{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=125&rows=25&query=PLR", "count": 567, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=150&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=542&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=100&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-EEF0C00D-DEA5-4CE1-B2AD-47A0F033C01D", "internalArchiveId": "EEF0C00D-DEA5-4CE1-B2AD-47A0F033C01D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Vautravers, expert militaire;Puel Caroline ;Urs Schwaller, Conseiller aux Etats PDC fribourgeois;Christian L\u00fcscher, Conseiller national PLR genevois;Peter Gasser, d\u00e9put\u00e9, canddiat PSA du JB au gouvernement BE\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 08 GE SEMAINE CHAUDE POUR FONCTION PUBLIQUE) Gen\u00e8ve...une semaine d\u00e9cisive d\u00e9bute pour les tractations entre la fonction publique et le Conseil d'Etat, sur fond d'aust\u00e9rit\u00e9. Au programme des r\u00e9unions pour d\u00e9cider de la poursuite ou non des mesures de lutte syndicales, et notamment  de la gr\u00e8ve pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre. M\u00eame si les n\u00e9gociations s'annoncent d\u00e9licates, il semble que le fil du dialogue ait \u00e9t\u00e9 renou\u00e9. Mathieu Cupelin.\r\nUne chaude semaine...aussi pour Fran\u00e7ois Hollande....le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit David Cameron aujourd'hui \u00e0 l'Elys\u00e9e....pour parler s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris et les menaces qui pl\u00e2nent sur Bruxelles...il s'envolera demain pour Moscou pour discuter avec Vladimir Poutine d'une participation russe \u00e0 la coalition internationale qui bombarde le groupe \u00e9tat islamique en Syrie et en Irak....le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sera jeudi \u00e0 Washington pour finaliser les discussions avec Barack Obama....\r\n(8H(2) BRUXELLES) Bruxelles justement...toujours en \u00e9tat de si\u00e8ge ce matin....malgr\u00e9 le coup de filet op\u00e9r\u00e9 cette nuit par les forces de l'ordre....19 perquisitions \u00e0 Charleroi et dans la banlieu de Bruxelles....qui d\u00e9bouchent sur 16 interpellations...mais pas sur celle de Salah Abdelslam toujours recherch\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\nLa capitale belge reste sous haute surveillance...le m\u00e9tro et les \u00e9coles sont ferm\u00e9s....la police et l'arm\u00e9e patrouillent dans la ville, arme au poing....pour pr\u00e9venr la menace d'attentats...\r\nGeorges Pop a demand\u00e9 \u00e0 l'expert militaire Alexandre Vautravers...l'efficacit\u00e9 de la mesure.... \r\nAlexandre Vautravers avec Georges Pop.\r\nEn France...la garde-\u00e0-vue de l'homme qui a log\u00e0 \u00e0 St-Denis les terroristes des attentats d'il y a 10 jours...est prolong\u00e9e...et la police lance un nouvel appel aux t\u00e9moins pour tener d'identifier le 3\u00e8me kamikaze du stade de France....\r\n(8H(3) 20 BAMAKO) Et de 2....2\u00e8me revendication pour l'assaut d'un h\u00f4tel de Bamako, vendredi dernier....cette fois ce sont des djihadistes du centre du pays qui affirment avoir attaqu\u00e9 l'\u00e9tablissement....\r\nLe bilan officiel est de 19 morts...d'autres sources montent jusqu'\u00e0 27 tu\u00e9s....seule certitude....3 chinois figurent parmi les victimes. Jeudi dernier un autre chinois a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 par le groupe \u00e9tat islamique apr\u00e8s des semaines d'emprisonnement. Rest\u00e9 tr\u00e8s prudent jusqu'ici, le Gouvernement chinois, est en train d'infl\u00e9chir sa position. Caroline Puel.\r\n MAG\r\n\"C'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re qui doit nous conduire vers la croissance et le progr\u00e8s\"...propos ce matin du tout nouveau pr\u00e9sident argentin....Maurizio Macri...le maire de droite de la capitale Buenos Aires....il devance au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentiel le p\u00e9roniste Daniel Sciolo de 3 points....un nouveau pr\u00e9sident qui pr\u00eatera serment le 10 d\u00e9cembre prochain.\r\n(8H(4) D1 HEARINGS UDC) Revoter sur les quotas d'immigr\u00e9s....Christoph Blocher y songe...pour \u00e9viter de f\u00e2cher Bruxelles lors de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. Le tribun z\u00fcrichois l'a confi\u00e9 \u00e0 la presse dominicale al\u00e9manique...la gauche voit dans ses propos une manoeuvre en vue de l'\u00e9lection d'un 2\u00e8me UDC au gouvernement...le 9 d\u00e9cembre prochain....\r\nLes trois nomin\u00e9s vendredi par leur parti....se pr\u00e9parent \u00e0 \u00eatre pass\u00e9s \u00e0 la moulinette des groupes parlementaires. Ce sont les fameux \"Hearings\", passage oblig\u00e9 avant l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre... Thibaut Schaller l\u00e8ve un coin du voile sur ces auditions presque toujours d\u00e9cisives dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nun dossier sign\u00e9 Thibaut Schaller et St\u00e9phane Deleury.\r\n(8H(5) 10 BERNE PSA LANCE UN CANDIDAT) Le Parti Socialiste Autonome du Jura bernois la trouv\u00e9 SON candidat pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement bernois. Il est d\u00e9put\u00e9 et se nomme Peter Gasser....ce sera l'alternative \u00e0 Roberto Bernasconi, le candidat du Parti socialiste du Jura bernois. Les autonomistes demandent de soumettre la candidature de Peter Gasser au Congr\u00e8s d'investiture le 16 d\u00e9cembre prochain. Quelles sont ses chances...dans une r\u00e9gion o\u00f9 pr\u00e8s des trois quarts des votants ont indiqu\u00e9 r\u00e9cemment leur fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Berne? Peter Gasser ...\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud....\r\nLe parti socialiste bernois explique qu'il ne peut pas trancher sur la candidature autonomiste puisque le parti socialiste autonome du Jura Bernois n'est pas membre du PS bernois.\r\nNovak Djokovic entre encore une fois dans l'histoire du tennis...il enl\u00e8ve \u00e0 Londres, son 4\u00e8me masters de tennis d'affil\u00e9e...le num\u00e9ro Un mondial n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 notre Rodger Federer battu 6-3, 6-4...\r\nNotre B\u00e2lois qui perd...le FC B\u00e2le aussi...le leader du classement de super ligue et champion suisse de foot s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 hier \u00e0 St-Gall. Z\u00fcrich bat Lugano 5 \u00e0 3 et match nul un partout pour Sion \u00e0 Berne face \u00e0 Young Boys.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256617", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7256636", "ece-7256617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T06:12:34Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAilleurs, le journal de Sandra Viscardi Gen\u00e8ve si le gouvernement veut \u00e9viter une nouvelle gr\u00e8ve de la fonction publique la semaine prochaine, il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas manquer les n\u00e9gociations qui s'ouvrent cette semaine 1er acte cet apr\u00e8s- midi avec les profs, la police belge \u00e0 tout juste lorsqu'elle bloquent Bruxelles pour pr\u00e9venir les attentats, et lorsqu'elle perquisitionnait, elle rassure la population et d\u00e9sorganis\u00e9 terroristes nous dira, Alexandre Vautravers, l'expert militaire les candidats UDC officielle au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le gril des groupes parlementaires, ces 2 prochaines semaines, l'occasion de montrer aux d\u00e9put\u00e9s qu'ils ne sont ni trop \u00e0 gauche et 3 pourcent des des trop \u00e0 droite, bref qu'ils ont le profil id\u00e9al pour s'asseoir dans le fauteuil d'Evelyne Widmer-Schlumpf Gen\u00e8ve une semaine d\u00e9cisive d\u00e9bute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nPour les tractations entre la fonction publique et le Conseil d'\u00c9tat sur fond d'aust\u00e9rit\u00e9 au programme des r\u00e9unions pour d\u00e9cider la poursuite ou non des mesures de lutte syndicales et notamment de la gr\u00e8ve pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre, m\u00eame si les n\u00e9gociations s'annonce d\u00e9licate Mathieu que il semble que le fil du dialogue \u00e9tait renou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [91%] :\r\nDes mesures d'\u00e9conomies \u00e0 mettre en place, il en sera question une 1\u00e8re fois cet apr\u00e8s- midi lors d'une r\u00e9union entre le d\u00e9partement de l'Instruction publique et les syndicats d'enseignants, ce d\u00e9partement est astreint \u00e0 d'importants efforts plusieurs dizaines de millions d'\u00e9conomie par an sont recherch\u00e9s, sa chef Anne Emery-Torracinta avait envisag\u00e9 toutes les pistes tant qu'ne touchent pas au coeur de l'enseignement, les \u00e9conomies pourraient notamment concerner les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires comme les voyages d'\u00e9tudes, les enseignants se disent pr\u00eats \u00e0 en discuter plus largement, apr\u00e8s une r\u00e9union la semaine derni\u00e8re, qui a permis de renouer le dialogue, le Conseil d'\u00c9tat devrait pr\u00e9senter de nouvelles propositions \u00e0 l'ensemble de la fonction publique, ce mercredi, il pourrait l\u00e2cher un peu de leste sur les mesures structurelles qu'il envisageait comme les 5 pourcent de de r\u00e9duction des d\u00e9penses sur 3 ans, mercredi soir, le personnel de l'\u00c9tat en discutera en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et statuera sur la suite de la mobilisation apaisement ou reprise du bras de fer, la r\u00e9ponse finale tombera jeudi lors d'une nouvelle r\u00e9union entre cartels de la fonction publique et le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [94%] :\r\nUne chaude semaine aussi pour Fran\u00e7ois Hollande le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit David Cameron aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour parler s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris et les menaces qui planent sur Bruxelles, il s'envolera demain pour Moscou pour discuter avec Vladimir Poutine, d'une participation russe \u00e0 la coalition internationale qui bombarde le groupe \u00e9tat islamique en Irak, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sera jeudi \u00e0 Washington pour finaliser les discussions avec Barack Obama Bruxelles justement toujours en \u00e9tat de si\u00e8ge, ce matin, malgr\u00e9 le coup de filet op\u00e9r\u00e9 cette nuit par les forces de l'ordre 19 perquisitions \u00e0 Charleroi et dans la banlieue de Bruxelles qui d\u00e9bouche sur 16 interpellations mais pas sur celle de Salah Abdel Slam toujours recherch\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris la capitale belge donc reste sous haute surveillance, le m\u00e9tro et \u00e9coles ferm\u00e9es, la police et l'arm\u00e9e qui patrouillent dans la ville, arme au poing pour pr\u00e9venir la menace Georges Pop a demand\u00e9 \u00e0 l'expert militaire avec son Vautravers l'efficacit\u00e9 de cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:47) [90%] :\r\nIl y a un aspect pr\u00e9ventif je pense beaucoup plus pr\u00e9ventif que r\u00e9pressif, on fait que 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es uniquement cette nuit, il y a 2 jours, 7 personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en examen, donc je dirais qu'il y a un aspect r\u00e9pressif qui n'est pas n\u00e9gligeable, mais je pense que l'efficacit\u00e9 principal c'est de d\u00e9sorganiser, c'est de rendre beaucoup plus difficile la t\u00e2che de ces cellules terroristes si celle -ci avait un plan : il faut revoir ses plans, il faut se r\u00e9organiser, ce n'est plus possible pour le moment, on est oblig\u00e9 de se contacter et on va faire des erreurs, on va communiquer d'une d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ces communications pourront \u00eatre intercept\u00e9 et donc l'efficacit\u00e9 de d\u00e9fense de l'ordre seront plus grandes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nEn France, la garde-\u00e0-vue de l'homme qui a log\u00e9 \u00e0 Saint-Denis, les terroristes des attentats d'il y a 10 jours, est prolong\u00e9e et \u00e0 la police lance un nouvel appel aux t\u00e9moins pour tenter d'identifier le 3\u00e8me kamikaze du Stade de France et de, de, oui 2\u00e8me revendication pour l'assaut d'un h\u00f4tel \u00e0 Bamako, vendredi dernier, cette fois, ce sont des djihadistes du centre du Mali qui affirment avoir attaqu\u00e9 l'\u00e9tablissement, le bilan officiel est de 19 morts, d'autres sources montent jusqu'\u00e0 27 tu\u00e9s, seule certitude 3 chinois figurent parmi les victimes, jeudi dernier, un autre chinois, a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 par le groupe \u00e9tat islamique apr\u00e8s des semaines d'emprisonnement rester tr\u00e8s prudent jusqu'ici le gouvernement chinois est en train d'infl\u00e9chir sa position, Caroline Puel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident chinois sitting in en personne s'est insurg\u00e9 samedi contre les attaques terroristes de ces derniers jours, affirmant que la Chine allait renforcer sa coop\u00e9ration avec la communaut\u00e9 internationale pour maintenir la paix mondiale, le jour m\u00eame, P\u00e9kin s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changes d'informations et d'experts avec l'Inde, une \u00e9volution tr\u00e8s nouvelle, une semaine plus t\u00f4t, les attentats de Paris avait entra\u00een\u00e9 une 1\u00e8re inflexions pour la 1\u00e8re fois la tour de la t\u00e9l\u00e9vision d'Shanghai a \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9e des couleurs bleu, blanc, rouge du drapeau fran\u00e7ais en geste de solidarit\u00e9 car la Chine est \u00e9galement concern\u00e9 par le terrorisme islamique une conf\u00e9rence sp\u00e9ciale s'est d'ailleurs tenu \u00e0 P\u00e9kin le 15 novembre pour lever tous les degr\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 dans le pays jusqu'\u00e0 l'an dernier les attentats rester limit\u00e9e \u00e0 la province musulmane du cimeti\u00e8re des en 2014 3 attaques violentes ont eu lieu sur le reste du territoire, les ressortissants chinois \u00e9tant d\u00e9sormais viser aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, la Chine devrait modifier peu \u00e0 peu sa doctrine de non- ing\u00e9rence \u00e0 l'international, Caroline Puel pour rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [93%] :\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle air qui doit nous conduire vers la croissance et le progr\u00e8s, propos ce matin du tout nouveau pr\u00e9sident argentin Maritimo Macri, le maire de droite de la capitale Buenos-Aires il devance au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le p\u00e9roniste Daniel sur lit de 3 points un nouveau pr\u00e9sident qui peuvent pr\u00eatera serment le 10 d\u00e9cembre prochain revoter sur les quotas d'immigr\u00e9s Christophe Blocher y songe pour \u00e9viter de f\u00e2cher Bruxelles lors de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, le tribun Z\u00fcrichois l'a confi\u00e9 \u00e0 la presse dominicale al\u00e9manique la gauche voit dans ces propos une manoeuvre en vue de l'\u00e9lection d'un 2\u00e8me UDC au gouvernement le 9 d\u00e9cembre prochain, or les 3 nomin\u00e9s vendredi par leur parti, se pr\u00e9paraient \u00e0 passer \u00e0 la moulinette des groupes parlementaires, ce sont les femmes Irving s', passage oblig\u00e9 avant cette \u00e9lection du 9 d\u00e9cembre alors Thibaut Schaller nous l\u00e8ve un coin du voile sur ces auditions presque toujours d\u00e9cisives dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [92%] :\r\nApr\u00e8s avoir convaincu les siens de figurer sur le ticket du parti reste le plus compliqu\u00e9, convaincre les autres groupes de voter pour soi, chacun des candidats sera soumis \u00e0 la question dans des auditions, chaque parti et m\u00eame quelques lobbies comme celui des paysans papable \u00e0 se pr\u00e9senter, Urs Schwaller l'avait v\u00e9cu en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [85%] :\r\nC'est une situation quand m\u00eame assez inhabituel pour passer une sorte d'examen \u00e0 40, 50, 60 par an, c'est plut\u00f4t une question de personnalit\u00e9, c'est le temps que vous allez adopter est -ce que vous \u00eates Direct ou bien jusqu'o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de faire pas mal de d\u00e9tours : si vous ne connaissez pas la r\u00e9ponse est -ce que vous avez aussi le courage de dire je ne sais pas, tout simplement, pour moi, ce qui est essentiel, c'est de ne pas prendre des engagement qu'on n'arriverait pas honorer plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [91%] :\r\nUne erreur \u00e0 ne pas commettre en effet c'est un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction qui le confirme, il faut \u00e9viter de passer pour un vendeur de savonnettes, dit -il, Christian L\u00fcscher, lui aussi, se souvient de ces auditions pass\u00e9es en 2009 avec des questions parfois \u00e9tonnantes, le Genevois \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur sa ligne politique, mais aussi sur sa ligne tout court. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [85%] :\r\nEst ce que vous faites du sport est -ce que vous vivez sainement votre hygi\u00e8ne de vie, votre mode de vie, de quoi sont faites vos journ\u00e9es qui sont de bonnes questions, quand je vois la vie qu'on les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils ont pas de cause sportifs, ils ont pas de nutritionnistes, alors qu'ils franchement et devraient en avoir, compte tenu de la vie qu'qui m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [96%] :\r\nCe sont de bonnes questions, bien avant le 9 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection, c'est le 1er d\u00e9cembre que les candidats UDC ont inscrit en rouge dans leur agenda, date \u00e0 laquelle ils joueront leur avenir devant les autres grandes formations politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [90%] :\r\nEt le Parti socialiste non autonome du Jura bernois a trouver son candidat pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement bernois, il est d\u00e9put\u00e9, il se nomme t\u00eatards Gasser et ce sera donc l'alternative \u00e0 Roberto Bernasconi, le candidat du Parti socialiste du Jura bernois les autonomistes demandent m\u00eame de soumettre la candidature de p\u00e9tards Gasser au congr\u00e8s d'investiture le 16 d\u00e9cembre prochain alors, quelles sont ses chances dans une r\u00e9gion o\u00f9 pr\u00e8s des 3 quarts des votants ont indiqu\u00e9 r\u00e9cemment leur fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Berne, r\u00e9ponse de Peter Gasser. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:04) [92%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que mon c\u00f4t\u00e9 autonomiste n'est pas le plus fort, je crois que je peux me rallier autour de ma candidature, effectivement, les forces de gauche, le candidat du PS JB, comme il a refus\u00e9 de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle entit\u00e9 les Jurassiens ne vont pas voter pour lui, ce qui fait que pour unir v\u00e9ritablement les forces de la gauche, je pr\u00e9sente peut-\u00eatre le profil le plus ad\u00e9quat si le PS bernois choisi Roberto Bernasconi je ne vais pas \u00eatre candidat compte Roberto Bernasconi, le 28 f\u00e9vrier c'est une proposition qui est faite au PS bernois o\u00f9 il peut d\u00e9cider de choisir son candidat du PS JB sera candidat du PS a pour les repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud h\u00e9 bien justement, le Parti socialiste bernois explique qu'il ne peut pas trancher sur cette candidature autonomiste puisque le Parti socialiste autonome du Jura bernois n'est justement pas membre du PS bernois Novak Djokovic entre, encore une fois dans l'histoire du tennis, il enl\u00e8ve \u00e0 Londres son 4\u00e8me Masters de tennis d'affil\u00e9e, le num\u00e9ro 1 mondial n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 notre Rodger Federer, battu 6 3 6 4 alors notre B\u00e2lois qui perd et le FC B\u00e2le aussi oui, le leader du classement de Super Ligue c'est de 1 hier \u00e0 Saint-Gall Z\u00fcrich bat Lugano 5 \u00e0 3 et match nul un partout pour Sion \u00e0 Berne face \u00e0 Young Boys c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T07:16:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Puel, Caroline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13DD59F8-FFCE-4831-AD41-B7BB402D5763", "internalArchiveId": "13DD59F8-FFCE-4831-AD41-B7BB402D5763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII(JEAN-JOSEPH BOILLOT, COP 21) 7h35 Invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\n Jean-Joseph Boillot (prononcer bois l'eau ), conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale, sp\u00e9cialiste des pays \u00e9mergents, auteur des ouvrages l'Inde - et l'Afrique pour les Nuls.- son portable le +33 6 67 75 19 56\u00a0 en direct du studio de Paris, accueilli par B\u00e9n\u00e9dicte Banet. \r\nA une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. \r\nActeurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9s des objectifs environnementaux - avec une limitation de leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre...\r\nMais leurs promesses sont-elles cr\u00e9dibles, n'assiste-t-on pas plut\u00f4t \u00e0 un bel exercice de poudre aux yeux ?\r\nPour en parler le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Paris, Jean-Joseph Boillot (se prononce comme \"bois l'eau\"), bonjour... Vous \u00eates conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale, sp\u00e9cialiste des pays \u00e9mergents... Merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures...\r\n- Plusieurs pays - de Madagascar \u00e0 la Chine, en passant par l'Angleterre - ont annonc\u00e9 des objectifs environnementaux. Vous \u00eates pourtant tr\u00e8s critique... A vos yeux, c'est une forme de mascarade...\r\nVraiment....\u00a0\r\n- Est-ce que vous ne grossissez pas un peu le trait ?\r\nINDE et EMERGENTS\r\n- Parlons sp\u00e9cifiquement de l'Inde, embl\u00e9matique des pays \u00e9mergents... L'Inde, troisi\u00e8me consommateur mondial de charbon, pr\u00e9voit de limiter ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030... Concr\u00e8tement, en quoi consiste l'objectif environnemental indien ?\r\n- L'objectif de New Delhi a \u00e9t\u00e9 vivement applaudi par la communaut\u00e9 internationale et par les participants \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris. Mais vous, Jean-Jospeh Boillot, vous vous m\u00e9fiez de cet enthousiasme... Pour quelles raisons ?\r\n- Cette \"tactique\" avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par la Chine - qui avait, elle aussi, li\u00e9 ses objectifs environnementaux \u00e0 ses points de croissance... L'histoire se r\u00e9p\u00e8te donc ?\r\n- L'Inde mise pourtant beaucoup sur les renouvelables - 40% de son \u00e9lectricit\u00e9 devrait \u00eatre produite par des \u00e9nergies non fossiles d'ici 2030 - c'est l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape importante, non ?\r\n- L'Inde devrait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9quilibrer sa croissance \u00e9conomique et son engagement climatique - les progr\u00e8s de l'un se faisant aux d\u00e9pens de l'autre. Vous estimez donc que l'objectif annonc\u00e9 par le pays est une fa\u00e7on tr\u00e8s consensuelle de contourner ce dilemme ?\r\n- Est-ce que d'autres pays \u00e9mergents sont confront\u00e9s au m\u00eame dilemme ?\r\n- Et faut-il comprendre alors qu'ils risquent de recourir au m\u00eame stratag\u00e8me ?\r\nPAYS OCCIDENTAUX\r\n- Vous estimez aussi, Jean-Joseph Boillot, que l'Inde n'est pas seule gagnante avec cette formule climatique - les pays occidentaux, l'Europe notamment, y trouve aussi leur compte. Pour quelle raisons ?\r\n- En termes d'\u00e9missions par habitants - qui est le plus gros pollueur de la plan\u00e8te ?\r\n- Pourquoi les \u00e9missions sont-elles g\u00e9n\u00e9ralement quantifi\u00e9es et publi\u00e9es par pays, dans leur ensemble plut\u00f4t qu'en proportion au nombre d'habitants ? \r\n- Les r\u00e9sultats - et les cons\u00e9quences \u00e0 tirer - varient donc drastiquement, en fonction de la mesure utilis\u00e9e ?\r\nMESURES NECESSAIRES\r\n- On parle de limiter les effets du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s Celsius. Quelles mesures seraient n\u00e9cessaires pour atteindre cet objectif ?\r\n- Vous estimez donc que cette limite du r\u00e9chauffement \u00e0 2 degr\u00e9s n'est non seulement\u00a0 pas r\u00e9aliste, mais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e?\r\n- M\u00eame si elles \u00e9taient tenues, les promesses seraient donc largement insuffisantes...\r\n- Paris est tout sauf une fin.... ce n'est qu'un modeste d\u00e9but...\r\n- Quels imp\u00e9ratifs dans les 5 ans qui nous s\u00e9parent de la fin du protocole de Kyoto ?\r\n- Une r\u00e9vision rapide et r\u00e9guli\u00e8re des engagements qui devraient \u00eatre pris \u00e0 Paris, ce peut \u00eatre une solution...\r\n- Vous y croyez ?\r\n- Faut-il alors que la communaut\u00e9 internationale impose des objectifs \u00e0 chaque pays, avec des sanctions pour ceux qui ne respecteraient pas les objectifs fix\u00e9s ? C'est l\u00e0 une question qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue.\r\n(7h50 Presse) ***Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoint pour passer en revue la presse... et dans le Matin d'aujourd'hui Val\u00e9rie, le r\u00e9gime de faveur des transports maritimes et a\u00e9riens.\r\nEt ce r\u00e9gime doit prendre fin, mart\u00e8le l'\u00e9ditorial. Comme doit prendre fin aussi la sempiternelle rel\u00e9gation du climat, quand le reste de l'actualit\u00e9 crie plus fort. \r\nMais une \"pollution sans limite\", donc, expos\u00e9e ce matin: s'il \u00e9tait un pays, le trafic a\u00e9rien \u00e0 lui seul serait le 7\u00e8me pollueur mondial, affirme une ONG. Et il n'est pas int\u00e9gr\u00e9 au protocole de Kyoto.\r\nQue faire, alors ? attribuer les \u00e9missions au pays o\u00f9 l'avion fait le plein de k\u00e9ros\u00e8ne. \r\nAugmenter le prix du billet, par rapport \u00e0 son co\u00fbt environnemental. \r\nL'aviation de son c\u00f4t\u00e9 table sur les progr\u00e8s techniques, car r\u00e9duire le trafic n'est pas au programme. \r\n***Les autres points forts de la presse ce matin... on poursuit avec vous Val\u00e9rie...\r\nC'est dans la \"chronique d'am\u00e9rique\" du Nouvelliste...\r\nQui fait la synth\u00e8se des r\u00e9actions citoyennes et politiques, apr\u00e8s les attentats de Paris. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les embrassades, la marseillaise, les drapeaux, l'humour, aussi, la fameuse chronique de la cha\u00eene HBO.\r\nDe l'autre: la r\u00e9ponse politique, et le r\u00e9veil de d\u00e9mons \u00e0 moit\u00e9 assoupis: la surveillance citoyenne, le d\u00e9ploiement militaire, le d\u00e9bat religieux. Si les terroristes veulent r\u00e9pandre leur vision du monde retard\u00e9e et manich\u00e9enne, eh bien ils ont r\u00e9ussi. \r\nLa Chine se bat contre un engorgement de r\u00e9formes. Pekin ralentit son chemin vers plus de concurrence, \u00e0 cause d'une croissance toujours plus lente. Le Tagesanzeiger raconte ce matin l'inqui\u00e9tude des \u00e9conomistes et des investisseurs \u00e9trangers, qui poussent pour une ouverture plus rapide du syst\u00e8me. La r\u00e9gulation co\u00fbte cher aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, le manque de concurrence empi\u00e8te aussi sur l'efficacit\u00e9 des managers. Et l'Europe et les Etats Unis comptent sur la mdoernisation de la Chine pour donner une nouvelle impulsion \u00e0 leur propre \u00e9conomie. Mais pour le pr\u00e9sident chinois, Il est tr\u00e8s difficile de lib\u00e9raliser davantage le pays, avec une croissance de 7 %. ET pourtant, sans les r\u00e9formes, il sera tr\u00e8s dur d'am\u00e9liorer le niveau de vie de la population chinoise. \r\nDans le Temps, ce plaidoyer en faveur de la Suisse, paradis des multinationales industrielles: \r\nMalgr\u00e9 l'automne morose et son triste cort\u00e8ge de licenciements, les patrons interrog\u00e9s par le quotidien sont unanimes: le climat de travail helv\u00e9tique est in\u00e9gal\u00e9, plus fort... que le franc fort. \r\nEt ces mots du patron de Nexan, les c\u00e2bles \u00e0 Cortaillod, qui sonne comme un mantra pour un produit au malt: \r\n \"Ici en Suisse, \u00e7a fonctionne.\" \r\nLa presse al\u00e9manique salue la victoire du PLR au Conseil des Etats, hier, consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9ussite personnelle du pr\u00e9sident du parti, Philippe Mueller. Mais le Tagesanzeiger dresse aussi le portrait du zurichois,  Ruedi Noser, \u00e9lu lui aussi \u00e0 la Chambre des cantons. \r\nUn PLR au profil atypique:  Ruedi Noser n'est ni juriste, ni banquier, il est fils d'ouvrier. Il vient d'une famille nombreuse, il est dyslexique, sa victoire parle en faveur du syst\u00e8me de formation suisse, mais aussi en faveur du PLR. La victoire de Ruedi Noser prouve aussi que le PLR n'est plus \u00e0 la botte de l'UDC.  Son \u00e9lection permet aussi au directeur de l'USAM; Hans-Ulrich Biugler, de faire son entr\u00e9e au conseil national.", "durationSec": 980, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII", "Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII / JDM_2015-11-23T07:37:00_l-invite-du-journal", "Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII / JDM_2015-11-23T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["A une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. Acteurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux, avec une limitation de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Jean-Joseph Boillot est conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019\u00e9conomie internationale (CEPII) et auteur des ouvrages \"L'Inde pour les Nuls\" et \"L'Afrique pour les Nuls\".", "A une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. Acteurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux, avec une limitation de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Jean-Joseph Boillot est conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019\u00e9conomie internationale (CEPII) et auteur des ouvrages \"L'Inde pour les Nuls\" et \"L'Afrique pour les Nuls\".", "A une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. Acteurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux, avec une limitation de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Jean-Joseph Boillot est conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019\u00e9conomie internationale (CEPII) et auteur des ouvrages \"L'Inde pour les Nuls\" et \"L'Afrique pour les Nuls\"."], "variantIds": ["ece-7256637", "ece-7256618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T05:53:44Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n36 ans, on va passer \u00e0 la COB 21 \u00e0 une semaine de l'ouverture de la COB 21 la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris les engagements politiques se multiplient, l'acteur important de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs se sont fix\u00e9s des objectifs environnementaux avec une limitation de leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais leurs promesses sont -elles cr\u00e9dibles, n'assiste -t-on pas plut\u00f4t un bel exercice de poudre aux yeux pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en Direct de notre Studio de Paris Jean-Joseph Boillot, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale, sp\u00e9cialiste des pays \u00e9mergents, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures alors plusieurs pays Inde de Madagascar \u00e0 la Chine en passant par l'Angleterre, ont annonc\u00e9 des objectifs environnementaux, vous \u00eates pourtant tr\u00e8s critique, \u00e0 vos yeux, c'est quoi, c'est une forme de mascarade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, le mot est un peu fort, mais disons en termes plus diplomatiques que l'on s'engage clairement vers une sorte de succ\u00e8s diplomatique que les attentats de Paris vont \u00e9videmment renforc\u00e9 puisqu'on parlera plus de terrorisme que de climat et dans les engagements r\u00e9els, je crains qu'il y a une sorte de donnant-donnant, les pays d\u00e9velopp\u00e9s ne font pas les efforts n\u00e9cessaires, et les pays \u00e9mergents joue sur cette hypocrisie pour faire des engagements qui, on va le voir dans le d\u00e9tail avec vous pour l'Inde pour la Chine etc ne conduisent certainement pas aux objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions \u00e0 l'horizon 2050, mais \u00e0 une d\u00e9rive vers le fossile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\nAlors justement parlons sp\u00e9cifiquement de l'Inde un an embl\u00e9matique des pays \u00e9mergents, l'Inde, troisi\u00e8me consommateur mondial de charbon, pr\u00e9voit de limiter ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030, concr\u00e8tement, en quoi consiste l'objectif environnemental indien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [92%] :\r\nEh bien voil\u00e0 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon exemple si vous lisez dans le d\u00e9tail et pour des sp\u00e9cialistes que nous sommes, et non pas pour le citoyen lambda qui h\u00e9las bien souvent est quand m\u00eame tr\u00e8s prisonniers de la fum\u00e9e de ses discours tr\u00e8s diplomatique 1er engagement h\u00e9 bien hein, lundi je vais r\u00e9duire mais non pas mes \u00e9missions, mais l'intensit\u00e9 de mes \u00e9missions \u00e0 la croissance d'un tiers \u00e0 fantastique \u00e9coutez, on fait le calcul : la croissance indienne va \u00eatre de l'or de 7 pourcent par par an, oui d'accord, si on r\u00e9duit d'un tiers l'intensit\u00e9 des \u00e9missions de CO2 donc vous enlevez un tiers de 7 pourcent il il vous reste pas loin de 5 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien \u00e7a veut dire en fait que lundi noir sur blanc, je vais laisser mes \u00e9missions de CO2 augmenter de 4 \u00e0 5 pourcent par par an, j'ai fait un petit calcul de coin de table, cela veut dire qu'\u00e0 l'horizon 2030, h\u00e9 bien l'Inde va \u00e9mettre \u00e0 peu pr\u00e8s 6 milliards de tonnes de CO2, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s le niveau actuel des \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [95%] :\r\nMais l'objectif de New Delhi a \u00e9t\u00e9 pourtant vivement applaudi par la communaut\u00e9 internationale et par les participants \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris, alors comment vous expliquez cet enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [90%] :\r\nC'est pas un enthousiasme, c'est simplement que le pr\u00e9sident Hollande les n\u00e9gociateurs veulent absolument faire de la COB 21 un succ\u00e8s diplomatique, quelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 des songes, l'autre exemple de la tricherie et c'est une vraiment une tricherie mais je dis bien, pas des indiens de l'ensemble de la communaut\u00e9 lorsque, lundi, je vais avoir 40 pourcent de de ma capacit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ration en \u00e9nergies non fossiles, tout le monde applaudit n'est -ce pas et vous le 1er, or la capacit\u00e9, ce n'est pas \u00e9videmment la production r\u00e9elle dans le cas des \u00e9nergies renouvelables comme l'\u00e9olien ou le solaire, la, la, le fait que nous n'ayons pas du vent tout le temps ou que nous nions pas du soleil tout en fait que le rendement r\u00e9alit\u00e9 de ses capacit\u00e9s et nettement inf\u00e9rieur aux centrales par exemple thermiques \u00e0 charbon en gros 2 le facteur, c'est 3 fois moins, cela veut dire qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'Inde s'engage \u00e0 ce que 10 pourcent de de sa production entre 10 et 20 pourcent de de sa production, je parle bien soit d'origine non fossiles, et le reste, alors h\u00e9 bien 80 pourcent \u00e7a \u00e7a sera du fossile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [87%] :\r\nAlors cette tactique un indienne avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 du utilis\u00e9e par la Chine qui avait elle aussi un li\u00e9 ses objectifs environnementaux \u00e0 ses points de croissance, vous diriez que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, regardez les engagements de la Chine, ils ont \u00e9t\u00e9 applaudis n'est -ce pas le pr\u00e9sident Hollande lui- m\u00eame \u00e9tabli \u00e0 P\u00e9kin, il y a quelques jours o\u00f9 nous ne sommes bonne semaine et est rentr\u00e9 tr\u00e8s satisfaits en disant, ben oui, la Chine s'engage mais elle s'engage \u00e0 quoi elle s'engage \u00e0 quoi a laiss\u00e9 ses \u00e9missions continuaient d'augmenter jusque 2030, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, et aujourd'hui je connais beaucoup d'entreprises qui travaillent en Chine, h\u00e9 bien on continue de construire une centrale thermique quasiment par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [90%] :\r\nJean-Jacques Jean-Joseph Boillot est -ce que vous ne vous n'grossissaient pas tout de m\u00eame un peu le trait, hein, puisque l'Inde mise beaucoup sur les renouvelables 40 pourcent de de son \u00e9lectricit\u00e9 devrait \u00eatre produite par des \u00e9nergies non fossiles d'ici 2030 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [90%] :\r\nNon je r\u00e9p\u00e8te bien, c'est la CAP, c'est ce qu'on appelle la capacit\u00e9 install\u00e9e, mais c'est pas parce que j'ai une \u00e9olienne la oui aupr\u00e8s de ma maison ou du solaire que ma production \u00e9lectrique d'origine renouvelable, sera \u00e0 100 pourcent du du temps n'est -ce pas attention sur l'Inde et et c'est \u00e7a que j'avais commenc\u00e9 par cela, l'Inde, c'est aussi un laboratoire \u00e9cologique de la plan\u00e8te, comme le dit B\u00e9n\u00e9dicte Manier dans un de de ses derniers livres, il y a en Inde et il y a dans beaucoup de pays \u00e9mergents de r\u00e9alit\u00e9, la 1\u00e8re c'est que l\u00e0, les \u00e9missions par habitant reste 4 5 10 fois inf\u00e9rieure \u00e0 celle des pays occidentaux, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, deuxi\u00e8mement, dans le cas de l'Inde, il y a une multiplicit\u00e9 d'exp\u00e9rimentation de r\u00e9seau \u00e9cologique qui se mettent en place, donc, l'Inde n'a pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de nos pays, en r\u00e9alit\u00e9, l'affrontement feutr\u00e9 qui sera \u00e9vacu\u00e9e lors de cette Coupe 21 h\u00e9 bien entre d'un c\u00f4t\u00e9 ce que j'appelle dans Chine dit Afrique l'\u00e9mergence de ces 3 g\u00e9ants, c'est-\u00e0-dire en gros 4 milliards et demi d'habitants \u00e0 l'horizon 2030, qui demande \u00e0 ce que \u00e9videmment il est et puisse se d\u00e9velopper et donc \u00e7a entra\u00eene qu'on le veuille ou non, arr\u00eatons l'hypocrisie \u00e7a entra\u00eene une n'augmentation de la consommation d'\u00e9nergie et donc une augmentation du CO2 c'est \u00e9vident par compte les pays occidentaux font aucun effort, le meilleur sp\u00e9cialiste sur le plan technique s'appelle Jean-Marc Jancovici, qu'est ce qu'il dit, il dit : l'\u00e9quation est tr\u00e8s simple : messieurs entre 1850 et 2014, nous avons en gros pour 1400 milliards de tonnes, si nous voulons de CO2 si nous voulons r\u00e9duire le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s d'ici 2100 il ne nous reste que 700 milliards de tonnes de CO2 \u00e0 pouvoir \u00e9mettre sur la plan\u00e8te n'est -ce pas, h\u00e9 bien il faut bien se r\u00e9partir ces 700 milliards comment normalement, on comprend bien, si l'Occident, les pays riches qui consomment et qui ont \u00e9mis 90 pourcent des des \u00e9missions actuelles s'engager v\u00e9ritablement sur l'objectif de 95 pourcent de de r\u00e9duction d'ici 2100 2050, excusez -moi, alors nous aurions pour les pays \u00e9mergents, une possibilit\u00e9 n'est -ce pas d'assurer la transition \u00e9cologique, en r\u00e9alit\u00e9, personne ne s'engagent v\u00e9ritablement dans l'\u00e2tre de l\u00e0 dans la transition \u00e9cologique parce que nous ne ferons pas au pays au maire Jean de l'espace pour cette transition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [91%] :\r\nAlors en parlant des pays \u00e9mergents en parlant de ce stratag\u00e8me indien dont on parlait tout \u00e0 l'heure, est ce que d'autres pays \u00e9mergents et recourt aussi \u00e0 \u00e0 ce m\u00eame calcul \u00e0 l'indienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nOh, \u00e9coutez, j'ai regard\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s l'Afrique, c'est un dossier extr\u00eamement int\u00e9ressant, l'Afrique aujourd'hui, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peine 2 pourcent des des \u00e9missions cumul\u00e9es l'Afrique consomme par habitant, 12 fois moins que l'Europe en \u00e9nergie l'Afrique donne l'impression d'\u00eatre tr\u00e8s vertueuses, je regardais le plan \u00c9thiopie, c'est extraordinaire, l'\u00c9thiopie a remis sa contribution nationale en disant je vais r\u00e9duire je vais r\u00e9duire mes \u00e9missions, alors m\u00eame que l'\u00c9thiopie \u00e0 une consommation par habitant tr\u00e8s basse qu'est -ce qu'ils ont fait, ils ont simplement mis en oeuvre dans leur rapport, ce fameux barrage qui qui \u00e9tait en train d'\u00eatre termin\u00e9 et qui effectivement va produire une quantit\u00e9 consid\u00e9rable d'\u00e9lectricit\u00e9 mais croyez -vous que, en Afrique, qui regorge de charbon de p\u00e9trole, de gaz pour le transport en particulier, on ne va pas utiliser massivement les \u00e9nergies fossiles, en r\u00e9alit\u00e9, le bilan de l'Afrique est le suivant : \u00e0 mon sens, c'est que, avec une croissance de 4 \u00e0 5 pourcent voyez voyez je suis r\u00e9aliste, l'Afrique \u00e0 l'horizon 2050 va en gros et mettre 40 milliards de tonnes de CO2 d'accord \u00e9olien irrigation barrages compris bien \u00e9videmment et pour permettre \u00e0 l'Afrique de consommer cette \u00e9nergie suppl\u00e9mentaire dont elle a besoin, h\u00e9 bien, nous n'offrons pas effectivement v\u00e9ritablement d'options autre alternative, donc on va dire bravo \u00e0 l'Afrique, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on voit bien l'Afrique s'engagent sur du carbone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [89%] :\r\nAlors on parle de limiter justement les les effets de du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s Celsius, selon vous, alors quelles mesures seraient n\u00e9cessaires pour atteindre cet objectif, pour autant qu'il soit r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [91%] :\r\nVous avez raison de dire pour autant qu'il soit r\u00e9alisable, l\u00e0 encore, je travaille avec des scientifiques, je ne suis pas, je suis moi- m\u00eame plut\u00f4t on \u00e9conomise donc je regarde ce que disent les scientifiques, et puis je suis comme vous, je me balade aux 4 coins de la plan\u00e8te, peut-\u00eatre plus que vous et j'observe tout b\u00eatement que les 2 degr\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s, en effet, en effet, vous ne ralentit, c'est pas quelque chose qui est accumul\u00e9e depuis 20 ans donc ce cet hiver doux c'est pas simple, c'est pas seulement un accident diplomatique dans les f\u00eates, nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 2 degr\u00e9s la d\u00e9rive est l\u00e0, donc, la vraie question, c'est \u00e9viter les 5 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement, d'accord, alors qu'est -ce qu'il faut faire, h\u00e9 bien, les choses sont je pense relativement simple, il faut que, en tout cas dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, nous prenions nous donnions l'exemple en modifiant profond\u00e9ment le mode de consommation alors comment \u00e0 bord, au niveau de la voiture et des camions, on sait que le transport, c'est le 2\u00e8me consommateur d'\u00e9nergie, et pour l'instant, c'est 100 pourcent carbone carbone et il faut pas nous dire que l'\u00e9nergie, les voitures \u00e9lectriques sont la solution car les voitures \u00e9lectriques utilisent pour l'essentiel, ce qui \u00e9videmment produit par les centrales \u00e9lectriques, deuxi\u00e8mement il faut v\u00e9ritablement taxer toute machine qui produit du CO2 d'accord qui consomment, donc de l'\u00e9nergie et \u00e0 des niveaux qui int\u00e8gre le co\u00fbt pour la plan\u00e8te du r\u00e9chauffement climatique, on a estim\u00e9, par exemple, pour du c\u00f4t\u00e9 des Africains qu'il leur faudrait \u00e0 peu pr\u00e8s 700 milliards de dollars par an pour faire face \u00e0 la transition l'Inde \u00e9galement \u00e0 publier son estimation, combien \u00e7a va du coup\u00e9 de cette transition \u00e9cologique, h\u00e9 bien vers le nom carbone et \u00e7a lui co\u00fbterait 3500 milliards de dollars, il faudra bien que au niveau de la plan\u00e8te nous r\u00e9unissions les ressources pour cela et puis troisi\u00e8mement, je pense qu'il faut vraiment modifier notre mode de vie, y compris sur le plan alimentaire, l'agriculture est un des tr\u00e8s tr\u00e8s gros \u00e9metteurs de CO2, j'aime la viande oui mais enfin quand m\u00eame il faut bien mettre sur chaque \u00e9tiquette aujourd'hui de consommateurs qui consomment de la viande, voil\u00e0 les quantit\u00e9s de CO2 \u00e9mises par ce mode de consommation Jean-Joseph et \u00e7a, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [89%] :\r\nOui, Jean-Joseph Boillot finalement si si si je vous entends bien, revenons \u00e0 la COB 21, m\u00eame si les promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e9taient toutes nues, \u00e7a serait donc largement insuffisant, elle serait largement insuffisantes en m\u00eame temps est -ce que vous diriez que Paris reste quand m\u00eame non pas une fin mais un d\u00e9but, m\u00eame si ce ce d\u00e9but vous para\u00eet modeste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [91%] :\r\nNon, je reviens un du Maroc, nous avions une conf\u00e9rence \u00e0 Tanger, c'\u00e9tait les enjeux du du Sud et je trouve que c'est important de bien travailler avec les pays du sud, puisque c'est l\u00e0 que d\u00e9veloppement \u00e9conomique est en train de se d\u00e9velopper, nous vous savez, en Occident, c'est la fable du renard et des raisins, nous sommes vertueux parce que nous sommes riches, vous comprenez bien, on n'est pas du tout dans la m\u00eame probl\u00e9matique que les pays \u00e9mergents et qu'est -ce qu'on me dit : l\u00e0- bas, \u00e0 Tanger, on me dit bah on est d\u00e9j\u00e0 sur Marrakech la Coop 22 pourquoi parce parce que on n'attend pas grand- chose de cette Coupe 21, alors attention, verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, \u00e7a ne veut pas dire que cette copie est inutile, au contraire, il faut profiter de chacune de ces rencontres internationales pour mettre sur la table, v\u00e9ritables enjeux les gens qui se cache derri\u00e8re des engagements qui sont divis\u00e9s comme on l'a vu \u00e0 propos de la Chine ou de l'Inde ou de bien d'autres pays, m\u00eame chose d'ailleurs du c\u00f4t\u00e9 occidental, vous \u00eates Suisse n'est -ce pas est -ce que v\u00e9ritablement aujourd'hui, la Suisse a remis un implant qui permet de r\u00e9duire de ses \u00e9missions actuelles de CO2 qui sont de l'or de 55 millions de tonnes, c'est-\u00e0-dire de 7 tonnes de CO2 par habitant je rappelle en Afrique, on est un peu pr\u00e8s1,2 non, quand vous regardez les \u00e9missions de CO2, de la Suisse, elle plafonne et pourtant on entend parler tous les jours en Suisse de l'\u00e9olien, du solaire des \u00e9nergies renouvelables de la fameuse croissance verte, donc c'est \u00e7a qu'il faut arriver \u00e0 casser, comment, h\u00e9 bien on va aller vers des catastrophes, je ne vois pas d'autres solutions, on va aller progressivement faire de plus en plus de catastrophes, on pensait que seuls les pays africains ou les pays en voie d\u00e9veloppement vont conna\u00eetre des catastrophes climatiques, nous avons des tas de reportages sur nos t\u00e9l\u00e9visions occidentales montrant que c'est eux qui vont souffrir, mais pas du tout, on sait tr\u00e8s bien que les pays occidentaux vont \u00eatre \u00e9galement fortement touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [91%] :\r\nCette ann\u00e9e, alors qu'est -ce qu'on fait est ce que la communaut\u00e9 internationale doit imposer des objectifs \u00e0 chaque pays, avec peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 la cl\u00e9 des sanctions pour ceux qui n'respecteraient pas ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [91%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question parce que, effectivement, une fois qu'on a dit ce que j'ai dit : on n'a rien r\u00e9gl\u00e9 n'est -ce pas alors imposer des objectifs au niveau de la communaut\u00e9 internationale, ce n'est pas possible car nous n'avons toujours pas de gouvernement mondial n'est -ce pas donc il faut travailler effectivement avec le consensus, on est l\u00e0, donc, dans un un un ce que les th\u00e9oriciens en th\u00e9orie des jeux, un appel \u00e0 un jeu Win Win, gagnant gagnant gagnant perdant perdant perdant pour cr\u00e9er un jeu gagnant-gagnant n'est -ce pas, il faut que l'ensemble des pays continue bien de mettre \u00e0 plat les r\u00e9alit\u00e9s de leur d\u00e9veloppement \u00e9conomique de leurs ressources de l'utilisation de ces ressources et donc il faut de la transparence et ensuite qu'il y ait des objectifs engagements plus actuellement, et bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il faut des sanctions, sinon \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [86%] :\r\nMais est -ce qu'on fait, on est sauv\u00e9, c'est-\u00e0-dire des sanctions \u00e0 travers le consensus et \u00e7a surtout le la question puisque comme vous le disiez il y a pas une autorit\u00e9 supr\u00eame qui pourrait d\u00e9cr\u00e9ter que voil\u00e0 quelles sanctions seront appliqu\u00e9es dans quels cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:15) [88%] :\r\nEh bien, c'est ce qu'on appelle des sanctions citoyenne qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 lorsque l'Afrique du Sud s'\u00e9tait engag\u00e9 sur l'apartheid et a refus\u00e9 d'en sortir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans l'incendie de 2 grands, on va dire, conflits d'int\u00e9r\u00eats au plan international, h\u00e9 bien on peut tr\u00e8s bien mettre en place ce qu'on appelle des sanctions, je vais prendre un exemple, c'est pas gentil parce que j'aime beaucoup mes amis chinois, par ailleurs, mais on va prendre l'exemple de la Chine, nous importons massivement des mains d'une China aujourd'hui et et en Suisse, y compris n'est -ce pas bon qu'est -ce qui emp\u00eache la communaut\u00e9 internationale, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne, de dire voil\u00e0, des engagements ont \u00e9t\u00e9 pris, s'ils ne sont pas tenues, h\u00e9 bien nous n'apporteront pas de produits Made in China au plus actuellement, ils seront tax\u00e9s, d'autant que nous co\u00fbte le r\u00e9chauffement climatique, m\u00eame chose vis-\u00e0-vis des pays \u00e9lys\u00e9enne, pas pour les pays \u00e9mergents vis-\u00e0-vis des pays d\u00e9velopp\u00e9s, c'est, c'est c'est vous avez raison, puisqu'on ne peut pas appliquer de sanctions au sens vraiment date d'un gouvernement international, on a la possibilit\u00e9, malgr\u00e9 tout, de d'appliquer ce que j'appelle des sanctions citoyenne oui bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T07:01:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillot, Jean-Joseph", "role": "Conseiller", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-489BE412-D2EA-435C-84A3-7341AF161CAE", "internalArchiveId": "489BE412-D2EA-435C-84A3-7341AF161CAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Ouerts, porte-parole du parquet f\u00e9d\u00e9ral  belge;Rudi Noser, nouveau conseiller aux Etats PLR  zurichois;Urs Schwaller, Conseiller aux Etats PDC fribourgeois;Christian L\u00fcscher, Conseiller national PLR genevois;Thomas Br\u00f6nnimann, repr\u00e9sentant des verts lib\u00e9raux bernois;Erich Fehr,  maire de Bienne;Bach\u00e9 David;Bardet, Romain;Pierre-Nicolas Schwaab, chercheur en marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/ Bruxelles itv procureur) Bruxelles toujours \u00e0 l'arr\u00eat... Ce lundi le niveau d'alerte est toujours maximal \u00e0 quatre sur quatre dans la capitale europ\u00e9enne... Aujourd'hui, enfants de Bruxelles n'iront pas \u00e0 l'\u00e9cole, les \u00e9tablissement sont ferm\u00e9s, de m\u00eame que le m\u00e9tro... La police et les militaire poursuivent leurs rondes... Hier soir, la ville \u00e9tait presque \u00e0 l'arr\u00eat avec une circulation extr\u00e8mement faible... \r\nEt Bruxelles a connu une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re dans plusieurs quartiers...  Et cette nuit, le porte parole du parquet f\u00e9d\u00e9ral a dress\u00e9 un bilan des 19 perquisitions de la nuit, Thierry Ouerts... \r\nUne intervention pour faire face \u00e0 la menace d'attentat jug\u00e9e s\u00e9rieuse et imminente... \r\n***La police redoute de attaques similaires \u00e0 celles de Paris, avec plusieurs individus et des offensives en plusieurs endroits, selon les mots du Premier Ministre Belge Charles Michel... \r\nDes risques d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s samedi avec des mesures polici\u00e8res drastiques, qui ont transform\u00e9 Bruxelles en ville morte tout au long du week end d\u00e9j\u00e0... Un blocage qui se prolonge donc ce lundi, avec la fermeture des \u00e9coles et des m\u00e9tros... Mais la r\u00e9union de l'Eurogroupe pr\u00e9vue ce lundi \u00e0 Bruxelles est toutefois maintenue... \r\nEt dans le volet fran\u00e7ais de cette enqu\u00eate, la police a diffus\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moin assorti d'une photo pour identifier le troisi\u00e8me kamikaze des abords du stade de France...  \r\nSur le plan diplomatique, Fran\u00e7ois Hollande entame ce lundi un marathon pour forger une vaste coalition contre l'Etat Islamique... Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit ce matin \u00e0 l'Elys\u00e9e le Premier Ministre britannique David Cameron, demain il doit s'entretenir \u00e0 Washington... Avant des discussions avec la chanceli\u00e8re allemande mercredi et avec Vladimir Poutine jeudi... \r\nEt puis sur le terrain militaire, le porte avion fran\u00e7ais Charles De Gaulle devrait engager ses chasseurs ce lundi contre l'Etat Islamique en Syrie et en Irak...\r\n(16/TENNIS FINALE MASTERS PAPIER) ***En tennis, Novak Djokovic \u00e0 conquis hier un quatri\u00e8me Masters de suite...\r\nOui, le cinqui\u00e8me masters de sa carri\u00e8re... \r\nLe num\u00e9ro un mondial s'est d\u00e9fait sans grande difficult\u00e9 de Roger Federer en deux petits sets, 6-3, 6-4... Roger Federer qui d\u00e9sormais peine dans les grands rendez-vous, face au serbe. Herv\u00e9 Borsier. \r\nLa saison de tennis n'attend d\u00e9sormais plus que son d\u00e9nouement avec la finale de la coupe Davis entre la Grande Bretagne et la Belgique... (Rencontre pr\u00e9vu du 27 au 29 novembre)...\r\n(04/ELECTIONS ZH ITV NOSER) En Suisse, le PLR a remport\u00e9 hier les deux derniers si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des Etats. Rudi Noser est \u00e9lu facilement dans le canton de Zurich. \r\nEt le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller l'emporte en Argovie. En difficult\u00e9 au premier tour, il a renvers\u00e9 la vapeur au second... La plus forte abstention hier a bien plus p\u00e9nalis\u00e9 son adversaire UDC... \r\nAu final, le PLR est le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la chambre haute, ex-aequo avec le PDC. \r\nExplication de ce succ\u00e8s par le nouveau conseiller aux \u00e9tats zurichois Rudi Noser... \r\nRudi Noser avec Rouven Gueissaz.\r\n(D1/LES HEARINGS UDC) Thomas Aechi, Guy Parmelin, Norman Gobbi... Trois candidats de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Des nomin\u00e9s qui se pr\u00e9parent au grand oral... Ce sont les fameux Hearings... passage oblig\u00e9 avant l'\u00e9lection au gouvernement du 9 d\u00e9cembre, pour tous les candidats potentiels... \r\nDes auditions presque toujours d\u00e9cisives dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Thibaut Schaller... \r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 avec St\u00e9phane Deleury.\r\n(D3/ JURA BERNOIS ABANDONNE) Le canton de Berne en fait trop pour sa minorit\u00e9 francophone. \r\nC'est l'impression qui ressort apr\u00e8s les nombreuses petites phrases assassines, prononc\u00e9es la semaine derni\u00e8re au Grand conseil bernois. \r\nJeudi, le parlement d\u00e9battait du projet de mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne du Jura bernois. \r\nLe vote final est pr\u00e9vu pour demain mardi et il risque fort d'\u00eatre n\u00e9gatif, alors que certains d\u00e9put\u00e9s remettent ouvertement en question le statut particulier d\u00e9volu au Jura bernois. Alain Arnaud ...\r\n(12/ATTENTAT BAMAKO PAPIER) Ce sont d\u00e9sormais deux groupes djihadistes qui revendiquent les attentats de Bamako... Apr\u00e8s le groupe Al Mourabitoune de l'alg\u00e9rien Belmokhtar, un autre groupe le Front de lib\u00e9ration du Macina a revendiqu\u00e9 \u00e0 son tour l'attaque de l'h\u00f4tel Radisson \u00e0 Bamako... \r\n***Attaque qui a fait 19 morts, parmi les clients, dont un gendarme... \r\nDeux assaillants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s six personnes bless\u00e9s... Pr\u00e8s de 170 clients et employ\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 pris en otage pendant pr\u00e8s de 10 h vendredi dernier... Les enqu\u00eateurs remontent le fil des \u00e9v\u00e9benents, mais plusieurs questions restent en suspent... A Bamako, David Bach\u00e9..,\r\n(D5/MERCHANDISING ATTENTATS PARIS) En France, malgr\u00e9 le traumatisme, la vie reprend son cours... Les salles de concerts ont rouvert en fin de semaine derni\u00e8re... \r\nEt aussi \u00e9trange et d\u00e9rangeant que cela puisse para\u00eetre... Le commerce se d\u00e9veloppe autour des attentats de Paris\r\nDes objets d\u00e9riv\u00e9s, comme des t-shirts, badges ou porte-cl\u00e9s sont disponibles dans la rue ou sur Internet. Un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique difficile \u00e0 quantifier et surtout qui touche \u00e0 des questions \u00e9thiques, Romain Bardet...\r\n(14/YB-SION PAPIER (rep 22h30)) Football enfin, en Super League, Sion a fait match nul 1 partout \u00e0 Berne, contre Young-Boys.\r\nLes Valaisans ont \u00e9galis\u00e9 \u00e0 dix minutes de la fin. Ils peuvent donc se satisfaire de ce point, Bernardin Allemann...\r\nDans les autres matchs disput\u00e9s hier, une surprise, avec la d\u00e9faite de B\u00e2le \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 1. Zurich s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre Lugano.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Au programme de ce matin, encore des averses de neige, surtout sur les Pr\u00e9a\u00e9pes. Puis, passage \u00e0 un temps sec, avec le d\u00e9veloppement de belles \u00e9claircies en cours de journ\u00e9e. Les temp\u00e9ratures ne devraient pas d\u00e9passer 3 degr\u00e9s en plaine. La bise va se lever sur le Plateau et elle sera soutenu par moments sur le L\u00e9main... Demain, il y aura encore plus de soleil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9s) 52,1 pour Macri contre 47,9 pour Scioli\r\nDjoko, premier \u00e0 remporter quatre fois de suite le master\r\nHockey, ligue B\r\nSuperleague, d\u00e9faite de Sion, et B\u00e2le battu 2-1 \u00e0\u00e0 Saint Gall\r\nOn connait le visage du nouveau Conseil d'Etats... Le bleu et l'orange dominent... PLR et UDC comptent le plus grand nombre de si\u00e8ges, ils sont execo...  Hier lors des derniers second tour, deux PLR ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus... Philipp M\u00fcller en Argovie, Rudi Noser \u00e0 Zurich.. Explications de ce succ\u00e8s par le nouveau conseiller aux Etats PLR Zurichois...", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256616", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7256635", "ece-7256616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T05:35:00Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures le journal Blandine L\u00e9vite une vingtaine de perquisitions \u00e0 Bruxelles 16 personnes interpell\u00e9es, la police a men\u00e9 des op\u00e9rations cette nuit dans plusieurs quartiers de la ville pour faire face \u00e0 une menace terroriste imminente, pas de traces toutefois de salaire Abdesslam, toujours en fuite, ce matin, Bruxelles est fig\u00e9, les \u00e9coles, les universit\u00e9s et les m\u00e9tros resteront ferm\u00e9es la d\u00e9faite hier soir de Roger Federer face \u00e0 un Djokovic implacable, le serbe et num\u00e9ro 1 mondial est venu \u00e0 bout du B\u00e2lois en finale du Masters de Londres en 2 petites manches 6 3 6 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nPeut -on devenir un grand entra\u00eeneur sans sans grand charisme, la question se pose au moment o\u00f9 Zinedine Zidane est pressentie pour remplacer Rafa\u00ebl Benitez \u00e0 la t\u00eate du Real Madrid, on en parle dans ce Sport matin dans un peu plus d'une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [91%] :\r\nOn conna\u00eet le nouveau visage du Conseil des \u00c9tats, le bleu et l'orange dominent un PLR et UDC contre le plus grand nombre de si\u00e8ges, ils sont eux execo hier lors des derniers tout le second tour de PLR ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus Philippe M\u00fcller en Argovie Roudy Noser \u00e0 Zurich explication de ce succ\u00e8s par le nouveau conseiller aux \u00e9tats PLR zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nEt \u00e0 une semaine de l'ouverture du sommet de Paris sur le changement climatique, les radios francophones publiques croisent leur regard sur les pistes suivies dans leur pays respectif en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable et ont commenc\u00e9 ce matin, la s\u00e9rie avec la Suisse, le ch\u00e2teau d'eau des Alpes, o\u00f9 la force hydraulique repr\u00e9sente pr\u00e8s de 60 pourcent de de la production d'\u00e9lectricit\u00e9, et qui pourraient \u00eatre davantage sollicit\u00e9s pour compenser l'abandon programm\u00e9 du nucl\u00e9aire, le reportage de Marie de Giovanola dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [95%] :\r\nOr l'Europe Bruxelles toujours \u00e0 l'arr\u00eat ce lundi le niveau d'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [91%] :\r\nC'est toujours maximal A4 sur 4 dans la capitale europ\u00e9enne, aujourd'hui, les enfants de Bruxelles n'iront pas \u00e0 l'\u00e9cole, les \u00e9tablissements sont ferm\u00e9s, de m\u00eame que le m\u00e9tro, la police et les militaire poursuivent leur ronde hier soir la ville \u00e9tait presque \u00e0 l'arr\u00eat avec une circulation extr\u00eamement faible et Bruxelles a connu une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re dans plusieurs quartiers, cette nuit, le porte- parole du parquet f\u00e9d\u00e9ral a dress\u00e9 un bilan et des 19 perquisitions de la soir\u00e9e, Thierry Ouerts tu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [88%] :\r\nCes perquisitions se sont, entre autres, d\u00e9roul\u00e9 dans les communes de Mol\u00e8ne B Anderlecht mais j'ce qui Arber oui \u00e7a l'emb\u00eate et for\u00eats, il y a \u00e9galement eu 3 autres perquisitions \u00e0 Charleroi 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de libert\u00e9, le juge d'instruction d\u00e9cidera demain de leur maintien \u00e9ventuel en d\u00e9tention pour le reste, les autres perquisitions se sont d\u00e9roul\u00e9es sans incident particulier en ce qui concerne les objets emport\u00e9s et l'identit\u00e9 des personnes arr\u00eat\u00e9es, nous ne pouvons pas donner plus d'informations \u00e0 l'heure actuelle, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ni armes, ni explosifs n'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts le nomm\u00e9 Salah Abdesslam n'a pas \u00e9t\u00e9 lors des perquisitions, les \u00e9l\u00e9ments recueillis dans le cadre de l'instruction n\u00e9cessit\u00e9 une intervention ce dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [99%] :\r\nUne intervention pour faire face \u00e0 la menace d'attentat jug\u00e9e s\u00e9rieuse et imminente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [94%] :\r\nC'est la police redoute des attaques similaires \u00e0 celles de Paris avec plusieurs individus et des offensives en plusieurs endroits, selon les mots du 1er ministre belge Charles Michel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [94%] :\r\nDes risques d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s samedi avec des mesures polici\u00e8res drastiques qui ont transform\u00e9 Bruxelles en ville morte, tout au long du week- end d\u00e9j\u00e0 un blocage qui se prolonge donc ce lundi avec la fermeture des \u00e9coles et des m\u00e9tros mais la r\u00e9union de l'Eurogroupe pr\u00e9vue ce lundi est toutefois maintenu et dans le volet fran\u00e7ais de cette enqu\u00eate, la police a diffus\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moin, assorti d'une photo pour identifier le troisi\u00e8me kamikaze des abords du Stade de France sur le plan diplomatique Fran\u00e7ois Hollande entame aujourd'hui un marathon pour forger une vaste coalition contre l'\u00c9tat islamique marathon diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le 1er ministre britannique, David Cameron, demain, il doit s'entretenir \u00e0 Washington avec Barack Obama avant des discussions avec la chanceli\u00e8re allemande mercredi avec Vladimir Poutine, jeudi, et puis sur le terrain militaire, le porte- avions fran\u00e7ais Charles-de-Gaulle devrait \u00eatre engager ses chasseurs ce lundi contre l'\u00c9tat islamique en Syrie et en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [89%] :\r\nEn tennis Novak Djokovic conquis qu'hier un quatri\u00e8me Masters de suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [92%] :\r\nOui, le 5\u00e8me Masters de sa carri\u00e8re, le num\u00e9ro 1 mondial s'est d\u00e9fait sans grande difficult\u00e9 de Roger Federer en 2 petits sets : 6 3 6 4, Roger Federer qui d\u00e9sormais peine dans les grands rendez- vous face au serbe Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [92%] :\r\nLe public derri\u00e8re lui son niveau de jeu et de services en progression dans la 2\u00e8me manche n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 sauver un Roger Federer moins tranchant et mobiles ainsi que moins conqu\u00e9rant qu'\u00e0 l'habitude, le B\u00e2lois est tomb\u00e9 hier, une nouvelle fois sur plus fort que lui, il reste sur 3 d\u00e9faites de suite en finale face au num\u00e9ro 1 mondial Wimbledon, l'US Open et le Masters alors qu'\u00e0 chaque fois, jusque -l\u00e0, il a souvent tr\u00e8s bien jou\u00e9, Roger Federer est pass\u00e9 donc, hier, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un troph\u00e9e majeur qui aurait conclu en beaut\u00e9 une superbe saison tout de m\u00eame mais depuis Wimbledon 2012, il n'a plus remport\u00e9 de grands tournois et souvent il s'est heurt\u00e9 \u00e0 un certain Novak Djokovic qui hier a remport\u00e9 son 5\u00e8me Masters le 4\u00e8me cons\u00e9cutif sans avoir \u00e0 forcer son talent, il devient la b\u00eate noire de Roger Federer dans les grands rendez- vous, Herv\u00e9 Borsier rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [97%] :\r\nLa saison de tennis n'attend d\u00e9sormais plus que son d\u00e9nouement avec la finale de la Coupe Davis entre la Grande-Bretagne et la Belgique rencontre pr\u00e9vue du 27 au 29 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [92%] :\r\nEn Suisse, le PLR a remport\u00e9 hier les 2 hernies et si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [93%] :\r\nRoudine \u00e9tait \u00e9lu facilement dans le canton de Z\u00fcrich et le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller l'emporte en Argovie en difficult\u00e9 au 1er tour il a renvers\u00e9 la vapeur au second est la plus forte abstention hier a bien plus p\u00e9nalis\u00e9 son adversaire UDC au final, le PLR et le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Chambre haute execo avec le PDC explications de ce succ\u00e8s par le nouveau conseiller aux \u00e9tats zurichois Rodina Is\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [76%] :\r\nVa explorer mais l\u00e0 o\u00f9 Philippe Muray, mais c'est un gros c'est \u00e0 aucune, je me r\u00e9jouis pas \u00e0 Philippe Zeller, c'est un grand jour pour les lib\u00e9raux- radicaux hectare une forme de s\u00e9nateurs suppl\u00e9mentaires, \u00e7a montre que les personnalit\u00e9s du PLR arrive \u00e0 vaincre la population elle- m\u00eame pour, \u00e0 l'inverse, les partis qui polarise ont de la peine \u00e0 trouver des majorit\u00e9s, \u00e7a fait une, il avait un vrai institutrice \u00e9lisent des gens pragmatiques qui sont engag\u00e9s \u00e0 trouver des solutions pour le pays, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les id\u00e9ologues ont de la peine des Saoudiens, c'est pour \u00e7a je crois que le centre a davantage de conseiller aux \u00c9tats que les partis situ\u00e9s aux extr\u00eames, mais le chemin de l'a \u00e9t\u00e9 en poste pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [87%] :\r\nClaudine Noser, avec Rouven Gaza Thomas s'\u00e9chinent Guy Parmelin Norman Gobbi, 3 candidats de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des nomin\u00e9s qui se pr\u00e9pare t\u00f4t grand Oral, ce sont les femmes, ce passage oblig\u00e9 avant l'\u00e9lection, au gouvernement du 9 d\u00e9cembre pour tous les candidats potentiels, ces auditions sont presque toujours d\u00e9cisives dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [93%] :\r\nApr\u00e8s avoir convaincu les siens de figurer sur le ticket du parti reste le plus compliqu\u00e9, convaincre les autres groupes de voter pour soi, chacun des candidats sera soumis \u00e0 la question dans des auditions, chaque parti et m\u00eame quelques lobbies comme celui des paysans papable \u00e0 se pr\u00e9senter, Urs Schwaller l'avait v\u00e9cu en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [81%] :\r\nC'est une situation quand m\u00eame assez inhabituel donc passer une sorte d'examen 45 ans, de 60 ans, c'est plut\u00f4t une question de personnalit\u00e9, c'est le temps que vous adh\u00e9rez \u00e0 adopter est -ce que vous \u00eates ou bien jusqu'o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de faire pas mal de d\u00e9tours : si vous ne connaissez pas la r\u00e9ponse est -ce que vous avez aussi le courage de dire je ne sais pas, tout simplement, pour moi, ce qui est essentiel, c'est de ne pas prendre des engagement qu'on n'arriverait pas honor\u00e9 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [90%] :\r\nUne erreur \u00e0 ne pas commettre en effet c'est un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction qui le confirme, il faut \u00e9viter de passer pour un vendeur de savonnettes, dit -il, Christian L\u00fcscher, lui aussi, se souvient de ces auditions pass\u00e9es en 2009 avec des questions parfois \u00e9tonnantes, le Genevois \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur sa ligne politique, mais aussi sur sa ligne tout court. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [84%] :\r\nEst -ce que vous faites du sport est -ce que vous vivez sainement autrichienne de vie votre mode de vie, de quoi sont faites vos journ\u00e9es qui sont de bonnes questions, quand je vois la vie qu'on les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils ont pas de gauche, sportifs, ils ont pas de nutritionnistes, alors qu'ils franchement et devraient en avoir, compte tenu de la vie qui m\u00e8ne ce sont de bonnes questions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [97%] :\r\nBien avant le 9 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection, c'est le 1er d\u00e9cembre que les candidats UDC ont inscrit en rouge dans leur agenda, date \u00e0 laquelle ils joueront leur avenir devant les autres grandes formations politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [99%] :\r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [94%] :\r\nLe canton de Berne en fait trop pour sa minorit\u00e9 Franco. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [95%] :\r\nC'est en tous cas l'impression qui ressort apr\u00e8s les nombreuses petites phrases assassines prononc\u00e9es la semaine derni\u00e8re au Grand Conseil Bernois jeudi, le parlement d\u00e9battait du projet de mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne du Jura bernois le vote final est pr\u00e9vu pour demain mardi, et il risque fort d'\u00eatre n\u00e9gatif, alors que certains d\u00e9put\u00e9s remettent ouvertement en question le statut particulier d\u00e9volu au Jura bernois Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [87%] :\r\nC'est pas possible de de s'exprimer dans ce bois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [84%] :\r\nC'\u00e9tait jeudi pass\u00e9 au Grand Conseil Bernois des d\u00e9put\u00e9s romands \u00e0 la tribune pour tenter de d\u00e9fendre leur projet et une majorit\u00e9 al\u00e9manique bruyante qui n'\u00e9coutait pas et semblait tellement lasse des revendications des francophones, le repr\u00e9sentant des Verts lib\u00e9raux Tomasz Bruni a crev\u00e9 l'abc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:06) [80%] :\r\nMais avec \u00e7a, cela maisM. Metayer, nous avons un probl\u00e8me fondamental avec ses droits particuliers surtout l'\u00e9tendue de ceux qui sont octroy\u00e9s au Jura bernois, il nous semble qu'il faut maintenant attendre l'issue des scrutins \u00e0 Moutiers et dans ces quelques communes et au chaos Moutier, vous changez de canton o\u00f9 nous devrons relancer une discussion de fond sur le statut particulier et tous les droits sp\u00e9ciaux qu'il comprend parodie Cendrars INRA toutes mieux se r\u00e9tablit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:34) [94%] :\r\nRemettre en question le statut particulier du Jura bernois c'est dire tout haut ce qu'on soup\u00e7onne beaucoup de penser tout bas et \u00e7a choque Airy vers le maire de Bienne qui pourtant b\u00e9n\u00e9ficient pas du statut particulier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [95%] :\r\nJe constate des propos maladroits de certains d\u00e9put\u00e9s qui, \u00e0 mon avis, n'ont rien compris sur toute l'histoire de la question jurassienne \u00e7a je regrette profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [89%] :\r\nLe gouvernement cantonal ne cesse d'insister sur l'importance qu'il accorde \u00e0 sa minorit\u00e9 romande, le Parlement, il semble moins attach\u00e9s, c'est ce mardi qu'il se prononce sur le projet des arts de la sc\u00e8ne en cas de refus sc\u00e9nario probable il faudra peut-\u00eatre lui rappeler qu'il y a bient\u00f4t 70 ans, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'un diff\u00e9rend entre gouvernement et Parlement qu'avait \u00e9clat\u00e9 l'affaire Monoprix et toute la question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 pr\u00e9sent ce sont d\u00e9sormais 2 groupes djihadistes qui revendique les attentats de Bamako apr\u00e8s le groupe Al Bitoun de l'alg\u00e9rien, Belmokhtar, un autre groupe, le Front de lib\u00e9ration du Massina \u00e0 revendiquer \u00e0 son tour l'attaque de l'h\u00f4tel Radisson \u00e0 Bamako une attaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [97%] :\r\nQui a fait 19 morts parmi les clients donc un gendarme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [91%] :\r\n2 assaillants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 6 personnes bless\u00e9es pr\u00e8s de 170 clients et employ\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 prise en otage pendant pr\u00e8s de 10 heures vendredi dernier les enqu\u00eateurs remontent le fil des \u00e9v\u00e9nements, mais plusieurs questions restent en suspens, \u00e0 Bamako David Bach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [91%] :\r\n2 terroristes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors de l'assaut qui a mis un terme \u00e0 la tape dur Addison mais plusieurs t\u00e9moins qui se trouvaient \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'h\u00f4tel ont \u00e9voqu\u00e9 un nombre sup\u00e9rieur d'assaillants de 4 \u00e0 6 personnes, une source au sein de la primature malienne explique que certains assaillants ont pu sortir de l'h\u00f4tel en se m\u00ealant tout clients \u00e9vacu\u00e9s avant l'assaut final, une version cat\u00e9goriquement d\u00e9mentie par le ministre malien de la s\u00e9curit\u00e9, le colonel Salif Traor\u00e9 qui assure qu'il n'y avait que 2 assaillants et qu'il n'y a pas lieu de penser que d'autres et puis s'\u00e9chapper, selon certains t\u00e9moignages, le commando serait arriv\u00e9 \u00e0 bord d'un 4 4 avec une plaque diplomatique am\u00e9ricaine, on a des \u00e9l\u00e9ments contraires, assure encore le ministre qui affirme que les personnes actuellement recherch\u00e9es sont essentiellement des complices qui n'ont pas directement pris part \u00e0 l'attaque, quant aux 2 terroristes abattus le colonel Traor\u00e9 d\u00e9crit de jeunes gar\u00e7ons, presque des adolescents de peau noire ni leur identit\u00e9 ni leur nationalit\u00e9 n'aurait encore \u00e9t\u00e9 David Bach\u00e9 pour rtsinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [96%] :\r\nEn France, malgr\u00e9 le traumatisme des attentats de Paris, la vie reprend son cours, les salles de concert dans la capitale ont rouvert en fin de semaine derni\u00e8re, et aussi \u00e9trange et d\u00e9rangeant que cela puisse para\u00eetre, le commerce se d\u00e9veloppe autour des attentats de Paris des objets d\u00e9riv\u00e9s des tee-shirts, des badges, des porte- cl\u00e9s sont disponibles dans la rue ou sur Internet, un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique difficile \u00e0 quantifier et surtout qui touche \u00e0 des questions \u00e9thiques Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [88%] :\r\nLes attentats de Paris font vendre des priv\u00e9s ou de petites structures profite de l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par ces attaques pour gagner de l'argent, un commerce opportuniste et plut\u00f4t opaque, difficile \u00e0 chiffrer, m\u00eame si les sommes sont importantes sur Internet des sites comme amazone ou inhiber n'ont d'ailleurs pas beaucoup de contr\u00f4le sur ses ventes mais qui dit vente dit volontiers d'achat Pierre Nicolas Schwaab et chercheur en marketing \u00e0 l'universit\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:47) [90%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, lorsque, il y a une \u00e9motion et m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s forte, l'\u00eatre humain, on va essayer de compenser cette \u00e9motion par par un acte par une attitude, donc \u00e7a peut \u00eatre bien entendu des attitudes tout \u00e0 fait physiologique comme les larmes, les cris, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi de l'attitude des consommateurs, donc on va essayer de de compenser cette \u00e9motion, par exemple en achetant quelque chose et en montrant qu'on fait partie du groupe qu'on partage l'\u00e9motion des autres, les t-shirts pourrait donc \u00eatre un bon moyen de t\u00e9moigner de son \u00e9motion comme peuvent l'\u00eatre les fleurs, les bougies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:18) [93%] :\r\nLes attaques de Paris peuvent donc provoquer un besoin d'achat mais attention, les grandes entreprises, elles n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 surfer sur cette vague \u00e9motionnelle, on retrouve Pierre Nicolas Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:28) [90%] :\r\nConsommateur ne leur pardonneraient pas une r\u00e9cup\u00e9ration d'une \u00e9motion aussi intense, surtout en ce moment en ce moment, on est vraiment dans un dans un pic \u00e9motionnel, les grandes entreprises ont strictement aucun int\u00e9r\u00eat et puis surfer sur cet \u00e9v\u00e9nement pour faire du chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:43) [84%] :\r\nUne \u00e9motion post- attentats qui finira par retomber ou par \u00eatre remplac\u00e9s, on se souvient de la vague de soutien et d'abonnements \u00e0 Charlie-Hebdo d\u00e9sabonnements souvent souscrit pour 3 mois seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [95%] :\r\nFootball, enfin en Super Ligue Sion a fait match nul 1 partout \u00e0 Berne contre Young Boys les Valaisans ont \u00e9galis\u00e9 \u00e0 10 minutes de la fin, ils peuvent donc se satisfaire de ce point Bernardin \u00e9mane. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:04) [87%] :\r\nC'est un point tout \u00e0 fait honorable bon point m\u00eame qu'obtenu hier le FC Sion, sur la pelouse bernoise l'\u00e9quipe locale s'est cr\u00e9\u00e9 les plus grosses occasions, finalement c'est peut-\u00eatre en cherchant \u00e0 tout prix le doigt 0 client Boyce, qui restait sur 4 matches sans victoire a permis \u00e0 Sion d'\u00e9galiser \u00e0 un peu plus de 10 minutes du terme par le belge Biya, entr\u00e9 en jeu peu avant et, id\u00e9alement servi par Fernandez scission r\u00e9colte bon point : il perd quelques plumes au classement en raison du succ\u00e8s de Lucerne de Saint-Gall si on se retrouve 6\u00e8me mais, \u00e0 3 points seulement du 3\u00e8me en l'occurrence une d\u00e9sormais, c'est une grosse semaine qui attention qui part de demain d\u00e9j\u00e0 en direction du Tatarstan en Russie et de la ville de Kazan, c'est l\u00e0- bas face au Rubin que l'\u00e9quipe de Didier Tholot tentera d'arracher sa qualification pour les 16\u00e8me de finale de l'Europe a ligue avec encore 2 matchs de championnat et un quart de finale face au FC B\u00e2le Coupe de Suisse, le programme du Valaisan des enjeux extr\u00eamement importants si on peut toucher gros dans les semaines \u00e0 venir, mais aussi perdre beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [90%] :\r\nDans les autres matchs disput\u00e9s hier une surprise avec la d\u00e9faite de B\u00e2le \u00e0 Saint-Gall 2 \u00e0 un Zurich s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre Lugano, c'\u00e9tait le. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:05:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bach\u00e9, David", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFE8167B-830D-489C-879A-52CC20BFC1C4", "internalArchiveId": "BFE8167B-830D-489C-879A-52CC20BFC1C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Galli J.C;Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police;Bastien Girod, vice-pr\u00e9sident des Verts;Ad\u00e8le Thorens, co-pr\u00e9sidente des Verts;Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;Nick Beglinger, pr\u00e9sident de l'association Swisscleantech;Roger Federer, joueur de tnenis b\u00e2lois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/PROLONGATION MESURES EXCEPTIONNELLES BRUXELLES) Ecoles et m\u00e9tro ferm\u00e9s...\r\nPoliciers et militaires qui patrouillent partout dans les rues\r\nun lundi matin pas comme les autres \u00e0 Bruxelles\r\nla capitale belge et son agglom\u00e9ration sont en \u00e9tat d'alerte terroriste maximale \r\npour la 3\u00e8me journ\u00e9e de suite...\r\nalerte qui fait suite aux menaces d'attentats imminents...\r\nle gvt l'a reconduite hier soir... juste avant une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re...\r\nRomain Clivaz... on vs retrouve en direct de BXL...\r\nles bruxellois partag\u00e9s  ce matin... entre inqui\u00e8tide... et soulagement ...\r\nSoulagement avec le coup de filet d'hier soir, coup de filet officialis\u00e9 peu apr\u00e8s minuit par le parquet f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSeize personnes sont priv\u00e9es de libert\u00e9 ce matin, suite \u00e0 19 perquisitions dans la r\u00e9gion  bruxelloise , et trois \u00e0 Charleroi.\r\nA Bruxelles des communes comme Molenbeek-Saint-Jean, Anderlecht ou encore Jette sont entre autres concern\u00e9es.\r\n*** Des op\u00e9rations spectaculaire et sous haute tension  donc hier dans la soir\u00e9e.***\r\nA l'image du centre-ville, \u00e0 proximit\u00e9 de la grand place, un important p\u00e9rim\u00e8tre  Rue de midi a \u00e9t\u00e9 \r\nBLA BLA BLA \r\n*** Soulagement on l'entend avec ces arrestations, mais aussi inqui\u00e9tude.\r\nTout d'abord parce que l'homme le plus recherch\u00e9e depuis une semaine est introuvable : Salah Abdeslam, soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir particip\u00e9 aux attentant de Paris, puis d'\u00eatre rentr\u00e9 sur Bruxelles. L'homme est toujours en fuite, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la reddition de sa famille.\r\nEt puis ce matin les bruxellois se r\u00e9veillent dans une ville en alerter terroriste maximale, au niveau quatre sur quatre. soit une menace \u00ab s\u00e9rieuse et imminente \u00bb d\u00e9finie depuis samedi et confirm\u00e9e hier soir par le Premier ministre et le Conseil national de s\u00e9curit\u00e9.\r\nUne nouvelle analyse de la situation sera effectu\u00e9e en cours de journ\u00e9e.\r\nxxxxx\r\nRomain Clivaz en direct de Bruxelles\r\nEt malgr\u00e9 cet \u00e9tat d'laerte,\r\nles ministres des finances de la zone euro minatiennent leur \u00e9union pr\u00e9vue cet apres midi a Bruxellles... \r\nMG : promo invit\u00e9e politologue bruxelloise Caroline Van Wynsberghe (ouine-sbergue), juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(13/PROGRAMME HOLLANDE PAPIER) Et 10 jours apr\u00e8s les attentats de Paris...\r\nla police a lanc\u00e9 un nouveal appel \u00e0 t\u00e9moins pr identifier le 3 \u00e8me kamikaze du stade de France...\r\nFrancois Hollande entame LUI aujourd'hui une s\u00e9rie de rencontres avec plusieurs chefs d'etat et de gvt\r\nde paris a washington en passant par moscou...  un marathon diplomatique avec un objectif...\r\nmettre sur pied une grande coalition ionternationa\u00e9e contre le groupe ETAT ISLAMIQUE \r\nJean-Claude Galli\r\n(01/DJIHADISME EN SUISSE ITV KASER) La police de CHYPRE annonce elle avoirinterpell\u00e9s  6 hommes suspect\u00e9s de liens avec des organisations  islamistes \r\ndes francophones d'une 20aine d'ann\u00e9es.. arr\u00eat\u00e9s samedi  a leur descente d'avion en provencae de Bale \r\nils assurent etre venus pour des vacances et pourraient etre renvoy\u00e9s en Suisse dans la journ\u00e9e... \r\nMG : La Suisse qui prend les devants face \u00e0  la menace terroriste. \r\ndepuis les  attentats de Paris, la s\u00e9rucit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e\r\naux postes fronti\u00e8res, dans les gares,  autour des b\u00e2timents diplomatiques. \r\nla Suisse n'est pas \u00e0 l'abri... mais le risque que des terroristes puissent arriver parmi  des  r\u00e9fugi\u00e9s est minime ... \r\nassure le pdt de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, le Bernois Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser\r\ndes propos recueillis par Alain Arnaud\r\n(06/MULLER A REUSSI SON PARI PAPIER (rep 22h30)) La photo du nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9sormais connue...\r\nles derniers 2 nd tour pour le conseil des Etats ont eu lieu hier... \r\ndans le canton de Zurich.... \u00e9lection du PLR  Rudi Noser \r\nle  pr\u00e9sdident Philippe M\u00fcller  a lui  r\u00e9ussi a garder le si\u00e8ge du parti en Agrovie \r\nen gagnat le match serr\u00e9 face \u00e0 l'udc Hansj\u00f6rg Knecht. \r\nPhilipp Muller.. qui apparait ... . donc  Delphine Gendre...  comme  le grand vainqueur de ses \u00e9lections...\r\n(D2/LES VERTS ET LE 9 DECEMBRE) Et des luttes partisanes...\r\nelles ne manqueront pas...  pour l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre prochain...\r\nles 3 candidats UDC  ...Guy Parmelin... Thomas Aeschi... et Norman Gobi seront auditionn\u00e9s ces prochains jours par les groupes parlementaires...\r\nmais pas par les Verts.\r\nofficiellement le parti a d\u00e9cider ... de ne voter pour aucun des trois. \r\nmais... pas sur que la ligne soit suivie...\r\n Rouven Gueissaz.\r\n(03/PROPOSITION BLOCHER REVOTER ITV. AMARELLE) MG :  Dans la presse al\u00e9manique du dimanche... \r\nil y avait aussi cette petite phrase de Christophe Blocher qui n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue... \r\n\"Bruxelles n'acceptera jamais les contingents, il faut donc revoter sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse\":\r\nLe t\u00e9nor de l'UDC pr\u00eat \u00e0 assouplir sa position et \u00e0 remplacer les contigents par d'autres mesures. \r\nEt a 2 semaines de l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\ncette marche arri\u00e8re a tout de la stat\u00e9gie politique...\r\nselon la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise ... Cesla Amarelle \r\nCesla Amarelle avec  Sandra Zimmerli\r\n(bv inter) L'Argentine vote pour le changement\r\nson nouveau pdt s'appelle Mauricio Macri\r\nl'opposant la droite lib\u00e9rale a gagn\u00e9 le 2nd tour face au candidat du poivoir Daniel Scioli\r\navec 51,4 % des voix\r\nune \u00e9lection qui marque la fin de 12 ann\u00e9es de pr\u00e9sidece  Kirchner mari et femme...\r\n(D4/ COP 21 - LA SUISSE PEUT MIEUX FAIRE) MG : Derni\u00e8re ligne droite avant la COP 21...\r\nla grande conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre lundi prochain \u00e0 Paris... \r\net \u00e0 une semaine de ce grand RV, des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Suisse pour dire que la conf\u00e9d\u00e9ration n'en fait pas assez... \r\nle gvt  s'est fix\u00e9 comme objectif de r\u00e9duire de 50% ses \u00e9missions de CO2 d'ici 2030. \r\nC'EST trop peu...  tacle ... l'association \u00e9conomique Swisscleantech\r\nFrancesca Argiroffo\r\n(17/Masters  INTW FEDERER) Lui a laiss\u00e9 passer l'occassion...\r\nRoger federer n'a pas r\u00e9ussi a d\u00e9troner Novak Djokovic\r\nle num\u00e9ro un mondial a battu le balois en finale du Maszters de Londres\r\nvictoire en 2 sets 6/3...6/4 \r\nUn Roger Federer sans titre... mais qui gade le sourire... \r\nRoger Federer avec  Herv\u00e9 Borsier\r\nDu football aussi hier\r\navec en Super League, un match nul pour SION 1 partout face \u00e0  Young-Boys.\r\nDans les autres matchs...  la d\u00e9faite surprise de B\u00e2le \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 1. \r\net Zurich qui s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre Lugano.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7256647", "ece-7256630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T06:21:50Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHeures sur la 1\u00e8re le journal Yann Amedro \u00e0 lundi au ralenti, \u00e0 Bruxelles, la ville se r\u00e9veillent pour le 3\u00e8me jour de suite en \u00e9tat d'alerte maximale, \u00e9coles, universit\u00e9s, m\u00e9tro ferm\u00e9s en raison de la menace d'attentats alerte maintenue malgr\u00e9 une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re hier soir dans les rues de la capitale et \u00e0 Charleroi 16 personnes interpell\u00e9es mais toujours pas de trace du suspect le plus recherch\u00e9 Salah Abdeslam on rejoindra notre correspondant sur place, Romain Clivaz dans un instant, mais la capitale europ\u00e9enne qui se barricade qui retient son souffle, terroris\u00e9 par la menace d'attentats alors n'est -ce pas disproportionn\u00e9e n'est -ce pas d\u00e9j\u00e0 une forme de victoire pour les terroristes, compar\u00e9 \u00e0 Paris o\u00f9 les habitants continuent de sortir dans un acte de r\u00e9sistance citoyenne, nous appellerons la politologue bruxelloise Caroline Van Win s'Berga juste apr\u00e8s ce journal, le PLR a la cote aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de parti confirme son succ\u00e8s du National, il remporte les 2 derniers si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich et en Argovie o\u00f9 le pr\u00e9sident Philippe M\u00fcller, a remport\u00e9 un match serr\u00e9 face \u00e0 l'UDC l'UDC qui joue d\u00e9j\u00e0 un autre match, celui de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 3 pr\u00e9tendants pour un fauteuil 1er test de popularit\u00e9 cette semaine avec les auditions devant les partis \u00e0 l'exception des Verts qui refuse officiellement donc voyez un 2\u00e8me UDC au gouvernement mais, officieusement, c'est plus compliqu\u00e9, nous dira o\u00f9 Wenger, \u00e0 une semaine de l'ouverture de la COP 21 les engagements politiques se multiplient, notamment de la part des pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9e d'\u00eatre de gros pollueurs, ces pays se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux mais peut -on les croire ou n'est-ce qu'une mascarade, on en parle 17 heures 35 avec notre invit\u00e9, Jean-Joseph Boillot, conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale temps ce journal, on entendra aussi ce bilan s\u00e9v\u00e8re de Suisse Cleantech, la Suisse a beau jouer les bons \u00e9l\u00e8ves 50 pour 100 de CO2 en mourir d'ici en moyenne d'ici 2030, ce n'est pas assez s'appliquer se fixer des objectifs de victoire, ce n'est pas non plus suffisant quand on s'appelle Roger Federer, le B\u00e2lois battu en finale des Masters de Londres hier soir par le roi Djokovic \u00e0 l'\u00e9cole et m\u00e9tro ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nPoliciers et militaires qui patrouillent partout dans les rues un lundi matin, pas comme les autres, \u00e0 Bruxelles, la capitale belge et son agglom\u00e9ration sont en \u00e9tat d'alerte terroriste maximale pour la 3\u00e8me journ\u00e9e de suite alerte qui fait suite aux menaces d'attentats imminents, le gouvernement l'a reconduite hier soir juste avant une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re Romain qui va, on vous retrouve en Direct de Bruxelles Romain les bruxellois sont partag\u00e9s ce matin entre inqui\u00e9tude et soulagement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [78%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [91%] :\r\nOui : soulagement apr\u00e8s le coup de filet d'hier soir : coup de filet officialis\u00e9 peu apr\u00e8s minuit par le parquet f\u00e9d\u00e9ral 16 personnes sont priv\u00e9es de libert\u00e9 ce matin suite \u00e0 19 perquisitions dans la r\u00e9gion bruxelloise et trois \u00e0 Charleroi, \u00e0 Bruxelles, des communes comme Molenbeek-Saint-Jean dans : encore Jette sont notamment concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [96%] :\r\nDes op\u00e9rations donc spectaculaire sous haute tension qui ont eu lieu dans la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [95%] :\r\nOui, \u00e0 l'image du centre- ville \u00e0 proximit\u00e9 de la Grand-Place, par exemple, un important p\u00e9rim\u00e8tre autour de la rue du Midi a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e dans un climat de grande nervosit\u00e9, avec des dizaines de militaires et de policiers en patrouille autour de ce p\u00e9rim\u00e8tre, la police f\u00e9d\u00e9rale a m\u00eame pri\u00e9 hier soir, les usagers des r\u00e9seaux sociaux et les m\u00e9dias de ne plus diffuser d'informations sur les lieux des perquisitions pour ne pas r\u00e9v\u00e9ler leurs intentions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [82%] :\r\nDonc, soulagement, on l'entend Romain avec ces arrestations mais l'inqui\u00e9tude demeure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [92%] :\r\nOui, tout d'abord parce que l'homme le plus recherch\u00e9 depuis une semaine, est introuvable Salah Abdeslam soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir particip\u00e9 aux attentats de Paris puis d'\u00eatre rentr\u00e9 sur Bruxelles, l'homme est toujours en fuite, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la reddition de sa famille de son fr\u00e8re et puis ce matin les bruxellois se r\u00e9veille dans une ville en alerte terroriste maximale niveau quatre sur 4 menace s\u00e9rieuse et imminente d\u00e9finie depuis samedi et confirm\u00e9e hier soir par le 1er ministre Charles Michel, et le Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 quant \u00e0 l'ensemble du pays, il reste \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de 3 sur 4 concr\u00e8tement dans la capitale, les m\u00e9tros, restent \u00e0 l'arr\u00eat, les grands rassemblements de personnes doivent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s pas s\u00fbr par exemple que les cin\u00e9mas ouvrent leurs portes apr\u00e8s une seule une fin de semaine \u00e0 portes closes et mesure la plus spectaculaire, les \u00e9coles de tous les niveaux seront ferm\u00e9es, de nombreuses entreprises se pr\u00e9parent au t\u00e9l\u00e9travail, une nouvelle analyse de la menace heures effectu\u00e9es au cours de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [92%] :\r\nRomain qui \u00e9tait en Direct de Bruxelles et malgr\u00e9 cet \u00e9tat d'alerte, les ministres des Finances de la zone Euro, maintiennent leur r\u00e9union pr\u00e9vue cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bruxelles il y a 10 jours apr\u00e8s les attentats de Paris, la police a lanc\u00e9 hier soir un nouvel appel \u00e0 t\u00e9moins pour identifier le 3\u00e8me kamikaze du Stade de France, alors que Fran\u00e7ois Hollande entame LUI aujourd'hui une s\u00e9rie de rencontres avec plusieurs chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Paris \u00e0 Washington en passant par Moscou, un marathon diplomatique avec un objectif mettent sur pied la grande coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique Jean-Claude Galli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais rencontre aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le 1er ministre britannique, David Cameron, qui lui devrait obtenir dans les prochains jours, l'autorisation de la Chambre des communes pour engager son pays dans la coalition et frapp\u00e9 l'\u00c9tat islamique en Syrie, Fran\u00e7ois Hollande s'envolera ensuite pour Washington o\u00f9 il rencontrera demain, Barack Obama mercredi de retour en France, il d\u00e9jeunera avec la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, ensuite je dis il rejoindra Vladimir Poutine \u00e0 Moscou pour discuter des modalit\u00e9s de la coop\u00e9ration d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e par les forces arm\u00e9es fran\u00e7aises et russes en Syrie et pour tenter de trouver une solution politique pour l'apr\u00e8s- Bachar El-Assad enfin vendredi, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais se rendra \u00e0 Malte, o\u00f9 se tient le sommet des pays du Commonwealth et o\u00f9 il rencontrera plusieurs chefs d'\u00c9tat et de gouvernement notamment les Premiers ministres indien et canadiens Narendra Modi et Justin Trudeau, le pr\u00e9sident sud- africain Jacob Zuma et aussi plusieurs dirigeants africains dont les pays sont membres de l'organisation Jean-Claude Galli pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [90%] :\r\nLa police de Chypre annonce elle avoir interpell\u00e9 6 hommes suspect\u00e9s de Liens avec des organisations islamistes des francophones d'une vingtaine d'ann\u00e9es, arr\u00eat\u00e9 samedi \u00e0 leur descente d'avion en provenance de B\u00e2le, ils assurent \u00eatre venus l\u00e0 passer des vacances, il pourrait \u00eatre renvoy\u00e9 en Suisse aujourd'hui la Suisse qui prend les devants face \u00e0 la menace terroriste depuis les attentats de Paris, la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e au poste fronti\u00e8re dans les gares autour de b\u00e2timents diplomatiques, la Suisse n'est pas \u00e0 l'abri, mais le risque que des terroristes puissent s'infiltrer parmi des r\u00e9fugi\u00e9s est minime, c'est ce qu'assure en tout cas, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, le Bernois Inde sur 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [87%] :\r\n\u00e9videmment, il y a un certain risque, \u00e7a c'est clair que les les salafistes essayent d'infiltrer le groupe mais je suis convaincu que la Suisse avec les services de s\u00e9curit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et avec la police fait parler les corps de police des cantons sont tr\u00e8s attentifs pour moi il est dangereux de faire cet amalgame, on peut pas dire que les refugier les requ\u00e9rants d'asile, ce sont des terroristes, \u00e7a doit pas certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [89%] :\r\nPropre qui par Alain Arnaud d'info trafic RTS sur l'axe Fribourg Vevey soyez vigilant si vous circulez entre Ch\u00e2tel Saint-Denis et l'\u00e9changeur de l'affaire en direction de Vevey, car des objets ont \u00e9t\u00e9 perdus sur les voies de circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [94%] :\r\nOn conna\u00eet d\u00e9sormais la photo du nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral les derniers second tour pour le Conseil des \u00c9tats ont eu lieu hier dans le canton de Zurich \u00e9lection du PLR Rudi Noser, le pr\u00e9sident Philippe M\u00fcller, a lui r\u00e9ussi \u00e0 garder le si\u00e8ge du parti en Argovie en gagnant un match serr\u00e9 face \u00e0 l'udc Annecy reconna\u00eetre Philippe M\u00fcller qui appara\u00eet donc Delphine Gendre comme le grand vainqueur de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:24) [92%] :\r\nOui, prenons d'abord son parti le PLR sort la t\u00eate haute, des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, preuve s'il en a, il a rafl\u00e9 ce dimanche, les 2 derniers si\u00e8ges encore en lice au Conseil des \u00c9tats et devient le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9, de la chambre haute execo avec le PDC pr\u00e9sident depuis 3 ans, Philippe M\u00fcller, a donc r\u00e9ussi \u00e0 redresser sa formation, lui qui avait \u00e9t\u00e9 souvent critiqu\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, aujourd'hui ils go\u00fbtent \u00e9galement un succ\u00e8s personnel mal parti au 1er tour, elle permet au PLR argovien de sauver son fauteuil au Conseil des \u00c9tats qu'il d\u00e9tenait depuis 1948 une nouveaut\u00e9 tout de m\u00eame avec Philippe M\u00fcller il y aura d\u00e9sormais 2 pr\u00e9sidents de partis qui si\u00e8gent \u00e0 la Chambre haute puisque Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste et s\u00e9nateur depuis 2012 \u00e0 voir si cela influencera le Style du Conseil des \u00c9tats o\u00f9 r\u00e8gnent traditionnellement un esprit de r\u00e9flexion plus que de luttes partisanes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [92%] :\r\nDes luttes partisanes, elle ne manqueront pas, pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre prochain les 3 candidats UDC Guy Parmelin Thomasset et Norman Gobi seront auditionn\u00e9s ces prochains jours par les groupes parlementaires, mais pas par les Verts, officiellement, le parti a d\u00e9cid\u00e9 de ne voter pour aucun des 3, mais pas s\u00fbr que cette ligne soit suivie des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [96%] :\r\nLa direction des Verts, estimait vendredi que l'UDC n'a rien \u00e0 faire au gouvernement, mais le 9 d\u00e9cembre tous les \u00e9lus \u00e9cologistes ne s'abstiendront pas d'\u00e9lire un UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme en t\u00e9moigne le vice- pr\u00e9sident du parti le Z\u00fcrichois Bastien Girod. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:45) [87%] :\r\nDans le 1er retour ne votera pas dans le 2\u00e8me tour s'il y a seulement, encore les UDC on va prendre le moins pire ce qui vient, c'est difficile \u00e0 au moment de dire hein, mais c'est clair que Monsieur Parmelin il est pas si proche de Monsieur Blocher que les autres mais aussi lui c'est pas qu'on dit \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il a aussi parfait, l'ex Ecu tif au canton de Vaud pour \u00e7a c'est vraiment pas un vrai choix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [88%] :\r\nR\u00e9action de la co- pr\u00e9sidente des Verts chacun de voter comme il l'entend, m\u00eame le vice- pr\u00e9sident du parti, cela dit, les Verts attendent toujours du centre- qu'il propose une candidature de derni\u00e8re minute, la copr\u00e9sidente des Verts, Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:25) [89%] :\r\nOn verra ce qu'il en sera le moment venu, comme vous savez les les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9serve parfois des surprises, nous continuons \u00e0 demander au centre de pr\u00e9senter un candidat enfant par v\u00e9ritable d\u00e9bat puisse avoir lieu, au-del\u00e0 des personnalit\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9es par l'UDC, nous attendons encore et toujours une r\u00e9action du centre sont doit maintenant prendre ses responsabilit\u00e9s, Elsa devrait perspective que nous continuons \u00e0 affirmer notre position. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:51) [93%] :\r\nPour Ad\u00e8le Torrance, c'est une question de principe, l'UDC Guy Parmelin ne pourra pas compter sur sa voix, m\u00eame s'il vient du m\u00eame canton elle et m\u00eame si Bastien Girod, le vice- pr\u00e9sident des Verts pourrait bel et bien soutenir le Vaudois qui a de r\u00e9elles chances d'\u00eatre \u00e9lu, selon la presse dominicale al\u00e9manique et dans la presse al\u00e9manique du dimanche, il y avait aussi cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [91%] :\r\nPetite phrase de Christoph Blocher, qui n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, Bruxelles n'acceptera jamais les contingents, il faut donc revoter sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, les t\u00e9nors du lieu de l'UDC pr\u00eat donc \u00e0 assouplir sa position et \u00e0 remplacer les contingents par d'autres mesures \u00e0 2 semaines de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette marche arri\u00e8re aurait tout de la strat\u00e9gie politique hein sur les concerts nationale socialiste vaudoise Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:33) [89%] :\r\nCe positionnement fait de Christophe Blocher d\u00e9montre d'une part qu'on va droit dans le mur avec ce texte d'initiative et puis aussi que c'est un peu l'impr\u00e9paration totale, on int\u00e8gre des initiatives dans la Constitution et ensuite en seront compte que \u00e7a ne marche pas et donc on referait voter le peuple, c'est pas un fonctionnement institutionnel qui est sain, c'est un fonctionnement institutionnel qui contribue \u00e0 semer un grand doute aupr\u00e8s de la population, c'est un aveu d'\u00e9chec et puis \u00e7a d\u00e9montre que cette impasse aujourd'hui et concr\u00e8te et que m\u00eame les plus f\u00e9rus d\u00e9fenseurs de cette initiative s'en rendent compte \u00e0 la strat\u00e9gie de l'UDC n'est pas n\u00e9cessairement extr\u00eamement lisible en l'\u00e9tat, il faut savoir que Thomas s\u00e8che, il est un candidat qui est plut\u00f4t ax\u00e9 sur les finances, plut\u00f4t que sur le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police et l'UDC aurait \u00e9videmment d'une plateforme pour attaquer dont 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux madame Sommaruga Monsieur Burkhalter et Monsieur Schneider Ammann qui sont \u00e0 la t\u00eate en fait de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un marelle avec Sandra Zimmerli l'Argentine vote pour le changement, son nouveau pr\u00e9sident s'appelle Mauricio Macri, le leader de la droite lib\u00e9rale \u00e0 gagner le second tour face au candidat du pouvoir, Daniel si au lit avec51,5 pourcent des des voix \u00e9lection qui marque la fin de 12 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence Kirchner, mari et femme, derni\u00e8re ligne droite avant la COP 21 la grande conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre lundi prochain \u00e0 Paris, il y a une semaine de ce grand rendez- vous des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Suisse pour dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'en fait pas assez, le gouvernement s'est fix\u00e9 comme objectif de r\u00e9duire de 50 pourcent ses ses \u00e9missions de CO2 d'ici 2030, h\u00e9 bien, c'est trop peu, tacle l'association \u00e9conomique suisse Cleantech fran\u00e7aise car j'ai enfin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [84%] :\r\nLa Suisse a beau jouer aux bonnes \u00e9l\u00e8ves, elle manque d'ambition, parole de Nick Bo\u00ebglin gu\u00e8re, pr\u00e9sident de l'Association suisse Cleantech. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [90%] :\r\nLa position qui a pris la Suisse est une position trop timide, notre proposition, en ce moment est de r\u00e9duire en Suisse 30 pourcent et et \u00e0 l'ext\u00e9rieur 20 pourcent de de plus, \u00e7a veut dire 50 pourcent ensemble ensemble mais \u00e7a ne suffit pas, il faut absolument r\u00e9duire au minimum 40 pourcent des des \u00e9missions CO2 en Suisse, quelque chose de plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:46) [94%] :\r\nLa Suisse est un des seuls pays de la COP 21 \u00e0 vouloir externaliser une partie de la r\u00e9duction de ses \u00e9missions, par exemple en finan\u00e7ant des projets dans des pays du Sud, or c'est avant tout sur le territoire helv\u00e9tique que les efforts doivent \u00eatre faits de plus en plus d'entreprises sont d'accord, de fixer un prix par pays pour les \u00e9missions de carbone, la politique doit prendre le relais. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:07) [80%] :\r\nUn syst\u00e8me qui utilise un taux sur le CO2, un taux sur le petrol entendent plus sur le mazout un syst\u00e8me comme \u00e7a \u00eatre un meilleur syst\u00e8me, parce que c'est un syst\u00e8me plus simple et qui nous donne moins de la bureaucratie, moins des r\u00e8gles mais de r\u00e8gles tr\u00e8s claires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:28) [89%] :\r\nEt des r\u00e8gles claires, permettent de faire de bons investissements ouvre de nouveaux champs d'innovation, cr\u00e9ateur d'emplois, une occasion que la Suisse selon Nick B\u00e9clin guerre ne doit pas laisser passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [90%] :\r\nEt lui a laiss\u00e9 passer l'occasion, Roger Federer n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner Novak Djokovic le num\u00e9ro un mondial, a battu le B\u00e2lois en finale du Masters de Londres : victoire en 2 sets 6 3 6 4 Un Roger sans titre mais qui gardent le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:52) [90%] :\r\nQuand m\u00eame, je te quand m\u00eame jou\u00e9 une bonne finale c'\u00e9tait pas une mauvaise finale je trouve pas que j'\u00e9tais tr\u00e8s loin apr\u00e8s la semaine \u00eatre top, j'ai bien jou\u00e9 tout le Langeroque quand m\u00eame battu Novak, il faut pas oublier \u00e7a non plus, j'ai bien jou\u00e9 contre Stan Baer Dick Cheney aussi Nishikori c'est un match important c'est pour la saison prochaine en plus ici de jouer \u00e0 ce niveau, comme je l'ai fait \u00e7a prouve aussi que l'ann\u00e9e tout aussi \u00e0 ce niveau, voil\u00e0, alors je suis vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s satisfait de de mon ann\u00e9e je trouve que j'ai vraiment tr\u00e8s bien jou\u00e9 la tige pas contre Novak dans dans les 3 derni\u00e8res finales \u00e0 l'US Open, Wimbledon et maintenant, et c'est encore peut-\u00eatre j'aurais pu gagner quelques-uns qui sait, mais il faut passer par lui en ce moment pour gagner les grands titres et je vais travailler sur \u00e7a en d\u00e9cembre tout le d\u00e9cembre pour que je suis encore plus fort l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [89%] :\r\nRoger Federer avec Herv\u00e9 Borsier du football aussi hier en Super Ligue match nul pour Sion 1 partout face \u00e0 Lyon Boys dans les autres matches, la d\u00e9faite surprise de B\u00e2le, le leader \u00e0 Saint-Gall 2 1 et puis Zurich qui s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre Lugano, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:31:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1474626", "internalArchiveId": "AA1511474527", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "durationSec": 1895, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7278426", "imageURL": "http://www.rts.ch/7278435.image", "backgrounds": ["Olten Suisse, de la ville avec sa gare, des sc\u00e8nes de rue et l'un de ses ponts.", "Suisse, rencontre avec Eloi Quach champion suisse de jeux vid\u00e9os."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Un Suisse de 19 ans s'appr\u00eate \u00e0 disputer les championnats mondiaux de jeu vid\u00e9o en Cor\u00e9e", "Menace terroriste: les Bruxellois prennent l'\u00e9tat d'alerte avec humour et s'adressent des photos de chats", "JU: les rentes allou\u00e9es aux anciens membres de l'ex\u00e9cutif font d\u00e9bat", "Menace terroriste: Salah Abdeslam reste introuvable dans un Bruxelles en \u00e9tat d'alerte", "Climat 2015: de nombreux acteurs \u00e9conomiques semblent se d\u00e9tourner des \u00e9nergies fossiles", "SO: la commune d'Olten lance une op\u00e9ration s\u00e9duction \u00e0 destination des visiteurs", "Coalition contre Daesh: Barack Obama affiche sa prudence devant la perspective d'un engagement massif en Syrie", "Tennis: la victoire de Novak Djokovic au Masters couronne un joueur atypique et fantasque", "Changement climatique: Ernest Shackleton menait une exp\u00e9dition p\u00e9rilleuse en Antarctique il y a exactement 100 ans", "VD: 68 personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par une gastro-ent\u00e9rite \u00e0 la piscine de Mon Repos \u00e0 Lausanne", "GE: 4 notables sont pr\u00e9venus de recel sur fond de braquage spectaculaire \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles", "Menace terroriste: le point avec Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "19h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir obtenu sa maturit\u00e9, Eloi Quach passe 12 heures par jour \u00e0 s'entra\u00eener.", "La police a demand\u00e9 aux Bruxellois de faire silence sur les op\u00e9rations en cours dans leur ville.", "Dans le Jura, le fond pr\u00e9vu pour la retraite des anciens ministres est d\u00e9pass\u00e9 par le rythme de renouvellement des conseillers d'Etat.", "Les op\u00e9rations de police ont n\u00e9anmoins permis de proc\u00e9der \u00e0 plusieurs interpellations.", "Les investissements dans les \u00e9nergies fossiles sont jug\u00e9s de plus en plus risqu\u00e9s.", "Olten a longtemps \u00e9t\u00e9 servie par son image de point central du r\u00e9seau ferroviaire.", "Fran\u00e7ois Hollande va rencontrer Barack Obama  puis Vladimir Poutine pour fortifier la coalition.", "Le Serbe a vaincu Roger Federer en finale \u00e0 Londres (6-3, 6-4).", "La piscine reste ferm\u00e9e en attendant la localisation du foyer infectieux.", "De nombreux diamants avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Bruxelles en 2013. Une partie du butin avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans une cave de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7167196", "ece-7167198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T10:16:35Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:14:16\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:19:00\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:05  19:30:20:10\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:24:16\r\n           Troisi\u00e8me jour\r\nd'alerte antiterroriste \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:27:19  19:30:33:07\r\n        Les \u00e9coles, cr\u00e8ches\r\n    et le m\u00e9tro \u00e9taient ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:36:15\r\n          I.Ory nous dira\r\n   l'exasp\u00e9ration des habitants.\r\n\r\n19:30:36:20  19:30:40:21\r\n Le suspect des attentats de Paris\r\n         est introuvable.\r\n\r\n19:30:42:01  19:30:45:10\r\n     L'humour et la discipline\r\n      des internautes belges.\r\n\r\n19:30:45:14  19:30:50:03\r\nIls ont \u00e9chang\u00e9 des photos de chats,\r\n    plusieurs heures pour \u00e9viter\r\n\r\n19:30:50:08  19:30:54:04\r\n    tout renseignement que les\r\ndjihadistes auraient pu exploiter.\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:56:15\r\n Les nageurs pris de vomissements\r\n\r\n19:30:56:20  19:30:59:23\r\n    \u00e0 la piscine de Mon-Repos\r\n \u00e0 Lausanne ont quitt\u00e9 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:31:00:04  19:31:02:13\r\n   68 cas avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s.\r\n\r\n19:31:02:18  19:31:05:03\r\nLes causes ne sont pas d\u00e9termin\u00e9es.\r\n\r\n19:31:05:12  19:31:09:01\r\n  Djokovic a couronn\u00e9 \u00e0 Londres \r\n  une ann\u00e9e 2015 exceptionnelle.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:13:18\r\n        \u00c0 28 ans, le Serbe\r\n      est en pleine ma\u00eetrise.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:17:07\r\n    La passion des jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:22:02\r\n        Ce soir le portrait\r\n    d'un jeune homme de 19 ans.\r\n\r\n19:31:25:08  19:31:30:02\r\n  La lutte contre le terrorisme \r\n  domine la semaine qui s'ouvre.\r\n\r\n19:31:30:07  19:31:35:00\r\n   Les rencontres Poutine, Obama,\r\nHollande, la mobilisation militaire.\r\n\r\n19:31:35:05  19:31:40:07\r\n         Bruxelles a v\u00e9cu\r\n  un 3\u00e8me jour en \u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n19:31:40:11  19:31:47:06\r\n       La cible principale \r\n       demeure introuvable.\r\n\r\n19:31:47:22  19:31:51:15\r\n     -Ils \u00e9taient un millier\r\n   de policiers dans les rues,\r\n\r\n19:31:51:20  19:31:55:01\r\n       donnant \u00e0 Bruxelles\r\n    une ambiance inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:31:55:06  19:32:00:05\r\nLes forces de s\u00e9curit\u00e9 ont lanc\u00e9 une\r\nimportante op\u00e9ration antiterroriste\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:02:16\r\n\u00e0 Bruxelles, Li\u00e8ge et Charleroi.\r\n\r\n19:32:02:21  19:32:05:04\r\n 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:32:05:09  19:32:10:09\r\n   Seules trois d'entre elles \r\n   sont encore en garde \u00e0 vue.\r\n\r\n19:32:14:02  19:32:16:09\r\n -A l'occasion d'une perquisition\r\n\r\n19:32:16:13  19:32:17:21\r\n           \u00e0 Molenbeek,\r\n\r\n19:32:18:02  19:32:21:15\r\n     un v\u00e9hicule s'est dirig\u00e9\r\n    en direction de la police.\r\n\r\n19:32:21:20  19:32:24:08\r\n Les policiers ont ouvert le feu.\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:30:07\r\n         Le v\u00e9hicule a pu\r\n   \u00eatre intercept\u00e9 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:37:02\r\n Un individu bless\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:32:37:13  19:32:40:19\r\n          -Pas de trace\r\n     d'armes ou d'explosifs.\r\n\r\n19:32:41:00  19:32:42:23\r\n   Une personne a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9e\r\n\r\n19:32:43:04  19:32:46:11\r\n      pour sa participation\r\n     aux attentats de Paris.\r\n\r\n19:32:46:15  19:32:52:12\r\nSalah Abdeslam, toujours en fuite,\r\n  est consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux.\r\n\r\n19:32:53:12  19:32:55:23\r\n  -Les op\u00e9rations vont continuer.\r\n\r\n19:32:56:04  19:32:58:03\r\n    Un grand nombre d'individus\r\n\r\n19:32:58:08  19:33:00:00\r\n         ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:04:17\r\n Nous pers\u00e9v\u00e9rerons jusqu'\u00e0 ce que\r\n toutes les personnes recherch\u00e9es\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:06:11\r\n       soient appr\u00e9hend\u00e9es.\r\n\r\n19:33:06:20  19:33:10:03\r\n   -Avec une menace d'attentat\r\n        jug\u00e9e imminente,\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:15:04\r\n les forces de s\u00e9curit\u00e9 restent \r\n omnipr\u00e9sentes dans la capitale.\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:19:11\r\n  L'\u00e9tat d'urgence est maintenu\r\n   \u00e0 son niveau le plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:33:19:16  19:33:21:23\r\nLa Belgique attend avec angoisse\r\n\r\n19:33:22:04  19:33:26:20\r\nl'\u00e9pilogue d'une chasse \u00e0 l'homme\r\n  qui continue encore ce soir.\r\n\r\n19:33:27:22  19:33:32:17\r\n -I.Ory, les Bruxellois ont montr\u00e9\r\n  de l'humour et de la discipline\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:35:10\r\n           mais on sent\r\n      monter l'exasp\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:48:07\r\n  -Il y a un m\u00e9lange d'anxi\u00e9t\u00e9 et\r\n          d'exasp\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:48:20  19:33:52:10\r\n\u00c7a fait 3 jours que les Bruxellois\r\n  vivent avec la peur au ventre.\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:57:18\r\n   Ils craignent les attentats.\r\n\r\n19:33:57:20  19:34:00:22\r\n    Ils ont d\u00fb rester chez eux \r\n   aujourd'hui pour garder leurs\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:03:05\r\n             enfants.\r\n\r\n19:34:03:07  19:34:05:12\r\n     Tout cela d\u00e9bouche sur de\r\n          l'exasp\u00e9ration.\r\n\r\n19:34:05:13  19:34:09:04\r\n   Car les autorit\u00e9s judiciaires\r\n         communiquent peu.\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:14:05\r\n  On ne sait pas si le danger est\r\n          vraiment r\u00e9el.\r\n\r\n19:34:14:07  19:34:17:12\r\nCela fait 3 jours que des milliers\r\n     d'hommes recherchent les\r\n\r\n19:34:17:14  19:34:20:04\r\n   terroristes. Cela suscite de\r\n        l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:23:11\r\n   -Les informations tombent par\r\n              bribes.\r\n\r\n19:34:23:12  19:34:29:12\r\n   En France, on a retrouv\u00e9 une\r\n      ceinture d'explosifs.\r\n\r\n19:34:33:09  19:34:36:01\r\n En Belgique, l'\u00e9ditorial du Monde\r\n          est tr\u00e8s f\u00e9roce\r\n\r\n19:34:36:03  19:34:38:08\r\n       contre l'\u00c9tat belge.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:43:16\r\n  Beaucoup de choses reviennent.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:47:10\r\n         Ce nid djihadiste\r\n     qu'on a laiss\u00e9 prosp\u00e9rer.\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:53:11\r\n           \u00c7a exasp\u00e8re ?\r\n\r\n19:34:54:00  19:34:57:21\r\n      -Cet \u00e9ditorial du Monde\r\n       va \u00eatre comment\u00e9 ici.\r\n\r\n19:34:57:23  19:35:03:23\r\n       Le journal fran\u00e7ais\r\nose un parall\u00e8le entre les failles\r\n\r\n19:35:07:07  19:35:11:10\r\n   qui avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par\r\nles rat\u00e9s de l'affaire du p\u00e9dophile\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:14:03\r\n  Marc Dutroux et les terroristes\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:14:05  19:35:20:05\r\n      \u00c7a va faire bondir ici.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:28:07\r\n  On dit que ce pays est devenu\r\nla plaque tournante du djihadisme.\r\n\r\n19:35:28:09  19:35:30:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:30:03  19:35:32:10\r\n   -Trois jours d'\u00e9tat d'alerte\r\n     ont mis les nerfs \u00e0 vif.\r\n\r\n19:35:32:14  19:35:35:08\r\n   Mais la Belgique n'oublie pas\r\n       son sens de l'humour.\r\n\r\n19:35:35:12  19:35:38:14\r\n      La police avait demand\u00e9\r\nde faire silence sur les op\u00e9rations\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:41:03\r\n  pour \u00e9viter que les djihadistes\r\n        ne soient avertis.\r\n\r\n19:35:41:08  19:35:44:14\r\n         Les internautes\r\n ont \u00e9chang\u00e9 des photos de chats.\r\n\r\n19:35:44:19  19:35:51:14\r\n La police honore cette r\u00e9sistance,\r\npar un bol de croquettes sur Twitter.\r\n\r\n19:35:53:05  19:35:56:08\r\n-Bruxelles, pas un chat dans la rue.\r\n\r\n19:35:56:12  19:35:58:18\r\n   Pour les Belges hier soir,\r\n\r\n19:35:58:23  19:36:02:07\r\n      impossible de savoir\r\n       ce qui se passait.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:07:04\r\nDans un message, la police a demand\u00e9\r\n   aux medias et aux internautes\r\n\r\n19:36:07:09  19:36:12:00\r\nde ne publier aucune information\r\n  sur les op\u00e9rations en cours.\r\n\r\n19:36:12:05  19:36:15:22\r\n      Les medias ont ob\u00e9i: \r\n      black-out m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:18:14\r\n    -J'ai re\u00e7u deux t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:36:18:19  19:36:20:23\r\n     L'un du centre de crise,\r\n\r\n19:36:21:04  19:36:24:02\r\n        l'autre du cabinet\r\n       du Premier ministre,\r\n\r\n19:36:24:07  19:36:28:10\r\n  demandant de ne pas donner trop\r\nde pr\u00e9cisions sur les perquisitions.\r\n\r\n19:36:28:14  19:36:32:15\r\n      Je ne me suis pas senti\r\n         mis sous censure,\r\n\r\n19:36:32:20  19:36:37:09\r\n    ni entrav\u00e9 dans mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:36:37:19  19:36:40:13\r\n         -La population\r\n   a bien compris la d\u00e9marche.\r\n\r\n19:36:40:23  19:36:43:13\r\n           -On suppose\r\n    que les personnes en fuite\r\n\r\n19:36:43:18  19:36:46:00\r\n entendent aussi les informations.\r\n\r\n19:36:46:05  19:36:47:18\r\n         Ca semble normal.\r\n\r\n19:36:48:04  19:36:51:14\r\n        -Les internautes\r\n   ont r\u00e9invent\u00e9 l'information\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:56:08\r\n   et occup\u00e9 les r\u00e9seaux avec\r\nce qu'on appelle les \"lol cats\".\r\n\r\n19:36:56:12  19:37:01:17\r\n   Un d\u00e9ferlement de messages\r\n surr\u00e9alistes a envahi la Toile.\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:04:17\r\n-La facult\u00e9 de se moquer de soi-m\u00eame\r\n\r\n19:37:04:22  19:37:08:23\r\n     est dans l'ADN du Belge.\r\n\r\n19:37:09:09  19:37:11:10\r\n     -C'est dr\u00f4le et \u00e7a montre\r\n\r\n19:37:11:14  19:37:16:20\r\n  que les gens veulent se sentir\r\n   au coeur de ce qui se passe.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:19:17\r\n-24 heures apr\u00e8s le silence forc\u00e9,\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:23:05\r\n     le principal terroriste\r\n     est toujours en cavale.\r\n\r\n19:37:23:10  19:37:27:10\r\n  Mais la police, qui conna\u00eet \r\n  l'humour de ses concitoyens,\r\n\r\n19:37:27:14  19:37:31:06\r\n    a offert des croquettes \r\n   en guise de remerciements.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:34:10\r\n       -Voil\u00e0 pour l'humour.\r\n\r\n19:37:34:14  19:37:39:01\r\n  Cela ne doit pas faire oublier \r\n la gravit\u00e9 des faits et le bilan.\r\n\r\n19:37:39:06  19:37:42:21\r\n    130 morts, dont la m\u00e9moire\r\n    a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:43:02  19:37:47:01\r\n  D.Cameron et la maire de Paris\r\n    accompagnaient F.Hollande\r\n\r\n19:37:47:06  19:37:50:11\r\n    sur les lieux de l'attaque\r\n       contre le Bataclan.\r\n\r\n19:37:50:16  19:37:52:15\r\n        D.Cameron plaidera\r\n\r\n19:37:52:20  19:38:01:04\r\n       devant son Parlement\r\n   pour bombarder l'EI en Syrie.\r\n\r\n19:38:02:09  19:38:06:14\r\nF.Hollande rencontrera B.Obama demain\r\n        puis V.Poutine jeudi\r\n\r\n19:38:06:19  19:38:09:07\r\n afin de fortifier une coalition.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:12:14\r\n Mais elle a d\u00e9j\u00e0 ses fragilit\u00e9s.\r\n\r\n19:38:12:19  19:38:17:13\r\n      Les USA ne veulent pas\r\n  un engagement massif en Syrie.\r\n\r\n19:38:18:18  19:38:22:22\r\n   -B.Obama, la nuit pass\u00e9e, \r\n   apr\u00e8s une tourn\u00e9e en Asie.\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:28:03\r\nDimanche \u00e0 Kuala Lumpur, il a tent\u00e9\r\n    de rassurer les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:38:28:19  19:38:30:16\r\n     -L'outil le plus puissant\r\n\r\n19:38:30:21  19:38:33:01\r\n  pour combattre l'Etat islamique\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:36:03\r\n           est de dire\r\n    que nous n'avons pas peur.\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:43:04\r\n    C'est une bande de tueurs \r\n   avec de bons medias sociaux.\r\n\r\n19:38:43:15  19:38:47:11\r\n   -Ce qui hante le pr\u00e9sident:\r\n    son pr\u00e9d\u00e9cesseur, G.Bush,\r\n\r\n19:38:47:15  19:38:50:16\r\n            les guerres\r\napr\u00e8s les attentats du 11 septembre.\r\n\r\n19:38:51:04  19:38:53:06\r\n   -Nous avons pris de mauvaises\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:02\r\n d\u00e9cisions suite \u00e0 cette attaque.\r\n\r\n19:38:56:07  19:39:01:15\r\n    Nous devons faire attention\r\n        et bien r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:39:02:06  19:39:05:19\r\n           -Sa strat\u00e9gie:\r\ndes frappes a\u00e9riennes plus intenses,\r\n\r\n19:39:06:00  19:39:08:16\r\n        un soutien accru\r\n     des combattants locaux\r\n\r\n19:39:08:21  19:39:12:00\r\n      et un nombre limit\u00e9\r\nde forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:39:12:05  19:39:16:21\r\n  Trop faible selon les candidats\r\nr\u00e9publicains en campagne pour 2016.\r\n\r\n19:39:17:02  19:39:19:11\r\n  Les critiques viennent aussi\r\n\r\n19:39:19:15  19:39:23:13\r\nde son ex-ministre de la D\u00e9fense,\r\n          Leon Panetta.\r\n\r\n19:39:24:02  19:39:26:16\r\n    -Les ressources attribu\u00e9es\r\n\r\n19:39:26:21  19:39:30:01\r\n \u00e0 la mission sont insuffisantes.\r\n\r\n19:39:30:06  19:39:35:09\r\n    Il faut \u00eatre plus agressifs\r\n           face \u00e0 Daesh.\r\n\r\n19:39:36:00  19:39:41:06\r\n   -Obama a donn\u00e9 l'impression\r\nde mal estimer le danger de Daesh\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:44:14\r\n   comme dans cette interview\r\n          enregistr\u00e9e\r\n\r\n19:39:44:19  19:39:47:07\r\n  avant les attentats de Paris.\r\n\r\n19:39:47:18  19:39:49:22\r\n     -D\u00e8s le d\u00e9but, notre but\r\n\r\n19:39:50:04  19:39:53:05\r\na \u00e9t\u00e9 de contenir l'Etat islamique.\r\n\r\n19:39:53:10  19:39:55:18\r\n   Il ne progresse pas en Irak.\r\n\r\n19:39:55:23  19:39:59:04\r\n     En Syrie, il va et vient.\r\n\r\n19:39:59:14  19:40:02:04\r\n  -Les Am\u00e9ricains sont sceptiques\r\n\r\n19:40:02:09  19:40:04:16\r\n    et sont en train d'\u00e9voluer\r\n\r\n19:40:04:21  19:40:08:15\r\n   en faveur de troupes au sol.\r\n\r\n19:40:09:03  19:40:12:05\r\n       Rendez-vous demain\r\n      \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:40:12:10  19:40:16:13\r\n F.Hollande rencontrera B.Obama.\r\n\r\n19:40:17:07  19:40:20:23\r\n        -A.Merkel a \u00e9voqu\u00e9\r\n   la lutte contre le terrorisme\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:26:09\r\n     dans le dernier hommage\r\n \u00e0 l'ancien chancelier H.Schmidt.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:30:18\r\n           Elle a salu\u00e9\r\n son engagement de grand Europ\u00e9en.\r\n\r\n19:40:30:23  19:40:33:15\r\n         Les fun\u00e9railles\r\n     avaient lieu \u00e0 Hambourg.\r\n\r\n19:40:33:20  19:40:37:21\r\n   L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n   M.Leuenberger \u00e9tait pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:40:38:02  19:40:42:14\r\n    Pr\u00e9sents \u00e9galement l'ancien\r\npr\u00e9sident fran\u00e7ais Giscard d'Estaing\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:49:10\r\n   et l'ancien secr\u00e9taire d'Etat\r\n      am\u00e9ricain H.Kissinger.\r\n\r\n19:40:50:15  19:40:53:17\r\n           Les nageurs\r\n       pris de vomissements\r\n\r\n19:40:53:22  19:40:58:11\r\n\u00e0 la piscine de Mon-Repos de Lausanne\r\n        ont quitt\u00e9 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:40:58:15  19:41:01:21\r\n           68 personnes\r\n     avaient \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es.\r\n\r\n19:41:02:02  19:41:08:17\r\n     La piscine reste ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:14:11\r\n           -Pompiers,\r\n   ambulances et confinement.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:19:16\r\nLes championnats suisses de natation\r\n       se sont mal termin\u00e9s.\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:22:12\r\n         -On a vu d\u00e9filer\r\n\r\n19:41:22:17  19:41:25:03\r\n  des policiers, des m\u00e9decins...\r\n\r\n19:41:25:08  19:41:29:11\r\nDes filles \u00e9taient sous perfusion.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:34:06\r\n      -Caroline fait partie\r\n    des 460 nageurs pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:37:21\r\n     Elle s'est sentie mal \r\n    sur le chemin du retour.\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:41:02\r\n      Les premiers touch\u00e9s\r\n      sont des Zurichois,\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:44:18\r\n   qui ont annonc\u00e9 leur d\u00e9part\r\n      dimanche vers 14h00.\r\n\r\n19:41:45:06  19:41:47:20\r\n     -Ca a \u00e9t\u00e9 plus important\r\n\r\n19:41:48:01  19:41:50:03\r\n   \u00e0 l'int\u00e9rieur de la piscine,\r\n\r\n19:41:50:08  19:41:52:05\r\n        \u00e0 partir de 17h00.\r\n\r\n19:41:52:10  19:41:58:06\r\n Ca s'est d\u00e9velopp\u00e9 largement, avec\r\ndes dizaines de cas dans la piscine.\r\n\r\n19:41:59:07  19:42:01:11\r\n   -Une ambulance, puis deux.\r\n\r\n19:42:01:16  19:42:04:02\r\n Un poste m\u00e9dical est organis\u00e9.\r\n\r\n19:42:04:07  19:42:06:13\r\n  600 personnes sont confin\u00e9es.\r\n\r\n19:42:07:01  19:42:09:09\r\n    -L'id\u00e9e \u00e9tait de contr\u00f4ler\r\n\r\n19:42:09:13  19:42:11:16\r\n   qui sortait, et de s'assurer\r\n\r\n19:42:11:21  19:42:15:11\r\n  que des malades ne sortent pas.\r\n\r\n19:42:15:22  19:42:18:11\r\n-Les analyses m\u00e9dicales confirment\r\n\r\n19:42:18:15  19:42:21:23\r\n   une gastro-ent\u00e9rite virale\r\n       tr\u00e8s contagieuse.\r\n\r\n19:42:22:04  19:42:25:13\r\n68 personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es.\r\n\r\n19:42:25:18  19:42:29:06\r\n40 sont pass\u00e9es dans un h\u00f4pital.\r\n\r\n19:42:30:12  19:42:33:04\r\n-Ca doit \u00eatre quelque chose en lien\r\n\r\n19:42:33:09  19:42:36:00\r\navec l'environnement de la piscine.\r\n\r\n19:42:36:05  19:42:40:16\r\n      Les patients impliqu\u00e9s\r\n  n'ont pas mang\u00e9 la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:44:14\r\n-La teneur en chlore des bassins\r\n        \u00e9tait correcte.\r\n\r\n19:42:44:19  19:42:46:09\r\n       La piscine rouvrira\r\n\r\n19:42:46:13  19:42:50:06\r\n         apr\u00e8s l'arriv\u00e9e\r\n des r\u00e9sultats des pr\u00e9l\u00e8vements.\r\n\r\n19:42:51:00  19:42:55:19\r\n     -Un accident s'est produit\r\nsur l'avenue d'Echallens \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:42:56:00  19:43:00:16\r\n    Une voiture a percut\u00e9 le LEB\r\navant d'\u00eatre projet\u00e9e contre un bus.\r\n\r\n19:43:00:21  19:43:04:17\r\n    Une cycliste a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e.\r\n\r\n19:43:07:18  19:43:13:11\r\n   On reparle du vol de diamants\r\n    \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles.\r\n\r\n19:43:13:15  19:43:20:11\r\n        Un partie du butin\r\n    s'\u00e9tait retrouv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:25:08\r\n  -Un proc\u00e8s li\u00e9 \u00e0 une affaire\r\n   de braquage rocambolesque\r\n\r\n19:43:25:12  19:43:28:00\r\n s'est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:28:05  19:43:31:05\r\n        18 f\u00e9vrier 2013,\r\n     a\u00e9roport de Bruxelles.\r\n\r\n19:43:31:10  19:43:35:15\r\nUn lot de diamants va \u00eatre charg\u00e9\r\n    dans un avion pour Zurich\r\n\r\n19:43:35:20  19:43:40:11\r\n    quand des hommes cagoul\u00e9s\r\n      s'emparent du butin.\r\n\r\n19:43:40:15  19:43:45:06\r\n Deux mois plus tard, une partie\r\n   des diamants est retrouv\u00e9e\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:49:03\r\n   dans la cave d'un promoteur\r\n      immobilier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:49:08  19:43:53:09\r\n  Ces bijoux lui ont \u00e9t\u00e9 remis\r\n      par un ami Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:43:53:13  19:43:59:07\r\n        Il lui a demand\u00e9\r\n    d'en \u00e9couler une partie,\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:05:09\r\n    \u00e9tant donn\u00e9 ses relations\r\n     avec des gens fortun\u00e9s.\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:09:01\r\n   Le Genevois admet le recel,\r\n      mais pas par int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:44:09:06  19:44:09:07\r\n   L'homme d'affaires a expliqu\u00e9\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:12:20\r\n avoir \u00e9t\u00e9 ensorcel\u00e9 par son ami.\r\n\r\n19:44:13:01  19:44:19:12\r\nIl n'aurait montr\u00e9 son vrai visage\r\n   que dans un deuxi\u00e8me temps.\r\n\r\n19:44:19:17  19:44:22:13\r\n           Ce Fran\u00e7ais\r\n    est poursuivi en Belgique\r\n\r\n19:44:22:17  19:44:27:01\r\n  et ne figure pas sur le banc \r\n des accus\u00e9s du proc\u00e8s genevois.\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:30:16\r\n    C'est le cas en revanche\r\n    de deux amis du pr\u00e9venu,\r\n\r\n19:44:30:21  19:44:36:01\r\n qui lui ont achet\u00e9 un diamant,\r\n et de son avocat de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:44:36:06  19:44:41:15\r\n  Il d\u00e9tenait la clef de la cave\r\nquand son client a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9.\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:44:15\r\n          -La seule chose\r\n\r\n19:44:44:20  19:44:46:20\r\n      qui doit \u00eatre plaid\u00e9e,\r\n\r\n19:44:47:01  19:44:50:16\r\n    c'est la bonne foi absolue\r\n          de mon client.\r\n\r\n19:44:50:21  19:45:00:13\r\n      Cet avocat a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 \r\n     ou n'a pas eu conscience.\r\n\r\n19:45:01:23  19:45:05:17\r\n-Le verdict est attendu vendredi.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:12:11\r\n      -Un temps de saison pour\r\nla traditionnelle foire aux oignons.\r\n\r\n19:45:12:16  19:45:20:15\r\n  Plus de 50 t d'oignons propos\u00e9s\r\n    sur des centaines d'\u00e9tals.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:26:07\r\n    Apr\u00e8s les charmes bernois,\r\n       voici ceux d'Olten.\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:29:03\r\n  La ville a longtemps \u00e9t\u00e9 servie\r\n\r\n19:45:29:08  19:45:33:08\r\n  par son image de point central\r\n      du r\u00e9seau ferroviaire.\r\n\r\n19:45:33:12  19:45:39:18\r\nLa ville invite pour une semaine ceux\r\nqui veulent en d\u00e9couvrir les beaut\u00e9s.\r\n\r\n19:45:40:12  19:45:43:08\r\n -Une ville, une gare, d'abord.\r\n\r\n19:45:43:12  19:45:46:05\r\n L'identit\u00e9 ferroviaire du pays.\r\n\r\n19:45:46:10  19:45:49:18\r\n          Tout le monde\r\n    s'arr\u00eate un jour \u00e0 Olten.\r\n\r\n19:45:49:23  19:45:54:11\r\n       Elle fut longtemps\r\n la capitale des chemins de fer.\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:58:12\r\n  Depuis la crise industrielle,\r\n     sa population a fondu.\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:02:21\r\n    21'000 habitants en 1965,\r\n       18'000 aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:03:02  19:46:08:15\r\n  Stefanie et Nicolas ont voulu\r\n s'y installer pour une semaine.\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:13:01\r\n        Ils ont r\u00e9pondu\r\n     \u00e0 l'offre de la Ville:\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:17:18\r\n  un appartement \u00e0 disposition\r\n     pour d\u00e9couvrir Olten.\r\n\r\n19:46:18:08  19:46:21:23\r\n -Mes amis m'ont dit \"T'es fou !\"\r\n\r\n19:46:22:04  19:46:24:21\r\n\"La centrale nucl\u00e9aire est proche.\"\r\n\r\n19:46:25:02  19:46:27:19\r\n           Cette offre\r\n    m'a d'abord paru curieuse.\r\n\r\n19:46:28:00  19:46:32:06\r\n  Des bons pour visiter la ville\r\n   ou tester des restaurants...\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:37:21\r\n          Mais je pensais\r\n que l'exp\u00e9rience serait positive.\r\n\r\n19:46:38:08  19:46:41:09\r\n       -Le couple s\u00e9journe\r\n      dans un complexe neuf\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:44:12\r\n      avec 420 appartements\r\n        \u00e0 loyers mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:46:44:17  19:46:50:11\r\n  L'op\u00e9ration \"D\u00e9couvrir Olten\"\r\n  veut retenir les pendulaires.\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:54:21\r\n      -On a beaucoup investi\r\n\r\n19:46:55:02  19:46:56:19\r\n        dans l'implantation\r\n\r\n19:46:57:00  19:46:58:11\r\n          d'entreprises.\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:02:04\r\n          Nous avons joui\r\n      d'une bonne croissance.\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:08:11\r\n   Mais l'offre d'appartements \r\n   est longtemps rest\u00e9e pauvre.\r\n\r\n19:47:08:22  19:47:13:00\r\n    -Olten mise sur le charme\r\n       de sa vieille ville\r\n\r\n19:47:13:05  19:47:16:15\r\n       et sur la proximit\u00e9\r\n       des grands centres.\r\n\r\n19:47:16:20  19:47:20:20\r\n     C'est cette proximit\u00e9\r\nqui a nourri l'un de ses mythes,\r\n\r\n19:47:21:01  19:47:25:02\r\n     son buffet de la gare,\r\nlieu de naissance du Club Alpin,\r\n\r\n19:47:25:07  19:47:29:14\r\n  de l'Union syndicale suisse\r\nou du litt\u00e9raire groupe d'Olten.\r\n\r\n19:47:29:19  19:47:33:11\r\n      Ce sont des artistes,\r\n    Alex Capus et Pedro Lenz,\r\n\r\n19:47:33:15  19:47:37:12\r\n         qui ont achet\u00e9\r\n  l'ancien caf\u00e9 des Cheminots.\r\n\r\n19:47:39:05  19:47:41:09\r\n        -Il faut \u00eatre ici,\r\n\r\n19:47:41:13  19:47:43:04\r\n       parler avec les gens\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:47:23\r\npour sentir la beaut\u00e9 de cette ville.\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:50:13\r\n     -Qu'en pense Nicolas ?\r\n\r\n19:47:51:01  19:47:55:03\r\n-La ville n'est pas si d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n19:47:56:07  19:47:59:11\r\n    -Si les 150 b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n       de la semaine test\r\n\r\n19:47:59:16  19:48:03:15\r\n     Olten pourrait devenir\r\n     bien plus qu'une gare.\r\n\r\n19:48:04:23  19:48:09:14\r\n-Un vieux d\u00e9bat relanc\u00e9 \u00e0 la faveur\r\n    de l'actualit\u00e9 jurassienne.\r\n\r\n19:48:09:19  19:48:14:10\r\n   Quelle rente faut-il accorder\r\naux anciens membres des ex\u00e9cutifs ?\r\n\r\n19:48:14:14  19:48:22:18\r\nLe syst\u00e8me de retraite des ministres\r\nromands varie d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:48:23:18  19:48:28:12\r\n-Sur les 5 ministres jurassiens,\r\n 4 quitteront leurs fonctions.\r\n\r\n19:48:28:17  19:48:31:11\r\nIls b\u00e9n\u00e9ficieront d'une rente \u00e0 vie.\r\n\r\n19:48:31:16  19:48:34:01\r\n 40'000 frs par ann\u00e9e pour celui\r\n\r\n19:48:34:06  19:48:39:07\r\n qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu apr\u00e8s 5 ans,\r\n100'000 frs pour 13 ans de fonction.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:42:09\r\n     Les ministres retrait\u00e9s\r\n       sont trop nombreux,\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:45:13\r\nla caisse de pension ne parvient\r\n   plus \u00e0 payer leur rentes.\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:49:05\r\n        Mais pas question\r\n de supprimer la retraite \u00e0 vie.\r\n\r\n19:48:49:17  19:48:51:16\r\n      -Le m\u00e9tier de ministre\r\n\r\n19:48:51:21  19:48:53:20\r\n         est particulier.\r\n\r\n19:48:54:01  19:48:57:19\r\n         Vous vous engagez\r\n en laissant tomber vos activit\u00e9s,\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:01:07\r\npour une dur\u00e9e de 5, 10 ans ou plus.\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:05:11\r\n          Les \u00e9lecteurs\r\n sont de plus en plus difficiles.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:14:16\r\nIl faut leur assurer un minimum car\r\nils ont mis de c\u00f4t\u00e9 leur carri\u00e8re.\r\n\r\n19:49:31:18  19:49:35:23\r\n La solution du Valais pourrait\r\n  int\u00e9resser d'autres cantons.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:38:15\r\n    -On ne trouve plus l\u00e9gitime\r\n\r\n19:49:38:20  19:49:41:19\r\nd'avoir des conditions particuli\u00e8res\r\n\r\n19:49:42:00  19:49:44:10\r\n     pour certains magistrats\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:48:20\r\n      alors que tout le monde\r\n     doit faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:49:49:01  19:49:53:22\r\n On n'accepte plus les privil\u00e8ges\r\n     de certains magistrats.\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:59:06\r\n-Salaires et rentes des conseillers\r\n d'Etat font souvent l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:04:00\r\n    Il faut trouver un compromis\r\nentre \u00e9conomies, pression populaire,\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:07:21\r\n   attractivit\u00e9 de la fonction\r\n   et ind\u00e9pendance financi\u00e8re.\r\n\r\n19:50:08:15  19:50:13:01\r\nNous sommes \u00e0 J-7 de la conf\u00e9rence\r\n     de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:50:13:06  19:50:17:12\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement devrait \u00eatre\r\nredimensionn\u00e9 apr\u00e8s les attentats.\r\n\r\n19:50:17:17  19:50:21:04\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n      une s\u00e9rie d'\u00e9clairages.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:24:20\r\n       Les investissements\r\n    dans les \u00e9nergies fossiles\r\n\r\n19:50:25:01  19:50:28:13\r\nsont jug\u00e9s de plus en plus risqu\u00e9s.\r\n\r\n19:50:29:23  19:50:34:01\r\n     -Je suis heureux de voir\r\n       qu'il y a du monde.\r\n\r\n19:50:37:00  19:50:39:17\r\n-D\u00e9sinvestir des \u00e9nergies fossiles,\r\n\r\n19:50:39:22  19:50:43:05\r\n   ce mouvement international\r\n      prend de l'ampleur.\r\n\r\n19:50:43:10  19:50:45:02\r\n     La Conf\u00e9rence de Paris\r\n\r\n19:50:45:07  19:50:49:09\r\n  pourrait limiter l'extraction\r\n   de p\u00e9trole, gaz ou charbon.\r\n\r\n19:50:49:19  19:50:51:15\r\n        -Tous ces gisements\r\n\r\n19:50:51:20  19:50:54:10\r\n  ne pourront pas \u00eatre exploit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:54:14  19:50:58:02\r\n Ces actifs ne vaudront plus rien.\r\n\r\n19:50:58:07  19:51:01:05\r\n    La bulle carbone explosera.\r\n\r\n19:51:01:10  19:51:06:20\r\n        Ca sera d\u00e9vastateur\r\n      pour les investisseurs.\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:11:22\r\n     -Plus de 450 acteurs,\r\n des acteurs pesant 2'600 mias,\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:17:04\r\n ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sinvesti du fossile.\r\n\r\n19:51:17:09  19:51:23:10\r\n    Et la plus grande caisse\r\n de pension suisse y r\u00e9fl\u00e9chit.\r\n\r\n19:51:23:14  19:51:26:20\r\n        Les entreprises\r\n   p\u00e9troli\u00e8res sont menac\u00e9es.\r\n\r\n19:51:27:09  19:51:29:09\r\n   -On peut imaginer qu'un jour\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:31:09\r\n     elles soient poursuivies\r\n\r\n19:51:31:13  19:51:35:05\r\n       pour responsabilit\u00e9\r\n dans des catastrophes naturelles\r\n\r\n19:51:35:10  19:51:37:20\r\n   et doivent payer des amendes.\r\n\r\n19:51:38:01  19:51:42:11\r\n  Les entreprises pourraient \u00eatre\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n19:51:42:21  19:51:44:23\r\n   -La Conf\u00e9d\u00e9ration a chiffr\u00e9\r\n\r\n19:51:45:04  19:51:49:16\r\n  le risque financier encouru \r\n par les investisseurs suisses.\r\n\r\n19:51:50:03  19:51:53:13\r\n-Ca peut monter jusqu'\u00e0 6 mias de frs\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:59:05\r\n     par an, soit 1 % du PIB.\r\n\r\n19:51:59:18  19:52:05:08\r\n -La majorit\u00e9 des investisseurs \r\nh\u00e9site \u00e0 se d\u00e9tourner du fossile.\r\n\r\n19:52:05:12  19:52:09:02\r\nUn pas franchi par un des pionniers\r\n\r\n19:52:09:07  19:52:13:19\r\n   de l'investissement durable\r\n  en Suisse, la fondation Nest,\r\n\r\n19:52:14:00  19:52:16:07\r\n qui ne regrette pas son choix.\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:19:04\r\n   -Sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:52:19:09  19:52:21:14\r\n la moyenne annuelle du rendement\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:24:13\r\n      de la caisse de pension\r\n          \u00e9tait de 4,7 %.\r\n\r\n19:52:24:18  19:52:29:13\r\n L'indice de la moyenne des caisses\r\nde pension en Suisse a \u00e9t\u00e9 de 3,9 %.\r\n\r\n19:52:30:00  19:52:34:03\r\n   -Le pape Fran\u00e7ois a plaid\u00e9\r\n  pour une \u00e9cologie int\u00e9grale,\r\n\r\n19:52:34:08  19:52:39:17\r\n    un monde qui renoncerait\r\n     aux \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:45:20\r\n     -La suite de cette s\u00e9rie \r\n    tout au long de la semaine.\r\n\r\n19:52:46:01  19:52:56:10\r\n   Rendez-vous tout \u00e0 l'heure sur\r\nRTS Deux pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:02:02\r\nParmi les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es\r\n\r\n19:53:02:07  19:53:07:02\r\n   par le changement climatique,\r\n          l'Antarctique.\r\n\r\n19:53:07:07  19:53:14:11\r\n  Il y a 100 ans, un explorateur \r\n y menait une mission aventureuse.\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:19:23\r\n       -Il y a un si\u00e8cle, \r\n       le 5 d\u00e9cembre 1915,\r\n\r\n19:53:20:04  19:53:23:10\r\n     l'Endurance appareille\r\n      pour l'Antarctique.\r\n\r\n19:53:23:14  19:53:28:18\r\nUne exp\u00e9dition de 27 hommes mont\u00e9e\r\n  par le Britanique E.Shakelton.\r\n\r\n19:53:28:23  19:53:33:07\r\n           A son bord,\r\n  le photographe Franck Hurley.\r\n\r\n19:53:35:01  19:53:38:02\r\n       -Les images de Hurley\r\n\r\n19:53:38:07  19:53:40:17\r\n      enregistrent l'instant.\r\n\r\n19:53:40:22  19:53:43:20\r\nIl ignore ce qui va ensuite arriver.\r\n\r\n19:53:44:01  19:53:49:23\r\n   Il ne sait pas si cette image\r\n      passera \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:56:00\r\n    -Et pour cause, la m\u00e9t\u00e9o\r\n  est de plus en plus mauvaise.\r\n\r\n19:53:56:05  19:54:00:15\r\n Le 19 janvier 1915, l'Endurance\r\n    est cern\u00e9 par les glaces.\r\n\r\n19:54:00:20  19:54:04:01\r\n    La vie s'organise \u00e0 bord\r\n      pour passer l'hiver.\r\n\r\n19:54:04:06  19:54:09:20\r\nAu printemps, la rupture de la glace\r\nprovoque des pressions sur la coque.\r\n\r\n19:54:10:01  19:54:15:00\r\nLes hommes transf\u00e8rent provisions\r\n  et \u00e9quipements sur la glace.\r\n\r\n19:54:15:05  19:54:20:22\r\n  Le 21 novembre 1915, l'Endurance\r\nest broy\u00e9 et aspir\u00e9 sous la surface.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:27:07\r\n     Pas de quoi d\u00e9moraliser\r\n        Ernest Shakelton,\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:31:11\r\n    qui tentera de rejoindre\r\n      des terres habit\u00e9es.\r\n\r\n19:54:31:22  19:54:34:00\r\n       -C'\u00e9tait un bon chef.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:36:12\r\n  Il a r\u00e9ussi \u00e0 motiver un groupe\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:40:23\r\net \u00e0 le mener dans la m\u00eame direction\r\n       pour r\u00e9ussir ce d\u00e9fi.\r\n\r\n19:54:41:09  19:54:44:18\r\n   -Les 27 hommes rejoindront\r\n      l'\u00eele de l'Elephant.\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:50:19\r\nEnsuite, E.Shakelton et cinq hommes\r\n partiront pour la G\u00e9orgie du Sud.\r\n\r\n19:54:51:00  19:54:53:14\r\n     Un p\u00e9riple de 1'500 km.\r\n\r\n19:54:53:19  19:54:57:23\r\nDe l\u00e0, ils organiseront les secours\r\n\r\n19:54:58:04  19:55:02:17\r\npour les hommes laiss\u00e9s sur place.\r\n\r\n19:55:04:06  19:55:07:13\r\n       -Djokovic a couronn\u00e9\r\n         hier \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:11:06\r\n         face \u00e0 Federer,\r\n  un parcours 2015 exceptionnel.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:14:22\r\n    Le Serbe confirme qu'il est\r\n\r\n19:55:15:03  19:55:22:07\r\n    un des plus grands talents\r\n     de l'histoire du tennis.\r\n\r\n19:55:23:09  19:55:27:00\r\n        -Septembre 2006,\r\n    Djokovic est un inconnu.\r\n\r\n19:55:27:05  19:55:30:09\r\nFederer signe une victoire nette\r\n\r\n19:55:30:13  19:55:35:12\r\n     face \u00e0 ce jeune talent\r\nde 19 ans, 21\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n19:55:38:15  19:55:42:03\r\n      Neuf ans plus tard,\r\n  le Serbe r\u00e8gne sur le tennis\r\n\r\n19:55:42:08  19:55:45:19\r\net bat Federer en finale du Masters.\r\n\r\n19:55:46:00  19:55:49:04\r\nIl conclut ainsi une saison folle.\r\n\r\n19:55:58:21  19:56:01:13\r\n En 2015, il a empoch\u00e9 21 mios,\r\n\r\n19:56:01:18  19:56:05:11\r\n      autant que Wawrinka\r\n sur l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:05:20  19:56:08:11\r\n-C'\u00e9tait une ann\u00e9e exceptionnelle.\r\n\r\n19:56:08:15  19:56:11:01\r\n     Je ne m'y attendais pas.\r\n\r\n19:56:11:06  19:56:14:04\r\nJe suis tr\u00e8s exigent avec moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:21:09\r\n         Mais cette saison\r\n     a \u00e9t\u00e9 quasiment parfaite.\r\n\r\n19:56:21:20  19:56:26:03\r\n -A 28 ans, le Joker peut enfin\r\n  tr\u00f4ner sur le toit du monde.\r\n\r\n19:56:26:08  19:56:31:20\r\nPar le pass\u00e9, il amusait la galerie,\r\n   en imitant notamment R.Nadal.\r\n\r\n19:56:37:00  19:56:41:16\r\nLe num\u00e9ro un mondial se rapproche\r\n     du palmar\u00e8s de Federer.\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:44:21\r\nHier, il gagnait son 5\u00e8me Masters.\r\n\r\n19:56:45:02  19:56:48:16\r\n   Ce sont les records absolus\r\n           de semaines\r\n\r\n19:56:48:21  19:56:53:09\r\n  en tant que num\u00e9ro un mondial\r\n    qui int\u00e9ressent Djokovic.\r\n\r\n19:56:53:13  19:56:57:14\r\n   Le titre de meilleur joueur\r\n  de tous les temps est en jeu.\r\n\r\n19:56:58:00  19:57:00:13\r\n  -Je suis \u00e0 mon meilleur niveau.\r\n\r\n19:57:00:18  19:57:05:21\r\n    J'essaie d'en profiter et de\r\ncontinuer le plus longtemps possible.\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:09:16\r\n  -N.Djokovic semble d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n19:57:09:21  19:57:15:16\r\n \u00e0 \u00e9crire encore quelques pages\r\n    de l'histoire du tennis.\r\n\r\n19:57:17:14  19:57:21:07\r\n    -La passion des jeux vid\u00e9o\r\n         ne faiblit pas.\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:25:12\r\n    Les champions sont capables\r\n   de jouer 12 heures d'affil\u00e9e.\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:27:16\r\n     On va en voir un exemple.\r\n\r\n19:57:27:21  19:57:30:02\r\n    Il est Suisse, il a 19 ans\r\n\r\n19:57:30:07  19:57:34:11\r\n          et participera\r\n    aux championnats mondiaux.\r\n\r\n19:57:36:04  19:57:39:16\r\n         -Une dext\u00e9rit\u00e9\r\n  \u00e0 rendre jaloux un pianiste.\r\n\r\n19:57:39:21  19:57:43:08\r\n C'est d'ailleurs un instrument\r\n       que pratique Eloi,\r\n\r\n19:57:43:12  19:57:46:20\r\n       mais en ce moment,\r\n il se consacre aux jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n19:57:47:07  19:57:49:02\r\n        -J'essaie de faire\r\n\r\n19:57:49:07  19:57:51:10\r\n       40 parties par jour.\r\n\r\n19:57:51:14  19:57:53:15\r\n       Et faire des pauses,\r\n\r\n19:57:53:20  19:57:59:13\r\n        car c'est trop dur\r\n  de se concentrer douze heures.\r\n\r\n19:58:00:00  19:58:02:14\r\n-Douze heures, vous avez bien lu.\r\n\r\n19:58:02:19  19:58:05:13\r\nEloi, qui a d\u00e9croch\u00e9 sa maturit\u00e9,\r\n\r\n19:58:05:18  19:58:09:17\r\n   prend une ann\u00e9e sabbatique\r\n  pour percer dans le e-sport.\r\n\r\n19:58:09:22  19:58:13:11\r\n        Meilleur Suisse,\r\nElroye, c'est son nom de joueur,\r\n\r\n19:58:13:16  19:58:16:03\r\nrepr\u00e9sentera la Suisse en Cor\u00e9e.\r\n\r\n19:58:16:13  19:58:19:11\r\n-La Cor\u00e9e est le centre du e-sport.\r\n\r\n19:58:19:15  19:58:21:14\r\n      Le e-sport est diffus\u00e9\r\n\r\n19:58:21:19  19:58:24:03\r\n    sur les cha\u00eenes nationales.\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:27:00\r\n Les joueurs sont des superstars.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:31:03\r\n  -Ces images tourn\u00e9es \u00e0 S\u00e9oul\r\n         en t\u00e9moignent.\r\n\r\n19:58:31:08  19:58:34:01\r\n 40'000 personnes dans le stade.\r\n\r\n19:58:34:06  19:58:36:16\r\n   27 millions de spectateurs.\r\n\r\n19:58:36:21  19:58:40:11\r\n   Un show avec commentateurs\r\n        et consultants.\r\n\r\n19:58:41:06  19:58:43:11\r\n     -Ca ressemble aux \u00e9checs.\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:46:02\r\n    On a une strat\u00e9gie de base.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:48:16\r\n Il y a beaucoup de possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:48:21  19:58:52:18\r\n  Mais il faut \u00eatre tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n19:58:53:06  19:58:55:16\r\n     -Les Cor\u00e9ens excellent.\r\n\r\n19:58:55:21  19:58:59:22\r\n        Ils s'entra\u00eenent\r\n    dans des maisons d\u00e9di\u00e9es,\r\n\r\n19:59:00:03  19:59:03:08\r\n      o\u00f9 ils sont nourris,\r\n        log\u00e9s, blanchis.\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:07:03\r\n -Certains pays sont plus avanc\u00e9s.\r\n\r\n19:59:07:08  19:59:10:04\r\n  Aux Etats-Unis, des universit\u00e9s\r\n\r\n19:59:10:09  19:59:12:20\r\n       octroient des bourses\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:14:19\r\n      aux joueurs de e-sport.\r\n\r\n19:59:15:06  19:59:18:10\r\n         -Des salaires\r\n d'un million de francs par an.\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:21:12\r\n    Des transferts de joueurs\r\n          au m\u00eame prix.\r\n\r\n19:59:21:17  19:59:25:10\r\n        Et des d\u00e9rives:\r\ntricherie, corruption et dopage.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:28:07\r\n En Suisse, on n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:14\r\n  Eloi touche 200 frs par mois,\r\n    mais il est sous contrat\r\n\r\n19:59:32:19  19:59:36:23\r\n        avec une \u00e9quipe\r\n qui prend en charge ses frais.\r\n\r\n19:59:37:10  19:59:39:01\r\n           -Si le joueur\r\n\r\n19:59:39:06  19:59:41:15\r\n  devait payer les d\u00e9placements,\r\n\r\n19:59:41:20  19:59:44:16\r\n    \u00e7a ne serait pas possible.\r\n\r\n19:59:44:21  19:59:49:16\r\n        Les gains tournois\r\npeuvent atteindre 100'000 dollars.\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:55:01\r\n   Mais si on est 4\u00e8me ou 5\u00e8me,\r\n       \u00e7a descend \u00e0 5'000.\r\n\r\n19:59:55:11  19:59:59:22\r\n         -Pour progresser,\r\nEloi prolongera son voyage en Cor\u00e9e,\r\n\r\n20:00:00:03  20:00:04:08\r\n       o\u00f9 il s'entra\u00eenera\r\n    aux c\u00f4t\u00e9s des meilleurs.\r\n\r\n20:00:07:00  20:00:09:18\r\n -Ma femme et moi sommes inquiets.\r\n\r\n20:00:09:23  20:00:13:22\r\n   Je con\u00e7ois plut\u00f4t des \u00e9tudes.\r\n\r\n20:00:14:03  20:00:17:07\r\n      L\u00e0, c'est une aventure.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:21:07\r\n Mais il a la t\u00eate sur les \u00e9paules\r\n\r\n20:00:21:11  20:00:24:23\r\n      et il trouvera sa voie.\r\n\r\n20:00:25:12  20:00:27:22\r\n         -Eloi a 19 ans.\r\n\r\n20:00:28:03  20:00:32:08\r\n   En e-sport comme en sport,\r\n    l'\u00e2ge a son importance.\r\n\r\n20:00:32:12  20:00:35:20\r\n       Aujourd'hui, Eloi,\r\n    c'est 400 actions minute.\r\n\r\n20:00:36:01  20:00:39:04\r\n          Pass\u00e9 25 ans,\r\n   \u00e7a ira beaucoup moins vite.\r\n\r\n20:00:40:12  20:00:45:01\r\n      -Bruxelles est en \u00e9tat\r\n   d'alerte terroriste maximale\r\n\r\n20:00:45:06  20:00:48:07\r\n   pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif.\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:55:04\r\n  La police a interpell\u00e9 un homme\r\n    li\u00e9 aux attentats de Paris.\r\n\r\n20:01:10:10  20:01:14:07\r\n      Ce soir, \"TTC\" enqu\u00eate \r\n      sur les temps partiels.\r\n\r\n20:01:14:11  20:01:17:04\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:17:09  20:01:19:12\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:20:22  20:01:27:19\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.De Piante,\r\n R.Aubry, M.Kastrati, Y.Methenitis,\r\n     R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:01:28:07  20:01:30:07\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Box office: Les gamins\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T19:14:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476145", "durationSec": 185, "title": "FRIGO GF GAMING E SPORT 2 PAD_RTS000000657525", "excerpt": "Le e-sport est une discipline en plein essor \u00e0 l'\u00e9tranger comme en Suisse. Elle a ses tournois, ses \u00e9quipes et ses champions de jeux vid\u00e9o. Rencontre avec Eloi Quach, meilleur joueur suisse de jeux vid\u00e9o qui ira d\u00e9fendre les couleurs helv\u00e9tiques aux championnats du monde.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEU VID\u00c9O"], "sequenceIds": ["1476576"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476146", "durationSec": 105, "title": "FRIGO JUBE RETRAITE MINISTRES PAD_RTS000000657946", "excerpt": "Dans le canton du Jura, le syst\u00e8me de retraite des ministres doit \u00eatre revu car le fonds qui alimente les pensions des ex-conseillers d'Etat jurassiens est bient\u00f4t vide. Le syst\u00e8me de financement des retraites doit \u00eatre revu mais le principe de la rente de vieillesse ne sera pas supprim\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1476365"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476147", "durationSec": 147, "title": "FRIGO OLTEN 1211 PAD_RTS000000648683", "excerpt": "La ville d'Olten a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9duire de nouveaux habitants en lan\u00e7ant une semaine de promotion \u00e9conomique sous forme d'une immersion totale afin de combattre les pr\u00e9jug\u00e9s et offrir une autre image de cette ville de transit, centre n\u00e9vralgique des CFF.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OLTEN"], "thematicThemes": ["PROMOTION \u00c9CONOMIQUE", "VILLE"], "sequenceIds": ["1476361"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476148", "durationSec": 18, "title": "SO ACCIDENT LEB_RTS000000660215", "excerpt": "Une collision a eu lieu entre le LEB et une voiture \u00e0 l'Avenue d'Echallens \u00e0 Lausanne. Le v\u00e9hicule a \u00e9t\u00e9 catapult\u00e9 \u00e0 plusieurs m\u00e8tres, sur l'autre voie, au moment o\u00f9 un bus arrivait. Dans la collision, la voiture a entra\u00een\u00e9 une cycliste qui roulait derri\u00e8re. La gravit\u00e9 des blessures de la cycliste n'est pas encore connue.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "AUTOMOBILE", "AUTOBUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476149", "durationSec": 36, "title": "SO ALLEMAGNE FUNERAILLES SCHMIDT 2_RTS000000659825", "excerpt": "Un mouvement international, relay\u00e9 par la Revue durable en Suisse, pr\u00e9conise de d\u00e9sinvestir des \u00e9nergies fossiles. Plus de 450 acteurs mondiaux ont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas \u00e0 l'image du pape Fran\u00e7ois qui dans sa derni\u00e8re encyclique \"Laudato si\" plaide pour la sauvegarde de la Terre et pour une \u00e9cologie int\u00e9grale tenant compte de la dimension scientifique, humaine et spirituelle."}, {"internalArchiveId": "AA1511476150", "durationSec": 23, "title": "SO CAMERON 2_RTS000000659679", "excerpt": "Le joueur de tennis serbe Novak Djokovic a r\u00e9alis\u00e9 une excellente ann\u00e9e 2015 avec 11 titres et 3 Grands Chelems remport\u00e9s. Novak Djokovic est appr\u00e9ci\u00e9 pour ses nombreuses fac\u00e9ties."}, {"internalArchiveId": "AA1511476151", "durationSec": 133, "title": "SO CLIMAT 2015 ENERGIES FOSSILES_RTS000000660209", "excerpt": "La traditionnelle foire aux oignons a rassembl\u00e9 plusieurs dizaines de milliers de personnes qui ont d\u00e9ambul\u00e9 parmi les 600 stands.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE FOSSILE", "SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1476399"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476152", "durationSec": 115, "title": "SO DJOKOVIC_RTS000000660122", "excerpt": "Une alerte sanitaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e lors des championnats suisses de natation qui se d\u00e9roulent \u00e0 la piscine de Mon-Repos. Une quarantaine de nageurs ont \u00e9t\u00e9 pris de malaises et de vomissements, certains ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, perturbant ainsi la comp\u00e9tition sportive. Une gastro-ent\u00e9rite foudroyante est \u00e0 l'origine de ces malaises. La piscine est ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel ordre.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"], "sequenceIds": ["1476305"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476153", "durationSec": 108, "title": "SO EXPEDITION_RTS000000660217", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve li\u00e9 au vol spectaculaire de diamants intervenu sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Bruxelles le 18.02.2013. Huit hommes d\u00e9guis\u00e9s en policiers avait forc\u00e9 la soute d'un avion de la compagnie a\u00e9rienne Helvetic Airways et d\u00e9rob\u00e9 120 colis contenant des diamants d'une valeur de 38 millions d'euros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476154", "durationSec": 101, "title": "SO NEWS BRUXELLES 2_RTS000000660213", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama est vivement critiqu\u00e9 par les r\u00e9publicains car il est r\u00e9ticent \u00e0 une intervention militaire massive en Syrie contre l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476155", "durationSec": 37, "title": "SO OIGNONS FETE_RTS000000659568", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["OIGNON", "MARCH\u00c9 DE PRIMEURS", "MOEURS ET COUTUMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476156", "durationSec": 101, "title": "SO PISCINE INTOX 2_RTS000000660196", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GASTRO-ENT\u00c9RITE", "INTOXICATION", "NATATION (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476157", "durationSec": 106, "title": "SO PROCES RECEL_RTS000000660147", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "AVION CIVIL", "DIAMANT", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1476335"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476158", "durationSec": 101, "title": "SO RESISTANCE CHATS_RTS000000660140", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476159", "durationSec": 120, "title": "SO USA OBAMA FRAPPES_RTS000000660216", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["BOMBARDEMENT", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "TERRORISME", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1476287"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511476208", "summary": "Nocturne, pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama descendant d'avion. Extrait de la conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama. Avion militaire atterrissant. Nocturne, vid\u00e9o infrarouge montrant soldats am\u00e9ricains arm\u00e9s marchant. R\u00e9actions de candidats r\u00e9publicains. Itw Leon Panetta, ex-ministre am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense. Itw Barack Obama.", "id": "1476287", "visualThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "AVION MILITAIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476226", "summary": "Itw du joueur de tennis serbe Novak Djokovic.", "id": "1476305", "visualThemes": ["MASTERS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476256", "summary": "Arriv\u00e9es des avocats au tribunal. Entr\u00e9e du Palais de justice. Ext d'un immeuble dans lequel les diamants ont \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9s. Itw Fran\u00e7ois Canonica, avocat. Jeune homme entrant dans le Palais de justice.", "id": "1476335", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476282", "summary": "Vue a\u00e9rienne de la gare de la ville d'Olten. Train entrant en gare. Archives NB de la ville d'Olten. Int d'un appartement meubl\u00e9. Itw Nicolas Haberthuer, h\u00f4te d'Olten. Ext d'un complexe immobilier. Itw Urs Blaser, responsable de la promotion \u00e9conomique. Sc\u00e8nes de rue. Int du buffet de la gare avec des personnes assises \u00e0 table. Itw Pedro Lenz, \u00e9crivain. Zoom arri\u00e8re sur un pont couvert.", "id": "1476361", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "PONT", "GARE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["OLTEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476286", "summary": "Conf\u00e9rence de presse des ministres jurassiens. Itw Charles Julliard, ministre jurassien des Finances. Itw Xavier Mottet, pr\u00e9sident PLR Valais. Conf\u00e9rence de presse de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie. Conf\u00e9rence de presse des conseillers d'Etat valaisan.", "id": "1476365", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)", "GENEVE-VILLE", "VALAIS"], "visualPersons": ["MOTTET, XAVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476320", "summary": "Int d'un auditorium universitaire, extrait de la conf\u00e9rence de Jacques Mirenowicz, cofondateur de la Revue Durable. Itw Jacques Mirenowicz. Itw Philippe Thalmann, professeur d'\u00e9conomie. Itw Andrea Burkhardt, collaboratrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement. Itw Caroline Schum, collaboratrice de la Fondation collective Nest.", "id": "1476399", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE FOSSILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476478", "summary": "Divers plans d'Eloi Quach, e-sportif genevois jouant \u00e0 un jeu vid\u00e9o devant son \u00e9cran. Itw Eloi Quach. Plan bref du maillot d'Eloi Quach. Passionn\u00e9s d'e-sport assistant \u00e0 un match retransmis sur \u00e9cran g\u00e9ant. Itw Niels Weber, pr\u00e9sident de la Gaming Federation. Itw Cyril Dettwiler, cofondateur Dead Pixels. Eloi Quach s'entra\u00eenant devant son \u00e9cran. Itw Ngoc-Du Quach, p\u00e8re d'Eloi Quach. Gros plan d'une main pianotant sur un clavier informatique.", "id": "1476576", "visualThemes": ["JEU VID\u00c9O"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629605", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021773", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7CBD8546-4515-44E0-82D8-461AAD998558", "internalArchiveId": "7CBD8546-4515-44E0-82D8-461AAD998558", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des Etats, le PLR a d\u00e9sormais le m\u00eame nombre de si\u00e8ges que le PDC. La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est ouverte dans laquelle le vaudois Guy Parmelin pourrait avoir ses chances", "publicationDate": "2015-11-22T00:00:00Z", "summary": "On conna\u00eet d\u00e9sormais le visage d\u00e9finitif du Parlement helv\u00e9tique. Ce doubl\u00e9 PLR a pour cons\u00e9quence que les lib\u00e9raux-radicaux vont d\u00e9sormais faire jeu \u00e9gal avec le PDC au conseil des Etats. L'interview d'Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR et conseill\u00e8re nationale vaudoise.", "durationSec": 444, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7254430", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller aux Etats"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy", "Conseil des Etats", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["Le visage d\u00e9finitif du nouveau Parlement f\u00e9d\u00e9ral est connu / FOR_2015-11-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.11.2015"], "alternativeSummary": ["On conna\u00eet d\u00e9sormais le visage d\u00e9finitif du Parlement helv\u00e9tique. Ce doubl\u00e9 PLR a pour cons\u00e9quence que les lib\u00e9raux-radicaux vont d\u00e9sormais faire jeu \u00e9gal avec le PDC au conseil des Etats. L'interview d'Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR et conseill\u00e8re nationale vaudoise."], "variantIds": ["ece-7254430"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-20T08:10:29Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:00) [91%] :\r\nDans les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIsabelle Moret, vous restez avec nous, avec ces r\u00e9sultats en conna\u00eet d\u00e9sormais le visage d\u00e9finitif du parlement helv\u00e9tique Murielle Vala, vous nous rejoignez en Direct de Berne ce doubl\u00e9 PLR a pour cons\u00e9quence que les lib\u00e9raux- radicaux vont d\u00e9sormais on l'a dit \u00e0 l'instant faire jeu \u00e9gal avec le PDC au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [92%] :\r\nOui 13 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et 13 PLR ils sont inquiets \u00e0 \u00e9galit\u00e9 apr\u00e8s cette guerre des droites qui a tourn\u00e9 en faveur des lib\u00e9raux- radicaux aujourd'hui traditionnellement les s\u00e9nateurs PDC sont les plus nombreux au sein de la petite chambre depuis 44 ans, il n'y a eu que 3 l\u00e9gislatures leur desquelles ils ne dominaient pas on va d\u00e9sormais en d\u00e9marrer une 4\u00e8me et en d\u00e9crochant 2 si\u00e8ges aujourd'hui le PLR passent devant les socialistes, qui en compte 12 le symbole est fort, il illustre \u00e0 la fois la stagnation du PDC et leur entourant gr\u00e2ce du PLR, une progression des lib\u00e9raux, radicaux, coupl\u00e9 avec la difficult\u00e9 pour l'UDC de se faire une place au Conseil des \u00c9tats confirme plus que jamais le r\u00f4le de la petite chambre celui de conseil, de r\u00e9flexion, une chambre de contr\u00f4le contre les abus, m\u00eame nous, glisse aujourd'hui un conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [93%] :\r\nAlors maintenant toutes les cartes sont connues au parlement, Muriel, comment se pr\u00e9sente l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [90%] :\r\nEh bien, avec l'\u00e9lection de ces 2 PLR \u00e7a pourrait \u00eatre bien le candidat ultralib\u00e9ral Thomas chic qui pourrait trouver gr\u00e2ce \u00e0 leurs yeux, il est tr\u00e8s au fait un Thomas des questions financi\u00e8res et \u00e9conomiques o\u00f9 sa comp\u00e9tence est reconnue, m\u00eame \u00e0 gauche, l'al\u00e9manique servirait donc les int\u00e9r\u00eats du PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, le candidat Vaudois est plus mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [85%] :\r\nMais aux aux gens oh mais aujourd'hui pas moins de 2 journaux dominicaux al\u00e9maniques donnent de bonnes chances tout de m\u00eame au Romand de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [89%] :\r\nOui, des journaux al\u00e9maniques qui prennent la d\u00e9fense d'un Romand, c'est assez rare pour \u00eatre, pour plusieurs raisons : la NZZ AM Sonntag et le SonntagsBlick donnent l'Avantage \u00e0 Guy Parmelin d'une part, il est propri\u00e9taire d'une exploitation agricole, il pourrait donc recevoir le soutien des paysans m\u00eame al\u00e9maniques, d'autre part, les d\u00e9fenseurs du service public pourraient se tourner vers le Romand \u00e9galement le candidat al\u00e9manique Thomas c'est Shy \u00e9tant \u00e0 fervent d\u00e9fenseur de l'initiative mobile avec de plus on trouve, parmi les \u00e9l\u00e9ments les plus influents de l'UDC de surprenants soutiens aux candidats latins, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il Maurer comme le chef de groupe rien Amstutz verraient bien l'UDC repr\u00e9sent\u00e9 par 2 langues au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et le choix de vendredi le confirme en proposant l'ultralib\u00e9ral Thomas et non pas son rival au sein de l'UDC le grison Rennes prennent qui pourtant \u00e9tait l'un des favoris, l'UDC pourrait bien avoir Favier favoriser une candidature latine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [86%] :\r\nBonjour, merci Muriel Malle amant Isabelle Moret, vous \u00eates vous- m\u00eame vaudoise le 9 d\u00e9cembre vous votez Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:33) [85%] :\r\nAh c'est clair que Guy Parmelin c'est quelqu'un que je que je conna\u00eet tr\u00e8s bien, je travaille avec lui \u00e0 la commission de la la sant\u00e9 social, nous avons une v\u00e9ritable, une v\u00e9ritable amiti\u00e9, je sais qu'il est comp\u00e9tent pour le poste et puis qu'il serait parfaitement capable de de respecter la cause une coll\u00e9gialit\u00e9 que ce. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:50) [85%] :\r\nUne qualit\u00e9 qui pourrait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:51) [85%] :\r\nClaire a beaucoup au Parlement, mais pour l'instant, ce qui me para\u00eet essentiel de dire, au nom du PLR, c'est qu'il y a en choix qui est propos\u00e9 pour nous, on va les auditionn\u00e9s ont normalement devrait \u00eatre le 1er parti devant le qui les 3 candidats vont se pr\u00e9senter, donc \u00e7a veut dire chacun une pr\u00e9sentation, ensuite on va les passer sur le grill avec des questions et ensuite entre nous, on va faire la liste de leur qualit\u00e9 de leur d\u00e9faut pour que tout le monde est une id\u00e9e de de qui sont en particulier les les nouveaux parlementaires les connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [90%] :\r\nAccord mais \u00e7a c'est la \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse de la vice- pr\u00e9sidente, moi j'aimerais la r\u00e9ponse de la conseill\u00e8re nationale \u00e0 titre individuel, personnel est -ce que vous allez soutenir Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:29) [83%] :\r\nAlors moi en tant qu'vaudoise vous je vous l'ai dit, j'ai un attachement particulier. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:34) [73%] :\r\nOui, pour Guy, pardon, pas pour pas je dis jamais pour qui je vote, mais je vous dis que l'on a sagement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:39) [87%] :\r\nPour les Vaudois et c'est vrai que lorsque Pascal Broulis a \u00e9t\u00e9 candidat dans tous les coups, les Vaudois l'ont soutenu et puis lorsque Pierre-Yves Maillard a \u00e9t\u00e9 quand. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:47) [74%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 les Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [89%] :\r\nEt l\u00e0, Philippe Leuba a clairement appel\u00e9 \u00e0 voter Guy Parmelin sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:52) [92%] :\r\nMoi, je trouvais assez normal que tous les Vaudois soutiennent Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:56) [61%] :\r\nParce que, parce qu'on voit les autres et campagne je vous fait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:59) [89%] :\r\nMoi, j'ai ce qui me para\u00eet importante, c'est d'abord d'auditionner tous les candidats, parce qu'on peut avoir des surprises dans le cadre d'une audition, m\u00eame si on les conna\u00eet bien, comme quoi il conseillers nationaux ce sera important de voir comment il se comporte dans une, dans un autre cas, c'est-\u00e0-dire savoir s'ils sont capables d'endosser ou pas une tenue en f\u00eate de d'homme d'\u00c9tat, ce sera vraiment tr\u00e8s important, et puis je ne sais pas si dans le cas d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il s'agit vraiment pour l'angle autre de, de, de, de faire campagne puisque o\u00f9 y a que 246 \u00e9lecteurs, donc c'est pas communiste, il y a une campagne \u00e0 grande \u00e9chelle, les choses se font de mani\u00e8re beaucoup plus subtile dans le cadre de de discussion on aura quand m\u00eame 10 jours de session avant l'\u00e9lection, et donc les parlementaires parlent beaucoup entre eux, \u00e9changent leurs exp\u00e9riences, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [81%] :\r\nMais ce que votre groupe pourrait \u00eatre plus sensible, peut-\u00eatre un Guy par Le Mans Parmelin plus mod\u00e9r\u00e9, plus proche de votre ligne qu'un Thomas s'\u00e9chine. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:51) [88%] :\r\nC'est clair qu'en Guy Parmelin, avec son exp\u00e9rience agricole sa bonhomie, son ouverture, sa capacit\u00e9 de n\u00e9gociation facilement aupr\u00e8s des romans populaires beaucoup plus largement au sein de la gauche que en repr\u00e9sentant de de la Lega ou \u00e0 l'UDC plus urbain, c'est clair que cette image, la mani\u00e8re dont il s'exprimait donc il s'est pass\u00e9 le le message UDC et beaucoup plus facilement acceptable par les autres partis, donc c'est pour lui une vraie force qu'il j'imagine, il va essayer de, de, de mettre en avant le l'UDC en le mettant sur le ticket, lui a donn\u00e9 une vraie chance, oui, c'est vrai que il il a l\u00e0 une vraie chance que je pense qu'il saura saisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [89%] :\r\nEt le l'argument de dire qu'il y aurait 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands est -ce que \u00e7a tient cet argument vraiment puisque finalement on se serait pas une premi\u00e8re, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu, Joseph Deiss, Pascal Couchepin et Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:45) [84%] :\r\nAlors qu'on soit d'avoir 3 romans ou 3 latins, je ne pense que c'est absolument pas un probl\u00e8me, par contre la l'autre question que les Suisses, allemands ou certains puissamment mettent souvent en avant, c'est les repr\u00e9sentations r\u00e9gionales, c'est-\u00e0-dire que les 6 amendes consid\u00e8re pas que la Suisse allemande fait une seule r\u00e9gion mais consid\u00e8re vraiment qu'il y a plusieurs r\u00e9gions si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:05) [72%] :\r\nEnsemble, est en partie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:05) [80%] :\r\nJulie souligne qu'il y a d\u00e9j\u00e0 2 Bernois, donc c'est plus le fait d'avoir de Bernois plus 3 romans o\u00f9 ils trouvent quand m\u00eame la balance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 20 qui peut 3 du c\u00f4t\u00e9 de l'Ouest, on aimerait que l'Est soit donc c'est tr\u00e8s important de voir comment. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:21) [87%] :\r\nCependant, ces cantons de l'Est r\u00e9agissez puis intervienne pour faire du lobby au sein du par le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question : Isabelle Moret Guy Parmelin l'emporte, les lib\u00e9raux- radicaux latins ne pourront plus esp\u00e9rer remplacer Didier Burkhalter au moment de son d\u00e9part est -ce que c'est un param\u00e8tre qui pourrait-\u00eatre \u00e0 la d\u00e9faveur de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:37) [85%] :\r\nAlors vous dites : les lib\u00e9raux- radicaux latins, \u00e7a veut dire vous englober aussi les Tessinois dans votre question, parce que finalement, \u00e7a pourrait \u00eatre pour les PLR tessinois une chance, vous savez que le PLR effort au Tessin et que nous avons des, des gens de qualit\u00e9 dont endosse content et c'est vrai que le Tessin longtemps n'a plus \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on le voit maintenant avec la candidature de Monsieur Gobbi il y a la volont\u00e9 de penser au au Tessin donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [77%] :\r\nSauf que si il y a, voil\u00e0, mais sauf que si, \u00e0 Guy Parmelin qui entrent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a fera 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands donc les chances aussi d'un lib\u00e9ral radical atteint la Libye compris tessinois deviendrait moindre non. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:13) [83%] :\r\nDans lib\u00e9ralradical certainement dans Tessinois pas forc\u00e9ment apr\u00e8s 2 romans et un un Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [86%] :\r\nMais tr\u00e8s bien merci beaucoup Isabelle Moret, merci, bonne soir\u00e9e et. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-22T17:18:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR, vice-pr\u00e9sidente du PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4002B85D-4153-43A1-8ED8-D1EBCC770A71", "internalArchiveId": "4002B85D-4153-43A1-8ED8-D1EBCC770A71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ruedi Noser et Philipp M\u00fcller remportent les deux derniers si\u00e8ges au Conseil des Etats", "publicationDate": "2015-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, vice-pdte du PLR et CN PLR VD\r\nRuedi Noser et Philipp M\u00fcller remportent les deux derniers si\u00e8ges au Conseil des Etats(Dialogue Rouven Gueissaz) 18h Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats\r\nLa composition d\u00e9finitive du Parlement est connue...\r\nLe PLR a remport\u00e9 ce dimanche les deux derniers si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des Etats...\r\nRudi Noser repr\u00e9sentera le canton de Zurich. Et le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller si\u00e8gera \u00e0 la Chambre des cantons pour le canton d'Argovie...\r\nRouven Gueissaz, vous avez suivi ces deux scrutins... Philipp M\u00fcller qui r\u00e9ussit son pari en Argovie, c'est une surprise ?\r\nOui, parce qu'il n'\u00e9tait arriv\u00e9 que troisi\u00e8me au premier tour. Il avait 6000 voix de retard sur son concurrent UDC Hansj\u00f6rg Knecht. Aujourd'hui, il a renvers\u00e9 la situation et il le devance de 10 mille suffrages. Surprise d'autant plus grande \u00e0 cause du maintien dans la course de la candidate PDC Ruth Humbel dont on s'attendait \u00e0 ce qu'elle vole un nombre significatif de voix au candidat lib\u00e9ral-radical. Philipp M\u00fcller parvient donc \u00e0 sauver le fauteuil que son parti d\u00e9tient depuis 1948. Fauteuil sauv\u00e9 \u00e9galement dans le canton voisin de Zurich, avec l'\u00e9lection de Rudi Noser. Il affiche une tr\u00e8s nette avance sur ses deux concurrents, le Vert Bastien Girod arriv\u00e9 deuxi\u00e8me et l'UDC Hans Ueli Vogt, bon dernier. En Argovie, comme \u00e0 Zurich, les \u00e9lecteurs envoient \u00e0 Berne un duo socialiste - lib\u00e9ral radical pour si\u00e9ger au Conseil des Etats. Deux cantons dans lesquels l'UDC \u00e9choue toujours \u00e0 placer l'un des siens dans un fauteuil de s\u00e9nateur.\r\n(SLV : Isabelle Moret) 18h SLV Moret\r\nIsabelle Moret, bonsoir... Vice-pr\u00e9sidente du PLR et conseill\u00e8re nationale vaudoise...\r\n- Victoire en Argovie et \u00e0 Zurich... Cela dit, vous conservez vos si\u00e8ges ?\r\n- L'\u00e9lection de Philippe Muller est un soulagement j'imagine... sinon \u00e7a aurait affaibli le parti ?\r\n- Est-ce qu'avoir le pr\u00e9sident du parti au Conseil des Etats n'est pas un d\u00e9savantage... car \u00e7a pousse l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 devenir plus sage, plus s\u00e9nateur ?\r\n- Vous avez remport\u00e9 les deux derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil des Etats face \u00e0 l'UDC... Est-ce que \u00e7a la grande alliance entre vos deux partis dont vous parliez le 18 octobre au soir est toujours d'actualit\u00e9 ou est-ce qu'elle n'\u00e9tait que de fa\u00e7ade ?\r\nVous restez avec nous.", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7254428", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ruedi Noser et Philipp M\u00fcller remportent les deux derniers si\u00e8ges au Conseil des Etats / FOR_2015-11-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.11.2015"], "alternativeSummary": ["La composition d\u00e9finitive du Parlement est connue. Le PLR a remport\u00e9 ce dimanche les deux derniers si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des Etats. Ruedi Noser repr\u00e9sentera le canton de Zurich et le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller si\u00e8gera \u00e0 la Chambre des cantons pour le canton d'Argovie. L'interview d'Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR et conseill\u00e8re nationale vaudoise."], "variantIds": ["ece-7254428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T18:58:10Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa composition d\u00e9finitive du Parlement est donc connu, le PLR a remport\u00e9 ce dimanche, les 2 derniers si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des \u00c9tats Ruedi Noser repr\u00e9sentera le canton de Z\u00fcrich et le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des cantons pour le canton d'Argovie roumaine Gay \u00e7a vous avez suivi ces 2 scrutins Philipp M\u00fcller qui r\u00e9ussit son pari en Argovie : c'est une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, c'est une surprise parce qu'il n'\u00e9tait arriv\u00e9 que 3\u00e8me au 1er tour, il avait 6000 voix de retard sur son concurrent UDC sur CNET et aujourd'hui il a renvers\u00e9 la la situation et il le devance de 10000 sur suffrages surprise d'autant plus grande \u00e0 cause du maintien dans la course de la candidate PDC route Humbel dont on s'attendait \u00e0 ce qu'elle vole un nombre significatif de voix au candidat lib\u00e9ral- radical, il n'en est rien donc Philipp M\u00fcller parvient \u00e0 sauver le fauteuil que son parti d\u00e9tient depuis 1948 il signe aussi un succ\u00e8s personnel, c'est vrai qu'il n'avait pas toujours les sondages avec lui pour ce 2\u00e8me tour et il a v\u00e9cu une campagne boulevers\u00e9e par par cet accident, qui a, qui a provoqu\u00e9 un accident de la route et dans lequel une une jeune femme avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s fauteuil PLR sauv\u00e9 \u00e9galement dans le canton voisin de Zurich, avec l'\u00e9lection de Roudy Noser il affiche une tr\u00e8s nette avance sur ses 2 concurrents, le Vert Bastien Girod arriv\u00e9 2\u00e8me et l'UDC Anne-Sophie phoques, bon dernier en Argovie comme \u00e0 Zurich, c'est la m\u00eame constellation les \u00e9lecteurs envoient \u00e0 Berne, un duo socialiste lib\u00e9ral radical pour si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats de cantons dans lesquels l'UDC \u00e9choue toujours et encore \u00e0 placer l'un des siens dans un fauteuil de s\u00e9nateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [87%] :\r\nVous, merci Gueissaz Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sidente du PLR et consternation vaudoise victoire en Argovie et \u00e0 Zurich cela dit, c'est pas une progression puisque vous conservez vos si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:46) [78%] :\r\nAh non on augmente de 2 dossiers \u00e0 jour totale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [78%] :\r\nAu total, oui, oui, mais je voulais dire par l\u00e0, par sa victoire en Argovie et Zurich victoire, certes, mais en Argovie et Z\u00fcrich, c'\u00e9tait des rescap\u00e9s, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:58) [90%] :\r\nMais au total, \u00e7a nous permet de passer de 11 Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:01) [88%] :\r\nApr\u00e8s Conseil aux \u00c9tats et donc \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le, le PDG, oui, nous allons nous sommes les des 2 premiers partis du Conseil des \u00c9tats, et surtout ce qui est tr\u00e8s favorable pour nous, c'est que le PDC plus le PLR, forment une majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats alors qu'au Conseil national de PLR peut former cette majorit\u00e9 seulement avec l'UDC voil\u00e0, donc on a donn\u00e9 une position qui est tr\u00e8s favorable, puisque nous avons un seul parti avec qui n\u00e9gocier dans chacune des chambres, et que donc si ces 3 partis se mettent d'accord, on peut faire avancer beaucoup de choses, je pense en particulier \u00e0 l'emploi offensant, nous avions d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 des mesures en faveur du franc fort, avant les \u00e9lections d'motions qui ont pass\u00e9, maintenant on va pouvoir les mettre en oeuvre dans les lois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [96%] :\r\nVous le parti pivot en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:44) [92%] :\r\nExactement, pour nous, \u00e7a, c'est une position dans laquelle on tient en fait le le le couteau par le manche mais c'est pas vraiment d'un couteau dont j'avais pas envie de parler parce qu'on veut vraiment une politique constructive, c'est-\u00e0-dire qu'on cherche vraiment \u00e0 trouver des solutions qui sont favorables \u00e0 notre pays, \u00e0 construire des majorit\u00e9s, on va pouvoir le faire avec l'UDC avec le PDC mais l'id\u00e9al est d'aller m\u00eame au-del\u00e0, puisque apr\u00e8s il y a eu les lois vot\u00e9es au Parlement, il faut souvent convaincant devant le peuple, il est important de trouver des majorit\u00e9s aussi loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [89%] :\r\nL'\u00e9lection de votre pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller un est un soulagement, j'imagine, sinon \u00e7a aurait pu affaiblir le parti n'avait 6 n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:24) [89%] :\r\nAh c'est clair que lorsqu'un pr\u00e9sident de parti se pr\u00e9sente \u00e0 une \u00e9lection \u00e0 la majoritaire, h\u00e9 bien il est dans la ligne de mire de tous les autres partis, puisque ce serait tellement dr\u00f4le qu'il ne soit pas, ne soit pas valu donc c'\u00e9tait, c'est toujours difficile pour un pr\u00e9sident de parti Philipp M\u00fcller a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre \u00e0 montrer ses comp\u00e9tences dans des, dans le cas d'une campagne qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment facile, vous l'avez d\u00e9crit, il l'a fait, il l'a fait avec brio donc je suis vraiment contente pour lui et pour notre parti, parce que c'est important d'avoir un pr\u00e9sident fort et puis qui gagne \u00e0 l'image du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [93%] :\r\nMais est -ce qu'avoir le pr\u00e9sident du parti au Conseil des \u00c9tats n'est pas quand m\u00eame un petit peu un inconv\u00e9nient puisque \u00e7a pousse l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 devenir, on va dire plus sage, plus s\u00e9nateur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:04) [91%] :\r\nEh bien je crois que le pr\u00e9sident de parti doit d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un petit peu au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, s'il veut pouvoir rassembler tout le monde \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti Philipp M\u00fcller a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait parfaitement capable de le faire, y compris en prenant les romans avec on \u00e9coutons ce que disent les romans, je pense qu'il est parfaitement capable de, de, de s'adapter au poste de s\u00e9nateur et puis on voit tr\u00e8s bien avec le pr\u00e9sident des des socialistes que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait possible d'avoir un pr\u00e9sident de 2 partis qui soit au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [90%] :\r\nVous avez fait allusion \u00e0 la grande alliance Isabelle Moret avec le PDC et l'UDC est -ce que finalement vous n'\u00eates pas, vous ne restez tout de m\u00eame pas l'alli\u00e9e du PDC, plut\u00f4t que de l'UDC, on l'a vu, hein, d'ailleurs, lors de ces \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, les duels, c'\u00e9tait PLR UDC. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:45) [90%] :\r\nAh c'est clair que, avec le PDC et c'est vraiment le parti avec qui l'on construit en 1er dans les commissions, on le, on l'a vu d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, d'abord, on essaye de convaincre nos propres coll\u00e8gues dans notre parti, et puis apr\u00e8s, on se tourne en 1er vers les coll\u00e8gues du PDCI et puis apr\u00e8s on essaye de voir au-del\u00e0 pour arriver \u00e0 une majorit\u00e9, donc c'est important pour nous de travailler avec le PDC C\u00e9sar, ce sera aussi important de voir qui va devenir pr\u00e9sident du PDC, en esp\u00e9rant qu'il arrivera unir unifier un petit peu ce parti parce que ce sera plus facile pour pouvoir dialoguer, trouver des solutions communes et c'est vrai que c'est le 1er parti avec qui l'on travaille mais j'ai remarqu\u00e9 que depuis ces \u00e9lections, l'UDC essayent de montrer un visage constructif et se trouve que \u00e7a c'est important pour nous parce que si on veut vraiment pouvoir faire une politique de de centre droite, h\u00e9 bien il faut pouvoir travailler avec l'UDC tout en sachant, leur dire que, jusqu'o\u00f9 on ne va pas, par exemple, pour nous c'est tr\u00e8s important les bilat\u00e9rales, vous savez, nous voulons maintenir des discussions bilat\u00e9rales avec l'Union terre europ\u00e9enne pour cela, il faut mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse par exemple on il faut le faire, \u00e9coutez ce qu'a du peuple, mais mettre en oeuvre, en respectant les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [72%] :\r\nIls. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-22T17:11:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7C37E13-8B97-40F6-858B-ED0E8FAB2932", "internalArchiveId": "D7C37E13-8B97-40F6-858B-ED0E8FAB2932", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats \u00e0 Zurich et en Argovie", "publicationDate": "2015-11-22T00:00:00Z", "summary": "Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats \u00e0 Zurich et en ArgovieNous conna\u00eetrons dans quelques heures la composition finale de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLes citoyens des cantons d'Argovie et de Zurich sont les derniers \u00e0 se rendre aux urnes ce dimanche  pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants \u00e0 la chambre haute. \r\nUn deuxi\u00e8me tour, Delphine Gendre, qui prend des allures de lutte entre PLR et UDC. \r\nPrenons d'abord le canton d'Argovie. Qui de Philippe M\u00fcller, candidat PLR ou Hansj\u00f6rg Knecht, candidat UDC, arrivera en t\u00eate. la course est serr\u00e9e, pour ces deux poids lourds. Philippe M\u00fcller, qui rappelons-le est aussi le pr\u00e9sident du PLR suisse, joue gros, il doit sauver un si\u00e8ge en main radicale depuis 1948. En face, l'UDC, comme premier parti du canton, compte bien regagner le si\u00e8ge qu'elle avait perdu en 2011 au profit du parti socialiste. Le PS, seul parti, gr\u00e2ce \u00e0 sa locomotive Pascale Bruderer, \u00e0 avoir atteint la majorit\u00e9 absolue le18 octobre, lors du premier tour.   On assiste donc \u00e0 un vrai duel de prestige... Sans oublier le r\u00f4le secondaire que joue la candidate du PDC... dont les chances sont quasi nulles, mais qui pourrait voler des voix aux plr, et donc profiter \u00e0 l'udc Hansj\u00f6rg Knecht.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sc\u00e9nario: le socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour, reste un si\u00e8ge pour 3 candidats. \r\n3 candidats s\u00e9rieux:  Ruedi Noser, PLR, sorti deuxi\u00e8me le 18 octobre, suivi de l'udc Hans -Uli Vogt, et du vert Bastien Girod. Tout porte \u00e0 croire que le PLR devrait gagner son ticket pour le conseil des Etats... m\u00eame si une une dispersion des voix pourraient \u00eatre favorable au vert Bastien Girod. Sauf grosse surprise, le PLR et l'UDC compteront d\u00e8s ce soir 18 si\u00e8ges \u00e0 la chambre haute, 19 avec l'ind\u00e9pentant THomas Minder. Le camps rose-vert devrait rester \u00e0 13 si\u00e8ges, 13 si\u00e8ges aussi pour le PDC.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7254447", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats \u00e0 Zurich et en Argovie / 12H30_2015-11-22T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 22.11.2015"], "alternativeSummary": ["Nous conna\u00eetrons dans quelques heures la composition finale de l\u2019assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Les citoyens des cantons d\u2019Argovie et de Zurich sont les derniers \u00e0 se rendre aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants \u00e0 la Chambre haute. Ce deuxi\u00e8me tour prend des allures de lutte entre PLR et UDC."], "variantIds": ["ece-7254447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T17:31:31Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous conna\u00eetrons donc dans quelques heures, la composition finale de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, les citoyens des cantons d'Argovie et de Zurich sont les derniers \u00e0 se rendre aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants \u00e0 la Chambre haute, un deuxi\u00e8me tour Delphine Gendre, qui prend des allures de lutte entre PLR et UDC oui alors prenons tout d'abord le canton d'Argovie qui de Philippe M\u00fcller, candidat PLR ou Hansj\u00f6rg Knights candidat UDC arrivera en t\u00eate la course est tr\u00e8s serr\u00e9e pour ces 2 poids lourds et les tout premiers r\u00e9sultats viennent de nous parvenir il le confirme, les 2 candidats sont au coude \u00e0 coude 30000 voix environ chacun, apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de cette distribution 11 Philippe M\u00fcller qui, rappelons -le, est aussi le pr\u00e9sident du PLR suisse joue gros, il doit sauver un si\u00e8ge en main radicale depuis 1948 en face c'est l'UDC comme 1er parti du canton qui compte bien regagner le mandat perdu en 2011 au profit des socialistes, le PS, justement, seul parti \u00e0 avoir atteint la majorit\u00e9 absolue, le 18 octobre lors du 1er tour alors on assiste \u00e0 un vrai duel de prestige \u00e0 droite, sans oublier le r\u00f4le secondaire que joue la candidate du PDC dont les chances sont nulles mais qui pourrait voler des voix aux PLR, ce qui reviendrait donc \u00e0 donner un coup de pouce \u00e0 l'udc enti\u00e8re mais et du c\u00f4t\u00e9 du riz que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sc\u00e9nario, le socialiste Daniel aussi Tchat \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour reste un si\u00e8ge pour 3 candidats, 3 candidats s\u00e9rieux alors pour l'instant, selon les projections, c'est clairement Ruedi Noser le PLR, qui sort en t\u00eate, suivi du Vert Bastien Girod et 3\u00e8me l'UDC anzoli Fox, le suspense devrait ne devrait plus durer tr\u00e8s longtemps car tout porte \u00e0 croire que Roudy Noser gagnera bien maintenant son ticket pour le Conseil des \u00c9tats, le Vert Bastien Girod n'arrivera sans doute pas \u00e0 rattraper son retard malgr\u00e9 son bon score alors, selon toute vraisemblance, le PLR et l'UDC compteront globalement d\u00e8s ce soir 18 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre haute, ce qui aura \u00e9videmment une influence sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-22T11:36:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1474017", "internalArchiveId": "AA1511473924", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7273796", "imageURL": "http://www.rts.ch/7273817.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Belgique: la r\u00e9gion de Bruxelles maintient son niveau d\u2019alerte maximal", "Second tour aux \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats (ZH): le r\u00e9sultat du scrutin est incertain", "Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir profite du succ\u00e8s des livres de d\u00e9veloppement personnel", "Tennis / Masters de Londres: le tennis se transforme en v\u00e9ritable spectacle \u00e0 Londres", "Allemagne / Crise des migrants: Angela Merkel c\u00e9l\u00e8bre ses dix ans au pouvoir", "Les professionnels de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes devront observer l\u2019\u00e9volution de la couche de fond neigeuse", "Attentats de Paris: les Romands install\u00e9s \u00e0 Paris t\u00e9moignent leur volont\u00e9 de ne pas c\u00e9der \u00e0 la peur", "Attentats de Paris: la Gr\u00e8ce est accus\u00e9e de ne pas assez contr\u00f4ler l\u2019entr\u00e9e des migrants", "Candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: l\u2019UDC a d\u00e9voil\u00e9 ses trois candidats", "FR: une startup a mis en ligne une plateforme pour aider les entreprises \u00e0 g\u00e9rer leurs \u00e9missions de CO2", "IKEA pourrait \u00eatre tenu pour responsable de certaines tensions au sein des couples", "Attentats de Paris: la RATP et d\u2019autres entreprises s\u2019inqui\u00e8tent de la radicalisation des employ\u00e9s", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La menace est jug\u00e9e s\u00e9rieuse et imminente par les autorit\u00e9s.", "Le candidat PLR Ruedi Noser semble avoir les meilleures cartes, mais l\u2019UDC Hans-Ueli Vogt et l\u2019\u00e9cologiste Bastien Girod ne sont pas de pi\u00e8tres adversaires.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir a fait de ce nouveau type de philosophie sa sp\u00e9cialit\u00e9.", "Tout est fait pour le plaisir du spectateur, en Angleterre, le tennis est v\u00e9ritablement mis en sc\u00e8ne.", "Pour de nombreux observateurs, la crise migratoire est le plus grand d\u00e9fi politique de sa carri\u00e8re.", "En effet, la chaleur du sol au moment o\u00f9 la neige est tomb\u00e9e peut entrainer des avalanches.", "Les attentats leur ont fait prendre conscience de la fragilit\u00e9 de leur vie, mais ils souhaitent combattre le terrorisme \u00e0 leur mani\u00e8re, en continuant \u00e0 vivre.", "En effet, certains terroristes seraient pass\u00e9s par la Gr\u00e8ce et auraient emprunt\u00e9 la route des Balkans pour atteindre la France.", "Le choix de Guy Parmelin, de Thomas Aeschi et de Norman Gobbi  suscite les interrogations.", "Cette plateforme permet aux entreprises de calculer leurs \u00e9missions de CO2, mais aussi de g\u00e9rer leur consommation d\u2019\u00e9nergie pour \u00e9viter le gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique.", "Selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine, un couple sur dix envisagerait la s\u00e9paration apr\u00e8s une visite chez le g\u00e9ant su\u00e9dois.", "Un des assaillants des attentats de Paris avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 par la RATP et de nombreux autres incidents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s. Les milieux professionnels s\u2019inqui\u00e8tent."], "variantIds": ["ece-7167350", "ece-7167348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-25T15:44:38Z", "subTitles": ["19:30:00:06  19:30:15:11\r\n...\r\n\r\n19:30:15:16  19:30:17:01\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:23  19:30:20:13\r\n  Bruxelles est en \u00e9tat de si\u00e8ge.\r\n\r\n19:30:20:18  19:30:25:15\r\nSon m\u00e9tro est \u00e0 l'arr\u00eat, les rideaux\r\n    des grands magasins baiss\u00e9s.\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:29:11\r\n        L'alerte terroriste\r\n     est \u00e0 son niveau maximal.\r\n\r\n19:30:29:15  19:30:33:21\r\n    Le Premier ministre belge \r\n    parle de menace imminente.\r\n\r\n19:30:34:02  19:30:36:15\r\n     Nous serons \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:37:23  19:30:41:09\r\n         Pendant ce temps,\r\n la vie reprend son cours \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:45:22\r\n Nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre\r\n des Suisses qui vivent \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:49:11\r\nDans quel \u00e9tat d'esprit sont-ils ?\r\n\r\n19:30:50:11  19:30:57:12\r\n   G.Parmelin, N.Goby et T.Aeshi\r\n     ont \u00e9t\u00e9 choisis par l'UDC\r\n\r\n19:30:57:17  19:30:59:10\r\n        pour \u00eatre candidats\r\n\r\n19:30:59:14  19:31:04:00\r\n\u00e0 la succession d'E.Widmer-Schlumpf\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:08:00\r\n      Le tennis est d\u00e9sormais\r\n          spectaculaire.\r\n\r\n19:31:08:05  19:31:12:03\r\n    Show et lumi\u00e8re \u00e0 la clef.\r\n\r\n19:31:12:08  19:31:14:21\r\n La tendance se confirmera ce soir\r\n\r\n19:31:15:02  19:31:20:03\r\n  avec le match Federer-Wawrinka\r\n     aux Masters de Londres.\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:24:23\r\n        Un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n  dans des \u00e9tudes de psychologie:\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:30:07\r\n    acheter des meubles en couple\r\npourrait mettre en p\u00e9ril la relation.\r\n\r\n19:31:30:12  19:31:34:01\r\n     Les magasins de meubles,\r\n       un v\u00e9ritable enfer.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:40:18\r\n Le niveau d'alerte terroriste est\r\ntoujours \u00e0 son niveau le plus haut.\r\n\r\n19:31:40:23  19:31:44:08\r\nLa menace est s\u00e9rieuse et imminente.\r\n\r\n19:31:44:12  19:31:47:13\r\n      La ville a \u00e9t\u00e9 plong\u00e9e\r\n      dans un \u00e9tat de si\u00e8ge.\r\n\r\n19:31:48:13  19:31:52:07\r\n          -Le week-end,\r\n ce centre commercial est bond\u00e9.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:55:20\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n    les magasins sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:31:56:01  19:32:00:00\r\n En ville, les cin\u00e9mas sont ferm\u00e9s\r\net les rassemblements d\u00e9conseill\u00e9s.\r\n\r\n19:32:00:05  19:32:02:21\r\n         Avec ce niveau\r\n  d'alerte terroriste maximale,\r\n\r\n19:32:03:02  19:32:06:11\r\n  il est demand\u00e9 aux Bruxellois\r\n        d'\u00eatre vigilants.\r\n\r\n19:32:06:16  19:32:08:14\r\n    Devant la gare centrale,\r\n\r\n19:32:08:19  19:32:13:11\r\n   des patrouilles militaires\r\net polici\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es.\r\n\r\n19:32:14:12  19:32:17:00\r\n-Si quelqu'un planifie quelque chose,\r\n\r\n19:32:17:05  19:32:21:01\r\n     la pr\u00e9sence des soldats \r\n    sera peut-\u00eatre dissuasive.\r\n\r\n19:32:21:06  19:32:25:19\r\n      -C'est une bonne chose\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:31:02\r\n        Nous ne devons pas\r\n nous laisser vaincre par la peur.\r\n\r\n19:32:32:07  19:32:37:00\r\n-Sur ordre du Centre belge de crise,\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:42:21\r\n        le m\u00e9tro est coup\u00e9\r\njusqu'\u00e0 demain apr\u00e8s-midi minimum.\r\n\r\n19:32:44:12  19:32:46:01\r\n     -Le souterrain est vis\u00e9,\r\n\r\n19:32:46:06  19:32:47:16\r\n        non pas la surface.\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:52:17\r\n   Nous avons ferm\u00e9 les stations\r\n   de m\u00e9tro sur recommandation.\r\n\r\n19:32:53:06  19:32:57:16\r\n      -C'est la 3\u00e8me fois\r\n que le niveau maximal d'alerte\r\n\r\n19:32:57:21  19:33:01:15\r\n    est instaur\u00e9 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:03:23\r\nLes autorit\u00e9s demeurent \u00e9vasives\r\n\r\n19:33:04:04  19:33:07:13\r\n quant aux \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs\r\n        de cette mesure.\r\n\r\n19:33:08:02  19:33:10:11\r\n   -Cela r\u00e9sulte d'informations\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:12:16\r\n       relativement pr\u00e9cises\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:15:22\r\n      d'un risque d'attentat.\r\n\r\n19:33:16:03  19:33:21:08\r\n        On parle de menaces\r\n     portant sur une hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:33:21:12  19:33:25:21\r\n      o\u00f9 plusieurs individus\r\n        avaient des armes.\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:30:18\r\n       -Ce niveau d'alerte\r\nest maintenu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n19:33:30:23  19:33:36:06\r\nLes risques seront r\u00e9\u00e9valu\u00e9s demain.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:45:01\r\n-Ces r\u00e9seaux terroristes s'implantent\r\ndans tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:48:14\r\n       L'un des assaillants\r\n       du Bataclan \u00e0 Paris\r\n\r\n19:33:48:19  19:33:53:07\r\n       a travaill\u00e9 au sein\r\nde l'entreprise de transport RATP.\r\n\r\n19:33:53:11  19:33:56:06\r\n       En France, il existe \r\n      des groupes de salari\u00e9s\r\n\r\n19:33:56:11  19:33:59:15\r\n    qui refusent de collaborer\r\n    avec des femmes notamment.\r\n\r\n19:33:59:20  19:34:01:22\r\n  Cette radicalisation inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:34:03:03  19:34:07:05\r\n-La RATP a toujours \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le\r\nde mixit\u00e9 sociale et religieuse.\r\n\r\n19:34:07:10  19:34:08:12\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:12:17\r\n un ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation\r\n    inqui\u00e8te les syndicats.\r\n\r\n19:34:13:13  19:34:15:11\r\n    -On a d\u00e9nonc\u00e9, depuis 2012,\r\n\r\n19:34:15:16  19:34:17:14\r\n         des comportements\r\n\r\n19:34:17:19  19:34:23:21\r\n devenus des habitudes au sein de \r\n certains d\u00e9partements de la RATP.\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:28:09\r\n    -Des dizaines d'incidents\r\n       ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s.\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:35:18\r\n      Des incidents isol\u00e9s\r\n      selon la direction.\r\n\r\n19:34:35:23  19:34:37:06\r\n       Faux, dit C.Salmon,\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:41:01\r\n      qui a signal\u00e9 un cas\r\nau sein de la direction g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:41:13  19:34:44:01\r\n-Au niveau du si\u00e8ge de l'entreprise,\r\n\r\n19:34:44:06  19:34:48:09\r\n        un agent a annonc\u00e9\r\n       du jour au lendemain\r\n\r\n19:34:48:14  19:34:53:00\r\nqu'il refuserait de serrer la main\r\n    \u00e0 ses coll\u00e8gues f\u00e9minines.\r\n\r\n19:34:53:05  19:34:56:01\r\n         Or il travaille\r\n     avec beaucoup de femmes.\r\n\r\n19:34:56:13  19:35:00:08\r\n   -200 agents sur les 45'000\r\n    se seraient radicalis\u00e9s.\r\n\r\n19:35:00:12  19:35:03:00\r\n    Respecter scrupuleusement\r\n           sa religion\r\n\r\n19:35:03:05  19:35:06:06\r\n    ne fait pas d'un salari\u00e9\r\n    un terroriste en devenir\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:07:23\r\n   pour ces jeunes musulmans.\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:10:21\r\n -Si c'est pratiqu\u00e9 dans son coin,\r\n\r\n19:35:11:02  19:35:15:18\r\n       une personne qui veut\r\n    faire sa pri\u00e8re \u00e0 la pause,\r\n\r\n19:35:15:23  19:35:20:08\r\n       \u00e0 la vue de personne,\r\n        \u00e7a me d\u00e9range pas.\r\n\r\n19:35:20:18  19:35:23:09\r\n        -Je suis Fran\u00e7aise\r\n      de religion musulmane.\r\n\r\n19:35:23:13  19:35:25:10\r\n    Pour moi, c'est compatible.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:28:19\r\n        Oui, je recherche\r\n    un travail avec mon voile.\r\n\r\n19:35:29:07  19:35:31:13\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     tout signe ostentatoire\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:33:18\r\n est v\u00e9cu comme une provocation.\r\n\r\n19:35:34:06  19:35:39:05\r\n-Ces gens-l\u00e0 ne sont pas \u00e0 leur place\r\n   dans les transports en commun.\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:43:18\r\n   -Le secteur des transports\r\n est particuli\u00e8rement concern\u00e9,\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:46:00\r\nmais il est loin d'\u00eatre le seul.\r\n\r\n19:35:46:05  19:35:50:07\r\n   En cinq jours, ce consultant\r\na re\u00e7u une centaine de coups de fil\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:53:18\r\n   des directeurs de s\u00e9curit\u00e9\r\n    de grandes entreprises.\r\n\r\n19:35:55:00  19:35:56:11\r\n         -Les entreprises\r\n\r\n19:35:56:16  19:35:58:22\r\n       n'ont pas de pouvoir.\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:00:15\r\n       On peut \u00eatre inform\u00e9,\r\n\r\n19:36:00:20  19:36:05:12\r\n     on peut voir l'\u00e9volution\r\n de l'individu dans l'entreprise,\r\n\r\n19:36:05:17  19:36:10:06\r\n     s'il commet des forfaits \r\n    et s'il se met hors la loi.\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:13:06\r\n     Mais sinon, l'entreprise\r\n      a tr\u00e8s peu de moyens.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:18:07\r\n -Les entreprises recensent ceux \r\nqui font l'objet d'un signalement.\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:21:18\r\n     Les fameux \"fich\u00e9s S\",\r\n   potentiellement dangereux.\r\n\r\n19:36:27:05  19:36:29:17\r\n    -I.Ory, le Premier ministre\r\n\r\n19:36:29:22  19:36:33:07\r\n         parle de menace\r\n avec des armes et des explosifs.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:41:21\r\n  Est-ce qu'on a des pr\u00e9cisions ?\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:45:08\r\n            Isabelle...\r\n\r\n19:36:45:10  19:36:51:10\r\n  Excusez-nous pour ces probl\u00e8mes\r\n            techniques.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:57:22\r\n    De nombreux rassemblements\r\n ont eu lieu hier soir en France.\r\n\r\n19:36:58:03  19:37:02:10\r\n  Les lieux des attentats se sont\r\n  transform\u00e9s le temps d'un soir\r\n\r\n19:37:02:14  19:37:04:18\r\n en lieux d'hommage aux victimes.\r\n\r\n19:37:04:23  19:37:09:12\r\n Faire du bruit et de la lumi\u00e8re,\r\nc'est l'appel qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9.\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:16:06\r\n   Un appel auquel des centaines\r\n     de Parisiens ont r\u00e9pondu.\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:21:17\r\n     Ces \u00e9v\u00e9nements ont marqu\u00e9\r\n  les Romands qui vivent \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:37:23:13  19:37:25:15\r\n-Arriv\u00e9e \u00e0 Paris il y a deux mois\r\n\r\n19:37:25:20  19:37:28:01\r\n     pour suivre des \u00e9tudes\r\n        audiovisuelles,\r\n\r\n19:37:28:06  19:37:31:03\r\n     cette jeune Valaisanne\r\n    ne s'attendait pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:37:31:08  19:37:35:05\r\n      Le soir de l'attentat,\r\nelle \u00e9tait au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:37:35:18  19:37:38:14\r\n          -On est \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n   de la place de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:40:00\r\n        proche du Bataclan.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:41:23\r\n   Au milieu de tous les points\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:44:09\r\n  o\u00f9 ont eu lieu les fusillades.\r\n\r\n19:37:44:13  19:37:47:18\r\n  Ce soir-l\u00e0, j'\u00e9tais toute seule\r\n       sans mon colocataire.\r\n\r\n19:37:47:23  19:37:50:08\r\n           Il n'y avait\r\n     personne pour me calmer.\r\n\r\n19:37:50:12  19:37:53:07\r\n          -La panique ?\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:56:11\r\n        -Oui, j'ai compris\r\n   ce que panique voulait dire.\r\n\r\n19:37:56:21  19:37:59:06\r\n -Sa famille \u00e0 Sion s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:03:05\r\n   Son \u00e9cole a mis sur pied des\r\ncellules de crises psychologiques.\r\n\r\n19:38:03:10  19:38:06:14\r\n     Mais Fiona ne veut pas\r\n   s'abandonner \u00e0 la psychose.\r\n\r\n19:38:07:01  19:38:12:01\r\n  -J'ai fait un dessin, l'amour\r\nvaincra, parce que j'en suis s\u00fbre.\r\n\r\n19:38:12:06  19:38:15:10\r\n Avec de l'amour, on va y arriver.\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:19:18\r\nIl faut pas qu'on se laisse atteindre\r\n  par des gens qui ont juste envie\r\n\r\n19:38:19:23  19:38:22:11\r\n      de d\u00e9truire nos valeurs\r\n        et tout ce qu'on a.\r\n\r\n19:38:22:16  19:38:25:04\r\n     Je le poserai \u00e0 la place\r\n        de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:38:25:09  19:38:26:20\r\n  quand il arr\u00eatera de pleuvoir.\r\n\r\n19:38:27:07  19:38:31:00\r\n-J.Liniger, artiste neuch\u00e2telois\r\n  bas\u00e9 depuis 25 ans \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:33:19\r\n    a report\u00e9 son vernissage\r\n      pr\u00e9vu samedi pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:34:00  19:38:35:15\r\n  Cr\u00e9er, c'est aussi r\u00e9sister.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:37:15\r\n      -On est tous confront\u00e9s\r\n\r\n19:38:37:20  19:38:38:18\r\n         \u00e0 cette peur-l\u00e0,\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:40:19\r\n   \u00e0 laquelle on doit pas c\u00e9der.\r\n\r\n19:38:41:00  19:38:44:00\r\n   Alors tout \u00e0 coup, des taches\r\n        d'encres abstraites\r\n\r\n19:38:44:05  19:38:48:11\r\ndeviennent une esp\u00e8ce d'acte militant\r\n     peut-\u00eatre un peu \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n19:38:48:15  19:38:51:13\r\n        On a l'impression\r\navec une simple peinture abstraite\r\n\r\n19:38:51:18  19:38:53:15\r\n d'\u00eatre porteur de quelque chose.\r\n\r\n19:38:54:03  19:38:58:07\r\n -Cette Genevoise install\u00e9e depuis\r\nun an \u00e0 Paris s'est r\u00e9solue \u00e0 venir\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:01:06\r\n ce soir \u00e0 la Galerie Double S,\r\n        malgr\u00e9 le choc.\r\n\r\n19:39:01:16  19:39:03:21\r\n       -Qu'\u00eates-vous venue\r\n       faire ici ce soir ?\r\n\r\n19:39:04:02  19:39:05:10\r\n     -D\u00e9couvrir leur travail.\r\n\r\n19:39:05:14  19:39:07:16\r\nPrendre du bon temps avec mes amis\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:11:06\r\n       et d'autres personnes\r\n  que j'allais rencontrer ce soir\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:12:21\r\n      et profiter du moment.\r\n\r\n19:39:13:08  19:39:16:23\r\n      -Profiter du moment,\r\nvoir ses amis, peindre, \u00e9tudier.\r\n\r\n19:39:17:04  19:39:22:01\r\n Conscient que tout peut s'arr\u00eater\r\nsi vite, mais sans c\u00e9der \u00e0 la peur.\r\n\r\n19:39:25:08  19:39:29:11\r\n    -L'enqu\u00eate sur les auteurs\r\ndes attentats de Paris se poursuit.\r\n\r\n19:39:29:15  19:39:31:17\r\nCinq terroristes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:31:22  19:39:35:14\r\n   Les empreintes de l'un d'eux\r\n    ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:35:19  19:39:40:17\r\nLa surveillance des points d'entr\u00e9e \r\nen Europe constitue un enjeu majeur.\r\n\r\n19:39:42:00  19:39:46:03\r\n     -Sur l'\u00eele de Lesbos,\r\n   5'000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:39:46:08  19:39:52:16\r\n    arrivent tous les jours\r\n par embarcations pneumatiques.\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:58:10\r\nL'afflux est tel que les garde-c\u00f4tes\r\n  et les policiers sont d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n19:39:58:14  19:40:02:17\r\n    Sur les 800'000 migrants \r\n   arriv\u00e9s par la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:40:02:22  19:40:07:08\r\n  depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \r\n 80 % sont pass\u00e9s par la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:40:07:12  19:40:10:10\r\n  Frontex, l'agence europ\u00e9enne\r\n        aux fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:40:10:14  19:40:14:16\r\n   a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9e en renfort\r\ndans ce centre d'enregistrement.\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:18:01\r\n           Un projet\r\n en pleine expansion en Europe.\r\n\r\n19:40:19:19  19:40:22:13\r\n -On les identifie, on les filtre,\r\n\r\n19:40:22:18  19:40:24:06\r\n         on les enregistre\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:26:13\r\n    et on prend les empreintes.\r\n\r\n19:40:26:18  19:40:30:07\r\n    C'est une aide pour mettre\r\n    en place le nouveau mod\u00e8le\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:32:14\r\n  afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:40:33:03  19:40:37:13\r\n -Depuis les attentats de Paris,\r\n        on est vigilant.\r\n\r\n19:40:37:18  19:40:40:04\r\n      La Gr\u00e8ce est accus\u00e9e\r\n      de ne pas contr\u00f4ler\r\n\r\n19:40:40:09  19:40:42:06\r\n  l'authenticit\u00e9 des passeports\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:47:11\r\n       et de ne pas filtrer\r\nles candidats \u00e0 l'asile politique.\r\n\r\n19:40:48:08  19:40:51:07\r\n-On ne peut pas contr\u00f4ler si certains\r\n\r\n19:40:51:11  19:40:55:00\r\n   ont un rapport au terrorisme.\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:57:03\r\n      Ils sont trop nombreux.\r\n\r\n19:40:57:08  19:41:02:04\r\n   Au mois d'octobre, on a g\u00e9r\u00e9 \r\n  l'arriv\u00e9e de 220'000 personnes.\r\n\r\n19:41:05:15  19:41:07:22\r\n       -Le gouvernement grec\r\n\r\n19:41:08:03  19:41:09:15\r\n       est en \u00e9tat d'alerte\r\n\r\n19:41:09:20  19:41:14:12\r\n depuis l'annonce de Skopje et de la\r\nSerbie de contr\u00f4ler leurs fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:41:14:17  19:41:17:05\r\n            Il craint\r\n   que des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:41:17:10  19:41:21:00\r\n       se retrouvent pi\u00e9g\u00e9s\r\n dans cette prison \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n19:41:22:08  19:41:27:11\r\n-C'est dans ce contexte que A.Merkel\r\nf\u00eatera ses 10 ans au pouvoir demain.\r\n\r\n19:41:27:15  19:41:32:12\r\nLa crise migratoire est le plus grand\r\n   d\u00e9fi politique de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:41:32:17  19:41:38:21\r\n  A.Merkel p\u00e2tit de ses positions\r\n    sur l'accueil des migrants.\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:45:18\r\n        -Ils font partie\r\n    de la g\u00e9n\u00e9ration Merkel.\r\n\r\n19:41:45:23  19:41:50:07\r\nLa plupart sont entr\u00e9s au Parti \r\nchr\u00e9tien-d\u00e9mocrate pour\"Mutti\".\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:54:15\r\n   Ce jour-l\u00e0, ils collectent\r\ndes v\u00eatements pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:55:05  19:41:58:11\r\n-A la CDU, les valeurs humanitaires\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:01:21\r\n et chr\u00e9tiennes sont essentielles.\r\n\r\n19:42:02:15  19:42:06:11\r\n-Pourtant, le doute s'est install\u00e9\r\n       parmi ces militants.\r\n\r\n19:42:06:16  19:42:11:03\r\n   Face \u00e0 l'afflux de migrants,\r\nils attendent un geste d'A.Merkel.\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:13:18\r\n    -Je pense que des r\u00e9formes\r\n\r\n19:42:13:23  19:42:16:00\r\n     vont \u00eatre mises en route\r\n\r\n19:42:16:05  19:42:18:15\r\n    pour faire des ajustements.\r\n\r\n19:42:19:04  19:42:22:15\r\n   -L'inqui\u00e9tude a pris le pas\r\n       sur la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:24:23\r\n   Plus de 50 % des Allemands\r\n\r\n19:42:25:04  19:42:28:07\r\n         sont m\u00e9contents\r\n   de la politique migratoire.\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:33:11\r\n-Apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 en France,\r\n    je ne suis plus s\u00fbr de rien.\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:37:17\r\n   -Elle a attir\u00e9 tous ces gens\r\n  et ne sait plus quoi en faire.\r\n\r\n19:42:38:05  19:42:43:01\r\n  -Angela Merkel, la patronne de\r\nl'Europe, si s\u00e9v\u00e8re avec la Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:42:43:06  19:42:46:02\r\n      est d\u00e9sormais accus\u00e9e\r\n      d'\u00eatre trop laxiste.\r\n\r\n19:42:46:07  19:42:50:23\r\n    Comment expliquer cet \u00e9lan\r\nde solidarit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s ?\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:54:20\r\n        Certains voient\r\n  une explication dans sa foi.\r\n\r\n19:42:56:08  19:42:58:10\r\n      -Elle montre une partie\r\n\r\n19:42:58:14  19:43:00:02\r\n        de sa personnalit\u00e9\r\n\r\n19:43:00:07  19:43:02:08\r\n     qu'elle ne montrait pas.\r\n\r\n19:43:02:12  19:43:08:10\r\nIl s'agit d'une d\u00e9cision qui repose\r\n sur ses convictions religieuses.\r\n\r\n19:43:09:03  19:43:13:15\r\n     -A.Merkel, r\u00e9put\u00e9e pour\r\n  gouverner selon les sondages,\r\n\r\n19:43:13:20  19:43:17:03\r\n    affiche ses convictions.\r\n\r\n19:43:18:19  19:43:23:04\r\n -Elle a compris qu'on ne peut pas \r\nmettre des barri\u00e8res aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:43:23:09  19:43:25:08\r\n  Elle risque ainsi de renforcer\r\n\r\n19:43:25:12  19:43:27:15\r\n         l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:43:29:02  19:43:30:19\r\n   -Une position qui pourrait\r\n\r\n19:43:31:00  19:43:33:11\r\n         lui co\u00fbter cher\r\n    aux prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n19:43:33:16  19:43:34:21\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:38:11\r\n     le parti eurosceptique\r\n      et anti-migrants AfD\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:42:10\r\n         a d\u00e9pass\u00e9 10 %\r\n  dans les intentions de vote.\r\n\r\n19:43:47:00  19:43:49:11\r\n -G.Parmelin, N.Gobbi et T.Aeschi\r\n\r\n19:43:49:15  19:43:53:18\r\n      sont les candidats UDC\r\npour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:53:23  19:43:56:17\r\n           Cette annonce\r\n     a fait beaucoup de bruit.\r\n\r\n19:43:56:22  19:43:59:03\r\n  Le Romand a-t-il des chances ?\r\n\r\n19:43:59:08  19:44:02:22\r\n      Le parti a-t-il choisi\r\n       la bonne strat\u00e9gie ?\r\n\r\n19:44:06:04  19:44:10:12\r\n  -Hier soir, l'UDC d\u00e9voilait \r\n  ses trois chevaux de course,\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:13:08\r\napr\u00e8s des heures de d\u00e9lib\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:13:12  19:44:16:05\r\nG.Parmelin, vaudois, agriculteur.\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:19:03\r\nPoint fort: son \u00e9tiquette de mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:44:19:08  19:44:22:03\r\n          Point faible:\r\n    il y a d\u00e9j\u00e0 deux Romands.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:25:05\r\n    -J'esp\u00e8re que ce n'est pas\r\n\r\n19:44:25:10  19:44:27:05\r\n    qu'une question de langue.\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:30:14\r\n       J'esp\u00e8re \u00eatre choisi\r\n       sur mes comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:33:14\r\n      -N.Gobbi, tessinois,\r\n        issu de la Lega,\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:38:16\r\ndes propositions comme la fermeture\r\n  de la fronti\u00e8re avec l'Italie.\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:41:15\r\n -Il faut avoir les id\u00e9es claires,\r\n\r\n19:44:41:20  19:44:44:08\r\nparfois trop claires pour certains.\r\n\r\n19:44:44:19  19:44:49:13\r\n -Et la surprise: ex de Harvard,\r\n   voici T.Aeschi, le Zougois.\r\n\r\n19:44:49:18  19:44:54:08\r\n    Tr\u00e8s lib\u00e9ral, sur la ligne\r\nde Blocher, et tr\u00e8s jeune: 36 ans.\r\n\r\n19:44:55:13  19:44:58:07\r\n  -Je suis une personne fra\u00eeche,\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:00:11\r\n     \u00e7a peut seulement aider.\r\n\r\n19:45:00:23  19:45:05:06\r\n    -La question des langues \r\n    divise les autres partis.\r\n\r\n19:45:07:00  19:45:09:05\r\n   -Certains pr\u00e9sidents de parti\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:13:02\r\n     avaient exig\u00e9 des Latins.\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:17:00\r\nL'UDC s'est pli\u00e9e \u00e0 cette demande.\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:19:10\r\n       -L'UDC n'ayant jamais\r\n\r\n19:45:19:14  19:45:20:20\r\n        manifest\u00e9 de souci\r\n\r\n19:45:21:01  19:45:24:10\r\n pour les minorit\u00e9s linguistiques,\r\n         je reste prudente\r\n\r\n19:45:24:14  19:45:27:22\r\n         sur leur volont\u00e9\r\n     de le faire aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:28:10  19:45:30:01\r\n    -Pour beaucoup, ce ticket\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:33:11\r\n        est un boulevard\r\n  pour le candidat al\u00e9manique.\r\n\r\n19:45:35:09  19:45:37:02\r\n         -On peut se dire\r\n\r\n19:45:37:07  19:45:39:23\r\n     qu'avec un ticket \u00e0 trois\r\n\r\n19:45:40:04  19:45:46:11\r\n qui ne comprend qu'un Al\u00e9manique,\r\nil y a un choix un peu obligatoire.\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:50:11\r\n  -Les partis restent prudents\r\n      sur les pronostics.\r\n\r\n19:45:50:17  19:45:53:02\r\nDans deux semaines, les auditions.\r\n\r\n19:45:53:07  19:45:55:15\r\nC'est court pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:45:57:13  19:46:02:16\r\n-Ce week-end est marqu\u00e9 par la fin \r\ndes \u00e9lections au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:46:02:21  19:46:05:12\r\nA Zurich, trois candidats se battent\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:08:16\r\n        pour le 2\u00e8me si\u00e8ge \r\n        \u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:11:21\r\n          Le grand favori\r\n      est le PLR Ruedi Noser.\r\n\r\n19:46:12:02  19:46:16:11\r\n  Mais le scrutin est incertain.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:24:03\r\n         -Ruedi Noser sait\r\nque la partie \u00e0 jouer reste serr\u00e9e.\r\n\r\n19:46:24:08  19:46:30:15\r\n    Alors, le candidat aux Etats\r\nmultiplie ses apparitions publiques.\r\n\r\n19:46:30:20  19:46:35:09\r\nA Uster, la patronne de la Chambre \r\ndu commerce zurichoise K.Lenzlinger\r\n\r\n19:46:35:13  19:46:38:21\r\n  accueille le lib\u00e9ral-radical\r\n      dans son entreprise.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:42:16\r\n -Le PLR n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00eat\r\n\r\n19:46:42:21  19:46:45:13\r\n        \u00e0 monter au front.\r\n\r\n19:46:45:18  19:46:48:05\r\n      Je ne suis jamais seul\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n19:46:48:10  19:46:51:01\r\n  J'esp\u00e8re que cette mobilisation\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:54:21\r\n            contribuera\r\n    \u00e0 un succ\u00e8s le 22 novembre.\r\n\r\n19:46:55:09  19:46:58:16\r\n        -Cet entrepreneur\r\n  s'est assur\u00e9 un large soutien\r\n\r\n19:46:58:21  19:47:01:19\r\n   des associations patronales\r\n           et du PDC.\r\n\r\n19:47:02:00  19:47:05:00\r\n       Mais il lui manque\r\n       les voix de l'UDC.\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:07:14\r\nLe parti le plus important du canton\r\n\r\n19:47:07:19  19:47:11:00\r\n      a choisi de maintenir\r\n   la candidature de H-U.Vogt.\r\n\r\n19:47:11:05  19:47:15:00\r\nCelui-ci peinera peut-\u00eatre \u00e0 s\u00e9duire\r\n       au-del\u00e0 de son parti,\r\n\r\n19:47:15:05  19:47:19:03\r\n  mais il veut offrir \u00e0 sa base\r\n   un choix autre que le PLR.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:21:20\r\n        -Sur les questions\r\n\r\n19:47:22:01  19:47:24:14\r\n     de politique \u00e9conomique,\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:26:11\r\n       nous nous entendons.\r\n\r\n19:47:26:17  19:47:30:13\r\n         Sur les questions\r\n concernant l'immigration de masse\r\n\r\n19:47:30:18  19:47:34:20\r\nou le rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne,\r\n     nos positions divergent.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:39:07\r\n Il est important que l'\u00e9lectorat\r\n     puisse voter pour l'UDC.\r\n\r\n19:47:40:11  19:47:43:16\r\n         -Cons\u00e9quence:\r\n le camp bourgeois part divis\u00e9.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:47:11\r\n     Ce duel pourrait faire\r\n les affaires du 3\u00e8me candidat:\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:49:11\r\n   l'\u00e9cologiste Bastien Girod.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:53:02\r\n     Conscient de sa chance,\r\n    il a renforc\u00e9 sa campagne\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:55:16\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n         et dans la rue\r\n\r\n19:47:55:21  19:47:58:23\r\n     pour ratisser des voix\r\n     au-del\u00e0 de son parti.\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:04:09\r\n -Il ne me faut pas que la gauche\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:07:04\r\n  mais aussi les gens du centre.\r\n\r\n19:48:07:09  19:48:12:23\r\n     Les jeunes Vert'lib\u00e9raux\r\net tous les \u00e9colos me soutiennent.\r\n\r\n19:48:14:14  19:48:17:13\r\n-L'\u00e9lection du Vert ferait sensation\r\n\r\n19:48:17:18  19:48:21:09\r\n  apr\u00e8s l'\u00e9lection au 1er tour\r\n du socialiste Daniel Jositsch.\r\n\r\n19:48:21:13  19:48:24:08\r\n32 ans que la Chambre des cantons\r\n           zurichoise\r\n\r\n19:48:24:12  19:48:27:09\r\n        n'avait plus vu\r\n   de repr\u00e9sentant de gauche.\r\n\r\n19:48:29:21  19:48:34:00\r\n      -Il a neig\u00e9 en Suisse,\r\n mais pas de quoi mettre vos skis.\r\n\r\n19:48:34:05  19:48:37:15\r\n   Le travail des professionnels\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes\r\n\r\n19:48:37:20  19:48:41:03\r\n    est d'observer l'\u00e9volution\r\n      de la couche de fond.\r\n\r\n19:48:44:11  19:48:48:12\r\n-Dans les stations, on commen\u00e7ait\r\n   s\u00e9rieusement \u00e0 l'attendre.\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:53:11\r\nComme ici \u00e0 Nax, qui doit uniquement\r\n compter sur ce qui tombe du ciel.\r\n\r\n19:48:53:16  19:48:56:08\r\nIl a bien neig\u00e9 ce matin en Valais.\r\n\r\n19:48:56:12  19:48:59:19\r\n   Un premier manteau neigeux\r\n     appel\u00e9 couche de fond.\r\n\r\n19:49:00:00  19:49:04:08\r\nLes professionnels vont l'observer\r\n   minutieusement tout l'hiver.\r\n\r\n19:49:04:22  19:49:06:22\r\n      -Le terrain est chaud.\r\n\r\n19:49:07:03  19:49:09:03\r\n       On aura de l'humidit\u00e9\r\n\r\n19:49:09:08  19:49:11:06\r\n         au niveau du sol.\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:16:06\r\n     En altitude, il est tomb\u00e9\r\n     jusqu'\u00e0 60 cm \u00e0 2'700 m.\r\n\r\n19:49:16:11  19:49:18:17\r\n   Cette couche fera un isolant.\r\n\r\n19:49:18:22  19:49:20:22\r\n  Le terrain est toujours chaud.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:24:09\r\n   De l'humidit\u00e9 va se retrouver\r\n         dans ce terrain.\r\n\r\n19:49:24:13  19:49:28:12\r\n          Ca fera partir\r\n   des avalanches de reptation.\r\n\r\n19:49:29:01  19:49:33:02\r\n      -Voici les reptations\r\no\u00f9 la couche de fond n'a pas tenu.\r\n\r\n19:49:33:07  19:49:37:10\r\n   On voit la couche de fond,\r\n     ici en bas de l'image.\r\n\r\n19:49:37:14  19:49:41:13\r\n   Avec le froid, elle prend\r\nla forme de roulements \u00e0 billes.\r\n\r\n19:49:41:18  19:49:46:14\r\nLe probl\u00e8me survient si la nouvelle\r\ncouche de neige n'est pas \u00e9paisse.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:49:03\r\n    -Le poids du skieur touche\r\n\r\n19:49:49:08  19:49:51:03\r\n        la couche de fond.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:53:14\r\n          C'est instable\r\n     et la pente peut partir.\r\n\r\n19:49:54:01  19:49:57:09\r\n -Voici maintenant une situation\r\n      o\u00f9 le manteau neigeux\r\n\r\n19:49:57:13  19:50:00:11\r\n      est bien plus stable\r\n     sur la couche de fond.\r\n\r\n19:50:00:23  19:50:04:19\r\n  -Nous avons une nouvelle couche\r\n           plus \u00e9paisse.\r\n\r\n19:50:05:00  19:50:09:23\r\n     La pression ne touche pas\r\n         la couche faible.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:13:11\r\n Ca ne va pas d\u00e9clencher la pente.\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:17:11\r\n        -Sur les pistes,\r\nla couche de fond est travaill\u00e9e.\r\n\r\n19:50:17:16  19:50:22:15\r\n      Elle collera au sol et\r\nne repr\u00e9sentera ainsi aucun danger.\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:26:05\r\n  -Les entreprises s'investissent\r\n\r\n19:50:26:10  19:50:29:12\r\n           dans la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:33:09\r\n    Une start-up fribourgeoise \r\n    met en ligne une plateforme\r\n\r\n19:50:33:13  19:50:36:17\r\n     qui permet de mieux g\u00e9rer\r\n       les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:50:38:01  19:50:40:21\r\n            -La lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:50:41:02  19:50:43:12\r\n     est le fond de commerce\r\n       de cette start-up.\r\n\r\n19:50:43:17  19:50:45:20\r\nElle met une plateforme en ligne.\r\n\r\n19:50:46:01  19:50:48:14\r\n     Les clients saisissent\r\n       leur consommation\r\n\r\n19:50:48:19  19:50:51:09\r\n           de mazout,\r\n   d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de papier.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:53:16\r\n  Le tout est converti en CO2.\r\n\r\n19:51:02:17  19:51:03:20\r\n          -On va regarder\r\n\r\n19:51:04:01  19:51:06:05\r\nquelles sont les sources d'\u00e9missions\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:10:09\r\n      g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par l'entreprise\r\net on essaie de travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:51:10:20  19:51:14:14\r\n     -Pour 3'000 frs par an,\r\ncette imprimerie re\u00e7oit son bilan.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:17:20\r\n   L'entreprise a d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9\r\n    ses \u00e9conomies d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:51:18:01  19:51:20:08\r\nen investissant dans la ventilation,\r\n\r\n19:51:20:12  19:51:23:20\r\n l'\u00e9clairage, et une imprimante\r\n     nouvelle technologie.\r\n\r\n19:51:24:02  19:51:27:11\r\n  Sur 20 ans, elle \u00e9conomisera\r\n      plus de 874'000 frs.\r\n\r\n19:51:27:23  19:51:32:02\r\n-La r\u00e9flexion, c'est pas un retour\r\n   d'investissements imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:34:08\r\n    C'est plut\u00f4t \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:51:34:12  19:51:36:23\r\n     On a une responsabilit\u00e9,\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:38:17\r\n      en tant qu'entreprise.\r\n\r\n19:51:39:05  19:51:43:06\r\n -Pour cette fondation qui g\u00e8re\r\ndes appartements pour \u00e9tudiants,\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:46:04\r\n   les \u00e9conomies de chauffage\r\n       sont une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:09  19:51:48:09\r\nElle est coach\u00e9e par la start-up\r\n\r\n19:51:48:13  19:51:52:11\r\n     et contr\u00f4le \u00e0 distance\r\n les temp\u00e9ratures des chambres.\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:55:12\r\n      -On a diminu\u00e9 les co\u00fbts\r\n\r\n19:51:55:17  19:51:57:09\r\n         entre 20 et 30 %.\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:02:05\r\n  -La commune de Marly cherche \u00e0\r\nr\u00e9duire les 55 % d'\u00e9missions de CO2\r\n\r\n19:52:02:10  19:52:05:06\r\n        dus au chauffage\r\n  des b\u00e2timents administratifs.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:09:14\r\n      La start-up l'aidera\r\n   \u00e0 cibler d'autres secteurs.\r\n\r\n19:52:12:02  19:52:13:11\r\n         -On est au front\r\n\r\n19:52:13:16  19:52:15:21\r\n     du probl\u00e8me de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:52:16:02  19:52:19:16\r\nSi nous ne montrons pas l'exemple,\r\n        qui va le suivre ?\r\n\r\n19:52:20:04  19:52:22:19\r\n      -L'\u00e9cologie est aussi\r\n      une question d'image,\r\n\r\n19:52:23:00  19:52:27:05\r\ncomme pour les banques qui veulent\r\n s\u00e9duire une certaine client\u00e8le.\r\n\r\n19:52:27:16  19:52:30:06\r\n-Pouvoir proposer certains produits,\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:32:08\r\n  comme une hypoth\u00e8que Minergie,\r\n\r\n19:52:32:12  19:52:35:00\r\n            moins ch\u00e8re\r\n    que pour un b\u00e2timent normal\r\n\r\n19:52:35:05  19:52:41:18\r\n   et mettre en avant ces produits\r\navec une strat\u00e9gie interne coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:52:42:05  19:52:46:08\r\n    -Pour certaines banques,\r\n  l'\u00e9cologie est un placement.\r\n\r\n19:52:47:00  19:52:49:15\r\n          -Il y a nombre\r\n     de fonds d'investissement\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:52:22\r\n       qui d\u00e9sinvestissent\r\n     compl\u00e8tement du carbone.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:54:23\r\n      Ces aspects deviennent\r\n\r\n19:52:55:04  19:52:59:06\r\n    de plus en plus importants\r\n     pour les investisseurs.\r\n\r\n19:52:59:18  19:53:01:00\r\n      -Au niveau r\u00e9gional,\r\n\r\n19:53:01:05  19:53:04:22\r\n les impulsions d\u00e9pendent encore\r\n    de quelques volontaires.\r\n\r\n19:53:05:03  19:53:09:15\r\nMais le virage en vue d'amorcer la \r\nsoci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2'000 watts semble serr\u00e9.\r\n\r\n19:53:09:20  19:53:12:04\r\nLes prochains accords internationaux\r\n\r\n19:53:12:09  19:53:15:19\r\n  devront trouver un consensus\r\n    le plus large possible.\r\n\r\n19:53:17:05  19:53:20:19\r\n      -En tennis, N.Djokovic\r\n  a battu cet apr\u00e8s-midi R.Nadal\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:23:19\r\n          en demi-finale\r\n      des Masters de Londres.\r\n\r\n19:53:23:23  19:53:26:06\r\n   Il s'est impos\u00e9 en deux sets.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:31:02\r\nC'est la 8\u00e8me victoire cons\u00e9cutive\r\n    de Djokovic face \u00e0 Nadal.\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:43:01\r\n       La 2\u00e8me demi-finale\r\n opposera R.Federer \u00e0 S.Wawrinka.\r\n\r\n19:53:43:06  19:53:54:20\r\nAujourd'hui, le tennis est devenu un\r\n        v\u00e9ritable spectacle.\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:06:03\r\n*-From Switzerland, Stan Wawrinka !\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:09:22\r\n         *Roger Federer !\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:15:11\r\n  -Les joueurs sont accueillis \r\n \u00e0 Londres comme des rock stars.\r\n\r\n19:54:17:22  19:54:20:11\r\n       -C'est un spectacle.\r\n\r\n19:54:20:15  19:54:22:18\r\n    C'est cool comment les gens\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:24:16\r\n    r\u00e9agissent sur le terrain.\r\n\r\n19:54:24:21  19:54:27:07\r\n  Il y a une ovation incroyable.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:29:23\r\nC'est pour \u00e7a que j'adore jouer ici.\r\n\r\n19:54:30:05  19:54:33:20\r\n       Ils adorent le tennis\r\n et attendent \u00e7a pendant des mois.\r\n\r\n19:54:34:07  19:54:37:08\r\n          -La salle O2\r\n   est une salle de spectacle.\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:40:15\r\n  Les gens doivent \u00eatre surpris\r\n        d\u00e8s leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:54:40:20  19:54:44:20\r\n La mise en sc\u00e8ne avant le match\r\n   est l'oeuvre de C.Kermode.\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:49:00\r\n-Quand nous avons commenc\u00e9 en 2009,\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:51:09\r\n  nous voulions \u00e9clairer le court\r\n\r\n19:54:51:13  19:54:55:03\r\n comme un ring de boxe et laisser\r\n    la salle dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n19:54:55:08  19:54:57:21\r\nC'\u00e9tait une premi\u00e8re dans le tennis.\r\n\r\n19:54:58:02  19:55:03:07\r\n   Ca apporte un plus en termes\r\nde mise en sc\u00e8ne et de dramaturgie.\r\n\r\n19:55:04:13  19:55:07:17\r\n      -Cette mise en sc\u00e8ne \r\n     fait du bien au tennis.\r\n\r\n19:55:08:13  19:55:10:01\r\n       -C'est une bonne chose\r\n\r\n19:55:10:06  19:55:12:19\r\ncar ce sont les 8 meilleurs joueurs,\r\n\r\n19:55:13:00  19:55:16:11\r\n  et ils doivent faire une entr\u00e9e\r\n       digne de leur statut.\r\n\r\n19:55:16:22  19:55:20:18\r\n         -M.Rosset estime\r\nque l'on pourrait aller plus loin.\r\n\r\n19:55:22:01  19:55:26:07\r\n    -J'aimerais que les joueurs\r\n  puissent choisir leur musique.\r\n\r\n19:55:26:11  19:55:30:06\r\n       Les boxeurs arrivent\r\n avec leur staff et leur musique.\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:31:23\r\n       Ca cr\u00e9e une ambiance.\r\n\r\n19:55:32:15  19:55:36:20\r\n -Le tennis est un joli produit\r\n       du sport business.\r\n\r\n19:55:37:01  19:55:42:11\r\n   Une place \u00e0 Londres co\u00fbte \r\n  ce week-end jusqu'\u00e0 700 frs.\r\n\r\n19:55:44:17  19:55:48:16\r\n      -Le match est \u00e0 suivre \r\n      d\u00e8s 21h00 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:55:50:17  19:55:55:01\r\n     IKEA est-il le cauchemar\r\n       du couple moderne ?\r\n\r\n19:55:55:06  19:55:59:22\r\n     Des \u00e9tudes de psychologie\r\nse sont pench\u00e9es sur cette question.\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:09:06\r\nLa visite peut parfois se transformer\r\n     en enfer pour les couples.\r\n\r\n19:56:10:20  19:56:14:16\r\n-Jeune couple bient\u00f4t en m\u00e9nage ?\r\n        Attention danger.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:22:02\r\nLe voyage au pays des meubles en kit\r\n  peut virer \u00e0 la crise conjugale.\r\n\r\n19:56:22:15  19:56:24:15\r\n -Il faut \u00eatre rapide et concret.\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:25:18\r\n           -Elle tra\u00eene.\r\n\r\n19:56:25:23  19:56:28:16\r\n       -Des fois, on attend\r\n        l'un sur l'autre.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:31:11\r\n-Cette frustration est naturelle.\r\n\r\n19:56:31:15  19:56:34:04\r\nC'est m\u00eame prouv\u00e9 scientifiquement.\r\n\r\n19:56:34:09  19:56:38:12\r\nAu terme d'une visite chez IKEA,\r\n un couple sur 10 envisagerait\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:41:07\r\n         une s\u00e9paration\r\n   selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:46:11\r\n Ici, chaque rayon peut raviver\r\n  les frustrations du couple.\r\n\r\n19:56:47:19  19:56:50:00\r\n  -La chambre \u00e0 coucher, le lit.\r\n\r\n19:56:50:05  19:56:53:06\r\nC'est un matelas ou deux matelas ?\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:59:09\r\n     Un duvet ou deux duvets ?\r\n\r\n19:56:59:13  19:57:04:13\r\n      Le salon est l'endroit\r\n o\u00f9 ils vont se montrer au monde.\r\n\r\n19:57:04:18  19:57:10:17\r\n   J'aimerais assumer mon salon\r\n   devant mes amis, ma famille.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:13:01\r\n Ca peut \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9licat aussi.\r\n\r\n19:57:13:12  19:57:16:14\r\n    -Alors quand on franchit\r\n     les portes du magasin,\r\n\r\n19:57:16:19  19:57:19:16\r\n         les d\u00e9saccords\r\n    se manifestent tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:57:20:11  19:57:22:21\r\n        -Cette tapisserie ?\r\n          -Ah non, non !\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:27:18\r\n       -Le r\u00e9tro revient ? \r\n       -Pas \u00e7a, chez nous !\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:32:20\r\n    -Et une couleur de chaque ?\r\n         -Une couleur de ?\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:35:15\r\n         -Tu transpires...\r\n\r\n19:57:35:20  19:57:40:23\r\n L\u00e0-bas, ce sera dans tes cordes.\r\n\r\n19:57:42:05  19:57:48:01\r\n  -Alors parfois, les vendeurs\r\nenfilent leur maillot d'arbitre.\r\n\r\n19:57:50:15  19:57:53:14\r\n-Parfois, c'est presque la guerre.\r\n\r\n19:57:53:19  19:57:56:13\r\n      On \u00e9coute et on essaye\r\n\r\n19:57:56:18  19:58:02:22\r\n     de trouver des solutions.\r\n\r\n19:58:03:10  19:58:06:15\r\n      -Il faut donc garder \r\n     en t\u00eate cette \u00e9vidence.\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:09:18\r\n     -Si on croit que l'autre,\r\n\r\n19:58:09:23  19:58:11:04\r\n         c'est la fusion,\r\n\r\n19:58:11:09  19:58:13:00\r\n      il fera tout comme moi.\r\n\r\n19:58:13:05  19:58:15:12\r\nOn est dans des probl\u00e8mes monstres.\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:18:06\r\n-Donc il faut faire des compromis.\r\n\r\n19:58:18:11  19:58:21:21\r\n    Enfin un dernier conseil,\r\n       \u00e9viter le samedi...\r\n\r\n19:58:23:14  19:58:27:04\r\n           -Les livres\r\n    de d\u00e9veloppement personnel\r\n\r\n19:58:27:09  19:58:29:16\r\n  ont de plus en plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:29:21  19:58:33:05\r\nLes nouveaux philosophes ont la cote.\r\n\r\n19:58:33:10  19:58:38:06\r\n   Le philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir\r\n     en a fait sa sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n19:58:40:22  19:58:43:17\r\n         Charles Trenet\r\n        Y a de la joie !\r\n\r\n19:58:43:22  19:58:46:20\r\n         Y a de la joie,\r\n bonjour bonjour les hirondelles\r\n\r\n19:58:47:08  19:58:50:09\r\n    -La joie, c'est le bonheur,\r\n          se sentir bien.\r\n\r\n19:58:50:13  19:58:54:10\r\n -Qu'est-ce que c'est la joie ?\r\n       C'est \u00eatre heureux.\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:58:08\r\n          -La joie, euh !\r\n    Je sais pas quoi vous dire.\r\n\r\n19:58:59:17  19:59:01:17\r\n -La joie, c'est une augmentation\r\n\r\n19:59:01:22  19:59:03:02\r\n       de puissance vitale.\r\n\r\n19:59:03:07  19:59:05:21\r\n   Chaque fois qu'on progresse,\r\n          qu'on grandit,\r\n\r\n19:59:06:02  19:59:10:19\r\n     chaque fois qu'on gagne,\r\non est dans cette \u00e9motion de joie.\r\n\r\n19:59:11:07  19:59:13:15\r\n     -Mais c'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n19:59:14:02  19:59:18:09\r\n     -Les biologistes ont montr\u00e9\r\nqu'on a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9s pour m\u00e9moriser\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:23:03\r\n les \u00e9v\u00e9nements n\u00e9gatifs afin de \r\n se souvenir qu'il y a un danger.\r\n\r\n19:59:23:07  19:59:27:02\r\n    L'homme pr\u00e9historique doit\r\n se souvenir du danger de l'ours.\r\n\r\n19:59:27:13  19:59:31:08\r\n  -L'ours aujourd'hui s'appelle\r\n stress, comp\u00e9titivit\u00e9, ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:59:31:12  19:59:34:00\r\n          Face au vide\r\n   laiss\u00e9 par les id\u00e9ologies,\r\n\r\n19:59:34:04  19:59:37:12\r\n  les philosophes ont d\u00e9barqu\u00e9\r\n      comme des sauveurs !\r\n\r\n19:59:38:00  19:59:40:00\r\n    -Ils sont comme des stars.\r\n\r\n19:59:40:04  19:59:45:00\r\n  Des fans veulent les rencontrer\r\n  et partager un moment avec eux.\r\n\r\n19:59:45:05  19:59:46:14\r\n        Vous avez des caf\u00e9s\r\n\r\n19:59:46:19  19:59:49:02\r\n      philo, psycho ou sexo,\r\n\r\n19:59:49:07  19:59:51:22\r\n les gens ont besoin de r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:59:52:03  19:59:57:10\r\n     -A l'heure d'Internet,\r\nle risque de confusion augmente.\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:03:23\r\n           -Le plaisir,\r\n   c'est plus dans le mat\u00e9riel.\r\n\r\n20:00:04:04  20:00:08:09\r\n     -Ca peut \u00eatre des choses\r\n        simples de la vie.\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:11:21\r\n -Le plaisir est li\u00e9 \u00e0 la survie !\r\n\r\n20:00:12:02  20:00:14:03\r\n      Sans plaisir \u00e0 manger,\r\n\r\n20:00:14:08  20:00:15:22\r\n     on oublierait de manger.\r\n\r\n20:00:16:03  20:00:19:16\r\n   Sans plaisir \u00e0 faire l'amour,\r\n    on ne se reproduirait pas.\r\n\r\n20:00:19:21  20:00:23:03\r\n  La nature a invent\u00e9 le plaisir\r\n        pour notre survie.\r\n\r\n20:00:23:15  20:00:28:03\r\n-Et si cogiter permettait d'avoir\r\n    la t\u00eate dans les \u00e9toiles\r\n\r\n20:00:28:08  20:00:33:08\r\n         tout en gardant\r\n      les pieds sur terre ?\r\n\r\n20:00:39:09  20:00:43:12\r\n       -Je vous le rappelle:\r\nBruxelles en \u00e9tat d'alerte maximale\r\n\r\n20:00:43:17  20:00:46:09\r\n suite \u00e0 des menaces terroristes.\r\n\r\n20:00:46:13  20:00:51:19\r\nM\u00e9tro et magasins ferm\u00e9s, concerts\r\n annul\u00e9s, la ville est paralys\u00e9e.\r\n\r\n20:00:52:00  20:00:58:22\r\n      Les autorit\u00e9s \u00e9voquent\r\n     des risques d'attentats.\r\n\r\n20:01:00:18  20:01:02:18\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:02:23  20:01:04:13\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:04:18  20:01:07:10\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:07:14  20:01:09:20\r\n   A demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:10:01  20:01:14:22\r\nSOUS-TITRAGE SWISS-TXT: E.Gattlen,\r\nM.Kastrati, L.Martignetti, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n20:01:15:03  20:01:23:19\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-21T19:14:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511475748", "durationSec": 160, "title": "FRIGO CLIMATE SERVICES PAD_RTS000000624384", "excerpt": "La start'up fribourgeoise Climate Services a cr\u00e9\u00e9e un site internet qui permet de mieux g\u00e9rer les \u00e9missions de CO2 dans le but de les r\u00e9duire. Cette application permet aux entreprises de r\u00e9aliser des bilans carbones facilement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "CO2", "ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475749", "durationSec": 142, "title": "FRIGO FRANCE ENQUETE RATP 2111 PAD_RTS000000658212", "excerpt": "L'un des terroristes du bataclan des attentats de Paris, Samy Amimour, \u00e9tait conducteur de bus au sein de l'entreprise de transport RATP. En France, il existe des groupes de salari\u00e9s qui au nom des pr\u00e9ceptes de l'islam refusent de travailler avec des femmes, veulent des am\u00e9nagements d'horaire ou r\u00e9clament des lieux de pri\u00e8res. cette radicalisation inqui\u00e8te les entreprises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "TERRORISME", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475750", "durationSec": 105, "title": "FRIGO TENNIS SPECTACLE PAD_RTS000000658215", "excerpt": "Les joueurs de tennis suisses Roger Federer et Stanislas Wawrinka vont se retrouver en demi-finale des ATP Masters de tennis de Londres. Les organisateurs du tournoi ont mis en sc\u00e8ne l'entr\u00e9e des joueurs sur le court de tennis afin de rendre le spectacle le plus impressionnant possible.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511475751", "durationSec": 134, "title": "SO 2E TOUR CE ZURICH_RTS000000658454", "excerpt": "Dans le canton de Zurich, ils sont trois candidats \u00e0 se battre pour le deuxi\u00e8me si\u00e8ge au conseil des \u00e9tats. Le PLR Ruedi Noser est le grand favori devant le candidat UDC Hans-Ueli Vogt et le candidat Les Verts Bastien Girod. Face \u00e0 l\u00bfincertitude du scrutin, tous les candidats multiplient leurs efforts pour mobiliser leur \u00e9lectorat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1475955"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475752", "durationSec": 27, "title": "SO DJOKOVIC NADAL_RTS000000658383", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic, qui s'est impos\u00e9 face au joueur de tennis espagnol Rapha\u00ebl Nadal sur un score de 6-3 6-3 lors des demi-finales des ATP Masters de tennis de Londres."}, {"internalArchiveId": "AA1511475753", "durationSec": 122, "title": "SO FRANCE ROMANDS PARIS_RTS000000658080", "excerpt": "Fiona Bochatay, J\u00e9r\u00f4me Liniger et Mireille Chapuis sont des romands install\u00e9s \u00e0 Paris. Comme tous les Parisiens, ils ont v\u00e9cu les attentats avec angoisse mais la plupart ne songe pas \u00e0 rentrer au pays pour autant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["SUISSES ROMANDS", "ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475754", "durationSec": 100, "title": "SO GRECE FLUX MIGRATOIRE_RTS000000658361", "excerpt": "L'agence europ\u00e9enne aux fronti\u00e8res, Frontex, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9e en renfort dans ce centre d'identification et d'enregistrement. En effet, la Gr\u00e8ce est le points d'entr\u00e9e principal des r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Syrie. Un des terroristes des attentats de Paris serait pass\u00e9 par la Gr\u00e8ce pour se rendre en France. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re de l'immigration, Tzanetos Filipakos, souligne la difficult\u00e9 que rencontre la Gr\u00e8ce \u00e0 contr\u00f4ler l'\u00e9norme flux de migrants qui passe par son territoire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "TERRORISME", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475755", "durationSec": 124, "title": "SO MERKEL 10 ANS POUVOIR_RTS000000658376", "excerpt": "Apr\u00e8s 10 ans au pouvoir, la popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel est en baisse. Ses positions sur l'accueil des migrants et ses d\u00e9cisions ferment en mati\u00e8re d'asile ne plaisent pas \u00e0 toute la population allemande. Les attentats de Paris ont chang\u00e9 la donne et l'inqui\u00e9tude \u00e0 pris le pas sur la solidarit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"], "thematicCorporations": ["CDU"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475756", "durationSec": 100, "title": "SO NEIGE COUCHE FOND_RTS000000658432", "excerpt": "Les premi\u00e8res chutes de neige ont commenc\u00e9 en Suisse. Pour les professionnels de la s\u00e9curit\u00e9, c'est un moment sensible car il s'agit de bien observer l'\u00e9volution de ce que l'on appelle la couche de fond afin de s\u00e9curiser les pistes de ski pour la future saison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["NEIGE", "AVALANCHE", "PISTE DE SKI"], "sequenceIds": ["1475956"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475757", "durationSec": 107, "title": "SO NEWS BRUXELLES_RTS000000658425", "excerpt": "Le romand Guy Parmelin, le tessinois Norman Gobi et l'al\u00e9manique Thomas Aeshi sont les 3 candidats qui se pr\u00e9senteront \u00e0 l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'UDC. Ils ont convaincu leurs coll\u00e8gues de parti au parlement, qu'ils \u00e9taient les plus dignes d'occuper un 2e si\u00e8ge UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral. La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret, la conseill\u00e8re aux \u00e9tats PS vaudoise G\u00e9raldine Savary et le conseiller national PDC Dominique de Buman expriment leur opinion sur les candidats UDC.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511475758", "durationSec": 28, "title": "SO RASSEMBLEMENT HIER PARIS_RTS000000658370", "excerpt": "Le magasin IKEA est le th\u00e9\u00e2tre de nombreuses crises de couple. Le th\u00e9rapeute de couple Stephen Vasey explique les raisons et les causes de ces crises conjugales et leurs cons\u00e9quences suite \u00e0 des \u00e9tudes de psychologie qui se sont pench\u00e9es sur le sujet."}, {"internalArchiveId": "AA1511475759", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS BRUXELLES_RTS000000658424", "excerpt": "Rencontre avec l'\u00e9crivain et philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir qui a publi\u00e9 diff\u00e9rents livres de d\u00e9veloppement personnel pour aider les gens \u00e0 trouver le bonheur et le plaisir dans leur vie. Ces derniers remplissent les \u00e9tag\u00e8res de librairies et se vendent tr\u00e8s facilement aupr\u00e8s des lecteurs."}, {"internalArchiveId": "AA1511475760", "durationSec": 113, "title": "SO UDC REAX POLITIQUES_RTS000000658421", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475761", "durationSec": 134, "title": "SO IKEA ENFER COUPLE 02_RTS000000658384", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUBONNE"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)"], "thematicCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475762", "durationSec": 119, "title": "FRIGO LENOIR  LA JOIE_RTS000000649906", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT PSYCHIQUE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "BONHEUR", "PHILOSOPHIE", "VIE (PHILOSOPHIE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511475876", "summary": "Ruedi Noser, candidat au conseil des \u00e9tats PLR zurichois, serrant la mains \u00e0 des \u00e9lecteurs. \nItw de Ruedi Noser.\nItw de Hans-Ueli Vogt, candidat au conseil des \u00e9tats UDC zurichois.\nItw de Bastien Girod, candidat au conseil des \u00e9tats Les Verts zurichois.", "id": "1475955", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475877", "summary": "Enneig\u00e9 : Paysage enneig\u00e9 en Valais.\nItw de Paul-Victor Amaudruz, Chef s\u00e9curit\u00e9 des pistes de Verbier.\nItw de Fran\u00e7ois Dufour, responsable antenne valaisanne de l'Institut des avalanches de Davos.", "id": "1475956", "visualThemes": ["NEIGE", "ENNEIG\u00c9", "AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["VERBIER", "VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629248", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021729", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4E379643-2C97-4BEF-BF8C-FB7055772DFF", "internalArchiveId": "4E379643-2C97-4BEF-BF8C-FB7055772DFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC d\u00e9signe ses candidats pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce vendredi", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "L'UDC d\u00e9signe ses candidats pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce vendredi12h30 Enjeux \u00e9lections UDC \r\nOn en a peu parl\u00e9 mais la fin de la semaine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s charg\u00e9e, \u00e0 Berne. Cet apr\u00e8s-midi,  le PS et le PLR choisiront leurs nouveaux pr\u00e9sidents de groupe. Mais c'est bien s\u00fbr l'UDC qui retient toute l'attention. Son groupe parlementaire va d\u00e9signer son ticket d\u00e9finitif pour la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et on s'attend \u00e0 un d\u00e9bat nourri sur le casting ET sur la strat\u00e9gie, Thibaut Schaller.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC d\u00e9signe ses candidats pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce vendredi / 12H30_2015-11-20T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 20.11.2015"], "alternativeSummary": ["Ce vendredi apr\u00e8s-midi, le PS et le PLR vont choisir leurs nouveaux pr\u00e9sidents de groupe. Mais c'est bien s\u00fbr l'UDC qui retient toute l'attention \u00e0 Berne. Son groupe parlementaire va d\u00e9signer son ticket d\u00e9finitif pour la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On s'attend \u00e0 un d\u00e9bat nourri sur le casting et sur la strat\u00e9gie."], "variantIds": ["ece-7249193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T17:06:24Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt en cette semaine \u00e0 la fin de semaine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s charg\u00e9e \u00e0 Berne, cet apr\u00e8s- midi, le PS et le PLR choisiront leur nouveau pr\u00e9sident de groupe, mais c'est bien s\u00fbr l'UDC qui retient toute l'attention, son groupe parlementaire va d\u00e9signer son ticket d\u00e9finitif pour la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et on s'attend \u00e0 un d\u00e9bat non sur le casting, mais aussi sur la strat\u00e9gie Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nOui, avec cette question : faut -il un ticket avec 3 candidats ou seulement 2 et cet autre point d\u00e9bat Faut -il des candidats issus de toutes les r\u00e9gions linguistiques ou alors seulement al\u00e9manique, le d\u00e9bat \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 nourri au sein du comit\u00e9, le sera \u00e9galement au sein du groupe cet apr\u00e8s- midi, certains UDC al\u00e9maniques regrette que l'on soigne \u00e0 ce point- l\u00e0, les minorit\u00e9s linguistiques latine au lieu de lancer de candidats d'outre- Sarine verdict ce soir, \u00e0 moins que la discussion ne s'enlise et qu'elle se prolonge demain l'UDC l'd\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu autre \u00e9lection, vous l'avez dit au PS et au PLR, on se choisit un chef de groupe, l\u00e0 aussi, les Latins sont concern\u00e9s : le PS doit choisir entre Roger Nordmann et 2 candidats al\u00e9maniques Silvo doit \u00eatre \u00e9lu, num\u00e9ro 2 du parti, le PS avec son pr\u00e9sident fribourgeois Christian Levrat penchera d\u00e9finitivement du c\u00f4t\u00e9 Romand au PLR, cette signature Cassis le Tessinois qui d\u00e9fend la latinit\u00e9 au sein du parti face aux Bernois Christian Wasserfallen l\u00e0 aussi, la campagne entre guillemets s'est d\u00e9roul\u00e9 sur l'\u00e9quilibre linguistique seul point commun de ces 3 \u00e9lections cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [95%] :\r\nThibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T11:49:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7B4166D-3727-4D1F-A5B4-B52CD662F495", "internalArchiveId": "E7B4166D-3727-4D1F-A5B4-B52CD662F495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS et le PLR ont d\u00e9sign\u00e9 leurs chefs de groupe parlementaire", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, nouveau chef du groupe PS aux chambres;Ignazio Cassis, nouveau chef du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nLe PS et le PLR ont d\u00e9sign\u00e9 leurs chefs de groupe parlementaire \r\nLes latins se sont faits entendre aujourd'hui sous la coupole. Pas moins de deux chefs de groupe aux chambres f\u00e9d\u00e9rales latins ont \u00e9t\u00e9 choisis par leur groupe \u00e0 une large majorit\u00e9. Le vaudois Roger Nordmann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu num\u00e9ro 2 de son parti par les parlementaires PS, et le tessinois Ignazio Cassis par les PLR. \r\nLe vaudois Roger Nordmann signe une belle r\u00e9ussite, et une surprise. Muriel Ballaman. \r\nOui un petit exploit pour le vaudois... Car \u00e7a n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance pour lui. Comme le pr\u00e9sident du PS, le fribourgeois Christian Levrat, Roger Nordmann est un homme, et il est romand. Pour un parti qui pr\u00f4ne la diversit\u00e9 linguistique et de genre comme le PS, les candidats Barbara Gysi, conseill\u00e8re nationale al\u00e9manique, ou Beat Jans, al\u00e9manique \u00e9galement, avaient toutes leurs chances. \r\nMais manifestement, Roger Nordmann a su convaincre. Il faut dire que ses comp\u00e9tances sont largement reconnues: fin strat\u00e8ge, poids lourd au parlement, exp\u00e9riment\u00e9 avec ses 11 ans sous la coupole. Ce qui a pu jouer en sa faveur, c'est son profil centriste: ses votes le placent parmi les 5 \u00e9lus socialistes les moins \u00e0 gauche dans les classements. Et puis, on ne manquera pas de relever que le PS a su donner la place de chef de groupe \u00e0 une minorit\u00e9... car au groupe PS, on compte plussss de femmes que d'hommes. \r\nQuant \u00e0 sa connaissance de l'allemand, Roger Nordmann le pratique couremment, jugez vous m\u00eame:  \r\nSON 10'' \r\nIl dit \u00eatre persuad\u00e9 de bien parler allemand et de conna\u00eeter l'\u00e2me al\u00e9manique. Le tout avec un petit accent vaudois du cru. Et il sait aussi l'italien. D\u00e9cisif dans un parti qui pr\u00f4ne la diversit\u00e9. Mais qui aujourd'hui compte deux hommes romands \u00e0 sa t\u00eate. \r\n*** autre victoire latine, au PLR cette fois, celle d'Ignazio Cassis. \r\nEt c'est en fran\u00e7ais que le tessinois a pris la parole d'embl\u00e9e. Ecoutez:\r\nSON 17''\r\nS'il a commenc\u00e9 par le fran\u00e7ais, c'est qu'il sait avoir beaucoup de soutien du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires romands. Et c'est important: les sections romandes ont davantage progress\u00e9 que les al\u00e9maniques le 18 octobre. \r\nEt avec le PDC Filippo Lombardi, ce sont d\u00e9sormais deux chefs de groupe tessinois qui devraient si\u00e9ger sous la coupole. Ignazio Cassis l'a relev\u00e9: c'est un signe fort pour le Tessin qui souvent se lamente de n'\u00eatre pas assez consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Berne.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249210", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS et le PLR ont d\u00e9sign\u00e9 leurs chefs de groupe parlementaire / FOR_2015-11-20T18:12:00_developpement-7", "Forum du 20.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les Latins se sont fait entendre ce vendredi sous la Coupole. Pas moins de deux chefs de groupe aux chambres f\u00e9d\u00e9rales latins ont \u00e9t\u00e9 choisis par leur groupe. Le vaudois Roger Nordmann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu num\u00e9ro deux de son parti par les parlementaires PS et le Tessinois Ignazio Cassis par le PLR. Le Vaudois Roger Nordmann a sign\u00e9 une belle r\u00e9ussite. Son interview."], "variantIds": ["ece-7249210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T23:17:12Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n39 Les latins, se sont fait entendre aujourd'hui sous la Coupole, pas moins de 2 ans chef de groupe aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales latins ont \u00e9t\u00e9 choisis par leur groupe \u00e0 une large majorit\u00e9 le Vaudois Roger Nordmann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, num\u00e9ro 2 de son parti par les parlementaires PS et le tessinois Inacio Cassis par les PLR, le Vaudois Roger Nordmann signe l\u00e0 une belle r\u00e9ussite et une surprise Muriel Balaban. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOui, un petit exploit pour le Vaudois, car \u00e7a n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, comme le pr\u00e9sident du PS le fribourgeois Christian Levrat Roger Nordmann est un homme et il romands pour un parti qui pr\u00f4ne la diversit\u00e9 linguistique et de genre comme le PS, les candidats Barbara Guisi la conseill\u00e8re nationale al\u00e9manique ou encore b\u00e9ate Jens al\u00e9manique \u00e9galement avec toutes leurs chances, mais manifestement Roger Nordmann a su convaincre, il faut dire que ses comp\u00e9tences sont largement reconnues fin strat\u00e8ge, poids lourd au parlement exp\u00e9riment\u00e9 avec ses 11 ans sous la Coupole et ce qui peut jouer en sa faveur, c'est son profil centriste ses votes le placent parmi les 5 \u00e9lus socialistes les moins \u00e0 gauche dans les classements et puis on ne manquera pas de relever que le PS a su donner de la place de chef de groupe \u00e0 une minorit\u00e9 car au groupe PS, on compte plus de femmes que d'hommes, autre \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif, l'allemand, l'allemand Roger Nordmann le pratique couramment jugez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [71%] :\r\nL'fond de la en fauteuil sous tous se rendront dans ses jeunes ann\u00e9es ce n'aura une t\u00e2che sur Didot c'est leur ordre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [90%] :\r\nIl dit \u00eatre persuad\u00e9 de bien parler allemand et de conna\u00eetre l'\u00e2me al\u00e9manique, le tout avec un petit accent Vaudois du cru et il sait aussi l'italien d\u00e9cisif dans un parti qui pr\u00f4ne la diversit\u00e9, mais qui aujourd'hui compte 2 hommes romands \u00e0 sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [93%] :\r\nAlors on va en parler tout \u00e0 l'heure avec Roger Nordmann autre victoire latine Muriel au PLR cette fois, celle d'Inacio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [93%] :\r\nCassis oui et c'est en fran\u00e7ais que le tessinois a pris la parole d'embl\u00e9e \u00e9coutez. \r\nOn devrait entendre, pour l'instant, Ignazio Cassis le tessinois qui est anormal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [96%] :\r\nC'est avec un peu d'\u00e9motion, beaucoup de plaisir et beaucoup de courage et d'enthousiasme, surtout que je vais faire face \u00e0 ce voyage avec mes coll\u00e8gues avec un groupe parlementaire qui a grandi gr\u00e2ce aux bons r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [90%] :\r\nEt s'il a commenc\u00e9 par le fran\u00e7ais, ce qu'il veut, c'est avoir beaucoup de soutien du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires romands et c'est important, les sections du PLR ont davantage progress\u00e9 que les al\u00e9maniques le 18 octobre et avec le PDC Filippo Lombardi, ce sont d\u00e9sormais 2 chefs de groupe tessinois qui devraient si\u00e9ger sous la Coupole, les 4 prochaines ann\u00e9es, Ignazio Cassis la relev\u00e9, c'est un signe fort pour le Tessin qui souvent cela monte de na\u00eetre, pas assez consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [82%] :\r\nJe vous remercie, Muriel bah, l'amant est avec nous Roger Dandin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national donc partie du Parti socialiste Vaudois, nouveau chef de groupe PS aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales je vous corrige Marcelot, pr\u00e9sidente cette notion d'chefs de groupe mais nerveux, l'int\u00e9r\u00eat du groupe est pas le chef autoritaire et un peu chef de meute, donc en m\u00eame temps, non parce qu'elle suit de pr\u00e8s la grande r\u00e9sidents re\u00e7oivent d\u00e9mocratique, alors num\u00e9ro un du parti, Christian Levrat hommes romands et le nouveau num\u00e9ro 2 du parti, et vous, hommes et romands aussi j'ai envie de dire : ce n'est plus le parti socialiste suisse mais plut\u00f4t le Parti socialiste romands non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [87%] :\r\nNon je crois pas, on a une tr\u00e8s large majorit\u00e9 d'al\u00e9manique dans le groupe socialiste au chambres comme dans le pays et au fond \u00e7a rumeur les al\u00e9maniques de pouvoir confier la pr\u00e9sidence du groupe par un minoritaire, je crois au joueur et dit d'ailleurs que je suis pas un chauvinisme 3 morts d'ailleurs la moiti\u00e9 de ma famille vient de la Suisse allemande elle m\u00eame si j'ai pas appris l'allemand \u00e0 la maison m\u00e8re, bravo \u00e0 l'\u00e9cole avec la m\u00e9thode je pr\u00e9sume Daesh voil\u00e0, j'ai toujours fait une politique nationale, en particulier dans le domaine des transports o\u00f9 on peut tomber dans le r\u00e9gionalisme ou dans le domaine de l'\u00e9nergie qui est tr\u00e8s nationale et je crois que, ils ont aussi honor\u00e9 sa puis au fond, je je discute avec tout le monde dans sa langue, et \u00e7a c'est aussi aussi appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [90%] :\r\nVous n'\u00eates pas chauvinisme, mais par contre on pourrait vous qualifier de qui leur nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [84%] :\r\n\u00e9coutez \u00e7a honore le groupe socialiste qui est majorit\u00e9 large majorit\u00e9 aussi compos\u00e9 de femmes et une tr\u00e8s nette majorit\u00e9 salle au nord de pouvoir \u00e9lire quelqu'un du sexe minoritaire \u00e0 la pr\u00e9sidence et puis je veillerai \u00e0 faire \u00e9merger des fortes personnalit\u00e9s f\u00e9minines, on en a beaucoup, donc j'ai aucun soucis de r\u00e9ussir \u00e0 le faire, je crois m\u00eame que elles vont \u00e9merger toute seule et et je m'engage au mieux piger, j'ai toujours demain mon mode de vie \u00e9veill\u00e9e \u00e0 une un partage des t\u00e2ches quitte autre mais femme je me suis toujours battu pour ces choses, et peut-\u00eatre \u00e7a aussi \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment qui a oui peser dans la balance et je sais pas, au fond, est -ce que vous avez donn\u00e9 des gages aux femmes socialistes j'ai donn\u00e9 des gages \u00e0 personne, mais j'ai pas fait une campagne de T\u00e9l ou ce genre de choses, je me suis mis \u00e0 disposition apr\u00e8s cette situation dramatique, on a eu avec la non- r\u00e9alisation donc chez Pauline en disant bah, \u00e9coutez, je suis dispos\u00e9 \u00e0 faire le job, voil\u00e0 comment je l'imagine jouer la transparence et donc mon mes positions de malades de candidature et dans mon discours et puis bah voil\u00e0 les journaux, les journaux choisi et, au fond, je vais vous avouer, je sais pas qui a vot\u00e9 pour moi et qui a vot\u00e9 contre moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [94%] :\r\nAlors il va falloir \u00eatre fin strat\u00e8ge lors de cette l\u00e9gislature, puisqu'on sait que le Parlement a vir\u00e9 quelque peu \u00e0 droite, c'est ce que vous vous sentez vraiment les \u00e9paules solides pour \u00eatre un fin n\u00e9gociateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [89%] :\r\nAlors, j'ai toujours con\u00e7u la politique aussi non seulement comme prendre des positions claires, avoir des id\u00e9es claires et les proposer l'expos\u00e9, mais aussi comme essayer de construire des ponts, et c'est peut-\u00eatre aussi ce qui a jou\u00e9 en ma faveur, c'est que j'ai prouv\u00e9 dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et dans les transports que j'arrivais \u00e0 construire des ponts, et dans le canton de Vaud viendra content quand m\u00eame, o\u00f9 le Parti socialiste, c'est qu'il doit conduire conduire construire des ponts aussi avec le PLR peut-\u00eatre c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui a jou\u00e9 \u00e0 la fin, oh ma faveur en tout cas Jean-Jacques c'est toujours de discuter avec le PLR de voir si on a quand m\u00eame pas des points de convergence, c'est sur un dossier au moins, il faudra qu'on en est, c'est sur le sauvetage des accords bilat\u00e9raux parce que ce sera pas simple \u00e0 faire accepter le sauvetage des des accords bilat\u00e9raux mais c'est d\u00e9cisif pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays, d'ailleurs, je pense qu'il y a encore pas mal de discussions \u00e0 faire avec le Parti radical avant qu'on arrive \u00e0 se \u00e0 se mettre d'accord sur une fa\u00e7on de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [86%] :\r\nOui Roger Nordmann jour merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle donc que vous \u00eates le nouveau pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales pas souhaite une belle soir\u00e9e, merci et puis l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T17:48:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29397363-7FC9-477B-AF96-A3B7BB15FBAC", "internalArchiveId": "29397363-7FC9-477B-AF96-A3B7BB15FBAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "ZH: trois candidats en lice au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Untern\u00e4hrer, Pascal\r\nZH: trois candidats en lice au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats18h Zurich\r\nRouven Gueissaz, DIR ST LS\r\nPascal Untern\u00e4hrer, journaliste au bureau z\u00fcrichois du Tages Anzeiger ** 79, ** 96)\r\nIntro:\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9es... Deuxi\u00e8me tour pour le Conseil des Etats ce week-end \u00e0 Z\u00fcrich. Le socialiste Daniel Jostisch a \u00e9t\u00e9 brillament \u00e9lu au premier tour. Trois candidats sont en lice pour le second fauteuil. Le PLR Rudi Noser, le Vert Bastien Girod et l'UDC Hans Ueli Vogt. On ouvre un observatoire \u00e0 la veille de ce deuxi\u00e8me tour ce soir dans Forum, avec vous Rouven Gueissaz, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Zurich et Pascal Untern\u00e4hrer, journaliste au sein du bureau zurichois du Tages Anzeiger.\r\nOn commence avec vous Rouven Gueissaz, en quelques mots... Portrait des trois papables?\r\nUn jeune chercheur en environnement, 34 ans. Bastien Girod, Vert... Conseiller national depuis 2007... Il s'est fait un nom dans son combat contre les 4*4 et aussi quand il a pos\u00e9 torse nu pour son parti...\r\nUn professeur de droit au profil tr\u00e8s urbain, l'UDC Hans Ueli Vogt, ouvertement gay, p\u00e8re de l'intiative contre les juges \u00e9trangers.\r\nUn entrepreneur, qui se vante d'\u00eatre le seul \u00e0 avoir fait un apprentissage. Le PLR Ruedi Noser, 54 ans, dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers mois dans le cadre du parc de l'innovation de D\u00fcbendorf.\r\nRELANCE: Pascal Untern\u00e4hrer, pour vous, ils ont les trois un profil de s\u00e9nateur, ils ont cette carrure?\r\n(\u00e9l\u00e9ments biographiques, anecdotes, . ?)\r\nQu'est-ce qui les diff\u00e9rencie?\r\n. Girod s'engage en faveur de l'environnement, de la sortie du nucl\u00e9aire. Noser en faveur de l'innovation et Hans Ueli Vogt joue la carte anti Europe, face \u00e0 deux candidats qui soutiennent activement les bilat\u00e9rales.\r\nRELANCE: Quels sont les grands enjeux qui attendent le canton de Zurich dans cette prochaine l\u00e9gislature?\r\n. Maintien des conditions cadres pour l'\u00e9conomie et la place financi\u00e8re.\r\n. Le rayonnement du canton de Zurich dans le monde, c'est le canton le plus peupl\u00e9. La ville et le canton en sont convaincu, besoin des bilat\u00e9rales et de la libre ciculation des personnes.\r\n. Enjeux un peu plus locaux, comme le statut de l'a\u00e9roport de Zurich... Doris Leuthard veut davantage s'immiscer dans le d\u00e9veloppement de l'aviation, Zurich est tr\u00e8s m\u00e9fiante vis \u00e0 vis de ce qu'elle consid\u00e8re presque comme une ing\u00e9rance de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nRELANCE POSSIBLE: Qu'attend-on d'eux \u00e0 Berne? (Pascal Untern\u00e4hrer?)\r\nRELANCE: La barre est haute, par rapport aux deux pr\u00e9decesseurs, le PLR Felix Gutwiler et la Vert lib\u00e9rale Verena Diener? (Pascal?)\r\nRELANCE: Quel bilan tirez-vous l'un et l'autre de la campagne qui s'ach\u00e8ve ? Qui part favori ce dimanche?\r\nA Zurich, les candidats au Conseil des Etats sont presque toujours des personnalit\u00e9s d'envergure nationale. Important de travailler avec les autres s\u00e9nateurs, mais aussi en binome... Or, la le socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 brillamment r\u00e9\u00e9lu au premier tour... C'est ce que disent les deux rivaux... Logiquement, il aurait fallu un affrontement entre le 2e et le 3e... Rudi Noser et Hans Ueli Vogt puisque les deux partis n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord... Bastien Girod, troisi\u00e8me laron, sa candidature est vue comme une provocation...\r\nCampagne tr\u00e8s active notamment sur les RS ou il fait \u00e9tat de toutes ses diff\u00e9rences, il livre ses pronostics...\r\nRELANCE: Et vous, votre pronostic, Pascal Untern\u00e4hrer?", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249221", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["ZH: trois candidats en lice au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats / FOR_2015-11-20T18:16:00_developpement-9", "Forum du 20.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9es. Le deuxi\u00e8me tour pour le Conseil des Etats aura lieu ce week-end \u00e0 Z\u00fcrich. Le socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 brillamment \u00e9lu au premier tour. Trois candidats sont en lice pour le second fauteuil. Le PLR Ruedi Noser, le Vert Bastien Girod et l'UDC Hans Ueli Vogt. Discussion entre Rouven Gueissaz, correspondant RTSinfo \u00e0 Zurich, et Pascal Untern\u00e4hrer, journaliste au sein du bureau zurichois du Tages-Anzeiger."], "variantIds": ["ece-7249221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T23:22:32Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt puis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats, ce week- end \u00e0 Zurich et le socialiste Daniel lieu-dit qu'a \u00e9t\u00e9 brillamment \u00e9lu au 1er tour, 3 candidats sont en lice pour le second fauteuil le PLR Ruedi Noser le Vert Bastien Girod et l'UDC 26 et les phoques, on ouvre un observatoire ce soir \u00e0 la veille donc de ce 2\u00e8me tour dans Forum avec vous, Rouven, Gueissaz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Zurich et Pascal Winter Neyret a bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste au sein du bureau Zurich quoi du Tages ANSA \u00e9gard alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous peut-\u00eatre on commence avec vous Rouven Gueissaz en quelques mots le portrait vous DES en quelque sorte le portrait de ces, de ces 3 papables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nOui, alors c'est simple, on a 2 intellectuels, un entrepreneur, un jeune chercheur en environnement Bastien Girod, les Verts 34 ans, conseiller national depuis 2007, s'est fait un nom dans son combat contre les 4 4 on en parlait beaucoup il y a quelques ann\u00e9es aussi quand il a pos\u00e9 torse nu pour son parti, le parti des Verts, l'autre intellectuel de l'\u00e9quipe, c'est le professeur de droit au profil tr\u00e8s urbain, l'UDC phoques te ouvertement gay, il habite dans le District 5 le CREF, une fin de la la ville de Zurich et c'est aussi le p\u00e8re de l'initiative contre les juges \u00e9trangers et puis je vous le disais, un entrepreneur qui se vante dans cette campagne, d'\u00eatre le seul \u00e0 avoir fait un apprentissage le PLR Roudy Noser 54 ans, on a beaucoup parl\u00e9 de lui ces derniers mois, notamment dans le cadre du parc de l'innovation de D\u00fcbendorf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [86%] :\r\nPascal, vous Untern\u00e4hrer, a pour vous est -ce que ces 3 -l\u00e0 ont vraiment un profil de s\u00e9nateur et ce qu'ils ont cette carrure. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [82%] :\r\nBen \u00e9coutez les 3 candidats ont un profil totalement diff\u00e9rent, le PLR dimanche a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans son parti, il \u00e9tait pr\u00e9sident du PLR Zurich quoi, et cela pendant un temps que tr\u00e8s peu mouvement\u00e9e, c'\u00e9tait lorsque l'UDC de Christophe Blocher attaque elle PLR fran\u00e7aise sans d\u00e9bat agressif entre les 2 partis de droite, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait aussi le roi une qui qui qui s'est excus\u00e9 au nom du PLR envers l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00c9lisabeth Kopp qui avait \u00e9t\u00e9 quasiment banni du parti apr\u00e8s apr\u00e8s le scandale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [75%] :\r\nPass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [81%] :\r\nSi on il y a donn\u00e9 14 14 ann\u00e9es perdues. \r\nAh, la Noser a \u00e9t\u00e9 aussi vice- pr\u00e9sident du PLR national pendant pendant 6 ans je crois apr\u00e8s apr\u00e8s 12 ans au Conseil national, il a, il y a certainement la carrure de de la la conseiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [84%] :\r\nAlors qu'est -ce qui les diff\u00e9rencie fondamentalement en termes politiques, je dirais, \u00e7a c'est pour la carrure, mais en terme politique, c'est quoi Girod s'engagent plut\u00f4t en faveur de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [80%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce temps- l\u00e0, c'est un verre, on l'a entendu. \r\nIl a fait d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait un petit un, un enfant terrible de du parti son action nu devant un poste de police de Zurich quoi pour protester contre, contre, contre. \r\nLes contr\u00f4les un peu trop rude, les trucs comme \u00e7a ce ce ce ce ce ce, c'est le jeune le le le Lebert, lui, pilote de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [85%] :\r\nSurtout le trouble-f\u00eate hein de de cette, de cette, de cette campagne, il faut le dire et de intsony, forte et h\u00e9ros du Noser disent voil\u00e0 l\u00e9gitimement on aurait d\u00fb nous d\u00e9partager dans ce 2\u00e8me tour et \u00e7a, il y a Bastien Girod qui vient, qui vient faire de la provocation, l\u00e0 au milieu aeruginosa lui il est en faveur de l'innovation et un dessus l'IFOP joue la carte anti Europe alors c'est ce qui diff\u00e9rencie selon moi, peut-\u00eatre que Pascal approuvera mais c'est ce qui le diff\u00e9rencie des autres candidats, c'est vraiment du lui qui dit : on n'a pas forc\u00e9ment besoin des des bilat\u00e9rales et jouent cette carte anti Europe face \u00e0 Noser et Girod qui \u00e9videmment sont sont en faveur des bilat\u00e9rales alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour les hommes, parlons peut-\u00eatre des enjeux qui attendent le canton de Zurich, dans cette prochaine l\u00e9gislature, quels sont les grands enjeux Pascal en erreur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:44) [84%] :\r\nBah, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des des des grandes questions comme l'\u00e9nergie, les rampes, ce sera peut-\u00eatre l'aviation, l'aviation parce que la conseiller Vert f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tape prendre plus d'action, le influence sur l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, ce qui bien s\u00fbr ne ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde a visit\u00e9 ce sera int\u00e9ressant de de de voir justement comment \u00e0 agiront donc les d\u00e9put\u00e9s sur les comptes sur cette question, il y a aussi l'ancien a\u00e9rodrome militaire de D\u00fcbendorf que c'est ce Fr\u00e9d\u00e9ric ou le retarder ou \u00e0 Lima au son coll\u00e8gue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'instinct, installer un a\u00e9rodrome pour les avions d'affaires et et priv\u00e9e, et puis \u00e7a c'est un plan qui trouve beaucoup d'opposition dans le canton, notamment par par le Conseil d'\u00c9tat Zurich quoi de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi, il y a, je pense que il y a aussi la la la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [96%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:37) [82%] :\r\nEst pass\u00e9 il y a une pol\u00e9mique \u00e0 Zurich un pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Z\u00fcrichois et Hans tocard de suite essay\u00e9, a critiqu\u00e9 le canton Perm qui pr\u00e9voit des b\u00e9n\u00e9fices de quelques centaines de millions les prochaines prochaines ann\u00e9es et en m\u00eame temps que Zurich pr\u00e9voit 600 millions de d\u00e9ficit \u00e0 moins d'argent aussi pour moi, pour monter les salaires de ses employes, alors n'oublions pas que Zurich \u00e9tant est canton qui payent le plus, Berne, celui qui re\u00e7oit un virgule 2 milliards et puis l\u00e0 c'est justement tr\u00e8s int\u00e9ressant que que tous les 3 candidats pour ce sont 13 m\u00eame l'UDC forte \u00e0 parler de coh\u00e9sion nationale, il voulait pas mettre le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [93%] :\r\nRouven quel bilan tirez -vous de la campagne qui s'ach\u00e8ve, qui part favori ce dimanche, je crois qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [87%] :\r\nPascal vient de le dire, allez les candidats affichent une certaine r\u00e9serve, j'ai v\u00e9cu aussi au dernier d\u00e9bat entre entre les 3, je crois qu'ils sont tr\u00e8s fatigu\u00e9s de cette campagne, c'est un dernier contrat vot\u00e9 Zurich on le 22 novembre bon, on assiste \u00e0 une campagne o\u00f9 on a vu le le provocateur Bastien Girod, troisi\u00e8me larron se d\u00e9mener comme un diable sur les r\u00e9seaux sociaux notamment, un jour, il a m\u00eame post\u00e9 si les animaux pouvaient voter pour moi, je serai \u00e9lu, c'est clair, on voit qu'on frise des fois des fois l'absurde je pense n\u00e9anmoins que c'est tr\u00e8s invraisemblable que le canton de Zurich se retrouve avec 2 \u00e9lus de gauche au Conseil des \u00c9tats alors que certains cantons \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, vous allez me dire \u00e7a Gen\u00e8ve oui voil\u00e0 vous avez jeudi mais tout de m\u00eame dans la dans la tradition z\u00fcrichoises un un peu bourgeoise moi je vois bien Roudy Noser \u00e9lu ce dimanche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Daniel Jositsch question mobilisation aussi parce que le PS a plac\u00e9 l'un des siens sur un peu inattendu au 1er tour d\u00e9j\u00e0 tous l\u00e0, c'est les socialistes qui d\u00e9tiennent la cl\u00e9 v\u00e9ritablement un tiers des socialistes qui devraient voter Noser un tiers Girod et un tiers qui n'iront pas voter donc selon moi c'est Roudy Noser le PLR, qui a toutes les chances d'acc\u00e9der au au Conseil des \u00c9tats, ce dimanche, et comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [87%] :\r\nR\u00e9ponse dimanche merci Rouven et merci parce qu'elle Untern\u00e4hrer. Journaliste au bureau Z\u00fcrichois du Tages de Sagard bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T18:01:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "Correspondant Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E84520B-78CB-461D-A86E-FA8F01DB6845", "internalArchiveId": "9E84520B-78CB-461D-A86E-FA8F01DB6845", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rachida Dati, ancienne ministre de la justice fran\u00e7aise;Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais;Boureau, Marie;Bourreau de Gent\u00e8s, Marie ;Reza, photographe franco-iranien;Rita Schiavi, membre du comit\u00e9 directeur du syndicat UNIA;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois;Roger Deneys, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Yves Defferrard, co-secr\u00e9taire d'Unia-Vaud;Philippe Cordonnier, responsable romand de Swissmem;Pierre Castella, patron de Dixi, au Locle\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/RAPPORT RADICALISATION INT. RACHIDA DATI) C'est donc un constat d'\u00e9chec que dresse Rachida Dati...une semaine jour pour jour apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\nL'\u00e9chec des autorit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9venir la radicalisation...\r\nCe constat l'ancienne ministre fran\u00e7aise de la justice, devenue eurod\u00e9put\u00e9e, le dresse dans un rapport publi\u00e9s quelques jours apr\u00e8s les attentats...\r\nRapport du parlement europ\u00e9ens qui livre de nouvelles pistes pour lutter contre l'endoctrinement...\r\nRomain Clivaz a rencontr\u00e9 l'ancienne Garde des Sceaux.\r\nR\u00e9sum\u00e9.\r\n(21new/EXTRAIT VALLS FRONTIERES) ...Autre point qui sera \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pendant cette r\u00e9union d'urgence....\r\nLe renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.\r\nDepuis hier, une question revient sur toutes les l\u00e8vres: comment Abdelamid Abaaoud, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats, a-t-il pu rentrer en France...cheminer sur le vieux continent alors qu'il faisait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international?\r\nHier soir sur France2, le premier ministre fran\u00e7ais, Manuel Valls, a esquiss\u00e9 une r\u00e9ponse...\r\n...et assumer ses responsabilit\u00e9s cela implique pour la France, un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieur de l'espace Schengen y compris pour les europ\u00e9ens, l'introduction d'un fichier de donn\u00e9es sur les passagers a\u00e9riens mais aussi...le partage de donn\u00e9es entre service de renseignements...\r\nCar ce n'est pas un pays europ\u00e9en mais le Maroc qui a mis les enqu\u00eateurs sur la piste d'Abdehamid Abaoud...on l'a appris hier de source judiciaire...d'ailleurs Fran\u00e7ois Hollande recevra le roi du Maroc aujourd'hui \u00e0 l'Elys\u00e9e...\r\n(18/PROPOSITION ANTITERRORISTES HILARY CLINTON) ***...S\u00e9curiser les fronti\u00e8res...mais aussi frapper sur le terrain, en Syrie....c'est l'autre volet de la r\u00e9plique fran\u00e7aise...Hier soir Fran\u00e7ois Hollande d'ailleurs a ordonn\u00e9 l'intensification des frappes contre l'Etat islamique....\r\nEn Syrie mais aussi en Irak. \r\nHillary Clinton applaudit. La candidate d\u00e9mocrate lui embo\u00eete m\u00eame le pas.\r\nHier \u00e0 New-York elle a d\u00e9voil\u00e9 son plan d'action pour lutter contre Daesh...\r\nEt cela passe par une grande coalition internationale avec pour chef, les Etats-Unis.\r\nMarie Bourreau...\r\n((Des \u00e9lus qui ont marqu\u00e9 un point hier...\r\nPuisque la chambre des repr\u00e9sentants a adopt\u00e9 hier une mesure qui suspendrait l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens...\r\nsusprendrait car le S\u00e9nat doit encore se prononcer...\r\net quelle que soit sa d\u00e9cision Barack Obama sifflera le carton rouge, en y opposant son veto.))\r\n(08/COMBATS SINJAR KURDES ITV PHOTOGRAPHE REZA) ...d\u00e9truire l'Etat islamique c'est donc l'objectif que partagent la France, les Etats-Unis et la Russie...\r\nUne mission possible!\r\n***oui puisqu'il existe une vraie chance de vaincre le groupe Etat islamique.et les  Occidentaux ne doivent pas la laisser passer. \r\nC'est l'avis d'un homme qui se trouve en ce moment \u00e0 Sinjar, dans le Kurdistan irakien.\r\nUne ville reprise aux djihadistes le jour m\u00eame des attentats de Paris...\r\nL'avis du photographe franco-iranien Reza, connu pour son travail sur les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nEric Guevara-Frey a pu le joindre juste avant qu'il ne parte en reportage sur la ligne de front.\r\n  DIGAS 43''\r\n...et pour savoir \u00e0 quoi ressemble une ville qui a pass\u00e9 entre les mains de l'Etat Islamique rendez-vous dans Tout un Monde \u00e0 8h10...vous entendrez le t\u00e9moignage de Reza.\r\nDaesh \u00e9branl\u00e9 donc nous disait le photographe, mais Daesh qui continue de menacer. dans une vid\u00e9o mise en ligne hier...l'Etat Islamique menace d'attaquer la Maison Blanche, et de poursuivre ses attaques contre la France.\r\n(02/LOI SUR LA NATIONALITE ITV SCHIAVI (rep 22h30)) ***Retour en Suisse \u00e0 pr\u00e9sent...avec un d\u00e9bat qui se d\u00e9cline en rouge et blanc. \r\nd\u00e9bat autour de la nouvelle loi sur la nationalit\u00e9...\r\nLa proc\u00e9dure de consultation a pris fin. \r\nChacun a pu donner son avis. \r\nVoil\u00e0 celui des syndicats: la naturalisation va devenir un privil\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 aux plus favoris\u00e9s ! \r\nEt pourquoi donc? parce que les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale ne pourront pas pr\u00e9tendre au passeport rouge \u00e0 croix blanche. et ceux qui ne ma\u00eetrisent pas une langue nationale non plus.\r\nRita Schiavi (skiavi) membre du comit\u00e9 directeur du syndicat UNIA.\r\n  MAG 51''\r\nRita Schiavi avec Aline Bassin. \r\net \u00e0 l'oppos\u00e9...PLR et UDC trouvent la loi trop souple! sur les crit\u00e8res d'int\u00e9gration.\r\n(Br\u00e8ve CF ticket UDC) and the nominees are...\r\nune pharse que l'on entendra ce soir...non pas aux oscars mais \u00e0 l'issue de la r\u00e9union du groupe parlementaire UDC. Il d\u00e9signe ses candidats pour l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral... Ils seront probablement 3, un par r\u00e9gion linguistique...\r\navec de forte chance pour l'al\u00e9manique.\r\n(D4/BUDGET GENEVOIS  A NOUVEAU SUR LA SELLETTE) ***et pendant ce temps Gen\u00e8ve s'enlise dans la crise...\r\nil y a d\u00e9j\u00e0 la col\u00e8re et la gr\u00e8ve des fonctionnaires...les finances en d\u00e9licatesse...et voil\u00e0 que le canton pourrait d\u00e9buter 2016 sans budget!\r\nLa commission des finances a balay\u00e9 le projet du gouvernement mercredi...sans m\u00eame ouvrir le dossier...puisque qu'elle a carr\u00e9ment refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re...\r\nUne sortie de crise est-elle possible? rien n'est moins sur...Mathieu Cupelin nous \u00e9claire...\r\n  MAG 1'33\r\n(D2/PARLER DE BAISSE DES SALAIRES, PLUS UN TABOU) Travailler plus, gagner moins...\r\nLa maxime est devenue r\u00e9alit\u00e9 dans l'industrie des machines.\r\n***7% des entreprises du secteur ont massivement baiss\u00e9 les salaires de leurs employ\u00e9s pour lutter contre la chert\u00e9 du franc.\r\nEt devinez quoiL? 14% envisagent de le faire, selon une \u00e9tude du cabinet  dilo\u00efte et de l'institut BakBasel.\r\nDix mois apr\u00e8s l'abolition du taux plancher, les syndicats craignent donc que l'industrie ne passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure. \r\nOlivier Schorderet, enclenche la 2\u00e8me. \r\n  MAG 1'42\r\n(12/PATRONS ESPAGNOLS, MIEUX PAYES D'EUROPE) et puisqu'on parle de salaire...les patrons suisses ne sont plus les mieux pays d'Europe!\r\nSavez-vous qui a bien pu leur voler la t\u00eate du classement? \r\n...\r\nles Espagnols! (avec 7,8 millions de francs en moyenne annuelle contre 7 millions pour les suisses)\r\nC'est du moins ce qui ressort d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par le cabinet de conseils Towers Watson. Estelle Braconnier d\u00e9taille leur fiche de paie....\r\n  MAG 51''\r\n(Br\u00e8ve sport) ...niveau salaire...lui bat certainement tous les patrons...y compris les espagnols.\r\nRoger Federer s'est qualif\u00e9 hier pour les demi-finale du masters de Londres.\r\nVictoire en 3 manches contre le Japonais Kei Nishikori en trois manches. \r\n7-5 4-6 6-4. \r\nDemain il pourrait affronter Stan \u00e0 condition qu'il batte Andy Murray ce soir. \r\nNovak Djokovic se frottera \u00e0 Raphael Nadal en demi-finale.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve NE service sports) Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer le service cantonal des sports d\u00e8s 2017, r\u00e9v\u00e8le jeudi la radio locale RTN. Dix collaborateurs seraient concern\u00e9s, soit sept postes \u00e0 plein temps. \r\nLe gouvernement neuch\u00e2telois a pris cette d\u00e9cision dans le cadre d'un plan d'\u00e9conomies qui sera communiqu\u00e9 la semaine prochaine, annonce RTN.\r\nUne rencontre serait pr\u00e9vue entre le Conseil d'Etat et les responsables des services sportifs de Neuch\u00e2tel et de La Chaux-de-Fonds pour discuter de l'avenir de la promotion du sport dans le canton.  Afin d'\u00e9conomiser plusieurs centaines de milliers de francs, le Conseil d'Etat veut reporter certaines charges sur les services municipaux, explique la radio neuch\u00e2teloise.\r\nReplacer la moiti\u00e9 des employ\u00e9s\r\nL'ex\u00e9cutif cantonal essaiera de trouver un nouveau poste \u00e0 la moiti\u00e9 des collaborateurs actuels du service des sports, pr\u00e9cise encore RTN. Il a annonc\u00e9 une conf\u00e9rence de presse mardi prochain.\r\nLe service est actuellement charg\u00e9 de promouvoir le sport dans le canton, \u00e0 travers notamment l'organisation de camps de ski et la mise en oeuvre du programme f\u00e9d\u00e9ral Jeunesse et Sport qui lui ne pourra \u00eatre abandonn\u00e9.\r\ntmun", "durationSec": 991, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7249171", "ece-7249152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T14:42:09Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nPoint le journal Coralie Claude la des radicalisation ou l'\u00e9chec de l'Union europ\u00e9enne, elle n'est pas parvenu \u00e0 lutter contre l'endoctrinement des djihadistes le verdict d'une ancienne ministre fran\u00e7aise de la Justice, Rachida Dati condamne et d\u00e9voile ses pistes dans son viseur : 3 champs d'action, les prisons internet et l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nMais comment s'attaquer aux racines id\u00e9ologiques et financi\u00e8res de l'islamisme on posera la question tout \u00e0 l'heure, un homme qui en a fait sa sp\u00e9cialit\u00e9 son combat Mohamed Sifaoui, il est journaliste, \u00e9crivain d'origine alg\u00e9rienne, il est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [88%] :\r\nDes radicalis\u00e9e et oui, mais comment en renfor\u00e7ant les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [96%] :\r\nManuel Valls mais ses partenaires europ\u00e9ens sous pression avant la r\u00e9union d'urgence ce matin \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [88%] :\r\nIl n'exclut pas que des terroristes se glisse parmi les migrants et si l'Europe n'agit pas Schengen tombera s\u00e9curiser et frapp\u00e9, il a requis une tonne appellent \u00e0 une union sacr\u00e9e pour vaincre Daesh avec les \u00c9tats-Unis, comme chef, il existe une vraie chance de vaincre l'ennemi, parole d'un homme qui se trouve en ce moment \u00e0 singer ville reprise aux djihadistes, le jour m\u00eame des attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [89%] :\r\nPendant ce temps, l'enqu\u00eate apr\u00e8s les attentats se focalise sur la commune bruxelloise de Mol\u00e8ne, on en a parl\u00e9 et consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des bases arri\u00e8res des djihadistes des \u00e7a est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ses habitants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [97%] :\r\nEt en Suisse, les soup\u00e7ons se portent sur Winthertour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nLa ville abriterait une cellule djihadiste certains jeunes issus de cette cellule sera m\u00eame partis pour la Syrie, Alain Arnaud, s'est rendu sur place hier dans le quartier qui abrite le centre culturel, reportage dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [94%] :\r\nLe temps d'aller faire un tour \u00e0 Gen\u00e8ve canton qui s'enfonce dans la crise, il y a la gr\u00e8ve de la fonction publique, il y a d\u00e9sormais une autre Genevoise le canton pourrait d\u00e9buter l'ann\u00e9e sans budget mais pas de panique, et encore dans ce journal, une Maxime : travailler plus, gagner, moins une r\u00e9alit\u00e9 qui se g\u00e9n\u00e9ralise dans le secteur des machines panique donc si on baisse les prix, \u00e7a ira, on pourrait vivre avec des salaires plus bas d\u00e9monstration d'un patron, c'est donc un constat d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [92%] :\r\nQue dresse, Rachida Dati, une semaine jour pour jour apr\u00e8s les attentats de Paris l'\u00e9chec des autorit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9venir la radicalisation de ce constat, l'ancienne ministre fran\u00e7aise de la justice devenue eurod\u00e9put\u00e9e le fait dans un rapport publi\u00e9 quelques jours apr\u00e8s les attentats, rapport du Parlement europ\u00e9en qui livrent de nouvelles pistes pour lutter contre l'endoctrinement roman qui va \u00e0 rencontrer l'ancienne garde des Sceaux, r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [82%] :\r\nPlus de 100000 Europ\u00e9ens ont rejoint des organisations terroristes aux militaires pour Rachida Dati l'\u00e9chec \u00e9patant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [87%] :\r\nSimplement, c'est vrai qu'on a les politiques, on a eu une irresponsabilit\u00e9 parfois par bienveillance par tol\u00e9rance, tol\u00e9rance ou non par cynisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [91%] :\r\nEt parmi les domaines o\u00f9 il faudrait agir il y a les prisons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [86%] :\r\nS\u00e9parer les d\u00e9tenus qui se radicalise, ou ceux qui sont radicalis\u00e9s pour essayer id\u00e9e radicaliser ou de recueillir de l'information, ce qui recrute dans les prisons ont toujours leur r\u00e9seau \u00e0 l'ext\u00e9rieur, parfois m\u00eame certains d\u00e9tenus, donne des instructions \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour commettre des actes criminels et pour ceux qui seraient tent\u00e9s, attir\u00e9s par cette radicalisation, \u00e7a nous permet aussi de les r\u00e9cup\u00e9rer avant qu'il ne se radicalise totalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [94%] :\r\nSelon Rachida Dati 90 pourcent des des personnes qui succombe aux sir\u00e8nes de l'extr\u00e9misme passe par la case prison ou par les m\u00e9andres de la toile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [90%] :\r\nC'est le 1er camp d'entra\u00eenement de virtuel, les mesures que nous avons souhait\u00e9 pour Internet, c'est d'instaurer une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des g\u00e9ants d'Internet qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en commission et que nous souhaitons \u00e9galement faire voter, ce sont les sanctions p\u00e9nales allant compte des g\u00e9ants d'Internet qui n'enl\u00e8verait pas de leur site, les vid\u00e9os et tous les sites effectivement qui appellent \u00e0 la haine et \u00e0 la barbarie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [97%] :\r\nCette lutte pour la des radicalisation est aussi une question d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [92%] :\r\nIl faut demander aux banques maintenant de signaler tous ces financements qui aboutissent dans des associations, dont on ne conna\u00eet pas l'objet, il y a destination d'ailleurs, il faut aussi signaler d'o\u00f9 viennent ces fonds de quel pays de quel organisme, quelle organisation et pour les pays qui veulent financer en Direct des actions en Europe, ils doivent passer par un fonds souverain de chaque \u00c9tat et les fonds souverains sont sous contr\u00f4le et surveillance de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [94%] :\r\nLa question du financement du terrorisme figurent aussi \u00e0 l'ordre du jour des ministres europ\u00e9ens aujourd'hui \u00e0 Bruxelles en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [92%] :\r\nAutre point qui sera \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pendant cette r\u00e9union d'urgence, le renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res depuis hier, une question revient sur toutes les l\u00e8vres : comment Abdelhamid ou de cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats, a -t-il pu rentrer en France cheminer sur le vieux continent, alors qu'il faisait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international, h\u00e9 bien hier soir sur France 2 le 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a esquiss\u00e9 une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [90%] :\r\nCes individus envisage profiter de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un moment de de ce chaos, peut-\u00eatre, pour certains d'entre eux, celui -ci et d'autres \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en Belgique, sur le fond il vigilance de tous les instants, pourquoi je dis cela parce que si l'Europe n'assume pas ses responsabilit\u00e9s, c'est tout le syst\u00e8me Chengen qui sera remise en cause de vont tout mettre en oeuvre, notamment au niveau des fronti\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne et que chaque pays frontaliers, notamment de la France assume ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [92%] :\r\nEt assumer ses responsabilit\u00e9s, cela implique pour Manuel Valls, un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen, y compris pour les Europ\u00e9ens, l'introduction d'un fichier de donn\u00e9es sur les passagers a\u00e9riens mais aussi le partage de donn\u00e9es entre services de renseignements car ce n'est pas un pays europ\u00e9en, mais le Maroc qui a mis les enqu\u00eateurs fran\u00e7ais sur la piste d'Abdelhalim ou de on la pri\u00e8re, de source judiciaire d'ailleurs Fran\u00e7ois Hollande recevra le roi du Maroc, aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [97%] :\r\nS\u00e9curiser les fronti\u00e8res mais aussi frapper sur le terrain en Syrie, c'est l'autre volet de la r\u00e9plique fran\u00e7aise hier soir, Fran\u00e7ois Hollande a d'ailleurs ordonn\u00e9 l'intensification des frappes contre l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [92%] :\r\nEn Syrie, mais aussi en Irak Hillary Clinton applaudit la candidate d\u00e9mocrate lui embo\u00eete, m\u00eame le hier \u00e0 New York, elle a d\u00e9voil\u00e9 son plan d'action pour lutter contre Daesh et cela passe par une grande coalition internationale avec pour chef les \u00c9tats-Unis Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [90%] :\r\nHillary Clinton avait d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9putation d'\u00eatre la plus interventionniste des candidats \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate en appelant \u00e0 une union sacr\u00e9e contre Daesh, dont les \u00c9tats-Unis prendraient le commandement, elle confirme sa position plus de bombardements contre l'\u00c9tat islamique en Syrie et en Irak des troupes au sol qui pourraient \u00eatre \u00e9paul\u00e9s par des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, mais aussi une meilleure coop\u00e9ration entre les services de renseignement et une zone d'exclusion a\u00e9rienne pour \u00e9viter que le gouvernement de Bachar Al-Assad Assad ne bombarde son propre peuple, voil\u00e0 les principaux points de ce plan d'action de la candidate \u00e0 la Maison Blanche, qui entend ainsi non pas contenir l'\u00c9tat islamique mais le vaincre et le d\u00e9truire, mais la favorite des sondages n'oublie pas qu'elle est en campagne \u00e0 l'a ainsi appel\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 ne pas faire d'amalgame et \u00e0 continuer \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, pied de nez \u00e0 la majorit\u00e9 des candidats r\u00e9publicains et \u00e0 une vingtaine d'\u00c9tats am\u00e9ricains qui ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer leurs portes aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [94%] :\r\nD\u00e9truire l'\u00c9tat islamique, c'est donc l'objectif que partagent la France, les \u00c9tats-Unis et la Russie, une mission possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [92%] :\r\nOui, puisqu'il existe une vraie chance de vaincre le groupe \u00c9tat islamique et les Occidentaux ne doivent pas la laisser passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [93%] :\r\nC'est la vie d'un homme qui se trouve en ce moment \u00e0 singer dans le Kurdistan irakien Jarville reprise aux djihadistes, le jour m\u00eame des attentats de Paris l'avis du photographe franco- iranien Reza, connu pour son travail sur les r\u00e9fugi\u00e9s, \u00c9ric Gerets Raffray a pu joindre juste avant qu'il ne parte en reportage sur la ligne de front. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:14) [81%] :\r\nSi les puissances occidentales qui sourit si les attentats qui a eu lieu \u00e0 Paris se r\u00e9veiller un peu une grande partie des politiques, on ne peut, autre zone en Europe, aux \u00c9tats-Unis, \u00e9crit, ils arrivent finalement d'de se r\u00e9unir pour trouver une solution contre Daesh c'est \u00e9vident que \u00e7a peut \u00eatre la fin, de plus, d'une part parce que cette ville, \u00e7a repr\u00e9sente une pointe strat\u00e9gique importante, la perte de la ville et la fa\u00e7on dont ils ont laiss\u00e9 tomber, \u00e7a montre que dans le haut rang de l'adresse, il y a une tremblement quelque part parce que ce qu'on a vu \u00e0 Paris, la fa\u00e7on dont c'est fait, c'est ce qu'on voit ici l'\u00e9chec de m\u00eame jour presque \u00e7a montre librement de cet \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [89%] :\r\nMais pour savoir \u00e0 quoi ressemble une ville qui a pass\u00e9 entre les mains de l'\u00c9tat islamique, rendez- vous dans tout un monde \u00e0 8 heures 10 sur la 1\u00e8re, vous entendrez le t\u00e9moignage de Reza Daesh \u00e9branl\u00e9 nous disait le photographe \u00e0 l'instant, mais Daesh qui continue de menacer dans une vid\u00e9o mise en ligne hier l'\u00c9tat Islamique menace d'attaquer la Maison Blanche et de poursuivre ses attaques contre la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [98%] :\r\nEt on vient en Suisse \u00e0 pr\u00e9sent avec un d\u00e9bat qui se d\u00e9cline en rouge et blanc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [96%] :\r\nD\u00e9bat autour de la nouvelle loi sur la nationalit\u00e9, la proc\u00e9dure de consultation a pris fin, chacun a pu donner son avis, voil\u00e0 celui des syndicats, la naturalisation va devenir un privil\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 aux plus favoris\u00e9s et pourquoi donc h\u00e9 bien parce que les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale ne pourront pas pr\u00e9tendre au passeport rouge \u00e0 croix blanche et ceux qui ne ma\u00eetrisent pas une langue nationale non plus Rita ce qui avis, membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:49) [87%] :\r\nCe sont des connaissances tr\u00e8s hautes qu'on demande, et les gens qui n'ont pas une tr\u00e8s bonne formation qui font plut\u00f4t les travaux les plus 10000 kin\u00e9s tout ne gagnait pas beaucoup et peut-\u00eatre ils sont justement \u00e0 l'aide sociale accostent \u00e7a parce que \u00e7a peut bien \u00eatre une m\u00e8re para\u00eet quand exemple seule avec 2 enfants qui doit nettoyer le salaire ne lui suffit pas et elle serait peut-\u00eatre assist\u00e9 par l'aide sociale, elle n'a pas de chance d'\u00eatre naturel ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [88%] :\r\nVous avez la pression qu'on introduit une naturalisation \u00e0 2 vitesses o\u00f9 vous \u00eates en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:25) [72%] :\r\n2 classes, disons, c'est une apr\u00e8s la avion de classe parce que les pauvres, les mal form\u00e9s, on peut \u00eatre chance d'\u00eatre naturalis\u00e9 les riches qui gagnent bien et qui sont bien form\u00e9s, ont beaucoup de chance d'\u00eatre naturalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [86%] :\r\nLa naturalisation de classe vu par \u00c9tat ce qui avis interrog\u00e9 par Aline Bassin est \u00e0 l'oppos\u00e9 des syndicats PLR et UDC trouvent la loi trop souple, notamment sur les crit\u00e8res d'int\u00e9gration,M. de nos minimise une phrase que l'on pourra entendre ce soir non pas aux oscars mal issue de la r\u00e9union du groupe parlementaire UDC m\u00eame chose puisqu'une Christine ses candidats pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils seront probablement 3 ans par r\u00e9gion linguistique avec de fortes chances pour l'al\u00e9manique forte chance donc de brandir un Oscar, ce soir, et pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [94%] :\r\nEt pour l'instant, Gen\u00e8ve s'enlise dans la crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [93%] :\r\nOui, oui, il y a d\u00e9j\u00e0 la col\u00e8re et la gr\u00e8ve des fonctionnaires les finances en d\u00e9licatesse et voil\u00e0 que le canton pourrait d\u00e9buter 2016 sans budget, la commission des finances, a balay\u00e9 le projet du gouvernement mercredi sans m\u00eame ouvrir le d\u00e9c\u00e8s le dossier puisqu'il a carr\u00e9ment refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, une sortie de crise est -elle possible, rien n'est moins s\u00fbr, Mathieu que plein nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:35) [93%] :\r\nLes chances qu'un budget soit accept\u00e9 par le Parlement avant la fin de l'ann\u00e9e semble bien compromise car le travail de d\u00e9broussaillage qui devait s'effectuer en commission des finances est interrompue, cette derni\u00e8re ayant refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, le budget propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat se retrouvera donc soumis telle quelle dans un mois devant le Grand Conseil chacun en appelle maintenant \u00e0 trouver des compromis, le d\u00e9put\u00e9 PLR Cyril, elle ne se dit ouvert au dialogue, tout en rappelant la ligne rouge que son camp n'est pas pr\u00eat \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:02) [89%] :\r\nJe crois qu'il faut avoir le courage de dire que si on accepte de discuter, il faut accepter de discuter de tout mais si, aujourd'hui, la question m'est pos\u00e9e de savoir si on souhaite solidement \u00e0 son drapeau non, la position du p\u00e8re n'est pas une augmentation d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:18) [91%] :\r\nEntr\u00e9 en discussion, c'est aussi la volont\u00e9 du socialiste Roger Deneys mais \u00e0 une condition pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:24) [93%] :\r\nCe qui est important, c'est que le Conseil d'\u00c9tat d'abord n\u00e9gocier avec la fonction publique pour avoir un accord sur les mesures qui sont acceptables ou non pour la fonction publique et le Conseil d'\u00c9tat pour les ann\u00e9es suivantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:38) [89%] :\r\nLes Verts ne veulent pas d'\u00e9conomie dans la protection de l'environnement ou les transports publics le MCG ne veut pas qu'on touche aux m\u00e9canismes salariaux des fonctionnaires tout en exigeant que l'on renonce \u00e0 certains postes dans les \u00c9tats-Majors des d\u00e9partements, un grand melting-pot de revendications contradictoires, plus encore peut-\u00eatre que ces derni\u00e8res ann\u00e9es en raison d'un Parlement tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9, l'\u00c9tat risque donc bien de d\u00e9marrer 2016 sous le r\u00e9gime d'id\u00e9es douzi\u00e8mes provisionnels, \u00e0 savoir un budget calqu\u00e9 sur l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, syst\u00e8me que l'ensemble des parties trouvent insatisfaisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [95%] :\r\nTravailler plus pour gagner moins, la Maxime est devenu r\u00e9alit\u00e9 dans l'industrie des machines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [96%] :\r\n7 pourcent des des entreprises du secteur ont massivement baiss\u00e9 les salaires de leurs employ\u00e9es pour lutter contre la chert\u00e9 du franc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [92%] :\r\nEt devinez quoi 14 pourcent envisagent envisagent de le faire, selon une \u00e9tude du cabinet dit Lloyd, de l'institut Bakbasel 10 mois apr\u00e8s l'abolition du taux plancher, les syndicats craignent donc que l'industrie ne passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure olivier Schorderet enclenche la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:35) [86%] :\r\nAm\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des processus de production optimiser les produits, r\u00e9duire les co\u00fbts d'achat pour certains patrons, cela ne suffit plus, r\u00e9alit\u00e9 chez soi le nez, mais r\u00e8gle mais sinon plut\u00f4t rare en Suisse romande, les cas de baisses de salaires se multiplieraient outre- Sarine ce que d\u00e9noncent -ils de faire Arcos, secr\u00e9taire d'Unia Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:53) [85%] :\r\nLes salari\u00e9s lorsque \u00e7a se passe sous sont compl\u00e8tement d\u00e9motiv\u00e9s, on le voit aussi d'ailleurs que \u00e7a ne prot\u00e8ge pas contre une chose, moi ce que je constate dans l'imm\u00e9diat ce qu'elles ont d\u00e9j\u00e0 fait au moins, il fait des baisses de salaires puisqu'ils ont augment\u00e9 le temps de travail sans les r\u00e9mun\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:07) [91%] :\r\nTravailler plus en gagnant moins, une r\u00e9alit\u00e9 dont presque une entreprise sur 3 du secteur des machines, mais il faut aller plus loin et baisser les salaires d'au moins 5 pourcent disait disait r\u00e9cemment un patron bernois, l'un des rares \u00e0 s'exprimer ouvertement association fa\u00eeti\u00e8re de la branche suisse m\u00eame ne donne aucune directive sont responsable Romand Philippe Cordonnier. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:25) [84%] :\r\nIl n'y a pas eu tabous, mais pour la plupart ils, c'est vraiment la Laden extr\u00e9mit\u00e9s puisque la valeur de l'ADN de l'industrie si la pr\u00e9cision, c'est la qualit\u00e9 de de nos collaborateurs, donc les entreprises veulent absolument garder ses savoir- faire, c'est pour \u00e7a que ai ann\u00e9es ressort que l'on prendrait les mesures touchant aux collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:40) [93%] :\r\nPas forc\u00e9ment une priorit\u00e9, donc, mais on pourrait y venir \u00e0 certaines conditions, Pierre Castella, patron de Dixi au Locle. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:46) [94%] :\r\nC'est un levier qu'on ne peut pas forcer si vous baissez le le salaire de quelqu'un de 10 pourcent de de ralentir, de plus que de 10 pourcent l\u00e0 l\u00e0 o\u00f9 nous devons absolument agir maintenant, c'est au niveau des prix, nous devons trouver des solutions pour que on puisse vivre avec des salaires plus bas, une fois qu'on aura baiss\u00e9 les prix, je pense qu'on verra des baisses de salaire globalement pour les nouveaux arrivants sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:09) [91%] :\r\nEntendez : les jeunes qui, pour les syndicats n'ont pas \u00e0 payer le prix d'une politique dont ils rendent responsable la BNS qu'il demande de r\u00e9tablir le taux plancher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:17) [98%] :\r\nEt puisqu'on parle de salaire les patrons suisses ne sont plus les mieux pay\u00e9s d'Europe qui a bien pu leur voler la t\u00eate du classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [88%] :\r\nAh ben oui, vous posez la question, j'ai pas la moindre id\u00e9e les le, les patrons, les patrons britanniques peut-\u00eatre non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:30) [92%] :\r\nM\u00eame pas Espagne, c'est du moins ce qui ressort d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par le cabinet de conseils Towers Watson Estelle Braconnier d\u00e9taille leur fiche de paie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:39) [93%] :\r\nParmi les gros dirigeants des 100 plus grandes entreprises europ\u00e9ennes, les patrons des groupes espagnols ont per\u00e7u les plus hautes r\u00e9mun\u00e9rations en 2014, ils affichent d'un salaire moyen de7,8 millions de francs, passant devant les Suisses d\u00e9sormais 2\u00e8me au classement avec 7 millions de francs une augmentation sup\u00e9rieure \u00e0 un 1000000 en une ann\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique sur la 3\u00e8me marche du podium, on trouve les patrons des 24 plus grandes firmes britanniques, suivis des grands chefs d'entreprise allemands d'ailleurs, si on compare les fiches de salaire individuel, c'est l'ancien patron de Volkswagen : Martine Winkler comme qui remporte la palme du dirigeant le mieux pay\u00e9 d'Europe en 2014 le 1er dirigeant suisse dans ce classement individuel et l'Am\u00e9ricain Joe Jimenez, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Novartis 5\u00e8me sur la liste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:30) [94%] :\r\nAu niveau salaire lui bat certainement tous les patrons y compris les espagnols, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 hier pour les demi- finales du Masters de Londres : victoire en 3 manches contre le Japonais Kei il Nishikori demain il pourrait affronter Stan \u00e0 condition que le Vaudois batte Andy Murray ce soir Novak Djokovic lui se frottera \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:50) [88%] :\r\nRoger, qui aura 35 ans \u00e0 l'an prochain, on parlait des secrets de sa long\u00e9vit\u00e9, il y a quelques minutes dans matin c'est avec Herv\u00e9 Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Masters de Londres merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal, on va parler dans un instant des foyers djihadistes pr\u00e8s de Bruxelles \u00e0 Mol\u00e8ne Bec reportage de Reuven Guessas et pr\u00e8s de Winthertour en Suisse, avec Alain Arnaut, qui s'est rendu sur place, m\u00e9t\u00e9o Couvert aujourd'hui avec des pr\u00e9cipitations, elles vont s'intensifier cet apr\u00e8s- midi et ce soir, 2 avis de danger de degr\u00e9s, 3 sur 5, \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse un vent temp\u00e9tueux, au nord du plateau et en Ajoie de forts cumuls de pr\u00e9cipitations sur le Jura, le Bas-Valais, les Pr\u00e9alpes temp\u00e9rature maximum 15 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T06:21:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-110508B3-933A-4DB8-A1D1-E8CCD90E13F3", "internalArchiveId": "110508B3-933A-4DB8-A1D1-E8CCD90E13F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathieu Guid\u00e8re, sp\u00e9cialiste des mouvements radicaux \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse;Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res;Krause, Adrien;Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des Paysans;Rudi Noser, candidat zurichois PLR au Conseil des Etats;Hans Ueli Vogt, candidat UDC zurichois au Conseil des Etats;Bastien Girod, candidat Vert zurichois au Conseil des Etats\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/CONSEQUENCE MORT ABAAOUD AVEC GUIDERE) Abdelamid Abaaoud est donc bel et bien mort dans l'assaut des forces du raid, mercredi matin \u00e0 Saint Denis... Le parquet de Paris a confirm\u00e9 sa mort hier... \r\nIl \u00e9tait le principal suspect apr\u00e8s les attentats de vendredi. Ce djihadiste belge \u00e9tait parti combattre en Syrie en 2013... Il se vantait sur des vid\u00e9os d'avoir fait des allers-retours entre l'Europe et la Syrie, au nez et \u00e0 la barbe des policiers. Un homme influant au sein de l'organisation Etat Islamique. C\u00e9line Tzaud... \r\n  MAG 1'38\r\n(( Abdelamid Abaaoud n'\u00e9tait pas un novice.c'\u00e9tait un djihadiste confirm\u00e9, li\u00e9 avec Mehdi Nemmouche, l'assaillant du Mus\u00e9e juif de Bruxelles ou encore soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'attentat rat\u00e9 du Thalys. \r\nDans les rangs de l'\u00e9tat islamique, c'\u00e9tait \u00e9galement un chef de guerre. Un leader aguerri notamment dans la confection des explosifs, comme l'explique Mathieu Guid\u00e8re. Il est sp\u00e9cialiste des mouvements radicaux \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulouse.\r\n26''\r\nUne perte importante pour les brigades francophones de l'EI.mais relative pour l'entier du groupe. Mathieu Guid\u00e8re.\r\n32''\r\nAbdelhamid abaaoud qui, toujours selon Mathieu guid\u00e8re, serait le coordinateur des attentats de Paris, mais certainement pas le cerveau. Ce dernier se trouverait toujours en Syrie ou en irak.. ))\r\nAu soulagement succ\u00e8de l'inqui\u00e9tude... \r\nSoulagement, apr\u00e8s la mort d'un des organisateurs des attaques... Mais surtout inqui\u00e9tude sur l'efficacit\u00e9 des services de renseignement... Abdelhamid Abaoud faisait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international... Comment a-t-il pu passer entre les mailles du filet? Entrer et cheminer en Europe, jusqu'en France... Sans que Paris n'obtienne la moindre information \u00e9manant d'autres pays europ\u00e9ens... Le ministre de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais Bernard Cazeneuve a appel\u00e9 \"l'Europe \u00e0 se reprendre\"... Appel lanc\u00e9 hier, alors que les ministres de l'int\u00e9rieur se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles...\r\n***Une r\u00e9union d'urgence pour renforcer la r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 la menace djihadiste... \r\nLa France va demander notamment de renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union... Des contr\u00f4les syst\u00e9matiques qui pourraient concerner aussi les citoyens europ\u00e9ens... Autre projet, le partage d'un fichier europ\u00e9en des donn\u00e9es des passagers a\u00e9riens ou des contr\u00f4les plus strictes en mati\u00e8re d'arme... \r\nEn mati\u00e8re de politique int\u00e9rieure, les policiers ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 400 perquisitions dans les milieux islamistes... Une centaine de personnes sont assign\u00e9es \u00e0 r\u00e9sidence... \r\nMais la mort d'Abaoud ne signe pas la fin de la menace en France, ni m\u00eame la fin d'une menace imm\u00e9diate... Le premier Ministre Manuel Valls a \u00e9voqu\u00e9 hier la possibilit\u00e9 que des groupes ou des individus li\u00e9s aux attentats soient encore actifs...\r\n(07/ANNULATION MANIF GDE MOSQUEE (rep 22h30)) Et preuve de cette inqui\u00e9tude, le rassemblement pr\u00e9vu aujourd'hui devant la grande mosqu\u00e9e de Paris est annul\u00e9... \r\nDes croyans avaient pr\u00e9vu de se rassembler pour dire non au terrorisme et aux amalgames... C'est la mosqu\u00e9e elle m\u00eame qui a pris l'initiative de cette annulation. Les conditions de s\u00e9curit\u00e9 indispensables n'\u00e9taient par r\u00e9unies... Ariane Hasler \u00e0 Paris.\r\nA l'assembl\u00e9e nationale hier, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 \u00e0 la quasi unanimit\u00e9 la prolongation de l'Etat d'urgence... Le texte doit \u00eatre confirm\u00e9 au s\u00e9nat aujourd'hui...\r\n***Et sur le terrain syrien, Fran\u00e7ois Hollande a demand\u00e9 hier d'intensifier les frappes contre l'Etat islamique, en Syrie et en Irak... \r\nL'arriv\u00e9e dans la r\u00e9gion du porte avion Charles De Gaulle va tripler la capacit\u00e9 a\u00e9rienne fran\u00e7aise, avec trente huit avions... \r\nEt dans ce contexte de guerre contre le terrorisme, pour Moscou la question du sort de Bachar el-Assad n'est pas du tout prioritaire... C'est ce qu'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res. Apr\u00e8s les attentats de Paris et celui qui a touch\u00e9 un l'avion russe au-dessus du Sina\u00ef, Moscou ne cesse d'appeler \u00e0 l'union des forces contre le terrorisme et revendique la paternit\u00e9 de cette id\u00e9e. Isabelle Cornaz...\r\n--- son\r\n(D7/SUITE ATTENTATS : VISION RUSSE) \r\n(17/CANADIENS RETICENTS A L'ACCUEIL DE REFUGIES SYRIENS) ***Et apr\u00e8s ces attentats, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens fait d\u00e9bat...\r\nOui surtout depuis que l'on sait que l'un des terroristes a suivi la route des migrants pour atteindre la Fra nce... Au Canada, le Premier Ministre promettait pendant la campagne \u00e9lectorale d'accueillir 25 mille r\u00e9fugi\u00e9s d'ici No\u00ebl... L'\u00e9lan humanitaire des Canadien faiblit aujourd'hui apr\u00e8s les attentats de vendredi....  \r\nMais le Premier ministre tout juste \u00e9lu, Justin Trudeau, n'en d\u00e9mord pas : il veut les accueillir m\u00eame si la question divise l'opinion... Marie-Laure Josselin...\r\nUne campagne de tricot pour les r\u00e9fugi\u00e9s... \r\nEt contre le terrorisme, un appel \u00e0 la r\u00e9sistance... Celui de plusieurs artistes fran\u00e7ais... Le chanteur Charles Aznavour, la com\u00e9dienne Sylvie Testud notamment... Appelle \u00e0 rester debout, \u00e0 faire du bruit, de la lumi\u00e8re et de la musique ce soir \u00e0 21h20... Une semaine exactement apr\u00e8s les attentats de Paris... \"Faisons entendre ces msuiques qu'ils ha\u00efssent, indiquent les artistes dans une tribune publi\u00e9e dans le Washington Post...\r\n(10/PORT D'ARME EN DEHORS DU SERVICE PAPIER  (rep 22h30)) Et toujours dans ce dossier... On l'a appris hier, les policiers fran\u00e7ais peuvent d\u00e9sormais, s'ils le souhaitent, porter leur arme en dehors de leurs heures de service... Et ce, tant que durera l'Etat d'urgence. \r\nPlusieurs conditions \u00e0 cela: notamment porter un brassard ou encore en avertir sa hi\u00e9rarchie...  Une mesure qui fait d\u00e9bat  en France... Mais qu'en est-il en Suisse? C'est en fait aux cantons de d\u00e9cider, Tania Sazpinar...\r\n(04/PAYSANS REMONTES CONTRE JSA, ITV BOURGEOIS) Les paysans suisses en col\u00e8re. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann en ont fait les frais hier.. \r\nL'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union Suisse des paysans accuse le gouvernement de pas tenir ses promesses et de continuer \u00e0 couper dans les budgets de l'agriculture... \r\nPour le directeur de l'Union suisse des Paysans, le PLR Jacques Bourgeois, la baisse des subventions de 800 millions de francs pour la p\u00e9riode 2**, annonc\u00e9e d\u00e9but novembre, est de trop...\r\n  MAG 45''\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause.\r\n(D3/2EME TOUR CE ZURICH ENJEUX) Les derniers seconds tour du Conseil des Etats... Les zurichois votent ce dimanche pour attribuer le second fautueil...  Le socialiste Daniel Jositsch avait lui \u00e9t\u00e9 brillamment \u00e9lu au premier tour. On fait le point sur les enjeux avec Rouven Gueissaz.\r\nLes Argoviens aussi votent ce week end... On saura si Philippe Muller, pr\u00e9sident du PLR est ou non \u00e9lu au Conseil des Etats.\r\n(05/TENNIS FEDERER-NISHIKORI) En tennis, Roger Federer jouera les demi-finales des Masters de Londres, demain. \r\nLe Balois a domin\u00e9 difficilement hier le Japonais Kei Nishikori en trois manches. Son bilan jusque-l\u00e0 reste excellent, avec trois succ\u00e8s en trois matchs... Herv\u00e9 Borsier.  \r\nCe soir donc d\u00e8s 21h , Stan Wawrinka affronte Andy Murray... C'est un match sur RTS 2... Et le vainqueur jouera demain contre Roger Federer... \r\nEt dans l'autre demi-finale Novak Djokovic rencontre Rafa\u00ebl Nadal demain!\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel est couvert ce matin, avec des pluies qui sont possibles d\u00e8s ce matin \u00e0 l'ouest et qui vont s'\u00e9tendre en cours de journ\u00e9e... Le Valais seulementt a droit \u00e0 quelques \u00e9claircies ce matin. Temp\u00e9ratures 14 degr\u00e9s au maximum... Et de la neige vers 1000 m\u00e8tres en fin de soir\u00e9e... Pour demain, une alternance de br\u00e8ves \u00e9claircies et d'averses.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 974, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249162", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7249181", "ece-7249162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T14:25:51Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour, ah c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nSoulagement apr\u00e8s l'annonce d'Abdelhamid Abaaoud, de l'un des cerveaux des attentats de Paris a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 parmi les terroristes tu\u00e9s dans l'assaut de Saint-Denis mercredi soulagement apr\u00e8s sa mort, mais aussi une grande inqui\u00e9tude, comment un terroriste fich\u00e9, que l'on croyait en Syrie, a -t-il peut revenir en France sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9s, beaucoup pointent, on le verra les failles du renseignement par l'\u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s syriens faibli t\u00f4t Canada le 1er ministre fra\u00eechement \u00e9lu, avait promis que son pays accueillerait 25000 Syriens d'ici No\u00ebl, la question est d\u00e9sormais tr\u00e8s d\u00e9battues apr\u00e8s les attentats de Paris l'annonce qu'un des terroristes seraient entr\u00e9s en France en suivant la route des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [85%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 l'Ouest lausannois, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme il semble zone industrielle ou des cit\u00e9s-dortoirs, la r\u00e9gion est en pleine mutation au point d'\u00eatre en train de devenir un v\u00e9ritable centre n\u00e9vralgique pour toute la Suisse romande, reportage de Sophie Zlin dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas tenu parole, la col\u00e8re des paysans hier lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union suisse des paysans, il d\u00e9nonce une nouvelle r\u00e9duction des paiements Directs \u00e0 800 millions pour la p\u00e9riode 2018, 2021. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [82%] :\r\nEt lui est qualifi\u00e9 pour les demi- finales du Masters, c'est la 13\u00e8me fois en 14 participations, Roger Federer a 34 ans pass\u00e9 semble inusable et pas pr\u00e8s d'arr\u00eater sa carri\u00e8re dans ce port matin les Borsier nous expliquera le secret de sa long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [91%] :\r\nAbdelhamid Abaoud 2 et donc bel et bien mort dans l'assaut des forces du raid de mercredi matin, \u00e0 Saint-Denis, le parquet de Paris a confirm\u00e9 son d\u00e9c\u00e8s hier il \u00e9tait le principal suspect apr\u00e8s les attentats de vendredi ce djihadiste belge \u00e9tait parti combattre en Syrie en 2013 il se vantait dans des vid\u00e9os d'avoir fait des allers-retours entre l'Europe et la Syrie, au nez et \u00e0 la barbe des policiers, un homme influent au sein de l'organisation \u00c9tat islamique C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [93%] :\r\nAbdelhamid Abaoud 2 n'\u00e9tait pas un novice \u00e9tait un djihadiste confirm\u00e9 li\u00e9 avec Mehdi Nemmouche l'assaillant du Mus\u00e9e juif de Bruxelles ou encore soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'attentat rat\u00e9 du Thalys, dans les rangs de l'\u00e9tat islamique s'\u00e9tait \u00e9galement un v\u00e9ritable chef de guerre, un leader aguerri, notamment dans la confection des explosifs, comme l'explique Mathieu Guid\u00e8re, il est sp\u00e9cialiste des mouvements radicaux \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:14) [90%] :\r\nC'est un artificier hors Pair, en plus c'est un chef de propagande, c'est lui qui \u00e9tait en charge de recrutement en quelque sorte des francophones puisqu'ils fabriquaient les vid\u00e9os \u00e0 destination des francophones et qui ont eu un impact majeur sur beaucoup de jeunes francophones qui ont fait qu'ils sont partis l\u00e0- bas et, enfin, c'est parce que c'\u00e9tait celui qui \u00e0 la fois les combattants francophones de France mais aussi d'autres pays dans la langue seconde et le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [93%] :\r\nUne perte importante pour les brigades francophones de l'\u00c9tat islamique mais relative pour l'entier du groupe Mathieu Guid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:47) [87%] :\r\nL'\u00c9tat islamique a lanc\u00e9 en m\u00eame moment une op\u00e9ration par d'autres chefs les 2, mais en r\u00e9alit\u00e9 aucun Daoud en \u00c9gypte, en Syrie, au Liban, il en a lanc\u00e9 en Turquie exactement la m\u00eame semaine, il a fait partir plusieurs de ses chefs de guerre artificiers et qui ont men\u00e9 au m\u00eame moment des attentats dans ces 4 coins, c'est que la 1\u00e8re Bac qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 d'ailleurs et donc, c'est une perte effectivement pour l'encadrement des brigades francophones de l'\u00c9tat islamique, mais ce n'est certainement pas un coup dur pour l'\u00c9tat islamique en tant qu'organisation contre pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [90%] :\r\nAbdelhamid Abaoud de serait, toujours selon Mathieu Guid\u00e8re, le coordinateur des attentats de Paris mais certainement pas le cerveau, ce dernier se trouverait toujours en Syrie ou en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [91%] :\r\nUn soulagement succ\u00e8de l'inqui\u00e9tude soulagement apr\u00e8s la mort de l'un des organisateurs de l'attaque, mais surtout inqui\u00e9tude sur l'efficacit\u00e9 des services de renseignement Abdelhamid Abaoud d'faisait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international, comment a -t-il pu passer entre les mailles du filet entrer et cheminer en Europe jusqu'en France sans que Paris n'obtienne la moindre information \u00e9manant d'autres pays europ\u00e9ens, le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais Bernard Cazeneuve aplatir l'Europe \u00e0 se reprendre, appel lanc\u00e9, alors que les ministres de l'Int\u00e9rieur se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [94%] :\r\nUne r\u00e9union d'urgence pour renforcer la r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 cette menace d'a dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [94%] :\r\nLa France va demander notamment de renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union des contr\u00f4les syst\u00e9matiques qui pourraient concerner aussi les citoyens europ\u00e9ens autre projet le partage d'un fichier europ\u00e9en des donn\u00e9es des passagers a\u00e9riens ou des contr\u00f4les plus stricts en mati\u00e8re d'armes en mati\u00e8re de politique int\u00e9rieure, les policiers ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 400 perquisitions en France dans les milieux islamistes, une centaine de personnes sont assign\u00e9es \u00e0 r\u00e9sidence, mais la mort d'Abdelhamid Abaoud de ne signe pas la fin de la menace en France, ni m\u00eame la fin d'une menace imm\u00e9diate le pr\u00e9munit 1er ministre Manuel Valls a \u00e9voqu\u00e9 hier la possibilit\u00e9 que des groupes ou des individus li\u00e9s aux attentats souhaite encore actifs et, preuve de cette inqui\u00e9tude, le rassemblement pr\u00e9vu aujourd'hui devant la Grande mosqu\u00e9e de Paris, est annul\u00e9 des croyants avaient pr\u00e9vu de se rassembler pour dire non au terrorisme et aux amalgames c'est la mosqu\u00e9e elle- m\u00eame qui a pris l'initiative de cette annulation, les conditions de s\u00e9curit\u00e9 indispensables n'\u00e9taient pas r\u00e9unies Ariane Hasler \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [93%] :\r\nCe rassemblement aurait d\u00fb \u00eatre symbolique sur le mod\u00e8le de ce que la grande mosqu\u00e9e avait fait lors des attentats de Charlie-Hebdo, mais cette fois -ci il n'aura pas lieu l'interdiction de manifester sur la voie publique en \u00cele-de-France est en effet maintenue jusqu'\u00e0 dimanche, \u00e0 l'exception des rassemblements sur les lieux des attentats, \u00e0 des fins comm\u00e9moratives la grande mosqu\u00e9e avait annonc\u00e9 la pr\u00e9sence de la maire de Paris, Anne Hidalgo \u00e0 ce rassemblement, l'appel lanc\u00e9 par son recteur invit\u00e9 tous les citoyens de confession musulmane, et leurs amis \u00e0 venir exprimer \u00e0 l'issue de la pri\u00e8re du vendredi leur profond attachement \u00e0 Paris \u00e0 sa diversit\u00e9 et aux valeurs de la R\u00e9publique \u00e0 la place, la mosqu\u00e9e fera IRA pr\u00eache contre le terrorisme, lors de la grande pri\u00e8re de vendredi comme ils sont invit\u00e9s les quelque 2500 mosqu\u00e9es et salles de pri\u00e8re du pays Ariane asilaire rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [93%] :\r\nEt \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale hier, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence, le texte doit \u00eatre confirm\u00e9 au S\u00e9nat aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [97%] :\r\nEt sur le terrain, syrien, Fran\u00e7ois Hollande a demand\u00e9 hier d'intensifier les frappes contre l'\u00c9tat islamique en Syrie et en Irak aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [94%] :\r\nL'arriv\u00e9e dans la r\u00e9gion du porte- avions Charles-de-Gaulle va tripler la capacit\u00e9 a\u00e9rienne fran\u00e7aise avec 38 avions et dans ce contexte de guerre contre le terrorisme pour Moscou, d\u00e9sormais, la question du sort de Bachar Al Assad n'est plus du tout prioritaire, c'est ce qu'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res apr\u00e8s les attentats de Paris et celui qui a touch\u00e9 un avion russe au-dessus du Sina\u00ef, Moscou ne cesse d'appeler \u00e0 l'union des forces contre le terrorisme et revendique la paternit\u00e9 de cette id\u00e9e Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [94%] :\r\nEn septembre d\u00e9j\u00e0, la Russie avait pr\u00e9sent\u00e9 un projet de r\u00e9solution devant l'ONU pour lutter ensemble contre le terrorisme, rappelle Moscou mercredi la Russie a d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle version de ce projet, j'esp\u00e8re que vous comprendrez \u00e0 quel point nous avons eu une ligne coh\u00e9rente et claire sur ce sujet, affirme la porte- parole du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res Marie \u00e0 Osaka, au revoir le temps passe, on a perdu des vies humaines et maintenant que le malheur atteint l'Europe, ne faut -il pas enfin en prendre conscience, demande -t-elle avant d'ajouter que dans ce contexte, c'est une erreur de se focaliser sur l'avenir du pr\u00e9sident syrien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:03) [82%] :\r\nAlors, une mis\u00e8re Annie rouge, les dirigeants du monde se doivent maintenant d'entendre et d'\u00e9couter leurs citoyens m\u00eame de s'obstiner avec ce qui leur arrive et ils ont compris qu'on les m\u00e8ne dans l'impasse, b\u00eates \u00e0 mon pays changer \u00e7a, que vient faire ici, Bachar El-Assad orangistes, bien s\u00fbr, mais il y a une crise politique en Syrie, dont on s'occupe nos mais dire que les efforts antiterroristes doivent avoir une pr\u00e9condition il y a quand m\u00eame le dire, pour dire qu'il faut obtenir d'abord le d\u00e9part de Bachar El-Assad et qu'apr\u00e8s on commencera \u00e0 se battre contre le terrorisme, c'est une logique criminelle poste plus t\u00f4t que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:39) [89%] :\r\nLors de sa conf\u00e9rence de presse hebdomadaire hier la porte- parole du minist\u00e8re a aussi laiss\u00e9 entendre qu'il \u00e9tait temps de collaborer avec Moscou, plut\u00f4t que de la critiquer la ruche aux phobies, c'\u00e9tait la mode de la saison pass\u00e9e, place au pragmatisme et au r\u00e9alisme a d\u00e9clar\u00e9 Mary Osaka Hrovat alors qu'elle commentait des propos critiques du pr\u00e9sident bulgare \u00e0 l'encontre de la Russie, la Russie, qui parle beaucoup des attentats de Paris mais moins pour l'instant de ceux du Sina\u00ef, qui n'ont pourtant frapp\u00e9 directement Isabelle \u00e0 RTSinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [99%] :\r\nApr\u00e8s ces attentats, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [95%] :\r\nOui, surtout depuis que l'on sait que l'un des terroristes, a suivi la route des migrants pour atteindre la France au Canada le 1er ministre promettait pendant la campagne \u00e9lectorale d'accueillir 25000 r\u00e9fugi\u00e9s d'ici No\u00ebl, l'\u00e9lan humanitaire faiblit aujourd'hui dans le pays apr\u00e8s les attentats de vendredi, mais le Premier ni ministre tout juste \u00e9lu, Justin Trudeau n'en d\u00e9mord pas : il veut les accueillir, m\u00eame si la question divise l'opinion Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:34) [91%] :\r\nP\u00e9tition contre p\u00e9tition, la bataille se passe sur le web et la 1\u00e8re lanc\u00e9e d\u00e8s le lendemain des attaques de Paris a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 plus de 75000 signatures des Canadiens qui s'opposent pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 publique \u00e0 l'accueil de ces 25000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens d'ici la fin de l'ann\u00e9e, en r\u00e9ponse, je cite \u00e0 cet ignoble p\u00e9tition inhumaine et x\u00e9nophobe, une autre p\u00e9tition en faveur cette fois est lanc\u00e9 2 jours plus tard, d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9e par plus de 53000 personnes, la question est donc sensible, pourtant Justin Trudeau maintient le cap et pour atteindre son objectif, il doit compter sur les provinces, notamment l'Ontario et le Qu\u00e9bec, qui doivent accueillir la moiti\u00e9 de ces r\u00e9fugi\u00e9s de province qui se questionnent comme certains experts sur la capacit\u00e9 de le faire dans un d\u00e9lai si court un objectif exigeant et ambitieux, si on a assist\u00e9 \u00e0 quelques actes violents incendie d'une mosqu\u00e9e, agression d'une femme voil\u00e9e, les initiatives solidaires se multiplient, proposition d'h\u00e9bergement dans d'anciennes \u00e9coles, h\u00f4pitaux d\u00e9saffect\u00e9s, m\u00eame sur une base militaire et ces petits riens, comme cette campagne de tricot de et destin\u00e9 \u00e0 tenir au chaud les r\u00e9fugi\u00e9s du Qu\u00e9bec Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [93%] :\r\nUne campagne de tricot pour les r\u00e9fugi\u00e9s, donc, et contre le terrorisme en appelle \u00e0 la r\u00e9sistance, celui de plusieurs artistes fran\u00e7ais, le chanteur Charles Aznavour, la com\u00e9dienne Sylvie Testud notamment appel \u00e0 rester debout \u00e0 faire du bruit, de la lumi\u00e8re, de la musique ce soir \u00e0 21 heures 20 une semaine exactement apr\u00e8s les attentats de Paris, faisons entendre sa musique qu'ils ha\u00efssent indiquent les artistes dans une tribune publi\u00e9e dans le Washington Post et toujours dans ce dossier, on l'a appris hier, les policiers fran\u00e7ais peuvent d\u00e9sormais, s'ils le souhaitent porter leur arme en dehors de leurs heures de service et ce tant que durera l'\u00e9tat d'urgence plusieurs conditions \u00e0 cela notamment porter un brassard ou encore avertir \u00e7a hi\u00e9rarchie, une mesure qui fait d\u00e9bat en France, mais qu'en est -il en Suisse, c'est en fait aux cantons de d\u00e9cider Tania d'Ospina. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:24) [90%] :\r\nOui, la situation est loin d'\u00eatre unifi\u00e9 puisque les cantons fixent eux- m\u00eames les r\u00e8gles du port d'arme des policiers cantonaux dans le priv\u00e9, la plupart des cantons romands donne d'ailleurs la possibilit\u00e9 de conserver son arme en dehors du service Messiaen th\u00e9orie les forces de l'ordre pourraient se promener arm\u00e9 durant leurs jours de cong\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 est tout autre, les polices cantonales d\u00e9clare que tr\u00e8s peu de leurs hommes font usage de ce droit, selon Jean-Marie de maire, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des fonctionnaires de police, ce n'est tout simplement pas dans les moeurs du c\u00f4t\u00e9 des principaux concern\u00e9s, on invoque notamment le potentiel risque d'avoir une arme chez soi, en pr\u00e9sence d'enfants ou encore l'\u00e9ventualit\u00e9 de se la faire voler certaines exceptions cependant : les policiers, les plus expos\u00e9s de par leur appartenance \u00e0 une brigade sp\u00e9ciale ou encore ceux qui aurait re\u00e7u des menaces garde plus facilement leur arme avec eux en dehors de leur service, quant aux policiers frontaliers, ils sont tenus de laisser leur \u00e9quipement \u00e0 la douane, le port d'armes dans ce cadre est autoris\u00e9e uniquement sur le sol suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [93%] :\r\nLes paysans suisses sont en col\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann en ont fait les frais hier l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union suisse des paysans, accuse le gouvernement de ne pas tenir ses promesses et de continuer \u00e0 couper dans les Budgets de l'agriculture pour le directeur de l'Union suisse des paysans le PLR Jacques Bourgeois, la baisse des subventions de 800 millions de francs pour la p\u00e9riode 2018, 2021 annonc\u00e9 d\u00e9but novembre et celle de trop. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:47) [91%] :\r\nC'est la goutte qui a fait d\u00e9border le vase, c'est la raison pour laquelle nous avons manifest\u00e9 le 27 novembre prochain \u00e0 Berne pour, entre guillemets, sonner les cloches, aussi bien au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais aussi sensibiliser le Parlement et l\u00e0 il faut voir aussi que c'est 800 millions c'est une coupe directe dans le revenu des familles paysannes qui doivent faire face \u00e0 des co\u00fbts qui sont des coups suisse et \u00e9galement par rapport \u00e0 ces prestations sont en droit d'attendre et qu'elle puisse d\u00e9gager aussi un revenu d\u00e9cent de leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [98%] :\r\nVous attendez quoi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les les prochaines ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:21) [88%] :\r\nNous demandons \u00e0 ce qu'il respecte ses engagements, qu'il respecte ses promesses, on peut pas d'un c\u00f4t\u00e9 dire nous vous promettons de vous mettez moyens financiers ensuite, quelque temps apr\u00e8s, de venir nous les couper. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [93%] :\r\nPropos recueillis par Adrien Krause les les derniers seconds tours du Conseil des \u00c9tats, les zurichois votent ce dimanche pour attribuer le second fauteuil le socialiste Daniel Hayoz Hitch avait lui \u00e9t\u00e9 brillamment \u00e9lu au 1er tour, on fait le point sur les enjeux de ce scrutin avec Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:51) [82%] :\r\n3 candidats, un PLR, un UDC et un verre, une surprise n'est pas exclu, m\u00eame si le lib\u00e9ral- radical Roudy Noser par comme favori, il fustige l'attitude du verre Bastien Girod qu'consid\u00e8re comme un trouble-f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:02) [79%] :\r\nFortis a fait partie la le candidat UDC est arriv\u00e9 3\u00e8me mois 2\u00e8me 1er tour c'est pas maintenant le but c'\u00e9tait nous d\u00e9partager lors de la la candidature de Giroud, qui n'a pas fait un bon r\u00e9sultat, mais qui se selon juste pour arriver 3\u00e8me et qui fait de la provocation, je trouve \u00e7a limite sur le plan de la d\u00e9mocratie directe avec d\u00e9mocratique Strindberg. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:20) [82%] :\r\nL'UDC intsony forte, prof de droit et p\u00e8re de l'initiative comptez juges \u00e9trangers ne devrait pas rassembler de voir au-del\u00e0 de son parti, il s'attend \u00e0 recueillir environ un tiers des suffrages. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:30) [82%] :\r\nIl fallait un candidat qui repr\u00e9sente 10 ans une politique de de l'ind\u00e9pendance, je suis, je dis pas de l'isolation, mais de l'ind\u00e9pendance de la Suisse, l'un envers l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 mon avis, ce serait, je suis pas une catastrophe, mais ce serait tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais, s'il y avait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Diane Bernier Losique Bastien Girod. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:48) [87%] :\r\nQuant \u00e0 il ferait sensation si d'aventure il \u00e9tait \u00e9lu avec l'\u00e9parpillement des voix, l'\u00e9cologiste pourrait en tout cas, faire de l'ombre au PLR Roudy Loz\u00e8re Bastien Girod, qui estime sa candidature totalement l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:59) [83%] :\r\n\u00e7a qui s'est pass\u00e9 au Conseil national mis en danger, beaucoup des projets qui sont importants pour la population, \u00e0 Z\u00fcrich, et pour \u00e7a, c'est important que ses int\u00e9r\u00eats sont repr\u00e9sent\u00e9s et qui a un certain et dans le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:14) [92%] :\r\nBah \u00e7a Girod est soutenu par une majorit\u00e9 de socialistes mais pas par les Verts, lib\u00e9raux, ses chances sont minces, tout d\u00e9pendra de la mobilisation de l'\u00e9lectorat de gauche qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 placer l'un des siens, Daniel Jositsch au Conseil des et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [94%] :\r\nLes Argoviens aussi votent ce week- end, on saura si Philippe M\u00fcller, le pr\u00e9sident du PLR est \u00e9lu, oui ou non au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [95%] :\r\nEn tennis Roger Federer jouera les demi- finales des Masters de Londres : demain, le B\u00e2lois a domin\u00e9 difficilement hier le Japonais Kei Nishikori en 3 manches son bilan jusque -l\u00e0 reste excellent, avec 3 succ\u00e8s en 3 matches Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:46) [89%] :\r\nRoger Federer passera donc vendredi tranquille et abordera les demi- finales demain sans trop de soucis, on le serait \u00e0 moins, sa 1\u00e8re partie 2 semaines a \u00e9t\u00e9 brillante, 3 victoires, une qualification pour les demi- finales des gens on poche apr\u00e8s 2 parties et la 1\u00e8re place du groupe, avec \u00e0 son tableau de classe, une victoire sur le num\u00e9ro 1 mondial certes hier le B\u00e2lois a connu des baisses de r\u00e9gime face \u00e0 Nishikori et perdu son 1er set dans la comp\u00e9tition, mais rien d'alarmant, de quoi voir venir sans exc\u00e8s de confiance, et peut-\u00eatre aussi une demie face \u00e0 Stan Vavrinka si le Vaudois bat Murray tout \u00e0 l'heure, toutefois, par exp\u00e9rience, le B\u00e2lois, c'est que le plus difficile reste \u00e0 faire, il faut encore remporter 2 matches de tr\u00e8s haut niveau, mais port\u00e9 par le public est tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans la salle londonienne, il est l'un des 3 papables de cette \u00e9dition 2015 Herv\u00e9 Borsier rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:42) [96%] :\r\nCe soir donc, d\u00e8s 21 heures Stan Vavrinka affronte Andy Murray, c'est un match \u00e0 suivre sur RTS 2 et le vainqueur jouera demain contre Roger Federer dans l'autre demi- finale, Novak Djokovic rencontre Rafa\u00ebl Nadal demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [96%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite le ciel est couvert ce matin avec des pluies qui sont possibles d\u00e8s ce matin, \u00e0 l'ouest qui vont s'\u00e9tendre en cours de journ\u00e9e le Valais seulement aura droit encore \u00e0 quelques \u00e9claircies ce matin temp\u00e9ratures 14 au maximum et de la neige \u00e0 partir de 1000 m\u00e8tres en fin de soir\u00e9e pour demain, alternance de br\u00e8ves \u00e9claircies et d'averses. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T06:00:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1473708", "internalArchiveId": "AA1511473629", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "durationSec": 1950, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7272090", "imageURL": "http://www.rts.ch/9828894.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Sant\u00e9: les auteurs de maltraitance infantile s\u2019expriment", "19h30", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral / UDC: le point avec Pierre-Olivier Volet, \u00e0 Berne (2/2)", "Europe: les ministres de l\u2019Int\u00e9rieur prennent des mesures face au terrorisme", "L\u2019UDC d\u00e9signe ses candidats pour l\u2019\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "France: un pr\u00eache commun a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 dans toutes les mosqu\u00e9es", "FR: une galerie de Bulle expose un si\u00e8cle de peinture alpestre", "Europe / S\u00e9curit\u00e9: entretien avec Ren\u00e9 Schwok, directeur GSI, UNIGE", "VD: un spectacle c\u00e9l\u00e8bre l\u2019esprit olympique \u00e0 Lausanne", "Les terroristes se procurent facilement des armes lourdes", "Argovie / Conseil des Etats: le PLR Philipp M\u00fcller et l\u2019UDC Hansj\u00f6rg Knecht se disputent un si\u00e8ge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral / UDC: le point avec Pierre-Olivier Volet, \u00e0 Berne (1/2)", "L'UDC Thomas Aeschi est candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Mali: une prise d\u2019otage dans un h\u00f4tel fait plus de 20 morts", "JU: la population se dresse contre les projets d\u2019\u00e9oliennes", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 mise en place afin d\u2019avoir une meilleure compr\u00e9hension de ces parents au comportement n\u00e9faste.", "Une semaine apr\u00e8s les attentats de Paris, la France a demand\u00e9 la tenue de cette r\u00e9union extraordinaire \u00e0 Bruxelles.", "R\u00e9unis \u00e0 Berne pour auditionner les politiciens, les membres du parti se sont livr\u00e9s \u00e0 de longues discussions pour choisir.", "Les imams \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 tenir le m\u00eame discours pour d\u00e9noncer toute forme de violence.", "De nombreux peintres ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par la montagne, v\u00e9ritable embl\u00e8me de l\u2019identit\u00e9 suisse.", "Le patineur St\u00e9phane Lambiel ainsi que Bastian Baker sont pr\u00e9sents pour cette manifestation qui regroupe 400 artistes et figurants.", "Il s\u2019est av\u00e9r\u00e9 que les responsables des attentats de Paris disposaient de v\u00e9ritables armes de guerre.", "Le pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral radical est confiant mais son adversaire b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un large soutien \u00e9galement.", "A ses c\u00f4t\u00e9s figurent le Romand Guy Parmelin et le Tessinois Norman Gobbi.", "C\u2019est \u00e0 Bamako que des assaillants arm\u00e9s ont s\u00e9vi ; des djihadistes li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda ont revendiqu\u00e9 cette attaque.", "Les habitants des Franches-Montagnes sont les plus r\u00e9ticents \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019implanter une trentaine de machines d\u2019ici 2035."], "variantIds": ["ece-7148133", "ece-7148135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T12:11:05Z", "subTitles": ["19:30:01:17  19:30:17:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:18:10\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:20:02\r\n   Bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:20:07  19:30:26:05\r\n  On attend ce soir les noms des \r\n candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:26:10  19:30:28:21\r\n           Sept favoris\r\n    avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n\r\n19:30:29:02  19:30:34:00\r\n pour reprendre le si\u00e8ge d'Eveline\r\nWidmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:34:05  19:30:37:11\r\n      Dans quelques instants,\r\n   ils ne seront plus que trois.\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:41:07\r\n     Prise d'otages ce matin\r\n  dans un grand h\u00f4tel de Bamako.\r\n\r\n19:30:41:11  19:30:44:13\r\n     Le bilan est provisoire,\r\n   on parle de pr\u00e8s de 20 morts.\r\n\r\n19:30:44:18  19:30:48:01\r\n     L'attaque s'est termin\u00e9e\r\n  apr\u00e8s l'intervention conjointe\r\n\r\n19:30:48:06  19:30:51:15\r\ndes forces maliennes et fran\u00e7aises,\r\n       pr\u00e9sentes sur place.\r\n\r\n19:30:52:01  19:30:56:02\r\n  L'Union europ\u00e9enne va durcir les\r\ncontr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures.\r\n\r\n19:30:56:07  19:31:00:14\r\nLes Etats europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 toute\r\n une s\u00e9rie de mesures s\u00e9curitaires.\r\n\r\n19:31:00:19  19:31:05:02\r\n        une Europe qui fait\r\n     aujourd'hui front commun.\r\n\r\n19:31:05:07  19:31:09:10\r\n30 nouvelles \u00e9oliennes dans le Jura:\r\n  le projet fait bondir certains.\r\n\r\n19:31:09:14  19:31:12:20\r\n  Les autorit\u00e9s veulent implanter\r\n     ces \u00e9oliennes d'ici 2035.\r\n\r\n19:31:13:01  19:31:16:00\r\n        c'est sans compter\r\n    les multiples oppositions.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:19:17\r\n        En fin de journal,\r\n  ce reportage dans les coulisses\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:21:10\r\n     du spectacle \"Champions\".\r\n\r\n19:31:21:14  19:31:26:21\r\n    Un \u00e9v\u00e9nement pour c\u00e9l\u00e9brer\r\n       les 100 ans du CIO.\r\n\r\n19:31:29:00  19:31:31:10\r\nRetour sur un apr\u00e8s-midi de suspense.\r\n\r\n19:31:31:14  19:31:35:12\r\n 9 candidats ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s \r\n par le groupe parlementaire UDC.\r\n\r\n19:31:35:17  19:31:42:15\r\n   La r\u00e9union a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 14h15\r\n et se poursuit en ce moment m\u00eame.\r\n\r\n19:31:45:12  19:31:49:17\r\n    -Voici celui dont l'avis\r\n   compte le plus: C.Blocher.\r\n\r\n19:31:50:22  19:31:53:15\r\n        -J'ai rien \u00e0 dire.\r\n\r\n19:31:55:08  19:31:59:07\r\n -Lui fait partie des experts, \r\n ceux qui font passer l'examen.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:04:06\r\n      Parmi les candidats,\r\n    6 favoris et 3 outsiders.\r\n\r\n19:32:04:17  19:32:06:13\r\n     -Je suis un peu nerveux,\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:08:04\r\n          mais pas trop.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:10:21\r\n    -Je ne me sens pas favori.\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:13:01\r\n      -J'ai tr\u00e8s bien dormi.\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:15\r\n    -Le groupe parlementaire\r\n   et les dirigeants de l'UDC\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:21:03\r\n  sont l\u00e0 pour choisir lesquels\r\ndes 9 aspirants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:21:08  19:32:24:10\r\n    partiront dans la course.\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:29:07\r\n  Vers 15h30, les candidats ont\r\nquelques minutes pour convaincre.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:33:02\r\n      L'attente est longue.\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:35:13\r\n-Une question que vous redoutez ?\r\n\r\n19:32:35:18  19:32:38:01\r\n   -Non, ce qui fait le charme,\r\n\r\n19:32:38:06  19:32:39:11\r\n    c'est qu'on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:32:39:16  19:32:40:16\r\n          les questions.\r\n\r\n19:32:41:02  19:32:44:00\r\n      -Apr\u00e8s le grand oral,\r\n      c'est le soulagement.\r\n\r\n19:32:45:10  19:32:46:12\r\n          -L'avion vole.\r\n\r\n19:32:46:17  19:32:48:01\r\n        Je sors de l'avion\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:49:13\r\n      quand il ne vole plus.\r\n\r\n19:32:49:18  19:32:51:07\r\n  -Vous \u00eates content de vous ?\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:53:04\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame\r\n\r\n19:32:53:09  19:32:57:06\r\n   donc il ne peut rien arriver.\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:03:10\r\n     -Ils se retirent dans une\r\nantichambre pour revenir plus tard.\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:10:12\r\n   Il est l'heure d'affronter \r\n   le jugement de leurs pairs.\r\n\r\n19:33:13:21  19:33:21:13\r\n         -Pierre-Olivier,\r\n    vous \u00eates devant la porte,\r\n\r\n19:33:23:19  19:33:26:03\r\n           visiblement,\r\n  tout le monde vient de sortir.\r\n\r\n19:33:26:05  19:33:30:11\r\n  Est-ce que vous avez les noms ?\r\n\r\n19:33:30:13  19:33:32:16\r\n         -Effectivement,\r\n      la d\u00e9cision est prise.\r\n\r\n19:33:32:18  19:33:37:09\r\n   Ils sont rest\u00e9s pendant 5h30.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:40:13\r\n      Tout le monde est muet\r\n         comme une tombe.\r\n\r\n19:33:40:15  19:33:43:09\r\n   La d\u00e9cision sera communiqu\u00e9e\r\n      dans quelques minutes\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:45:15\r\n     en conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:33:45:17  19:33:49:23\r\n      Il faudra \u00eatre patient.\r\n\r\n19:33:50:01  19:33:53:07\r\n     \u00c7a aurait d\u00fb se terminer\r\n         vers 18 heures.\r\n\r\n19:33:53:09  19:33:56:13\r\n    Les discussions ont d\u00fb \u00eatre\r\n      plus agit\u00e9es que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:33:56:15  19:34:02:16\r\n           La rumeur dit\r\nque le sc\u00e9nario \u00e0 trois se confirme.\r\n\r\n19:34:02:18  19:34:08:05\r\n        -Je vous retrouve\r\n d\u00e8s que vous avez les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:34:08:05  19:34:10:23\r\n    Les groupes parlementaires\r\n     socialistes et lib\u00e9raux\r\n\r\n19:34:11:04  19:34:13:20\r\n    \u00e9taient r\u00e9unis pour choisir\r\n      leurs nouveaux leaders\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:15:06\r\n      aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:17:22\r\n  Surprise chez les socialistes:\r\nRoger Nordmann pr\u00e9sidera le groupe.\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:23:15\r\n  -La prise d'otages dans un grand\r\nh\u00f4tel \u00e0 Bamako aurait fait 20 morts.\r\n\r\n19:34:23:20  19:34:27:14\r\n    Environ 170 personnes \u00e9taient\r\npr\u00e9sentes quand des assaillants arm\u00e9s\r\n\r\n19:34:27:19  19:34:30:11\r\n        ont fait irruption\r\n  dans l'\u00e9tablissement ce matin.\r\n\r\n19:34:30:16  19:34:34:01\r\n  Des djihadistes li\u00e9s \u00e0 al-Qaida\r\n     ont revendiqu\u00e9 l'attaque,\r\n\r\n19:34:34:06  19:34:37:12\r\n      mais dans un document\r\n   qui n'a pas \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9.\r\n\r\n19:34:38:23  19:34:42:09\r\n      -Les assaillants sont\r\n   2 ou 3 selon les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:34:42:13  19:34:44:14\r\n une dizaine selon les t\u00e9moins.\r\n\r\n19:34:44:19  19:34:48:10\r\nIls tirent dans le hall d'entr\u00e9e,\r\n    montent dans les \u00e9tages.\r\n\r\n19:34:48:14  19:34:52:11\r\n    La cible: cet h\u00f4tel pris\u00e9\r\n de la client\u00e8le internationale.\r\n\r\n19:34:52:15  19:34:56:09\r\nPr\u00e8s de 170 personnes s'y trouvent.\r\n\r\n19:34:56:13  19:35:00:00\r\n    Les ravisseurs lib\u00e8rent\r\n les otages capables de r\u00e9citer\r\n\r\n19:35:00:05  19:35:03:10\r\n     des versets du Coran,\r\ntandis que d'autres s'\u00e9chappent.\r\n\r\n19:35:03:14  19:35:05:12\r\nLes forces de l'ordre interviennent.\r\n\r\n19:35:05:17  19:35:07:19\r\nDes Maliens, des gendarmes fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:35:08:00  19:35:12:03\r\ndes soldats de l'ONU et des forces\r\n      sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:35:12:19  19:35:15:00\r\n-Je pensais que c'\u00e9tait des p\u00e9tards.\r\n\r\n19:35:15:05  19:35:16:09\r\n         Je ne pensais pas\r\n\r\n19:35:16:13  19:35:18:11\r\n  que c'\u00e9tait une prise d'otages.\r\n\r\n19:35:18:16  19:35:22:14\r\n          Ca a continu\u00e9.\r\n\r\n19:35:22:19  19:35:27:03\r\nJe suis sorti pour aller au restau, \r\nj'ai vu de la fum\u00e9e dans le couloir.\r\n\r\n19:35:27:08  19:35:30:09\r\n Je suis retourn\u00e9 dans ma chambre.\r\n\r\n19:35:30:22  19:35:33:09\r\n       -Cette attaque vise\r\n    un pays en premi\u00e8re ligne\r\n\r\n19:35:33:13  19:35:36:02\r\n       dans les violences\r\n     \u00e0 caract\u00e8re islamiste,\r\n\r\n19:35:36:07  19:35:38:11\r\no\u00f9 la France est intervenue en 2013.\r\n\r\n19:35:38:23  19:35:41:01\r\n -Une fois encore, les terroristes\r\n\r\n19:35:41:06  19:35:44:00\r\n  veulent marquer tous les lieux\r\n\r\n19:35:44:05  19:35:46:01\r\n     de leur pr\u00e9sence barbare.\r\n\r\n19:35:46:06  19:35:48:11\r\n       Nous devons tenir bon\r\n\r\n19:35:48:16  19:35:53:12\r\n    et montrer notre solidarit\u00e9\r\n        \u00e0 l'\u00e9gard du Mali.\r\n\r\n19:35:54:02  19:35:56:10\r\n   -L'attaque est revendiqu\u00e9e\r\n\r\n19:35:56:14  19:36:00:21\r\npar des djihadistes li\u00e9s \u00e0 al-Qa\u00efda,\r\n     le groupe Al-Mourabitoune,\r\n\r\n19:36:01:02  19:36:07:02\r\n     dirig\u00e9 par M.Belmokthar,\r\nqui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 pour mort cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:36:07:07  19:36:11:18\r\n   La prise d'otages se termine\r\navec plus d'une vingtaine de morts.\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:16:00\r\n -Une semaine apr\u00e8s les attentats\r\n       meurtriers de Paris,\r\n\r\n19:36:16:05  19:36:19:05\r\n  le d\u00e9bat enfle sur les failles\r\n      de s\u00e9curit\u00e9 en Europe.\r\n\r\n19:36:19:10  19:36:23:12\r\n      Les ministres europ\u00e9ens\r\n  de l'Int\u00e9rieur et de la Justice\r\n\r\n19:36:23:17  19:36:27:13\r\n    se sont r\u00e9unis en urgence \u00e0\r\n            Bruxelles.\r\n\r\n19:36:29:01  19:36:31:11\r\n        -Une des mesures\r\n     les plus cons\u00e9quentes:\r\n\r\n19:36:31:15  19:36:35:00\r\n    le contr\u00f4le syst\u00e9matique\r\n    des passeports europ\u00e9ens\r\n\r\n19:36:35:05  19:36:38:23\r\ndans les a\u00e9roports et le croisement\r\n     avec les bases de donn\u00e9es\r\n\r\n19:36:39:04  19:36:44:13\r\naux fronti\u00e8res de l'espace Schengen.\r\n\r\n19:36:46:14  19:36:48:11\r\n     -La Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:50:06\r\n      a accept\u00e9 de pr\u00e9senter\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:53:22\r\n    d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \r\n    une proposition de r\u00e9forme\r\n\r\n19:36:54:03  19:36:57:10\r\n         afin de permettre\r\n    les contr\u00f4les syst\u00e9matiques\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:00:11\r\n\u00e0 toutes les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures\r\n\r\n19:37:00:16  19:37:06:16\r\n    et sur toutes les personnes\r\n  entrant dans l'espace Schengen.\r\n\r\n19:37:07:08  19:37:09:20\r\n-Une mesure appuy\u00e9e par la Suisse,\r\n\r\n19:37:10:01  19:37:13:12\r\n    pour qui la collaboration\r\n          est cruciale.\r\n\r\n19:37:14:21  19:37:16:11\r\n   -Il ne faut pas sous-estimer\r\n\r\n19:37:16:16  19:37:18:05\r\n       l'\u00e9change de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:37:18:10  19:37:20:17\r\n        Quand vous faites\r\n      une demande \u00e0 Europol,\r\n\r\n19:37:20:22  19:37:23:22\r\n vos chances de trouver quelqu'un\r\n        sont plus fortes.\r\n\r\n19:37:24:03  19:37:27:05\r\n        Mais cela n\u00e9cessite\r\n     l'accord de tous les pays\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:29:21\r\n  pour l'\u00e9change d'informations.\r\n\r\n19:37:30:02  19:37:36:00\r\n      On a tendance parfois\r\n\u00e0 vouloir garder ses informations.\r\n\r\n19:37:37:10  19:37:40:16\r\n         -Autre d\u00e9cision,\r\nun fichier de donn\u00e9es des passagers\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:44:13\r\n   permettant une tra\u00e7abilit\u00e9\r\n   des d\u00e9placements en avion.\r\n\r\n19:37:45:20  19:37:48:06\r\n-La dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:52:20\r\navant masquage: un an et non un mois.\r\n\r\n19:37:53:10  19:37:57:19\r\n  -Accord \u00e9galement pour mieux\r\n  contr\u00f4ler le trafic d'armes.\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:01:19\r\n    Il y a plus de 100 mios\r\n de kalachnikovs dans le monde.\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:04:11\r\n      -Ren\u00e9 Schwok, bonsoir.\r\n\r\n19:38:04:15  19:38:07:11\r\n           On a entendu\r\n toute une s\u00e9rie de mesures prises\r\n\r\n19:38:07:15  19:38:11:11\r\n   par les ministres europ\u00e9ens,\r\ndont le renforcement des contr\u00f4les\r\n\r\n19:38:11:15  19:38:16:16\r\naux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, est-ce\r\n que ces mesures sont efficaces ?\r\n\r\n19:38:19:00  19:38:24:12\r\n   -C'est trop t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:27:02\r\n          Comme toujours\r\n     dans l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:29:08\r\nc'est certainement mieux qu'avant,\r\n\r\n19:38:29:10  19:38:35:11\r\n    mais on n'est pas au niveau\r\n          des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:38:35:17  19:38:38:14\r\n   Esp\u00e9rons que \u00e7a puisse un peu\r\n      att\u00e9nuer les probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:38:38:16  19:38:43:14\r\n   -Qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\n\r\n19:38:43:16  19:38:48:10\r\n-La premi\u00e8re mesure qui nous touche\r\n         nous les Suisses,\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:51:14\r\n  c'est que quand nous p\u00e9n\u00e9trons\r\n   dans le territoire Schengen\r\n\r\n19:38:51:19  19:38:55:07\r\n  \u00e0 partir d'un pays ext\u00e9rieur,\r\non sera contr\u00f4l\u00e9 syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n19:38:55:09  19:39:00:00\r\n Ce n'\u00e9tait pas le cas jusque-l\u00e0.\r\n\r\n19:39:00:02  19:39:03:00\r\n  Un Suisse qui vient de Turquie\r\n      et qui entre en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:39:03:02  19:39:05:02\r\n         il pouvait entrer\r\n        sans \u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:39:05:04  19:39:09:06\r\n            D\u00e9sormais,\r\nil sera contr\u00f4l\u00e9 syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n19:39:09:08  19:39:12:05\r\n       Comme un Am\u00e9ricain, \r\n      un Russe ou un Syrien.\r\n\r\n19:39:12:07  19:39:16:15\r\n   -Vous dites qu'au pr\u00e9alable,\r\n il ne pouvait pas \u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:39:16:17  19:39:20:00\r\n    \u00c7a montre les failles dans\r\n le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 des Etats.\r\n\r\n19:39:20:02  19:39:23:10\r\nEst-ce qu'on peut parler de constat\r\n       d'\u00e9chec d'une Europe\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:27:05\r\n          qui avait mis\u00e9\r\n    sur la libre circulation ?\r\n\r\n19:39:27:07  19:39:32:01\r\n     -Ce n'est pas un \u00e9chec,\r\n    m\u00eame s'il y a des failles.\r\n\r\n19:39:32:03  19:39:38:07\r\nLes citoyens fran\u00e7ais qui ont commis\r\n   les actes terroristes \u00e0 Paris\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:41:02\r\n      n'\u00e9taient pas contr\u00f4l\u00e9s\r\n         de fa\u00e7on s\u00e9rieuse\r\n\r\n19:39:41:07  19:39:44:10\r\n        quand ils venaient\r\n  depuis l'ext\u00e9rieur de Schengen.\r\n\r\n19:39:44:11  19:39:46:10\r\nCe sera certainement pas suffisant\r\n\r\n19:39:46:14  19:39:49:08\r\n    pour arr\u00eater des attentats\r\n      terroristes en Europe.\r\n\r\n19:39:49:08  19:39:53:02\r\n-Nous avons de nouvelles informations\r\n     sur les attentats de Paris.\r\n\r\n19:39:53:07  19:39:55:13\r\n        Le bilan est pass\u00e9\r\n     aujourd'hui \u00e0 130 morts.\r\n\r\n19:39:55:18  19:39:59:05\r\n Les polices fran\u00e7aises et belges\r\n   sont toujours \u00e0 la recherche\r\n\r\n19:39:59:10  19:40:01:10\r\n        de Salah Abdeslam \r\n       et de ses complices.\r\n\r\n19:40:01:14  19:40:05:04\r\nOn apprend aussi que les autorit\u00e9s\r\n   marocaines ont averti Paris\r\n\r\n19:40:05:09  19:40:08:02\r\nde la pr\u00e9sence d'Abdelhamid Abaaoud\r\n            en France.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:10:16\r\n       La police avait mis \r\n      sa cousine sur \u00e9coute.\r\n\r\n19:40:10:21  19:40:13:19\r\n           Le terroriste\r\net sa cousine de 26 ans ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:15:06\r\n   dans l'assaut de Saint-Denis.\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:22:03\r\nUn assaut qui am\u00e8ne les enqu\u00eateurs\r\n \u00e0 se poser une question majeure.\r\n\r\n19:40:22:08  19:40:32:12\r\n Comment les terroristes de Paris\r\n  se sont procur\u00e9s leurs armes ?\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:39:16\r\n   Le gang d'A.Abaaoud disposait\r\n      d'un arsenal de guerre.\r\n\r\n19:40:39:21  19:40:46:04\r\n    -Mercredi \u00e0 Saint-Denis,\r\n     les policiers fran\u00e7ais\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:50:01\r\n        se sont retrouv\u00e9s\r\nface \u00e0 des terroristes bien arm\u00e9s.\r\n\r\n19:40:50:06  19:40:52:17\r\n    Les policiers ont profit\u00e9\r\n       de l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:55:05\r\n         pour effectuer\r\n    plusieurs perquisitions.\r\n\r\n19:40:55:10  19:40:57:17\r\n         En trois jours,\r\n    75 armes ont \u00e9t\u00e9 saisies,\r\n\r\n19:40:57:22  19:40:59:03\r\n    dont 11 armes de guerre.\r\n\r\n19:40:59:08  19:41:00:15\r\n    Le journaliste J.Pierrat\r\n\r\n19:41:00:20  19:41:04:06\r\nest l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes\r\n       des trafics d'armes.\r\n\r\n19:41:04:17  19:41:06:02\r\n    -C'est compliqu\u00e9 de lutter\r\n\r\n19:41:06:07  19:41:07:20\r\n    contre les fili\u00e8res d'armes\r\n\r\n19:41:08:01  19:41:10:17\r\n       car elles ne sont pas\r\n       tr\u00e8s bien organis\u00e9es.\r\n\r\n19:41:10:22  19:41:13:21\r\n     N'importe qui va ramener \r\n    deux, trois armes d\u00e9mont\u00e9es\r\n\r\n19:41:14:02  19:41:16:11\r\ndans sa voiture pendant les vacances.\r\n\r\n19:41:16:23  19:41:20:14\r\n    -Deux fili\u00e8res principales\r\napprovisionnent le march\u00e9 europ\u00e9en:\r\n\r\n19:41:20:19  19:41:27:09\r\nles pays des Balkans, et la fili\u00e8re\r\n  des armes dites d\u00e9militaris\u00e9es.\r\n\r\n19:41:27:13  19:41:30:06\r\n      Sur ce site slovaque,\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:33:15\r\n      on trouve facilement\r\ndes armes de guerre neutralis\u00e9es.\r\n\r\n19:41:33:20  19:41:36:04\r\n       Elles sont vendues \r\n      \u00e0 des collectionneurs\r\n\r\n19:41:36:09  19:41:37:23\r\n     ou pour des tournages.\r\n\r\n19:41:38:04  19:41:42:03\r\n Mais la l\u00e9gislation n'est pas \r\n harmonis\u00e9e au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:41:42:09  19:41:45:15\r\n          Certains pays\r\n sont particuli\u00e8rement laxistes.\r\n\r\n19:41:46:05  19:41:48:11\r\n -Une kalachnikov vaut 412 euros.\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:52:07\r\n   La neutralisation est l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:54:23\r\n     Avec un peu de bricolage\r\n       et du savoir-faire,\r\n\r\n19:41:55:04  19:41:59:14\r\n  \u00e7a se remilitarise facilement.\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:02:06\r\n        -Au march\u00e9 noir,\r\n      ce fusil remilitaris\u00e9\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:04:19\r\nse revendra jusqu'\u00e0 1'500 euros.\r\n\r\n19:42:05:00  19:42:08:07\r\nUn enqu\u00eateur de la police judiciaire\r\n           nous confirme\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:12:01\r\n      que ce site internet\r\n est particuli\u00e8rement surveill\u00e9.\r\n\r\n19:42:12:06  19:42:16:13\r\nDes armes utilis\u00e9es r\u00e9cemment par \r\ndes terroristes provenaient de l\u00e0.\r\n\r\n19:42:17:00  19:42:18:11\r\n    -Pas mal de collectionneurs\r\n\r\n19:42:18:16  19:42:20:02\r\n     remilitarisent ces armes\r\n\r\n19:42:20:07  19:42:21:14\r\n       pour leur collection.\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:27:21\r\n        Au fur et \u00e0 mesure,\r\n       c'est pour le copain,\r\n\r\n19:42:28:02  19:42:31:15\r\n    puis \u00e7a devient un cercle\r\n\u00e9largi, et \u00e7a part dans la nature.\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:35:08\r\n-En France, 4'000 armes de guerre\r\n    seraient en circulation.\r\n\r\n19:42:36:05  19:42:39:08\r\n -Une semaine apr\u00e8s les terribles\r\n       attentats de Paris,\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:43:11\r\ntoutes les mosqu\u00e9es de France ont \r\nd\u00e9cid\u00e9 de parler d'une seule voix.\r\n\r\n19:42:43:16  19:42:46:07\r\n         En ce vendredi,\r\njour de pri\u00e8re pour les musulmans,\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:49:03\r\n         un pr\u00eache commun\r\n   a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 par les imams\r\n\r\n19:42:49:08  19:42:51:12\r\n          pour condamner\r\n     fermement le terrorisme.\r\n\r\n19:42:51:17  19:42:53:15\r\n      Une premi\u00e8re en France.\r\n\r\n19:42:55:18  19:43:02:15\r\n   -Le terrorisme, le radicalisme,\r\nla criminalit\u00e9 n'ont pas de religion.\r\n\r\n19:43:03:04  19:43:07:10\r\n-Un message clair: pour cet imam, \r\nles auteurs des attentats de Paris\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:11:23\r\n        n'ont rien \u00e0 voir\r\n   avec la religion musulmane.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:17:22\r\n     -L'islam ne reconna\u00eet pas\r\nces gens qui ont ce comportement-l\u00e0.\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:23:11\r\n   -Le Coran, souvent d\u00e9tourn\u00e9\r\n      par l'Etat islamique,\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:28:05\r\n            interdit\r\n purement et simplement de tuer.\r\n\r\n19:43:28:18  19:43:32:03\r\n     -Il est dit dans le Coran\r\n      que tuer une personne,\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:34:20\r\n c'est comme tuer tous les hommes.\r\n\r\n19:43:35:01  19:43:37:20\r\n     Le sang humain est sacr\u00e9\r\n\r\n19:43:38:01  19:43:40:18\r\n    dans la religion musulmane.\r\n\r\n19:43:41:12  19:43:45:01\r\n     -L'imam a voulu passer\r\n   un message aux plus jeunes,\r\n\r\n19:43:45:06  19:43:48:04\r\n   qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s\r\n      par le radicalisme,\r\n\r\n19:43:48:09  19:43:50:11\r\n   en arabe puis en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:43:50:16  19:43:52:20\r\nIl a rappel\u00e9 ce qu'est le djihad,\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:56:04\r\n         qui peut passer\r\n   par des actions altruistes,\r\n\r\n19:43:56:09  19:43:59:03\r\n     mais qui doit toujours\r\n       rester pacifique.\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:04:02\r\n   -Le grand djihad, pour nous,\r\n      c'est contre soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:07:01\r\n   -Une demi-heure de pr\u00eache,\r\n\r\n19:44:07:06  19:44:10:13\r\n   suivie d'une longue pri\u00e8re\r\n       pour les victimes.\r\n\r\n19:44:10:18  19:44:15:06\r\n         De quoi donner\r\ndu baume au coeur \u00e0 ces fid\u00e8les.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:20:12\r\n         Car les regards\r\n     ont chang\u00e9 dans la rue.\r\n\r\n19:44:21:02  19:44:25:04\r\n        -Je les comprends,\r\n    c'est beaucoup d'ignorance.\r\n\r\n19:44:25:09  19:44:27:17\r\n     Il faut qu'on communique.\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:34:13\r\n           -L'amalgame,\r\n   c'est qu'une petite minorit\u00e9,\r\n\r\n19:44:34:18  19:44:37:09\r\n       et il y aura toujours\r\n        des gens avec nous.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:42:23\r\n  -Ca me donne encore plus envie\r\n de vivre pleinement ma religion.\r\n\r\n19:44:44:09  19:44:48:22\r\n   -Un message de paix prononc\u00e9\r\ndans les 2'500 mosqu\u00e9es de France.\r\n\r\n19:44:49:18  19:44:54:06\r\n   -La tension monte dans le Jura\r\nautour de la question des \u00e9oliennes.\r\n\r\n19:44:54:11  19:44:58:05\r\n    Les autorit\u00e9s ont propos\u00e9\r\nd'implanter d'ici 2035 trois parcs\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:02:11\r\n qui couvriraient la consommation\r\n  de tous les m\u00e9nages du canton.\r\n\r\n19:45:02:16  19:45:06:15\r\n    Un projet qui ne passe pas\r\n   dans les Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:45:08:02  19:45:10:21\r\n   -15 minutes, c'est le temps\r\n          qu'il a fallu\r\n\r\n19:45:11:02  19:45:14:07\r\npour que la s\u00e9ance d'information\r\n      du canton consacr\u00e9e\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:16:22\r\n         \u00e0 la politique\r\nen mati\u00e8re d'\u00e9oliennes d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:45:17:03  19:45:21:11\r\n        Hu\u00e9es et sifflets\r\n\r\n19:45:21:15  19:45:25:20\r\nDans la salle, pr\u00e8s de 400 personnes\r\nmajoritairement hostiles \u00e0 l'\u00e9olien.\r\n\r\n19:45:26:01  19:45:29:18\r\nLa faute \u00e0 5 machines existantes\r\n  qui alimentent la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:45:29:23  19:45:32:07\r\n     Nuisance sur la sant\u00e9,\r\n     le paysage, rendement.\r\n\r\n19:45:32:11  19:45:36:02\r\n Quand les autorit\u00e9s expliquent \r\n que l'\u00e9olien doit se d\u00e9velopper\r\n\r\n19:45:36:07  19:45:38:23\r\n         dans le Jura,\r\nc'est l'explosion dans la salle.\r\n\r\n19:45:39:09  19:45:42:03\r\n-Les communes des Franches-Montagnes\r\n           ont dit non !\r\n\r\n19:45:42:08  19:45:46:08\r\n   On ne parle plus de Franches-\r\nMontagnes, respectez la d\u00e9mocratie !\r\n\r\n19:45:46:12  19:45:49:09\r\n   -Je pense qu'on est tous ici\r\n      des gens raisonnables,\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:53:04\r\n  on laisse les gens s'exprimer,\r\n et ensuite vous aurez la parole.\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:55:03\r\n   -Au sens paysager, c'est vrai\r\n\r\n19:45:55:08  19:45:57:02\r\n    que les Franches-Montagnes,\r\n\r\n19:45:57:07  19:46:01:04\r\nc'est la douceur, beaucoup de gens\r\n    qui viennent s'y reposer.\r\n\r\n19:46:01:09  19:46:03:03\r\n     Ca d\u00e9nature cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:46:03:13  19:46:07:10\r\n-Les autorit\u00e9s ont beau dire que\r\nla nouvelle politique cantonale\r\n\r\n19:46:07:14  19:46:10:14\r\n veut \u00e9viter de nouveaux \u00e9checs\r\n     en faisant participer\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:12:23\r\n   l'ensemble de la population\r\n          aux projets.\r\n\r\n19:46:13:04  19:46:16:01\r\n      La m\u00e9fiance est vive.\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:17:15\r\n     -Les gens ne veulent pas\r\n\r\n19:46:17:20  19:46:18:21\r\n         de ces solutions,\r\n\r\n19:46:19:02  19:46:22:23\r\n je crois qu'il faut entendre \u00e7a, \r\n\u00e7a fait partie du jeu d\u00e9mocratique,\r\n\r\n19:46:23:04  19:46:25:04\r\n          m\u00eame si on peut\r\n     s'estimer un peu chahut\u00e9.\r\n\r\n19:46:25:09  19:46:27:11\r\n       Je dirais que c'est \r\n      de l'ordre des choses,\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:31:07\r\n      c'est le mix des opinions\r\nqui s'est exprim\u00e9 ce soir, sans fard.\r\n\r\n19:46:31:16  19:46:34:13\r\n  -Sans fard, mais avec parfois\r\n      des mots tr\u00e8s forts.\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:38:04\r\n -Cette mani\u00e8re de faire est digne\r\n     d'un r\u00e9gime totalitaire,\r\n\r\n19:46:38:09  19:46:41:00\r\n     et c'est faire peu de cas\r\n      de la volont\u00e9 populaire\r\n\r\n19:46:41:05  19:46:44:19\r\n      exprim\u00e9e par la majorit\u00e9\r\ndes communes des Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:46:45:00  19:46:46:09\r\n    -On pourrait tr\u00e8s bien voir\r\n\r\n19:46:46:13  19:46:48:08\r\n une \u00e9olienne s'envoler dynamit\u00e9e,\r\n\r\n19:46:48:12  19:46:49:22\r\n     \u00e7a ne nous fera pas peur.\r\n\r\n19:46:50:08  19:46:52:23\r\n    -Ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n     les \u00e9oliennes ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:46:53:04  19:46:56:07\r\n  l'un des probl\u00e8mes principaux\r\n du ministre de l'environnement.\r\n\r\n19:46:56:23  19:46:59:19\r\n     -Le Tribunal de la Broye\r\n     a acquitt\u00e9 la polici\u00e8re\r\n\r\n19:47:00:00  19:47:03:11\r\n  qui avait \u00e9cras\u00e9 un pi\u00e9ton sur\r\n   l'autoroute A1 en ao\u00fbt 2014.\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:07:11\r\n Selon le tribunal, son attitude \r\n \u00e9tait adapt\u00e9e aux circonstances.\r\n\r\n19:47:07:15  19:47:12:11\r\n D\u00e9cortiquant les circonstances qui\r\nont men\u00e9 \u00e0 la mort d'un jeune homme,\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:15:18\r\nla Cour a estim\u00e9 que la patrouille\r\n       ne pouvait l'\u00e9viter.\r\n\r\n19:47:15:23  19:47:19:11\r\n        Elle a donc conclu\r\n \u00e0 l'innocence de la jeune femme.\r\n\r\n19:47:19:15  19:47:23:03\r\n     La famille de la victime\r\n annonce d\u00e9j\u00e0 un probable recours.\r\n\r\n19:47:24:02  19:47:28:01\r\n  En Suisse, un enfant sur cinq \r\n subit des actes de maltraitance.\r\n\r\n19:47:28:06  19:47:31:17\r\nA l'occasion de la journ\u00e9e mondiale\r\n     consacr\u00e9e \u00e0 ce probl\u00e8me,\r\n\r\n19:47:31:22  19:47:36:03\r\n  nous vous proposons ce soir un\r\nreportage sur une nouvelle approche\r\n\r\n19:47:36:08  19:47:39:11\r\n      des associations et des\r\n    professionnels de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:43:09\r\n      Ils ont donn\u00e9 la parole\r\n   aux auteurs de maltraitances.\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:50:03\r\n        -C'est au d\u00e9tour\r\n  d'une conversation en famille\r\n\r\n19:47:50:08  19:47:54:08\r\n que Gilles d\u00e9couvre le souvenir\r\n   que sa fille garde de lui.\r\n\r\n19:47:54:19  19:47:56:19\r\n        -Elle a r\u00e9pondu...\r\n\r\n19:47:57:00  19:47:59:20\r\n Qu'elle se souvenait avoir peur.\r\n\r\n19:48:00:01  19:48:04:10\r\n           Peur de moi.\r\n\r\n19:48:04:14  19:48:12:08\r\nC'est le premier souvenir de son p\u00e8re\r\n     qui lui venait \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n19:48:12:12  19:48:14:20\r\n   Qu'elle avait eu peur de moi.\r\n\r\n19:48:15:08  19:48:19:23\r\n-Gilles ne frappait pas sa fille,\r\n     mais avait des col\u00e8res.\r\n\r\n19:48:20:04  19:48:23:12\r\n L'Association 1, 2, 3... Soleil\r\n  a choisi de donner la parole\r\n\r\n19:48:23:17  19:48:26:19\r\n          aux auteurs\r\n  de maltraitances infantiles.\r\n\r\n19:48:26:23  19:48:33:07\r\nDans un documentaire, elle d\u00e9crypte\r\n    les m\u00e9canismes des auteurs.\r\n\r\n19:48:35:05  19:48:37:18\r\n -Quand on interviewe une personne\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:40:17\r\nauteure de maltraitance ou victime,\r\n\r\n19:48:40:22  19:48:44:10\r\n     on a beaucoup d'empathie.\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:48:18\r\nDes fois, on a fini tous en pleurant.\r\n\r\n19:48:48:23  19:48:51:17\r\n Je suis m\u00eame \u00e9mu en y repensant.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:17\r\n                     -Il y existe\r\n                   diff\u00e9rents types\r\n\r\n19:48:56:22  19:49:00:23\r\n                   de maltraitance.\r\n\r\n19:49:01:04  19:49:04:01\r\n           En Suisse,\r\n elle touche un enfant sur cinq.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:06:11\r\nPas facile de situer la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:49:06:15  19:49:10:10\r\n       entre l'acceptable\r\n       et l'inacceptable.\r\n\r\n19:49:11:02  19:49:13:18\r\n-Selon la loi, c'est toute violence\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:16:01\r\n utilis\u00e9e de mani\u00e8re syst\u00e9matique\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:18:03\r\n      dans le cadre \u00e9ducatif.\r\n\r\n19:49:18:08  19:49:22:01\r\n La r\u00e9p\u00e9tition de grosses col\u00e8res\r\n  peut \u00eatre de la maltraitance.\r\n\r\n19:49:22:06  19:49:26:06\r\n      C'est aussi le contenu\r\n         de la violence.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:31:15\r\n        Si un parent casse\r\n       le bras d'un enfant,\r\n\r\n19:49:31:20  19:49:37:00\r\n     c'est de la maltraitance\r\nm\u00eame si c'est un \u00e9v\u00e9nement unique.\r\n\r\n19:49:37:05  19:49:41:14\r\n   Pour les violences physiques\r\n        et psychologiques,\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:45:21\r\n          c'est le cumul\r\n    qui aboutira au diagnostic.\r\n\r\n19:49:46:20  19:49:49:16\r\n-On avait des enfants autour de nous.\r\n\r\n19:49:49:21  19:49:51:20\r\n      Mais on ne voyait pas.\r\n\r\n19:49:52:01  19:49:55:17\r\n   J'ai r\u00e9agi quand j'ai entendu\r\n         ma fille pleurer.\r\n\r\n19:49:55:22  19:50:00:15\r\n  Je me suis toujours dit que je\r\nne voulais pas faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:50:00:20  19:50:04:12\r\n       Mais je reproduisais\r\n   ce que mes parents faisaient.\r\n\r\n19:50:05:02  19:50:09:20\r\n-Au centre Les Bor\u00e9ales, on cherche\r\n  \u00e0 comprendre aussi les auteurs.\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:13:04\r\n    Reconna\u00eetre leurs sch\u00e9mas\r\n        de comportement.\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:16:05\r\n       -Toutes les personnes\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:17:15\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 victimes\r\n\r\n19:50:17:20  19:50:19:14\r\n ne deviennent pas maltraitantes.\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:23:12\r\n   M\u00eame si toutes les personnes \r\n  maltraitantes ont \u00e9t\u00e9 victimes.\r\n\r\n19:50:23:17  19:50:25:00\r\n     Les parents maltraitants\r\n\r\n19:50:25:05  19:50:28:10\r\n       sont souvent coup\u00e9s\r\nde la perception de la souffrance.\r\n\r\n19:50:28:14  19:50:32:22\r\nSi vous et moi devenons maltraitants,\r\n\r\n19:50:33:03  19:50:38:03\r\n on va \u00e0 un moment donn\u00e9 r\u00e9aliser\r\n qu'on fait du mal \u00e0 son enfant.\r\n\r\n19:50:42:16  19:50:45:07\r\n   -Alors que je l'aime comme...\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:49:02\r\n            Voix \u00e9mue\r\n    Comme la chair de ma chair.\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:54:00\r\n   Mais ce sont des choses que je\r\nne lui ai pas suffisamment offertes.\r\n\r\n19:50:56:19  19:50:59:11\r\n       -On attend toujours \r\n       le verdict de l'UDC.\r\n\r\n19:51:03:09  19:51:05:20\r\n       On conna\u00eet d\u00e9sormais \r\n      les noms des candidats.\r\n\r\n19:51:05:22  19:51:09:05\r\n       -Il y a une surprise.\r\n\r\n19:51:09:07  19:51:11:20\r\n     C'est un ticket \u00e0 trois.\r\n\r\n19:51:11:22  19:51:14:17\r\n           Le Tessinois,\r\n        c'est Norman Gobbi.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:17:10\r\n            Le Romand,\r\n        c'est Guy Parmelin.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:19:16\r\n           L'Al\u00e9manique,\r\n        c'est une surprise,\r\n\r\n19:51:19:18  19:51:23:02\r\n       c'est Thomas Aeschi.\r\n\r\n19:51:23:04  19:51:29:04\r\n      -Merci, Pierre-Olivier.\r\n\r\n19:51:29:20  19:51:35:07\r\n   -C'est donc Heinz Brand qui est\r\nle candidat al\u00e9manique du ticket UDC.\r\n\r\n19:51:36:06  19:51:39:20\r\n-Thomas Aeschi, c'est la candidature\r\n surprise qui est mont\u00e9e en fl\u00e8che.\r\n\r\n19:51:40:19  19:51:42:15\r\n  -Ambitieux, efficace, jeune.\r\n\r\n19:51:42:20  19:51:46:19\r\nArr\u00eat sur images sur Thomas Aeschi,\r\n    36 ans, originaire de Zoug,\r\n\r\n19:51:47:00  19:51:48:18\r\n  et consultant en entreprise.\r\n\r\n19:51:48:23  19:51:52:19\r\n     Une carri\u00e8re toute trac\u00e9e,\r\nune licence en sciences \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:51:53:00  19:51:57:23\r\npuis un Master en administration\r\n  publique \u00e0 Harvard aux USA.\r\n\r\n19:51:58:04  19:52:02:10\r\n  De l'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9conomie,\r\n  mais aussi pour les voyages.\r\n\r\n19:52:02:14  19:52:05:16\r\n    Etudiant, Thomas Aeschi\r\n passe un semestre en Malaisie,\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:07:11\r\n    puis un autre en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:12:02\r\nCe premier lieutenant \u00e0 l'arm\u00e9e est\r\nentr\u00e9 au Conseil national en 2011.\r\n\r\n19:52:12:07  19:52:15:05\r\nLe socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire\r\n        le conna\u00eet bien,\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:17:14\r\n        pour avoir si\u00e9g\u00e9\r\n     avec lui en commission.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:19:16\r\nVoil\u00e0 son avis sur le personnage.\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:21:06\r\n       -Au niveau personnel,\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:23:19\r\n  tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n19:52:24:00  19:52:32:01\r\n     Mais au niveau politique,\r\ntr\u00e8s conservateur et ultra-lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:34:09  19:52:36:00\r\n   -Un homme ambitieux aussi.\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:39:11\r\n     M\u00eame si ce printemps,\r\n lors d'une \u00e9mission satirique,\r\n\r\n19:52:39:15  19:52:42:15\r\n         il jure ne pas\r\ns'int\u00e9resser au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:43:04  19:52:45:04\r\n -Je ne suis pas du tout int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n19:52:45:09  19:52:46:21\r\n      par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:47:02  19:52:51:01\r\n  C'est ma premi\u00e8re l\u00e9gislature \u00e0\r\n Berne, c'est beaucoup de travail.\r\n\r\n19:52:51:06  19:52:53:11\r\n         Malheureusement,\r\n        beaucoup de choses\r\n\r\n19:52:53:16  19:52:56:00\r\n       prennent une mauvaise\r\n      direction en politique,\r\n\r\n19:52:56:05  19:52:58:11\r\n   et il faut un engagement fort\r\n           du Parlement.\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:01:05\r\n   -T.Aeschi est un jeune UDC\r\n        version manager,\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:02:20\r\n  mais qui appr\u00e9cie le terrain.\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:04:17\r\nIl aime les randonn\u00e9es et le ski.\r\n\r\n19:53:04:22  19:53:08:15\r\n  Et \u00e0 ceux qui le trouveraient\r\n trop \u00e9loign\u00e9 du monde agricole,\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:13:22\r\n  il rappelle qu'il a pass\u00e9 son\r\nenfance dans la campagne zougoise.\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:22:11\r\n       -Pierre-Olivier Volet,\r\nest-ce que le Romand a des chances ?\r\n\r\n19:53:22:12  19:53:28:12\r\n  On pense que c'est l'Al\u00e9manique\r\n          qui va gagner.\r\n\r\n19:53:28:15  19:53:30:05\r\n   -L'Al\u00e9manique part en favori.\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:32:10\r\n        Mais Thomas Aeschi,\r\n        c'est une surprise.\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:34:07\r\n      L'UDC prend un risque.\r\n\r\n19:53:34:09  19:53:39:05\r\n  Thomas Aeschi, c'est quelqu'un\r\n   qui va diviser le Parlement.\r\n\r\n19:53:39:07  19:53:41:02\r\n   Il est lib\u00e9ral et pinailleur.\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:46:08\r\n        Il a la r\u00e9putation \r\n        d'\u00eatre intelligent.\r\n\r\n19:53:46:10  19:53:50:00\r\n Il saura trouver les mots justes\r\npour convaincre les parlementaires\r\n\r\n19:53:50:02  19:53:53:01\r\n       lors des auditions.\r\nIl a l'avantage d'\u00eatre al\u00e9manique.\r\n\r\n19:53:53:03  19:53:55:14\r\n Le si\u00e8ge est a priori al\u00e9manique.\r\n\r\n19:53:55:16  19:53:59:10\r\nUn Tessinois aurait aussi sa chance.\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:02:05\r\nMais si la figure de Thomas Aeschi\r\n          est trop dure,\r\n\r\n19:54:02:07  19:54:05:06\r\n      on ne sait pas comment\r\n  l'homme de la Lega Norman Gobbi\r\n\r\n19:54:05:08  19:54:09:01\r\n      pourrait les rassurer.\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:13:01\r\n     C'est l\u00e0 o\u00f9 Guy Parmelin\r\npourrait tirer son \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:19:03\r\n Avec sa personnalit\u00e9 plus ronde.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:23:18\r\n   Mais il y a d\u00e9j\u00e0 deux Romands\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:54:23:20  19:54:26:11\r\n        Tout reste ouvert.\r\n\r\n19:54:26:13  19:54:30:19\r\n   Avec les pr\u00e9cautions d'usage:\r\n   il y a souvent des surprises.\r\n\r\n19:54:30:21  19:54:36:16\r\n       Notamment l'\u00e9lection\r\n    d'Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:40:10\r\n       -Le prochain \u00e9pisode,\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:48:12\r\nc'est l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      le 9 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n19:54:52:02  19:54:55:15\r\n  -Le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au \r\n Conseil des Etats a lieu dimanche\r\n\r\n19:54:55:15  19:54:58:14\r\n         pour les cantons\r\n      d'Argovie et de Zurich.\r\n\r\n19:54:59:19  19:55:02:11\r\n     -Au march\u00e9 de Zofingue,\r\n     il est plut\u00f4t discret.\r\n\r\n19:55:02:15  19:55:06:08\r\nPourtant, le pr\u00e9sident du PLR doit\r\n lutter pour une place aux Etats.\r\n\r\n19:55:06:12  19:55:09:10\r\n     Sa retenue est-elle due\r\n    \u00e0 l'accident de voiture ?\r\n\r\n19:55:09:19  19:55:11:03\r\n       -C'est dans la t\u00eate.\r\n\r\n19:55:11:08  19:55:14:15\r\n     Mais je n'en parle plus.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:17:17\r\n         -Philipp Mueller\r\n     \u00e9tait absent jusqu'ici.\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:22:18\r\n    En septembre, il blesse\r\nune jeune fille sur son scooter.\r\n\r\n19:55:22:22  19:55:27:00\r\nL'accident fait la une: il d\u00e9cide\r\n   de renoncer \u00e0 sa campagne.\r\n\r\n19:55:27:05  19:55:29:20\r\n           Il parlera\r\n   d'une somnolence au volant.\r\n\r\n19:55:30:01  19:55:35:22\r\nLe 18 octobre, l'Argovien doit faire\r\n  profil bas pour son propre sort.\r\n\r\n19:55:36:03  19:55:40:22\r\n       Troisi\u00e8me, d\u00e9pass\u00e9\r\n  par une socialiste et un UDC.\r\n\r\n19:55:41:03  19:55:43:21\r\nUn mois apr\u00e8s, il se veut confiant.\r\n\r\n19:55:44:08  19:55:46:11\r\n  -Maintenant, c'est une \u00e9lection\r\n\r\n19:55:46:16  19:55:48:16\r\n           majoritaire.\r\n\r\n19:55:48:21  19:55:51:22\r\n     C'est la t\u00eate qui compte.\r\n\r\n19:55:52:03  19:55:55:20\r\n     Apr\u00e8s, le deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:55:56:01  19:55:59:01\r\n     Je vais saisir ma chance.\r\n\r\n19:56:02:10  19:56:06:15\r\n -Les sondages laissent augurer\r\n une dure bataille avec l'UDC.\r\n\r\n19:56:06:20  19:56:08:21\r\n Bataille arbitr\u00e9e par le centre\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:12:10\r\n     qui pourrait d\u00e9tourner\r\n     des voix bourgeoises.\r\n\r\n19:56:12:23  19:56:15:22\r\n  -Il est trop \u00e0 droite pour moi.\r\n\r\n19:56:16:03  19:56:17:20\r\n       -Je sais pas encore.\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:20:19\r\n         L'important \u00e9tait\r\n     que P.Bruderer soit \u00e9lue.\r\n\r\n19:56:21:00  19:56:23:00\r\n       -Il va terminer 2\u00e8me.\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:26:16\r\n    -En face, l'UDC H.Knecht\r\n     compte sur son parti,\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:30:12\r\n  grand vainqueur au National \r\n avec 38 % des voix en Argovie.\r\n\r\n19:56:30:17  19:56:33:04\r\n      L'entrepreneur a vite\r\n       abr\u00e9g\u00e9 sa campagne.\r\n\r\n19:56:33:09  19:56:35:17\r\n La distinction avec P.Mueller ?\r\n\r\n19:56:36:03  19:56:38:02\r\n      -Un pr\u00e9sident de parti\r\n\r\n19:56:38:07  19:56:40:04\r\n       est un fid\u00e8le soldat.\r\n\r\n19:56:40:09  19:56:42:01\r\n        Il d\u00e9fend le parti.\r\n\r\n19:56:42:06  19:56:44:20\r\nOn veut des \u00e9lus proches du peuple.\r\n\r\n19:56:45:01  19:56:48:12\r\n   J'ai renonc\u00e9 \u00e0 des fonctions\r\n         administratives.\r\n\r\n19:56:49:07  19:56:51:16\r\n    -Le verdict des Argoviens\r\n          est attendu.\r\n\r\n19:56:51:21  19:56:55:18\r\n  Leur choix pourrait bousculer\r\n  la hi\u00e9rarchie du PLR suisse.\r\n\r\n19:57:02:05  19:57:04:11\r\n        -Belle, intrigante,\r\n        dangereuse parfois.\r\n\r\n19:57:04:15  19:57:07:04\r\n      La montagne a toujours\r\n      inspir\u00e9 les artistes.\r\n\r\n19:57:07:08  19:57:10:11\r\n    A Bulle, une galerie expose\r\n  un si\u00e8cle de peinture alpestre.\r\n\r\n19:57:10:15  19:57:13:08\r\n      Des toiles o\u00f9 l'homme \r\n     est pratiquement absent,\r\n\r\n19:57:13:12  19:57:16:00\r\n       pour laisser la place\r\n       \u00e0 la majest\u00e9 du lieu.\r\n\r\n19:57:17:00  19:57:20:05\r\n     -Un si\u00e8cle de montagne\r\n      couch\u00e9 sur la toile.\r\n\r\n19:57:20:10  19:57:24:11\r\n      Tour \u00e0 tour mena\u00e7ante,\r\ninqui\u00e9tante ou image de la puret\u00e9.\r\n\r\n19:57:24:15  19:57:32:08\r\nDans cette galerie, 45 peintres ont\r\nd\u00e9clin\u00e9 ce th\u00e8me entre 1890 et 1990.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:34:18\r\n    Inconnus pour la plupart.\r\n\r\n19:57:36:07  19:57:38:13\r\n-Je suis \u00e9merveill\u00e9 par la capacit\u00e9\r\n\r\n19:57:38:18  19:57:40:15\r\n    \u00e0 repr\u00e9senter la montagne.\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:43:14\r\n Ca va au-del\u00e0 de la photographie.\r\n\r\n19:57:43:19  19:57:49:12\r\n On entre dans une autre dimension\r\n         avec la peinture.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:57:15\r\n      -L'exposition d\u00e9bute\r\n\r\n19:57:57:20  19:58:01:14\r\navec cette repr\u00e9sentation du Cervin\r\n           de C.Collins.\r\n\r\n19:58:01:19  19:58:04:10\r\nLa nature dans sa beaut\u00e9 romantique\r\n\r\n19:58:04:14  19:58:08:06\r\n     telle que la d\u00e9couvrent\r\nles touristes anglais \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:58:08:15  19:58:09:15\r\n         -On est en phase\r\n\r\n19:58:09:20  19:58:11:07\r\n    de r\u00e9volution industrielle.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:15:02\r\n     Ces gens ont de l'argent\r\net veulent se donner des \u00e9motions.\r\n\r\n19:58:15:07  19:58:17:23\r\n  Cela se fait par la d\u00e9couverte\r\n       de terres inconnues.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:22:01\r\nEn Europe, la terre la moins connue\r\n   de l'\u00e9poque, c'est la Suisse.\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:26:10\r\n        -Dans ces terres,\r\n   peu de place pour l'humain.\r\n\r\n19:58:26:14  19:58:30:05\r\nUne vision reprise dans l'exposition\r\n     o\u00f9 la seule repr\u00e9sentation\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:34:10\r\nd'un homme est celle d'un vacher\r\n peint en 1912 par E.Gschwend.\r\n\r\n19:58:34:21  19:58:36:23\r\n-J'ai rarement fait des personnages\r\n\r\n19:58:37:04  19:58:38:08\r\n        dans mes tableaux.\r\n\r\n19:58:38:12  19:58:40:18\r\n        Je suis peut-\u00eatre\r\n      un peu trop id\u00e9aliste,\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:43:13\r\n mais je trouve que l'\u00eatre humain\r\n           fait tache.\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:48:07\r\n       Il faut le sugg\u00e9rer.\r\n\r\n19:58:49:02  19:58:51:08\r\n-L'homme s'efface, la montagne reste\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:54:19\r\n          pour devenir\r\n l'embl\u00e8me de l'identit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:58:56:05  19:58:58:21\r\n     -Le spectacle \"Champions\"\r\n        prend ses quartiers\r\n\r\n19:58:59:02  19:59:01:06\r\n           sur la Place\r\n     de la Riponne \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:05:14\r\n Il devait avoir lieu ce soir, mais\r\nla m\u00e9t\u00e9o a retard\u00e9 la manifestation.\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:08:03\r\nLe show rend hommage \u00e0 l'olympisme.\r\n\r\n19:59:08:08  19:59:12:09\r\n  G\u00e9raldine Genetti a pu acc\u00e9der\r\n  aux coulisses de l'\u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n19:59:15:07  19:59:22:03\r\n  -Lausanne c\u00e9l\u00e8bre les 100 ans\r\ndu Comit\u00e9 international olympique.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:29:16\r\n    Durant toute la semaine,\r\n      artistes et sportifs\r\n\r\n19:59:29:21  19:59:33:03\r\n          ont proc\u00e9d\u00e9\r\n aux r\u00e9glages de \"Champions !\",\r\n\r\n19:59:33:08  19:59:38:06\r\n    un spectacle qui promeut \r\n   les valeurs de l'olympisme.\r\n\r\n19:59:40:11  19:59:42:22\r\n-Je regarde les Jeux depuis petit.\r\n\r\n19:59:43:03  19:59:45:07\r\n Ce sont des \u00e9motions magnifiques.\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:49:17\r\nC'est \u00e0 chaque fois une r\u00e9jouissance.\r\n\r\n19:59:56:17  19:59:58:16\r\n  -Patiner sur de la musique live\r\n\r\n19:59:58:21  20:00:00:16\r\n     avec une violoncelliste,\r\n\r\n20:00:00:21  20:00:05:19\r\n      avec des percussions,\r\n   avec B.Baker, c'est g\u00e9nial !\r\n\r\n20:00:06:00  20:00:10:03\r\n     C'est vivant et spontan\u00e9.\r\n\r\n20:00:10:08  20:00:12:15\r\n   Ca met en avant nos qualit\u00e9s.\r\n\r\n20:00:12:20  20:00:17:08\r\n  On doit accorder les qualit\u00e9s\r\nde chacun pour trouver l'harmonie.\r\n\r\n20:00:20:18  20:00:24:10\r\n      -Ce spectacle raconte\r\nl'histoire d'un enfant d\u00e9couvrant\r\n\r\n20:00:24:14  20:00:28:08\r\nsa vocation de sportif en regardant\r\n     les Jeux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:00:28:12  20:00:31:07\r\n        Cette id\u00e9e sort\r\n  de la t\u00eate d'Olivier Dufour.\r\n\r\n20:00:31:19  20:00:33:08\r\n     -J'ai appris que c'\u00e9tait\r\n\r\n20:00:33:12  20:00:35:12\r\n le 100\u00e8me anniversaire du Comit\u00e9.\r\n\r\n20:00:35:17  20:00:38:23\r\n    Je me suis dit qu'il devait\r\n      y avoir des festivit\u00e9s.\r\n\r\n20:00:39:05  20:00:40:15\r\n        On m'a dit que non.\r\n\r\n20:00:40:20  20:00:47:18\r\n          Je me suis dit\r\nqu'il fallait faire quelque chose.\r\n\r\n20:00:47:23  20:00:51:19\r\n  Le Comit\u00e9 olympique \u00e0 Lausanne\r\na g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des carri\u00e8res, des r\u00eaves.\r\n\r\n20:00:52:00  20:00:53:12\r\n        Je me suis emport\u00e9.\r\n\r\n20:00:54:01  20:00:57:02\r\n    -Alors, il fallait cr\u00e9er\r\n    quelque chose d'in\u00e9dit.\r\n\r\n20:00:57:07  20:01:01:04\r\n   Un budget de 2 mios de frs,\r\n    une surface de projection\r\n\r\n20:01:01:09  20:01:05:12\r\n\u00e9quivalant \u00e0 15 \u00e9crans de cin\u00e9ma,\r\n retra\u00e7ant 100 ans d'olympisme.\r\n\r\n20:01:05:17  20:01:10:06\r\n Plus de 200 personnes sur sc\u00e8ne\r\n   dans une m\u00eame performance.\r\n\r\n20:01:10:18  20:01:13:17\r\n         -Ce projet allie\r\n      le sport et la musique.\r\n\r\n20:01:13:22  20:01:15:08\r\n       Il y a des parall\u00e8les\r\n\r\n20:01:15:12  20:01:18:11\r\ndans la pr\u00e9paration, dans la rigueur,\r\n\r\n20:01:18:15  20:01:20:19\r\n      dans l'esprit d'\u00e9quipe.\r\n\r\n20:01:21:00  20:01:26:01\r\nEnorm\u00e9ment de valeurs sont les m\u00eames.\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:30:15\r\n-Le plus gros d\u00e9fi est de partager\r\n\r\n20:01:30:20  20:01:33:09\r\n    ce que je vis sur la glace\r\n\r\n20:01:33:13  20:01:35:11\r\n        avec tout le monde.\r\n\r\n20:01:35:16  20:01:37:08\r\n      -Si on pouvait inspirer\r\n\r\n20:01:37:12  20:01:40:11\r\n  ne serait-ce que trois gamins,\r\n\r\n20:01:40:15  20:01:43:06\r\n          j'aurais r\u00e9ussi\r\n      quelque chose de grand.\r\n\r\n20:01:43:18  20:01:48:22\r\n-Musique, sport et po\u00e9sie envahiront\r\nla place de la Riponne ce week-end.\r\n\r\n20:02:00:15  20:02:05:21\r\n-Les trois candidats UDC en Conseil\r\n    f\u00e9d\u00e9ral sont Guy Parmelin,\r\n\r\n20:02:05:23  20:02:07:17\r\nl'al\u00e9manique Thomas Aeschi et Norman\r\n               Gobbi.\r\n\r\n20:02:07:17  20:02:12:05\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:02:12:10  20:02:13:17\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:02:14:03  20:02:19:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T19:23:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511475657", "title": "SO RAID SAINT-DENIS_RTS000000657807", "excerpt": "A la mosqu\u00e9e d'Annemasse, l'Imam a lanc\u00e9 dans son pr\u00eache un message de paix et de tol\u00e9rance apr\u00e8s les attentats terroristes de Paris du 13.11.2015. Les musulmans condamnent les attentats jihadistes. Toutes les mosqu\u00e9es de France ont fait de m\u00eame.", "remarks": "Extraits du film documentaire \"Non, ce n'est pas  moi\" du r\u00e9alisateur Fran\u00e7ois Berney."}, {"internalArchiveId": "AA1511475658", "title": "SO PRECHE COMMUN FRANCE_RTS000000657971", "excerpt": "Le conseiller national PS vaudois Roger Nordmann a \u00e9t\u00e9 choisi pour pr\u00e9sider le groupe parlementaire socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANNEMASSE"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "IMAM"], "sequenceIds": ["1483969"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475659", "durationSec": 31, "title": "SO NORDMANN CHEF SOCIALISTE_RTS000000658047", "excerpt": "A Estavayer-le-lac le Tribunal de la Broye a acquitt\u00e9 la polici\u00e8re qui avait \u00e9cras\u00e9 un pi\u00e9ton sur l'autoroute A1 en ao\u00fbt 2014. La famille du jeune homme de 23 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lors de l'accident avec la voiture de police annonce un probable recours.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["NORDMANN, ROGER", "LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475660", "title": "SO GENDARMETTE ACQUITTEE_RTS000000657780", "excerpt": "Philippe Receveur, le ministre  chef du D\u00e9partement de l'Environnement du canton du Jura a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 et siffl\u00e9 lors d'une s\u00e9ance d'information sur le d\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie \u00e9olienne dans le canton. La majorit\u00e9 des habitants des communes des Franches-Montagnes sont oppos\u00e9s \u00e0 la construction d'\u00e9oliennes.", "thematicGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "VOITURE DE POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475661", "title": "SO FUSILLADE BAMAKO_RTS000000658061", "excerpt": "Le spectacle \"Champions !\" est organis\u00e9 en l'honneur des 100 ans du CIO \u00e0 Lausanne avec le patineur St\u00e9phane Lambiel et le chanteur Bastian Baker. Ce spectacle a lieu sur la place de la Riponne de Lausanne avec plus de 400 artistes et figurants dont la violoncelliste Anna Minten et l'Atelier de danse Rudra B\u00e9jart, le tout sous la direction du cr\u00e9ateur metteur en sc\u00e8ne et artiste qu\u00e9b\u00e9cois Olivier Dufour.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511475662", "durationSec": 109, "title": "SO EOLIENNES JURA_RTS000000657802", "excerpt": "9 candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s par le groupe parlementaire UDC. Les responsables du parti et les membres du groupe parlementaire doivent maintenant d\u00e9signer les candidats qu'ils auront choisi.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BASSECOURT"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9OLIENNE"], "thematicPersons": ["RECEVEUR, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475663", "title": "SO COULISSES  CHAMPION_RTS000000657938", "excerpt": "Les terroristes islamistes jihadistes responsables des attentats de Paris du 13.11.2015 \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s d'armes de guerre. Il est facile de se procurer une kalachnikov sur internet ou chez des collectionneurs. Environ 4000 armes de guerre sont en circulation en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ART DU SPECTACLE"], "thematicPersons": ["BAKER, BASTIAN", "LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"], "thematicCorporations": ["CIO"], "sequenceIds": ["1484085"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475664", "durationSec": 89, "title": "SO CANDIDATS UDC_RTS000000658042", "excerpt": "Portrait du conseiller national UDC et candidat \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thomas Aeschi.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1482312"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475665", "durationSec": 95, "title": "SO BRUXELLES REUNION MINISTRES_RTS000000658005", "excerpt": "Une exposition de peintures de paysages des Alpes suisses se tient \u00e0 la Galerie La Distillerie de Bulle. L'exposition Swiss Alps pr\u00e9sente les tableaux de 45 peintres qui ont repr\u00e9sent\u00e9 les montagnes des Alpes suisses entre 1890 et 1990.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511475666", "title": "SO ARMES LOURDES_RTS000000657994", "excerpt": "En Suisse 1 enfant sur 5 est victime de maltraitance, physique, sexuelle ou psychologique. L'Association 1, 2, 3 Soleil, contre la Maltraitance des enfants et le Centre de consultation \"Les Bor\u00e9ales\" du CHUV recueillent les t\u00e9moignages des victimes de maltraitance et des parents maltraitant leur enfant.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["ARME PORTATIVE", "FUSIL D'ASSAUT", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["1482333"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475667", "durationSec": 93, "title": "SO AESCHI PORTRAIT_RTS000000657887", "excerpt": "Lors du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des Etats en Argovie, le pr\u00e9sident du PLR et candidat aux Etats Philipp Mueller fait profil bas. Apr\u00e8s l'accident de la route dans lequel il a bless\u00e9 une jeune femme en scooter en septembre il se pr\u00e9sente pour le Conseil des Etats face au candidat UDC et conseiller national Hansjoerg Knecht.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["AESCHI, THOMAS"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475668", "title": "FRIGO SWISS ALPS PAD_RTS000000650893", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE", "ALPES"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PEINTURE"], "sequenceIds": ["1484075"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475669", "title": "FRIGO MALTRAITANCE 3_RTS000000653734", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUTRY", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MALTRAITANCE"], "sequenceIds": ["1484058"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475670", "title": "FRIGO 2E TOUR CE ARGOVIE 03_RTS000000655867", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOFINGUE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["MUELLER, PHILIPP"], "thematicCorporations": ["PLR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512482233", "summary": "Christophe Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC zurichois, montant les escaliers arrivant en refusant de r\u00e9pondre aux questions des journalistes.  Candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral arrivant. Itw Norman Gobbi, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw Heinz Brand, conseiller national UDC grison. Itw Guy Parmelin, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw Thomas Hurter, conseiller national UDC. Itw Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan UDC.", "id": "1482312", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "PARMELIN, GUY", "FREYSINGER, OSKAR"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482250", "summary": "Plateau : itw Ren\u00e9 Schwok professeur institut europ\u00e9en, UNIGE.", "id": "1482329"}, {"internalArchiveId": "AA1512482254", "summary": "Archives enqu\u00eate et perquisition suite aux attentats terroristes de Paris du 13.11.2015.\nItw J\u00e9r\u00f4me Pierrat , journaliste. Pages internet de sites vendant des armes, kalachnikov et AK 47.", "id": "1482333", "visualThemes": ["ARME PORTATIVE", "FUSIL D'ASSAUT"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483830", "summary": "Mohamed Bousekri, Imam d'Annemasse, pr\u00eachant.\nItw Mohamed Bousekri, Imam d'Annemasse.\nHommes musulmans \u00e9coutant pr\u00eache de l'Imam.\nFemmes musulmanes priant.\nItw de rue.", "id": "1483969", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "IMAM"], "visualGeographicals": ["AMBILLY", "ANNEMASSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483935", "summary": "Extraits du film documentaire \"Non, ce n'est pas  moi\" du r\u00e9alisateur Fran\u00e7ois Berney. Itw Fran\u00e7ois Berney r\u00e9alisateur et pr\u00e9sident de l'association 1,2,3...Soleil.\nItw Alessandra Duc Marwood, p\u00e9dopsychiatre, Centre de consultation Les Bor\u00e9ales du CHUV.", "id": "1484058", "visualThemes": ["MALTRAITANCE"], "visualGeographicals": ["LUTRY", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483952", "summary": "Tableaux et peintures de paysages de montagnes des Alpes suisses expos\u00e9s \u00e0 la Galerie La Distillerie de Bulle.\nItw Christian Dupr\u00e9, responsable Galerie La Distillerie.\nItw Serge Rossier, historien.\nItw Jean-Ren\u00e9 Rossier, peintre.", "id": "1484075", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PEINTURE"], "visualGeographicals": ["BULLE", "ALPES", "MONTAGNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483962", "summary": "Patineur artistique St\u00e9phane Lambiel et chanteur Bastian Baker r\u00e9p\u00e9tant pour le spectacle \"Champions !\" en l'honneur des 100 ans du CIO \u00e0 Lausanne.\nItw chanteur Bastian Baker.\nItw patineur St\u00e9phane Lambiel.\nVioloncelliste Anna Minten jouant du violoncelle lors de r\u00e9p\u00e9tition pour spectacle \"Champions !\".\nItw Olivier Dufour, metteur en sc\u00e8ne concepteur du spectacle \"Champions !\".", "id": "1484085", "visualThemes": ["ART DU SPECTACLE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BAKER, BASTIAN", "LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629192", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021727", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C5C76EED-6C00-42A2-8E1E-7D0F0C765F9C", "internalArchiveId": "C5C76EED-6C00-42A2-8E1E-7D0F0C765F9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9,  Sp\u00e9cialiste des groupes d'intervention des polices cantonales;Hugues Moutouh, pr\u00e9fet, conseiller sp\u00e9cial du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur sous la pr\u00e9sidence de Nicolas Sarkozy;Pierre Ballester, auteur de plusieurs enqu\u00eates sur le dopage et grand sp\u00e9cialiste des ann\u00e9es Armstrong;Stanislas Wawrinka,  joueur de tennis vaudois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/MULTI CP SOMMARUGA PAPIER ANALYSE) La menace n'a pas augment\u00e9 en Suisse depuis les attentats de Paris.\r\nSimonetta Sommaruga l'a dit hier.\r\nElle est venue faire le point sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe dispositif mis en place au lendemain des attentats est simplement maintenu...\r\nAucune mesures suppl\u00e9mentaires donc...pas m\u00eame le renforcement des effectifs aux fronti\u00e8res.\r\npourtant souhait\u00e9 par la classe politique...\r\nNon hier, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est content\u00e9 d'expliquer pourquoi le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider...\r\nUne configuration plut\u00f4t in\u00e9dite...\r\nThibaut Schaller...\r\n  MAG 59''\r\n((Et pas question non plus d'inscrire le terrorisme dans le code p\u00e9nal suisse pour le punir plus s\u00e9v\u00e8rement...comme le propose le PLR. Une commission du conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier de suspendre l'examen de cette initiative parlementaire. pour attendre les r\u00e9sultats d'autres projets en cours.))\r\n(D2/SUITE ATTENTATS : ETAT DE PREPARATION DES POLICES SUISSES PAPIER INTEGRE) ...des citoyens suisses et des \u00e9lus qui s'interrogent..\r\n***Nos forces de l'ordre auraient-elles les moyens d'effectuer des interventions anti-terroristes comparables \u00e0 celle men\u00e9es \u00e0 Paris?\r\nleurs capacit\u00e9s d'interventions ont \u00e9t\u00e9 amlior\u00e9es ces derni\u00e8res d\u00e9cennies mais des points d'interrogation subsistent...\r\nsur l'\u00e9quipement des polices cantonales mais pas seulement.\r\nMathieu Cupelin.\r\n  MAG 1'22\r\n((La police est-elle capable de g\u00e9rer une situation d'attaque terroriste multiple? Cette question, le d\u00e9put\u00e9 PDC genevois Vincent Maitre, vient de la d\u00e9poser \u00e0 l'attention du Conseil d'Etat.\r\nParmi ses objets d'inqui\u00e9tude, l'\u00e9quipement des policiers genevois, qui ne leur permettrait pas d'affronter efficacement des terroristes lourdement arm\u00e9s. \r\nDe m\u00eame, la brigade d'intervention serait \u00e0 m\u00eame de se d\u00e9ployer pour un plan dit AMOK, \u00e0 savoir une tuerie dans un point donn\u00e9, mais pas de riposter \u00e0 plusieurs actes simultan\u00e9s.\r\nAutre \u00e9cueil, d\u00fb au f\u00e9d\u00e9ralisme. Le fait d'avoir des polices cantonales, et non une nationale, pourrait nuire \u00e0 une intervention massive et efficacement coordonn\u00e9e. \r\nFaux, r\u00e9pond Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9. Sp\u00e9cialiste des groupes d'intervention des polices cantonales, il souligne la qualit\u00e9 de la formation et de leur collaboration.\r\nDuvillard\r\nUne source polici\u00e8re reconna\u00eet cependant qu'il serait bien difficile de mettre sur pied un dispositif n\u00e9cessitant autant de forces sur autant de temps qu'\u00e0 Paris. Une question de moyens, et donc de choix politiques, en p\u00e9riode de vaches maigres budg\u00e9taires.))\r\nEt puisqu'on parle de choix politique...\r\nPas question non plus d'inscrire le terrorisme dans le code p\u00e9nal suisse pour le punir plus s\u00e9v\u00e8rement...comme le propose le PLR. Une commission du conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier de suspendre l'examen de cette initiative parlementaire. pour attendre les r\u00e9sultats d'autres projets en cours.\r\n(D3/SUITE ATTENTATS : LE VIRAGE SECURITAIRE ITV MOUTOUH PAPIER INTEGRE) ***La Suisse pragmatique...qui ne veut pas prendre de d\u00e9cisions \u00e0 la va-vite...\r\nUne position qui tranche avec celle de la France...\r\nLa France en \u00e9tat d'urgence...le parlement examine aujourd'hui la prolongation de cette mesure jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier...\r\nla France qui renforce ses mesures de s\u00e9curit\u00e9.\r\nEt pourtant, elle n'en fait pas assez. \r\nC'est l'avis du pr\u00e9fet Hugues Moutouh, conseiller sp\u00e9cial du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur sous la pr\u00e9sidence de Nicolas Sarkozy. \r\nD'apr\u00e8s ce haut fonctionnaire, les mesures annonc\u00e9es par Fran\u00e7ois Hollande - le renforcement des effectifs de police et l'intensification des frappes contre Daech en Syrie et en Irak- ne sont pas \u00e0 la hauteur de la menace. \r\nJean-Claude Galli...d\u00e9cortique la critique.\r\n  MAG 1'40\r\n((Pour le pr\u00e9fet Moutouh, qui s'est mis aujourd'hui en disponibilit\u00e9 de la R\u00e9publique pour cr\u00e9er sa propre entreprise de conseils, l'arsenal juridique dont disposent la France pour combattre le terrorisme n'est plus adapter \u00e0 la situation actuelle. Il milite en faveur d'un dispositif permettant aux services de l'\u00c9tat d'appr\u00e9hender les individus dangereux avant m\u00eame qu'ils ne passent \u00e0 l'acte...\r\nOff2\r\nPour Hugues Moutouh, le pouvoir fran\u00e7ais se trouve d\u00e9sormais au pied du mur. Si Fran\u00e7ois Holande, comme il l'affirme, entend poursuivre une guerre impitoyable contre Daech, il va devoir en assumer les cons\u00e9quences politiques sur le plan int\u00e9rieur, notamment en ce qui concerne l'exercice des libert\u00e9s publiques Jean-Claude Galli, pour RTSInfo, Paris))\r\n(00/ENQU\u00caTE LE POINT PAPIER) Paris o\u00f9 le procureur a fait le point sur l'enqu\u00eate et l'assaut d'hier \u00e0 St-Denis...\r\nParis o\u00f9 une question subsiste:\r\n***Qu'est-il advenu d'Abdelhamid Abaaoud, le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Paris? \r\nL'incertitude demeure.  Le djihadiste belge ne figure pas parmi les huit personnes interpell\u00e9s lors de l'assaut hier \u00e0 Saint-Denis, en banlieue parisienne. Et, Jordan Davis, le procureur de Paris nune 'est pas en mesure de confirmer s'il est parmi les terroristes tu\u00e9s dans ce raid . non plus.\r\nNon et pourtant. les autorit\u00e9s avaient bien es indices selon lesquels Abdelhadi Abaaoud \u00e9tait dans cet appartement. D'o\u00f9 cette descente massive hier.  \r\nIncertitude aussi quant \u00e0 l'autre homme tr\u00e8s recherch\u00e9 ce matin, Salah Abdeslam. l'homme qui serait le huiti\u00e8me auteur des attentats de Paris.  \r\nIl \u00e9tait vu pour la derni\u00e8re fois vers la Belgique. Est-il retourn\u00e9 \u00e0 Saint-Denis ? Myst\u00e8re.  \r\nQuant \u00e0 raid \u00e0 Saint Denis. Fran\u00e7ois Molins parle d'au moins deux personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es. \r\nImposible de dire qui \u00e0 ce stade. \r\nLe procureur, tr\u00e8s prudent,  attend que les corps soient formellement idnetifi\u00e9s.  \r\nOr ce travail de constation est, selon lui, assez compliqu\u00e9. Car cette bombe a pas mal endommag\u00e9 l'appartement. \r\nEt il a fallu renforcer les murs pour pouvoir poursuivre le travail. \r\nRELANCE: Jordan, selon le procureur, ce raid \u00e0 Saint Denis a stopp\u00e9 une nouvelle cellule terroriste qui pr\u00e9parait des attentats.  \r\nFran\u00e7ois Molins. a parl\u00e9 de commando terroriste pr\u00eat \u00e0 passer \u00e0 l'acte. \r\nUn commando qui disposait d'une puissance du feu impressionnant. \r\nLe procurueur a compt\u00e9 5000 munitions utilis\u00e9es lors du raid hier. \r\n.... \r\nEt un v\u00e9ritable arsenal de guerre.  (fin parole) \r\nJordan Davis, merci...\r\nHier vous vous \u00eates rendus \u00e0 St-Denis sur les lieux de l'assaut...\r\nOn entendra votre reportage dans une dizaine de minutes...\r\n(Br\u00e8ve attaques couteau et passeport) Et la France a trouv\u00e9 un autre moyen de compliqu\u00e9 le retour des djihadistes en Europe. \r\nImposer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne le contr\u00f4le syst\u00e9matique des passeports des ressortissants europ\u00e9ens qui entrent et sortent de l'Espace Schengen. \r\nParis en fera la demande demain \u00e0 Bruxelles...\u00e0 la r\u00e9union d'urgence des ministres de l'int\u00e9rieur des 28.\r\nA retenir encore...cette agression contre un enseignant d'une \u00e9cole juive...poignard\u00e9 hier \u00e0 Marseille par 3 hommes qui ont exhib\u00e9 un tee-shirt estampill\u00e9 Daesh...et prof\u00e9r\u00e9 des menaces antis\u00e9mites.\r\nLa police est \u00e0 leur trousse...\r\n(23/USA FIN ESTA POUR UE? PAPIER) ***Et pendant ce temps aux Etats-Unis aussi on discute passeport...Les Etat-Unis s'interrogent: et si des djihadistes se cachaient parmi les visiteurs europ\u00e9ens?\r\nc'est en tout cas la crainte de plusieurs \u00e9lus...qui plaident pour une restriction des conditions d'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain. Ils veulent carr\u00e9ment revoir le syst\u00e8me qui permet aux citoyens de plusieurs pays de rendre visite \u00e0 Oncle Sam sans visa. \r\nEt les Suisses sont concern\u00e9s, comme nous l'explique, Philippe Revaz...\r\n PAPIER\r\n(Br\u00e8ve Italie) Le 11 septembre et maintenant le 13 novembre...\r\nLes attentats de Paris qui poussent l'Italie \u00e0 renforcer sa s\u00e9curit\u00e9 autour des sites historiques et touristiques de Rome et Milan. \r\nLe Vatican, la Cathedrale de Milan, la Scala aussi...\r\nDes cibles possibles pour les djihadistes, selon le FBI qui a averti l'Italie...\r\n(22/NV DIRECTEUR AMA, ITV BALLESTER) Dans l'actualit\u00e9 3 lettres aussi: AMA.\r\n***Pour agence mondiale anti-dopage!\r\nL'AMA qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de \"destituter\" l'agence russe antidopage en la d\u00e9clarant non conforme. suite au scandale de dopage institutionnalis\u00e9. \r\nCons\u00e9quence: la Russie ne peut plus organiser d'\u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux.\r\nEt puis l'AMA r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 reprendre \u00e0 sa charge les contr\u00f4les anti-dopage dans le monde entier...\r\n***L'Ama qui sera dirig\u00e9e par un Suisse, romand qui plus est!\r\nl'avocat lausannois Olivier Niggli. \r\nNomm\u00e9 hier directeur de l'agence mondiale anti-dopage.\r\nIl entrera en fonction en juin. \r\nEt il devra se donner les moyens d'\u00e9pingler les tricheurs.\r\nC'est l'avis de Pierre Ballester (bal\u00e9st\u00e8re)auteur de plusieurs enqu\u00eates sur le dopage et grand sp\u00e9cialiste des ann\u00e9es Armstrong.\r\nPierre Ballest\u00e8re avec Alain Th\u00e9voz. \r\n***Et vous entendrez la motivation du principal int\u00e9ress\u00e9, Olivier Niggli, dans un instant. Il nous accord\u00e9 une interview hier apr\u00e8s sa nomination.\r\n(20/TENNIS WAWRINKA-FERRER ITV WAWRINAK) Lui n'est plus qu'\u00e0 une victoire des demi-finales aux Masters de Londres.\r\nStan Wawrinak s'est rattrap\u00e9 hier en battant l'espagnol David Ferrer.\r\n7-5 6-2. \r\net ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, il a du se faire violence.\r\nProchain obstacle: Andy Murray demain. \r\nla d\u00e9faite n'est pas permise. \r\nQuant \u00e0 Roger, vous le retrouverez cet apr\u00e8s-midi \u00e0 15h sur RTS2 face au japonais Kei Nishikori.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve antibiotique) M\u00e9decine humaine, v\u00e9t\u00e9rinaire, agriculture et environnement: le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier (mercredi) une strat\u00e9gie nationale pour lutter contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques, un probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique selon lui. En Suisse, il y aurait d\u00e9j\u00e0 plusieurs centaines de personnes qui meurent chaque ann\u00e9e parce que ces m\u00e9dicaments n'ont plus d'effets sur elles. Un programme de recherche dot\u00e9 de 20 millions compl\u00e8te ces directives. \"C'est peu, mais un premier pas\" pour le professeur  Didier Pittet, m\u00e9decin chef du service de pr\u00e9vention des infections aux HUG....\r\n(Br\u00e8ve Russie dopage) Dans l'actualit\u00e9 3 lettres aussi: AMA.\r\n***Pour agence mondiale anti-dopage!\r\nl'AMA qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de \"destituter\" l'agence russe antidopage en la d\u00e9clarant non conforme. suite au scandale de dopage institutionnalis\u00e9. \r\nCons\u00e9quence: la Russie ne peut plus organiser d'\u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux.\r\nEt puis l'AMA r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 reprendre \u00e0 sa charge les contr\u00f4les anti-dopage dans le monde entier...\r\n***L'Ama qui sera dirig\u00e9e par un Suisse! Un vaudois!\r\n(Br\u00e8ve FIFA+Tennis) Succ\u00e8s important pour Stan Wawinka hier au Masters.Le vaudois en battant en deux manches l'espagnol David Ferrer 7/5,6/2 s'est donn\u00e9 le droit de croire encore aux demi-finales.Pour ce faire il devra battre le britannique Andy Murray vendredi.Toutefois en raison d'un d\u00e9but de match difficile Stan Wawrinka \u00e0 du se faire violence pour l'emporter.\r\nExtro:A 15h Roger Federer affronte le japonais Kei , \u00e0 suivre sur RTS 2 \r\n(Actualis\u00e9 avec recours, d\u00e9claration de Platini)\r\nZURICH, 18 novembre (Reuters) - Sepp Blatter et de Michel\r\nPlatini ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s de leur demande visant \u00e0 faire annuler\r\nla suspension provisoire de 90 jours que leur a inflig\u00e9e la\r\ncommission d'\u00e9thique de la Fifa, annonce mercredi l'instance du\r\nfootball mondial, mais le Fran\u00e7ais a fait part de son intention\r\nde contester cette d\u00e9cision devant le Tribunal arbitral du sport\r\n(Tas).\r\nLe pr\u00e9sident de la Fifa et le pr\u00e9sident de l'UEFA (la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne) ont \u00e9t\u00e9 suspendus le 7 octobre dernier\r\npour 90 jours au moins. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 la suite de\r\nl'ouverture par la justice suisse d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre\r\nBlatter li\u00e9e notamment au versement en 2011 de deux millions de\r\nfrancs suisses (1,8 million d'euros) \u00e0 Platini pour une mission\r\nr\u00e9alis\u00e9e entre 1998 et 2002", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7246325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7246343", "ece-7246325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-26T06:32:19Z", "speechToTexts": ["26.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nPremi\u00e8res c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [95%] :\r\nLa Suisse sto\u00efque face \u00e0 la menace terroriste, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne : pas question de faire de l'activisme politique le dispositif actuel suffit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [96%] :\r\nOui, mais en cas de beau temps seulement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [90%] :\r\nC'est la critique que l'on entend nos polices serait incapable de riposter \u00e0 plusieurs actes simultan\u00e9s comme vendredi \u00e0 Paris, alors m\u00e9thode Cauet ou pragmatisme toute helv\u00e9tique, pas s\u00fbr que cela rassure les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [95%] :\r\nLa prudence du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui tranche avec l'activisme justement du gouvernement fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [92%] :\r\nLa France qui n'en finit pas de renforcer ses mesures de s\u00e9curit\u00e9, et pourtant, elle n'en fait pas assez, c'est l'avis d'un haut fonctionnaire, ex- conseiller de Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [88%] :\r\nRoss, poser la question : quelle quelle r\u00e9ponse La France doit -elle apporter aux attentats qui l'ont touch\u00e9 au-del\u00e0 de ces op\u00e9rations polici\u00e8res, les seuls riposte de l'aviation fran\u00e7aise sur le fief du groupe \u00c9tat islamique de Raqqa en Syrie seront -elles suffisantes \u00e0 enrayer le terrorisme, l'invit\u00e9 du journal ce matin est un grand connaisseur du Proche-Orient et surtout la Syrie, le journaliste et ancien otage Georges Malbrunot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [92%] :\r\nLa France, o\u00f9 une question hante les esprits : o\u00f9 est pass\u00e9 le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats apr\u00e8s l'assaut hier \u00e0 Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [85%] :\r\nSaint-Denis o\u00f9 les habitants parlent tous de la guerre, Jordane Davis, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, a d\u00e9couvert des gens sous le choc, reportage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [90%] :\r\nEt pendant ce temps, les \u00e9lus am\u00e9ricains s'interrogent et si et si des djihadistes se cachaient parmi les touristes europ\u00e9ens alors pour limiter les risques, ils veulent r\u00e9introduire les demandes de VISA, voire m\u00eame supprim\u00e9 le fameux programme esta cons\u00e9quence possible, encore plus de paperasserie pour les touristes, y compris les Suisses dans l'actualit\u00e9 aussi 3 Lettre \u00e0M.A. pour agence mondiale antidopage, elle sera dirig\u00e9e par un Suisse d\u00e9but au mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [86%] :\r\nOui Suisse romande qui plus est, et m\u00eame lausannois avocat Olivier Niggli c'est son nom, vous l'entendrez, impressionnant, il se dit tr\u00e8s, tr\u00e8s motiv\u00e9 par sa fonction, dire que le boulot ne manque pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [94%] :\r\nLa menace n'a pas augment\u00e9 en Suisse depuis les attentats de Paris Simonetta Sommaruga l'a dit hier, elle est venue faire le point sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le dispositif mis en place au lendemain des attentats de Paris est simplement maintenu aucune mesures suppl\u00e9mentaires donc, pas m\u00eame le renforcement des effectifs aux fronti\u00e8res pourtant souhait\u00e9 par la classe politique non hier la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est content\u00e9 d'expliquer pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider une configuration plut\u00f4t in\u00e9dite Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [91%] :\r\nC'est assez rare qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9sente devant la presse, sans d\u00e9cision annonc\u00e9es Simonetta Sommaruga a voulu adresser un signal \u00e0 la population, pas besoin de changer ou de renforcer le dispositif s\u00e9curitaire quand il fonctionne, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait flanqu\u00e9 d'un secr\u00e9taire d'\u00c9tat et de 2 chefs d'office responsable 3 de la migration de la police f\u00e9d\u00e9rale et de la justice, elle a longuement d\u00e9taill\u00e9 rappeler les mesures d\u00e9j\u00e0 en place, les \u00e9changes internationaux auxquels participent les services secrets, les enregistrements de migrants au quotidien l'engagement des polices cantonales sur le terrain mais aussi les patrouilles de gardes fronti\u00e8res questionn\u00e9 d'ailleurs \u00e0 ce sujet, Simonetta Sommaruga a estim\u00e9 que oui la discussion des effectifs devaient \u00eatre men\u00e9es au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais qu'il ne fallait pas prendre de d\u00e9cisions h\u00e2tives une politique assez singuli\u00e8re, en regard de celle des pays voisins comme la France qui annonce l'embauche de milliers de fonctionnaires dans les services de s\u00e9curit\u00e9, on verra si cette politique des petits Pasos helv\u00e9tique sera vraiment r\u00e9pondre aux craintes de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [84%] :\r\nLa population et ces \u00e9lus qui s'interrogent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nNos forces de l'ordre auraient \u00e9t\u00e9 les moyens d'effectuer des interventions anti- terroristes comparables \u00e0 celle men\u00e9es \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [86%] :\r\nEh bien, leurs capacit\u00e9s d'intervention ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9es ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, mais des points d'interrogation subsistent sur l'\u00e9quipement des polices cantonales notamment mais pas seulement : Mathieu Cupidon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [95%] :\r\nLa police est -elle capable de g\u00e9rer une situation d'attaque terroriste multiple, cette question, le d\u00e9put\u00e9 PDC Genevois Vincent Ma\u00eetre vient de la d\u00e9poser \u00e0 l'attention du Conseil d'\u00c9tat parmi ses objets d'inqui\u00e9tude : l'\u00e9quipement des policiers Genevois qui ne leur permettrait pas d'affronter efficacement des terroristes lourdement arm\u00e9s, de m\u00eame la brigade d'intervention serait \u00e0 m\u00eame de se d\u00e9ployer pour un plan dit \u00e0, \u00e0 savoir une tuerie dans un point donn\u00e9 mais pas de riposter \u00e0 plusieurs actes simultan\u00e9s autre \u00e9cueil d\u00fb au f\u00e9d\u00e9ralisme, le fait d'avoir des polices cantonales et non une nationale pourrait nuire \u00e0 une intervention massive et efficacement coordonn\u00e9e, faux r\u00e9pond Andr\u00e9 Duvillard d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, sp\u00e9cialiste des groupes d'intervention des polices cantonales, il souligne la qualit\u00e9 de la formation et de leur collaboration. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:39) [85%] :\r\nIls sont n\u00e9s, je rappelle d\u00e9couvertes et inventions sur des actes terroristes, qui ont lieu dans les ann\u00e9es 70 et puis au fil des ans \u00e9videmment et se sont adapt\u00e9s ce soir Lucullus \u00e9videmment de la m\u00eame menace mais aussi \u00e0 l'\u00e9volution va dire des de de l'adversaire par rapport aux moyens qui l'utilise donc \u00e9videmment on ne peut pas toujours pr\u00e9tendre \u00eatre au top du top, mais je crois que la Suisse dans ce cadre -l\u00e0 parfaitement suivi, on va dire l'\u00e9volution de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [94%] :\r\nUne source polici\u00e8re reconna\u00eet cependant qu'il serait bien difficile de mettre sur pied un dispositif avec autant de force sur autant de jours qu'\u00e0 Paris, une question de moyens, et donc de choix politiques en p\u00e9riode de vaches maigres budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [96%] :\r\nEt puisqu'on parle de choix politique, celui d'une commission du Conseil des \u00c9tats qui ne veut pas inscrire le terrorisme dans le code p\u00e9nal suisse pour le punir plus s\u00e9v\u00e8rement, c'est une proposition du PLR, la commission a donc d\u00e9cid\u00e9 de suspendre l'examen de cette initiative parlementaire pour attendre les r\u00e9sultats d'autres projets en cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nLa Suisse pragmatique qui ne veut pas prendre de d\u00e9cision \u00e0 la va-vite, c'est une position qui tranche beaucoup avec celle de la France mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [94%] :\r\nFrance en \u00e9tat d'urgence, le parlement fran\u00e7ais examinent d'ailleurs aujourd'hui la prolongation de cette mesure jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier, la France qui renforce ses mesures de s\u00e9curit\u00e9, et pourtant, elle n'en fait pas assez, c'est l'avis du pr\u00e9fet Hugues ou conseiller sp\u00e9cial du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, sous la pr\u00e9sidence de Nicolas Sarkozy presse aux fonctionnaires, les mesures annonc\u00e9es par Fran\u00e7ois Hollande, \u00e0 savoir le renforcement des effectifs de police et l'intensification des frappes contre Daesh en Syrie et en Irak, h\u00e9 bien, ces mesures ne sont pas \u00e0 la hauteur de la menace Jean-Claude Galli d\u00e9cortique la critique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [92%] :\r\nPour le pr\u00e9fet Moutot qui s'est mis aujourd'hui en disponibilit\u00e9 de la R\u00e9publique pour cr\u00e9er sa propre entreprise de conseils, l'arsenal juridique dont dispose la France pour combattre le terrorisme n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 la situation actuelle, il milite en faveur d'un dispositif permettant aux services de l'\u00c9tat d'appr\u00e9hender des individus dangereux avant m\u00eame qu'ils ne passent \u00e0 l'acte, je crois que, il faut s'orienter vers un r\u00e9gime juridique beaucoup plus pr\u00e9ventif, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t un r\u00e9gime administratif et non pas un r\u00e9gime p\u00e9nal il faut donner la possibilit\u00e9 aux pouvoirs administratifs d'intern\u00e9s \u00e0 titre pr\u00e9ventif des individus que l'on pense dangereuses mais contre lesquels on n'a pas forc\u00e9ment tous les \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels qui nous permettraient de l'incarc\u00e9rer de fa\u00e7on judiciaire pour une moto de pouvoir fran\u00e7ais se trouve d\u00e9sormais au pied du mur si Fran\u00e7ois Hollande, comme il l'affirme, entend poursuivre une guerre impitoyable contre Daesh, il va devoir en assumer les cons\u00e9quences politiques sur le plan int\u00e9rieur, notamment en ce qui concerne l'exercice des libert\u00e9s publiques, on doit se montrer beaucoup plus vigilants donc fermer les fronti\u00e8res se livrer \u00e0 un contr\u00f4le extr\u00eamement pr\u00e9cis des individus qui qui passent les fronti\u00e8res, \u00e7a c'est le 1er point ensuite, bien \u00e9videmment, il faut se dire que si on fait la garde ext\u00e9rieure, il faut se pr\u00e9parer \u00e0 ce qu'ils nous fassent la guerre chez nous, donc il faut prendre des mesures, un arsenal l\u00e9gislatif contraignant en mati\u00e8re de libert\u00e9 mais qui nous permettra bien \u00e9videmment de mieux nous prot\u00e9ger d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais sont -ils pr\u00eats \u00e0 accepter une certaine limitation de leurs droits et des libert\u00e9s publiques pour vaincre ce qui, aujourd'hui, les attaques, cette question sera sans aucun doute au coeur de la prochaine campagne \u00e9lectorale pr\u00e9sidentielle qui s'annonce Jean-Claude Galli pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [87%] :\r\nParis, o\u00f9 une question subsiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [92%] :\r\nOui qui est -il advenu d'Abdelhamid Abaaoud : le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [91%] :\r\nParis un nouvel imp\u00f4t, l'incertitude demeure sur cette question le djihadiste belge ne figure pas parmi Les 8 personnes interpell\u00e9es lors de l'assaut hier \u00e0 Saint-Denis, en banlieue parisienne et de Jordane Davis, le procureur de Paris n'est pas en mesure de confirmer s'il est parmi les terroristes tu\u00e9s dans serait d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [92%] :\r\nNon, et pourtant, les autorit\u00e9s avaient bien des indices selon lesquels Abdelhamid Abaaoud d'\u00e9t\u00e9 bien dans cet appartement 12 cette descente massive hier incertitude aussi quant \u00e0 l'autre homme tr\u00e8s recherch\u00e9, ce matin, Salah Abdeslam, l'homme qui serait le huiti\u00e8me auteur des attentats de Paris, il a \u00e9t\u00e9 vu la derni\u00e8re fois, vers la Belgique Est- il retourn\u00e9 vers \u00e0 Saint-Denis myst\u00e8re quant \u00e0 ce raid, au nord de Paris, Fran\u00e7ois Molins se parlent d'au moins 2 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, impossible de dire qui, \u00e0 ce stade, le procureur tr\u00e8s prudent attend que les corps soient formellement identifi\u00e9, or ce travail de constatation et selon lui assez compliqu\u00e9 car cette bombe a pas mal endommag\u00e9 l'appartement le plancher s'est effondr\u00e9 et il a fallu renforcer les murs pour pouvoir poursuivre sur ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [95%] :\r\nJordane, selon le procureur, ce raid \u00e0 Saint Denis a stopp\u00e9 une nouvelle cellule terroriste qui pr\u00e9parait des attentats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:14) [86%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Molins \u00e7a parl\u00e9 de commando terroriste pr\u00eat \u00e0 passer \u00e0 l'acte, un commando qui disposait d'une puissance du feu impressionnante, hein, le procureur a compt\u00e9 5000 munitions utilis\u00e9es hier par les forces de l'ordre lors du raid des policiers \u00e9taient confront\u00e9s \u00e0 des terroristes lourdement arm\u00e9s entre armes d'assaut explosif \u00e0 v\u00e9ritable arsenal de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [93%] :\r\nJordane Davis, merci, vous \u00e9tiez en Direct de Paris hier, vous vous \u00eates rendus \u00e0 Saint-Denis, sur les lieux de l'assaut, on entendra votre reportage dans une dizaine de minutes la France qui a trouv\u00e9 un autre moyen de compliqu\u00e9 le retour des djihadistes en Europe, imposer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le contr\u00f4le syst\u00e9matique des passeports des ressortissants europ\u00e9ens qui entrent et sortent de l'espace Schengen paris en fera la demande demain \u00e0 Bruxelles \u00e0 la r\u00e9union d'urgence des ministres de l'int\u00e9rieur des 28 et \u00e0 retenir encore dans l'actualit\u00e9 cette agression contre un enseignant d'une \u00e9cole juive poignard\u00e9 hier \u00e0 Marseille par 3 hommes, ces hommes ont exhib\u00e9 un t-shirt estampill\u00e9 Daesh ils ont aussi prof\u00e9r\u00e9 des menaces antis\u00e9mites, la police est \u00e0 leurs trousses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [89%] :\r\nPendant ce temps, aux \u00c9tats-Unis aussi, on discute, passeport, les \u00c9tats-Unis, qui s'interrogent et si des djihadistes se cachaient parmi les visiteurs europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [96%] :\r\nC'est en tout cas la crainte de plusieurs \u00e9lus qui plaident pour une restriction des conditions d'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain, ils veulent carr\u00e9ment revoir le syst\u00e8me qui permet aux citoyens de plusieurs pays de rendre visite \u00e0 Oncle Sam sans VISA et les Suisses sont concern\u00e9s, comme nous l'explique Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:37) [90%] :\r\nApr\u00e8s les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, ce sont les touristes europ\u00e9ens qui inqui\u00e8te le monde politique am\u00e9ricain, les citoyens de 38 pays dont la Suisse sont exempt\u00e9s de VISA pour se rendre aux \u00c9tats-Unis et se contente de remplir ce fameux formulaire Estaque les voyageurs connaissent bien mais pour plusieurs s\u00e9nateurs am\u00e9ricains, ce n'est plus suffisant leurs propositions en sont au stade embryonnaire, mais elles sont port\u00e9es par les \u00e9lus des 2 camps, la plus concr\u00e8te vient du S\u00e9nat, elle consiste \u00e0 exiger un VISA de tous visiteurs europ\u00e9ens qui auraient visit\u00e9 l'Irak ou la Syrie durant les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'entr\u00e9e pr\u00e9vue de la Pologne dans le programme d'exception de visas pourrait \u00eatre retard\u00e9e au vu du climat actuel, le candidat r\u00e9publicain de Paul va plus loin et veut purement et simplement ce programme ces propositions devraient rencontrer l'opposition du pr\u00e9sident Obama, qui plaidait r\u00e9cemment encore pour accueillir au contraire davantage de touristes l'intensit\u00e9 des rapports entre Europe et \u00c9tats-Unis rendrait aussi toute restriction difficilement applicable, mais le d\u00e9bat, rappelle que les attentats de Paris ont eu l'impact ici d'un \u00e9v\u00e9nement am\u00e9ricain il occupe tout l'espace m\u00e9diatique et politique de quoi rappeler que les conditions d'acc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 restreinte apr\u00e8s un certain 11 septembre 2001 Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [95%] :\r\nLe 11 septembre et maintenant le 13 novembre les attentats de Paris qui poussent l'Italie \u00e0 renforcer sa s\u00e9curit\u00e9 autour des sites historiques et touristiques de Rome et Milan le Vatican, la cath\u00e9drale de Milan, la Scala aussi des cibles possibles pour les djihadistes, selon le FBI qui a averti l'Italie dans l'actualit\u00e9, 3 lettres \u00e9galement \u00e0M.A. pour agence mondiale antidopage l'AMA, qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de destituer l'agence russe antidopage en la d\u00e9clarant non conforme, suite au scandale de dopage, que l'on sait, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien, la Russie ne peut plus pour l'instant, organiser d'\u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux et puis l'AMA r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 reprendre \u00e0 sa charge les contr\u00f4les anti- dopage dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [96%] :\r\nEt puis l'AMA, qui sera dirig\u00e9e donc par un Suisse, un Suisse Romand, qui plus est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:32) [96%] :\r\nC'est l'avocat lausannois : Olivier Niggli nomm\u00e9 hier directeur de l'Agence mondiale antidopage, il entrera en fonction en juin et il devra se donner les moyens d'\u00e9pingler les tricheurs, c'est l'avis de Pierre Ballester, auteur de plusieurs enqu\u00eates sur le dopage et grand sp\u00e9cialiste des ann\u00e9es Armstrong. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:48) [87%] :\r\nLa M \u00e0 l'Agence mondiale antidopage fonctionne avec des dividendes, c'est bien normal, avec de l'argent, son budget actuel est de l'ordre de 25 millions dollars c'est m\u00eame pas le montant d'un transfert d'un joueur de football m\u00e9t\u00e9o, donc c'est effectivement c'est une pochette quand il s'agit de piloter de gouverner, de pr\u00e9venir peut-\u00eatre ect et de contr\u00f4ler tous les contr\u00f4les antidopage toutes les politiques anti- dopage sur toute la plan\u00e8te, toutes les disciplines sportives en \u00e0 peu pr\u00e8s une soixantaine dans le monde, \u00e7a c'est le 1er Point et puis c'est aussi son mode de financement pour l'heure, est partag\u00e9 \u00e0 part \u00e9gale entre les \u00c9tats signataires de la et le CIO, le comit\u00e9 international olympique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [95%] :\r\nMais les voleurs ont toujours une longueur d'avance sur les gendarmes. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:29) [83%] :\r\nOui, je suis pas pessimiste pass\u00e9 noir sur cette question, c'est aujourd'hui, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est le cas, ce sera toujours le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [92%] :\r\nPierre Ballester, avec Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [95%] :\r\nEt on entendra la motivation du du principal int\u00e9ress\u00e9, c'est le nouveau patron de l'AMA, Olivier Niggli dans un instant, dans quelques minutes nous accord\u00e9 une interview hier juste apr\u00e8s sa nomination. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [92%] :\r\nEt lui n'est plus qu'\u00e0 une victoire des demi- finales aux Masters de Londres Stan Vavrinka s'est rattrap\u00e9 hier en battant l'espagnol David Ferrer 7 5 6 2 et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, le Vaudois a du se faire violence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:01) [85%] :\r\nJ'avais pour objectif vraiment d\u00e8s le d\u00e9but de la d\u00e9faite, faire durer un maximum les \u00e9changes pour pour que \u00e7a me fasse mal que soit est dur avec moi- m\u00eame, c'\u00e9tait vraiment mon but, j'ai fait quand m\u00eame pas mal de fraudes, j'\u00e9tais j'\u00e9tais \u00e9nerv\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a parce que j'ai pas le choix que de que de l'accepter parce qu'apr\u00e8s la performance de il y a 2 jours, je peux penser d'imp\u00f4ts \u00e0 tout de suite bien jouer mon but c'\u00e9tait vraiment que \u00e7a soit une dure physiquement que \u00e7a fasse mal et que \u00e7a montage de trop penser que \u00e7a me \u00e7a m'oblige \u00e0 me battre et \u00e0 dire : OK, bon maintenant ceux qui veulent gagner tu vas le chercher, c'est un peu ce qui s'est pass\u00e9, a pu, j'ai pu dicter le jeu, j'ai pu retrouver les sensations que que j'avais \u00e0 l'entra\u00eenement, j'ai pu monter au filet, j'plus je suis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des salles, \u00e7a a vraiment \u00e0 jouer mon jeu, pas l\u00e0, enfin, je suis tr\u00e8s content du 2\u00e8me set. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:41) [89%] :\r\nProchaine adversaire Andy Murray demain Stan Vavrinka r\u00e9pondait \u00e0 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en en main Herv\u00e9 Borsier la d\u00e9faite n'est pas permise hein pour Stan demain face \u00e0 Andy Murray et puis Roger si vous avez envie de le retrouver, branchez -vous sur RTS de cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures il affronte le japonais Kei il Nishikori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:00) [94%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal aujourd'hui pour ce matin nuageux le long du Jura et au nord du Plateau, un peu plus de soleil dans les Pr\u00e9alpes et sur le plateau assez ensoleill\u00e9 en Valais le ciel va devenir tr\u00e8s nuageux, d'ici la fin de l'apr\u00e8s- midi, des pr\u00e9cipitations d\u00e8s ce soir et surtout cette nuit au maximum 14 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-19T06:31:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0BF86E5-9881-4FD2-8851-78673B4A10C0", "internalArchiveId": "D0BF86E5-9881-4FD2-8851-78673B4A10C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Verte Marie Garnier pr\u00e9sidera le Conseil d'Etat fribourgeois en 2016", "publicationDate": "2015-11-19T00:00:00Z", "summary": "La Verte Marie Garnier pr\u00e9sidera le Conseil d'Etat fribourgeois en 201612h30 Fribourg Marie Garnier\r\nA Fribourg, il aura fallu 2 tours de scrutin hier pour que Marie Garnier soit \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat fribourgeois. La ministre verte a subi un camoufletde la part du Grand Conseil. Du jamais vu \u00e0 Fribourg, Delphine Gendre, et qui n'arrive pas par hasard...\r\nOui, effectivement... le canton de Fribourg est \u00e0 l'aube d'une ann\u00e9e politiquement importante. Il y aura des \u00e9lections cantonales \u00e0 l' automne, et visiblement la droite a voulu donner un signal \u00e0 la ministre en charge des insitutions, de l'agriculture et des for\u00eats. Avec seulement 53 voix sur 93 bulletins valables, et deux tours de scrutin, Marie Garnier doit se contenter d'une \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence bien modeste...  Que ce soit  le PLR, le PDC que l'UDC, autrement dit l'entente bourgeoise au complet, ne se privent pas de critiquer le bilan de l'\u00e9cologiste.  Son style, ses faux-pas aussi, ont \u00e9t\u00e9 largement relay\u00e9s dans la presse depuis son \u00e9lection surprise en 2011.  Il y a eu aussi une communication confuse, on peut citer par exemple le dossier Grangeneuve qui reste, un point noir de son mandat . Des \u00e9l\u00e9ments qui vraissemblablement fragilisent sa r\u00e9\u00e9lection l'an prochain... la droite unie montre elle un app\u00e9tit certain pour le si\u00e8ge de l'\u00e9cologiste.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7246351", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Verte Marie Garnier pr\u00e9sidera le Conseil d'Etat fribourgeois en 2016 / 12H30_2015-11-19T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 19.11.2015"], "alternativeSummary": ["Il aura fallu deux tours de scrutin mercredi pour que Marie Garnier soit \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat fribourgeois. La ministre verte a subi un camouflet de la part du Grand Conseil, du jamais vu \u00e0 Fribourg."], "variantIds": ["ece-7246351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T10:07:29Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nR\u00e9publicain \u00e0 Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent et il aura fallu 2 tours de scrutin hier pour que Marie Garnier soit \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois la ministre verte a subi un camouflet de la part du Grand Conseil du jamais vu \u00e0 Fribourg Delphine Gendre et qui n'arrive d'ailleurs pas par hasard : oui, effectivement, le canton de Fribourg est \u00e0 l'aube d'une ann\u00e9e politiquement importante, il y aura des \u00e9lections communales puis cantonales \u00e0 l'Automne, et visiblement, la droite a voulu donner un signal \u00e0 la ministre en charge des institutions de l'agriculture et des for\u00eats, avec seulement 53 voix sur 93 bulletins valables et 2 tours de scrutin, Marie Garnier doit se contenter d'une \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence bien modeste, que ce soit le PLR, le PDC o\u00f9 l'UDC, autrement dit l'entente bourgeoise au complet, les partis de droite ne se sont pas priv\u00e9s de critiquer le bilan de la de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, son Style, ses faux- pas aussi ont \u00e9t\u00e9 largement relay\u00e9es dans la presse depuis son \u00e9lection surprise en 2011 il y a eu aussi quelques probl\u00e8mes de communication, on peut citer par exemple le dossier Grangeneuve, qui reste un point noir de son mandat, des \u00e9l\u00e9ments qui vraisemblablement fragilisent sa r\u00e9\u00e9lection l'an prochain, en tout cas la droite unie montre, elle, un app\u00e9tit certain pour le si\u00e8ge de l'\u00e9cologiste, les explications d'\u00c9ric de Fribourg de Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-19T11:59:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DED3D98-0D3C-4F64-8FA4-A29F1179CB09", "internalArchiveId": "9DED3D98-0D3C-4F64-8FA4-A29F1179CB09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Ravel, \u00e9v\u00eaque des arm\u00e9es;Christian L\u00fcscher, Conseiller aux Etats PLR GE;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats socialiste genevoise;Nicoletta della Valle, directrice de la FedPol;Michel Jaccard, sp\u00e9cialiste du financement d'entreprises\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/PAPIER I CORNAZ) La Russie va-t-elle d\u00e9ployer des troupes sur le terrain en Syrie? Les soup\u00e7ons ne cessent de grandir, avec l'intenfication de ses frappes et sa possible collaboration avec la France pour lutter contre le terrorisme... Des soup\u00e7ons accentu\u00e9s hier par des images diffus\u00e9es sur la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00e9tat russe. On y voit une carte qui laisse supposer qu'une unit\u00e9 d'artillerie russe est pr\u00e9sente au centre de la syrie. Le Kremelin reste malgr\u00e9 tout formel, non, il n'y a pas d'interventions terrestre. Isabelle Cornaz\r\n(07/MUSULMANS DE L'ARMEE FRANCAISE ITV MGR RAVEL) Et si la Russie intensifie ses frappes en Syrie, c'est aussi le cas de la France. ces derni\u00e8res 72heures, 33 membres du groupe \u00e9tat islamique sont morts apr\u00e8s des attaques \u00e0 Raqa, fief des terroristes.\r\nEt les frappes vont encore augmenter.\r\nA la fin de la semaine, le porte-avions fran\u00e7ais Charles-de-Gaulle sera en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, pr\u00eat \u00e0 engager ses 26 avions en Syrie. Le ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense, Jean-Yves Le Drian l'a annonc\u00e9 hier\r\nLa France va donc d\u00e9ployer de gros moyens militaires, pour frapper plus fort encore le groupe Etat islamique.\r\nEt parmi les militaires fran\u00e7ais qui partent combattre, il y a de nombreux musulmans. Des hommes qui servent la R\u00e9publique selon Luc Ravel, l'\u00e9v\u00eaque des arm\u00e9es. Mais qui peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 combattre d'autres musulmans.\r\nDes propos recueillis par Jean-Claude Galli.\r\nLa lutte contre le terrorisme, la France a pu y assister hier \u00e0 Saint-Denis avec l'assaut men\u00e9 par la police dans un appartement. Et \u00e0 ce stade les questions restent nombreuses notamment celle-ci: le cerveau des attentats de Paris, Abdel-Amid Abaaoud figure-t-il parmi les deux personnes tu\u00e9es hier? Impossible pour l'instant de le savoir, les corps des suspecst n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Ce qui est en revanche presque s\u00fbr, c'est que les 8 personnes arr\u00eat\u00e9es ou les 2 tu\u00e9es pr\u00e9voyaient un nouvel attentat.\r\n(D1/PAS DE RENFORMENT ARSENAL LEGAL DS LUTTE CONTRE TERRORISME PAPIER INTEGRE) La lutte contre le terrorisme, la question \u00e9tait \u00e9galement d\u00e9battue hier en Suisse. Notamment \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats, qui estime que pour l'instant il est inutile de renforcer l'arsenal l\u00e9gal en la mati\u00e8re. Elle a refus\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de suspendre l'examen de l'initiative PLR qui demandait d'inscrire le terrorisme dans le code p\u00e9nal. Une d\u00e9cision qui a beaucoup fait r\u00e9agir \u00e9tant donn\u00e9 le contexte et les attentats de Paris il y a quelques jours. Muriel Ballaman. \r\n((Il est urgent d'attendre. La commission du Conseil des Etats veut voir les r\u00e9sutats des projets d\u00e9j\u00e0 en cours avant de prendre d'autres mesures. La loi permet d\u00e9j\u00e0 de punir les organisations terroristes ainsi que les projets de passage \u00e0 l'acte. Mais pour le PLR Christian L\u00fcscher, auteur de la proposition qui vise \u00e0 p\u00e9naliser le terrorisme, ce signal politique est dramatique. \r\nSON 18\"\r\nOr, pour la socialiste G\u00e9raldine Savary, cette initiative ne permet pas de r\u00e9soudre un point central du probl\u00e8me. \r\nSON 21\"\r\nTout est en cours donc, y compris la loi sur le renseignement - qui fait l'objet d'un referendum - et la loi sur la surveillance. Ces instruments suffisent selon la directrice de la FedPol Nicoletta della Valle. \r\nSON 13''\r\nLes s\u00e9nateurs font ainsi \u00e9cho au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui hier n'a eu qu'un mot d'ordre: pas d'activisme politique, m\u00eame apr\u00e8s les attentats de Paris))\r\nLa pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommarga a en effet pr\u00e9cis\u00e9 hier que la politique de s\u00e9curit\u00e9 du pays \u00e9tait suffisante et que de nouvelles mesures n'\u00e9taient pas n\u00e9cessaires. Pas question donc pour l'instant de renforcer par exemple les effectifs de garde-fronti\u00e8re\r\n(Swisscom) Swisscom a abus\u00e9 de sa position dominante dans le domaine des connexions \u00e0 haut d\u00e9bit...\r\nC'est en tous cas ce qu'estime la Comco qui sanctionne l'op\u00e9rateur... Le gendarme de la concurrence lui inflige une amende de pr\u00e8s de 8 millions de francs.\r\nSwisscom conteste cette d\u00e9cision...\r\n(D7/ENTREE EN BOURSE D'UNE \"LICORNE\" : SQUARE PAPIER INTEGRE) C'est l'une des entr\u00e9es en Bourse les plus attendues de l'ann\u00e9e aux Etats-Unis: celle aujourd'hui (jeudi) de Square, la soci\u00e9t\u00e9 de paiements mobiles de Jack Dorsey, par ailleurs patron de Twitter. Square fait partie de ce qu'on appelle les licornes, ces start-ups technologiques dont la valorisation d\u00e9passe le milliard de dollars. N\u00e9es dans la Silicon Valley californienne, elles essaiment jusqu'en Europe notamment. De plus en plus d'investisseurs ne jurent plus que par elles, alors que toutes n'ont pas forc\u00e9ment fait leurs preuves. Olivier Schorderet\r\n((Beaucoup sont encore d\u00e9ficitaires, ce qui ne les emp\u00eache pas d'appara\u00eetre comme le nouvel Eldorado. Mais attention: valorisation ne veut pas dire forc\u00e9ment raison. Associ\u00e9 de l'\u00e9tude Idest avocats, sp\u00e9cialiste notamment du financement d'entreprises, Michel Jaccard reste dubitatif devant cette inflation de licornes.  \r\n*\r\nL'entr\u00e9e en Bourse de Square va donc servir de r\u00e9v\u00e9lateur pour tous les acteurs du secteur \r\n*\r\nReste cette question, Michel Jaccard: faut-il craindre une bulle\r\n*\r\nSquare aujourd'hui, Airbnb ou Uber peut-\u00eatre demain: d'autres licornes pourraient bien \u00eatre tent\u00e9es par l'aventure de la Bourse.))\r\n(21/TENNIS WAWRINKA-FERRER PAPIER) En tennis, Stan Wawrinka a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9ciseuse victoire hier au Masters de Londres\r\nIl a battu l'espagnol David Ferrer en deux manches 7/5,6/2. Le vaudois qui n'avait pas droit \u00e0 la d\u00e9faite peu encore viser les demi-finales. Herv\u00e9 Borsier\r\nRoger Federer, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour les demis, joue lui contre le japonais Kei Nishikori cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 15h. Un match \u00e0 suivre sur RTS2\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7246320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-11-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-11-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7246339", "ece-7246320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-26T06:08:37Z", "speechToTexts": ["26.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n5 degr\u00e9s, il est 8 heures une sur la 1\u00e8re le journal Tania Barril et si la Russie avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ployer des troupes au sol en Syrie, c'est ce que laisse voir un reportage diffus\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, le Kremlin d\u00e9ment, mais la piste reste plausible, notre correspondance donc correspondante en Russie nous expliquera pourquoi pas, pas de nouvelles mesures en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 Simonetta Sommaruga estime que le dispositif en place en Suisse est suffisant, m\u00eame aux fronti\u00e8res et l'arsenal l\u00e9gal ne devrait pas non plus \u00eatre une commission du Conseil des \u00c9tats ne veut pas inscrire le terrorisme dans le code p\u00e9nal par tennis c'est un match de rattrapage hier pour Stan Vavrinka qui s'est impos\u00e9 face \u00e0 David Ferrer rattrapage apr\u00e8s son \u00e9chec contre Nadal, le Vaudois peut encore viser les demi- finales du Masters de Londres point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nLa Russie va -t-elle d\u00e9ployer des troupes sur le terrain en Syrie, les soup\u00e7ons ne cesse de grandir avec l'intensification de ses frappes et sa possible collaboration avec la France pour lutter contre le terrorisme des soup\u00e7ons accentu\u00e9s hier par des images diffus\u00e9es sur la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat russe, on y voit une carte qui laisse supposer qu'une unit\u00e9 d'artillerie russe est pr\u00e9sente au centre de la Syrie, le Kremlin reste malgr\u00e9 tout formel : non, il n'y a pas d'intervention terrestre Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [91%] :\r\nC'est un sujet sur une r\u00e9union entre Vladimir Poutine et le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, diffus\u00e9e par la cha\u00eene d'\u00c9tat chaque jeudi, on y voit une carte de la Syrie est un point entre hommes c'est Damas o\u00f9 est mentionn\u00e9 un acronyme militaire, faisant allusion \u00e0 une brigade d'artillerie russe, il s'agit d'une r\u00e9gion o\u00f9 les forces gouvernementales syriennes sont encercl\u00e9s par des groupes rebelles surprenante mention de cette brigade d'artillerie a \u00e9t\u00e9 reprise par certains m\u00e9dias russes mais, interrog\u00e9 sur la question, le porte- parole du Kremlin, continue d'affirmer que Moscou n'a pas d\u00e9ploy\u00e9 de soldats sur le terrain, naturellement, nous avons un contingent techniques li\u00e9s \u00e0 la maintenance de nos op\u00e9rations a\u00e9riennes en Syrie, mais pas de troupes au sol \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter Dmitri Peskov dans la ligne de ce que dit Vladimir Poutine depuis le d\u00e9but des frappes russes en Syrie, nous ne sommes pas sp\u00e9cialiste des cartes militaires, adressez -vous au minist\u00e8re de la D\u00e9fense a conclu le porte- parole du Kremlin, le 4 novembre les \u00c9tats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que les Russes auraient commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer du mat\u00e9riel terrestre, notamment des pi\u00e8ces d'artillerie pour appuyer les forces de Bachar El-Assad, mais sans publier de preuves Isabelle commun rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [94%] :\r\nEt si la Russie intensifie ses frappes en Syrie, c'est aussi le cas de la France ces derni\u00e8res 72 heures 33 membres du groupe \u00c9tat islamique sont morts apr\u00e8s des attaques \u00e0 Raqa, fief des terroristes, les frappes vont encore augmenter \u00e0 la fin de la semaine, le porte- avions fran\u00e7ais Charles-de-Gaulle sera en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, pr\u00eat \u00e0 engager ses 26 avions en Syrie, le ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense, Jean-Yves Le Drian, l'a annonc\u00e9 : la France va donc d\u00e9ployer de gros moyens militaires pour frapper plus fort encore, le groupe \u00c9tat islamique et parmi les militaires fran\u00e7ais qui partent combattre il y a de nombreux musulmans des hommes qui Servent la R\u00e9publique selon Luc Ravel, l'\u00e9v\u00eaque des arm\u00e9es mais qui peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 combattre d'autres musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me simplement que parmi nos soldats musulmans, certains ont donn\u00e9 leur vie pour la France, et voil\u00e0, \u00e0 l'instar de tous les autres, j'ai eu \u00e0 faire des obs\u00e8ques ou en tout cas, accompagn\u00e9 aussi des de nos soldats fran\u00e7ais et, h\u00e9 bien, ce qui est s\u00fbr et certain c'est le de risque aujourd'hui que nous avons et sur lequel nous sommes tr\u00e8s attentifs, c'est qu'il n'y avait pas de au sein m\u00eame de nos arm\u00e9es, un ph\u00e9nom\u00e8ne d'islamisation comme il y en a, c'est-\u00e0-dire des gens peut-\u00eatre un peu plus fragile qu'ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits ont port\u00e9 entre autres par le num\u00e9rique dans la folie de l'islamisme et qui alors qu'ils \u00e9taient des bons soldats d'un seul coup d'un seul parfois, enfin, commence \u00e0 s'int\u00e9grer dans des r\u00e9seaux islamistes etc etc et son comme litt\u00e9ralement empoisonn\u00e9es par cette vision une vision compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 que j'ai appel\u00e9 tout \u00e0 l'heure d\u00e9mentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Jean-Claude Galli, la lutte contre le terrorisme, les Fran\u00e7ais ont pu y assister concr\u00e8tement hier \u00e0 Saint-Denis avec l'assaut men\u00e9 par la police dans un appartement et, \u00e0 ce stade, les questions restent nombreuses, notamment celle -ci : le cerveau des attentats de Paris Abdelhamid ou figure -t-il parmi les 2 personnes tu\u00e9es hier impossible pour l'instant de le savoir, les corps des 2 suspects n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e, ce qui en revanche presque s\u00fbr, c'est que le 8 personnes arr\u00eat\u00e9es ou les 2 tu\u00e9es pr\u00e9voyaient un nouvel attentat hier en Suisse, il \u00e9tait aussi question de lutte contre le terrorisme, notamment \u00e0 la culture \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, il estime que pour l'instant, il est inutile de renforcer l'arsenal l\u00e9gal en la mati\u00e8re, elle a refus\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de suspendre l'examen de l'initiative PLR qui demandait d'inscrire le terrorisme dans le code p\u00e9nal, une d\u00e9cision qui a beaucoup fait r\u00e9agir, \u00e9tant donn\u00e9 le contexte \u00c9lisa Paris il y a quelques jours, Murielle la mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:36) [95%] :\r\nIl est urgent d'attendre, la commission du Conseil des \u00c9tats veut voir les r\u00e9sultats des projets d\u00e9j\u00e0 en cours avant de prendre d'autres mesures, la loi permet d\u00e9j\u00e0 de punir les organisations terroristes, ainsi que les projets de passage \u00e0 l'acte, mais pour le PLR, Christian L\u00fcscher, auteur de la proposition qui vise \u00e0 p\u00e9naliser le terrorisme ce signal politique est dramatique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:56) [87%] :\r\nMes chaussettes m'entendent cette initiative parlementaire d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9 par la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national et elle a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e sans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui fasse opposition, alors peut-\u00eatre que le Conseil des \u00c9tats est beaucoup plus intelligent que tout le monde, mais je crois que le message politique aujourd'hui est totalement d\u00e9sastreux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [93%] :\r\nOr, pour la socialiste G\u00e9raldine Savary, cette initiative ne permet pas de r\u00e9soudre un point central. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:20) [89%] :\r\nLe gros probl\u00e8me, aujourd'hui, quand on va s'occuper, c'est la question du financement du terrorisme et de ce point de vue -l\u00e0 cette initiative r\u00e9glait pas tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce probl\u00e8me une motion et a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par qui demande consid\u00e9rable de r\u00e9gler ce probl\u00e8me dans le code p\u00e9nal pour punir toute personne ou organisation qui financerait des activit\u00e9s terroristes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [93%] :\r\nTout est en cours, donc y compris la loi sur le renseignement qui fait l'objet d'un r\u00e9f\u00e9rendum et la loi sur la surveillance ces instruments suffisent, selon la directrice de la Fedpol Nicoletta della Valle et on a les instruments dont on a besoin et ce qui est important maintenant, c'est la collaboration et moi je constate que la collaboration entre les autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 soient sur un niveau f\u00e9d\u00e9ral soit cantonal, \u00e7a fonctionne bien, les s\u00e9nateurs font ainsi \u00e9cho au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui hier n'a eu qu'un mot d'ordre : pas d'activisme politique, m\u00eame apr\u00e8s les attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [94%] :\r\nLa pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga en effet pr\u00e9cis\u00e9 hier que la politique de s\u00e9curit\u00e9 du pays \u00e9tait suffisante et que de nouvelles mesures n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire, pas question donc pour l'instant de renforcer, par exemple, les effectifs de garde- fronti\u00e8res suisses comme a abus\u00e9 de sa position dominante dans le domaine des connexions \u00e0 haut d\u00e9bit, c'est en tout cas ce qu'estime la Comco, qui sanctionne l'op\u00e9rateur, le gendarme de la concurrence lui inflige une amende de pr\u00e8s de 8 millions de francs suisses comme conteste cette d\u00e9cision, c'est l'une des entr\u00e9es en Bourse les plus attendues de l'ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, celle aujourd'hui de Square, la soci\u00e9t\u00e9 de paiements mobiles de Jack Dorsey, par ailleurs patron de Twitter scolaire fait partie de ce qu'on appelle les licornes ces start-ups technologiques dont la valorisation d\u00e9passe le 1000000000 de dollars, n\u00e9 dans la Silicon Valley californienne, elles essaiment jusqu'en Europe, notamment de plus en plus investisseurs ne jurent plus que par elle, alors que toutes n'ont pas forc\u00e9ment fait leurs preuves : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:05) [92%] :\r\nBeaucoup sont encore d\u00e9ficitaires, ce qui ne les emp\u00eache pas d'appara\u00eetre comme le nouvel eldorado, mais attention valorisation ne veut pas dire forc\u00e9ment raison associ\u00e9 de l'\u00e9tude IDS d'avocats sp\u00e9cialiste notamment du financement d'entreprises Michel Jaccard reste dubitatif devant cette inflation de licornes. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:21) [86%] :\r\nVous en avez quelques-unes qui sont de v\u00e9ritables bijoux et puis d'autres qui suivent le mouvement kurde avoir d\u00e9montr\u00e9 l\u00e0 la preuve de leur valeur est -ce que vous arrivez \u00e0 convaincre quelques centaines d'investisseurs sur la base de documents pas voir pas un petit montrent des graphiques absolument fantastique, qui ne peuvent pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous devenez public vous entrez sur le march\u00e9 et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faut v\u00e9ritablement v\u00e9rifier si ce que vous pr\u00e9tendez avoir accompli n'a de la valeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:45) [97%] :\r\nL'entr\u00e9e en Bourse de Square va donc servir de r\u00e9v\u00e9lateur pour tous les acteurs du secteur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:50) [84%] :\r\nIls vont devoir fournir un certain nombre de renseignements sur leur fonctionnement d'\u00e9volution aussi dans un sens ou dans un autre de leurs performances lors de prochains mois est -ce que v\u00e9ritablement \u00e0 ce moment -l\u00e0, ceux qui ont mis de l'argent, pr\u00e9c\u00e9demment, c'est-\u00e0-dire en la soci\u00e9t\u00e9 a pris la valeur depuis, moi, moi j'ai mis l'argent ou, au contraire, c'est unique en qui se d\u00e9gonfle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:06) [94%] :\r\nReste cette question Michel Jaccard, faut -il craindre une bulle. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:09) [88%] :\r\nJ'en ai bien peur \u00e9videmment en Suisse, le probl\u00e8me est un petit peu diff\u00e9rent puisqu'on se perd en Suisse 17 que les investisseurs ne prennent pas assez de risques, mais par rapport \u00e0, \u00e0 ce qu'on peut voir du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, pour moi, il y a tr\u00e8s clairement des valorisations qui ne peuvent absolument pas se justifier, les investisseurs ont mettons autant d'argent dans des soci\u00e9t\u00e9s sans poser les v\u00e9ritables questions de fond que autre tenir la croissance d'un entreprise qui est vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre parce qu'elle ne fonctionne que par une injection d'argent mais non pas parce qu'elle a convaincu les march\u00e9s, qu'elle \u00e9tait essentielle au fonctionnement de service. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [90%] :\r\nSecou\u00e9e aujourd'hui RBM Hubert peut-\u00eatre demain d'autres licornes pourraient bien \u00eatre tent\u00e9s par l'aventure de la bourse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [94%] :\r\nEn tennis Stan Vavrinka d\u00e9crocher une pr\u00e9cieuse victoire hier au Masters de Londres, il a battu l'espagnol David Ferrer en 2 manches 7 5 6 2 le Vaudois, qui n'avait pas le droit \u00e0 la d\u00e9faite peu encore viser les demi- finales Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:01) [92%] :\r\nContrat rempli pour \u00e7a m'Vavrinka malgr\u00e9 un d\u00e9but de match poussif et subie face \u00e0 David Ferrer offensif et percutant, men\u00e9 4 1 le Vaudois a trouv\u00e9 les ressources mentales, puis dans le jeu pour revenir et s'adjuger la 1\u00e8re manche au forceps, le joueur de Saint-Barth\u00e9lemy a domin\u00e9 plus nettement la 2\u00e8me manche avec succ\u00e8s \u00e0 la cl\u00e9 qui lui permet de rester dans la course aux demi- finales, il devra battre vendredi AMD Morin pour assurer sa qualification et nous offrir peut-\u00eatre comme l'an dernier une demi- finale 100 pourcent suisse suisse mais on n'en est pas encore l\u00e0, le Vaudois devra entamer ses parties avec plus de conviction et commettre moins de fautes, hier, il a du se faire violence et lanc\u00e9 plusieurs fois sa raquette \u00e0 terre pour finalement rester dans la partie et remporter ce match Herv\u00e9 Borsier rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [98%] :\r\nEt Roger Federer, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9, lui, pour les demis joue contre le japonais Kei Nishikori cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures un match \u00e0 suivre sur RTS de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-19T07:14:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9BFF7B8-050C-4DFD-A532-D53BC72F300B", "internalArchiveId": "D9BFF7B8-050C-4DFD-A532-D53BC72F300B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2015-11-18T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat(Revue romande 6h45) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat, revue de presse suisse, scepticisme et inqui\u00e9tude toujours au sujet des r\u00e9ponses apport\u00e9es aux attentats de Paris\r\nL'activation de la clause de solidarit\u00e9 entre pays europ\u00e9ens -  certes c'est une premi\u00e8re au sein de l'Union, mais pour la plupart des journaux al\u00e9maniques, \u00e7a ne suffit pas: c'est une alliance light, rel\u00e8ve le Tageasanzeiger, si on la compare avec la clause d\u00e9ploy\u00e9e au sein des pays de l'OTAN,  apr\u00e8s le 11 septembre 2001.\r\nUn geste, rien de plus, commente pour sa part la Neue Luzerner zeitung. L'Europe reste d\u00e9munie face au terrorisme.   Ce qui compte avant tout, c'est une coop\u00e9ration entre la Russie, les Etats Unis et l'Europe pour ramener la paix en syrie. C'est plus important que la vengeance, estime le quotidien. Tandis que le Blick rappelle qu'il faut aussi la coop\u00e9ration de la Turquie, de l'Irak et des Emirats pour l'emporter sur Daech. Seule l'intelligence peut avoir raison de la terreur conclut le journal.\r\nLes terroristes n'ont jamais autant tu\u00e9. \r\nLe constat \u00e9mane du Global Terrorism Index, il est relev\u00e9 par Le Matin.\r\nAvec des chiffres inqui\u00e9tants: L'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 32'600 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, suite \u00e0 de telles attaques terroristes. \r\nC'est 80% de pluss qu'un au auparavant. \r\nA eux seuls, l'Etat islamique et Boko Haram sont responsables de plus de la moiti\u00e9 de ces victimes. \r\nSinon les journaux al\u00e9maniques reviennent largement sur le climat de peur cr\u00e9\u00e9e par ces attentats, climat illustr\u00e9 par l'annulation du match amical Allemagne- Pays bas, \u00e0 hannovre hier. La terreur a raison du football, la peur se r\u00e9pand ...titre par exemple le Blick. L'Europe est intimid\u00e9e, en une de la Bernerzeitung. L'ombre de paris atteint Hannovre, premi\u00e8re page de la NeueLuzernerzeitung.\r\n*** Et le temps d\u00e9crit comment la riposte s'organise c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Dominique Choffat\r\nLes Etats-Unis s'attaquent au porte-monnaie de l'Etat islamique. \r\nEt ils y sont d\u00e9j\u00e0 parvenus en partie, puisque depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les frappes sur des installations p\u00e9troli\u00e8res ont r\u00e9duit de moiti\u00e9 les revenus de Daesch. \r\nMais les Am\u00e9ricains ont d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, analyse le quotidien Le Temps. \r\nLundi, c'\u00e9tait une premi\u00e8re, lundi, l'aviation am\u00e9ricaine a bombard\u00e9 116 camions citernes, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Syrie et l'Irak.\r\n\u00e7a n'avait encore jamais \u00e9t\u00e9 fait, pour \u00e9viter tout risque aux civils. \r\nLa donne a chang\u00e9, depuis les attentats de Paris. \r\nCes camions-citernes appartiennent, pour la plupart, \u00e0 des r\u00e9seaux criminels.\r\n*** Quelques jours avant la d\u00e9signation du ticket final UDC pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a grenouille au sein du parti ...\r\nOui le Blick nous raconte ce matin qu'un des candidats \u00e9vinc\u00e9s, le shaffhouseois Thomas Hurter, n'a pas dit son dernier mot. Car il a des supporters au sein de son parti qui pourraient le remettre dans la course, lors de l'assemnl\u00e9e charg\u00e9e de d\u00e9signer le ticket final, vendredi. Par exemple l'argovien ulrich Giezendanner, ou encore la zurchoise Nathalie Rickli,  Sur le ticket final, il y aura sans doute le tessinois Norman Gobi et le vaudois Guy parmelin, croit savoir le Blick. Du coup la bataille sera particuli\u00e8rement rude c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, qui se dispute la derni\u00e8re place de ce ticket \u00e0 trois. Un ticket \u00e0 trois vu comme un emballage trompeur par de nombreux parlementaires, nous : en fait l'UDc veut placer son candidat al\u00e9manique.  Le zougoisThomas Aeschi est vu par la NZZ comme le Blick comme un favori s\u00e9rieux. \r\nCe combat qui se joue entre les candidats al\u00e9maniques de l'UDC, il en est aussi question dans 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nUn combat de g\u00e9n\u00e9ration, selon les quotidiens.\r\nLe v\u00e9t\u00e9ran, Heinz Brand, 60 ans, affronte le perdreau de l'ann\u00e9e, Thomas Aeschi, 36 ans.\r\nUn vieux renard, face \u00e0 un membre de la jeune rel\u00e8ve du parti. Le choc de deux parcours de vie.\r\nMais face \u00e0 ces deux favoris, un homme se tient en embuscade: le ministre nidwalien Res Schmid.\r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9, ce sera \u00e0 la fin de la semaine.\r\nLe Tagesanzeiger poursuit sa s\u00e9rie de portraits de conseillers f\u00e9d\u00e9raux en vue de l'\u00e9lection du gouvernement le 9 d\u00e9cembre prochain. Aujourd'hui , c'est  le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider Amman qui a droit \u00e0 sa pleine page: la fin de son mandat approche, et personne ne va le pleurer. Car le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR n'est jamais vraiment entr\u00e9 dans sa fonction. Il n'a jamais donn\u00e9 l'impression de quitter son ancen r\u00f4le de chef d'entreprise. ET sa r\u00e9ponse \u00e0 la crise du franc fort s'est souvent limit\u00e9e \u00e0 un verbe: analyser, analyser au lieu d'agir semble regretter le journal. \r\n*** Cette information nous concerne directement, \u00e0 la radio... La RTS supprime ses magasines religieux.\r\nLeur fin est annonc\u00e9e pour 2017: les \u00e9missions radio A vue d'esprit et Hautes fr\u00e9quences, et le magazine TV Faut pas croire. Tous les trois dispara\u00eetront des programmes, par soucis d'\u00e9conomie.\r\nC'est la consternation, du c\u00f4t\u00e9 des partenaires chr\u00e9tiens de la RTS. Une consternation relev\u00e9e par le quotidien La Libert\u00e9.\r\nIl faut dire que le moment est particuli\u00e8rement inopportun, alors que tant de questions se posent, en lien avec les religions, apr\u00e8s les tragiques \u00e9v\u00e9nements de Paris. \r\nLes premiers magasines religieux datent de 1964.\r\nAutre suppression maintenant, celle des notes \u00e0 l'\u00e9cole primaire. le canton de Lucerne franchit le pas. Apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 les redoublemements, ce canton de Suisse centrale  veut \u00e9liminer cette barri\u00e8re pour les \u00e9le\u00e8ves en difficult\u00e9, d\u00e8s 2017 - 2018, nous relate ce  matin la Neue Luzerner Zeitung. La f\u00e2iti\u00e8re des PME regrette que le canton choisisse la voie de la facilit\u00e9.\r\n*** on va dans le canton de vaud maintenant avec ces critiques contre le gouvernement vaudois ...\r\nIrresponsable. Le mot est fort, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par un \u00e9lu PLR au Grand conseil hier, Marc-Olivier Buffat.\r\nLes raisons de ce courroux: le manque d'engagement du conseil d'Etat vaudois, en faveur de Lavaux.\r\nLavaux patrimoine mondial, inscrit \u00e0 l'Unesco, une association qui se sent l\u00e2ch\u00e9e par le canton. \r\nAvec deux critiques majeures: l'absence d'aide financi\u00e8re p\u00e9renne, et le refus du gouvernement de faire si\u00e9ger un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au sein du comit\u00e9 de l'association responsable de la gestion du site.\r\nAvec ce constat de 24 heures: les autres cantons, qui ont des sites inscrits \u00e0 l'Unesco, ces autres cantons s'impliquent davantage.\r\n*** Et \u00e7a peut surprendre, mais les Genevois sont plus d\u00e9prim\u00e9s que les Suisses.\r\nUne enqu\u00eate l'indique dans la tribune de Gen\u00e8ve: pr\u00e8s d'un quart de la population du bout du lac d\u00e9clare souffrir de troubles psychiques. \r\n23%. C'est donc pluss que la moyenne de notre pays, qui se monte \u00e0 18%.\r\nPar probl\u00e8me psychique, on entend surtout d\u00e9pression. \r\nComment expliquer ces Genevois qui broient du noir? \r\nEh bien d'abord par les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage, qui p\u00e8sent sur le moral. Mais aussi par le surpoids, en forte hausse depuis 20 ans.\r\n*** Et on termine sur un succ\u00e8s d\u00e9j\u00e0 plan\u00e9taire, pas pr\u00eat de se tarir ... le prochain Star Wars ...\r\n...\r\n(Revue presse globale  6h45) Esther Coquoz, Dominique Choffat, revue de presse suisse, scepticisme et inqui\u00e9tude toujours au sujet des r\u00e9ponses apport\u00e9es aux attentats de Paris\r\nL'activation de la clause de solidarit\u00e9 entre pays europ\u00e9ens -  certes c'est une premi\u00e8re au sein de l'Union, mais pour la plupart des journaux al\u00e9maniques, \u00e7a ne suffit pas: c'est une alliance light, rel\u00e8ve le Tageasanzeiger, si on la compare avec la clause d\u00e9ploy\u00e9e au sein des pays de l'OTAN,  apr\u00e8s le 11 septembre 2001.\r\nUn geste, rien de plus, commente pour sa part la Neue Luzerner zeitung. L'Europe reste d\u00e9munie face au terrorisme.   Ce qui compte avant tout, c'est une coop\u00e9ration entre la Russie, les Etats Unis et l'Europe pour ramener la paix en syrie. C'est plus important que la vengeance, estime le quotidien. Tandis que le Blick rappelle qu'il faut aussi la coop\u00e9ration de la Turquie, de l'Irak et des Emirats pour l'emporter sur Daech. Seule l'intelligence peut avoir raison de la terreur conclut le journal.\r\nLe Matin - chiffres terrorisme\r\nSinon les journaux al\u00e9maniques reviennent largement sur le climat de peur cr\u00e9\u00e9e par ces attentats, climat illustr\u00e9 par l'annulation du match amical Allemagne- Pays bas, \u00e0 hannovre hier. La terreur a raison du football, la peur se r\u00e9pand ...titre par exemple le Blick. L'Europe est intimid\u00e9e, en une de la Bernerzeitung. L'ombre de paris atteint Hannovre, premi\u00e8re page de la NeueLuzernerzeitung.\r\nEt le temps d\u00e9crit comment la riposte s'organise c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Dominique Choffat\r\nle temps - p\u00e9trole\r\nQuelques jours avant la d\u00e9signation du ticket final UDC pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a grenouille au sein du parti ...\r\nOui le Blick nous raconte ce matin qu'un des candidats \u00e9vinc\u00e9s, le shaffhouseois Thomas Hurter, n'a pas dit son dernier mot. Car il a des supporters au sein de son parti qui pourraient le remettre dans la course, lors de l'assemnl\u00e9e charg\u00e9e de d\u00e9signer le ticket final, vendredi. Par exemple l'argovien ulrich Giezendanner, ou encore la zurchoise Nathalie Rickli,  Sur le ticket final, il y aura sans doute le tessinois Norman Gobi et le vaudois Guy parmelin, croit savoir le Blick. Du coup la bataille sera particuli\u00e8rement rude c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, qui se dispute la derni\u00e8re place de ce ticket \u00e0 trois. Un ticket \u00e0 trois vu comme un emballage trompeur par de nombreux parlementaires, nous : en fait l'UDc veut placer son candidat al\u00e9manique.  Le zougoisThomas Aeschi est vu par la NZZ comme le Blick comme un favori s\u00e9rieux. \r\nLe Temps  - conflit de g\u00e9n\u00e9ration\r\nLe Tagesanzeiger poursuit sa s\u00e9rie de portraits de conseillers f\u00e9d\u00e9raux en vue de l'\u00e9lection du gouvernement le 9 d\u00e9cembre prochain. Aujourd'hui , c'est  le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider Amman qui a droit \u00e0 sa pleine page: la fin de son mandat approche, et personne ne va le pleurer. Car le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR n'est jamais vraiment entr\u00e9 dans sa fonction. Il n'a jamais donn\u00e9 l'impression de quitter son ancen r\u00f4le de chef d'entreprise. ET sa r\u00e9ponse \u00e0 la crise du franc fort s'est souvent limit\u00e9e \u00e0 un verbe: analyser, analyser au lieu d'agir semble regretter le journal. \r\nLa Libert\u00e9  revient sur les mesures d'\u00e9conomies \u00e0 la SSR ...\r\nLibert\u00e9 \r\nAutre suppression maintenant, celle des notes \u00e0 l'\u00e9cole primaire. le canton de Lucerne franchit le pas. Apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 les redoublemements, ce canton de Suisse centrale  veut \u00e9liminer cette barri\u00e8re pour les \u00e9le\u00e8ves en difficult\u00e9, d\u00e8s 2017 - 2018, nous relate ce  matin la Neue Luzerner Zeitung. La f\u00e2iti\u00e8re des PME regrette que le canton choisisse la voie de la facilit\u00e9.\r\non va dans le canton de vaud maintenant avec ces critiques contre le gouvernement vaudois ...\r\n24 heures\r\nLes genevois d\u00e9prim\u00e9s - TG\r\nEt on termine sur un succ\u00e8s d\u00e9j\u00e0 plan\u00e9taire, pas pr\u00eat de se tarir ... le prochain Star Wars ...\r\nOui car le prochain \u00e9pisode de starwars sort dans 6 semaines ... les fans l'attendent avec enthousiasme. Mais star wars n'est pas seulement un monde imaginaire pour els petits et les grands , c'est surtout un jueteux business prometteur pour walt Disney  ... Le Tagesanzeiger nous montre un graphique sur les diff\u00e9rentes entr\u00e9es financi\u00e8res: les films rapportent 4,,3 milliards de dollars  ... Mais les jouets rapportent encore plus: 12 milliards de dollars.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7243637", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2015-11-18T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2015-11-18T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7243655", "ece-7243637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-25T06:19:41Z", "speechToTexts": ["25.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAttention Philippe Gonzales, vous \u00eates avec nous une dizaine de minutes encore, on va commenter la presse Esther Coquoz et Dominique Choffat nous ont rejoints, avec tout d'abord 2 articles qui vont \u00e9videmment vous int\u00e9resser d'abord cette critique qui concerne on y revient, les f\u00e9d\u00e9rations musulmanes de France est \u00e0 lire dans le tag sa guerre Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, un ancien fonctionnaire pr\u00e9sent influents au sein du gouvernement fran\u00e7ais, connu sous le pseudonyme de Camille Desmoulins, a os\u00e9 cette critique dans le journal Le Point repris aujourd'hui par le il ne suffit pas de dire que Daesh et le djihadisme n'ont rien \u00e0 voir avec l'Islam, les f\u00e9d\u00e9rations musulmanes fran\u00e7aises doivent aussi prendre leurs responsabilit\u00e9s car les institutions musulmanes ne sont pas en mesure aujourd'hui de comprendre le mode de vie fran\u00e7ais et de le communiquer aux jeunes hommes trop d'imams viennent du Maghreb, du Maroc, d'Alg\u00e9rie, ils ne parlent pas fran\u00e7ais ou tr\u00e8s peu, ils sont souvent des repr\u00e9sentants de l'Islam conservateur au sein de la f\u00e9d\u00e9ration des musulmans de France, m\u00eame un climat islamique macho, or un Islam fran\u00e7ais est n\u00e9cessaire un Islam qui s'inspire des lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [92%] :\r\nOui, c'est ce qu'Alain Finkelkraut philosophe tr\u00e8s contest\u00e9es peut-\u00eatre contestable, par certains aspects, nomme l'inclusion il y a pas d'int\u00e9gration mais il y a de l'inclusion au fond ce sont des imams un peu hors sol Philippe Gonzales en Suisse aussi, il y en a, il faut que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [87%] :\r\nEn fait, \u00e7a \u00e7a pose la question de de la migration et les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations les premiers imams \u00e0 leur communaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il venait du pays, ils pouvaient venir de Turquie pouvait venir des des Balkans, aujourd'hui, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'imams devraient \u00eatre des imams qui ont grandi sur le sol suisse sur le sol fran\u00e7ais qui sont form\u00e9s et qui s'affairent articulation cette tension entre les savoirs des sciences critique des Lumi\u00e8res, et si l'Occident, et puis la tradition musulmane, et je pense que l\u00e0 on a un d\u00e9fi \u00e0 relever un v\u00e9ritable d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [91%] :\r\nEt ensuite, vous qui connaissez la la photographie les imams viennent d'o\u00f9, en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [88%] :\r\nAlors, g\u00e9n\u00e9ralement, les imams sont sont des ressortissants des pays des communaut\u00e9s les communaut\u00e9s sont sont organis\u00e9s selon une modalit\u00e9 ethniques, hein, vous avez des des Bosniaques, vous avez des Albanais, vous avez donc ou des Turcs donc g\u00e9n\u00e9ralement les pays comme la Turquie garde d'une certaine mani\u00e8re le contr\u00f4le sur les Islam qu'ils envoient donc il y a, il y a d\u00e9saccord l\u00e0 aussi internationaux mais du coup \u00e7a pose une vraie question sur quel va \u00eatre le visage de la prochaine ira g\u00e9n\u00e9ration d'imams parce que les musulmans qui sont n\u00e9s ici, h\u00e9 ben en fait, c'est ce condo ils sont, ils sont int\u00e9gr\u00e9s et je pense qu'il leur faudrait aujourd'hui les Islam qui correspondent \u00e0 leurs attentes et \u00e0 leur sp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [85%] :\r\nPour la cour, il faudrait faudrait aller jusqu'\u00e0 une loi qui, qui stipule que les imams qui qui pr\u00eache sur notre territoire, soit n\u00e9 en Suisse, enfin, enfin, il faudrait r\u00e9gler \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [86%] :\r\nJe, je pense que on peut comme \u00e7a dans le dans les universit\u00e9s ou alors on on a des cas de d'imams qui qui sont pas n\u00e9s ici, mais qui sont parfaitement acclimat\u00e9e, je pense \u00e0 l'imam de de Berlin m\u00eame \u00e9thique oh je pense surtout qu'il leur faut une formation qui soit une formation locale qui les forme \u00e0 la fois \u00e0 \u00e0 nos institutions \u00e0 notre histoire, \u00e0 notre culture, mais \u00e9galement qui leur permettent de de repenser toutes leurs traditions \u00e0 l'aune des sciences sociales et historiques, comme l'a fait la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne ici depuis un si\u00e8cle et demi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [82%] :\r\nIl a un dipl\u00f4me d'imams suisses quoi absolument oui voil\u00e0 une toute autre critique dans le temps et \u00e7a aussi \u00e7a va vous int\u00e9resser Philippe Gonzales, \u00e7a concerne le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [90%] :\r\nLe comit\u00e9 directeur du Parti socialiste soutient le r\u00e9f\u00e9rendum non \u00e0 l'\u00c9tat fouineur, une d\u00e9cision critiqu\u00e9e par l'\u00e9ditorialiste du Temps, le PS se coupe \u00e0 ses yeux de la r\u00e9alit\u00e9 de sa base en opposant, encore et toujours, s\u00e9curit\u00e9 et libert\u00e9 et pourtant, les socialistes ont de Montbron au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dont Simonetta Sommaruga qui est en charge de la s\u00e9curit\u00e9 justement l'\u00e9ditorialiste du Temps appelle donc le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 si pour lui, le droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective est bel et bien un droit fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [86%] :\r\nPas depuis vendredi, int\u00e9ressons nous r\u00e9p\u00e8te qu'on n'a plus trop le choix, que la s\u00e9curit\u00e9 doit primer sur nos libert\u00e9s, est ce qu'on a vraiment plus le choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [92%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, il faut revenir sur sur les sur les attentats, parce que le mode op\u00e9ratoire du terrorisme, elle a une incidence sur la fa\u00e7on dont aujourd'hui en train de se poser des questions, le terrorisme c'est une instrumentalisation de la violence et donc des \u00e9missions collective pour faire pression sur un ordre politique pour faire pression sur l'opinion publique par- dessus la t\u00eate de ses dirigeants et on voit ensuite les dirigeants s'emballer comme Fran\u00e7ois Hollande qui se met \u00e0 parler de guerre et au aujourd'hui tous les analystes en train dire oui mais quand il disait guerre c'\u00e9tait sous le coup de l'\u00e9motion, on n'est pas vraiment en guerre, parce que, de fa\u00e7on l'\u00c9tat islamique, c'est pas un \u00c9tat, c'est une organisation terroriste, donc \u00e7a c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment pas d'emballement, ensuite, posons -nous la question : quelle est la diff\u00e9rence entre des mesures qui sont des mesures de s\u00e9curit\u00e9 ou d'une politique s\u00e9curitaire o\u00f9 on a un emballement une rh\u00e9torique sur la s\u00e9curit\u00e9 et un grignotage en fait des libert\u00e9s individuelles, donc la question \u00e0 se poser, c'est : est -ce que les mesures que nous avons actuellement pour lutter contre le terrorisme sont adapt\u00e9s et moi j'ai entendu des sp\u00e9cialistes du renseignement nous dire ce qui nous manque aujourd'hui, on a beaucoup donn\u00e9, informatiques, ce qui nous manque, c'est des enqu\u00eateurs c'est du renseignement humain, donc on a beaucoup investi, on va dire sur le Big Data assez peu sur des enqu\u00eates de proximit\u00e9 et c'est \u00e7a qu'il faudrait remettre an en oeuvre un petit peu comme le journalisme qui peut s'appuyer sur du Big Data et cesser d'envoyer des journalistes sur le terrain des reporters, donc on voit bien les les probl\u00e8mes que \u00e7a pose ensuite la question c'est est -ce que l'arsenal l\u00e9gal que nous avons est adapt\u00e9 et sinon est ce qu'il nous faut des nouveaux outils l\u00e9gaux pour pouvoir mener \u00e0 bien ce combat et dans quelle mesure cette ce nouvel arsenal l\u00e9gal va nous obliger \u00e0 conc\u00e9der sur des libert\u00e9s fondamentales, ce sont toutes ces questions qu'on doit se poser et la Janda s\u00e9curitaire nous fait zapper toutes ces questions pour sauter directement \u00e0 il nous faut des nouvelles lois et on va restreindre donc sacrifions nos libert\u00e9s et je trouve que \u00e7a va un peu vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [93%] :\r\nNe pas confondre s\u00e9curit\u00e9 et discours s\u00e9curitaires, c'est pas la seule chose les autres points forts de la presse avec tout d'abord des tensions au sein de l'UDC, l\u00e0, on change de sujet en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [92%] :\r\nLa d\u00e9cision de la direction de l'UDC de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 trois, en vente en vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec une repr\u00e9sentation romande et tessinoise h\u00e9 bien cette d\u00e9cision cr\u00e9e la mauvaise humeur au sein de l'UDC r\u00e9v\u00e8le le tag afin de sa guerre car des facto il ne reste plus qu'une place pour un candidat al\u00e9manique, la concurrence est donc rude, c'est surtout la nomination assur\u00e9 du Tessinois l\u00e9guiste Norman Gobi sur le ticket qui suscite l'irritation c'est une gifle pour les membres de l'UDC qui se donne pour le parti depuis pr\u00e8s de 20 ans, t\u00e9moigne un \u00e9lu, le malheur des en fait le bonheur des autres, la concurrence a commenc\u00e9 \u00e0 tirer sur le groupe Volkswagen avec cette d\u00e9marche insolite en Italie relev\u00e9e par le quotidien Le Temps, les propri\u00e9taires d'une vive et re\u00e7oivent une prime de 1500 euros s'ils \u00e9changent leur voiture contre une Fiat ou une Jeep du groupe Fiat, Chrysler : les ventes italienne de ce constructeur ont d'ailleurs profit\u00e9 de cette promotion, comme le rel\u00e8vent les derni\u00e8res statistiques d'octobre, alors que la marque vv elle plonge de pr\u00e8s de 7 pourcent en en Italie Lucerne veut supprimer les notes \u00e0 l'\u00e9cole primaire ce canton de Suisse centrale veut \u00e9liminer cette barri\u00e8re pour les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 d\u00e8s 2017, 2018 nous relate ce matin la Neue y aller de sa m\u00e8re Zeitung, l'objectif est d'\u00e9viter le redoublement jug\u00e9s peu efficaces, la f\u00e2iti\u00e8re des PME, regrette que le canton choisisse, \u00e0 ses yeux, la voie de la facilit\u00e9, l'\u00e9cole doit orienter ses objectifs sur les exigences du monde du travail au lieu de les contourner, estime son pr\u00e9sident, l'\u00e9cole aussi critiqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, la Cour des comptes pointe du doigt la formation des enseignants du secondaire avec un verdict clair, seule une r\u00e9forme totale du mod\u00e8le permettra de sortir de l'impasse actuelle, les critiques pleuvent par la Tribune de Gen\u00e8ve et le courrier, la s\u00e9lection des \u00e9tudiants est in\u00e9gal, il existe des traitements de faveur notamment pour d\u00e9crocher un stage pour terminer sa formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse Philippe Gonzalez une derni\u00e8re r\u00e9action, je sais pas, peut-\u00eatre, vous qui \u00eates dans le domaine de l'enseignement universitaire les supprimer les notes \u00e0 l'\u00e9cole primaire, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [91%] :\r\nOn s'est rendu compte que que ne pas faire intervenir la s\u00e9lection trop t\u00f4t dans le cursus scolaire favoriser en fait les \u00e9l\u00e8ves leur permettait de combler leur retard et de et leur donner plus de chance \u00e0 l'avenir, donc une s\u00e9lection trop forte peut en fait les envoyer sur des voies de garage, mais \u00e7a veut dire qu'il faut penser une forme d'\u00e9valuation alternative \u00e0 celle des notes, ce qui n'est pas facile du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [89%] :\r\nNon, oh la la, et le d\u00e9bat reprend \u00e0 chaque fois, merci beaucoup, hein, vraiment impatient d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9e, une sociologue des religions \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne Philippe Gonzales, on vous souhaite une bonne journ\u00e9e et on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-18T06:10:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1473185", "internalArchiveId": "AA1511473106", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-18T00:00:00Z", "durationSec": 2323, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7266229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7266262.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 une strat\u00e9gie nationale contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques", "Attentats de Paris: les pr\u00e9cisions d\u2019Alexandre Vautravers (1/2)", "Assaut \u00e0 Saint-Denis: le point avec Annabelle Durand \u00e0 Saint-Denis", "MILIPOL: le Qatar commence \u00e0 \u00eatre montr\u00e9 du doigt pour son financement suppos\u00e9 du terrorisme", "Attentats de Paris: Abdelhamid Abaaoud est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre le commanditaire des attentats", "Assaut \u00e0 Saint-Denis: la ville de Saint-Denis s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e dans une ambiance de guerre", "Attentats de Paris / Assaut \u00e0 Saint-Denis: les commentaires d'Yves Magat", "Attentats de Paris: les pr\u00e9cisions d\u2019Alexandre Vautravers (2/2)", "Football / Attentats de Paris: le football a \u00e9t\u00e9 pris en otage par les attentats de Paris", "Attentats de Paris: la pr\u00e9sence de terroristes aux portes de Paris soul\u00e8ve des questions de s\u00e9curit\u00e9", "Attentats de Paris / Assaut \u00e0 Saint-Denis: l\u2019assaut men\u00e9 par la police a permis d\u2019arr\u00eater sept suspects", "Le trafic commercial sur le Rhin est affect\u00e9 par la s\u00e9cheresse qui touche la r\u00e9gion", "Les \u00e9t\u00e9s caniculaires pourraient devenir la norme en raison du d\u00e9r\u00e8glement climatique", "Attentats de Paris: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral juge le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 suisse suffisant", "Attentats de Paris: une coalition militaire in\u00e9dite s\u2019est form\u00e9e entre la Russie et la France", "Attentats de Paris / Failles dans le renseignement?: l'analyse de Fr\u00e9d\u00e9ric Encel \u00e0 Gen\u00e8ve", "Attentats de Paris: l\u2019Angleterre ne m\u00e9nage pas ses efforts dans la lutte contre les terroristes", "19h30"], "alternativeSummary": ["Chaque ann\u00e9e les bact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux antibiotiques causent la mort de 25'000 personnes en Europe.", "L\u2019\u00e9mirat est le coorganisateur de ce salon d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des \u00c9tats.", "Le jeune Belge d\u2019origine marocaine \u00e9tait la cible de l\u2019assaut men\u00e9 par la police \u00e0 Saint-Denis.", "Les r\u00e9actions sont vives dans la population. Beaucoup saluent le courage des policiers d\u2019\u00e9lite.", "Plusieurs matches internationaux ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, mais \u00e0 Wembley l\u2019Angleterre et la France ont jou\u00e9. Les 70'000 spectateurs ont chant\u00e9 la Marseillaise.", "La population se demande si les \u00e9v\u00e9nements n\u2019auraient pas pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s et si les attaques ne sont pas la cons\u00e9quence de failles dans le renseignement.", "L\u2019assaut a \u00e9galement fait deux morts, une femme kamikaze et un homme abattu. La pr\u00e9sence du commanditaire pr\u00e9sum\u00e9 des attaques \u00e0 Paris, et qui \u00e9tait la cible de l\u2019assaut, n\u2019est pas confirm\u00e9e.", "Les bateaux ne peuvent naviguer qu\u2019aux trois quarts vides, au risque de s\u2019\u00e9chouer.", "Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e dans plusieurs universit\u00e9s chiffre avec pr\u00e9cision les \u00e9pisodes climatiques extr\u00eames.", "Les gardes-fronti\u00e8res ont renforc\u00e9 leur pr\u00e9sence et la s\u00e9curit\u00e9 autour des b\u00e2timents diplomatiques fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 intensifi\u00e9e.", "En effet, une telle alliance aurait \u00e9t\u00e9 inimaginable avant les attaques de Paris. Les Am\u00e9ricains accroissent quant \u00e0 eux leur aide en mati\u00e8re de renseignement.", "L\u2019Angleterre avait la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre le nid de terroristes de l\u2019Europe, mais elle a pris des mesures et d\u00e9sormais c\u2019est la Belgique qui se trouve soumise au m\u00eame probl\u00e8me."], "variantIds": ["ece-7147759", "ece-7147761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T10:48:20Z", "subTitles": ["19:30:00:18  19:30:17:12\r\n...\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:19:09\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:23:06\r\n  Coup de th\u00e9\u00e2tre dans une France\r\n     confront\u00e9e au terrorisme.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:26:10\r\n         D'abord, l'assaut\r\n      ce matin \u00e0 Saint-Denis.\r\n\r\n19:30:26:14  19:30:31:07\r\n       Une femme djihadiste\r\n  a actionn\u00e9 sa charge explosive.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:02\r\n  On compte au moins deux morts.\r\n\r\n19:30:34:17  19:30:39:15\r\nLa police croyait trouver A.Abaaoud,\r\n   cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attaques.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:46:07\r\n      Elle semble \u00eatre tomb\u00e9e\r\n          sur une \u00e9quipe\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:49:17\r\n qui pr\u00e9parait d'autres attentats.\r\n\r\n19:30:49:22  19:30:54:03\r\n   118 nouvelles perquisitions,\r\n         24 gardes \u00e0 vue.\r\n\r\n19:30:57:08  19:31:03:14\r\n  Nous entendrons Fr\u00e9d\u00e9ric Encel,\r\nsur les failles du syst\u00e8me policier.\r\n\r\n19:31:04:16  19:31:08:11\r\n Le porte-avions Charles-de-Gaulle\r\n    fait route en M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:31:08:15  19:31:10:11\r\n  pour appuyer les bombardements.\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:13:02\r\n      Moscou dit avoir engag\u00e9\r\n          des bombardiers\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:17:03\r\n pour frapper les infrastructures\r\n p\u00e9troli\u00e8res de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:31:17:14  19:31:21:00\r\n     La Suisse lance son plan\r\n      sur les antibiotiques.\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:25:11\r\nIls n'op\u00e8rent plus sur des patients\r\n qui d\u00e9veloppent des r\u00e9sistances.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:29:09\r\n       Puis nos r\u00e9v\u00e9lations\r\n   sur une \u00e9tude sur le climat.\r\n\r\n19:31:29:13  19:31:35:03\r\n Il y a 15 fois plus de journ\u00e9es \r\n caniculaires \u00e0 Gen\u00e8ve en 50 ans.\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:41:11\r\n     Un bras de fer plan\u00e9taire\r\n se livre contre l'Etat islamique.\r\n\r\n19:31:41:15  19:31:44:03\r\n           Les policiers\r\n   qui donnent l'assaut \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:31:44:08  19:31:47:19\r\n       Les avions de chasse\r\n   fran\u00e7ais ou russes en Syrie.\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:53:04\r\nMais les r\u00e9sultats restent incertains\r\n    face \u00e0 un danger multiforme.\r\n\r\n19:31:53:09  19:31:55:18\r\nD'abord, nous nous rendons \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:31:55:23  19:31:58:08\r\n    La police a donn\u00e9 l'assaut\r\n\r\n19:31:58:12  19:32:02:16\r\n dans des conditions p\u00e9rilleuses,\r\n          \u00e0 Saint-Denis.\r\n\r\n19:32:03:23  19:32:06:15\r\n-Tout commence ce matin vers 04h20.\r\n\r\n19:32:06:20  19:32:11:04\r\n     La police lance l'assaut\r\ncontre un appartement de St-Denis.\r\n\r\n19:32:11:09  19:32:15:18\r\n           Au 3\u00e8me \u00e9tage\r\nd'un immeuble partiellement squatt\u00e9\r\n\r\n19:32:15:23  19:32:18:20\r\nse trouve un groupe de suspects.\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:21:14\r\n  La police esp\u00e8re trouver ici\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:26:12\r\n       le Belge A.Abaaoud,\r\nle cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats.\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:30:02\r\nD\u00e9ception, mais finalement r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:32:30:07  19:32:33:00\r\n Une explosion se fait entendre.\r\n\r\n19:32:33:05  19:32:36:06\r\n       Une femme kamikaze\r\n   a fait sauter sa ceinture.\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:38:20\r\n    Puis un \u00e9change de tirs.\r\n\r\n19:32:39:01  19:32:42:13\r\n        Un des suspects\r\n  est tu\u00e9 dans l'affrontement.\r\n\r\n19:32:42:18  19:32:46:05\r\n  Cinq personnes sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:32:46:10  19:32:49:14\r\nLes voisins sont \u00e9vacu\u00e9s en urgence.\r\n\r\n19:32:58:21  19:33:03:17\r\n     -On est rest\u00e9s comme \u00e7a,\r\n          avec mon b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:19  19:33:06:12\r\nOn voyait les lumi\u00e8res des lasers.\r\n\r\n19:33:06:14  19:33:10:11\r\n    Il y avait des explosions.\r\n\r\n19:33:10:13  19:33:14:10\r\n   On a senti l'immeuble bouger.\r\n\r\n19:33:14:14  19:33:17:23\r\n   -Nouvel assaut vers 07h30.\r\n\r\n19:33:18:04  19:33:20:17\r\n  L'arm\u00e9e est venue en renfort.\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:32:10\r\n         Cinq policiers\r\n    sont l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s.\r\n\r\n19:33:32:14  19:33:35:11\r\n      Deux autres personnes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es,\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:43:21\r\n         comme l'homme\r\n   qui a pr\u00eat\u00e9 l'appartement.\r\n\r\n19:33:43:21  19:33:49:21\r\n-J'ai appris que c'\u00e9tait chez moi.\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:57:16\r\n-L'enqu\u00eate ne fait que commencer.\r\n\r\n19:33:57:16  19:34:00:18\r\n     -Les r\u00e9actions sont vives\r\n        dans la population.\r\n\r\n19:34:00:23  19:34:04:01\r\n         Beaucoup saluent\r\n le courage des policiers d'\u00e9lite.\r\n\r\n19:34:04:06  19:34:07:16\r\n       Les tirs djihadistes\r\n ont bless\u00e9 plusieurs d'entre eux.\r\n\r\n19:34:07:21  19:34:10:08\r\n       Ces sc\u00e8nes provoquent\r\n         une onde de choc,\r\n\r\n19:34:10:12  19:34:14:00\r\n          en particulier\r\n dans cette ville de Saint-Denis.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:18:11\r\n-A quelques pas du Stade de France,\r\n\r\n19:34:18:15  19:34:22:11\r\n    Saint-Denis se r\u00e9veille\r\n  dans une ambiance de guerre.\r\n\r\n19:34:22:15  19:34:26:12\r\n   Le centre-ville est boucl\u00e9 \r\n   et ceux qui vont travailler\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:29:14\r\n           attendent\r\n  un m\u00e9tro qui ne passera pas.\r\n\r\n19:34:30:05  19:34:33:16\r\n   -On est l\u00e0 depuis une heure.\r\n\r\n19:34:33:21  19:34:38:15\r\n        Le m\u00e9tro est bloqu\u00e9\r\n      et il n'y a pas de bus.\r\n\r\n19:34:39:07  19:34:42:14\r\n -Aller travailler, malgr\u00e9 tout,\r\n     apr\u00e8s une nuit courte,\r\n\r\n19:34:42:19  19:34:46:18\r\ninterrompue par le bruit des tirs\r\n       et les explosions.\r\n\r\n19:34:47:09  19:34:52:00\r\n   -A 03h00, vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9 \r\n  par des h\u00e9licopt\u00e8res, des tirs.\r\n\r\n19:34:52:05  19:34:58:10\r\n       Ce n'est pas facile,\r\n    on ne sait plus quoi dire.\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:03:05\r\n -Il y a ceux qui veulent sortir\r\nde la ville pour aller travailler\r\n\r\n19:35:03:10  19:35:07:13\r\net ceux qui ne peuvent pas y entrer\r\n     parce que tout est ferm\u00e9.\r\n\r\n19:35:08:01  19:35:11:19\r\n       -Je travaille l\u00e0-bas,\r\n           sur la place.\r\n\r\n19:35:12:00  19:35:13:10\r\n    Je ne peux pas travailler.\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:17:15\r\n   Quand tu sors, tu ne sais pas\r\n       si tu rentres vivant.\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:25:16\r\n       C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:35:26:13  19:35:32:23\r\n       -Les \u00e9coles ont ferm\u00e9\r\net les enfants ont d\u00e9sert\u00e9 les rues.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:14\r\n   -Mes deux enfants ne sont pas\r\n         partis \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:35:36:19  19:35:38:22\r\n    \u00e0 cause de ce qui se passe.\r\n\r\n19:35:39:02  19:35:41:00\r\n   -Ca a r\u00e9veill\u00e9 les enfants ?\r\n\r\n19:35:41:05  19:35:44:00\r\n          -Oui, bien s\u00fbr,\r\n   c'est un cauchemar pour nous.\r\n\r\n19:35:44:10  19:35:47:02\r\n          -Un sale coup\r\npour cette ville multiculturelle,\r\n\r\n19:35:47:07  19:35:49:18\r\n           qui souffre\r\n d'un contexte social difficile.\r\n\r\n19:35:49:23  19:35:52:04\r\nLa jeunesse craint que cet \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:35:52:09  19:35:55:05\r\n      salisse encore plus\r\n   la r\u00e9putation de la ville.\r\n\r\n19:35:55:15  19:35:57:18\r\n-C'est dangereux pour tout le monde.\r\n\r\n19:35:57:23  19:36:02:11\r\nA Saint-Denis, vous allez voir des \r\nFran\u00e7ais, des juifs, des chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:36:02:16  19:36:04:12\r\n  Tout le monde se serre la main.\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:07:20\r\n   Ils sont en train d'installer\r\n        une guerre civile.\r\n\r\n19:36:08:07  19:36:10:13\r\n       -Une fois l'assaut \r\n      de la police termin\u00e9,\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:12:11\r\n   la vie reprend ses droits.\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:16:20\r\nLes grilles des commerces se l\u00e8vent,\r\n     comme pour d\u00e9fier la peur.\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:20:11\r\n    -On ouvre pour leur montrer\r\n      qu'on est l\u00e0, on revit.\r\n\r\n19:36:20:16  19:36:23:00\r\n  Et qu'on n'a pas peur surtout !\r\n\r\n19:36:23:05  19:36:27:06\r\n    Ce n'est pas \u00e0 cause de \u00e7a\r\n    qu'on va rester chez nous.\r\n\r\n19:36:27:16  19:36:31:11\r\n    -Ce soir, le centre-ville\r\n  reste sous haute surveillance\r\n\r\n19:36:31:16  19:36:35:16\r\net il faudra encore des jours avant\r\n que Saint-Denis retrouve la paix.\r\n\r\n19:36:37:08  19:36:46:10\r\n        -A.Durand, bonsoir.\r\n\r\n19:36:53:09  19:36:58:12\r\n  C'est bien une sc\u00e8ne de guerre\r\n         en plein Paris.\r\n\r\n19:36:58:14  19:37:04:04\r\n    -Le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations\r\n      a \u00e9t\u00e9 impressionnant.\r\n\r\n19:37:04:06  19:37:10:06\r\n          110 policiers,\r\n  des snipers et des militaires.\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:17:13\r\nSur plusieurs centaines de m\u00e8tres,\r\n    les rues \u00e9taient bloqu\u00e9es.\r\n\r\n19:37:17:15  19:37:23:08\r\n   C'est ce que nous avons v\u00e9cu\r\n          jusqu'\u00e0 midi.\r\n\r\n19:37:23:10  19:37:29:10\r\n  Actuellement, des avions et des\r\n h\u00e9licopt\u00e8res surveillent la zone.\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:35:10\r\n        La rue derri\u00e8re moi\r\n       est toujours bloqu\u00e9e.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:41:11\r\n     Les habitants attendent\r\n   de pouvoir rentrer chez eux.\r\n\r\n19:37:43:19  19:37:45:15\r\n      -Ce sont des quartiers\r\n\r\n19:37:45:20  19:37:51:16\r\no\u00f9 les islamistes radicaux peuvent\r\n \u00e9chapper \u00e0 l'oeil de la police.\r\n\r\n19:37:51:21  19:37:52:12\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:37:52:17  19:37:55:21\r\nQuand l'assaut \u00e9tait termin\u00e9 \u00e0 midi,\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:00:23\r\n        les gens ont voulu \r\n        sortir de chez eux.\r\n\r\n19:38:01:04  19:38:04:21\r\n   Les langues se sont d\u00e9li\u00e9es.\r\n\r\n19:38:07:13  19:38:13:13\r\n          Les gens ont dit\r\nque la violence \u00e9tait leur quotidien.\r\n\r\n19:38:16:02  19:38:22:02\r\nOn a senti chez certains la volont\u00e9\r\n de tendre vers la radicalisation.\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:36:21\r\n   Ils n'\u00e9taient pas surpris que\r\nces terroristes aient pu \u00eatre log\u00e9s.\r\n\r\n19:38:37:02  19:38:41:15\r\nIroniquement, certains nous ont dit\r\n\r\n19:38:41:20  19:38:49:03\r\n qu'il faut avoir des terroristes\r\n    pour voir enfin la police.\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:51:21\r\n     -Apr\u00e8s chaque attentat,\r\n      les m\u00eames questions.\r\n\r\n19:38:52:02  19:38:53:16\r\n    Aurait-on pu les \u00e9viter ?\r\n\r\n19:38:53:21  19:38:59:03\r\n      Y a-t-il des failles \r\n     dans le renseignement ?\r\n\r\n19:38:59:08  19:39:02:07\r\n          Trois points\r\n    soul\u00e8vent des questions.\r\n\r\n19:39:02:11  19:39:07:05\r\n    D'abord, l'efficacit\u00e9 des\r\nfiches \"S\", pour s\u00fbret\u00e9 de l'Etat.\r\n\r\n19:39:07:18  19:39:09:18\r\n  -Certaines peuvent \u00eatre cr\u00e9\u00e9es\r\n\r\n19:39:09:23  19:39:12:02\r\n  sur la base d'un renseignement\r\n\r\n19:39:12:07  19:39:13:13\r\n           non recoup\u00e9.\r\n\r\n19:39:13:18  19:39:16:14\r\n    C'est un outil de travail.\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:20:10\r\n  -10'500 fiches \"S\" existent,\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:24:16\r\n  dont trois quarts concernent\r\n    des islamistes radicaux.\r\n\r\n19:39:24:21  19:39:29:11\r\n     Dans ces attentats, huit\r\ndes terroristes \u00e9taient fich\u00e9s \"S\".\r\n\r\n19:39:29:15  19:39:32:11\r\n   Signal\u00e9s, mais pas suivis.\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:35:17\r\n   Ce qui m\u00e8ne au 2\u00e8me point:\r\n         les fronti\u00e8res\r\n\r\n19:39:35:22  19:39:39:23\r\n  que les auteurs d'attentats\r\nsemblent franchir sans probl\u00e8me.\r\n\r\n19:39:40:04  19:39:43:11\r\nS.Amimour, kamikaze du Bataclan,\r\n        \u00e9tait bien connu\r\n\r\n19:39:43:15  19:39:46:00\r\n          des services\r\n   de renseignement fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:48:17\r\n          Il est plac\u00e9\r\nsous contr\u00f4le judiciaire en 2012\r\n\r\n19:39:48:22  19:39:51:13\r\n    pour un projet de d\u00e9part\r\n        avort\u00e9 au Y\u00e9men.\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:54:04\r\nIl se rend malgr\u00e9 tout en Syrie.\r\n\r\n19:39:54:09  19:39:58:02\r\n Mais comment a-t-il pu revenir \r\n en France en toute discr\u00e9tion ?\r\n\r\n19:39:58:07  19:40:01:05\r\n          L'hypoth\u00e8se:\r\n l'utilisation de faux papiers.\r\n\r\n19:40:01:10  19:40:03:09\r\n    3\u00e8me point: la Belgique.\r\n\r\n19:40:03:13  19:40:05:16\r\n         Des terroristes\r\n      r\u00e9sidant en Belgique,\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:09:07\r\n des v\u00e9hicules lou\u00e9s en Belgique\r\n     et des interpellations.\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:11:16\r\nApr\u00e8s les attentats, les enqu\u00eateurs\r\n\r\n19:40:11:21  19:40:14:18\r\n     ont rapidement \u00e9t\u00e9 mis\r\n      sur la piste belge.\r\n\r\n19:40:14:23  19:40:17:05\r\nLes services de renseignement belges\r\n\r\n19:40:17:10  19:40:20:11\r\n          ont-ils fourni\r\nassez d'informations \u00e0 la France ?\r\n\r\n19:40:20:15  19:40:23:12\r\n    Les premi\u00e8res initiatives\r\n    franco-belges pour lutter\r\n\r\n19:40:23:17  19:40:28:12\r\ncontre le d\u00e9part de djihadistes ont\r\nvu le jour l'an dernier seulement.\r\n\r\n19:40:29:19  19:40:31:19\r\n     -Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, bonsoir.\r\n\r\n19:40:32:00  19:40:33:17\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:40:33:22  19:40:37:11\r\n-La pr\u00e9sence d'un groupe djihadiste\r\n        aux portes de Paris\r\n\r\n19:40:37:15  19:40:42:13\r\nplusieurs jours apr\u00e8s les attentats,\r\n         c'est inqui\u00e9tant ?\r\n\r\n19:40:42:18  19:40:44:20\r\n   -C'est extr\u00eamement inqui\u00e9tant\r\n\r\n19:40:45:01  19:40:47:03\r\n      et tr\u00e8s vraisemblable.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:50:21\r\n   On sait qu'il y a la quantit\u00e9\r\n         et la \"qualit\u00e9\".\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:56:16\r\n     Il y a assez d'individus\r\n    sur le territoire national\r\n\r\n19:40:56:21  19:40:58:20\r\n   pour perp\u00e9trer des attentats\r\n\r\n19:40:59:01  19:41:02:06\r\n       de mani\u00e8re simultan\u00e9e\r\n       \u00e0 plusieurs endroits.\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:04:11\r\n       Et ces fanatiques ont\r\n\r\n19:41:04:15  19:41:07:19\r\n         une d\u00e9termination\r\n     mortif\u00e8re, apocalyptique.\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:10:10\r\n C'est donc extr\u00eamement dangereux.\r\n\r\n19:41:10:14  19:41:13:15\r\n       -Les unit\u00e9s d'\u00e9lite \r\n      de la police fran\u00e7aise\r\n\r\n19:41:13:20  19:41:16:15\r\nsont tr\u00e8s courageuses dans l'assaut.\r\n\r\n19:41:16:20  19:41:20:23\r\nMais il y a visiblement des failles\r\n     dans le travail en amont\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:22:23\r\n   pour rep\u00e9rer les djihadistes.\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:25:06\r\n  -Ce n'est pas totalement faux.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:31:11\r\n   Les services d'\u00e9lite en aval,\r\nquand les terroristes sont rep\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n19:41:31:16  19:41:35:21\r\n          comptent parmi\r\n      les meilleurs du monde.\r\n\r\n19:41:36:02  19:41:39:16\r\n    En amont, il y a une faille\r\n      dans le renseignement.\r\n\r\n19:41:39:21  19:41:42:16\r\n            Nos hommes\r\n    ne sont pas assez nombreux,\r\n\r\n19:41:42:21  19:41:45:06\r\n   ils n'ont pas assez de moyens\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:49:09\r\n  et ils n'\u00e9taient peut-\u00eatre pas\r\n    assez coordonn\u00e9s entre eux\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:54:11\r\n     et avec d'autres services\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:59:00\r\n      Il y a une coop\u00e9ration,\r\n  mais elle n'est pas suffisante.\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:03:15\r\n   La France est une d\u00e9mocratie:\r\n     un soup\u00e7on ne suffit pas\r\n\r\n19:42:03:20  19:42:08:04\r\n         pour neutraliser\r\n      quelqu'un durablement.\r\n\r\n19:42:08:09  19:42:13:21\r\n    -Les bombardements \u00e0 Raqqa \r\n   servent-ils \u00e0 quelque chose ?\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:18:07\r\n  -Ils servent \u00e0 affaiblir l'EI.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:22:23\r\nApr\u00e8s un an et demi de bombardements,\r\n\r\n19:42:23:04  19:42:24:22\r\n       l'EI n'a pas disparu.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:28:03\r\n  Mais des bombardements a\u00e9riens\r\n\r\n19:42:28:08  19:42:31:19\r\n    ne suffisent pas \u00e0 d\u00e9truire\r\n      un groupe arm\u00e9 au sol.\r\n\r\n19:42:32:00  19:42:36:08\r\n    Ce n'est donc pas comme \u00e7a\r\n  qu'on arrivera \u00e0 les d\u00e9truire.\r\n\r\n19:42:36:12  19:42:38:17\r\n   En revanche, on les endigue.\r\n\r\n19:42:38:22  19:42:42:15\r\n     Et surtout, le romantisme\r\n     r\u00e9volutionnaire de Daech\r\n\r\n19:42:42:20  19:42:45:16\r\n           s'appuie sur\r\n    des victoires cons\u00e9cutives.\r\n\r\n19:42:45:21  19:42:55:03\r\n  Or, la 2\u00e8me d\u00e9faite apr\u00e8s Koban\u00e9\r\nleur portera un coup tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:58:20\r\n          -Vous dites que\r\n    se pr\u00e9senter comme un Etat,\r\n\r\n19:42:59:01  19:43:02:20\r\nce n'est pas que de la propagande.\r\n\r\n19:43:03:01  19:43:05:05\r\n      Il y a un vrai projet.\r\n\r\n19:43:05:10  19:43:08:01\r\n            Vous dites\r\n    que Daech est \u00e0 l'islamisme\r\n\r\n19:43:08:06  19:43:10:22\r\nce que Staline \u00e9tait au communisme.\r\n\r\n19:43:11:03  19:43:13:23\r\n     La notion d'Etat puissant\r\n          est au centre.\r\n\r\n19:43:14:04  19:43:16:11\r\n   -Al-Qaida a \u00e9t\u00e9 le trotskysme\r\n\r\n19:43:16:15  19:43:18:08\r\n      de l'islamisme radical.\r\n\r\n19:43:18:12  19:43:22:13\r\n         On s'\u00e9tablit dans\r\n    des montagnes imp\u00e9n\u00e9trables\r\n\r\n19:43:22:18  19:43:27:04\r\n      et cr\u00e9e les conditions\r\n   de la r\u00e9volution permanente.\r\n\r\n19:43:27:09  19:43:31:03\r\n    Daech, c'est le stalinisme\r\n     de l'islamisme radical.\r\n\r\n19:43:31:08  19:43:34:16\r\n    On s'inscrit dans un espace\r\n       dont on fait un Etat.\r\n\r\n19:43:34:21  19:43:39:19\r\n Et on puise toutes les ressources\r\n    de cet Etat pour s'\u00e9tendre,\r\n\r\n19:43:40:00  19:43:42:22\r\nd'abord localement et ensuite cr\u00e9er\r\n\r\n19:43:43:03  19:43:46:18\r\n   les conditions de l'explosion\r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:43:46:23  19:43:51:16\r\n C'est ce que fait Daech, de fa\u00e7on\r\n   tr\u00e8s efficace et dangereuse.\r\n\r\n19:43:51:21  19:43:57:10\r\n  On un groupe hybride qui assume\r\n    les pr\u00e9rogatives d'un Etat\r\n\r\n19:43:57:14  19:44:02:15\r\nmais aussi le terrorisme universel\r\n         fa\u00e7on al-Qaida.\r\n\r\n19:44:02:20  19:44:06:23\r\n -On voit l'importance d'un homme,\r\n            A.Abaaoud,\r\n\r\n19:44:07:04  19:44:10:07\r\nque toutes les polices recherchent.\r\n\r\n19:44:10:11  19:44:16:05\r\n     Les op\u00e9rations cibl\u00e9es, \r\n    \u00e7a peut changer la donne ?\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:19:09\r\n -Oui, regardez ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n19:44:19:13  19:44:21:05\r\n          avec Ben Laden.\r\n\r\n19:44:21:10  19:44:23:17\r\n    Depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 abattu,\r\n\r\n19:44:23:22  19:44:27:05\r\n          al-Qaida a \u00e9t\u00e9\r\n    consid\u00e9rablement affaibli.\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:29:03\r\n       C'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:44:29:08  19:44:33:19\r\n     de remplacer au pied-lev\u00e9\r\n       un chef exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n19:44:34:00  19:44:40:06\r\n           Donc il faut\r\n   absolument cibler les chefs.\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:44:21\r\n   Il faut cibler ces barbares,\r\n  mais les chefs en particulier.\r\n\r\n19:44:45:02  19:44:47:17\r\n    C'est leur maillon faible.\r\n\r\n19:44:47:22  19:44:49:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:51:06  19:44:55:07\r\n  Dans cet entretien enregistr\u00e9,\r\n on \u00e9voquait A.Abaaoud, soup\u00e7onn\u00e9\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:58:23\r\n  d'\u00eatre l'un des commanditaires\r\n     des attentats de Paris.\r\n\r\n19:44:59:04  19:45:03:02\r\n           Les autorit\u00e9s\r\nesp\u00e9raient le trouver \u00e0 Saint-Denis.\r\n\r\n19:45:03:07  19:45:07:00\r\n           Il est devenu\r\nl'un des hommes les plus recherch\u00e9s.\r\n\r\n19:45:08:12  19:45:12:09\r\n       -A.Abaaoud franchit\r\n   les fronti\u00e8res all\u00e8grement.\r\n\r\n19:45:12:13  19:45:16:00\r\n   Celle de la classe moyenne\r\n    \u00e0 la petite d\u00e9linquance,\r\n\r\n19:45:16:05  19:45:20:11\r\n  puis au terrorisme et celles \r\n  qui m\u00e8nent \u00e0 Daech, en Syrie,\r\n\r\n19:45:20:16  19:45:24:23\r\n          pour devenir\r\n   une des 500 recrues belges.\r\n\r\n19:45:26:13  19:45:28:12\r\n   -*Il n'y a pas de profil type\r\n\r\n19:45:28:17  19:45:30:13\r\n     des djihadistes de Daech.\r\n\r\n19:45:30:18  19:45:35:03\r\n       Mais ils ont souvent\r\n       entre 18 et 25 ans.\r\n\r\n19:45:35:08  19:45:39:18\r\n  Ils ont une culture de la rue,\r\n        de la persuasion.\r\n\r\n19:45:39:23  19:45:44:10\r\n  Et souvent, un pass\u00e9 criminel.\r\n\r\n19:45:46:06  19:45:49:16\r\n         -La recrue fait\r\n  un coup d'\u00e9clat l'an dernier,\r\n\r\n19:45:49:21  19:45:54:01\r\net embrigade son fr\u00e8re de 12 ans\r\n     qu'il emm\u00e8ne \u00e0 Raqqa.\r\n\r\n19:45:54:06  19:45:56:04\r\n      Il devient recruteur.\r\n\r\n19:45:56:09  19:45:59:14\r\n      Ses vid\u00e9os retrouv\u00e9es\r\n        sur son portable\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:03:12\r\nsont connues parmi les francophones.\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:07:13\r\n           Il devient\r\n un chef d'op\u00e9rations de Daech.\r\n\r\n19:46:08:22  19:46:10:14\r\n       -Beaucoup des recrues\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:14:11\r\n sont d'une qualit\u00e9 intellectuelle\r\n          assez m\u00e9diocre.\r\n\r\n19:46:14:16  19:46:19:23\r\nIl suffit que l'un des djihadistes\r\n      ait un peu de jugeote\r\n\r\n19:46:20:04  19:46:27:13\r\n pour r\u00e9ussir \u00e0 grimper assez vite\r\n  les \u00e9chelons de l'organisation.\r\n\r\n19:46:28:09  19:46:32:11\r\n -Abdelhamid recrute les copains\r\n   de la banlieue bruxelloise,\r\n\r\n19:46:32:16  19:46:37:01\r\net \u00e9chappe de peu \u00e0 une descente\r\n de police antiterroriste belge\r\n\r\n19:46:37:06  19:46:39:19\r\n       apr\u00e8s les attentats\r\n        de Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:46:40:00  19:46:43:14\r\n Condamn\u00e9 \u00e0 20 ans en Belgique,\r\n     reni\u00e9 par sa famille,\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:48:14\r\nil est rep\u00e9r\u00e9 en Gr\u00e8ce en juillet,\r\n mais \u00e9chappe \u00e0 un coup de filet.\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:52:15\r\n         Puis plus rien\r\njusqu'\u00e0 ce vendredi 13 novembre.\r\n\r\n19:46:54:23  19:46:59:14\r\n        -Les Britanniques,\r\n   depuis les attentats de 2005,\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:03:06\r\n       ont pouss\u00e9 tr\u00e8s loin \r\n       le maillage policier.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:07:11\r\n  Trop, selon certains d\u00e9fenseurs\r\n    des libert\u00e9s personnelles.\r\n\r\n19:47:07:15  19:47:10:12\r\n          Pour d'autres,\r\n     c'est un mod\u00e8le \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:17:12\r\n     -Les fondamentalistes\r\n lan\u00e7ant des appels \u00e0 la haine,\r\n\r\n19:47:17:17  19:47:20:21\r\nce fut longtemps l'image de Londres.\r\n\r\n19:47:21:02  19:47:24:04\r\n       Un nid d'islamistes\r\n     incarn\u00e9 par Abou Hamza,\r\n\r\n19:47:24:09  19:47:28:20\r\n  imam radical longtemps tol\u00e9r\u00e9\r\nau nom de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:32:06\r\n         Mais en 2005,\r\n    les attentats de Londres\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:36:11\r\n          font 52 morts\r\n     et plus de 700 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:40:20\r\n   T.Blair introduit une loi \r\n  de pr\u00e9vention du terrorisme.\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:44:18\r\n          Elle r\u00e9duit\r\n   les libert\u00e9s des suspects.\r\n\r\n19:47:44:23  19:47:48:06\r\n   Les moyens de communication\r\n      peuvent \u00eatre coup\u00e9s,\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:52:03\r\n      le passeport retir\u00e9,\r\n    les mouvements contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n19:47:52:08  19:47:57:01\r\nLondres fait le m\u00e9nage: les cellules\r\n    islamistes sont d\u00e9mantel\u00e9es.\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:02:15\r\n   A.Hamza est extrad\u00e9 aux USA\r\n    et condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n19:48:02:20  19:48:06:05\r\n      La menace terroriste\r\n     reste pourtant r\u00e9elle.\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:11:05\r\nPlus de 500 Britanniques sont partis\r\n   se battre en Syrie et en Irak.\r\n\r\n19:48:11:10  19:48:15:15\r\n   En six mois, le Royaume-Uni\r\na d\u00e9jou\u00e9 7 tentatives d'attentats.\r\n\r\n19:48:15:20  19:48:20:04\r\n  En juin dernier, cet exercice\r\n r\u00e9p\u00e9tait les mesures d'urgence.\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:24:15\r\n    Le sc\u00e9nario \u00e9tait proche\r\nde celui des attentats de Paris.\r\n\r\n19:48:26:10  19:48:29:22\r\n       D.Cameron a annonc\u00e9\r\n        un investissement\r\n\r\n19:48:30:03  19:48:34:15\r\n    de plus de 3 mias de frs\r\n   dans les services secrets.\r\n\r\n19:48:34:20  19:48:42:08\r\n    Les services traditionnels\r\nsont concern\u00e9s, mais pas seulement.\r\n\r\n19:48:42:12  19:48:47:07\r\n La nouvelle arme, c'est le bras\r\ninformatique des services secrets\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:52:01\r\n          qui surveille\r\n     t\u00e9l\u00e9phones et Internet.\r\n\r\n19:48:52:06  19:48:55:12\r\n     Il y a deux semaines,\r\n   ce service aurait confirm\u00e9\r\n\r\n19:48:55:17  19:49:00:11\r\n       que le crash russe\r\n \u00e9tait bien un acte terroriste.\r\n\r\n19:49:03:14  19:49:13:03\r\n      -A.Vautravers, bonsoir.\r\n\r\n19:49:13:03  19:49:19:03\r\n   Les Fran\u00e7ais sont encore loin\r\n     d'un mod\u00e8le britannique.\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:26:07\r\n -Oui, ils sont tr\u00e8s proc\u00e9duriers.\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:33:15\r\n En r\u00e9alit\u00e9, en Grande-Bretagne, il\r\ny a eu tout ce que vous avez \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:39:17\r\n        Il y a des cam\u00e9ras\r\n  dans toutes les rues \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:49:45:15  19:49:50:01\r\n-En termes de guerre psychologique,\r\n\r\n19:49:50:06  19:49:55:16\r\n       on voit des hashtags\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:02:22\r\n \u00c7a para\u00eet parfois potache face \u00e0 \r\ndes djihadistes qui s\u00e8ment la mort.\r\n\r\n19:50:03:00  19:50:06:21\r\n        -C'est important,\r\n  c'est une forme de r\u00e9silience.\r\n\r\n19:50:07:02  19:50:11:11\r\n    La r\u00e9silience, c'est aussi\r\n    l'humeur de la population.\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:17:12\r\n  -C'est un tournant aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:24:22  19:50:27:10\r\n       -Clairement, on voit\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:33:11\r\nqu'en France, le d\u00e9bat n'existe plus\r\n  sur la loi sur le renseignement.\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:39:22\r\n  Il faut donner les \u00e9quipements\r\n  de notre temps \u00e0 ces services.\r\n\r\n19:50:39:22  19:50:42:04\r\n   -Ils ont d\u00e9coll\u00e9 de Russie.\r\n\r\n19:50:42:09  19:50:45:19\r\n     Des bombardiers russes \r\n     larguent leur cargaison\r\n\r\n19:50:46:00  19:50:48:14\r\n            sur Raqqa\r\n   et d'autres fiefs de Daech.\r\n\r\n19:50:48:19  19:50:49:21\r\n         Au m\u00eame moment,\r\n\r\n19:50:50:02  19:50:53:21\r\n    des missiles de croisi\u00e8re\r\n  frappent des cibles en Syrie.\r\n\r\n19:50:54:02  19:50:57:20\r\n       D\u00e9sormais convaincu\r\n  de la responsabilit\u00e9 de Daech\r\n\r\n19:50:58:01  19:51:00:15\r\ndans le crash d'un Airbus en Egypte,\r\n\r\n19:51:00:20  19:51:05:11\r\nV.Poutine donne le la du branle-bas\r\n     militaire international.\r\n\r\n19:51:06:19  19:51:08:21\r\n  -Un d\u00e9tachement naval fran\u00e7ais\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:11:16\r\narrivera bient\u00f4t dans votre secteur.\r\n\r\n19:51:11:21  19:51:18:20\r\nIl faut travailler avec les Fran\u00e7ais\r\n       comme avec des alli\u00e9s.\r\n\r\n19:51:19:19  19:51:24:18\r\n-Un porte-avions a quitt\u00e9 Toulon\r\npour la M\u00e9diterran\u00e9e orientale.\r\n\r\n19:51:24:23  19:51:27:14\r\n A son bord, 24 avions de chasse\r\n\r\n19:51:27:19  19:51:32:07\r\n   qui tripleront les capacit\u00e9s\r\nde frappes fran\u00e7aises sur la Syrie.\r\n\r\n19:51:32:20  19:51:34:00\r\n           -J'ai appel\u00e9\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:36:09\r\n   la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:51:36:13  19:51:41:14\r\n        \u00e0 prendre sa part \r\n       pour an\u00e9antir Daech.\r\n\r\n19:51:43:02  19:51:47:02\r\n-Les Am\u00e9ricains participent aussi.\r\n\r\n19:51:47:07  19:51:52:02\r\n         J.Kerry promet\r\n  d'intensifier la coop\u00e9ration.\r\n\r\n19:51:52:21  19:51:54:23\r\n         -Nous \u00e9changerons\r\n\r\n19:51:55:04  19:51:57:10\r\n    encore plus d'informations.\r\n\r\n19:51:57:14  19:52:00:10\r\n Au cours des prochaines semaines,\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:03:23\r\n         Daech ressentira\r\n une pression encore plus accrue.\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:09:13\r\n   -Les avions fran\u00e7ais ont d\u00e9j\u00e0\r\nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:52:09:18  19:52:12:05\r\n     F.Hollande rencontrera\r\n\r\n19:52:12:10  19:52:15:21\r\n      B.Obama et V.Poutine \r\n      la semaine prochaine.\r\n\r\n19:52:16:02  19:52:19:01\r\n          Une coalition\r\n     internationale in\u00e9dite,\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:22:22\r\n          inimaginable\r\n    jusqu'au dernier carnage.\r\n\r\n19:52:34:01  19:52:37:23\r\n -O\u00f9 est-ce qu'on voit la limite ?\r\n\r\n19:52:38:01  19:52:44:01\r\n -C'est une force tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:56:04\r\nSi je compare ce qui est en train \r\nd'\u00eatre mis en place avec la Libye,\r\n\r\n19:52:56:09  19:53:00:01\r\n      on est dans un rapport\r\n       du simple au double.\r\n\r\n19:53:02:12  19:53:07:20\r\n          Pour la mission\r\n      qui a eu lieu ce matin,\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:13:05\r\n       on engageait un tiers\r\n  des forces strat\u00e9giques russes.\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:19:07\r\n  -Il y a beaucoup d'ambivalence\r\n  de la part de certains Etats.\r\n\r\n19:53:19:20  19:53:25:20\r\n          \u00c7a va changer ?\r\n\r\n19:53:25:23  19:53:28:23\r\n          -Les relations\r\n      avec ces gouvernements\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:31:09\r\n   sont toujours tr\u00e8s \u00e9troites.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:34:02\r\n   La France continue de fournir\r\n\r\n19:53:34:07  19:53:39:11\r\ndes \u00e9quipements et de l'information\r\n       \u00e0 ces gouvernements.\r\n\r\n19:53:39:13  19:53:44:22\r\n Ce ne sont pas les gouvernements\r\n     qui sont probl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:53:45:00  19:53:51:00\r\n    Ils sont confront\u00e9s \u00e0 des\r\n difficult\u00e9s int\u00e9rieures s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n19:53:57:04  19:54:02:12\r\n  -La lutte contre le groupe EI,\r\n    c'est la fin d'un cycle ?\r\n\r\n19:54:02:17  19:54:07:04\r\n       -C'est un proto-\u00c9tat \r\n      dans certaines r\u00e9gions,\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:12:07\r\n     mais ce sont des filiales\r\n     li\u00e9es au crime organis\u00e9.\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:19:05\r\n    Il faut maintenir la pression\r\nsur chaque \u00e9l\u00e9ment de cet adversaire.\r\n\r\n19:54:19:05  19:54:25:01\r\n -Le salon d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des\r\nEtats est co-organis\u00e9 par le Qatar.\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:30:11\r\n Emirat souvent d\u00e9nonc\u00e9 pour ses \r\n relations ambigu\u00ebs avec l'islam.\r\n\r\n19:54:34:00  19:54:38:21\r\n-Le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais\r\n  et le Premier ministre du Qatar\r\n\r\n19:54:39:02  19:54:41:05\r\n        \u00e9taient attendus\r\n      pour couper le ruban.\r\n\r\n19:54:41:10  19:54:43:19\r\n       Mais les attentats\r\n      ont tout boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:54:44:00  19:54:47:06\r\n           A la place,\r\nun d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 minist\u00e9riel, embarrass\u00e9\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:52:10\r\n de devoir lancer un salon dont \r\non d\u00e9nonce le m\u00e9lange des genres.\r\n\r\n19:54:54:18  19:54:56:21\r\n      -On est encore en train\r\n\r\n19:54:57:02  19:54:59:20\r\nd'enterrer et de pleurer nos morts.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:04:20\r\n      Un tr\u00e8s haut dignitaire\r\n    du Qatar en visite officiel\r\n\r\n19:55:05:01  19:55:07:21\r\n    est re\u00e7u avec les honneurs\r\n          par la France,\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:12:16\r\n  alors que le Qatar laisse faire\r\n   le financement du terrorisme\r\n\r\n19:55:12:21  19:55:18:04\r\n         depuis son sol,\r\n  voire y participe directement.\r\n\r\n19:55:18:09  19:55:21:09\r\n        Ca donne la naus\u00e9e.\r\n\r\n19:55:22:00  19:55:26:13\r\n  -Le Premier ministre du Qatar\r\n   est bel et bien en France.\r\n\r\n19:55:26:18  19:55:30:20\r\n        Arriv\u00e9 dimanche,\r\n il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:37:17\r\n   Ces relations privil\u00e9gi\u00e9es\r\n     remontent \u00e0 N.Sarkozy.\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:42:14\r\nLe d\u00e9but d'une diplomatie obnubil\u00e9e\r\n   par les contrats commerciaux,\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:46:01\r\n        mais silencieuse\r\n   face \u00e0 des flux financiers\r\n\r\n19:55:46:06  19:55:50:17\r\n          susceptibles\r\n   de soutenir le terrorisme.\r\n\r\n19:55:52:14  19:55:54:19\r\n     -Nous sommes complaisants\r\n\r\n19:55:55:00  19:55:55:23\r\n        \u00e0 l'\u00e9gard du Qatar.\r\n\r\n19:55:56:04  19:56:00:08\r\nCertes nos \u00e9conomies sont en crise,\r\n  mais je ne suis pas convaincue\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:02:23\r\n         que cela justifie\r\n        nos compromissions.\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:07:16\r\n     La question de r\u00e9examiner\r\n    les relations diplomatiques\r\n\r\n19:56:07:21  19:56:11:06\r\n        semble impossible.\r\n\r\n19:56:11:21  19:56:15:23\r\n  -La France n'est pas la seule\r\nprisonni\u00e8re de ces contradictions.\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:18:04\r\nPour r\u00e9gler la question syrienne,\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:20:23\r\n    le lien avec les r\u00e9gimes\r\n        moyen-orientaux\r\n\r\n19:56:21:04  19:56:24:11\r\n          est une clef\r\n   pour les pays occidentaux.\r\n\r\n19:56:26:04  19:56:30:03\r\n  -La Suisse a fortement exprim\u00e9\r\n     son soutien \u00e0 la France.\r\n\r\n19:56:30:08  19:56:34:05\r\n         Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nd\u00e9cide aujourd'hui certaines mesures.\r\n\r\n19:56:34:10  19:56:38:11\r\n  Notre dispositif g\u00e9n\u00e9ral actuel\r\n       est jug\u00e9 insuffisant.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:45:19\r\n       -S.Sommaruga entour\u00e9e\r\nd'un panel de hauts fonctionnaires.\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:48:23\r\n   L'image se veut rassurante,\r\n        le ton \u00e9galement.\r\n\r\n19:56:49:04  19:56:53:05\r\n     En r\u00e9sum\u00e9: la s\u00e9curit\u00e9\r\n de la Suisse est sous contr\u00f4le,\r\n\r\n19:56:53:10  19:56:55:21\r\nmais pas d'annonce spectaculaire.\r\n\r\n19:56:57:12  19:56:59:19\r\n -Nous devons analyser les besoins\r\n\r\n19:57:00:00  19:57:02:11\r\nobjectivement, nous devons prendre\r\n\r\n19:57:02:17  19:57:05:04\r\nles mesures n\u00e9cessaires et utiles.\r\n\r\n19:57:05:09  19:57:09:15\r\n      Des mesures symboliques\r\n         n'apportent rien.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:13:03\r\n -Pourtant, depuis ce week-end,\r\n\r\n19:57:13:08  19:57:16:03\r\n      la pression politique\r\n      est all\u00e9e crescendo.\r\n\r\n19:57:16:08  19:57:21:08\r\nUeli Maurer propose de r\u00e9introduire\r\n   les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:57:21:12  19:57:27:13\r\n Le pr\u00e9sident du PLR veut engager\r\nl'arm\u00e9e en soutien aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:30:23\r\n -J'esp\u00e8re que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:57:31:04  19:57:32:03\r\n          va se demander\r\n\r\n19:57:32:08  19:57:35:03\r\n       comment il va r\u00e9agir\r\n      \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:57:35:08  19:57:36:16\r\n      Et qu'il le fasse vite.\r\n\r\n19:57:36:21  19:57:39:16\r\n   Il faut r\u00e9tablir la confiance\r\n         de la population\r\n\r\n19:57:39:21  19:57:43:02\r\n         dans la s\u00e9curit\u00e9\r\n   que notre Etat doit garantir.\r\n\r\n19:57:43:12  19:57:44:20\r\n       -Mais rien de tel,\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:49:14\r\n si ce n'est les mesures prises\r\nle lendemain m\u00eame des attentats.\r\n\r\n19:57:50:02  19:57:52:06\r\n -D'un c\u00f4t\u00e9, les gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:54:08\r\n   font des patrouilles communes\r\n\r\n19:57:54:12  19:57:56:08\r\n  avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:57:56:12  19:57:59:23\r\n    Deuxi\u00e8mement, les services\r\n  de renseignement ont d\u00e9j\u00e0 pris\r\n\r\n19:58:00:04  19:58:04:05\r\n      la mesure de continuer\r\n de faire une analyse approfondie.\r\n\r\n19:58:04:21  19:58:09:17\r\n-Selon une commission du Parlement,\r\n   la lutte contre le terrorisme\r\n\r\n19:58:09:22  19:58:13:09\r\n      ne n\u00e9cessiterait pas\r\n   de renforcement l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:22:17\r\n-La une de L'Equipe salue le moment\r\n  d'une intensit\u00e9 incroyable hier\r\n\r\n19:58:22:22  19:58:26:11\r\n   quand les 70'000 spectateurs\r\n            de Wembley\r\n\r\n19:58:26:15  19:58:30:17\r\n  ont entonn\u00e9 \"La Marseillaise\".\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:36:12\r\n     Mais le monde du football\r\n   craint de nouveaux attentats.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:43:06\r\n-Le stade de Wembley a communi\u00e9 hier\r\n     aux couleurs de la France.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:51:02\r\n   Le prince William et les deux\r\ns\u00e9lectionneurs d\u00e9posent des fleurs.\r\n\r\n19:58:51:07  19:58:54:00\r\n       Instants d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:58:54:05  19:58:58:13\r\n       Les joueurs partagent\r\nla tristesse d'une nation en deuil.\r\n\r\n19:58:58:18  19:59:02:15\r\n  70'000 personnes recueillies\r\n   dans une minute de silence\r\n\r\n19:59:02:20  19:59:05:12\r\nchantent ensuite \"La Marseillaise\".\r\n\r\n19:59:05:17  19:59:11:17\r\n  -Allons enfants de la patrie\r\n  le jour de gloire est arriv\u00e9\r\n\r\n19:59:11:22  19:59:16:02\r\n    -La France s'est inclin\u00e9e\r\n    face \u00e0 l'Angleterre 2-0,\r\n\r\n19:59:16:07  19:59:20:04\r\n      mais \u00e7a n'avait pas \r\n     beaucoup d'importance.\r\n\r\n19:59:20:09  19:59:24:00\r\nA Bruxelles, la rencontre amicale\r\n\r\n19:59:24:05  19:59:27:14\r\n entre la Belgique et l'Espagne\r\n         a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.\r\n\r\n19:59:27:19  19:59:31:03\r\n     La Belgique, concern\u00e9e\r\n   par les attentats de Paris,\r\n\r\n19:59:31:08  19:59:34:10\r\n   se trouve en \u00e9tat d'alerte\r\n    terroriste de niveau 3.\r\n\r\n19:59:34:14  19:59:36:13\r\n A Hanovre hier, le match amical\r\n\r\n19:59:36:18  19:59:39:13\r\nentre l'Allemagne et les Pays-Bas\r\n        n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:43:20\r\nDeux heures avant le coup d'envoi,\r\n    le stade a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n19:59:44:01  19:59:48:10\r\n  Un colis suspect trouv\u00e9 pr\u00e8s\r\ndu stade justifiait cette mesure.\r\n\r\n19:59:48:22  19:59:51:16\r\n-J'\u00e9tais triste que cette annulation\r\n\r\n19:59:51:21  19:59:54:00\r\n         ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n19:59:54:05  20:00:02:08\r\nLes autorit\u00e9s ont pris une d\u00e9cision\r\n     responsable et difficile.\r\n\r\n20:00:02:12  20:00:07:00\r\n       Mais hier, il y avait\r\n    des risques incontestables.\r\n\r\n20:00:07:21  20:00:09:11\r\n        -Pour l'instant,\r\n\r\n20:00:09:16  20:00:14:23\r\nla tenue de l'Euro 2016 en France\r\n  n'est pas remise en question.\r\n\r\n20:00:16:21  20:00:20:23\r\n     -Les appels de M.Platini\r\n  et J.Blatter, qui contestaient\r\n\r\n20:00:21:04  20:00:25:23\r\n leur suspension provisoire, ont \r\n\u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par le comit\u00e9 d'appel.\r\n\r\n20:00:27:14  20:00:30:11\r\n     La Suisse lance son plan\r\n      sur les antibiotiques.\r\n\r\n20:00:30:16  20:00:35:09\r\nIls n'op\u00e8rent plus sur des patients\r\n qui d\u00e9veloppent des r\u00e9sistances.\r\n\r\n20:00:35:14  20:00:40:11\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mieux\r\nsurveiller l'usage des antibiotiques.\r\n\r\n20:00:41:14  20:00:45:21\r\n      -Un quart des germes\r\n   qui provoquent la pneumonie\r\n\r\n20:00:46:02  20:00:49:10\r\n     sont devenus r\u00e9sistants\r\n        \u00e0 la p\u00e9nicilline.\r\n\r\n20:00:49:14  20:00:54:13\r\n    Un exemple parmi d'autres\r\n      d'antibior\u00e9sistance.\r\n\r\n20:00:54:18  20:00:56:22\r\n  Les politiques sont inquiets.\r\n\r\n20:00:57:10  20:00:59:02\r\n      -On ignore presque tout\r\n\r\n20:00:59:07  20:01:01:20\r\nde la prescription d'antibiotiques\r\n\r\n20:01:02:01  20:01:04:01\r\n    dans les cabinets m\u00e9dicaux.\r\n\r\n20:01:04:06  20:01:08:22\r\n    Dans le domaine v\u00e9t\u00e9rinaire,\r\non ne conna\u00eet que la quantit\u00e9 totale.\r\n\r\n20:01:09:10  20:01:11:11\r\n -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9\r\n\r\n20:01:11:16  20:01:15:12\r\n une strat\u00e9gie de lutte contre \r\nla r\u00e9sistance aux antibiotiques.\r\n\r\n20:01:15:17  20:01:19:13\r\n   Premier objectif: recenser\r\n  le recours aux antibiotiques\r\n\r\n20:01:19:18  20:01:22:09\r\n        dans la m\u00e9decine\r\n     humaine et v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n20:01:22:20  20:01:26:19\r\n   -Ensuite, nous d\u00e9velopperons\r\n     des r\u00e8gles d'utilisation\r\n\r\n20:01:27:00  20:01:35:19\r\npour les antibiotiques, pour qu'ils\r\n soient accessibles et efficaces.\r\n\r\n20:01:37:05  20:01:39:11\r\n     -Un usage plus adapt\u00e9.\r\n\r\n20:01:39:16  20:01:43:12\r\n   On estime que la r\u00e9sistance\r\n        aux antibiotiques\r\n\r\n20:01:43:17  20:01:47:13\r\n        pourrait causer\r\n10 mios de morts par an en 2050.\r\n\r\n20:01:47:18  20:01:51:09\r\n         Cette strat\u00e9gie\r\n   intervient-elle trop tard ?\r\n\r\n20:01:51:21  20:01:53:05\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n20:01:53:10  20:01:56:01\r\nMais il est vraiment temps d'agir.\r\n\r\n20:01:56:06  20:01:58:06\r\n Ca concerne aussi d'autres pays.\r\n\r\n20:01:58:17  20:02:01:10\r\n         -La Suisse est\r\n   dans la moyenne europ\u00e9enne\r\n\r\n20:02:01:14  20:02:04:21\r\n    de fr\u00e9quence des souches \r\n    de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes.\r\n\r\n20:02:06:11  20:02:10:04\r\n-A quelques semaines de l'\u00e9lection\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n20:02:10:09  20:02:13:17\r\n     un sondage de popularit\u00e9\r\n         des 7 ministres.\r\n\r\n20:02:13:22  20:02:19:20\r\nBurkhalter fait un tripl\u00e9 gagnant:\r\n    61 % sur la personnalit\u00e9,\r\n\r\n20:02:20:01  20:02:25:13\r\n     78 % d'opinions positives\r\n      sur l'action politique.\r\n\r\n20:02:25:18  20:02:30:18\r\n  Le sondage n'est qu'indicatif.\r\n\r\n20:02:32:16  20:02:37:21\r\nLes attentats de Paris ont rel\u00e9gu\u00e9 au\r\n second plan la COP21 sur le climat.\r\n\r\n20:02:38:02  20:02:42:11\r\nC'est pourtant une grande affaire.\r\n\r\n20:02:42:16  20:02:50:20\r\nUne \u00e9tude suisse confirme une hausse\r\n   massive des jours de canicule.\r\n\r\n20:02:51:01  20:02:55:15\r\n A Gen\u00e8ve, 15 fois plus en 50 ans.\r\n\r\n20:02:57:21  20:03:03:04\r\n-La canicule de cet \u00e9t\u00e9 a interpell\u00e9\r\n     de nombreux climatologues.\r\n\r\n20:03:03:09  20:03:05:13\r\n    Des temp\u00e9ratures records\r\n\r\n20:03:05:18  20:03:10:08\r\n  qui ont amen\u00e9 les universit\u00e9s\r\nde Berne, de Gen\u00e8ve et du Colorado\r\n\r\n20:03:10:12  20:03:14:06\r\n   \u00e0 comparer le climat actuel\r\n    \u00e0 celui des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n20:03:14:11  20:03:17:08\r\n Ils ont constat\u00e9 une explosion\r\n\r\n20:03:17:12  20:03:20:15\r\n   des temp\u00e9ratures extr\u00eames:\r\n       plus de 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n20:03:20:20  20:03:25:22\r\n      Des journ\u00e9es 15 fois\r\nplus fr\u00e9quentes qu'il y a 50 ans.\r\n\r\n20:03:26:03  20:03:29:14\r\n   En cause: l'effet de serre.\r\n\r\n20:03:30:17  20:03:35:00\r\n   -Ce r\u00e9chauffement se traduit\r\n  aussi par d'autres m\u00e9canismes,\r\n\r\n20:03:35:05  20:03:37:10\r\n  comme le dess\u00e8chement des sols.\r\n\r\n20:03:37:14  20:03:39:00\r\n       Dans les ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n20:03:39:05  20:03:43:21\r\nl'\u00e9vaporation de l'eau dans les sols\r\n    temp\u00e9rait les temp\u00e9ratures.\r\n\r\n20:03:44:02  20:03:47:15\r\n           Aujourd'hui,\r\nles sols sont de plus en plus secs,\r\n\r\n20:03:47:20  20:03:51:09\r\n      donc les temp\u00e9ratures\r\n    s'\u00e9l\u00e8vent de plus en plus.\r\n\r\n20:03:51:21  20:03:56:13\r\n-Dans toute l'Europe, de nombreuses\r\n villes ont enregistr\u00e9 en juillet\r\n\r\n20:03:56:18  20:03:59:05\r\ndes temp\u00e9ratures jamais observ\u00e9es.\r\n\r\n20:03:59:10  20:04:01:19\r\n        Les climatologues\r\n       s'attendent \u00e0 pire,\r\n\r\n20:04:02:00  20:04:04:17\r\nsans limitation de l'effet de serre.\r\n\r\n20:04:05:08  20:04:09:12\r\n -Les journ\u00e9es hyper caniculaires\r\n       pourraient d\u00e9cupler\r\n\r\n20:04:09:17  20:04:13:22\r\ndans beaucoup de r\u00e9gions du globe,\r\n\r\n20:04:14:03  20:04:20:03\r\n      avec les impacts n\u00e9gatifs\r\nque \u00e7a implique sur la sant\u00e9 humaine,\r\n\r\n20:04:20:08  20:04:24:01\r\n       les ressources en eau\r\n         et en nourriture.\r\n\r\n20:04:24:13  20:04:26:06\r\n     -La conf\u00e9rence de Paris\r\n\r\n20:04:26:11  20:04:30:01\r\n     veut limiter la hausse\r\n  de la temp\u00e9rature \u00e0 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n20:04:30:06  20:04:33:04\r\nUn seuil qui permettrait d'\u00e9viter\r\n\r\n20:04:33:09  20:04:38:20\r\n        que le thermom\u00e8tre\r\nne monte encore beaucoup plus haut.\r\n\r\n20:04:41:15  20:04:46:17\r\n       -Le trafic commercial\r\n      sur le Rhin est affect\u00e9\r\n\r\n20:04:46:22  20:04:50:02\r\npas les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques\r\n    de ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n20:04:51:08  20:04:54:10\r\n         -Pluies rares,\r\n   temp\u00e9ratures trop \u00e9lev\u00e9es,\r\n\r\n20:04:54:14  20:04:57:17\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de cet automne\r\n     fait souffrir le Rhin.\r\n\r\n20:04:57:22  20:05:02:11\r\n  Son niveau est pr\u00e8s d'un m\u00e8tre\r\nau-dessous des valeurs habituelles.\r\n\r\n20:05:02:15  20:05:06:04\r\n   Au port commercial de B\u00e2le,\r\n    pour \u00e9viter de s'\u00e9chouer,\r\n\r\n20:05:06:09  20:05:10:16\r\n les bateaux ne peuvent naviguer\r\n    qu'au trois quarts vides.\r\n\r\n20:05:11:11  20:05:14:21\r\n      -C'\u00e9tait la m\u00eame chose\r\n      dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n20:05:15:02  20:05:16:16\r\n       Naturellement, il y a\r\n\r\n20:05:16:21  20:05:18:22\r\n    des diff\u00e9rences de niveaux,\r\n\r\n20:05:19:03  20:05:25:13\r\nmais sur 3 mois, c'est exceptionnel.\r\n\r\n20:05:26:03  20:05:30:17\r\n   -Cette situation a un impact\r\nsur les trois sites du port b\u00e2lois,\r\n\r\n20:05:30:22  20:05:33:20\r\n        particuli\u00e8rement\r\n   sur le commerce du p\u00e9trole.\r\n\r\n20:05:34:01  20:05:36:17\r\n     Sur 5,9 mios de tonnes\r\n        de marchandises,\r\n\r\n20:05:36:22  20:05:39:17\r\n        2,3 mios \u00e9taient\r\n    des produits p\u00e9troliers,\r\n\r\n20:05:39:22  20:05:44:23\r\n          d'o\u00f9 un co\u00fbt\r\n    du transport plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:05:45:20  20:05:51:05\r\n-Ca co\u00fbte la m\u00eame chose de d\u00e9placer\r\n  une barge de Rotterdam \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n20:05:51:10  20:05:53:13\r\n      Mais si le m\u00eame bateau\r\n\r\n20:05:53:18  20:05:56:13\r\n    est charg\u00e9 \u00e0 100 % ou 20 %,\r\n\r\n20:05:56:18  20:06:02:17\r\n  le prix du transport par tonne\r\net au kilom\u00e8tre co\u00fbte 5 fois plus.\r\n\r\n20:06:03:09  20:06:08:11\r\n-L'essence sans plomb a augment\u00e9\r\nd'environ 5 cts depuis f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:06:08:16  20:06:13:13\r\n La situation perdurera tant que\r\nle niveau du Rhin ne remonte pas.\r\n\r\n20:06:14:08  20:06:16:06\r\n   -Il faut une \u00e0 deux semaines\r\n\r\n20:06:16:11  20:06:19:01\r\n         de fortes pluies\r\n\r\n20:06:19:06  20:06:20:22\r\n     pour r\u00e9gler la situation.\r\n\r\n20:06:21:10  20:06:25:18\r\n    -Seules des averses \u00e9parses\r\nsont annonc\u00e9es ces prochains jours.\r\n\r\n20:06:27:19  20:06:30:04\r\n -Un prix prestigieux va \u00e0 \"36,9\".\r\n\r\n20:06:30:09  20:06:32:19\r\nL'\u00e9mission de la RTS est distingu\u00e9e.\r\n\r\n20:06:33:00  20:06:36:08\r\n Les Soci\u00e9t\u00e9s cantonales romandes\r\n        saluent en \"36,9\"\r\n\r\n20:06:36:12  20:06:41:09\r\nl'art de transmettre au grand public\r\n  les connaissances scientifiques.\r\n\r\n20:06:43:14  20:06:50:05\r\n D'abord, l'assaut a dur\u00e9 7 heures\r\n      ce matin \u00e0 Saint-Denis.\r\n\r\n20:06:50:10  20:06:54:15\r\n       Une femme djihadiste\r\n  a actionn\u00e9 sa charge explosive.\r\n\r\n20:06:54:20  20:06:58:08\r\n  On compte au moins deux morts.\r\n\r\n20:06:58:12  20:07:04:02\r\nLa police croyait trouver A.Abaaoud,\r\n   cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attaques.\r\n\r\n20:07:04:07  20:07:08:23\r\n      Elle semble \u00eatre tomb\u00e9e\r\n          sur une \u00e9quipe\r\n\r\n20:07:09:04  20:07:15:17\r\n qui pr\u00e9parait d'autres attentats.\r\n\r\n20:07:21:20  20:07:27:20\r\n   Sa pr\u00e9sence parmi les morts\r\n n'est pas confirm\u00e9e ni infirm\u00e9e.\r\n\r\n20:07:29:01  20:07:30:14\r\n       -Le doute subsistait\r\n\r\n20:07:30:19  20:07:34:10\r\n        quant \u00e0 l'identit\u00e9\r\n    des membres de ce commando.\r\n\r\n20:07:34:11  20:07:39:15\r\n   Le procureur de la R\u00e9publique\r\n       a \u00e9mis une hypoth\u00e8se.\r\n\r\n20:07:39:17  20:07:45:17\r\n         Il pourrait \u00eatre\r\n  parmi les membres du commando.\r\n\r\n20:07:49:07  20:07:55:07\r\n   Une autre hypoth\u00e8se a circul\u00e9,\r\nce sera un commando sans lien direct.\r\n\r\n20:08:03:06  20:08:10:11\r\nIl y a une demi-heure, le procureur\r\na affirm\u00e9 que les deux responsables\r\n\r\n20:08:10:15  20:08:16:15\r\n    ne se trouvaient pas parmi\r\n les personnes arr\u00eat\u00e9es ce matin.\r\n\r\n20:08:16:20  20:08:22:01\r\nLe corps du terroriste tu\u00e9 se trouve\r\n    toujours sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n20:08:22:06  20:08:28:00\r\nCe soir, on parlera immigration dans\r\n l'\u00e9mission \"C'\u00e9tait mieux avant\".\r\n\r\n20:08:28:05  20:08:30:22\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:08:31:03  20:08:37:09\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS-TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n    E.Gattlen, M.Kastrati, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-18T19:25:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511475124", "durationSec": 98, "title": "FRIGO JUBE RHIN BALE 2_RTS000000654295", "excerpt": "A cause de la s\u00e8cheresse, le niveau d'eau du Rhin est tellement bas que les bateaux ne peuvent le naviguer qu'avec un quart du chargement habituel. Le trafic commercial en est donc affect\u00e9.", "remarks": "Sujet \u00e0 base d'archives et d'EVN.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE", "RHIN"], "thematicThemes": ["FLEUVE", "S\u00c9CHERESSE", "NAVIGATION INT\u00c9RIEURE"], "sequenceIds": ["1476044"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475125", "durationSec": 143, "title": "SO AMBIANCE SAINT DENIS_RTS000000655806", "excerpt": "Les habitants de St-Denis \u00e0 Paris ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 l'aube par l'assaut suivi du combat arm\u00e9 entre la police et les terroristes pr\u00e9sum\u00e9s retranch\u00e9s dans un immeuble. Les habitants n'ont pas pu aller travailler.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-DENIS"], "thematicThemes": ["PEUR", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1475399"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475126", "durationSec": 86, "title": "SO BIORESISTANCE_RTS000000655860", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la Sant\u00e9 Alain Berset lance un plan et adopte des mesures pr\u00e9ventives sur les antibiotiques. Ceux-ci n'op\u00e8rent plus sur certains patients qui d\u00e9veloppent des r\u00e9sistances.  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mieux surveiller l'usage des antibiotiques dans la m\u00e9decine humaine et v\u00e9t\u00e9rinaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ANTIBIOTIQUE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1476033"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475127", "durationSec": 104, "title": "SO CANICULE_RTS000000655910", "excerpt": "Une \u00e9tude suisse livre des donn\u00e9es spectaculaires \u00e0 propos du r\u00e9chauffement climatique et plus particuli\u00e8re de la fr\u00e9quence des jours de canicule. A Gen\u00e8ve par exemple, elle est 15 fois plus \u00e9lev\u00e9e qu'il y a 50 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANICULE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1476040"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475128", "durationSec": 103, "title": "SO FAILLE SECURITAIRE MQ INTER_RTS000000655912", "excerpt": "La pr\u00e9sence \u00e0 St-Denis d'une bande de jihadistes lourdement arm\u00e9s 5 jours apr\u00e8s les attentats de Paris le 13.11.2015 relance les questions sur la s\u00e9curit\u00e9 et ses failles. Les fiches \"S\" des renseignements fran\u00e7ais n'engendrent pas forc\u00e9ment une surveillance, les fronti\u00e8res sont facilement franchissables et le partage des informations entre les polices europ\u00e9ennes est parfois lacunaire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE", "FICHIER DE RENSEIGNEMENTS", "LUTTE ANTITERRORISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475129", "durationSec": 99, "title": "SO FOOT OTAGE_RTS000000655872", "excerpt": "Le match amical de football entre \u00e9quipes d'Angleterre et France a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour rendre hommage aux victimes des attentats de Paris du 13.11.2015.\nLa rencontre entre Belgique et Espagne a en revanche \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. Le match amical Allemagne contre Pays-Bas ne s'est pas non plus jou\u00e9 suite \u00e0 l'\u00e9vacuation du stade 2 heures avant la rencontre pour la d\u00e9couverte d'un colis suspect.  \nLe sport subi lui aussi les craintes li\u00e9es au terrorisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "HANOVRE"], "thematicThemes": ["MATCH AMICAL", "SOLIDARIT\u00c9", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "TERRORISME", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1475351"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475130", "durationSec": 114, "title": "SO FRANCE SALON ARMEMENT_RTS000000654450", "excerpt": "Le salon de l'armement MILIPOL \u00e0 Paris est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des Etats. Il est co-organis\u00e9 par le Qatar, l'\u00e9mirat souvent d\u00e9nonc\u00e9 pour ses relations ambig\u00fces avec l'islamisme radical, accus\u00e9 notamment de le financer. Quelques jours apr\u00e8s les attentats de Paris du 13.11.2015, le malaise est perceptible.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ARME", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1475999"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475131", "durationSec": 106, "title": "SO FRAPPES COALITION_RTS000000655841", "excerpt": "Portrait du cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Paris du 13.11.2015 Abdelhamid Abaaoud, aujourd'hui recherch\u00e9 par les polices du monde entier et possiblement tu\u00e9 lors de l'assaut donn\u00e9 par la police fran\u00e7aise \u00e0 St-Denis. Le journaliste Nicolas Henin, qui a c\u00f4toy\u00e9 des jihadistes lors de son enl\u00e8vement en Syrie, d\u00e9finit le jihadiste occidental type comme un homme jeune, ma\u00eetrisant les codes de la rue et ayant une intelligence assez faible.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511475132", "durationSec": 108, "title": "SO PORTRAIT LEADER_RTS000000655822", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe de la Justice et Police Simonetta Sommaruga juge le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 actuel suffisant en Suisse. Apr\u00e8s les attentats de Paris le 13.11.2015, les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s ainsi que la s\u00e9curit\u00e9 des repr\u00e9sentations fran\u00e7aises.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475133", "durationSec": 98, "title": "SO REAX SOMMARUGA_RTS000000655914", "excerpt": "La Grande-Bretagne a depuis les attentats de 2005 accru fortement la surveillance et le maillage policier pour accro\u00eetre sa s\u00e9curit\u00e9. Trop selon certains d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s personnelles, d'autres en revanche trouvent que c'est un mod\u00e8le que la France devrait suivre \u00e0 son tour.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1476024"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475134", "durationSec": 112, "title": "SO RECIT_RTS000000655925", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511475135", "durationSec": 110, "title": "SO SECURITE GB_RTS000000655930", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "LUTTE ANTITERRORISTE"], "sequenceIds": ["1475497"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511475263", "summary": "Londres : Vue a\u00e9rienne du stade de Wembley aux couleurs bleu blanc rouge de la France. Public agitant des drapeaux fran\u00e7ais. Didier Deschamps, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de France, Roy Hodgson, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe d'Angleterre et le Prince William entrant dans le stade avec des couronnes de fleurs. Joueurs des 2 \u00e9quipes et public respectant 1 minute de silence. Spectateurs entonnant La Marseillaise. \nBruxelles : ext stade Roi Baudoin et int vide. Soldats belges patrouillant \u00e0 l'a\u00e9roport.\nHanovre : nocturne, spectateurs sortant du stade. Policiers allemands patrouillant dans la rue. Int stade, policiers contr\u00f4lant les tribunes vides. \nBerlin : extrait d\u00e9claration Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande.", "id": "1475351", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "MATCH AMICAL", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["LONDRES", "BRUXELLES", "HANOVRE", "BERLIN"], "visualPersons": ["MERKEL, ANGELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475311", "summary": "Policiers et militaires surveillant et bouclant la zone. Station de m\u00e9tro ferm\u00e9e et d\u00e9serte. Itw Hatem, habitant. Itw Maria, habitante. Itw Kacem, habitant. Itw Salhi Belgacem, commer\u00e7ant.", "id": "1475399", "visualThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "PEUR"], "visualGeographicals": ["ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475368", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, professeur de relations internationales.", "id": "1475456", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475409", "summary": "Ext du b\u00e2timent Secret Intelligence Service (SIS) ou MI6.", "id": "1475497", "visualThemes": ["SERVICE SECRET", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "LUTTE ANTITERRORISTE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475417", "summary": "Plateau : itw Alexandre Vautravers, sp\u00e9cialiste en strat\u00e9gie militaire.", "id": "1475505", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475920", "summary": "Officiels inaugurant le Salon de l'armement MILIPOL. Itw Thomas Gu\u00e9nol\u00e9, politologue et enseignant \u00e0 Siences Po. Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais saluant Abdallah ben Nasser ben Khalifa al-Thani, premier ministre du Qatar. Itw Vanessa Ratignier, auteure.", "id": "1475999", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "ARME"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VALLS, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475945", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe de la Police et Justice Simonetta Sommaruga. Itw du pr\u00e9sident du PLR Philipp Mueller. Itw Simonetta Sommaruga.", "id": "1476024", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MUELLER, PHILIPP", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475954", "summary": "Laborantins analysant \u00e9chantillon. Conf\u00e9rence de presse d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la Sant\u00e9. Itw Alain Berset.", "id": "1476033", "visualThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475961", "summary": "Itw Martin Beniston, climatologue \u00e0 l'Unige.", "id": "1476040", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BENISTON, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475965", "summary": "B\u00e2le : Port commercial de B\u00e2le avec niveau d'eau bas. Itw Simon Oberbeck, porte-parole des Ports rh\u00e9nans suisses.\nPrilly : itw Martin Stucky, responsable communication de l'Union p\u00e9troli\u00e8re.", "id": "1476044", "visualThemes": ["FLEUVE", "NAVIGATION INT\u00c9RIEURE"], "visualGeographicals": ["RHIN", "BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1624438", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021684", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B194B588-787B-40CF-AA36-95408B6F43F7", "internalArchiveId": "B194B588-787B-40CF-AA36-95408B6F43F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne pour le 2e tube du tunnel du Gothard", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC Tessinois;Olivier Fran\u00e7ais, PLR et futur conseiller aux Etats vaudois\r\nLancement de la campagne pour le 2e tube du tunnel du Gothard \r\nLe percement du deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard est la meilleure des solutions. Conviction affich\u00e9e ce matin \u00e0 Berne par le comit\u00e9 interpartis favorable au projet d'assainissement du tunnel plus que trentenaire. Projet soumis peuple le 28 f\u00e9vrier prochain. Cet investissement de 2.8 milliards de francs doit augmenter la s\u00e9curit\u00e9 sur l'axe Nord Sud et garantir durablement une liaison commerciale importante pour l'ensemble du pays. Des arguments \u00e9conomiques qui seront centraux dans la campagne, St\u00e9phane Deleury. \r\nPapier : \r\nOui car pour avoir le soutien d'une majorit\u00e9 du peuple il faudra convaincre que ce tunnel est indispensable pour l'ensemble du pays. L'italie est le troisi\u00e8me partenaire \u00e9conomique de la Suisse comme le rappelle Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC Tessinois. \r\nSON : 22''\r\nOn l'entend, le Tessinois drague ouvertement les Zurichois. Mais le comit\u00e9 veut aussi de rassurer ceux qui pourraient craindre que l'investissement de pr\u00e8s de 3 milliards au Gothard va priver la suisse Romande de projet routiers. Olivier Fran\u00e7ais, PLR et futur conseiller aux Etats vaudois veut rassurer les Rassurer les romands. \r\nSON : 23''\r\nLe comit\u00e9 a trois mois pour convaincre que le Gothard est un projet pour toute la Suisse.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne pour le 2e tube du tunnel du Gothard / 12H30_2015-11-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Pour le comit\u00e9 interpartis favorable au percement d'un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard, le projet va augmenter la s\u00e9curit\u00e9 sur l'axe nord-sud et garantir durablement une liaison commerciale importante pour l'ensemble du pays. Le peuple se prononcera le 28 f\u00e9vrier prochain. Les arguments \u00e9conomiques seront centraux dans la campagne."], "variantIds": ["ece-7240168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T12:27:46Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va en Suisse maintenant pour parler du percement du 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, qui est la meilleure des solutions la convection un ton, en tout cas \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e ce matin \u00e0 Berne par le comit\u00e9 interpartis, favorable au projet d'assainissement du tunnel plus que trentenaire, hein, ce projet qui sera soumise au peuple le 28 f\u00e9vrier prochain cet investissement de 2 milliards 800 millions de francs doit augmenter la s\u00e9curit\u00e9 sur l'axe Nord Sud et garantir durablement une liaison commerciale importante pour l'ensemble du pays, St\u00e9phane Deleury, ses arguments \u00e9conomiques seront centraux dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, parce que pour pouvoir obtenir le soutien d'une majorit\u00e9 du peuple, h\u00e9 bien il faudra convaincre que ce tunnel \u00e9tait indispensable pour l'ensemble du pays, alors en expliquant par exemple comme le conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois Filippo Lombardi que l'Italie est le 3\u00e8me, partenaire \u00e9conomique de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [84%] :\r\nLa Lombardi \u00e0 elle toute seule, fait plus d'\u00e9changes commerciaux avec la Suisse, que la Chine par exemple, la logistique s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9, par exemple au Tessin ces derni\u00e8res ann\u00e9es beaucoup de d'entreprises m\u00eame italiennes ont mis leur quartier g\u00e9n\u00e9ral logistique mais ensuite leurs produits doivent \u00eatre exp\u00e9di\u00e9s dans le monde entier par ou par l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich- donc \u00e7a, le rapport de celui qui en profite \u00e0 travers le sabotage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nOn l'entend le Tessinois drague ouvertement les Z\u00fcrichois mais le comit\u00e9 veut aussi rassurer ceux qui pourraient craindre que les milliards investis au Gothard priveront la Suisse romande de projet routiers \u00e9coutez Olivier Fran\u00e7ais PLR futur conseiller aux \u00c9tats Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [89%] :\r\nLes romands, ne pas avoir peur de leur choix, qu'ils feront pour soutenir l'entretien du tunnel du Gothard, puisqu'il s'agit exclusivement de travaux d'entretien au m\u00eame titre que il y a des sommes consid\u00e9rables, de l'or du milliards qui sont aujourd'hui investis entre Sherbrooke et Lausanne, tout comme le goulet d'\u00e9tranglement dans la r\u00e9gion de Crissier donc les adversaires au 2\u00e8me tour du Gothard fasse croire qu'il y a un probl\u00e8me d'argent pour d'autres projets, c'est faux, en tout cas pour les travaux d'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nLe comit\u00e9 a 3 mois pour convaincre que le Gothard est un projet pour toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [89%] :\r\nVotations donc le 28 f\u00e9vrier prochain, ce n'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T11:55:33Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1472931", "internalArchiveId": "AA1511472852", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7262021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7262024.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Attentats de Paris: Charlie Hebdo r\u00e9pond au terrorisme", "Attentats de Paris: le point avec Virginie Perrey, Attach\u00e9e de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en Suisse", "Football / Solidarit\u00e9: les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn depuis Londres", "Attentats de Paris / S\u00e9curit\u00e9: la police devra agir plus vite et plus fort", "Terrorisme / Alliances: les explications d\u2019Isabelle Cornaz depuis Moscou", "Football / Match Angleterre-France: tout le stade s'unit pour la France", "L\u2019identit\u00e9 de l\u2019organisation secr\u00e8te helv\u00e9tique P-26 \u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9e il y a 25 ans", "Attentats de Paris: les kamikazes \u00e9taient fanatis\u00e9s depuis longtemps", "Attentats de Paris: l'enqu\u00eate sur l'organisation des kamikazes progresse", "Attentats: les survivants vivent avec de profondes s\u00e9quelles psychologiques", "De l\u2019essence peut \u00eatre produite gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9nergie solaire", "BE: l\u2019initiative concernant les discriminations fiscales des couples mari\u00e9s est rejet\u00e9e", "Terrorisme / Crash de l\u2019Airbus de Metrojet: la d\u00e9claration de Vladimir Poutine", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La une du journal expose en grandes lettres la phrase suivante: \"Ils ont les armes, on les emmerde, on a le champagne\".", "La gauche au pouvoir en France veut rem\u00e9dier aux failles d\u00e9cel\u00e9es dans le syst\u00e8me et faire mentir l'accusation de laxisme.", "Les fans britanniques affichent leur soutien aux Fran\u00e7ais.", "Il s'agissait d'une arm\u00e9e secr\u00e8te qui se tenait pr\u00eate \u00e0 r\u00e9sister en cas d'invasion de Moscou.", "Le parcours de Salah Abdeslam commence \u00e0 Drancy o\u00f9 il vivait avec sa famille sans histoire.", "Un autre auteur des attentats serait peut-\u00eatre encore en vie et traqu\u00e9 par les polices.", "25 \u00e0 45% des rescap\u00e9s restent traumatis\u00e9s un an apr\u00e8s les faits.", "Il ne manque pas grand-chose pour le produit des laboratoires soit r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle industrielle.", "La d\u00e9finition du mariage, l\u2019union d\u2019un homme et d\u2019une femme selon le PDC, a fait pol\u00e9mique."], "variantIds": ["ece-7147840", "ece-7147838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T09:42:21Z", "subTitles": ["19:30:00:09  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:19:04\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:09  19:30:21:17\r\n    Et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:22:05  19:30:25:12\r\n        L'enqu\u00eate va vite,\r\n   apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\n\r\n19:30:25:17  19:30:30:14\r\nElle permet de mieux mesurer l'hydre\r\n  djihadiste qui menace en Europe.\r\n\r\n19:30:30:19  19:30:33:03\r\n  Les d\u00e9couvertes se multiplient,\r\n\r\n19:30:33:08  19:30:37:02\r\n  sur la logistique des kamikazes\r\n       et sur leur parcours.\r\n\r\n19:30:37:07  19:30:39:00\r\n   L'un s'\u00e9tait rendu en Syrie.\r\n\r\n19:30:39:05  19:30:42:00\r\nSon p\u00e8re avait tent\u00e9 de le ramener.\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:44:15\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 chauffeur de la RATP.\r\n\r\n19:30:44:20  19:30:47:23\r\n     Notre invit\u00e9e repr\u00e9sente\r\n       une police fran\u00e7aise\r\n\r\n19:30:48:04  19:30:51:11\r\n     confront\u00e9e \u00e0 une mission \r\n     cruciale de son histoire.\r\n\r\n19:30:51:16  19:30:54:19\r\n   La commissaire divisionnaire,\r\n         Virginie Perrey,\r\n\r\n19:30:55:00  19:30:58:10\r\n  \u00e9voquera aussi la collaboration\r\n          avec la Suisse.\r\n\r\n19:30:58:19  19:31:03:12\r\n  Une autre ville nagu\u00e8re frapp\u00e9e\r\npar la terreur est en \u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:06:04\r\nLondres accueille Angleterre-France.\r\n\r\n19:31:06:09  19:31:09:10\r\nLes joueurs fran\u00e7ais sont les m\u00eames\r\nqui \u00e9taient dans le Stade de France\r\n\r\n19:31:09:14  19:31:11:07\r\n        lors des attentats.\r\n\r\n19:31:11:18  19:31:16:18\r\nOn \u00e9voquera le reste de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:31:16:23  19:31:20:23\r\n           La campagne\r\n  autour de l'initiative du PDC,\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:26:13\r\npour supprimer les discriminations\r\n   fiscales des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:31:26:23  19:31:31:00\r\n  Et un document extraordinaire,\r\n   dans le d\u00e9bat sur le climat.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:35:19\r\n    De l'essence est produite \r\n    gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:41:02\r\n      Les d\u00e9bats sont ouverts\r\n   apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\n\r\n19:31:41:07  19:31:43:13\r\n \u00c0 l'int\u00e9rieur de nos d\u00e9mocraties,\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:47:09\r\n        doit-on renforcer\r\nl'appareil policier, et jusqu'o\u00f9 ?\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:56:11\r\n  A l'ext\u00e9rieur, doit-on s'allier\r\n\u00e0 la Russie, contre les islamistes ?\r\n\r\n19:31:57:09  19:32:01:16\r\n  -Cette maison avait \u00e9t\u00e9 lou\u00e9e\r\n la semaine derni\u00e8re par Brahim,\r\n\r\n19:32:01:21  19:32:04:02\r\nle kamikaze du Comptoir Voltaire.\r\n\r\n19:32:04:07  19:32:06:19\r\n          C'est l\u00e0 que\r\n    les ceintures d'explosifs\r\n\r\n19:32:07:00  19:32:08:20\r\n  auraient \u00e9t\u00e9 confectionn\u00e9es.\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:12:11\r\n     Des traces de plastique\r\n   y auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes.\r\n\r\n19:32:12:16  19:32:17:04\r\nTrois hommes ont log\u00e9 quelques jours\r\n    dans cet endroit, \u00e0 Bobigny.\r\n\r\n19:32:17:09  19:32:21:19\r\nLa police a aussi perquisitionn\u00e9\r\n un appart-h\u00f4tel \u00e0 Alfortville.\r\n\r\n19:32:22:00  19:32:25:22\r\nDeux chambres y avaient \u00e9t\u00e9 lou\u00e9es\r\n     par le fr\u00e8re de Brahim,\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:28:15\r\nSalah Abdeslam, toujours en cavale.\r\n\r\n19:32:28:20  19:32:32:12\r\n C'est aussi lui qui aurait lou\u00e9\r\n      une troisi\u00e8me voiture\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:33:22\r\n       pour les attentats.\r\n\r\n19:32:34:03  19:32:38:22\r\n Elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e au centre de\r\nParis o\u00f9 elle \u00e9tait mal stationn\u00e9e.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:41:05\r\nElle portait des plaques belges.\r\n\r\n19:32:41:10  19:32:44:17\r\n    L'enqu\u00eate s'est \u00e9tendue \r\n    en Allemagne, \u00e0 Alsdorf.\r\n\r\n19:32:44:22  19:32:47:20\r\n         Sept personnes\r\n  ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:48:01  19:32:51:22\r\n  Salah Abdeslam aurait pass\u00e9 \r\n  plusieurs jours en Allemagne\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:53:06\r\n          en septembre.\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:57:04\r\n         Cet homme en fuite\r\nsemble \u00eatre le pivot de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:57:09  19:33:01:03\r\n     Son 2\u00e8me fr\u00e8re Mohamed\r\n  a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 puis rel\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n19:33:01:12  19:33:03:00\r\n      -Concernant mon fr\u00e8re,\r\n\r\n19:33:03:05  19:33:05:19\r\n  nous ignorons o\u00f9 il se trouve.\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:11:20\r\n          Nous ignorons\r\ns'il osera se rendre \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:33:12:06  19:33:15:05\r\n         -En Belgique,\r\n  deux hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:33:15:10  19:33:20:01\r\n  Ils admettent avoir transport\u00e9\r\nde Paris \u00e0 Bruxelles Salah Abdeslam\r\n\r\n19:33:20:06  19:33:22:04\r\n  le lendemain des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:33:22:09  19:33:26:14\r\n Des fertilisants auraient \u00e9t\u00e9 \r\nretrouv\u00e9s chez l'un d'entre eux,\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:30:17\r\n un produit qui aurait pu servir\r\n   \u00e0 fabriquer des explosifs.\r\n\r\n19:33:30:22  19:33:33:20\r\n Un autre auteur des attentats,\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:38:18\r\n         encore en vie,\r\n serait traqu\u00e9 par les polices.\r\n\r\n19:33:39:19  19:33:43:05\r\n -Les kamikazes \u00e9taient fanatis\u00e9s\r\n         de longue date.\r\n\r\n19:33:43:10  19:33:48:06\r\n Exemple frappant d'un de ceux qui\r\nont commis le massacre du Bataclan.\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:50:14\r\n  L'homme s'\u00e9tait rendu en Syrie.\r\n\r\n19:33:50:19  19:33:53:08\r\nSon p\u00e8re avait tent\u00e9 de le ramener.\r\n\r\n19:33:54:04  19:33:58:01\r\n   -Ses proches le d\u00e9crivent \r\n  comme un jeune homme timide.\r\n\r\n19:33:58:06  19:34:00:08\r\nPourtant, Samy A. n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n19:34:00:12  19:34:03:15\r\n\u00e0 tirer dans une foule compacte,\r\n          au Bataclan.\r\n\r\n19:34:03:20  19:34:08:21\r\n Il vivait \u00e0 Drancy, en banlieue\r\n  parisienne, avec ses parents.\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:13:11\r\n   Une famille sans histoires.\r\n\r\n19:34:14:23  19:34:17:07\r\n  -C'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es\r\n\r\n19:34:17:11  19:34:19:22\r\n     un jeune homme bien \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:24:06\r\n   dont la famille ne pr\u00e9sentait\r\n    aucun signe de religiosit\u00e9.\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:28:06\r\n  -Chauffeur de bus \u00e0 la RATP,\r\n    il d\u00e9missionne en 2012.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:33:08\r\nIl est mis sous contr\u00f4le judiciaire\r\npour avoir tent\u00e9 d'aller au Y\u00e9men.\r\n\r\n19:34:33:12  19:34:38:10\r\n Malgr\u00e9 cela, il r\u00e9ussit \u00e0 partir \r\nle 11 septembre 2013 pour la Syrie.\r\n\r\n19:34:38:14  19:34:44:03\r\nSelon son p\u00e8re, c'est la violence\r\n  de l'interpellation chez lui\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:48:20\r\nqui serait la cause de son d\u00e9part\r\n  dans les rangs du groupe EI.\r\n\r\n19:34:49:01  19:34:53:18\r\n    En 2014, le p\u00e8re de Samy \r\n   raconte son voyage en Syrie\r\n\r\n19:34:53:23  19:34:56:06\r\n   pour tenter de le ramener.\r\n\r\n19:34:56:11  19:35:00:05\r\n        Son fils refuse,\r\n   craignant d'\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:02:21\r\n            On ignore\r\n   quand il revient en France.\r\n\r\n19:35:03:02  19:35:05:08\r\n  Il se serait rendu \u00e0 Bobigny.\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:09:03\r\n          Il est pass\u00e9\r\n   entre les mailles du filet.\r\n\r\n19:35:09:12  19:35:11:09\r\n      -Lorsque j'ai rencontr\u00e9\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:13:11\r\n    cette famille et une autre,\r\n\r\n19:35:13:15  19:35:15:01\r\n       les deux me disaient\r\n\r\n19:35:15:06  19:35:21:11\r\n        qu'elles n'avaient\r\n aucun contact avec les services.\r\n\r\n19:35:21:20  19:35:24:00\r\n-Des failles dans la surveillance\r\n\r\n19:35:24:05  19:35:28:08\r\n      que le gouvernement \r\n     refuse de reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:33:21\r\n -Le parcours qu'on vient de voir\r\n  montre des failles du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:35:34:02  19:35:37:05\r\n  La gauche au pouvoir en France\r\n         veut y rem\u00e9dier,\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:40:02\r\n         et faire mentir\r\n     l'accusation de laxisme.\r\n\r\n19:35:40:07  19:35:42:17\r\nOn a entendu Fran\u00e7ois Hollande hier.\r\n\r\n19:35:42:22  19:35:47:11\r\n    Pouvoirs de police \u00e9tendus,\r\npossibles d\u00e9ch\u00e9ances de nationalit\u00e9s\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:50:12\r\n   et autres mesures nouvelles.\r\n\r\n19:35:52:20  19:35:57:19\r\n  -La nuit derni\u00e8re, des dizaines\r\nd'adresses ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9es.\r\n\r\n19:35:58:00  19:36:02:05\r\n     Hier, F.Hollande a lanc\u00e9\r\nle virage s\u00e9curitaire de la France,\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:05:17\r\n     un discours s\u00e9curitaire\r\n     attendu des policiers.\r\n\r\n19:36:06:03  19:36:07:08\r\n          -Le terrorisme\r\n\r\n19:36:07:12  19:36:09:14\r\n  ne d\u00e9truira pas la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:36:09:19  19:36:12:16\r\n      car c'est la R\u00e9publique\r\n         qui le d\u00e9truira.\r\n\r\n19:36:13:04  19:36:15:07\r\n      -C'est un acc\u00e9l\u00e9rateur\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:19:16\r\n  qui a facilit\u00e9 les recherches.\r\n\r\n19:36:20:03  19:36:22:12\r\n-Des op\u00e9rations rendues possibles,\r\n\r\n19:36:22:17  19:36:25:18\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 la modification\r\n       de l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:36:25:23  19:36:29:10\r\n       et au recrutement\r\n de milliers de fonctionnaires.\r\n\r\n19:36:29:14  19:36:33:11\r\n    Les individus condamn\u00e9s\r\npour apologie et acte terroriste\r\n\r\n19:36:33:15  19:36:36:18\r\n     seront d\u00e9sormais d\u00e9chus\r\n      de leur nationalit\u00e9,\r\n\r\n19:36:36:23  19:36:39:21\r\n et les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res\r\n           renforc\u00e9s.\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:42:08\r\n Dans les quartiers difficiles,\r\n\r\n19:36:42:12  19:36:46:16\r\n  les op\u00e9rations coup de poing\r\n     ne sont pas \u00e9videntes.\r\n\r\n19:36:47:02  19:36:49:20\r\n     -Avant les perquisitions,\r\n         c'\u00e9tait \u00e0 06h00.\r\n\r\n19:36:50:01  19:36:52:08\r\nMaintenant, il n'y a plus d'heure.\r\n\r\n19:36:52:12  19:36:55:03\r\nL'\u00e9tau va se resserrer pour beaucoup.\r\n\r\n19:36:55:12  19:36:57:00\r\n      -Ici, \u00e0 la Villeneuve\r\n\r\n19:36:57:05  19:37:00:22\r\n o\u00f9 r\u00e8gnent encore les stigmates\r\n     des violences pass\u00e9es,\r\n\r\n19:37:01:02  19:37:04:13\r\n    les jeunes jouent encore\r\n    au chat et \u00e0 la souris.\r\n\r\n19:37:04:22  19:37:09:04\r\n -Ils m'ont dit: \"C'est l'apologie\r\n    du terrorisme, t'es arabe.\"\r\n\r\n19:37:09:09  19:37:14:03\r\n \"On est oblig\u00e9 de te contr\u00f4ler.\"\r\n\r\n19:37:14:13  19:37:18:01\r\n       -Un de ses copains\r\n a m\u00eame film\u00e9 une interpellation\r\n\r\n19:37:18:06  19:37:20:21\r\n         pour la mettre\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:37:21:02  19:37:23:14\r\n          Hors cam\u00e9ra,\r\n    l'un d'eux nous dira m\u00eame\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:28:11\r\n   qu'il \u00e9prouve de l'admiration\r\npour les terroristes du vendredi 13.\r\n\r\n19:37:28:16  19:37:33:09\r\nPremiers garants de la lutte contre\r\n  l'islamisme radical, les imams.\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:36:15\r\n-S'il faut condamner, on condamne.\r\n\r\n19:37:36:20  19:37:39:12\r\n-Vous collaboreriez avec l'Etat ?\r\n\r\n19:37:39:18  19:37:45:19\r\n     -Si on voit des menaces,\r\n          pourquoi pas ?\r\n\r\n19:37:45:23  19:37:50:19\r\n  -A Grenoble, aucun imam ne fait\r\nl'objet d'une proc\u00e9dure d'expulsion.\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:55:00\r\n      Une centaine de lieux\r\nde pri\u00e8res sont sous surveillance.\r\n\r\n19:37:57:08  19:37:59:13\r\n    -Virginie Perrey, bonsoir.\r\n\r\n19:37:59:17  19:38:02:05\r\nVous \u00eates commissaire divisionnaire.\r\n\r\n19:38:02:10  19:38:06:17\r\n   Ancienne cheffe d'\u00e9tat-major\r\n de la coop\u00e9ration internationale,\r\n\r\n19:38:06:21  19:38:09:16\r\n   actuelle attach\u00e9e de s\u00e9curit\u00e9\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:15:05\r\n Vendredi, vos coll\u00e8gues policiers\r\n    ont affront\u00e9 des kamikazes.\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:23:23\r\nLa sc\u00e8ne est rapport\u00e9e par le Monde,\r\n\r\n19:38:23:23  19:38:28:11\r\n     Cela s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit\r\n            en janvier.\r\n\r\n19:38:28:12  19:38:33:01\r\n  Mais on a chang\u00e9 de paradigme.\r\n\r\n19:38:33:03  19:38:37:14\r\n   Les gens viennent pour tuer.\r\n\r\n19:38:37:16  19:38:37:23\r\n     La n\u00e9gociation n'est pas\r\n   le point central de l'action.\r\n\r\n19:38:37:23  19:38:40:11\r\nLa sc\u00e8ne est rapport\u00e9e par le Monde,\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:51:14\r\n  l'officier qui entre \u00e0 22 heures\r\net qui se retrouve face au kamikaze.\r\n\r\n19:38:51:14  19:38:56:02\r\n     -Courage, d\u00e9termination, \r\n     il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 pour cela.\r\n\r\n19:38:56:04  19:39:00:16\r\n    Il a bien \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9.\r\n\r\n19:39:00:18  19:39:05:06\r\n        -Un enjeu europ\u00e9en,\r\nla Suisse et la France collaborent.\r\n\r\n19:39:05:08  19:39:09:20\r\n Le soir m\u00eame, la police f\u00e9d\u00e9rale\r\n      est partie pour Paris.\r\n\r\n19:39:09:22  19:39:11:18\r\n   -Elle m'a appel\u00e9 le soir m\u00eame,\r\n\r\n19:39:11:23  19:39:15:22\r\n  d\u00e9tach\u00e9 2 officiers de s\u00e9curit\u00e9\r\n     pour apporter de l'aide.\r\n\r\n19:39:16:03  19:39:20:12\r\n    Les \u00e9changes d'informations\r\n        ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diats.\r\n\r\n19:39:20:17  19:39:24:19\r\n -Ces fameuses fiches S sont tr\u00e8s\r\n           nombreuses.\r\n\r\n19:39:25:00  19:39:28:04\r\nIl y a une collaboration concr\u00e8te.\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:32:17\r\n C'est l'a\u00e9roport ici \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n\r\n19:39:32:19  19:39:37:08\r\n     Les djihadistes viennent\r\n de la France pour passer par ici.\r\n\r\n19:39:37:10  19:39:41:21\r\n       -On en a eu plusieurs\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:42:00  19:39:46:11\r\n           Pas forc\u00e9ment\r\n      de la r\u00e9gion lyonnaise.\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:51:01\r\n       -Vous \u00eates confront\u00e9\r\n         personnellement.\r\n\r\n19:39:51:04  19:39:55:15\r\nQu'est-ce qui se passe quand il y a\r\n     une alerte \u00e0 l'a\u00e9roport ?\r\n\r\n19:39:55:17  19:40:00:06\r\n     -La fiche S ne permet pas\r\n      un acte de coercition.\r\n\r\n19:40:00:08  19:40:04:19\r\n       C'est un signalement,\r\n         un renseignement.\r\n\r\n19:40:04:21  19:40:09:10\r\nLe policier qui contre une personne\r\nqui fait l'objet d'une fiche S doit\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:15:11\r\nnoter tous les \u00e9l\u00e9ments et avis\u00e9s le\r\n   service qui r\u00e9unit la fiche S.\r\n\r\n19:40:18:00  19:40:23:16\r\n  Avec qui il voyage, dans quelle\r\n   voiture, avec quel passeport.\r\n\r\n19:40:23:21  19:40:30:10\r\n-Il y a une collaboration tr\u00e8s forte\r\n   entre les 2 pays maintenant ?\r\n\r\n19:40:30:14  19:40:31:15\r\n           -Tr\u00e8s forte.\r\n\r\n19:40:31:17  19:40:36:06\r\n     -Vous me disiez qu'il y a\r\n    un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n19:40:36:08  19:40:40:19\r\n         84 % des Fran\u00e7ais\r\n    sont pour plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:45:10\r\n          M\u00eame s'il y a\r\n     un peu moins de libert\u00e9.\r\n\r\n19:40:45:11  19:40:49:23\r\n  -Le balancier s\u00e9curit\u00e9-libert\u00e9,\r\n         effectivement...\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:54:13\r\nQuand la menace grandit, la s\u00e9curit\u00e9\r\nprend un peu le pas sur la libert\u00e9.\r\n\r\n19:40:54:15  19:40:59:03\r\n   On augmente la s\u00e9curit\u00e9 pour\r\n     garantir notre libert\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:03:17\r\n -Il y a eu beaucoup d'\u00e9motion ces\r\n          derniers jours.\r\n\r\n19:41:03:19  19:41:08:07\r\n Des messages \u00e0 Berne qui vous ont\r\n             touch\u00e9...\r\n\r\n19:41:08:09  19:41:11:04\r\n-\u00c9videmment, je tenais \u00e0 remercier\r\n         le peuple suisse\r\n\r\n19:41:11:06  19:41:16:19\r\n     et les autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:21:10\r\n     Hier, le Palais f\u00e9d\u00e9ral \r\n    \u00e9tait en bleu-blanc-rouge.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:24:11\r\n  Les messages \u00e9taient poignants.\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:27:15\r\n        -Paris est victime\r\n      du terrorisme de masse.\r\n\r\n19:41:27:20  19:41:30:14\r\n    C'\u00e9tait le cas de Londres,\r\n          il y a 10 ans.\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:32:02\r\n        En 2005: 56 morts.\r\n\r\n19:41:32:07  19:41:36:10\r\n   Le courage des Londoniens est\r\n proverbial depuis leur r\u00e9sistance\r\n\r\n19:41:36:14  19:41:39:16\r\n sous les bombardements allemands\r\n         de 1940 et 1941.\r\n\r\n19:41:39:21  19:41:42:13\r\n Pas question de renoncer au match\r\n    Angleterre-France ce soir,\r\n\r\n19:41:42:18  19:41:44:04\r\n  alors que les joueurs fran\u00e7ais\r\n\r\n19:41:44:09  19:41:47:11\r\n  \u00e9taient dans le Stade de France\r\n   lors des attentats vendredi.\r\n\r\n19:41:48:07  19:41:51:11\r\n      -Le stade de Wembley\r\n transform\u00e9 en temple tricolore,\r\n\r\n19:41:51:15  19:41:54:17\r\n    et des fans britanniques \r\n    montrant leur solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:41:55:03  19:41:57:06\r\n-Nous nous tenons debout ensemble.\r\n\r\n19:41:57:11  19:41:59:13\r\n        Nous sommes libres\r\n       et nous continuerons\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:01:23\r\n       \u00e0 faire ce que nous \r\n       avons toujours fait.\r\n\r\n19:42:02:04  19:42:04:18\r\n        -Je fais confiance\r\n     aux services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:09:05\r\n      Parfois, dans la vie,\r\n   il faut prendre des risques.\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:13:19\r\n -Aux abords du stade, la menace\r\n  semble pourtant bien r\u00e9elle.\r\n\r\n19:42:14:00  19:42:19:00\r\nLa pr\u00e9sence polici\u00e8re est renforc\u00e9e,\r\nles agents fouillent chaque buisson.\r\n\r\n19:42:19:05  19:42:22:20\r\n     De quoi impressionner \r\n    les supporters fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:42:24:07  19:42:26:11\r\n -D'habitude, ils nous d\u00e9testent.\r\n\r\n19:42:26:16  19:42:30:15\r\n          La derni\u00e8re fois,\r\nils avaient siffl\u00e9 \"La Marseillaise\".\r\n\r\n19:42:30:20  19:42:33:10\r\n  C'est une journ\u00e9e historique !\r\n\r\n19:42:33:14  19:42:36:03\r\n    -J'\u00e9tais au stade vendredi.\r\n\r\n19:42:36:09  19:42:42:17\r\nOn n'a pas peur, on veut continuer\r\n     \u00e0 repr\u00e9senter la France.\r\n\r\n19:42:43:10  19:42:47:09\r\n     -Repr\u00e9senter la France,\r\nc'est aussi l'objectif des Bleus.\r\n\r\n19:42:47:13  19:42:52:13\r\nHier \u00e0 l'entra\u00eenement, ils tentaient\r\n   de se concentrer sur leur jeu.\r\n\r\n19:42:53:00  19:42:54:19\r\n     -Tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur,\r\n\r\n19:42:55:00  19:42:56:15\r\n      mais on se doit demain\r\n\r\n19:42:56:19  19:43:03:19\r\nde jouer ce match, ne serait-ce que\r\npour notre pays, pour les victimes.\r\n\r\n19:43:04:10  19:43:10:15\r\n         -David Cameron\r\n sera pr\u00e9sent au stade ce soir.\r\n\r\n19:43:11:02  19:43:12:22\r\n       -Ce match aura lieu.\r\n\r\n19:43:13:03  19:43:15:08\r\n   Nos peuples sont solidaires,\r\n\r\n19:43:15:12  19:43:20:00\r\n        comme ils l'ont \u00e9t\u00e9\r\n     tant de fois face au mal.\r\n\r\n19:43:20:20  19:43:26:04\r\n-L'\u00e9quipe anglaise encourage ses \r\nfans \u00e0 chanter \"La Marseillaise\".\r\n\r\n19:43:26:13  19:43:29:02\r\n-Encourager les gens dans le public\r\n\r\n19:43:29:07  19:43:31:07\r\n      \u00e0 parler ou \u00e0 chanter,\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:37:10\r\n  avec l'\u00e9quipe de France, c'est\r\n la seule chose qu'on peut faire.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:40:12\r\n       -Des fans anglais \r\n      pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre,\r\n\r\n19:43:40:17  19:43:43:00\r\nmais cette fois, pour la France.\r\n\r\n19:43:43:05  19:43:46:00\r\n        \"La Marseillaise\"\r\n       -Marchons, marchons\r\n\r\n19:43:46:05  19:43:53:08\r\nQu'un sang impur abreuve nos sillons\r\n\r\n19:43:53:12  19:43:57:17\r\n         Vive la France !\r\n\r\n19:43:59:08  19:44:07:00\r\n      -Gaspard Kuhn, bonsoir.\r\n\r\n19:44:07:00  19:44:10:12\r\n -Un autre match qui devait avoir\r\n lieu ce soir Allemagne-Pays-Bas\r\n\r\n19:44:10:14  19:44:15:02\r\n            est annul\u00e9.\r\n\r\n19:44:15:04  19:44:17:07\r\n       Le stade est \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n19:44:17:07  19:44:19:00\r\n      -Gaspard Kuhn, bonsoir.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:24:06\r\nCe c\u00f4t\u00e9 bravoure churchillienne face\r\n au danger, les Anglais aiment \u00e7a ?\r\n\r\n19:44:26:15  19:44:31:17\r\n-Derri\u00e8re moi, le stade de Wembley\r\n  est aux couleurs de la France.\r\n\r\n19:44:31:19  19:44:34:03\r\nLes fans anglais sont dans les bars\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:17\r\n         autour du stade.\r\n     On sent cette volont\u00e9 de\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:43:07\r\n           fraterniser.\r\n    Mais aussi cette volont\u00e9 de\r\n\r\n19:44:43:09  19:44:48:14\r\n    combattre dans l'adversit\u00e9.\r\n          Le Royaume-Uni\r\n\r\n19:44:48:16  19:44:53:05\r\n         en a bien besoin.\r\n    Le pays a d\u00e9jou\u00e9 au moins 7\r\n\r\n19:44:53:07  19:44:57:18\r\n   attentats ces derniers mois.\r\nLa menace terroriste est pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:44:57:20  19:45:02:09\r\nIl y a des messages dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:06:23\r\n Le pays a bien chang\u00e9 depuis les\r\n       derniers attentats.\r\n\r\n19:45:07:00  19:45:11:12\r\nIl se montre moins tol\u00e9rant avec les\r\n        islamistes radicaux.\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:16:03\r\n Quelle sera la r\u00e9ponse politique\r\n        apport\u00e9e \u00e0 Paris ?\r\n\r\n19:45:16:04  19:45:20:16\r\n  C'est la question qui se pose.\r\nDavid Cameron veut plus de pouvoir.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:25:07\r\n     Il veut pouvoir frapper\r\n   militairement le groupe \u00c9tat\r\n\r\n19:45:25:09  19:45:29:20\r\n       islamique en Syrie.\r\n  Ce sera le d\u00e9bat des prochains\r\n\r\n19:45:29:22  19:45:31:12\r\n              jours.\r\n\r\n19:45:31:12  19:45:33:02\r\n      -Le Parlement europ\u00e9en\r\n\r\n19:45:33:07  19:45:36:12\r\na observ\u00e9 une minute de silence en \r\nhommage aux victimes des attentats.\r\n\r\n19:45:36:17  19:45:39:11\r\n   La France invoque une clause\r\n de solidarit\u00e9 en cas d'agression\r\n\r\n19:45:39:15  19:45:40:17\r\n      contre un pays membre.\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:43:18\r\n      L'aide pourrait porter \r\n     sur le soutien logistique\r\n\r\n19:45:43:23  19:45:45:07\r\naux op\u00e9rations militaires fran\u00e7aises\r\n         en cours en Syrie.\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:50:02\r\n      On parle du changement\r\n   d'alliances internationales.\r\n\r\n19:45:50:07  19:45:54:05\r\nHier, F.Hollande dessinait un front\r\n    avec B.Obama et V.Poutine.\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:56:07\r\n   Ce dernier saisit l'occasion.\r\n\r\n19:45:56:11  19:45:59:13\r\n  Les Russes sont aussi victimes\r\n          du terrorisme.\r\n\r\n19:45:59:18  19:46:03:03\r\n       Il admet la version\r\n d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9e par les Occidentaux.\r\n\r\n19:46:03:08  19:46:06:17\r\n  L'avion transportant 224 Russes\r\n        au-dessus du Sina\u00ef\r\n\r\n19:46:06:22  19:46:09:17\r\n a bien \u00e9t\u00e9 victime d'un attentat.\r\n\r\n19:46:11:04  19:46:13:23\r\n-Nous n'allons pas s\u00e9cher les larmes\r\n\r\n19:46:14:04  19:46:17:23\r\n   de nos coeurs et de nos \u00e2mes.\r\n\r\n19:46:18:04  19:46:21:03\r\n   Cela nous marquera \u00e0 jamais.\r\n\r\n19:46:21:08  19:46:27:13\r\n Mais cela ne nous emp\u00eachera pas \r\nde trouver et punir les criminels.\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:33:00\r\n    Nous devons agir sans d\u00e9lai\r\n\r\n19:46:33:05  19:46:38:16\r\n           et conna\u00eetre\r\ntous les responsables par leur nom.\r\n\r\n19:46:38:21  19:46:43:14\r\n     Nous allons les chercher\r\n partout o\u00f9 ils peuvent se cacher.\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:47:14\r\n       Nous les trouverons\r\no\u00f9 qu'ils soient sur cette plan\u00e8te\r\n\r\n19:46:47:19  19:46:50:03\r\n       et nous les punirons.\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:52:23\r\n    -Isabelle Cornaz, bonsoir.\r\n\r\n19:46:53:04  19:46:55:19\r\nLa ligne de M. Poutine est claire.\r\n\r\n19:46:56:00  19:47:00:00\r\n       Il saisit l'occasion,\r\ntous ensemble contre les islamistes.\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:10:08\r\n-Les attentats de Paris ont chang\u00e9\r\n     la donne pour la Russie.\r\n\r\n19:47:10:10  19:47:14:21\r\n Ce n'est pas un hasard si Poutine\r\nconfirme aujourd'hui que c'est bien\r\n\r\n19:47:14:23  19:47:19:11\r\n une bombe qui est \u00e0 l'origine du\r\n  crash de l'avion russe dans le\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:24:01\r\n              Sina\u00ef.\r\n   Face \u00e0 un front uni contre le\r\n\r\n19:47:24:03  19:47:28:15\r\n terrorisme, la Russie s'engouffre\r\n   dans la br\u00e8che et propose une\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:33:05\r\n       coop\u00e9ration \u00e9largie.\r\n M\u00eame si on ne parle pas encore de\r\n\r\n19:47:33:07  19:47:37:19\r\n            coalition.\r\nUne coop\u00e9ration avant tout avec la\r\n\r\n19:47:37:21  19:47:42:09\r\n             France.\r\n Poutine a demand\u00e9 \u00e0 sa flotte en\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:46:23\r\n M\u00e9diterran\u00e9e d'entrer en contact\r\n   direct avec le porte-avions\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:51:12\r\n        Charles-de-Gaulle.\r\nIl a demand\u00e9 \u00e0 ses forces arm\u00e9es de\r\n\r\n19:47:51:14  19:47:56:03\r\n collaborer avec la France et avec\r\n            les alli\u00e9s.\r\n\r\n19:47:56:05  19:48:00:16\r\n   Il est question aussi que les\r\nservices secrets russes et fran\u00e7ais\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:05:07\r\ncollaborent ensemble sur la Syrie.\r\n   Vladimir Poutine et Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:09:20\r\nHollande se sont parl\u00e9 aujourd'hui\r\n          au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:48:09:22  19:48:13:08\r\nIls doivent se rencontrer la semaine\r\n        prochaine \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:16:16\r\n      -Je rappelle le bilan \r\n     du vol russe, 224 morts.\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:21:05\r\n  A Paris, au moins 129 morts et\r\n beaucoup de bless\u00e9s tr\u00e8s graves.\r\n\r\n19:48:21:10  19:48:23:14\r\n La r\u00e9ponse au terrorisme de masse\r\n\r\n19:48:23:19  19:48:26:14\r\n     est polici\u00e8re, militaire\r\n        et dans l'humour.\r\n\r\n19:48:26:19  19:48:29:01\r\n Celui de Charlie Hebdo, regardez.\r\n\r\n19:48:29:06  19:48:30:16\r\n      Voici sa une, je cite:\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:34:19\r\n\"ils ont les armes, on les emmerde,\r\n        on a le champagne\".\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:41:07\r\n    Sur Internet les parodies\r\n  et les dessins se multiplient.\r\n\r\n19:48:42:06  19:48:46:01\r\nAutre expression du sentiment commun\r\n         apr\u00e8s la terreur,\r\n\r\n19:48:46:06  19:48:48:16\r\nles photos des victimes, les fleurs,\r\n\r\n19:48:48:21  19:48:52:08\r\n        les listes de noms\r\n affich\u00e9es sur des sites internet\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:55:05\r\n  ou dans des lieux embl\u00e9matiques\r\n             de Paris.\r\n\r\n19:48:55:10  19:48:59:18\r\nLes familles, les proches appellent\r\n   souvent \u00e0 honorer la m\u00e9moire\r\n\r\n19:48:59:23  19:49:04:09\r\n des femmes et des hommes tomb\u00e9s \r\n sous les balles des djihadistes.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:19:18\r\n      Son t\u00e9moignage a fait \r\n     le tour des t\u00e9l\u00e9visions.\r\n\r\n19:49:24:20  19:49:26:14\r\n  -Vendredi soir, Julien Pearce\r\n\r\n19:49:26:19  19:49:29:03\r\n         a sauv\u00e9 sa vie\r\n   et celle d'une jeune femme.\r\n\r\n19:49:29:12  19:49:31:06\r\n -J'ai vu ces hommes qui tiraient,\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:35:16\r\nqui ex\u00e9cutaient froidement les gens.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:40:03\r\n  -Dans les semaines qui suivent,\r\n  la personne va \u00eatre perturb\u00e9e.\r\n\r\n19:49:40:08  19:49:42:15\r\n La personne sera abattue, triste.\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:44:10\r\n      Il fera des cauchemars.\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:46:18\r\n  Il y aura de l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:49:02\r\n  Des sentiments de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n19:49:49:07  19:49:51:17\r\n \"Pourquoi moi, je suis rescap\u00e9 ?\"\r\n\r\n19:49:52:03  19:49:55:18\r\n        -Un questionnement\r\nqui peut s'installer dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n19:49:55:23  19:49:59:23\r\n      Nous sommes \u00e0 Londres,\r\nun an apr\u00e8s les attentats de 2005.\r\n\r\n19:50:00:04  19:50:04:00\r\n      Cette victime revient\r\n     sur les lieux du drame.\r\n\r\n19:50:04:15  19:50:08:11\r\n        -C'est un m\u00e9morial.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:12:14\r\n  Il y a des gens qui sont morts.\r\n\r\n19:50:12:19  19:50:16:11\r\n  Et pour moi, ils y sont encore.\r\n\r\n19:50:16:15  19:50:22:16\r\n -25 \u00e0 45 % des rescap\u00e9s restent\r\ntraumatis\u00e9s un an apr\u00e8s les faits.\r\n\r\n19:50:25:08  19:50:27:21\r\n-Les images sont toujours pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:50:28:02  19:50:31:06\r\n       La personne va aussi\r\n     pr\u00e9senter des flashbacks.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:34:02\r\nElle va \u00eatre projet\u00e9e d'un seul coup\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:37:06\r\n       dans cette situation \r\n      de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9elle,\r\n\r\n19:50:37:11  19:50:39:20\r\n       avec le m\u00eame effroi.\r\n\r\n19:50:41:05  19:50:45:20\r\n-Se retrouver face aux terroristes\r\n ne fait qu'aggraver les choses.\r\n\r\n19:50:46:01  19:50:50:16\r\n   C'est ce qu'a v\u00e9cu la Romande\r\nRose-Marie Dousse \u00e0 Louxor en 1997.\r\n\r\n19:50:51:02  19:50:52:21\r\n   -J'ai entendu une dame dire:\r\n\r\n19:50:53:02  19:50:55:13\r\n       \"Restez tranquilles,\r\n        ils reviennent !\"\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:59:11\r\n        \"Je me suis cach\u00e9e\r\n      sous ce gros monsieur.\"\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:02:05\r\n -La confrontation \u00e0 des personnes\r\n\r\n19:51:02:10  19:51:04:22\r\nqui ont l'intention de faire du mal\r\n\r\n19:51:05:03  19:51:07:08\r\n    est beaucoup plus violente.\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:12:17\r\n          C'est diff\u00e9rent,\r\ndans le processus de reconstitution.\r\n\r\n19:51:12:22  19:51:17:13\r\n Comment faire confiance, apr\u00e8s ?\r\n\r\n19:51:19:01  19:51:21:09\r\n   -Autour de chaque rescap\u00e9,\r\n\r\n19:51:21:13  19:51:27:10\r\n    une dizaine de personnes\r\npeuvent d\u00e9velopper des sympt\u00f4mes.\r\n\r\n19:51:29:17  19:51:32:08\r\n   -Un renforcement s\u00e9curitaire\r\n\r\n19:51:32:12  19:51:37:07\r\n apr\u00e8s les attentats est voulu par\r\nune partie importante des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:51:37:11  19:51:42:06\r\n    84 % seraient pr\u00eats \u00e0 r\u00e9duire\r\nleurs libert\u00e9s pour plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:10  19:51:47:21\r\n      Ce sera un des th\u00e8mes\r\n d'\"Infrarouge\" ce soir, \u00e0 22h40.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:52:16\r\n      C'\u00e9tait il y a 25 ans,\r\n         jour pour jour.\r\n\r\n19:51:52:21  19:51:56:21\r\n  Un scandale \u00e9branle la Suisse:\r\n     on d\u00e9couvre l'existence\r\n\r\n19:51:57:02  19:52:05:23\r\n d'une organisation arm\u00e9e secr\u00e8te\r\n       helv\u00e9tique, la P-26.\r\n\r\n19:52:06:04  19:52:13:10\r\n           Aujourd'hui,\r\ncertaines zones d'ombre persistent.\r\n\r\n19:52:15:07  19:52:17:11\r\n  -C'\u00e9tait le 17 novembre 1990.\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:22:15\r\n       Un scandale \u00e9clatait\r\ndans la salle du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:26:13\r\n         -Je suis choqu\u00e9 !\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:30:04\r\nTout cela a \u00e9t\u00e9 fait dans notre dos.\r\n\r\n19:52:30:09  19:52:35:21\r\n        Je me sens trahi !\r\n\r\n19:52:37:20  19:52:40:22\r\n      -En cause, ce rapport\r\n     d'enqu\u00eate parlementaire\r\n\r\n19:52:41:03  19:52:44:19\r\n   qui devait faire la lumi\u00e8re\r\n    sur l'affaire des fiches.\r\n\r\n19:52:45:00  19:52:49:12\r\nAu final, il d\u00e9voile que la Suisse\r\n  disposait d'une arm\u00e9e secr\u00e8te.\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:51:07\r\n      Une bombe politique.\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:52:21\r\n        -Aucune base l\u00e9gale\r\n\r\n19:52:53:02  19:52:54:19\r\n     pour cette organisation.\r\n\r\n19:52:55:00  19:52:58:03\r\n      Il y a de quoi choquer.\r\n\r\n19:52:58:12  19:53:02:20\r\n -Personne ne savait, m\u00eame pas \r\n tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:08:02\r\n  et seuls cinq parlementaires,\r\n         dont J-S.Eggly.\r\n\r\n19:53:09:23  19:53:12:14\r\n-On est venu me chercher \u00e0 Belp (BE).\r\n\r\n19:53:12:19  19:53:15:06\r\n Je suis mont\u00e9 dans un h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n19:53:15:11  19:53:17:17\r\n     qui m'a conduit \u00e0 Gstaad.\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:25:00\r\n        L\u00e0, deux officiers\r\n  m'ont fait monter sur une Jeep.\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:32:14\r\n   Et tout d'un coup, les portes\r\n  d'une caverne se sont ouvertes.\r\n\r\n19:53:33:01  19:53:36:03\r\n            -Ce bunker\r\nest le coeur n\u00e9vralgique de la P26.\r\n\r\n19:53:36:08  19:53:39:22\r\n Ici, 400 agents ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s\r\n    au maniement des armes,\r\n\r\n19:53:40:03  19:53:42:00\r\n  des explosifs ou au sabotage.\r\n\r\n19:53:42:05  19:53:45:12\r\n     Leur mission: pr\u00e9parer \r\n    et conduire la r\u00e9sistance\r\n\r\n19:53:45:17  19:53:49:10\r\nen cas d'occupation de la Suisse\r\n      par les communistes.\r\n\r\n19:53:49:14  19:53:55:21\r\n Parmi les agents, cette femme, \r\nS.Guenter, nom de code: Veronika.\r\n\r\n19:53:57:09  19:54:00:11\r\n          -En une ann\u00e9e,\r\n\r\n19:54:00:16  19:54:03:12\r\n     j'ai eu trois formations.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:11:02\r\nOn devait parfois porter des cagoules\r\n  pour qu'on ne se reconnaisse pas.\r\n\r\n19:54:11:07  19:54:14:15\r\n         C'\u00e9tait \u00e9trange.\r\n\r\n19:54:14:20  19:54:24:12\r\n        On devait installer\r\n   des bo\u00eetes aux lettres mortes\r\n\r\n19:54:24:17  19:54:29:05\r\n         pour transmettre\r\n    des informations secr\u00e8tes.\r\n\r\n19:54:29:10  19:54:35:19\r\n       Par voie officielle,\r\n   \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop dangereux.\r\n\r\n19:54:37:06  19:54:40:07\r\n          -Aujourd'hui,\r\n   \u00e7a ne choque plus personne.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:45:13\r\n       Mais des questions \r\n      restent sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:54:47:05  19:54:51:16\r\n    -La P26 n'\u00e9tait pas isol\u00e9e.\r\n\r\n19:54:51:21  19:54:57:11\r\nElle avait des contacts avec Londres.\r\n\r\n19:54:57:21  19:55:00:04\r\n-Les Anglais conna\u00eetraient mieux\r\n\r\n19:55:00:09  19:55:03:03\r\n       nos arm\u00e9es secr\u00e8tes\r\n     que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:03:08  19:55:07:00\r\n  De quoi faire voler en \u00e9clat\r\n     la neutralit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:55:17:14  19:55:21:11\r\n  -Une organisation clandestine\r\n    avec des agents dormants.\r\n\r\n19:55:21:16  19:55:24:13\r\n         On les appelait\r\n   les Stay behind,ou Gladio.\r\n\r\n19:55:24:18  19:55:28:00\r\n     Quels liens avaient-ils\r\n     avec la P26 ou l'OTAN ?\r\n\r\n19:55:28:05  19:55:34:14\r\nLa r\u00e9ponse se trouve dans les caves\r\n      des archives f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:55:34:19  19:55:40:04\r\n Mais il faudra attendre 25 ans \r\npour mettre \u00e0 jour cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:55:41:10  19:55:45:02\r\n -A Berne, Eveline Widmer-Schlumpf\r\n         lance la campagne\r\n\r\n19:55:45:07  19:55:48:10\r\n    contre l'initiative du PDC\r\n        qui veut supprimer\r\n\r\n19:55:48:14  19:55:51:22\r\n   les discriminations fiscales\r\n       des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:55:52:03  19:55:54:11\r\n    La d\u00e9finition du mariage,\r\nl'union d'un homme et d'une femme,\r\n\r\n19:55:54:15  19:55:56:09\r\n  selon le PDC, a fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:55:57:04  19:55:59:10\r\n          -Le mariage,\r\n    c'est pas toujours rose.\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:01:23\r\n      80'000 couples mari\u00e9s\r\n      payent plus d'imp\u00f4ts\r\n\r\n19:56:02:04  19:56:04:05\r\nque s'ils vivaient en concubinage.\r\n\r\n19:56:04:10  19:56:08:17\r\n   Une discrimination que le PDC\r\nveut supprimer avec son initiative.\r\n\r\n19:56:08:21  19:56:11:18\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9pondu \"oui\".\r\n\r\n19:56:13:07  19:56:15:07\r\n     -On pense pouvoir r\u00e9gler\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:17:15\r\n  une question vieille de 30 ans.\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:19:14\r\n     Proposer une base l\u00e9gale\r\n\r\n19:56:19:19  19:56:25:08\r\n  pour \u00e9liminer l'in\u00e9galit\u00e9 entre\r\n les couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s.\r\n\r\n19:56:25:18  19:56:28:06\r\n       -Mais l'initiative\r\n       inscrit le mariage\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:32:05\r\n      comme \u00e9tant l'union\r\n   d'un homme et d'une femme.\r\n\r\n19:56:32:10  19:56:41:19\r\nLe Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       rejettent ce texte.\r\n\r\n19:56:43:13  19:56:46:04\r\n-C'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:56:46:09  19:56:48:18\r\n la m\u00eame opinion que le Parlement.\r\n\r\n19:56:48:23  19:56:50:11\r\n           C'est la loi.\r\n\r\n19:56:50:22  19:56:57:17\r\n -Certains initiants sont pr\u00eats \r\n\u00e0 biffer ce bout de l'initiative.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:01:16\r\n  -On y a \u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on innocente,\r\n\r\n19:57:01:21  19:57:03:06\r\n            sans penser\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:05:09\r\n    au d\u00e9bat qui se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:57:05:13  19:57:11:13\r\n  Il est clair que le partenariat\r\n       \u00e9quivaut au mariage.\r\n\r\n19:57:11:23  19:57:14:02\r\n-Les d\u00e9tracteurs de l'initiative\r\n\r\n19:57:14:07  19:57:19:21\r\nlui reprochent de figer un syst\u00e8me\r\nd'imposition dans la Constitution.\r\n\r\n19:57:20:07  19:57:22:17\r\n-On imposerait l'imposition commune\r\n\r\n19:57:22:22  19:57:25:12\r\nalors que le l\u00e9gislateur a le choix.\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:27:05\r\n      Il faut la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:57:27:10  19:57:34:11\r\n d'avoir l'imposition individuelle\r\n        des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:57:34:20  19:57:41:19\r\n     -Au peuple de trancher \r\n     le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:48:02\r\n         -La photosynth\u00e8se\r\n      s'applique aux plantes,\r\n\r\n19:57:48:07  19:57:52:19\r\nelle fonctionne \u00e9galement au fuel.\r\n\r\n19:57:53:00  19:57:59:11\r\n On arrive d\u00e9sormais \u00e0 produire de \r\nl'essence gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n19:58:02:01  19:58:06:02\r\n    -Dans cette petite fiole,\r\n   une r\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:09:01\r\n          Un carburant\r\n  non pas extrait du sous-sol,\r\n\r\n19:58:09:06  19:58:12:09\r\n  mais produit gr\u00e2ce au soleil.\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:15:03\r\n-Voici le premier k\u00e9ros\u00e8ne solaire\r\n\r\n19:58:15:08  19:58:17:14\r\n produit uniquement avec de l'eau,\r\n\r\n19:58:17:19  19:58:20:03\r\n du CO2 et du rayonnement solaire.\r\n\r\n19:58:20:12  19:58:24:04\r\n-Voler en avion sans \u00e9mettre de CO2:\r\n          r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:58:24:09  19:58:27:19\r\n     C'est ce que d\u00e9veloppe\r\n  \u00e0 l'EPFZ le prof. Steinfeld:\r\n\r\n19:58:28:00  19:58:33:11\r\n    un r\u00e9acteur thermochimique\r\naliment\u00e9 par un simulateur solaire.\r\n\r\n19:58:35:00  19:58:36:19\r\n     -Gr\u00e2ce \u00e0 ce rayonnement,\r\n\r\n19:58:37:00  19:58:39:07\r\n    nous chauffons le r\u00e9acteur,\r\n\r\n19:58:39:11  19:58:44:06\r\n  qui contient une pi\u00e8ce d'oxyde\r\nm\u00e9tallique \u00e0 plus de 1'500 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:58:44:16  19:58:47:08\r\n           -Une sorte\r\n   de photosynth\u00e8se chimique.\r\n\r\n19:58:47:12  19:58:50:21\r\n       Du CO2 et de l'eau\r\n sont inject\u00e9s dans le r\u00e9acteur\r\n\r\n19:58:51:02  19:58:53:07\r\net produisent un gaz synth\u00e9tique.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:57:22\r\n     On peut le transformer \r\n     en carburant classique.\r\n\r\n19:58:58:03  19:59:06:04\r\n       Question cruciale:\r\n   l'efficience du processus.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:08:23\r\n  Pour 100 W d'\u00e9nergie solaire,\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:12:03\r\n      il n'en restait que 2\r\n      dans le gaz produit.\r\n\r\n19:59:12:08  19:59:18:00\r\n  Mais l'efficience du r\u00e9acteur\r\n     a \u00e9t\u00e9 plus que doubl\u00e9e.\r\n\r\n19:59:20:01  19:59:24:12\r\n          -Nous mesurons\r\n\r\n19:59:24:17  19:59:27:08\r\n      une efficience de 5 %.\r\n\r\n19:59:27:12  19:59:30:05\r\n    Si nous d\u00e9passons les 10 %,\r\n\r\n19:59:30:10  19:59:35:20\r\n    nous entrerons dans la zone\r\n    de rentabilit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n19:59:37:07  19:59:42:03\r\n-10 %, c'est l'objectif de la tour \r\nsolaire qui sera \u00e9rig\u00e9e en Espagne.\r\n\r\n19:59:42:08  19:59:46:18\r\n  Puis, avec 15 % d'efficience,\r\n   le carburant sera rentable.\r\n\r\n19:59:49:01  19:59:53:10\r\n   Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressembleraient\r\nces centrales \u00e0 carburant solaire.\r\n\r\n19:59:53:14  19:59:57:18\r\n   Pour remplacer les besoins\r\nde la Suisse en \u00e9nergie fossile,\r\n\r\n19:59:57:23  20:00:02:00\r\n   il suffirait d'une surface\r\n \u00e9quivalent \u00e0 0,02 % du Sahara.\r\n\r\n20:00:02:05  20:00:06:00\r\n Les besoins mondiaux en p\u00e9trole\r\n     pourraient \u00eatre fournis\r\n\r\n20:00:06:05  20:00:09:06\r\n     sur un carr\u00e9 de 900 km2\r\n      de centrale solaire,\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:12:16\r\n       ou en r\u00e9partissant\r\n  ces centrales dans le monde.\r\n\r\n20:00:12:22  20:00:15:19\r\n    Est-ce le d\u00e9but de la fin\r\n        pour le p\u00e9trole ?\r\n\r\n20:00:16:00  20:00:18:08\r\n    Cela d\u00e9pendra des march\u00e9s\r\n\r\n20:00:18:12  20:00:22:11\r\n       et de la fiscalit\u00e9\r\n     des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n20:00:22:16  20:00:30:01\r\nMais oui, au niveau technologique,\r\n l'alternative au p\u00e9trole existe.\r\n\r\n20:00:32:18  20:00:37:13\r\n-Ce soir, \"ABE\" propose un reportage\r\n    sur les gaz \u00e0 effet de serre\r\n\r\n20:00:37:18  20:00:39:16\r\n    et sur la marge personnelle\r\n\r\n20:00:39:21  20:00:43:00\r\n       dont chacun dispose\r\n    pour r\u00e9duire la pollution.\r\n\r\n20:00:43:05  20:00:45:15\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:46:01  20:00:52:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      V.Born-Dard, L.Estade, \r\n     V.Fiore-Donno, E.Gattlen,  Y.Methenitis, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:53:02  20:00:58:16\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H10 A bon entendeur\r\n20H55 Une famille formidable\r\n\r\n20:00:58:21  20:01:00:21\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20H35 Autriche - Suisse\r\n21H10 N.Djokovic - R.Federer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T19:13:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511474839", "durationSec": 133, "title": "FRIGO ANALYSE PSY_RTS000000653371", "excerpt": "Le traumatisme psychique des survivants des attentats terroristes est grand. Itw de la psychiatre Fran\u00e7oise Riquier sur les moyens pour les rescap\u00e9s de surmonter les souvenirs obs\u00e9dants, suite aux attentats terroristes du 13.11.2015 \u00e0 Paris.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "SUISSE", "LONDRES"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "PSYCHIATRIE", "RESCAP\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474840", "durationSec": 31, "title": "SO AVION RUSSE ATTENTAT_RTS000000654422", "excerpt": "En 1990 \u00e9clatait en Suisse le scandale de l'arm\u00e9e secr\u00e8te de la P26, dont l'existence depuis 1980 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e par une commission d'enqu\u00eate parlementaire. La P26 faisait partie de mesures s\u00e9curitaires contre le danger du communisme sovi\u00e9tique."}, {"internalArchiveId": "AA1511474841", "durationSec": 29, "title": "SO BANDEROLLES PHOTOS_RTS000000654223", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 sa campagne contre l'initiative populaire du PDC contre la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s, intitul\u00e9e \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\". Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pour l'\u00e9galit\u00e9 fiscale, mais s'oppose \u00e0 la d\u00e9finition du mariage dans la Constitution comme l'union d'un homme et d'une femme."}, {"internalArchiveId": "AA1511474842", "durationSec": 209, "title": "SO GF P26_RTS000000654433", "excerpt": "Les Britanniques tiennent \u00e0 montrer leur solidarit\u00e9 avec les Fran\u00e7ais suite aux attentats terroristes du 13.11.2015 \u00e0 Paris. C'est pourquoi le match de football \u00e0 Wembley entre les \u00e9quipes nationales de France et d'Angleterre est maintenu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "SERVICE SECRET"], "sequenceIds": ["1475084"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474843", "durationSec": 111, "title": "SO INITIATIVE COUPLE ET FAMILLE 2_RTS000000654312", "excerpt": "Les quartiers sensibles de la banlieue de Grenoble subissent un renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es suite aux attentats terroristes de Paris du 13.11.2015. De tr\u00e8s nombreuses perquisitions et interpellations ont eu lieu ces derniers jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARIAGE", "FISCALIT\u00c9", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1475127"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474844", "durationSec": 134, "title": "SO LONDRES PRE MATCH UK FRANCE_RTS000000654360", "excerpt": "Une \u00e9quipe de l'EPFZ est parvenue \u00e0 mettre au point un dispositif de synth\u00e8se pour produire du carburant \u00e0 base de rayonnement solaire, d'eau et de gaz carbonique (CO2). L'efficience du proc\u00e9d\u00e9 doit toutefois encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 pour qu'il soit rentable \u00e9conomiquement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["SOLIDARIT\u00c9", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1475067"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474845", "durationSec": 104, "title": "SO NEWS ENQUETE_RTS000000654439", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511474846", "durationSec": 97, "title": "SO PARCOURS TERRORISTE_RTS000000654413", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511474847", "durationSec": 126, "title": "SO PERQUISITION_RTS000000654307", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRENOBLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "ACTION POLICI\u00c8RE", "BANLIEUE"], "sequenceIds": ["1475056"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474848", "durationSec": 21, "title": "SO SILENCE PARLEMENT_RTS000000654390"}, {"internalArchiveId": "AA1511474849", "durationSec": 152, "title": "SO SOLAR FUEL_RTS000000654355", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CARBURANT", "SOLEIL"], "thematicCorporations": ["EPFZ"], "sequenceIds": ["1475140"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474850", "durationSec": 40, "title": "SO SONORE POUTINE_RTS000000654377"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511474971", "summary": "De nuit, policiers frappant \u00e0 la porte d'un appartement pour perquisitionner. Policier regardant l'intervention de Fran\u00e7ois Hollande devant l'Assembl\u00e9e nationale. Itw Yannick Biancheri, repr\u00e9sentant du syndicat de police. \nQuartier de banlieue de la Villeneuve : itw jeune homme anonyme. De nuit, jeunes gens marchant ou discutant dans la rue. Itw jeune homme anonyme. Sur t\u00e9l\u00e9phone portable, vid\u00e9o de la police effectuant une interpellation. Plaque et entr\u00e9e de la mosqu\u00e9e Teisseire. Itw Allal Jamad, imam de la mosqu\u00e9e de Teisseire. Fid\u00e8les quittant la mosqu\u00e9e.", "id": "1475056", "visualThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "BANLIEUE", "MOSQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GRENOBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474974", "summary": "Plateau : itw Virginie Perrey, commissaire divisionnaire fran\u00e7aise, attach\u00e9e de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse.", "id": "1475059"}, {"internalArchiveId": "AA1511474982", "summary": "Slogan et couleurs fran\u00e7ais \u00e0 l'ext du stade de Wembley. Itw supporters de l'\u00e9quipe nationale d'Angleterre. Policiers surveillant les alentours du stade de Wembley. Itw supporters fran\u00e7ais. Footballeurs de l'\u00e9quipe de France s'entra\u00eenant. Conf\u00e9rence de presse de Hugo Lloris, gardien de but de l'\u00e9quipe de France. \nDiscours de David Cameron, premier ministre britannique, devant la Chambre des Communes. \nFootballeurs de l'\u00e9quipe d'Angleterre s'entra\u00eenant. Conf\u00e9rence de presse en fran\u00e7ais de Roy Hodgson, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe d'Angleterre. Supporters anglais chantant l'hymne national fran\u00e7ais.", "id": "1475067", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SUPPORTER", "HYMNE NATIONAL", "SOLIDARIT\u00c9", "POLICE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["CAMERON, DAVID", "HODGSON, ROY"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474999", "summary": "Itw Jacques-Simon Eggly, ex-conseiller national radical genevois. \nArchives SRF 2009, entr\u00e9e du bunker de la P26 \u00e0 Gstaad. \nItw Susanne Guenter, ex-agente de la P26.\nitw Daniele Ganser, historien. \nMessage de Duncan Campbell, ex-agent du MI6, sur organisation militaire internationale Gladio impliquant la Suisse. Archives entra\u00eenement des agents de la Gladio. \nCompactus dans les caves des archives f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1475084", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "SERVICE SECRET", "ARCHIVES"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "ROYAUME-UNI"], "visualPersons": ["EGGLY, JACQUES-SIMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475042", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie de mariage civil d'un jeune couple h\u00e9t\u00e9rosexuel. Itw Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement des Finances. Texte de l'initiative du PDC \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\". Conf\u00e9rence de presse de Eveline Widmer-Schlumpf. Itw Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois. Autre mariage civil. Itw Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1475127", "visualThemes": ["MARIAGE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475055", "summary": "Fiole de carburant solaire. Aldo Steinfeld, professeur \u00e0 l'EPFZ, entrant dans laboratoire. Daniel Marxer, doctorant EPFZ, expliquant processus et montrant dispositif pour produire du carburant \u00e0 base de rayonnement solaire.  Infographie photosynth\u00e8se chimique pour produire du carburant. Infographie \u00e9volution de l'efficience de production du carburant solaire. Itw Aldo Steinfeld. Animation de synth\u00e8se sur la surface n\u00e9cessaire pour produire du carburant solaire. Aldo Steinfeld parlant avec ses doctorants.", "id": "1475140", "visualThemes": ["CARBURANT", "SOLEIL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFZ"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Liaison duplex de Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "CORNAZ, Isabelle", "role": "Liaison duplex de Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1624309", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021644", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BD864A57-197F-4F50-93CB-B3048EA39EE5", "internalArchiveId": "BD864A57-197F-4F50-93CB-B3048EA39EE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : marcovitch;Nathalie Szerman, isra\u00e9lienne vivant \u00e0 Pisgat Zeev;Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais, chef de file des R\u00e9publicains;Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC TI;Lawi (Cohen), Alexandra\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D6 POINT DE SITUATION 8H)  \r\nParis riposte aux attentats de vendredi...il y a eu hier soir ces frappes a\u00e9riennes sur Raqa....fief du groupe \u00e9tat islamique en Syrie...un poste de commandement et un centre de recrutement auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits...\r\nSur la plan politique...la riposte doit \u00eatre discut\u00e9e en conseil des ministres...on parle de fermer les mosqu\u00e9es radicalis\u00e9es et d'expulser les pr\u00e9dicateurs int\u00e9gristes...\r\nMais il y a aussi d'autres propositions...comme celle de Nicolas Sarkozy d'assigner \u00e0 r\u00e9sidence avec bracelet \u00e9lectronique...tous ceux qui se sont radicalis\u00e9s...\r\nA 16H, cet apr\u00e8s-midi, Fran\u00e7ois Hollande devrait demander aux parlementaires fran\u00e7ais r\u00e9unis \u00e0 Versailles...de prolonger de 3 mois d'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 vendredi soir...\r\nAriane Halser...vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris...on peut le dire ce matin, l'enqu\u00eate progresse vite.\r\nDIR\r\nPlusieurs op\u00e9rations anti-terroristes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es cette nuit par la police fran\u00e7aise....\r\nDIR\r\n(8H(2) 06 POINTAGE BARDONNEX - DOUANE)  \r\nEn Suisse...on a beaucoup parl\u00e9 de ces contr\u00f4les renforc\u00e9s aux fronti\u00e8res...des contr\u00f4les qu'Ueli Maurer voudrait bien r\u00e9tablir de mani\u00e8re permanente...\r\nEn attendant, ce matin...pour les frontaliers qui viennent travailler en Suisse...c'est un peu la gal\u00e8re...Alexandra Lawi, vous \u00eates \u00e0 la douane genevoise de Bardonnex....sur les 103 km de fronti\u00e8re entre Gen\u00e8ve et la France, seuls 4 postes sont surveill\u00e9s...dont celui de Bardonnex...concr\u00e8tement que se passe-t-il? \r\nDIR\r\nLa Suisse...comme toute la France...observera \u00e0 midi pilie une minute de silence...en hommage aux 129 morts et plus de 300 bless\u00e9s de ces attentats de Paris....\r\n(8H(3) 11 JERUSALEM: VIVRE AVEC LA TERREUR) On l'a dit...ce sont des blessures de guerre en plein coeur de la capitale fran\u00e7aise....blessures inflig\u00e9es par des bombes et des tirs d'armes automatiques dont on n'a pas l'habitude dans nos cit\u00e9s.\r\nAilleurs...c'est le quotidien...en Irak...mais aussi en Isra\u00ebl...m\u00eame si l\u00e0-bas, le couteau a momentan\u00e9ment remplac\u00e9 les balles. Nathalie Szerman vit \u00e0 Pisgat Zeev, un quartier de J\u00e9rusalem situ\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne verte. De l\u00e0 part le tram qui dessert aussi des quartiers arabes avant d'arriver au centre ville. Deux attaques au couteau ont eu lieu en un mois. Comment continue-t-on sa routine apr\u00e8s ces attaques?\r\nNathalie Szerman r\u00e9pondait \u00e0 correspondante Aude Marcovitch.\r\n(8H(4) 14 QUE FAIRE DE LA COP21?) Ces attentats parisiens surviennent \u00e0 quelques semaines de la COP 21...la conf\u00e9rence sur le climat... Pour le premier ministre Manuel Valls, d\u00e9placer la conf\u00e9rence...ce serait c\u00e9der aux terroristes. Un point de vue partag\u00e9 par Nicolas Sarkozy...mais le leader des R\u00e9publicains demande des mesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es pour accueillir les chefs d'\u00e9tats...tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens..\r\n(8H(5) 17 2E TOUR TESSIN) 12 fauteuils de s\u00e9nateurs au moins pour le parti socialiste...apr\u00e8s les 2\u00e8me tours organis\u00e9s hier dans 6 cantons suisses...Paul Rechsteiner sauve son si\u00e8ge \u00e0 St-Gall, Hans St\u00f6ckli le sien \u00e0 Berne...et Roberto Zanetti l'emporte \u00e0 Soleure...\r\nLa droite dure n'est pas parvenue \u00e0 ravir le moindre fauteuil...il s'en est fallu de peu au Tessin...le l\u00e9giste Battista Gui-djia n'est pas parvenu \u00e0 ravir leurs si\u00e8ges au \u00fcDC Filipo Lombardi et au PLR Fabio Abate...Filipo Lombardi est satisfait car rien n'\u00e9tait jou\u00e9...\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra.\r\nLa ville de Bienne sans budget...au moins jusqu'en avril prochain...hier les citoyens ont refus\u00e9 les deux variantes qui leurs \u00e9taient soumises....le conseil municipal doit donc concocter une nouvelle mouture\r\n(8H(6) 22 SUIVI AFFAIRE ATHLETISME RUSSE) Bons d\u00e9buts pour Rodger Federer dans le master de tennis de Londres...le B\u00e2lois bat le tch\u00e8que Thomas Berdych en 2 sets et 69 minutes de jeu....Victoire encore plus facile pour Novak Djokovic en 2 sets aussi sur le japonais Kei Nishikori.\r\nL'autre groupe entamme le jeu aujourd'hui....Stan Wawrinka renonctre \u00e0 21H l'espagnol Rafael Nadal....\r\nEn Foot, la Hongrie est le 21\u00e8me pays qualifi\u00e9 pour l'euro foot qui aura lieu en France l'an prochain...la Hongrie victorieuse de la Norv\u00e8ge par 2 \u00e0 1. \r\nEt la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme esp\u00e8re une lev\u00e9e rapide de sa suspension par la F\u00e9d\u00e9ration internationale. Elle d\u00e9clare avoir \u00e9labor\u00e9 un plan anti-crise qui devrait d\u00e9boucher sur des solutions dans les trois mois. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nEt deux r\u00e9sultats de hockey-sur-glace pour terminer ce journal...en ligue A, la victoire des Lions de Z\u00fcrich 5 \u00e0 3 sur Zoug et en ligue B...c'est la Chaux-de-Fonds qui remporte le derby de l'arc jurassien en s'imposant 5 \u00e0 3 en Ajoie.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7237384", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7237401", "ece-7237384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-23T06:13:46Z", "speechToTexts": ["23.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures et c'est le journal de Sandra Viscardi, attentats de Paris, l'enqu\u00eate progresse, plusieurs op\u00e9rations de police ont eu lieu cette nuit dans diff\u00e9rentes villes de l'Hexagone, il a trembl\u00e9 mais il est r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats pour le Tessin Filippo Lombardi, le PDC conscient d'avoir eu chaud car sa place de num\u00e9ro 1 au 1er tour a quelque peu d\u00e9mobilis\u00e9 ses partisans qu'il croyait \u00e9lu facilement au 2\u00e8me tour 3 mois pas plus, la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme esp\u00e8re que \u00e7a a suspension ne durera pas plus longtemps : Moscou pr\u00eat \u00e0 nettoyer les \u00e9curies d'Augias pour avoir le droit de concourir aux JO de Rio top Paris riposte aux attentats de vendredi, il y a eu hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [92%] :\r\nBonsoir, ces frappes de a\u00e9riennes sur Raqa, fief du groupe \u00c9tat islamique en Syrie, un poste de commandement, et un centre de recrutement auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits sur le plan politique, la riposte doit \u00eatre discut\u00e9 en conseil des ministres, on parle de fermer les mosqu\u00e9es radicalis\u00e9es et d'expulser les pr\u00e9dicateurs int\u00e9gristes, mais il y a aussi d'autres propositions comme celle de Nicolas Sarkozy, d'assigner \u00e0 r\u00e9sidence avec bracelet \u00e9lectronique, tous ceux qui se sont radicalis\u00e9s en tout cas \u00e0 16 heures cet apr\u00e8s- midi, Fran\u00e7ois Hollande devrait demander aux parlementaires fran\u00e7ais r\u00e9unis \u00e0 Versailles, de prolonger de 3 mois l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 vendredi soir, Ariane Hasler, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, on peut le dire, en tout cas, ce matin, l'enqu\u00eate progresse vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [91%] :\r\nOui, elle se concentre d\u00e9sormais sur un homme qui est en fuite, cet homme 7 Abdesslam Salah 26 ans, la police fran\u00e7aise a largement diffus\u00e9 un avis de recherche hier soir avec sa description et la police belge a lanc\u00e9 un mandat d'arr\u00eat international hier pour participation directe aux attentats, cet homme, c'est le fr\u00e8re du kamikaze qui s'est fait exploser devant des bars du 11\u00e8me arrondissement c'est lui aussi qui s'est fait contr\u00f4ler \u00e0 la fronti\u00e8re belge, avec 2 autres personnes samedi matin puis qui a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 et puis une nouvelle ce matin aussi \u00e0 propos du kamikaze fran\u00e7ais du Bataclan, celui dont on sait qu'il faisait l'objet d'une fiche S depuis 2010, h\u00e9 bien cette fiche aurait \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 il y a un mois, le 12 octobre alors on ne sait pas s'il \u00e9tait surveill\u00e9 de pr\u00e8s, en revanche, on sait qu'il est pass\u00e9 par la Syrie en 2013 et puis des \u00e9l\u00e9ments nouveaux aussi sur les attentats commis au Stade de France, o\u00f9 3 hommes ont d\u00e9clench\u00e9 leurs ceintures explosive, visiblement \u00e7a n'\u00e9tait pas leur plan de base, il visait en fait les tribunes lors de ce match amical France- Allemagne ou 80000 personnes dont Fran\u00e7ois Hollande, mais ils se sont apparemment fait refouler \u00e0 l'entr\u00e9e, ils ont chang\u00e9 leurs plans, d\u00e9clenchant leurs ceintures \u00e0 l'entr\u00e9e du stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [93%] :\r\nEt plusieurs op\u00e9rations antiterroristes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es cette nuit par la police fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [90%] :\r\nDes op\u00e9rations qui \u00e9taient, pour certaines, encore en courant, t\u00f4t ce matin en \u00cele-de-France, mais aussi \u00e0 Toulouse, \u00e0 Grenoble avec perquisitions et interpellations alors ces op\u00e9rations n'ont pas de lien Direct, hein, avec les attentats de vendredi, sauf une, \u00e0 Bobigny, dont on ne sait pas grand- chose pour l'instant, les autres sont des op\u00e9rations antiterroristes plus large, l'\u00e9tat d'urgence donne des pr\u00e9rogatives exceptionnelles aux enqu\u00eateurs, ces op\u00e9rations visaient donc des membres pr\u00e9sum\u00e9s de la mouvance djihadiste, c'est ce qu'a pr\u00e9cis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le procureur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [92%] :\r\nRien, en Direct de Paris c'est en Suisse, h\u00e9 bien on a beaucoup parl\u00e9 des contr\u00f4les renforc\u00e9s aux fronti\u00e8res des contr\u00f4les d'ailleurs Cullimore voudrait bien r\u00e9tablir de mani\u00e8re permanente en attendant, h\u00e9 bien ce matin pour les frontaliers qui viennent travailler en Suisse, est un petit peu la gal\u00e8re Alexandra Lawi vous \u00eates \u00e0 la douane genevoise de pardonner alors sur les 103 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re entre Gen\u00e8ve et la France, seuls 4 postes sont surveill\u00e9s, dont celui de Bardonnex concr\u00e8tement, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:19) [86%] :\r\nIl y a, concr\u00e8tement, il faut que les v\u00e9hicules s'arment de patience 45 minutes d'attente pour traverser la fronti\u00e8re pour entrer en Suisse, au lieu des 20 minutes d'habitude alors passer la douane la plus fr\u00e9quent\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re franco- suisse et 25000 v\u00e9hicules traversent la travers\u00e9e chaque jour, par cons\u00e9quent, c'est l'un des 4 postes de douane ou la pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9, sur les 26 existant pour le canton de Gen\u00e8ve, autrement dit pour les 22 autres postes de douane et bien des douaniers la pr\u00e9sence douani\u00e8re n'est pas lisible comme Danone, confirme Michel Bachar, porte- parole des garde- fronti\u00e8res je ne vois pour autant la pr\u00e9sence n'est pas non plus inexistante, des patrouilles volantes observent en permanence, nous a -t-on dit, alors ici, \u00e0 la douane de Bardonnex les contr\u00f4les sont quasi syst\u00e9matique \u00e0 la douane fran\u00e7aise pour se rendre en France, le climat est tendu et les fouilles des v\u00e9hicules sont fr\u00e9quents, une tension courant ne recourront voit pas qu'on ne voit pas ou presque pas, c\u00f4t\u00e9 suisse ou les v\u00e9hicules passent sans m\u00eame s'arr\u00eater devant les les douaniers suisses ont d'autre terme entrer sur le territoire, ce qui est bien plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [94%] :\r\nAlexandra Lawi en Direct de la douane de pardonner la Suisse comme toute la France, observera \u00e0 midi pile, une minute de silence on hommage aux 129 morts et plus de 300 bless\u00e9s de ces attentats de Paris, alors on l'a dit, ce sont pour ces bless\u00e9s, des blessures de guerre en plein coeur de la capitale fran\u00e7aise blessures inflig\u00e9es par des bombes et par des tirs d'armes automatiques dont on n'a pas du tout l'habitude dans nos cit\u00e9s, ailleurs c'est le quotidien en Irak notamment, mais aussi en Isra\u00ebl m\u00eame si l\u00e0- bas le couteau a momentan\u00e9ment remplac\u00e9 les balles Nathalie Szerman vit \u00e0 Pisgat Zeev, quartier de J\u00e9rusalem, situ\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne verte de la part le tram qui dessert aussi des quartiers arabes avant d'arriver au centre ville, 2 attaques au couteau ont eu lieu en un mois, comment continue -t-on donc sa routine apr\u00e8s ces attaques. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:07) [88%] :\r\nC'est vrai que le fait de prendre le train, rajoute quand m\u00eame un peu de tension \u00e0 la vie de tous les jours il y a eu des 2 attentats, le train a \u00e9t\u00e9 beaucoup moins fr\u00e9quent\u00e9 apr\u00e8s alors de prendre le train, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je n'ai pas peur et donc je monte dans le train, je m'assois je je regarde par la fen\u00eatre, je crois m\u00eame des photos, si j'ai envie de prendre des photos et je me contente quand il y avait beaucoup de sirop et en fait c'est une d\u00e9cision de c'est c'est le fait de pas avoir le choix, en fait, je vais pas d\u00e9m\u00e9nager, j'ai pas de voiture nous donc je monte dans le train et j'essaie de vivre bien, voil\u00e0, ici, c'est quand m\u00eame un choc, car dans la poche, maintenant c'est une petite arme blanche qui envoie un \u00e9lectrochoc si je touche la personne sur la peau, psychologiquement, c'est de savoir que j'ai un moyen de me d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [95%] :\r\nNathalie Szerman qui r\u00e9pondait \u00e0 notre correspondante Aude Marcovitch alors ces attentats parisiens surviennent \u00e0 quelques semaines de la COP 21 la conf\u00e9rence sur le climat pour le 1er ministre Manuel Valls d\u00e9placer la conf\u00e9rence ce serait c\u00e9der aux terroristes, un point de vue partag\u00e9 par Nicolas Sarkozy, mais le leader des r\u00e9publicains demandent des mesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es pour accueillir les chefs d'\u00c9tat tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [87%] :\r\nC'est le la d\u00e9cision du pr\u00e9sident en ce qui me concerne, ce que je lui ai dit, c'est que si vous voulez la maintenir bien s\u00fbr c'\u00e9tait l\u00e9gitime mais qu'on ne pouvait pas la tenir dans les m\u00eames conditions, pourquoi, parce que les centaines de milliers d'heures de fonctionnaires de police et de gendarmerie me semble plus utile au service de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais que pour la protection de convois officiels, donc contre l'annulation pure et simple qui ne serait sans doute pas un bon signal Compte-tenu de la terreur comme le faire r\u00e9gner ces assassins et le maintien en l'\u00e9tat de la COP 21 il me semble qu'il y a juste qu'il va trouver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [88%] :\r\nLes 12 fauteuils de s\u00e9nateur, au moins pour le Parti socialiste, apr\u00e8s le 2\u00e8me tour organis\u00e9 hier dans 6 cantons suisses Paul Rechsteiner sauve son si\u00e8ge \u00e0 Saint-Gall, Inde St\u00f6ckli le sien Berne Roberto Zanetti l'emporte \u00e0 Soleure en fait la droite dure n'est pas parvenu \u00e0 ravir le moindre fauteuil, il serait quand m\u00eame fallu de peu au Tessin le l\u00e9guiste Battista oui Dia n'est pas parvenu \u00e0 ravir leur si\u00e8ge au PDC Filippo Lombardi et au PLR, Fabio Abate et Filippo Lombardi qui est satisfait car rien n'\u00e9tait jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:21) [81%] :\r\nMais c'est pas, c'est normal, je l'avais dit le 18 octobre le fait d'\u00eatre 1er avait une tendance \u00e0 se consid\u00e9rer \u00e0 beaucoup de mes \u00e9lecteurs que la partie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e 7 et inutile dans son pays, oui, par contre \u00e7a polariser l'attention des \u00e9lecteurs sur le 2\u00e8me et le 3\u00e8me on aspirant plus de bois sur donc assez marrer tout \u00e0 fait pr\u00e9visible, h\u00e9 bien laissez content du r\u00e9sultat final, quand m\u00eame, il faudra tenir compte \u00e9videmment de l'\u00e9lectorat qui est soutenu Didier parce qu'il repr\u00e9sente une sensibilit\u00e9 tessinoise contentement face \u00e0 un nombre de combler sp\u00e9cifique du texte, dont la conversion n'a pas suffisamment mesur\u00e9 l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra \u00e0 la ville de Bienne sans budget, au moins jusqu'au mois d'avril prochain, hier, les citoyens ont refus\u00e9 les 2 variantes qui leur \u00e9taient soumises le conseil municipal de donc concocter une nouvelle mouture bon d\u00e9but pour Rodger Federer dans le Masters de tennis de Londres, le B\u00e2lois bat le tch\u00e8que Tomasz Berdych en 2 sets et 69 minutes de jeu victoire encore plus facile pour Novak Djokovic en 2 sets aussi sur le japonais Kei Nishikori, l'autre groupe entame le jeu aujourd'hui Vavrinka rencontre \u00e0 21 heures, l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal en football, la Hongrie et le 21\u00e8me pays qualifi\u00e9 pour l'Euro foot qui aura lieu en France l'an prochain, la Hongrie, victorieuse de la Norv\u00e8ge par 2 \u00e0 1 et la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme esp\u00e8re une lev\u00e9e rapide de sa suspension par la F\u00e9d\u00e9ration internationale, elle d\u00e9clare avoir \u00e9labor\u00e9 un plan anti- crise qui devrait d\u00e9boucher Patrick D\u00e9l\u00e9troz sur des solutions dans les 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [93%] :\r\nL'objectif principal de l'athl\u00e9tisme russe et de pouvoir participer aux Jeux olympiques en ao\u00fbt prochain \u00e0 Rio, le ministre des Sports, Vitali, Moscou a l\u00e2ch\u00e9 une petite phrase lourde de sens pour les anciens responsables de la F\u00e9d\u00e9ration russe, s'il faut nettoyer toute la f\u00e9d\u00e9ration, nous le ferons, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique russe a de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 Tomasz pr\u00e9sident du CIO que les officiels, entra\u00eeneurs, athl\u00e8tes et membres impliqu\u00e9s seront sanctionn\u00e9s, mais il veut que les athl\u00e8tes propres soient prot\u00e9g\u00e9s, le m\u00e9nage devrait \u00eatre fait, conform\u00e9ment aux exigences de l'IAS et un nouveau pr\u00e9sident sera d\u00e9sign\u00e9 le 16 janvier avec un mandat courant jusqu'aux Jeux olympiques, Vladimir Poutine fait du sport un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de sa politique de son prestige et de celui de l'\u00c9tat, il fera tout pour faire lever la suspension. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [84%] :\r\nEt de petits r\u00e9sultats de hockey-sur-glace pour terminer ce journal en Liga \u00e0 la victoire des Lions de Z\u00fcrich 53 sur Jung et en ligue B c'est la Chaux-de-Fonds qui remporte le derby de l'arc jurassien en \u00e7a imposant 5 \u00e0 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-16T07:14:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1472685", "internalArchiveId": "AA1511472606", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 2154, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7268504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7259301.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Attentats de Paris: des minutes de recueillement", "19h30", "Attentats de Paris / Profils des kamikazes: entretien avec Franz Olivier Giesbert \u00e0 Paris", "Attentats de Paris: Abdelhamid Abaaoud, une djihadiste belge, serait le commanditaire des attaques", "Attentats de Paris / Des mesures d\u00e9cisive pour la r\u00e9\u00e9lection de Fran\u00e7ois Hollande: les commentaires de Jean-Philippe Schaller", "Attentats de Paris: des minutes de recueillement ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es partout en France", "Attentats de Paris: les \u00e9coles sont confront\u00e9es aux difficult\u00e9s d\u2019expliquer les attaques aux jeunes", "Candidats UDC dans la course pour le 2e si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les pr\u00e9cisions de Pierre-Olivier Volet \u00e0 Berne", "Attentats de Paris: les attentats relancent le d\u00e9bat sur le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res", "VD: le droit de pr\u00e9emption que souhaite appliquer le canton suscite le d\u00e9bat", "Attentats de Paris: le Congr\u00e8s a entonn\u00e9 la Marseillaise apr\u00e8s le discours de Fran\u00e7ois Hollande", "G20 / Attentats de Paris: les chefs d'Etat s\u2019unissent contre le terrorisme", "Attentats de Paris / Fran\u00e7ois Hollande, la transformation en chef de guerre: l\u2019analyse de Jean-Philippe Schaller", "Attentats de Paris: le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res provoque des ralentissements \u00e0 Bardonnex", "GE: des bact\u00e9ries intestinales pourraient jouer un r\u00f4le cl\u00e9 dans l\u2019ob\u00e9sit\u00e9", "Attentats de Paris: de nombreuses manifestations de fraternit\u00e9 ont eu dans le monde entier", "Attentats de Paris: le monde de la musique a \u00e9t\u00e9 cruellement atteint par les attaques", "Attentats de Paris: le quartier de Mollenbeek, en Belgique, a vu prosp\u00e9rer les islamistes violents", "Attentats de Paris / Une alliance possible avec la Russie dans la lutte contre l\u2019EI: le point avec Jean-Philippe Schaller", "Attentats de Paris: l\u2019identit\u00e9 des kamikazes responsables des attaques se pr\u00e9cisent", "19h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'effroi du week-end, une minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e lundi 16 novembre 2015 \u00e0 midi.", "Le djihadiste est tr\u00e8s actif en Syrie et serait \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 d\u2019autres attaques r\u00e9centes.", "La minute de silence organis\u00e9e dans la cour de la Sorbonne \u00e9tait un des symboles les plus forts, car elle incarne historiquement la jeunesse parisienne.", "Les parents et les enseignants se retrouvent confront\u00e9s au probl\u00e8me d\u2019expliquer les atrocit\u00e9s aux adolescents et aux enfants.", "Le ministre de la D\u00e9fense, Ueli Maurer, proposait de r\u00e9introduire des contr\u00f4les aux points de passage en \u00e9voquant l\u2019\u00e9chec de Schengen-Dublin.", "Le droit de pr\u00e9emption permet aux collectivit\u00e9s de s\u2019interposer entre vendeurs et acheteurs lors d\u2019une vente immobili\u00e8re.", "Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses vell\u00e9it\u00e9s guerri\u00e8res devant le parlement r\u00e9uni \u00e0 Versailles.", "Mais du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, malgr\u00e9 l\u2019union de principe, Barack Obama semble peu enclin \u00e0 engager une intervention massive.", "En revanche, aux autres postes fronti\u00e8res de Romandie, la circulation \u00e9tait plut\u00f4t bonne.", "C\u2019est ce qu\u2019ont d\u00e9couvert des chercheurs de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Les \u00e9tudiants genevois et lausannois se sont joints aux hommages, mais il y a \u00e9galement eu des manifestations de recueillement au Liban et en France notamment.", "En effet l\u2019EI s\u2019est attaqu\u00e9 \u00e0 un embl\u00e8me de la jeunesse et de son art de vivre, en libert\u00e9 et en musique, la plupart des victimes du Bataclan n\u2019avaient pas 30 ans.", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne est inqui\u00e9tant car il ne s\u2019agit pas d\u2019une banlieue excentr\u00e9e mais d\u2019un quartier au c\u0153ur de la capitale.", "L\u2019enqu\u00eate a permis d\u2019identifier cinq kamikazes sur sept."], "variantIds": ["ece-7147918", "ece-7147920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T22:28:09Z", "subTitles": ["19:30:02:19  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:20:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:22:10\r\n          L'image du jour\r\n\r\n19:30:22:14  19:30:25:15\r\n    est une image de silence,\r\n  \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne.\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:29:22\r\n   Partout en France, mais aussi\r\n    en Suisse et dans le monde,\r\n\r\n19:30:30:03  19:30:34:13\r\ndes millions de personnes ont observ\u00e9\r\n    un instant de recueillement.\r\n\r\n19:30:35:01  19:30:37:07\r\n  L'heure est aussi \u00e0 la riposte.\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:41:09\r\n  F.Hollande a tenu un discours \r\n  aux accents de chef de guerre.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:44:18\r\n    Bombardement la nuit pass\u00e9e\r\n    de positions du groupe EI.\r\n\r\n19:30:44:23  19:30:48:14\r\n  Intensification en Syrie, nouvel\r\narsenal juridique, possible d\u00e9ch\u00e9ance\r\n\r\n19:30:48:19  19:30:52:04\r\n de nationalit\u00e9 pour des Fran\u00e7ais \r\nconvaincus d'entreprise terroriste.\r\n\r\n19:30:52:13  19:30:54:22\r\n            Les profils\r\n    des kamikazes se pr\u00e9cisent.\r\n\r\n19:30:55:03  19:30:58:20\r\n L'un, mis en examen pour soup\u00e7on\r\n   li\u00e9 au terrorisme, d\u00e8s 2012.\r\n\r\n19:30:59:01  19:31:02:08\r\n             Un autre,\r\nfich\u00e9 pour radicalisation, d\u00e8s 2010.\r\n\r\n19:31:02:12  19:31:07:13\r\n       Un 3\u00e8me avait d\u00e9pos\u00e9\r\n  une demande d'asile en Serbie.\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:10:11\r\n L'actualit\u00e9 politique en Suisse.\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:15:23\r\n     L'UDC resserre la liste\r\ndes papables pour un second si\u00e8ge.\r\n\r\n19:31:16:10  19:31:18:10\r\n    La lutte contre l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:31:18:14  19:31:21:10\r\n       Des transplantations\r\n       de flore intestinale\r\n\r\n19:31:21:14  19:31:26:02\r\n       pourraient contribuer\r\n       \u00e0 limiter ce danger.\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:30:21\r\n     C'est d'abord le silence\r\nqui marque ce jour si particulier.\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:35:16\r\n   Des minutes de recueillement,\r\n puis des Marseillaises entonn\u00e9es.\r\n\r\n19:31:35:21  19:31:41:19\r\n   La cour de la Sorbonne \u00e9tait \r\n  un des symboles les plus forts.\r\n\r\n19:31:42:00  19:31:45:00\r\n            F.Hollande\r\n est venu au milieu des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:31:45:05  19:31:49:06\r\n La plupart des morts de vendredi\r\n    n'avaient pas trente ans.\r\n\r\n19:31:49:22  19:31:53:19\r\n   -Apr\u00e8s l'effroi, la France\r\nrassembl\u00e9e derri\u00e8re son pr\u00e9sident\r\n\r\n19:31:54:00  19:31:57:12\r\n         \u00e0 la Sorbonne,\r\n temple du savoir, il est midi.\r\n\r\n19:31:57:23  19:32:02:06\r\n         -Je vous invite\r\n\u00e0 observer une minute de silence.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:07:20\r\n   -L'hymne national, ensuite,\r\n     comme un \u00e9cho lointain.\r\n\r\n19:32:08:01  19:32:22:23\r\n...\r\n\r\n19:32:23:04  19:32:26:18\r\n       A midi, ce lundi,\r\n toute la France s'est arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n19:32:26:23  19:32:30:11\r\n  Ce matin, Paris s'est \u00e9veill\u00e9\r\n     pour aller au travail,\r\n\r\n19:32:30:16  19:32:32:01\r\n   des fant\u00f4mes dans la t\u00eate.\r\n\r\n19:32:33:15  19:32:35:07\r\n -Vous avez repris le travail ?\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:37:06\r\n    -Oui, on n'a pas le choix.\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:38:21\r\n-Vous travaillez dans quel domaine ?\r\n\r\n19:32:39:02  19:32:41:11\r\n            -La banque.\r\n\r\n19:32:41:15  19:32:45:02\r\n       -La meilleure fa\u00e7on\r\n   de r\u00e9sister \u00e0 ces pratiques,\r\n\r\n19:32:45:07  19:32:47:16\r\n          c'est de faire\r\n     comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:50:02\r\n-J'ai pas pris le m\u00e9tro, par contre.\r\n\r\n19:32:50:06  19:32:53:10\r\n          Aux Invalides,\r\n  il y a plein de cars de flics.\r\n\r\n19:32:53:14  19:32:55:20\r\nJe suis remont\u00e9e, j'ai pris le bus.\r\n\r\n19:32:56:08  19:33:00:07\r\n    -Les Parisiens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\nles embouteillages dans la temp\u00eate,\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:03:12\r\n    selon la devise de Paris:\r\n \"Je flotte, mais ne coule pas.\"\r\n\r\n19:33:03:22  19:33:06:01\r\n   Apr\u00e8s l'horreur du week-end,\r\n           il y a ceux\r\n\r\n19:33:06:06  19:33:08:15\r\n    qui ont repris le travail,\r\n\r\n19:33:08:20  19:33:11:00\r\n  et les autres qui n'ont pas pu,\r\n\r\n19:33:11:05  19:33:14:11\r\n    ou qui ont fait une halte \r\n    \u00e0 la m\u00e9moire des victimes.\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:16:22\r\n  -Vous \u00eates all\u00e9e travailler ?\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:21:10\r\n         -Non, j'encadre,\r\nj'attends de me sentir plus forte.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:25:10\r\n          -Dans ma t\u00eate,\r\n  je n'ai pas repris le travail.\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:27:00\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n19:33:27:05  19:33:31:16\r\n   -Parce qu'il y a des choses\r\n plus importantes que le travail.\r\n\r\n19:33:31:21  19:33:31:22\r\n-Le temps du deuil et des larmes.\r\n\r\n19:33:36:07  19:33:40:00\r\n            Il chante\r\n\r\n19:33:45:01  19:33:49:09\r\n  -La Suisse a exprim\u00e9 \u00e9galement\r\n  sa solidarit\u00e9 avec la France.\r\n\r\n19:33:49:13  19:33:52:12\r\n La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n           S.Sommaruga,\r\n\r\n19:33:52:17  19:33:58:03\r\ndevant l'ambassade de France \u00e0 Berne,\r\n  a observ\u00e9 une minute de silence.\r\n\r\n19:34:00:13  19:34:04:21\r\n      L'\u00e9v\u00e9nement a suscit\u00e9\r\nune tr\u00e8s grande \u00e9motion en Suisse.\r\n\r\n19:34:05:02  19:34:06:19\r\n       Regardez les photos.\r\n\r\n19:34:07:00  19:34:09:16\r\n Dans le hall d'Uni Mail \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:34:09:21  19:34:13:10\r\n      la foule des \u00e9tudiants \r\n      s'est form\u00e9e en cercle.\r\n\r\n19:34:13:14  19:34:15:19\r\n Beaucoup de monde aussi \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:34:16:00  19:34:20:02\r\n         Dans notre pays\r\n comme ailleurs, des entreprises,\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:28:16\r\n des \u00e9coles, des casernes, des gens\r\nseuls ont marqu\u00e9 cet instant \u00e0 midi.\r\n\r\n19:34:29:22  19:34:32:14\r\nDans plusieurs capitales europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:34:32:19  19:34:38:11\r\ncomme ici \u00e0 Berlin, les fleurs, les\r\nhommages, les instants de silence.\r\n\r\n19:34:39:21  19:34:43:11\r\n    Voil\u00e0 pour le recueillement\r\n       apr\u00e8s les attentats.\r\n\r\n19:34:43:16  19:34:46:06\r\n          Apr\u00e8s la minute\r\n     de silence \u00e0 la Sorbonne,\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:50:05\r\n        c'est \u00e0 Versailles\r\n     que le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:54:18\r\n    a tenu son discours dans la\r\ncirconstance solennelle du Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:34:54:23  19:35:00:00\r\n   Les deux Chambres rassembl\u00e9es\r\n   ont entonn\u00e9 la Marseillaise.\r\n\r\n19:35:01:04  19:35:03:22\r\n  -Allons enfants de la patrie\r\n\r\n19:35:04:03  19:35:06:18\r\n  Le jour de gloire est arriv\u00e9\r\n\r\n19:35:06:23  19:35:10:09\r\n   Contre nous de la tyrannie\r\n\r\n19:35:10:13  19:35:19:19\r\n  L'\u00e9tendard sanglant est lev\u00e9\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:24:22\r\n -J-P.Schaller, c'est le discours\r\n       d'un chef de guerre.\r\n\r\n19:35:25:02  19:35:27:15\r\n-F.Hollande a chang\u00e9 de dimension.\r\n\r\n19:35:27:20  19:35:33:08\r\n Celui qu'on surnommait \"Flamby\" \r\n est devenu le commandant en chef\r\n\r\n19:35:33:12  19:35:37:06\r\nqui assume la lutte \u00e0 mort avec l'EI,\r\n\r\n19:35:37:11  19:35:40:20\r\n     avec une s\u00e9rie de mesures\r\n      sur le plan int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:35:41:01  19:35:44:08\r\n         L'\u00e9tat d'urgence\r\n     est prolong\u00e9 pour 3 mois.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:48:21\r\n Deux autres mesures: la d\u00e9ch\u00e9ance\r\n    de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\r\n\r\n19:35:49:02  19:35:52:03\r\n       pour les binationaux \r\n      suspect\u00e9s de terrorisme\r\n\r\n19:35:52:08  19:35:57:05\r\n   et l'expulsion des \u00e9trangers\r\n     repr\u00e9sentant une menace.\r\n\r\n19:35:57:10  19:36:02:03\r\n  Il est pr\u00eat \u00e0 examiner d'autres\r\n propositions venant de la droite,\r\n\r\n19:36:02:08  19:36:06:05\r\ncomme un Guantanamo \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:11:14\r\n Il emprunte une formule de G.Bush\r\n     qui avait fait pol\u00e9mique,\r\n\r\n19:36:11:19  19:36:17:10\r\n  la guerre contre le terrorisme.\r\n\r\n19:36:18:22  19:36:21:06\r\n    -Nous ne sommes pas engag\u00e9s\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:23:19\r\n dans une guerre de civilisations.\r\n\r\n19:36:24:00  19:36:26:15\r\n           Ces assassins\r\n     n'en repr\u00e9sentent aucune.\r\n\r\n19:36:26:20  19:36:28:17\r\n    Nous sommes dans une guerre\r\n\r\n19:36:28:22  19:36:34:00\r\n  contre le terrorisme djihadiste\r\n    qui menace le monde entier.\r\n\r\n19:36:35:07  19:36:38:18\r\n          -J-P.Schaller,\r\n on sent un changement d'alliance,\r\n\r\n19:36:38:23  19:36:42:10\r\n   une main tendue \u00e0 la Russie \r\n  pour faire front contre Daech.\r\n\r\n19:36:42:14  19:36:46:00\r\n  -Les bombardements contre Daech\r\n        vont se poursuivre\r\n\r\n19:36:46:05  19:36:50:05\r\n  et se renforcer avec l'arriv\u00e9e \r\n du porte-avion Charles de Gaulle.\r\n\r\n19:36:50:10  19:36:54:00\r\nLa France continuera \u00e0 accueillir \r\nles r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient l'horreur.\r\n\r\n19:36:54:05  19:36:59:11\r\n      La position anti-Bachar\r\n          n'a pas vari\u00e9.\r\n\r\n19:36:59:16  19:37:01:10\r\n     Mais quant aux alliances,\r\n\r\n19:37:01:14  19:37:06:11\r\n   il a repris une proposition\r\nde N.Sarkozy concernant la Russie.\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:09:13\r\n     -Il faut un rassemblement\r\n\r\n19:37:09:18  19:37:11:08\r\n     de tous ceux qui peuvent\r\n\r\n19:37:11:12  19:37:13:18\r\nlutter contre cette arm\u00e9e terroriste\r\n\r\n19:37:13:23  19:37:17:01\r\n           dans le cadre\r\n d'une grande et unique coalition.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:19:11\r\n  C'est \u00e0 quoi nous travaillons.\r\n\r\n19:37:19:15  19:37:28:11\r\nJe rencontrerai les pr\u00e9sidents Obama\r\n  et Poutine pour unir nos forces.\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:32:23\r\n          -J-P.Schaller,\r\n  F.Hollande joue sa r\u00e9\u00e9lection ?\r\n\r\n19:37:33:04  19:37:36:06\r\n-Oui, il la joue \u00e0 quitte ou double.\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:41:07\r\n  Si un nouvel attentat survenait,\r\nil pourrait perdre toute cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:45:09\r\n    M.Valls a pr\u00e9venu que l'EI\r\n    pouvait frapper \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:37:45:13  19:37:49:14\r\n   Au-del\u00e0 du discours gaullien\r\n      aux accents martiaux,\r\n\r\n19:37:49:19  19:37:55:20\r\n  on retiendra cette d\u00e9claration\r\n       d'amour \u00e0 son pays.\r\n\r\n19:37:57:01  19:37:59:16\r\n-Vendredi, c'est la France enti\u00e8re\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:02:07\r\nqui \u00e9tait la cible des terroristes.\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:06:20\r\n    La France qui aime la vie,\r\n  la culture, le sport, la f\u00eate.\r\n\r\n19:38:07:01  19:38:09:06\r\n    La France sans distinction\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:13:05\r\n      de couleur, d'origine, \r\n     de parcours, de religion.\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:16:03\r\n             La France\r\n que les assassins voulaient tuer,\r\n\r\n19:38:16:08  19:38:19:11\r\n       c'\u00e9tait la jeunesse\r\n     dans toute sa diversit\u00e9.\r\n\r\n19:38:19:15  19:38:23:04\r\n       La plupart des morts\r\n     n'avaient pas trente ans.\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:28:12\r\nIls s'appelaient Mathias, Quentin,\r\n  Nick, Noh\u00e9mi, Djamila, H\u00e9l\u00e8ne,\r\n\r\n19:38:28:17  19:38:32:06\r\n         Elodie, Valentin\r\net j'en oublie tellement d'autres.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:34:16\r\n   Quel \u00e9tait leur seul crime ?\r\n\r\n19:38:34:21  19:38:37:02\r\n      C'\u00e9tait d'\u00eatre vivant.\r\n\r\n19:38:38:07  19:38:42:18\r\n    -La r\u00e9ussite de F.Hollande\r\nsera jug\u00e9e \u00e0 l'aune des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:45:10\r\nPour l'instant, la France n'a pas pu\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:49:12\r\n       pr\u00e9venir un attentat\r\navec des ramifications nombreuses.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:52:21\r\n           On est loin\r\n de la th\u00e8se de loups solitaires.\r\n\r\n19:38:53:02  19:38:57:11\r\n     Toute une organisation se\r\ndessine dans les \u00e9l\u00e9ments d'enqu\u00eate,\r\n\r\n19:38:57:16  19:39:05:02\r\n dont un potentiel commanditaire, \r\nun djihadiste belge actif en Syrie.\r\n\r\n19:39:06:18  19:39:11:02\r\n    -Le magazine \"7 \u00e0 la une\"\r\n        a fait en janvier\r\n\r\n19:39:11:07  19:39:14:14\r\nle portrait d'Abdelhamid Abaaoud.\r\n\r\n19:39:14:19  19:39:18:19\r\n   Il serait le commanditaire\r\n         des attaques.\r\n\r\n19:39:19:00  19:39:21:16\r\nCette sc\u00e8ne date de l'an dernier,\r\n\r\n19:39:21:21  19:39:26:08\r\n       alors qu'il dirige\r\n    des combattants en Syrie.\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:54:05\r\n      -7 \u00e0 8 corps tra\u00een\u00e9s\r\n   jusqu'\u00e0 une fosse commune.\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:58:19\r\n    A.Abaaoud serait aussi li\u00e9\r\n\u00e0 l'attaque contre le TGV cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:04:04\r\n      Il \u00e9tait en contact \r\n      avec Salah Abdeslam,\r\n\r\n19:40:04:09  19:40:09:01\r\n     l'auteur des attentats\r\n      de Paris, en fuite.\r\n\r\n19:40:09:06  19:40:15:08\r\n   En d\u00e9but d'ann\u00e9e, le p\u00e8re\r\n d'A.Abaaoud confiait sa honte.\r\n\r\n19:40:19:02  19:40:22:17\r\n    -Les profils des kamikazes\r\n          se pr\u00e9cisent.\r\n\r\n19:40:22:22  19:40:27:20\r\n L'un avait \u00e9t\u00e9 mis en examen pour \r\nsoup\u00e7on li\u00e9 au terrorisme, d\u00e8s 2012.\r\n\r\n19:40:28:01  19:40:31:02\r\n             Un autre,\r\nfich\u00e9 pour radicalisation, d\u00e8s 2010.\r\n\r\n19:40:31:07  19:40:35:21\r\n       Un 3\u00e8me avait d\u00e9pos\u00e9\r\n  une demande d'asile en Serbie.\r\n\r\n19:40:36:02  19:40:39:21\r\n          La base arri\u00e8re\r\n   semble avoir \u00e9t\u00e9 la Belgique.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:44:11\r\n -Chasse \u00e0 l'homme \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:40:44:15  19:40:48:06\r\n La police traque le 8\u00e8me auteur\r\n     des attentats de Paris,\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:51:01\r\n       le seul survivant.\r\n\r\n19:40:51:06  19:40:55:13\r\nIl a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 sur l'autoroute\r\n   pr\u00e8s de la fronti\u00e8re belge,\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:57:23\r\n     mais il a pu repartir.\r\n\r\n19:40:58:04  19:41:02:22\r\n     Cinq des sept kamikazes\r\n       ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:03:03  19:41:08:15\r\n       D'abord, le fr\u00e8re \r\n      de l'homme en fuite.\r\n\r\n19:41:08:20  19:41:14:10\r\n        Sami, n\u00e9 \u00e0 Paris,\r\n     il a s\u00e9journ\u00e9 en Syrie,\r\n\r\n19:41:14:14  19:41:18:04\r\n           sous le coup\r\nd'un mandat d'arr\u00eat international.\r\n\r\n19:41:18:09  19:41:22:06\r\n           Brahim A.,\r\n   un Fran\u00e7ais n\u00e9 en Belgique.\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:26:01\r\n   Il avait lou\u00e9 une voiture \r\n   ayant servi aux attentats.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:29:06\r\n           Bilal H.,\r\n un autre Fran\u00e7ais de Belgique.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:31:19\r\n  Il a aussi s\u00e9journ\u00e9 en Syrie.\r\n\r\n19:41:32:00  19:41:34:03\r\n   Omar M., un Fran\u00e7ais fich\u00e9\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:37:05\r\n     pour petite d\u00e9linquance\r\n       et radicalisation.\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:40:23\r\n        Sa fiche de suspect\r\navait \u00e9t\u00e9 r\u00e9activ\u00e9e il y a un mois.\r\n\r\n19:41:41:04  19:41:43:10\r\n  Ahmad A., lui, est un Syrien.\r\n\r\n19:41:43:14  19:41:47:22\r\n  Il serait pass\u00e9 par la Gr\u00e8ce \r\n et la Serbie avec des migrants.\r\n\r\n19:41:48:03  19:41:52:01\r\n     Deux autres kamikazes\r\nn'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:52:06  19:41:54:03\r\n   La nuit derni\u00e8re en France,\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:59:00\r\n        la police a effectu\u00e9\r\n168 perquisitions dans tout le pays.\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:01:21\r\n      Une trentaine d'armes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es.\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:07:08\r\n  104 assignations \u00e0 r\u00e9sidence et\r\n23 arrestations ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es.\r\n\r\n19:42:08:15  19:42:12:21\r\n-F-O.Giesbert, on est pris de vertige\r\n\r\n19:42:13:02  19:42:16:23\r\n  en voyant ces jeunes kamikazes,\r\n  on avait sous-estim\u00e9 le danger.\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:37:00\r\n   -Ce qui me frappe, c'est que\r\n  la police travaille tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:42:37:02  19:42:41:14\r\n    On voit qu'elle n'a pas eu\r\n           les moyens.\r\n\r\n19:42:41:16  19:42:46:04\r\n  Hollande a annonc\u00e9 des mesures.\r\n\r\n19:42:46:06  19:42:50:18\r\n  Mais \u00e0 peine les actes sont-ils\r\ncommis que l'identification arrive.\r\n\r\n19:42:50:20  19:42:56:17\r\n  -Fran\u00e7ois Hollande peut-il \u00eatre\r\n     un socialiste de guerre ?\r\n\r\n19:42:56:19  19:42:58:10\r\n       Il y a eu Cl\u00e9menceau.\r\n\r\n19:42:58:14  19:43:01:07\r\n  -C'\u00e9tait un radical-socialiste.\r\n\r\n19:43:01:09  19:43:03:15\r\n      Il ne faut pas oublier\r\n       Fran\u00e7ois Mitterrand\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:12:14\r\n     pendant la guerre d'Irak.\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:16:12\r\n  La guerre ne fait pas forc\u00e9ment\r\n       peur aux socialistes.\r\n\r\n19:43:16:17  19:43:18:11\r\n     Depuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n19:43:18:16  19:43:21:18\r\n        le s\u00e9curitaire est\r\n    aussi une notion de gauche.\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:26:08\r\n   \u00c0 travers le Premier ministre\r\n           Manuel Valls.\r\n\r\n19:43:26:10  19:43:30:22\r\n   Et le ministre de l'int\u00e9rieur\r\n        Bernard Cazeneuve.\r\n\r\n19:43:31:00  19:43:35:11\r\n   -Les Fran\u00e7ais sont-ils pr\u00eats\r\n\u00e0 une attitude vraiment guerri\u00e8re ?\r\n\r\n19:43:35:13  19:43:40:02\r\n   Les Anglais par exemple sont \r\n  tout de suite dans la revanche.\r\n\r\n19:43:40:04  19:43:44:15\r\n  Les Fran\u00e7ais sont plus prudents\r\n        dans la surench\u00e8re.\r\n\r\n19:43:44:17  19:43:46:12\r\n        Cela peut changer ?\r\n\r\n19:43:46:17  19:43:49:06\r\n    -Vous nous connaissez bien.\r\n\r\n19:43:49:08  19:43:51:13\r\nJe pense qu'il y aura 2 mouvements.\r\n\r\n19:43:51:18  19:43:55:16\r\n      Un mouvement qui dira:\r\n      c'est de notre faute,\r\n\r\n19:43:55:21  19:43:58:10\r\n  il ne faut pas faire la guerre.\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:00:07\r\nOn entend d\u00e9j\u00e0 un peu cette parole.\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:01:11\r\n        Et de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:06:01\r\n un mouvement qui dira qu'il faut\r\naller plus fort, qu'il faut taper.\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:10:15\r\n         L'union nationale\r\n    est une notion britannique.\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:12:05\r\n          Ou am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:15:05\r\n On a du mal \u00e0 le faire en France.\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:18:02\r\n         Personnellement,\r\n    je trouve que la France\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:22:03\r\n        se d\u00e9brouille bien,\r\n     avec beaucoup de gravit\u00e9.\r\n\r\n19:44:22:08  19:44:27:01\r\n           Un pr\u00e9sident\r\n qui a fait un excellent discours.\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:31:04\r\n          Mais un propos\r\n      sans aucune d\u00e9magogie.\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:35:13\r\n         -Vous avez \u00e9crit\r\n       de tr\u00e8s belles pages.\r\n\r\n19:44:35:18  19:44:39:10\r\n       Cette ville de Paris,\r\n         tant de morts...\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:44:14\r\n               -Oui,\r\n    et ils ont frapp\u00e9 au coeur.\r\n\r\n19:44:44:16  19:44:52:08\r\n   C'est mon quartier, je suis \r\n  tout le temps dans ce coin-l\u00e0.\r\n\r\n19:44:52:10  19:44:58:11\r\n     Ils ont frapp\u00e9 les bobos.\r\n\r\n19:44:58:13  19:45:03:17\r\n   Le peuple fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral\r\n     quand ils sont au stade.\r\n\r\n19:45:03:19  19:45:08:08\r\n C'est s\u00fbr que le mod\u00e8le fran\u00e7ais\r\n       est mis en question.\r\n\r\n19:45:08:10  19:45:14:10\r\n       Cette fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n19:45:15:00  19:45:19:11\r\n      Ils ont frapp\u00e9 des gens\r\n      qui buvaient des coups.\r\n\r\n19:45:19:13  19:45:20:12\r\n         Le vendredi soir.\r\n\r\n19:45:20:17  19:45:26:07\r\n         C'est une guerre\r\n  pour d\u00e9fendre la civilisation.\r\n\r\n19:45:26:09  19:45:28:19\r\n         Face \u00e0 des gens\r\n    qui ne sont pas civilis\u00e9s.\r\n\r\n19:45:28:19  19:45:31:07\r\n -La France est en premi\u00e8re ligne\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:35:00\r\n      face aux djihadistes,\r\nmais d'autres pays sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:38:23\r\n Voici les chiffres des islamistes\r\n    partis en Syrie ou en Irak.\r\n\r\n19:45:39:04  19:45:41:10\r\n        La Grande\u2015Bretagne,\r\n        2'000 djihadistes.\r\n\r\n19:45:41:14  19:45:43:11\r\n     La France, pr\u00e8s de 1'900.\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:46:09\r\n            La Suisse,\r\n plus bas dans le classement, 71.\r\n\r\n19:45:46:13  19:45:50:22\r\n   Et la Belgique, plus de 400.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:54:12\r\nLa Belgique et un quartier surtout.\r\n\r\n19:45:54:17  19:45:56:15\r\n  Molenbeek est sans cesse cit\u00e9,\r\n\r\n19:45:56:20  19:45:59:13\r\n    y compris dans les enqu\u00eates\r\n    sur les attaques de Paris.\r\n\r\n19:45:59:18  19:46:02:05\r\n         C'est un quartier\r\n      au coeur de la capitale\r\n\r\n19:46:02:10  19:46:05:06\r\n      qui a vu prosp\u00e9rer une\r\n p\u00e9pini\u00e8re d'islamistes violents.\r\n\r\n19:46:05:23  19:46:09:18\r\n  -Les habitants de Molenbeek ont\r\ndu mal \u00e0 s'habituer \u00e0 ce spectacle.\r\n\r\n19:46:09:23  19:46:12:17\r\n         Les rues barr\u00e9es,\r\nla presse internationale, la police.\r\n\r\n19:46:12:22  19:46:14:12\r\n        Ils en ont assez\r\n\r\n19:46:14:17  19:46:17:19\r\n de voir leur commune qualifi\u00e9e\r\n   de rep\u00e8re de djihadistes.\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:20:02\r\n   -On se sent bien \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:21:13\r\n         Les Belges aussi.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:24:02\r\n    Tout le monde est bien ici.\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:28:20\r\n     -Il n'y a pas de probl\u00e8me\r\n         dans le quartier,\r\n\r\n19:46:29:00  19:46:32:08\r\n      il n'y en a jamais eu.\r\n\r\n19:46:33:12  19:46:35:21\r\n-A quelques m\u00e8tres, cette mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:46:36:02  19:46:38:23\r\n        Celui qui visait\r\n    le Thalys l'a fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:42:02\r\n        Son responsable\r\n refuse d'\u00eatre montr\u00e9 du doigt.\r\n\r\n19:46:42:12  19:46:44:07\r\n      -C'est un lieu public.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:45:15\r\n         Je n'espionne pas\r\n\r\n19:46:45:20  19:46:47:20\r\n      les gens qui viennent.\r\n\r\n19:46:48:07  19:46:52:09\r\n -Molenbeek est un endroit id\u00e9al\r\n      pour passer inaper\u00e7u.\r\n\r\n19:46:52:12  19:46:54:22\r\n      C'est dans cette maison\r\n\r\n19:46:55:03  19:46:58:04\r\nqu'aurait log\u00e9 l'un des terroristes.\r\n\r\n19:46:58:09  19:47:01:08\r\nLes fondamentalistes s'\u00e9taient fondus\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:05:02\r\n      dans la vie quotidienne\r\n          de la commune.\r\n\r\n19:47:05:07  19:47:08:11\r\n     Les jeunes du quartier\r\n     sont une cible facile.\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:11:01\r\n    Le ch\u00f4mage d\u00e9passe 30 %.\r\n\r\n19:47:11:06  19:47:15:02\r\n    Isma\u00ebl Saidi est l'auteur\r\n     d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:47:15:07  19:47:19:02\r\n       sur ces Bruxellois\r\n tent\u00e9s par le d\u00e9part en Syrie.\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:21:20\r\n    -Les gens ici sont oubli\u00e9s\r\n\r\n19:47:22:01  19:47:25:01\r\net n'ont plus de droits \u00e9l\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:47:25:05  19:47:30:19\r\n A force d'\u00eatre dans un endroit o\u00f9 \r\non est consid\u00e9r\u00e9s comme des crasses,\r\n\r\n19:47:31:00  19:47:36:13\r\n   on finit par vouloir partir.\r\n\r\n19:47:36:18  19:47:45:07\r\n       On devient criminel.\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:50:17\r\n      -M\u00eame la maire admet\r\nque l'int\u00e9gration fonctionne mal.\r\n\r\n19:47:52:08  19:47:54:03\r\n          -Des politiques\r\n\r\n19:47:54:08  19:47:56:17\r\n    n'ont pas bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:22  19:47:59:14\r\nIl y a eu une absence de politique\r\n\r\n19:47:59:19  19:48:03:20\r\n       dans la participation\r\n      des nouveaux arrivants.\r\n\r\n19:48:04:01  19:48:08:22\r\n  Certains se sont marginalis\u00e9s.\r\n\r\n19:48:09:12  19:48:14:18\r\n   -Les attentats vont changer\r\n beaucoup de choses \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n19:48:17:07  19:48:20:04\r\n          -Le traumatisme\r\n      des attentats de Paris,\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:23:15\r\n        beaucoup d'enfants\r\n   ou d'adolescents l'\u00e9prouvent.\r\n\r\n19:48:23:21  19:48:28:11\r\n        comment expliquer\r\n     l'atrocit\u00e9 aux enfants ?\r\n\r\n19:48:30:09  19:48:34:08\r\n     -Merci de faire \u00e0 pr\u00e9sent\r\n      une minute de silence.\r\n\r\n19:48:34:17  19:48:37:14\r\n        -Sur les visages,\r\n   on pouvait lire la douleur.\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:41:01\r\n       Ces \u00e9l\u00e8ves habitant\r\n        \u00e0 500 km de Paris\r\n\r\n19:48:41:06  19:48:44:11\r\n         ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\n  par les images de l'attentat.\r\n\r\n19:48:44:22  19:48:49:00\r\n        -C'\u00e9tait tr\u00e8s fort,\r\n on a ressenti beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:48:49:05  19:48:53:12\r\n   C'est difficile d'en parler.\r\n\r\n19:48:53:23  19:48:58:11\r\n   -Faire une minute de silence,\r\n   \u00e7a permet de nous recueillir.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:02:05\r\n  -Ca fait du bien d'\u00eatre soud\u00e9.\r\n\r\n19:49:03:09  19:49:06:18\r\n  -Une fois l'\u00e9motion \u00e9vacu\u00e9e,\r\n     place \u00e0 la discussion.\r\n\r\n19:49:06:23  19:49:09:23\r\n        Le plus important\r\n   est de rassurer les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:49:10:04  19:49:14:21\r\n Pour les plus petits, il faut \r\nprendre le temps de les \u00e9couter.\r\n\r\n19:49:16:04  19:49:19:22\r\n-On dit que les Russes ne sont pas\r\n  dans le m\u00eame esprit que nous.\r\n\r\n19:49:20:03  19:49:24:00\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:49:25:17  19:49:29:13\r\n    -Pourquoi ils choisissent \r\n    la religion comme excuse ?\r\n\r\n19:49:29:18  19:49:32:14\r\n  Pourquoi ne choisissent-ils pas\r\n           autre chose ?\r\n\r\n19:49:33:03  19:49:37:03\r\n -Ils tuent des gens de leur pays,\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:41:05\r\n-Ces gens n'ont plus de conscience.\r\n\r\n19:49:41:10  19:49:44:01\r\nQue ce soit leur pays, leurs proches,\r\n\r\n19:49:44:06  19:49:46:13\r\n     ils tuent de sang-froid.\r\n\r\n19:49:46:18  19:49:53:20\r\n       Ce sont des personnes\r\n        qui sont comme \u00e7a.\r\n\r\n19:49:55:04  19:49:59:01\r\n-Et parce qu'un enfant ne peut pas\r\n   crier sa col\u00e8re dans la rue,\r\n\r\n19:49:59:06  19:50:02:13\r\n       il faut lui donner\r\n     un moyen simple d'agir.\r\n\r\n19:50:03:10  19:50:06:11\r\n      -Une bougie, pour eux,\r\n\r\n19:50:06:15  19:50:07:23\r\n          c'est beaucoup.\r\n\r\n19:50:08:04  19:50:11:18\r\n   Ils ont une action d'hommage.\r\n\r\n19:50:12:04  19:50:18:04\r\n   -Des petits gestes qui leur\r\n permettront de tourner la page.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:25:04\r\n     -La plupart des victimes\r\n      n'avaient pas 30 ans.\r\n\r\n19:50:25:09  19:50:29:13\r\n     Le Bataclan \u00e9tait un lieu\r\n      de \"f\u00eate de perversit\u00e9\"\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:35:12\r\n           dit le texte\r\n  de revendication du Groupe EI.\r\n\r\n19:50:35:17  19:50:49:05\r\n  L''univers des musicien ou des\r\nconcerts a \u00e9t\u00e9 cruellement atteint.\r\n\r\n19:50:50:20  19:50:54:09\r\n   -Rideau baiss\u00e9 \u00e0 l'Olympia.\r\n\r\n19:50:54:13  19:50:59:23\r\n    Ici et dans de nombreuses\r\n       salles parisiennes,\r\n\r\n19:51:00:04  19:51:04:05\r\n  des concerts ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s,\r\n en solidarit\u00e9 avec le Bataclan.\r\n\r\n19:51:04:10  19:51:07:08\r\n       A la Maroquinerie,\r\n     les portes sont closes.\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:09:16\r\n     Ces bouquets de fleurs\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:14:07\r\n  en hommage \u00e0 Thomas Duperron,\r\nun des employ\u00e9s, abattu vendredi.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:19:07\r\nLe monde de la musique est sous le\r\nchoc; les hommages se multiplient,\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:22:09\r\ncomme au concert de Johnny Halliday.\r\n\r\n19:51:23:13  19:51:26:00\r\n-Nous d\u00e9dions le concert de ce soir\r\n\r\n19:51:26:05  19:51:28:17\r\n \u00e0 tous les disparus des attentats\r\n\r\n19:51:28:22  19:51:31:15\r\n           d'hier soir.\r\n\r\n19:51:34:19  19:51:39:19\r\n -Samedi, le groupe U2 est venu se\r\nrecueillir boulevard Richard-Lenoir.\r\n\r\n19:51:40:00  19:51:47:22\r\n          Ce pianistes\r\n   a boulevers\u00e9 les passants.\r\n\r\n19:51:48:03  19:51:54:11\r\n           John Lennon\r\n             Imagine\r\n\r\n19:51:54:15  19:52:00:02\r\n  Universal Music a perdu trois\r\nde ses collaborateurs au Bataclan,\r\n\r\n19:52:00:07  19:52:05:16\r\nun lieu rest\u00e9 un point de ralliement\r\n        pour les Parisiens,\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:11:04\r\n          comme Thomas,\r\n     originaire de Lausanne.\r\n\r\n19:52:12:00  19:52:14:19\r\n-C'est une salle l\u00e9gendaire \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:17:14\r\n   Les gros groupes ind\u00e9pendants\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:23:03\r\n           viennent l\u00e0.\r\n\r\n19:52:25:21  19:52:30:09\r\n       -Beaucoup d'artistes\r\nont annul\u00e9 leur concert en France:\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:34:21\r\nMotorhead, Deftones, Marilyn Manson.\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:40:17\r\n-Ca nous touche car on ne veut pas\r\n   garder cette image de Paris,\r\n\r\n19:52:40:22  19:52:43:01\r\n       la terreur, la peur.\r\n\r\n19:52:43:06  19:52:49:06\r\n  On veut \u00eatre une ville qui sera\r\n   toujours de paix, de libert\u00e9.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:53:00\r\n -Beaucoup de Parisiens ont appel\u00e9\r\n\r\n19:52:53:05  19:52:55:15\r\n les artistes \u00e0 rester sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:52:55:20  19:52:59:22\r\n     Un appel qui n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n        entendu par tous.\r\n\r\n19:53:00:03  19:53:05:11\r\n        Beaucoup ont annul\u00e9\r\n       leur concert \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:14:01\r\n       -Les suites de Paris\r\nse jouaient d\u00e9j\u00e0 au sommet du G20.\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:15:17\r\n       J-P.Schaller relevait\r\n\r\n19:53:15:22  19:53:19:11\r\n     ce front uni avec les USA\r\net la Russie que F.Hollande esp\u00e8re.\r\n\r\n19:53:19:15  19:53:26:12\r\n  Mais Obama ne semble gu\u00e8re pr\u00eat\r\n    \u00e0 une intervention massive.\r\n\r\n19:53:28:04  19:53:30:19\r\n        -Apr\u00e8s deux jours\r\n      de sommet en Turquie,\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:33:12\r\nObama s'est fait le porte-parole\r\n    des responsables du G20.\r\n\r\n19:53:33:23  19:53:35:13\r\n         -Nous sommes unis\r\n\r\n19:53:35:18  19:53:37:06\r\n       face \u00e0 cette menace.\r\n\r\n19:53:37:11  19:53:40:01\r\n         L'Etat islamique\r\n       est le visage du mal.\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:45:03\r\nNotre but est d'affaiblir et d\u00e9truire\r\n   cette organisation terroriste.\r\n\r\n19:53:48:01  19:53:51:14\r\n        -Obama a annonc\u00e9\r\n      un accord avec Paris\r\n\r\n19:53:51:18  19:53:55:02\r\n         pour acc\u00e9l\u00e9rer\r\n  l'\u00e9change de renseignements.\r\n\r\n19:53:55:07  19:53:57:20\r\n    Comme ceux qui ont permis\r\nles raids de l'aviation fran\u00e7aise\r\n\r\n19:53:58:01  19:54:00:23\r\n        contre des cibles\r\n  de l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n19:54:01:04  19:54:04:01\r\n      On promet de coop\u00e9rer\r\n       plus efficacement.\r\n\r\n19:54:04:06  19:54:07:19\r\n         Il y a eu aussi\r\n  un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec V.Poutine\r\n\r\n19:54:08:00  19:54:11:19\r\n   sans aboutir \u00e0 une perc\u00e9e \r\n   sur le front diplomatique.\r\n\r\n19:54:12:00  19:54:13:22\r\n  Mais pour Obama, pas question\r\n\r\n19:54:14:03  19:54:17:21\r\n    d'envoyer les troupes US\r\n         d\u00e9loger l'EI.\r\n\r\n19:54:18:09  19:54:20:01\r\n      -Ce serait une erreur,\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:22:04\r\n          une r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n19:54:22:09  19:54:25:05\r\n  de ce qu'on a vu dans le pass\u00e9.\r\n\r\n19:54:25:10  19:54:29:16\r\nSi vous n'avez pas des populations\r\n   locales pr\u00eates au compromis,\r\n\r\n19:54:29:21  19:54:36:14\r\n        la menace resurgit.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:45:21\r\n-Intensifier la pression sur l'EI\r\n\r\n19:54:46:01  19:54:53:10\r\n en \u00e9vitant un bourbier militaire,\r\nc'est pour Obama la seule solution.\r\n\r\n19:54:55:01  19:54:58:18\r\n      -Apr\u00e8s les attentats,\r\n   le d\u00e9bat sur les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:54:58:23  19:55:01:13\r\n            F.Hollande\r\n     avait parl\u00e9 de fermeture.\r\n\r\n19:55:01:18  19:55:03:21\r\n   En fait, il s'agissait plut\u00f4t\r\n\r\n19:55:04:02  19:55:07:05\r\n      de contr\u00f4les r\u00e9tablis,\r\n       souvent \u00e9pisodiques.\r\n\r\n19:55:07:10  19:55:11:08\r\n          On le constate\r\n\r\n19:55:13:07  19:55:16:03\r\n      -Bardonnex, la douane\r\n        franco-genevoise\r\n\r\n19:55:16:08  19:55:20:16\r\n  affichait ce matin une heure \r\n  d'attente dans les deux sens.\r\n\r\n19:55:20:21  19:55:23:17\r\nMais le passage n'est pas ferm\u00e9.\r\n\r\n19:55:23:22  19:55:27:11\r\nLes contr\u00f4les des douaniers fran\u00e7ais\r\n\r\n19:55:27:16  19:55:30:19\r\n         sont syst\u00e9matiques\r\npour les v\u00e9hicule entrant en France.\r\n\r\n19:55:31:00  19:55:33:06\r\nLes passagers sont compr\u00e9hensifs.\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:35:22\r\n       -Vu les \u00e9v\u00e9nements, \r\n       \u00e7a me semble normal.\r\n\r\n19:55:36:03  19:55:38:21\r\n  -C'est les al\u00e9as du terrorisme.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:42:22\r\n-Nous, les frontaliers, on fait avec.\r\n\r\n19:55:44:03  19:55:46:05\r\n -Aux autres postes-fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:55:46:10  19:55:48:20\r\nla circulation \u00e9tait plut\u00f4t bonne.\r\n\r\n19:55:49:01  19:55:52:20\r\n    Aucune attente \u00e0 Vallorbe\r\n     ou \u00e0 La Croix-de-Rozon.\r\n\r\n19:55:53:01  19:55:57:14\r\n Les gardes-fronti\u00e8res suisses \r\nne sont pas pour autant absents.\r\n\r\n19:55:58:01  19:55:59:11\r\n            -On n'a pas\r\n\r\n19:55:59:16  19:56:01:19\r\n   que des patrouilles visibles.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:04:05\r\n     Toute une partie concerne\r\n\r\n19:56:04:10  19:56:08:13\r\n         le renseignement\r\n  et la collecte d'informations.\r\n\r\n19:56:09:00  19:56:11:14\r\n         -Les contr\u00f4les\r\n     pourraient se d\u00e9placer\r\n\r\n19:56:11:19  19:56:14:20\r\n        ou s'intensifier\r\n   dans les prochaines heures.\r\n\r\n19:56:15:01  19:56:18:11\r\n   Des r\u00e9percussions en ville\r\n      ne sont pas exclues.\r\n\r\n19:56:19:04  19:56:23:10\r\n-Le th\u00e8me d'un retour des fronti\u00e8res\r\n   est philosophique et politique\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:28:03\r\n     dans une Europe qui doute\r\n      des acquis de Schengen.\r\n\r\n19:56:28:21  19:56:31:23\r\n     -La pr\u00e9sence polici\u00e8re\r\n et celle des gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n19:56:32:04  19:56:34:22\r\n  ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:56:35:03  19:56:36:16\r\n    Faut-il aller plus loin ?\r\n\r\n19:56:36:21  19:56:38:20\r\n   Hier, Ueli Maurer proposait\r\n\r\n19:56:39:01  19:56:42:09\r\n  de r\u00e9introduire des contr\u00f4les\r\n     aux points de passage.\r\n\r\n19:56:42:13  19:56:46:01\r\n Qu'en pense-t-on au Parlement ?\r\n\r\n19:56:46:06  19:56:48:18\r\n          Le Pr\u00e9sident\r\n  de la Commission de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:56:48:23  19:56:52:12\r\n   est d'accord avec U.Maurer.\r\n\r\n19:56:52:23  19:56:55:20\r\n-D'autres pays autour de la Suisse\r\n\r\n19:56:56:01  19:56:58:09\r\nfont des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:56:58:13  19:57:01:14\r\n          Si eux le font,\r\n      il faut aussi le faire.\r\n\r\n19:57:01:19  19:57:06:00\r\n        Si on est les seuls\r\n        \u00e0 ne pas le faire,\r\n\r\n19:57:06:05  19:57:08:03\r\n    \u00e7a donne un mauvais signe.\r\n\r\n19:57:08:12  19:57:10:11\r\n   -Hier, le pr\u00e9sident du PLR\r\n\r\n19:57:10:16  19:57:14:21\r\n    parlait d'engager l'arm\u00e9e\r\nen soutien aux gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:57:15:07  19:57:17:09\r\n -J'esp\u00e8re que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:19:23\r\nva vite se demander comment r\u00e9agir\r\n\r\n19:57:20:04  19:57:22:06\r\n      \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:26:02\r\n         Il faut r\u00e9tablir\r\n   la confiance de la population\r\n\r\n19:57:26:07  19:57:29:12\r\n     en la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat.\r\n\r\n19:57:29:23  19:57:32:14\r\n     -Les gardes-fronti\u00e8res\r\n       sont tr\u00e8s occup\u00e9s\r\n\r\n19:57:32:19  19:57:34:16\r\n   avec l'afflux de migrants.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:37:02\r\nLa gauche est pourtant sceptique\r\n\r\n19:57:37:07  19:57:39:13\r\n    face \u00e0 l'id\u00e9e que l'arm\u00e9e\r\n  les soutienne logistiquement.\r\n\r\n19:57:39:23  19:57:41:23\r\n -Si on veut que l'arm\u00e9e s'occupe\r\n\r\n19:57:42:04  19:57:44:10\r\n  de surveillance du territoire,\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:47:15\r\n    il faut former les recrues.\r\n\r\n19:57:47:20  19:57:56:08\r\n         Mais maintenant,\r\n     ce n'est pas la solution.\r\n\r\n19:57:56:20  19:57:59:21\r\n          -R\u00e9introduire\r\n  des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:58:00:02  19:58:02:03\r\n le Parlement peut en discuter,\r\n\r\n19:58:02:08  19:58:08:09\r\n  mais c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n         qui en d\u00e9cide.\r\n\r\n19:58:09:02  19:58:13:04\r\n    -L'UDC affine sa strat\u00e9gie\r\n  pour son \u00e9ventuel second si\u00e8ge.\r\n\r\n19:58:13:09  19:58:15:19\r\n      L'id\u00e9e \u00e9tait dans l'air\r\n\r\n19:58:16:00  19:58:23:21\r\nd'un ticket \u00e0 trois, pour repr\u00e9senter\r\n    chacune des r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n19:58:31:11  19:58:35:23\r\n -C'est un sc\u00e9nario qu'on a vu se\r\n   profiler ces derniers jours.\r\n\r\n19:58:36:01  19:58:41:22\r\n Avec l'arriv\u00e9e surprise de Norman\r\n       Gobbi, le Tessinois.\r\n\r\n19:58:42:00  19:58:46:12\r\nUn ticket \u00e0 3 avec un al\u00e9manique, un\r\n      Romand et un Tessinois.\r\n\r\n19:58:46:14  19:58:51:02\r\n           Norman Gobbi\r\n est seul en lice c\u00f4t\u00e9 Tessinois.\r\n\r\n19:58:51:04  19:58:57:04\r\n     Et du c\u00f4t\u00e9 romand, il y a\r\n Oskar Freysinger et Guy Parmelin.\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:02:10\r\nL'UDC dit qu'elle est un parti pr\u00eat\r\n  \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:07:00\r\n     Elle veut offrir un choix\r\n        aux parlementaires.\r\n\r\n19:59:07:02  19:59:08:07\r\n      Elle tente de convaincre\r\n\r\n19:59:08:09  19:59:12:00\r\n ses d\u00e9tracteurs qu'elle n'est pas \r\nun parti essentiellement al\u00e9manique,\r\n\r\n19:59:12:01  19:59:18:01\r\n             mais bien\r\n  un parti d'envergure nationale.\r\n\r\n19:59:19:22  19:59:22:20\r\n   Voil\u00e0 pour la communication,\r\n          pour le reste,\r\n\r\n19:59:23:01  19:59:30:11\r\n         c'est uniquement\r\n       des recommandations.\r\n\r\n19:59:32:00  19:59:36:04\r\n  des chercheurs de l'Universit\u00e9\r\n  de Gen\u00e8ve cr\u00e9ent l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:59:36:09  19:59:39:11\r\n    Des bact\u00e9ries intestinales\r\n    pourraient jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n19:59:40:05  19:59:43:21\r\n       -Voici deux souris\r\nau r\u00e9gime alimentaire identique.\r\n\r\n19:59:44:02  19:59:47:11\r\n        L'une est ob\u00e8se,\r\n     l'autre pas, pourquoi ?\r\n\r\n19:59:47:15  19:59:49:16\r\n        La r\u00e9ponse serait\r\n\r\n19:59:49:21  19:59:54:11\r\n        dans le microbiote,\r\nr\u00e9servoir de bact\u00e9ries intestinales.\r\n\r\n19:59:54:16  19:59:57:20\r\n   C'est l\u00e0 que se dessinerait\r\n    la qualit\u00e9 de la graisse.\r\n\r\n19:59:58:06  20:00:00:07\r\n           -On a pr\u00e9lev\u00e9\r\n\r\n20:00:00:11  20:00:03:04\r\nla graisse sous-cutan\u00e9e des souris.\r\n\r\n20:00:03:09  20:00:05:15\r\n         On l'a observ\u00e9e.\r\n\r\n20:00:07:10  20:00:11:06\r\n    -Les souris dont la flore\r\n  intestinale a \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9e,\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:16:01\r\n  par l'effet d'antibiotiques,\r\n   affichent un poids normal.\r\n\r\n20:00:18:02  20:00:20:13\r\n     -Elles ne sont pas ob\u00e8ses\r\n\r\n20:00:20:18  20:00:24:00\r\net le risque de diab\u00e8te est diminu\u00e9.\r\n\r\n20:00:24:10  20:00:27:19\r\n   -Les bact\u00e9ries nourrissent\r\n le stock de mauvaises graisses,\r\n\r\n20:00:28:00  20:00:31:21\r\nles graisses blanches, et emp\u00eachent\r\n   les graisses brunes ou beiges\r\n\r\n20:00:32:02  20:00:34:07\r\n      de br\u00fbler l'\u00e9nergie.\r\n\r\n20:00:34:11  20:00:37:07\r\n  En retirant le microbiote, les\r\nbonnes graisses prennent le dessus.\r\n\r\n20:00:37:16  20:00:39:13\r\n   -La morphologie de la cellule\r\n\r\n20:00:39:18  20:00:41:20\r\n       change compl\u00e8tement.\r\n\r\n20:00:42:01  20:00:45:15\r\n    Les cellules vont utiliser\r\nl'\u00e9nergie pr\u00e9sente dans ce stockage\r\n\r\n20:00:45:20  20:00:55:06\r\n et \u00e7a va permettre une diminution\r\n       de la perte de poids.\r\n\r\n20:00:55:18  20:01:00:03\r\n          -Le microbiote,\r\nc'est un kilo et demi de bact\u00e9ries.\r\n\r\n20:01:00:08  20:01:03:06\r\n     Certaines sont utiles,\r\nbeaucoup d'autres sont n\u00e9fastes.\r\n\r\n20:01:03:11  20:01:06:09\r\n      Il s'agit de dresser \r\n     un catalogue des r\u00f4les.\r\n\r\n20:01:06:19  20:01:09:03\r\n   -On va essayer de d\u00e9terminer\r\n\r\n20:01:09:08  20:01:11:11\r\n les propri\u00e9t\u00e9s de ces bact\u00e9ries.\r\n\r\n20:01:11:16  20:01:14:04\r\n   Ca permettra de mieux cibler\r\n          les th\u00e9rapies.\r\n\r\n20:01:14:09  20:01:17:11\r\n    On pourra aussi augmenter\r\n  le nombre de bonnes bact\u00e9ries.\r\n\r\n20:01:17:22  20:01:21:01\r\n     -La course est lanc\u00e9e \r\n     pour les laboratoires.\r\n\r\n20:01:21:06  20:01:25:11\r\n      Le microbiote a pris \r\n     des allures d'Eldorado.\r\n\r\n20:01:28:16  20:01:33:15\r\n-Un paquet de mesures sur le logement\r\n  occupe le Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n20:01:33:21  20:01:40:05\r\nParmi les points les plus discut\u00e9s:\r\n      le droit de pr\u00e9emption.\r\n\r\n20:01:41:11  20:01:45:02\r\n    -Cette villa a un nouveau\r\npropri\u00e9taire: la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:01:45:07  20:01:47:04\r\n  Un priv\u00e9 voulait l'acqu\u00e9rir,\r\n\r\n20:01:47:09  20:01:50:14\r\n    mais la Ville a utilis\u00e9 \r\n    son droit de pr\u00e9emption.\r\n\r\n20:01:50:19  20:01:52:13\r\n     Elle rach\u00e8te la maison.\r\n\r\n20:01:52:18  20:01:57:10\r\n     Dans quelques ann\u00e9es,\r\n on y construira des immeubles.\r\n\r\n20:01:58:16  20:02:00:15\r\n       -Nous sommes \u00e0 500 m\r\n\r\n20:02:00:20  20:02:02:15\r\n    de la gare des Eaux-Vives.\r\n\r\n20:02:02:20  20:02:06:11\r\n      Il y a une potentialit\u00e9\r\n       de 600 appartements.\r\n\r\n20:02:06:16  20:02:09:05\r\n Il y a une trentaine de maisons.\r\n\r\n20:02:09:10  20:02:14:07\r\n    L'enjeu est important pour \r\n   le d\u00e9veloppement de la Ville.\r\n\r\n20:02:15:11  20:02:19:17\r\n    -Seuls Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve\r\nconnaissent le droit de pr\u00e9emption.\r\n\r\n20:02:19:22  20:02:22:17\r\n           A Gen\u00e8ve,\r\n300 logements ont \u00e9t\u00e9 construits\r\n\r\n20:02:22:22  20:02:24:22\r\n  depuis 2000 gr\u00e2ce \u00e0 ce droit.\r\n\r\n20:02:25:02  20:02:28:08\r\n      Le canton l'a exerc\u00e9\r\n        1,8 fois par an.\r\n\r\n20:02:29:00  20:02:31:06\r\n    -On est dans des quartiers\r\n\r\n20:02:31:10  20:02:33:11\r\n   qui doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n20:02:33:16  20:02:41:18\r\n Ces terrains-l\u00e0 nous int\u00e9ressent\r\n     pour mettre des \u00e9coles,\r\n\r\n20:02:41:23  20:02:44:14\r\n     puis du logement social.\r\n\r\n20:02:45:05  20:02:47:03\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n20:02:47:08  20:02:50:20\r\n     le droit de pr\u00e9emption\r\n fait partie d'un contre-projet\r\n\r\n20:02:51:01  20:02:52:20\r\n\u00e0 une initiative sur le logement.\r\n\r\n20:02:53:01  20:02:56:04\r\n      Mais il ne s'applique\r\n     qu'aux bien construits.\r\n\r\n20:02:56:14  20:02:58:17\r\n -Le propri\u00e9taire qui veut vendre\r\n\r\n20:02:58:22  20:03:01:08\r\n     sa maison \u00e0 son filleul,\r\n\r\n20:03:01:12  20:03:06:07\r\n    celui-ci pourrait contester\r\n      ce droit de pr\u00e9emption.\r\n\r\n20:03:06:11  20:03:12:09\r\n   Je crains une multiplication\r\n    de proc\u00e9dures judiciaires.\r\n\r\n20:03:14:00  20:03:17:09\r\n    -Lourdeur bureaucratique,\r\n     atteinte \u00e0 la libert\u00e9 ?\r\n\r\n20:03:17:18  20:03:19:23\r\n -Le droit de pr\u00e9emption s'exerce\r\n\r\n20:03:20:03  20:03:22:08\r\nlorsque le propri\u00e9taire veut vendre,\r\n\r\n20:03:22:12  20:03:24:10\r\n    et au prix qu'il souhaite.\r\n\r\n20:03:24:14  20:03:27:09\r\nMais \u00e7a ne permet pas au propri\u00e9taire\r\n\r\n20:03:27:13  20:03:32:09\r\n      de choisir la personne\r\n \u00e0 qui il veut vendre son terrain.\r\n\r\n20:03:32:19  20:03:35:06\r\n        -La construction\r\n      de logements sociaux\r\n\r\n20:03:35:11  20:03:37:16\r\nprime-t-elle sur ce d\u00e9savantage ?\r\n\r\n20:03:37:21  20:03:40:06\r\nLe Grand Conseil tranchera mardi.\r\n\r\n20:03:40:11  20:03:45:15\r\nUne initiative f\u00e9d\u00e9rale de l'Asloca\r\n       le propose \u00e9galement.\r\n\r\n20:03:46:11  20:03:48:20\r\n   -Nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n20:03:49:01  20:03:54:03\r\n Les hommages dans le monde entier\r\npour saluer la m\u00e9moire des victimes\r\n\r\n20:03:54:08  20:03:59:12\r\ndes attentats de Paris, minutes de \r\nsilence, illumination de b\u00e2timents.\r\n\r\n20:03:59:17  20:04:05:11\r\n        Le Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n    aux couleurs de la France.\r\n\r\n20:04:07:13  20:04:12:12\r\nOn le disait, les \u00e9tudiants en Suisse\r\n     se sont joints \u00e0 l'hommage.\r\n\r\n20:04:12:17  20:04:17:17\r\n On a \u00e9voqu\u00e9 aussi la riposte de la\r\nFrance, un durcissement s\u00e9curitaire.\r\n\r\n20:04:17:22  20:04:20:18\r\nLa r\u00e9daction vous propose de finir\r\n\r\n20:04:20:23  20:04:29:02\r\n        sur quelques images\r\n des manifestations de fraternit\u00e9.\r\n\r\n20:04:30:11  20:04:34:11\r\n   -Je vous invite \u00e0 observer\r\n     une minute de silence.\r\n\r\n20:04:35:22  20:04:40:23\r\n   -Contre nous de la tyrannie\r\n\r\n20:04:41:17  20:04:45:14\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n20:04:46:21  20:04:57:08\r\n...\r\n\r\n20:04:57:12  20:05:11:22\r\n...\r\n\r\n20:05:12:10  20:05:14:08\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n20:05:15:02  20:05:19:15\r\n    *-En m\u00e9moire des victimes\r\n des attentats du 13 novembre...\r\n\r\n20:05:19:20  20:05:28:03\r\n...\r\n\r\n20:05:29:16  20:05:34:13\r\n-\"TTC\", l'\u00e9mission \u00e9conomique, sur le\r\nfinancement du groupe Etat islamique.\r\n\r\n20:05:34:18  20:05:36:23\r\n   Ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:05:37:04  20:05:38:16\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:05:38:21  20:05:44:11\r\n Sous titrage SWISS TXT: R.Aubry, \r\nY.Methenitis, M.Kastrati, R.Pawlak,\r\n J.Robert-Charrue, C.Sanguinetti.\r\n\r\n20:05:44:15  20:05:48:02\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h15 TTC\r\n20h45 La vie r\u00eav\u00e9e de Walter Mitty\r\n\r\n20:05:48:07  20:05:50:07\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h35 Tennis\r\n22h40 Les nouveaux gu\u00e9risseurs\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-19T13:59:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511474487", "durationSec": 126, "title": "FRIGO DROIT PREEMPTION PAD_RTS000000648808", "excerpt": "L'Etat de Vaud souhaite introduire un droit de pr\u00e9emption lors des ventes immobili\u00e8res comme c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve. L'Etat pourrait ainsi se porter acqu\u00e9reur de terrains ou villas dans le cadre de futurs am\u00e9nagements urbains.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1474867"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474488", "durationSec": 26, "title": "SO BERLIN_RTS000000653174", "excerpt": "Le quartier de Molenbeek \u00e0 Bruxelles est fortement peupl\u00e9 par des immigr\u00e9s d'origine Nord-africaine. Plusieurs terroristes auteur des attentats de Paris du 13.11.2015 y ont v\u00e9cu. Les habitants du quartier d\u00e9noncent l'amalgame et se sentent stigmatis\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1511474489", "durationSec": 133, "title": "SO BRUXELLES QUARTIER 02_RTS000000653443", "excerpt": "Le commanditaire pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Paris du 13.11.2015 est Abdelhamid Abaaoud, un islamiste belge qui avait fait l'objet d'un documentaire dans le magazine de la RTBF \"7 \u00e0 la une\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "IMMIGR\u00c9"], "sequenceIds": ["1474821"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474490", "durationSec": 74, "title": "SO COMMANDITAIRE_RTS000000653396", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles fran\u00e7aises ont observ\u00e9 une minute de silence \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des attentats de Paris du 13.11.2015 mais ils ont surtout pu exprimer leur d\u00e9sarroi et poser des questions \u00e0 leurs enseignants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["TERRORISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474491", "durationSec": 111, "title": "SO ECOLES FRANCE_RTS000000653206", "excerpt": "La reprise des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res apr\u00e8s les attentats de Paris du 13.11.2015 entra\u00eenent d'importants bouchons aux douanes pour les frontaliers allant travailler en Suisse. Les automobilistes restent compr\u00e9hensifs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"], "thematicThemes": ["COLL\u00c9GIEN", "ATTENTAT", "PSYCHOLOGIE DE L'ENFANT"], "sequenceIds": ["1474830"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474492", "durationSec": 67, "title": "SO FRONTIERES 02_RTS000000653255", "excerpt": "Floril\u00e8ge d'images en hommages aux victimes des attentats de Paris du 13.11.2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "FRONTI\u00c8RE", "DOUANE"], "sequenceIds": ["1474841"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474493", "durationSec": 89, "title": "SO G20_RTS000000653420", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a choisi d'\u00eatre entour\u00e9 de jeunes \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne pour observer une minute de silence \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des attentats de Paris du 13.11.2015. Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie les Parisiens sont retourn\u00e9s travailler o\u00f9 se sont rendu sur les lieux des attentats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511474494", "durationSec": 16, "title": "SO HOLLANDE GUERRE_RTS000000653189", "excerpt": "Les attentats de Paris du 13.11.2015 ont vis\u00e9 un public jeunes, adepte de musique et de culture et parmi lesquels des artistes ou des gens du spectacle. L'\u00e9motion est grande parmi les trentenaires branch\u00e9s et les musiciens qui connaissaient souvent des victimes des tueries de vendredi."}, {"internalArchiveId": "AA1511474495", "durationSec": 22, "title": "SO HOLLANDE RUSSIE_RTS000000653213", "excerpt": "Des chercheurs en m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve viennent de mettre en \u00e9vidence l'impact des bact\u00e9ries intestinales dans l'ob\u00e9sit\u00e9. Lorsque le micro biote qui contient la flore intestinale est st\u00e9rilis\u00e9 les souris affichent un poids normal et sont prot\u00e9g\u00e9es du diab\u00e8te. Il faut maintenant \u00e9tudier les bact\u00e9ries pour s\u00e9parer celles qui sont indispensables des autres."}, {"internalArchiveId": "AA1511474496", "durationSec": 41, "title": "SO HOLLANDE VALEURS_RTS000000653203", "excerpt": "Le Palais f\u00e9d\u00e9ral est illumin\u00e9 en bleu blanc rouge en hommage aux victimes des attentats de Paris du 13.11.2015."}, {"internalArchiveId": "AA1511474497", "durationSec": 57, "title": "SO HOMMAGES ATTENTATS_RTS000000653272", "excerpt": "Les attentats de Paris servent de pr\u00e9texte \u00e0 la droite pour exiger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral une nouvelle politique de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res et une remise en cause de l'espace Schengen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511474498", "durationSec": 89, "title": "SO KAMIKAZES_RTS000000653387", "excerpt": "L'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter 3 candidats, un par r\u00e9gion linguistique pour l'\u00e9lection du 09.12.2015 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511474499", "durationSec": 19, "title": "SO MARSEILLAISE_RTS000000653171"}, {"internalArchiveId": "AA1511474500", "durationSec": 118, "title": "SO MINUTE SILENCE_RTS000000653386", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MINUTE DE SILENCE", "ATTENTAT"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474501", "durationSec": 139, "title": "SO MONDE SPECTACLE 2_RTS000000653460", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "DEUIL", "ARTISTE"], "sequenceIds": ["1474832"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474502", "durationSec": 111, "title": "SO OBESITE FLORE INTESTINALE 02_RTS000000653010", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE M\u00c9DICALE", "D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE", "OB\u00c9SIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1474861"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474503", "durationSec": 22, "title": "SO PALAIS COULEUR 02_RTS000000653405", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474504", "durationSec": 103, "title": "SO SECURITE FRONTIERES_RTS000000653257", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["ESPACE SCHENGEN"], "sequenceIds": ["1474846"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474505", "durationSec": 24, "title": "SO UDC_RTS000000653190", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511474737", "summary": "Duplex Paris :\nFranz Olivier Giesbert, journaliste \u00e9ditorialiste et \u00e9crivain.", "id": "1474819"}, {"internalArchiveId": "AA1511474739", "summary": "Rue du quartier de Molenbeek avec des policiers cagoul\u00e9s et des journalistes interrogeant les habitants. Itw habitants de Molenbeek. Fa\u00e7ade abritant une mosqu\u00e9e. Itw Nassor Nadayiragije, Centre Jamii islamique de Belgique. Rue de Molenbeek. Itw Ismail Sa\u00efdi, metteur en sc\u00e8ne. Itw Fran\u00e7oise Schepmans, bourgmestre.", "id": "1474821", "visualThemes": ["QUARTIER", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "IMMIGR\u00c9"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474748", "summary": "Ville-La-Grand : Lyc\u00e9ens observant une minute de silence. Itw jeunes filles. Jeunes coll\u00e9giens posant des questions. Nicole Andriamananaivo, professeur de math\u00e9matique au Coll\u00e8ge Saint-Fran\u00e7ois expliquant le terrorisme \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves. El\u00e8ves allumant des bougies. \nItw Guenael Morio, chef d'\u00e9tablissement-", "id": "1474830", "visualThemes": ["ATTENTAT", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474750", "summary": "Ext de la salle l'Olympia ferm\u00e9e avec un message suite aux attentats de Paris.  Bouquets de fleurs devant la salle La Maroquinerie. Johnny Hallyday, chanteur fran\u00e7ais d\u00e9dica\u00e7ant son concert. Musiciens du groupe de rock U2 se recueillant Boulevard Richard Lenoir. Pianiste jouant dans la rue. Itw Thomas Grandjean, musicien suisse, devant le Bataclan. Gens se recueillant. Itw J\u00e9r\u00f4me, parisien.", "id": "1474832", "visualThemes": ["ATTENTAT", "ARTISTE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474759", "summary": "Bardonnex : Douaniers et policiers filtrant les v\u00e9hicules \u00e0 la douane. Itw automobilistes dan sleur voiture.\nItw Adjudant Michel Bachar, charg\u00e9 de communication des gardes-fronti\u00e8re.", "id": "1474841", "visualThemes": ["DOUANE", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474764", "summary": "Itw Thomas Hurter, conseiller national UDC. Itw Philipp Mueller, pr\u00e9sident du PLR. Itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste.", "id": "1474846", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MUELLER, PHILIPP"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474779", "summary": "2 souris de laboratoire dont une ob\u00e8se. images de synth\u00e8se de la flore intestinale. Itw Salvatore Fabbiano, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Itw Claire Chevalier, \u00c9tudiante en m\u00e9decine. Images de synth\u00e8se du micro biote dans l'intestin. Itw Mirko Trajkovski, professeur Unige.", "id": "1474861", "visualThemes": ["BACT\u00c9RIE", "OB\u00c9SIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511474785", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw R\u00e9my Pagani, conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve, devant une villa pr\u00e9empt\u00e9e.\nLausanne : Itw Olivier Feller, directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re. Itw Anne Baehler Bech, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Asloca Vaud.", "id": "1474867", "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY", "FELLER, OLIVIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1622537", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021605", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A9B7E0AC-33B3-4711-B0AD-FFE8E6535EB6", "internalArchiveId": "A9B7E0AC-33B3-4711-B0AD-FFE8E6535EB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats (TI, BE, SO, SG, LU et OW)", "publicationDate": "2015-11-15T00:00:00Z", "summary": "Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats (TI, BE, SO, SG, LU et OW) 18h Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats\r\nSix cantons choisissaient ce dimanche leurs \u00e9lus pour le Conseil de Etats. Le Tessin, Berne, Soleure, Saint-Gall, Lucerne et Obwald. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct avec nous de Berne... A l'issue de ces seconds tours, ce constat:  la droite dure n'est pas parvenue \u00e0 s'emparer des si\u00e8ges qu'elle convoitait:\r\nNon... Au Tessin d'abord: la Lega \u00e9choue. \r\nM\u00eame s'il ne termine pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re, le l\u00e9guiste Battista Ghiggia n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger les deux sortants : le PDC Filippo Lombardi et le PLR Fabio Abate. La candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de son coll\u00e8gue de la Lega Norman Gobbi n'a pas suffi \u00e0 lui donner le coup de pouce pour les devancer.\r\nEchec de la Lega. Et d\u00e9faite de l'UDC aussi, Alexandra:\r\nOui, \u00e0 Saint-Gall, le socialiste Paul Rechsteiner a largement battu son challenger UDC Thomas M\u00fcller. Le s\u00e9nateur sortant a m\u00eame encore creus\u00e9 tr\u00e8s clairement l'\u00e9cart de voix par rapport au 18 octobre.\r\nEt m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Soleure o\u00f9 le conseiller national UDC Walter Wobmann n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9rober son si\u00e8ge au s\u00e9nateur socialiste Roberto Zanetti. Le canton sera donc repr\u00e9sent\u00e9 par le m\u00eame duo PS/PDC.\r\nLe PDC qui grignotte des si\u00e8ges au PLR. Ce dimanche, il lui en prend un \u00e0 Obwald. Le lib\u00e9ral-radical Andr\u00e9 Windlin l'a perdu au profit du PDC Erich Ettlin.\r\nA noter encore qu'il n'y a pas de changement \u00e0 Lucerne (toujours repr\u00e9sent\u00e9 par un duo PDC/PLR) et \u00e0 Berne, o\u00f9 les deux sortants : le PBD Werner Luginb\u00fchl et le socialiste Hans St\u00f6ckli sont r\u00e9\u00e9lus.\r\nLe PS qui aura donc remport\u00e9 quelques victoires ce dimanche:\r\nOui avec la r\u00e9\u00e9lection de plusieurs s\u00e9nateurs socialistes aujourd'hui, qui \u00e9taient pourtant menac\u00e9s par des candidats UDC... Il semble donc qu'apr\u00e8s le glissement \u00e0 droite du Conseil national, on pourrait se diriger vers une forme de r\u00e9\u00e9quilibrage entre les deux chambres. \r\nA voir encore \u00e0 l'issue des derniers seconds tours. A Z\u00fcrich, il se joue entre PLR, UDC et Vert. Et en Argovie, on suivra avec int\u00e9r\u00eat le r\u00e9sultat du pr\u00e9sident du PLR, Philipp M\u00fcller, menac\u00e9. Ce sera le 22 novembre et c'est l\u00e0 qu'on conna\u00eetra le visage d\u00e9finitif du Conseil des Etats.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7235529", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats (TI, BE, SO, SG, LU et OW) / FOR_2015-11-15T18:14:00_developpement-8", "Forum du 15.11.2015"], "alternativeSummary": ["Six cantons choisissaient ce dimanche leurs \u00e9lus pour le Conseil de Etats: le Tessin, Berne, Soleure, Saint-Gall, Lucerne et Obwald. A l'issue de ces seconds tours, la droite dure n'est pas parvenue \u00e0 s'emparer des si\u00e8ges qu'elle convoitait."], "variantIds": ["ece-7235529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-22T17:43:33Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur les attentats 6 cantons choisissaient ce dimanche leurs \u00e9lus pour le Conseil des \u00c9tats le Tessin Berne Soleure Saint-Gall Lucerne Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct avec nous de Berne a d\u00e9\u00e7u de ces seconds tours ce constat, la droite dure n'est pas parvenu \u00e0 s'emparer des si\u00e8ges qu'elle convoitait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nNon au Tessin, d'abord \u00e0 la Lega \u00e9choue, m\u00eame s'il ne termine pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re le l\u00e9guiste Battista guide je n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger les deux sortants, le PDC Filippo Lombardi et le PLR Fabio Abate la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son coll\u00e8gue de la Lega Norman Gobbi, n'a pas suffit \u00e0 lui donner le coup de pouce pour les devancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [95%] :\r\n\u00e9chec de la Lega et d\u00e9faite de l'UDC aussi un Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [90%] :\r\nOui \u00e0 Saint-Gall le socialiste Paul Rechsteiner a largement battu son challenger UDC Thomas M\u00fcller, le s\u00e9nateur sortant a m\u00eame encore creus\u00e9, tr\u00e8s clairement, l'\u00e9cart de voix par rapport au 18 octobre et m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Soleure o\u00f9 le conseiller national UDC Valter Wobmann n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9rober son si\u00e8ge au s\u00e9nateur socialiste Roberto Zanetti le canton sera donc repr\u00e9sent\u00e9 par le m\u00eame duo PS PDC le PDC qui grignotent des si\u00e8ges au PLR, ce dimanche, il lui en prend \u00e0 Obwald et \u00e0 noter encore qu'il n'y a pas d'changement \u00e0 Lucerne toujours repr\u00e9sent\u00e9 par un duo PDC PLR et \u00e0 Berne, o\u00f9 les de ce report, le PBD, Werner Luginbuehl, et le socialiste Anne St\u00f6ckli sont r\u00e9\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [99%] :\r\nLe PS qui aura donc remport\u00e9 quelques victoires ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [92%] :\r\nOui, avec la r\u00e9\u00e9lection de plusieurs s\u00e9nateurs socialistes aujourd'hui qui \u00e9tait pourtant menac\u00e9s par des candidats UDC il semble donc apr\u00e8s le glissement \u00e0 droite du conseil national, on pourrait se diriger vers une forme de r\u00e9\u00e9quilibrage entre les 2 chambres \u00e0 voir encore, \u00e0 l'issue des derniers seconds tours \u00e0 Z\u00fcrich, il se joue entre PLR UDC et Vert et en Argovie en suivra avec int\u00e9r\u00eat le r\u00e9sultat du pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller qui est menac\u00e9e, ce sera le 22 novembre et c'est l\u00e0 qu'on conna\u00eetra le visage d\u00e9finitif du Conseil. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-15T18:01:34Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "type": "Participant"}]}]}