{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=550&rows=25&query=PLR", "count": 567, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=525&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1406529", "internalArchiveId": "AA1501406527", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 1678, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6506860", "imageURL": "http://www.rts.ch/6506857.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "VD: l'abondance de neige fra\u00eeche devrait compenser un d\u00e9but de saison m\u00e9diocre", "Visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles: le point avec Isabelle Ory", "Le 1er f\u00e9vrier 2000 la France basculait dans la semaine des 35 heures", "Tennis: Martina Hingis est une \u00e9ternelle revenante du tennis", "#Tasvulactu?: les \u00e9l\u00e8ves du cycle de P\u00e9rolles (FR) s'expriment sur l'initiative contre l'immigration de masse", "Opacit\u00e9 sur les prix des m\u00e9dicaments: l'analyse de Nathalie Bougeard", "Les partis suisses s'interrogent sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse", "Expo Titanic: la question de la rentabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements pour les organisateurs locaux se pose", "L'anti-canc\u00e9reux Perjeta est embl\u00e9matique de l'opacit\u00e9 sur les prix des m\u00e9dicaments", "Huit personnes ont p\u00e9ri dans des avalanches en Suisse", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Les stations de ski se montrent optimistes pour les rel\u00e2ches de f\u00e9vrier.", "Simonetta Sommaruga doit tenter de relancer les discussions sur la libre circulation.", "C'est l'une des mesures embl\u00e9matiques de la gauche au pouvoir en France.", "A 34 ans, elle a remport\u00e9 le double mixte de l'Open d'Australie.", "Ils \u00e9voquent \u00e9galement Stan Wawrinka et Roger Federer.", "Cette mise en oeuvre reste un vrai casse-t\u00eate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "L'exposition Titanic vient de fermer ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve et a connu un grand succ\u00e8s.", "Un exemple aussi des strat\u00e9gies commerciales subies par les m\u00e9decins, les assureurs et les patients.", "L'accident le plus grave s'est produit dans les Grisons, malgr\u00e9 les multiples mises en garde."], "variantIds": ["ece-6389807", "ece-6389805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T14:16:52Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:19:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:20:06  19:30:23:02\r\n        Week-end meurtrier\r\n      dans les Alpes suisses.\r\n\r\n19:30:23:07  19:30:27:07\r\n   8 personnes ont perdu la vie\r\n       dans des avalanches.\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:33:01\r\n    La situation reste critique\r\n     pour les prochains jours.\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:47:20\r\nComment appliquer l'initiative contre\r\n       l'immigration de masse.\r\n\r\n19:30:48:01  19:31:01:23\r\n Un d\u00e9fi pour Simonetta Sommaruga,\r\n   attendue \u00e0 Bruxelles demain.\r\n\r\n19:31:02:04  19:31:04:21\r\n  Elle esp\u00e8re ouvrir un dialogue\r\n       avec les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:31:06:06  19:31:10:20\r\nL'exposition Titanic a attir\u00e9 plus\r\n de 170'000 visiteurs \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:13:13\r\n Presque autant que Toutankhamon.\r\n\r\n19:31:13:18  19:31:19:07\r\nDes \u00e9v\u00e8nements tout juste rentables\r\n  pour les organisateurs locaux.\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:25:22\r\n     Djokovic, roi de Melbourne,\r\napr\u00e8s sa victoire contre Andy Murray.\r\n\r\n19:31:26:03  19:31:34:18\r\n   Un 16\u00e8me titre en Grand Chelem\r\npour Martina Hingis, en double mixte.\r\n\r\n19:31:35:17  19:31:39:15\r\n       8 personnes ont p\u00e9ri\r\n dans des avalanches ce week-end.\r\n\r\n19:31:39:20  19:31:45:03\r\n     L'accident le plus grave\r\n  s'est produit dans les Grisons.\r\n\r\n19:31:45:08  19:31:48:00\r\nUn groupe de 9 skieurs de randonn\u00e9e\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:51:20\r\n            a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9\r\npar une coul\u00e9e de neige au Piz Vilan.\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:55:11\r\n  5 d'entre eux ont perdu la vie.\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:00:03\r\n  Les traces sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:32:00:08  19:32:02:14\r\n C'est sur ce flanc du Piz Vilan\r\n\r\n19:32:02:19  19:32:07:09\r\n  que l'avalanche a fauch\u00e9 neuf\r\nskieurs zurichois hier apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:12:04\r\n  5 h\u00e9licopt\u00e8res, 8 sauveteurs et\r\nun chien sont venus \u00e0 leur secours.\r\n\r\n19:32:12:09  19:32:15:15\r\n          Malgr\u00e9 cela,\r\n  seuls 4 skieurs ont surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:32:16:16  19:32:18:09\r\n       Tous \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s,\r\n\r\n19:32:18:13  19:32:20:21\r\n  malgr\u00e9 cela il a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:26:14\r\n     de les retrouver \u00e0 cause\r\n     de la quantit\u00e9 de neige.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:32:07\r\nSelon ce sauveteur, certains skieurs\r\n         \u00e9taient ensevelis\r\n\r\n19:32:32:11  19:32:35:20\r\n      sous 1 m 80 de neige.\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:40:01\r\n          C'\u00e9tait brutal.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:43:00\r\n      Je n'oublierai jamais.\r\n\r\n19:32:43:05  19:32:47:21\r\n   C'est le plus grave accident\r\n          que j'ai v\u00e9cu.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:51:22\r\n  Le Piz Vilan, situ\u00e9 au-dessus\r\n          de Landquart,\r\n\r\n19:32:52:04  19:32:54:22\r\n      n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9\r\n        comme dangereux.\r\n\r\n19:32:55:03  19:33:01:15\r\n  Dans l'arc alpin et le Jura,\r\nle risque est de niveau 3 sur 5.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:06:09\r\n     Selon ce guide, on peut\r\n      faire du hors-piste,\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:10:10\r\n      mais il faut pr\u00e9parer\r\n         son itin\u00e9raire.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:13:20\r\n Il faut une certaine exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:33:14:01  19:33:16:11\r\n     Il faut bien s'informer,\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:20:20\r\n         et ne pas choisir\r\n      des pentes trop raides.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:26:19\r\n Ces randonneurs ne se sont pas\r\n       laiss\u00e9s intimider.\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:33:02\r\nIls remontaient les pentes du Piz \r\nVilan pr\u00e8s du lieu de l'avalanche.\r\n\r\n19:33:36:12  19:33:40:02\r\n          -Point positif\r\nde ces chutes de neige abondantes,\r\n\r\n19:33:40:07  19:33:43:21\r\nles stations de ski sont soulag\u00e9es.\r\n\r\n19:33:44:02  19:33:48:19\r\n       Ca devrait compenser\r\n   un d\u00e9but de saison m\u00e9diocre.\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:53:02\r\n    Les Alpes sont enneig\u00e9es.\r\n\r\n19:33:53:07  19:33:56:22\r\n        L'or blanc arrive\r\n    avec deux mois de retard.\r\n\r\n19:33:57:11  19:33:59:21\r\nOn attendait vraiment cette neige.\r\n\r\n19:34:00:02  19:34:04:11\r\n   -L\u00e0, on est vraiment servis.\r\n\r\n19:34:05:03  19:34:08:15\r\n  En plus des flocons, le vent\r\n   et le brouillard \u00e0 Leysin.\r\n\r\n19:34:08:20  19:34:11:18\r\n          Qu'importe,\r\n les exploitants se r\u00e9jouissent\r\n\r\n19:34:11:23  19:34:16:06\r\n        et esp\u00e8rent que les\r\nremont\u00e9es tourneront \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n19:34:16:23  19:34:19:08\r\n  C'\u00e9tait compliqu\u00e9 en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:34:19:12  19:34:22:05\r\n     Peu de jours d'ouverture.\r\n\r\n19:34:22:10  19:34:24:10\r\n Le plus mauvais mois de d\u00e9cembre\r\n\r\n19:34:24:14  19:34:26:06\r\n    des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:26:19  19:34:31:03\r\n  Un d\u00e9marrage poussif \u00e0 Leysin,\r\ncomme aux Diablerets et \u00e0 Villars.\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:33:05\r\n La fr\u00e9quentation est en baisse.\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:35:05\r\n  5 \u00e0 10 % de skieurs en moins\r\n\r\n19:34:35:10  19:34:38:11\r\n   par rapport \u00e0 l'an dernier,\r\n       d\u00e9j\u00e0 pas terrible.\r\n\r\n19:34:38:15  19:34:43:12\r\n Par rapport \u00e0 une bonne ann\u00e9e,\r\nla baisse se situe de 20 \u00e0 25 %.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:46:21\r\n            En Valais,\r\nle nombre de skieurs chute de 12 %,\r\n\r\n19:34:47:02  19:34:51:01\r\n  et les nuit\u00e9es para-h\u00f4teli\u00e8res\r\nde 3 % par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n19:34:51:06  19:34:52:20\r\n  Dans ce restaurant de Leysin,\r\n\r\n19:34:53:01  19:34:55:17\r\n       le manque \u00e0 gagner\r\n    en d\u00e9cembre est de 30 %.\r\n\r\n19:34:56:05  19:34:58:00\r\n    On peut redresser la barre.\r\n\r\n19:34:58:05  19:34:59:23\r\n     Je suis plut\u00f4t confiant.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:02:23\r\n         On a de la neige\r\n      pour la bonne p\u00e9riode.\r\n\r\n19:35:03:04  19:35:06:22\r\n            Les voyants\r\n    sont au vert pour la suite.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:09:11\r\n  Tous ne sont pas optimistes.\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:12:10\r\n   Une nouvelle pr\u00e9occupation\r\n           inqui\u00e8te:\r\n\r\n19:35:12:14  19:35:17:20\r\n  le franc fort qui bouleverse\r\n  la comp\u00e9titivit\u00e9 du secteur.\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:19:18\r\n   Il faudra bien de la neige\r\n\r\n19:35:19:23  19:35:23:22\r\n    et du soleil en f\u00e9vrier \r\n   pour inverser la tendance.\r\n\r\n19:35:25:19  19:35:30:06\r\n  -Les chutes de neige n'ont pas\r\n emp\u00each\u00e9 quelques 10'000 amateurs\r\n\r\n19:35:30:11  19:35:33:00\r\n      d'air pur de se rendre \r\n      aux Franches-Montagnes,\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:35:19\r\n     pour la septi\u00e8me \u00e9dition \r\n     du SnowUp interjurassien.\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:38:16\r\n   Les adeptes de ski de fond et\r\n   de raquettes avaient le choix\r\n\r\n19:35:38:21  19:35:41:01\r\n     entre cinq parcours entre\r\n     Saignel\u00e9gier et Tramelan.\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:46:05\r\n   -Et l'enqu\u00eate de ce journal:\r\nl'opacit\u00e9 des prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:35:46:10  19:35:48:08\r\n   L'exemple que vous allez voir\r\n\r\n19:35:48:12  19:35:51:17\r\n     concerne un anticanc\u00e9reux\r\n     tr\u00e8s co\u00fbteux, le Perjeta.\r\n\r\n19:35:51:22  19:35:54:11\r\n      Un exemple embl\u00e9matique\r\n          du bras de fer\r\n\r\n19:35:54:15  19:36:01:04\r\n          entre autorit\u00e9s\r\n  et entreprises pharmaceutiques.\r\n\r\n19:36:02:06  19:36:07:18\r\n  Perjeta est un anticanc\u00e9reux\r\n    commercialis\u00e9 par Roche.\r\n\r\n19:36:08:00  19:36:10:05\r\n Il serait extr\u00eamement efficace\r\n\r\n19:36:10:10  19:36:13:23\r\n  contre des formes agressives\r\n       du cancer du sein.\r\n\r\n19:36:14:04  19:36:17:15\r\n    En Suisse, des centaines\r\n   de femmes sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:36:17:20  19:36:20:22\r\n Son prix: 3'782 frs par flacon.\r\n\r\n19:36:21:03  19:36:25:10\r\n Il en faut un toutes les trois\r\n semaines pendant plus d'un an.\r\n\r\n19:36:25:14  19:36:27:13\r\n   Environ 70'000 frs par an.\r\n\r\n19:36:27:18  19:36:30:23\r\n     Il est pris en charge \r\n    par l'assurance maladie,\r\n\r\n19:36:31:04  19:36:35:20\r\n car il est inscrit dans la liste\r\ndes sp\u00e9cialit\u00e9s, enfin il l'\u00e9tait.\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:40:01\r\n    Il dispara\u00eet de la liste\r\n        en juillet 2014.\r\n\r\n19:36:40:13  19:36:42:11\r\n    Il arrive qu'un m\u00e9dicament\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:44:20\r\n     disparaisse de la liste.\r\n\r\n19:36:45:01  19:36:47:23\r\n         Les partenaires\r\n   ont des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:36:48:04  19:36:51:21\r\n           Ce n'est pas\r\nparce que les patients sont en jeu\r\n\r\n19:36:52:02  19:36:55:22\r\n     que l'OFSP peut accepter\r\n       n'importe quel prix.\r\n\r\n19:36:56:10  19:37:00:15\r\nC'est Roche qui d\u00e9cide de retirer\r\n   le Perjeta de cette liste,\r\n\r\n19:37:00:20  19:37:04:09\r\n           car l'OFSP\r\n  demande de baisser son prix.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:07:00\r\nVoici la lette envoy\u00e9e par Roche\r\n\r\n19:37:07:05  19:37:10:00\r\n         \u00e0 des m\u00e9decins\r\n   qui prescrivent le produit.\r\n\r\n19:37:23:05  19:37:25:04\r\n  Une entreprise pharmaceutique\r\n\r\n19:37:25:09  19:37:30:01\r\n   peut retirer un m\u00e9dicament de\r\nla liste des traitements rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:37:30:06  19:37:34:06\r\n       Au milieu de cette\r\nquerelle financi\u00e8re: les malades.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:12\r\n Les patients sont pris en otage.\r\n\r\n19:37:38:17  19:37:40:11\r\n      J'ai pens\u00e9 aux patients\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:42:22\r\n   qui \u00e9taient sous traitement.\r\n\r\n19:37:43:03  19:37:48:11\r\nPourront-ils continuer ce traitement,\r\n        sera-t-il rembours\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:49:04  19:37:50:21\r\n    Le pr\u00e9sident d'Oncosuisse\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:54:15\r\nest confront\u00e9 pour la premi\u00e8re fois\r\n    \u00e0 ce genre de bras de fer.\r\n\r\n19:37:55:07  19:37:56:22\r\n           C'est un pas\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:59:13\r\n vers la m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses.\r\n\r\n19:37:59:18  19:38:04:05\r\nSi on veut prescrire ce m\u00e9dicament\r\n   \u00e0 une femme qui en a besoin,\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:11:00\r\nl'assurance dira si elle veut bien\r\n  le prendre en charge, ou pas.\r\n\r\n19:38:12:03  19:38:16:21\r\n    Chaque assurance d\u00e9cidera\r\n de rembourser ou pas le Perjeta\r\n\r\n19:38:17:02  19:38:21:20\r\n et n\u00e9gociera avec le fabricant\r\n     le prix du m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:38:22:20  19:38:24:17\r\n        Nous sommes oblig\u00e9s\r\n\r\n19:38:24:22  19:38:28:00\r\n  de garantir la prise en charge.\r\n\r\n19:38:28:05  19:38:33:00\r\n      Sinon, nous condamnons\r\n les assur\u00e9es et patientes \u00e0 mort.\r\n\r\n19:38:33:05  19:38:36:02\r\n Elles d\u00e9c\u00e8dent sans ce m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:38:36:07  19:38:41:11\r\n      Nous sommes contraints\r\n   de rembourser ce m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:38:41:16  19:38:51:12\r\nD'un point de vue moral et \u00e9thique,\r\n    nous n'avons pas le choix.\r\n\r\n19:38:52:11  19:38:55:11\r\nRoche exige le prix fort d'Assura.\r\n\r\n19:38:55:16  19:38:58:14\r\n  De quelle somme parle-t-on ?\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:04:04\r\n  Le Perjeta affiche deux prix,\r\n     un officiel et un r\u00e9el.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:24:20\r\n      Roche facture 3'782 frs\r\net reverse 1'600 frs \u00e0 l'assurance.\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:30:06\r\n   Il s'agit d'une ristourne,\r\n     approuv\u00e9e par l'OFSP.\r\n\r\n19:39:31:02  19:39:33:12\r\n     C'est un acte politique.\r\n\r\n19:39:33:17  19:39:38:01\r\n       Il s'agit de garder\r\n le prix de mani\u00e8re artificielle.\r\n\r\n19:39:38:06  19:39:42:14\r\n  D'autres pays fixent leur prix\r\n  en fonction du tarif en Suisse\r\n\r\n19:39:42:19  19:39:45:15\r\n       et s'orientent ainsi \r\n       sur un montant \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:39:45:20  19:39:48:20\r\n    C'est un compromis pourri.\r\n\r\n19:39:49:15  19:39:53:22\r\nRoche a refus\u00e9 de nous r\u00e9pondre,\r\n mais a dit \u00eatre en discussion\r\n\r\n19:39:54:03  19:39:59:02\r\n  pour remettre son m\u00e9dicament sur\r\nla liste des traitements rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:01:11\r\nUn nouveau bras de fer s'engage.\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:06:21\r\n -Nathalie Bougeard, votre enqu\u00eate\r\n     montre le degr\u00e9 d'opacit\u00e9\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:10:06\r\nen mati\u00e8re de prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:26:04\r\n \u2015Ce que montre cet exemple, c'est\r\n qu'apparemment c'est l'entreprise\r\n\r\n19:40:26:06  19:40:28:13\r\npharmaceutique qui d\u00e9cide et fixe son\r\n                prix.\r\n\r\n19:40:28:15  19:40:34:15\r\n  L'OFSP n'a pas son mot \u00e0 dire.\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:40:22\r\nC'est un manque de transparence de la\r\n part de l'industrie pharmaceutique\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:46:13\r\n     ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:40:46:18  19:40:56:16\r\nL'industrie ne dit jamais quel co\u00fbt\r\n          elle investit,\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:03:19\r\n       mais les autorit\u00e9s ne\r\n          font pas mieux.\r\n\r\n19:41:06:22  19:41:10:22\r\n Le contr\u00f4le parlementaire dit qu'en\r\nSuisse les d\u00e9cisions d'admission dans\r\n\r\n19:41:11:00  19:41:15:18\r\nla liste des sp\u00e9cialit\u00e9s manquent de\r\n    transparence,\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:19:08\r\n          par rapport \u00e0\r\n     l'Allemagne par exemple.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:23:21\r\n\u2015Cela se fait sur le dos des patients\r\n           et des assur\u00e9s.\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:28:11\r\n\u2015Oui, dans le cas de l'oncologie, une\r\npersonne sur trois sera confront\u00e9e\r\n\r\n19:41:28:15  19:41:30:07\r\n  \u00e0 un cancer au cours de sa vie.\r\n\r\n19:41:30:09  19:41:33:16\r\nCes m\u00e9dicaments co\u00fbtent de plus en\r\nplus cher\r\n\r\n19:41:33:21  19:41:36:09\r\n      car ils sont de plus en\r\n           plus cibl\u00e9s.\r\n\r\n19:41:36:11  19:41:39:04\r\nMais l'industrie pharmaceutique fait\r\n\r\n19:41:39:09  19:41:41:17\r\n    beaucoup d'argent avec ces\r\n           m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:41:41:22  19:41:44:14\r\n     Ce sont nous les assur\u00e9s\r\n      qui payent sans savoir\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:46:08\r\n   comment les prix sont fix\u00e9s.\r\n\r\n19:41:46:12  19:41:49:11\r\n           -Pr\u00e8s d'un an\r\napr\u00e8s l'acceptation de l'initiative\r\n\r\n19:41:49:16  19:41:51:12\r\n  contre l'immigration de masse,\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:55:08\r\nsa mise en oeuvre reste un casse-t\u00eate\r\n      pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:55:12  19:41:57:21\r\n       Simonetta Sommaruga \r\n      se rendra \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:00:02\r\npour rencontrer Jean-Claude Junker\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:03:03\r\net tenter de relancer les discussions\r\n      sur la libre circulation.\r\n\r\n19:42:03:08  19:42:05:03\r\n         Elle doit trouver\r\n      une solution acceptable\r\n\r\n19:42:05:08  19:42:07:23\r\npar les milieux politiques suisses.\r\n\r\n19:42:08:21  19:42:11:13\r\n            Un ann\u00e9e\r\n  que les Suisses ont dit OUI.\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:13:11\r\n      Comment l'initiative\r\n\r\n19:42:13:15  19:42:17:13\r\n \"contre l'immigration de masse\"\r\n     sera-t-elle appliqu\u00e9e ?\r\n\r\n19:42:17:18  19:42:22:01\r\n         Les politiques\r\n ont multipli\u00e9 les propositions.\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:28:11\r\n Aujourd'hui, moins de f\u00e9brilit\u00e9\r\n mais toujours pas de consensus.\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:37:22\r\n    Non, il faut que le concept\r\n\r\n19:42:38:03  19:42:39:07\r\n          soit respect\u00e9,\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:43:13\r\n    car le terme de contingent \r\n    figure dans l'article vot\u00e9.\r\n\r\n19:42:43:18  19:42:46:11\r\n-Le terme de contingent fait partie\r\n\r\n19:42:46:15  19:42:51:00\r\n   de l'article constitutionnel.\r\n\r\n19:42:51:05  19:42:55:06\r\n-Oui, mais il y a d'autres solutions.\r\n\r\n19:43:04:18  19:43:06:08\r\n     -C'est hors de question.\r\n\r\n19:43:06:12  19:43:08:07\r\n     Nous devons tenir compte\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:11:02\r\n  de la volont\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:43:11:07  19:43:15:11\r\n           Mais il faut\r\nsauvegarder les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:43:15:16  19:43:18:20\r\n             -Jamais,\r\nles bilat\u00e9rales sont notre oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:43:19:01  19:43:23:16\r\n      -Si Bruxelles dit non,\r\n   il faudra r\u00e9silier l'accord.\r\n\r\n19:43:27:19  19:43:32:04\r\n   -Par une victoire des forces\r\n   progressistes contre l'UDC.\r\n\r\n19:43:32:09  19:43:34:04\r\n   -Je ne vois pas la solution,\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:37:06\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     ne fait pas grand-chose.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:43:06\r\n M. Schneider-Amman n'a pas l'air\r\n     tr\u00e8s actif sur ce sujet.\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:47:03\r\n          -Un compromis,\r\n avec le maintien des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:43:47:08  19:43:56:00\r\n -La Suisse et l'UE vont trouver \r\n une solution par la n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:43:56:12  19:44:00:11\r\n    La balle est dans le camp\r\n  de la pr\u00e9sidente S.Sommaruga,\r\n\r\n19:44:00:15  19:44:05:15\r\nqui doit trouver comment satisfaire\r\n       Suisses et Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:44:07:09  19:44:11:12\r\n   -Isabelle Ory, quel que soit\r\n   l'issue du d\u00e9bat en Suisse,\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:14:16\r\n         il faudra surtout\r\n       convaincre Bruxelles.\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:30:16\r\n  \u2015Il ne faut pas s'attendre \u00e0 un\r\n             miracle.\r\n\r\n19:44:30:18  19:44:36:18\r\n\u00c7a fait un an que Bruxelles dit non.\r\n\r\n19:44:39:01  19:44:42:21\r\nLes contacts ont eu lieu au niveau \r\ntechnique, et \u00e7a ne marche pas, les\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:46:18\r\n   fonctionnaires europ\u00e9ens sont\r\n             rigides.\r\n\r\n19:44:46:20  19:44:52:12\r\n Ils font respecter les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:58:14\r\n Demain, il y aura un vrai contact\r\n      politique sur ce sujet.\r\n\r\n19:45:01:16  19:45:05:06\r\n   Le pr\u00e9sident de la commission\r\neurop\u00e9enne pr\u00eate une oreille un peu\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:09:03\r\nplus bienveillante aux arguments de\r\n       Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:13:05\r\nIl faut le convaincre que le dossier\r\nvaut la peine de s'asseoir autour de\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:15:18\r\n  la table et r\u00e9fl\u00e9chir ensemble.\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:21:20\r\n   Si le signal est positif, les\r\nservices de la commission suivront.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:25:02\r\n Cela peut para\u00eetre d\u00e9risoire,\r\n\r\n19:45:25:07  19:45:28:22\r\n      de renouer un dialogue\r\n       mais c'est crucial.\r\n\r\n19:45:29:03  19:45:31:23\r\nLa commission est au centre du jeu.\r\n\r\n19:45:32:04  19:45:38:04\r\nSi on n'arrive pas discuter avec la\r\ncommission, il n'y a rien \u00e0 esp\u00e9rer\r\n\r\n19:45:38:06  19:45:40:21\r\n de la part de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:06\r\n     -C'est l'une des mesures\r\n          embl\u00e9matiques\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:14\r\nde la gauche au pouvoir en France.\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:47:03\r\n       Le 1er f\u00e9vrier 2000,\r\n\r\n19:45:47:08  19:45:50:04\r\n        le pays basculait\r\n  dans la semaine des 35 heures.\r\n\r\n19:45:50:09  19:45:52:07\r\n   Partager le temps de travail,\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:54:17\r\n      pour cr\u00e9er des emplois\r\n        et du temps libre.\r\n\r\n19:45:54:22  19:45:57:04\r\n    15 ans plus tard, le bilan.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:04:02\r\nLille, la grande m\u00e9tropole du Nord,\r\n     le fief de Martine Aubry,\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:08:14\r\n  celle qui a initi\u00e9 en France\r\nune r\u00e9volution voici quinze ans.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:13:17\r\n      La semaine de travail\r\n          de 35 heures.\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:16:11\r\nM.Aubry, alors ministre de l'emploi\r\n   pariait sur trois objectifs.\r\n\r\n19:46:16:16  19:46:17:16\r\n     Plus d'emplois, plus de\r\nproductivit\u00e9, plus de temps libre.\r\n\r\n19:46:19:12  19:46:20:16\r\n     Cette loi va s'appliquer.\r\n\r\n19:46:21:12  19:46:25:10\r\nQuel bilan pour cette diminution de\r\nquatre heures du temps de travail ?\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:27:13\r\n    Pour le patron d'Aoyama,\r\n   qui fabrique des lunettes,\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:30:15\r\n   la mise en oeuvre de la loi\r\n      reste un casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:33:10\r\n On a des m\u00e9tiers de logisticien,\r\n\r\n19:46:33:14  19:46:34:22\r\n      de comptable ou autre.\r\n\r\n19:46:35:03  19:46:36:23\r\n      Appliquer les 35 heures\r\n       de mani\u00e8re uniforme,\r\n\r\n19:46:37:04  19:46:39:10\r\n  pour une entreprise comme nous\r\n        c'est impossible.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:43:07\r\nPlus de tracasseries pour le patron\r\n     et parmi ses 26 salari\u00e9s,\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:45:17\r\n    la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer\r\n          concr\u00e8tement\r\n\r\n19:46:45:22  19:46:48:16\r\nles quatre heures de temps libre\r\n         hebdomadaires.\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:51:19\r\nEn France, on appelle \u00e7a les RTT:\r\n\r\n19:46:53:04  19:46:55:18\r\nJ'oblige mes gars \u00e0 prendre leurs RTT\r\n\r\n19:46:55:23  19:46:57:20\r\n   d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n19:46:58:01  19:46:59:22\r\n   Mais quand ils les prennent,\r\n\r\n19:47:00:03  19:47:02:11\r\n      je suis oblig\u00e9 de faire\r\n        une double journ\u00e9e.\r\n\r\n19:47:02:15  19:47:07:03\r\n Je suis oblig\u00e9 de rattraper leurs\r\n heures pour que le boulot avance.\r\n\r\n19:47:07:17  19:47:10:02\r\n-Vous avez des gens qui sont en RTT\r\n\r\n19:47:10:07  19:47:12:15\r\npar exemple sur le mois de janvier,\r\n\r\n19:47:12:20  19:47:13:16\r\n          mois difficile.\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:16:11\r\n      Je suis oblig\u00e9 de payer\r\n    des heures suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:47:16:16  19:47:19:00\r\n   donc vous voyez l'aberration\r\n           du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:47:19:14  19:47:21:23\r\n-En Suisse, on pense que les Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:47:22:04  19:47:23:18\r\n    travailleraient peu ou mal.\r\n\r\n19:47:23:23  19:47:25:17\r\n        Les chiffres disent\r\n        tout le contraire.\r\n\r\n19:47:25:22  19:47:29:00\r\n La France serait m\u00eame championne\r\n    du monde de productivit\u00e9.\r\n\r\n19:47:29:15  19:47:33:00\r\n Une heure travaill\u00e9e en France\r\n     rapporte 50,8 dollars\r\n\r\n19:47:33:05  19:47:37:21\r\ncontre 43,7 dans l'eurozone et un \r\npeu moins de 45 dollars en Suisse.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:42:00\r\n  Mais quel bilan pour le temps\r\n     libre et les loisirs ?\r\n\r\n19:47:42:19  19:47:43:22\r\n       Vous \u00eates en RTT ?\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:46:05\r\n  Oui, je suis dans le commerce.\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:48:23\r\n            Le samedi,\r\n    je travaille jusqu'\u00e0 19h00.\r\n\r\n19:47:49:04  19:47:51:13\r\n-Le droit au repos, c'est important.\r\n\r\n19:47:51:18  19:47:55:00\r\n  -Ca donne un meilleur \u00e9quilibre\r\n         pour la famille.\r\n\r\n19:47:55:05  19:47:57:12\r\n   -Je lis et je fais du sport.\r\n\r\n19:47:57:17  19:48:02:07\r\n        -Footing, piscine, \r\n        profiter de la vie.\r\n\r\n19:48:02:19  19:48:06:07\r\n   La conqu\u00eate du temps libre:\r\n      autre promesse tenue.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:10:10\r\n  Mais pas celle d'un meilleur\r\n  partage du temps de travail.\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:15:11\r\n Ils sont toujours plus nombreux\r\n      \u00e0 pointer au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:48:16:22  19:48:19:14\r\n      -Le Japon sous le choc\r\n         apr\u00e8s l'annonce\r\n\r\n19:48:19:19  19:48:23:09\r\n   de l'ex\u00e9cution de Kenji Goto,\r\n      journaliste de 47 ans.\r\n\r\n19:48:23:13  19:48:25:01\r\n      Deuxi\u00e8me otage japonais\r\n\r\n19:48:25:06  19:48:29:17\r\nd\u00e9capit\u00e9 en Syrie par le groupe EI\r\n     en moins d'une semaine.\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:36:01\r\n  Le Premier ministre Shinzo Abe\r\n   a condamn\u00e9 un acte ignoble.\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:43:19\r\n  Le Nig\u00e9ria est pris sous le feu\r\n   des islamistes de Boko Haram.\r\n\r\n19:48:44:00  19:48:48:18\r\n Des combats ont \u00e9clat\u00e9 cette nuit\r\n entre les int\u00e9gristes et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:48:48:23  19:48:53:08\r\n    Boko Haram tente de prendre\r\n  le contr\u00f4le de son ancien fief.\r\n\r\n19:48:53:12  19:49:00:04\r\n Incursions repouss\u00e9es jusqu'ici.\r\n\r\n19:49:02:04  19:49:06:11\r\n    -Dans l'actualit\u00e9 sportive,\r\n   un nouveau titre \u00e0 Melbourne,\r\n\r\n19:49:06:15  19:49:08:10\r\n   pour le Serbe Novak Djokovic.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:13:00\r\n  Premier joueur de l'\u00e8re Open \u00e0\r\nremporter 5 fois l'Open d'Australie\r\n\r\n19:49:13:05  19:49:15:09\r\napr\u00e8s sa victoire contre Andy Murray.\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:18:01\r\n      Une finale tr\u00e8s serr\u00e9e\r\n        pendant deux sets,\r\n\r\n19:49:18:06  19:49:23:02\r\npuis Djokovic a fait cavalier seul,\r\n infligeant m\u00eame un 6-0 \u00e0 Murray.\r\n\r\n19:49:23:07  19:49:26:10\r\n   N.Djokovic confirme sa place\r\n      de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:29:19\r\n   -Autre victoire \u00e0 Melbourne,\r\n\r\n19:49:30:00  19:49:33:19\r\n     celle de Martina Hingis,\r\n  \u00e9ternelle revenante du tennis.\r\n\r\n19:49:34:00  19:49:35:20\r\n     A 34 ans, elle a remport\u00e9\r\n\r\n19:49:36:01  19:49:39:11\r\n          le double mixte\r\n  des internationaux d'Australie.\r\n\r\n19:49:39:16  19:49:41:15\r\n           Son portrait.\r\n\r\n19:49:43:11  19:49:47:07\r\n Entre ces deux images, 18 ans.\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:52:17\r\nA gauche, M.Hingis s'offre \u00e0 34 ans\r\n son 16\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:57:06\r\nA droite, elle remporte pour la 1\u00e8re\r\nfois les internationaux d'Australie\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:02:00\r\n devenant la plus jeune joueuse \r\n \u00e0 remporter un majeur \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:50:02:05  19:50:06:22\r\nEntre les deux, la Saint-Galloise\r\n     a tent\u00e9 plusieurs vies,\r\n\r\n19:50:07:03  19:50:11:11\r\n      mais elle est revenue\r\n     \u00e0 ses premi\u00e8res amours.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:15:02\r\n  Quand je suis revenue en 2013,\r\n\r\n19:50:15:07  19:50:18:13\r\n j'esp\u00e9rais rejouer au top niveau.\r\n\r\n19:50:18:19  19:50:25:03\r\n      Mais l\u00e0, gagner le titre,\r\nc'\u00e9tait un r\u00eave qui devenait r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:29:23\r\n       Retrait\u00e9e en 2003,\r\n     Hingis revient en 2006\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:34:02\r\n      et atteint les quarts\r\n  \u00e0 Melbourne et Roland Garros.\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:38:20\r\n         Elle s'incline\r\n  deux fois face \u00e0 K.Clijsters.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:41:20\r\n   Puis il y aura les chevaux,\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:47:16\r\n  les hommes et une suspension\r\n     pour coca\u00efne en 2008.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:51:04\r\n Et toujours sa m\u00e8re M.Molitor.\r\n\r\n19:50:51:09  19:50:54:15\r\n      Mais par-dessus tout,\r\n        il y a le tennis.\r\n\r\n19:50:56:14  19:50:59:04\r\n              Martina\r\nest une grande championne de tennis,\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:00:13\r\n          mais \u00e9galement\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:03:02\r\n une grande championne de la vie.\r\n\r\n19:51:03:07  19:51:06:17\r\n      Chaque jour elle essaie\r\n   d'\u00eatre la meilleure possible,\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:09:21\r\n      qu'il s'agisse de mode,\r\n       de tennis, d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:15:00\r\n    C'est une perfectionniste.\r\n\r\n19:51:16:18  19:51:18:13\r\n      Elle devrait int\u00e9grer\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:22:23\r\n   l'\u00e9quipe suisse de Fed Cup\r\n   pour aller aux JO de Rio.\r\n\r\n19:51:23:04  19:51:28:09\r\n        Jouer au tennis,\r\n c'est ce qu'elle fait de mieux.\r\n\r\n19:51:29:04  19:51:33:08\r\n       -L'exposition Titanic\r\nvient de fermer ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:35:21\r\n Un succ\u00e8s pour les organisateurs.\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:38:14\r\nLe public romand s'est ru\u00e9 \u00e0 Palexpo,\r\n\r\n19:51:38:19  19:51:42:17\r\ncomme l'an dernier pour l'exposition\r\n     consacr\u00e9e \u00e0 Toutankhamon.\r\n\r\n19:51:42:22  19:51:45:23\r\n  Ces expositions \u00e9v\u00e8nementielles\r\n       sont-elles rentables\r\n\r\n19:51:46:04  19:51:48:20\r\n  pour les organisateurs locaux ?\r\n\r\n19:51:49:17  19:51:53:22\r\n      Un public tr\u00e8s nombreux\r\nembarqu\u00e9 dans l'exposition Titanic.\r\n\r\n19:51:54:03  19:51:56:22\r\n       172'000 visiteurs\r\n     en trois mois et demi.\r\n\r\n19:51:57:03  19:52:00:18\r\n       Un succ\u00e8s similaire\r\n\u00e0 celle consacr\u00e9e \u00e0 Toutankhamon.\r\n\r\n19:52:00:23  19:52:06:05\r\nCe sont des fr\u00e9quentations records\r\n dans le milieu culturel romand.\r\n\r\n19:52:06:10  19:52:11:10\r\n D\u00e9passant celle du Mus\u00e9e d'art et\r\nd'histoire de Gen\u00e8ve sur une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:11:14  19:52:13:23\r\n  Ces expositions itin\u00e9rantes,\r\n\r\n19:52:14:04  19:52:21:01\r\n       bien que r\u00e9ussies,\r\n   sont tout juste rentables.\r\n\r\n19:52:21:17  19:52:24:03\r\nCes expositions co\u00fbtent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:26:16\r\n Le budget se chiffre en millions.\r\n\r\n19:52:26:21  19:52:37:14\r\nIl faut beaucoup de billets \u00e0 moins \r\nde 20 francs pour couvrir les frais.\r\n\r\n19:52:38:17  19:52:43:20\r\n Pour ces expositions, le risque\r\n  financier est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:44:01  19:52:48:13\r\n    La raison: aucune assurance\r\npour la soci\u00e9t\u00e9 de production locale\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:51:22\r\n      d'attirer le nombre\r\n    n\u00e9cessaire de visiteurs.\r\n\r\n19:52:52:12  19:52:55:05\r\n      Le bassin de population\r\n\r\n19:52:55:10  19:52:58:05\r\nest bien inf\u00e9rieur \u00e0 certaines villes\r\n\r\n19:52:58:10  19:53:01:08\r\n          dans lesquelles\r\n    l'exposition est pr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n19:53:01:12  19:53:02:17\r\n           Mais \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:07:17\r\n    il y a des dizaines d'autres\r\nexpositions pr\u00e9sent\u00e9es simultan\u00e9ment.\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:11:16\r\n     Les charges comprennent\r\n    l'acquisition des droits,\r\n\r\n19:53:11:21  19:53:15:05\r\n     l'assurance des objets\r\n   et la location de la halle.\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:20:00\r\n   Une location qui se chiffre\r\n \u00e0 plusieurs milliers de francs.\r\n\r\n19:53:20:15  19:53:22:15\r\n   C'est une tendance du march\u00e9\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:24:15\r\n      de la foire-exposition.\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:28:08\r\n      Ceci permet d'utiliser \r\n      les sites d'expositions\r\n\r\n19:53:28:12  19:53:32:22\r\n         dans leur p\u00e9riode\r\n   de moins haute fr\u00e9quentation.\r\n\r\n19:53:33:13  19:53:39:00\r\n  Des expositions \u00e9v\u00e8nementielles\r\navec une mise en sc\u00e8ne superficielle\r\n\r\n19:53:39:05  19:53:41:14\r\n  et commerciale pour certains.\r\n\r\n19:53:42:09  19:53:44:23\r\n   On a une version Walt Disney.\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:50:08\r\nCe qu'on gagne, ce c\u00f4t\u00e9 spectacle,\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:58:03\r\n       \u00e9motions, on le perd\r\npour les informations, le contexte.\r\n\r\n19:53:58:17  19:54:02:13\r\n     Une nouvelle exposition\r\n     itin\u00e9rante est pr\u00e9vue:\r\n\r\n19:54:02:18  19:54:06:16\r\n         une immersion\r\n   dans la grotte de Lascaux.\r\n\r\n19:54:07:21  19:54:10:08\r\n  -Et notre rubrique Tasvulactu.\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:12:22\r\n Les \u00e9l\u00e8ves du cycle de P\u00e9rolles,\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:17:13\r\n   \u00e0 Fribourg, donnent leur avis\r\nsur Stan Wawrinka et Roger Federer,\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:22:04\r\n        et sur l'initiative\r\n   NON \u00e0 l'immigration de masse.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:33:09\r\n...\r\n\r\n19:54:33:13  19:54:37:11\r\n    C'est OUI \u00e0 l'initiative\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:42:15\r\n      Un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9\r\n  et une Suisse coup\u00e9e en deux.\r\n\r\n19:54:43:06  19:54:47:03\r\n      Ce vote a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9\r\n    par la majorit\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:54:50:14  19:54:53:13\r\n          -Ca nous isole\r\n     et \u00e7a nous met \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:54:53:18  19:54:57:07\r\n            -Ca d\u00e9pend\r\n   comment ils vont l'appliquer.\r\n\r\n19:54:57:11  19:54:59:00\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:04:20\r\nessaye de magouiller pour pr\u00e9server\r\n    les bilat\u00e9rales avec l'UE.\r\n\r\n19:55:05:01  19:55:07:03\r\n   -Cette initiative est absurde\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:11:02\r\n      car sans les \u00e9trangers,\r\n       la Suisse n'est rien.\r\n\r\n19:55:11:07  19:55:15:11\r\n-Beaucoup de gens s'imaginent qu'ils\r\npourraient vivre sans les \u00e9trangers\r\n\r\n19:55:15:16  19:55:22:09\r\n    alors que c'est eux aussi \r\n   qui font tourner l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:55:22:13  19:55:27:07\r\n   -C'est la richesse d'un pays\r\n   d'avoir plusieurs cultures.\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:33:20\r\n -Ca va se retourner contre nous.\r\n\r\n19:55:35:12  19:55:38:11\r\n     Enorme coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n     ce matin \u00e0 Melbourne,\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:41:07\r\nce n'\u00e9tait pas le jour de Federer.\r\n\r\n19:55:41:23  19:55:44:18\r\n        Il prend de l'\u00e2ge.\r\n\r\n19:55:44:23  19:55:48:14\r\n         -Il se fait vieux\r\n      mais il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:55:48:19  19:55:53:23\r\n     -C'est la star du tennis\r\n        et il est Suisse.\r\n\r\n19:55:54:04  19:55:58:08\r\n         -Je ne pense pas\r\n  qu'il puisse revenir au sommet.\r\n\r\n19:55:58:12  19:56:04:18\r\n   -Il devrait laisser la place\r\n         aux plus jeunes.\r\n\r\n19:56:04:23  19:56:08:11\r\n-Il jouait d\u00e9j\u00e0 avant qu'on naisse.\r\n\r\n19:56:08:15  19:56:12:06\r\n -Wawrinka nous para\u00eet plus jeune,\r\n       plus proche de nous.\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:17:00\r\n      -C'est une personnalit\u00e9\r\n     qui a beaucoup de m\u00e9rite.\r\n\r\n19:56:17:05  19:56:21:01\r\n -C'est vraiment la star du pays.\r\n\r\n19:56:21:06  19:56:25:14\r\n-Au d\u00e9but, c'\u00e9tait toujours Federer\r\n    qui \u00e9tait devant la cam\u00e9ra,\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:28:22\r\n      mais l\u00e0 il le rattrape.\r\n\r\n19:56:29:03  19:56:30:22\r\n     -Il a un grand potentiel.\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:33:18\r\n          -Il est jeune,\r\n     il a du temps devant lui.\r\n\r\n19:56:33:23  19:56:39:12\r\n   Ca sera la rel\u00e8ve de Federer.\r\n\r\n19:56:47:15  19:56:49:09\r\n      -La semaine prochaine,\r\n\r\n19:56:49:13  19:56:53:23\r\nTasvulactu donnera la parole \u00e0 des\r\n\u00e9tudiants de l'ERACOM, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:57:12\r\nUne Romande repr\u00e9sentera la Suisse\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:00:12\r\n          en demi-finale\r\n      du concours Eurovision.\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:03:07\r\n  M\u00e9lanie Ren\u00e9, 24 ans, a conquis\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:13:11\r\nle jury et les t\u00e9l\u00e9spectateurs avec\r\n un titre anglais\"Time to shine\".\r\n\r\n19:57:24:05  19:57:26:15\r\n -Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:29:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:29:09  19:57:31:18\r\nPuis Mise au point avec un reportage\r\n\r\n19:57:31:23  19:57:34:21\r\n   sur l'un des patrons suisses\r\n         les plus en vue\r\n\r\n19:57:35:02  19:57:39:08\r\nqui a tout abandonn\u00e9 pour embarquer\r\n     sur un paquebot h\u00f4pital.\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:42:17\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:42:22  19:57:47:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n     L.Estade, L.Martignetti,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:57:47:10  19:57:55:07\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-01T19:26:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502408234", "durationSec": 140, "title": "SO TITANIC EXPO 2_RTS000000468275", "excerpt": "L'exposition sur le Titanic \u00e0 Palexpo a attir\u00e9 172000 visiteurs depuis le mois d'octobre 2014, soit quasi autant que pour l'exposition pr\u00e9c\u00e9dente Toutankhamon. Les organisateurs sont satisfaits malgr\u00e9 l'investissements \u00e0 hauteur de 3 millions de francs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "sequenceIds": ["1410056"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408235", "durationSec": 16, "title": "SO TENNIS 2_RTS000000468313", "excerpt": "Des coll\u00e9giens fribourgeois du Cycle d'orientation de P\u00e9rolles commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : Ils donnent leur avis sur les joueurs de tennis suisses Stan Wawrinka et Roger Federer et sur l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 contre l'immigration de masse."}, {"internalArchiveId": "AA1502408236", "durationSec": 146, "title": "SO TASVULACTU 0102_RTS000000468133", "excerpt": "Les stations de ski des Alpes vaudoises sont ravies par les chutes de neige et  par le niveau d'enneigement avant les vacances de f\u00e9vrier 2015. Ces bonnes conditions m\u00e9t\u00e9orologiques devraient satisfaire les milieux du tourisme apr\u00e8s un bilan m\u00e9diocre pendant les vacances de fin d'ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1502408237", "durationSec": 96, "title": "SO STATIONS ECO 2_RTS000000468353", "excerpt": "10000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la 7e \u00e9dition du SnowUp interjurassien des Franches-Montagnes disput\u00e9 \u00e0 ski de fond et en raquettes entre Saignel\u00e9gier et Tramelan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KOHLER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI"], "sequenceIds": ["1410039"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408238", "durationSec": 32, "title": "SO SNOW UP_RTS000000468235", "excerpt": "Les partis politiques suisses se positionnent sur la mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse avant le d\u00e9placement de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles. Les deux parties doivent discuter de la libre circulation des personnes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408239", "durationSec": 121, "title": "SO POSITION PARTIS_RTS000000468128", "excerpt": "L'entreprise pharmaceutique suisse Roche, qui a produit le m\u00e9dicament contre le cancer Perjeta a d\u00e9cid\u00e9 de retirer le m\u00e9dicament de la liste des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s, apr\u00e8s avoir refus\u00e9 d'en baisser le prix comme le demandait l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique, OFSP. Le co\u00fbt du traitement anticanc\u00e9reux Perjeta, en effet atteint les 70000 francs pour une ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1410051"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408240", "durationSec": 243, "title": "SO PERJETA_RTS000000468227", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse Martina Hingis a remport\u00e9 son 16e titre dans un tournoi de tennis de Grand Chelem, en double mixte de l'Open d'Australie avec son partenaire le joueur indien Leander Paes. Ils ont battu en finale la paire compos\u00e9e par Kristina Mladenovic et Daniel Nestor sur le score de 6-4 6-3.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "M\u00c9DICAMENT", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "ONCOLOGIE"], "sequenceIds": ["1410049"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408241", "durationSec": 25, "title": "SO NIGERIA_RTS000000468265", "excerpt": "Une avalanche a emport\u00e9 9 skieurs qui skiaient hors pistes sur la montagne du Piz Vilan, et 5 d'entre eux sont morts."}, {"internalArchiveId": "AA1502408242", "durationSec": 107, "title": "SO MARTINA HINGIS_RTS000000468343", "excerpt": "Le bilan du r\u00e9gime des 35 heures de travail hebdomadaire en France est mitig\u00e9. En effet, c'est souvent un casse-t\u00eate pour les employeurs de g\u00e9rer les RTT (r\u00e9cup\u00e9ration de temps de travail) de chaque collaborateur en cas d'heures suppl\u00e9mentaires, m\u00eame si on reconna\u00eet que le taux de productivit\u00e9 des travailleurs fran\u00e7ais est parmi les plus \u00e9lev\u00e9s en Europe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HINGIS, MARTINA"], "sequenceIds": ["1421322"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408243", "durationSec": 26, "title": "SO JAPON 2_RTS000000468283"}, {"internalArchiveId": "AA1502408244", "durationSec": 27, "title": "SO EUROSONG 2_RTS000000468252"}, {"internalArchiveId": "AA1502408245", "durationSec": 105, "title": "SO AVALANCHE GRISONS_RTS000000468375", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUCOMMUN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["AVALANCHE"], "sequenceIds": ["1410037"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408246", "durationSec": 143, "title": "FRIGO 35 HEURES PAD_RTS000000467897", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LILLE"], "thematicThemes": ["DUR\u00c9E DU TRAVAIL", "RENDEMENT"], "sequenceIds": ["1410052"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502410038", "summary": "Vue a\u00e9rienne du couloir o\u00f9 s'est produit l'avalanche au Piz Vilan. Survol d'h\u00e9licopt\u00e8re de la r\u00e9gion. Itw Anita Senti, de la police grisonne. Itw Forti Niederer, sauveteur. Itw Ueli Mosimann, expert Club alpin suisse. Randonneurs encord\u00e9s gravissant le Piz Vilan.", "id": "1410037", "visualThemes": ["AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410040", "summary": "Station de ski de Leysin : skieurs et snowboardeurs descendant une piste sous des chutes de neige. D\u00e9part des T\u00e9l\u00e9cabines. Itw Jean-Marc Udriot, directeur des Remont\u00e9es m\u00e9caniques Leysin Les Mosses. Skieurs sous la neige et dans le brouillard. Itw Pascal Brugger, responsable restaurant Le Kuklos, Leysin. T\u00e9l\u00e9si\u00e8ges sous des chutes de neige.", "id": "1410039", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME", "ENNEIGEMENT", "SPORT DE NEIGE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410050", "summary": "Gros plan du flacon du m\u00e9dicament anticanc\u00e9reux Perjeta. Int h\u00f4pital, personnel soignant pr\u00e9parant une poche de Perjeta pour la transfuser \u00e0 une patiente. Gros plan bras de la patiente avec la pose de l'aiguille \u00e0 transfusion. Itw Catherine Cossy, porte-parole de l'office cantonal de la Sant\u00e9 publique. Lettre de l'industrie pharmaceutique Roche aux m\u00e9decins sur le m\u00e9dicament Perjeta. Gros plan goutte-\u00e0-goutte. Itw Dr Alexandre Bodmer, oncologue HUG. Itw Professeur Thomas Cerny, oncologue et pr\u00e9sident d'Oncosuisse. Itw Fredi Bacchetto directeur Services m\u00e9dicaux de l'assurance Assura.", "id": "1410049", "visualThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410052", "summary": "Itw de Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse. Itw de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse. Itw Claude-Alain Voiblet vice-pr\u00e9sident de l'UDC. Itw de Christian Levrat pr\u00e9sident du PS suisse. La pr\u00e9sidente suisse Simonetta Sommaruga pr\u00e9sidant une s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1410051", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "LEVRAT, CHRISTIAN", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410053", "summary": "Sc\u00e8nes de rue et Grand Place de Lille. Martine Aubry, maire de Lille et ministre \u00e0 l'origine de la loi sur les 35 heures de travail hebdomadaire. Int bureaux de l'entreprise opticienne Aoyama Optical France. Itw Philippe Beuscart, pr\u00e9sident de Aoyama Optical France. Empaquetage des lunettes. Itw Gr\u00e9gory Demay, responsable logistique Aoyama Optical. Statement. Itw de Fran\u00e7ais ravis de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des 35 heures. Ext de l'Agence de P\u00f4le Emploi.", "id": "1410052", "visualThemes": ["DUR\u00c9E DU TRAVAIL", "RENDEMENT"], "visualGeographicals": ["LILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502410057", "summary": "Palexpo : visiteurs de l'exposition itin\u00e9rante Titanic. Itw Vincent Sager, directeur Opus One. Escaliers et int du paquebot le Titanic reconstitu\u00e9s. Itw Claude Membrez, directeur de Palexpo. Itw Luc Debraine, journaliste culturel journal L'Hebdo. Stands de l'exposition sur le Titanic.", "id": "1410056", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualCorporations": ["OPUS ONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503421326", "summary": "Extrait de match et balle de match remport\u00e9e par la paire Martina Hingis, joueuse de tennis suisse, et Leander Paes, joueur indien, contre  Kristina Mladenovic, joueuse fran\u00e7aise, et Daniel Nestor, joueur canadien. Itw Martina Hingis. Itw Leander Paes. Gagnants tenant le troph\u00e9e.", "id": "1421322", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["HINGIS, MARTINA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1565652", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016712", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1406368", "internalArchiveId": "AA1501406366", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-31T00:00:00Z", "durationSec": 1712, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6504795", "imageURL": "http://www.rts.ch/6504804.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Gr\u00e8ce: le bras de fer commence entre Ath\u00e8nes et Bruxelles au-sujet de la dette", "Les meilleurs moments de la semaine vus par l'\u00e9quipe de Couleurs locales", "TI: le PLR d\u00e9bat au sujet des votations du 8 mars", "Le kaki a conquis les Suisses", "Le 12h45", "Le 12h45", "Hockey / LNA: Gotteron et Bienne continuent \u00e0 se battre pour la 8\u00e8me place", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Angela Merkel refuse d'effacer la dette grecque comme le souhaitait le nouveau Premier ministre grec Al\u00e9xis Ts\u00edpras.", "Les pr\u00e9cisions de Jean-Marc Heuberger depuis Lugano.", "Le kaki vendu ici provient surtout d'Espagne, l'un des principaux pays producteurs.", "Bienne s'est impos\u00e9e face \u00e0 Berne (1-5) et Fribourg a fait la diff\u00e9rence contre Kloten (3-4 tb)."], "variantIds": ["ece-6389923", "ece-6388060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T05:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016711\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:33) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, S\u00e9r\u00e9na Williams d\u00e9croche son 19\u00e8me titre de Grand Chelem \u00e0 ou Melbourne victoire en 2 sets face \u00e0 la Russe Maria Sharapova qui ne parvient toujours pas \u00e0 battre la num\u00e9ro 1 mondiale, l'Am\u00e9ricaine se rapproche du record de Steffi Graf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:35 > 0:01:57) [92%] : \r\nLa Gr\u00e8ce d\u00e9fie l'Europe Le gouvernement Tsipras est pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 une aide de 7 milliards d'euros, plut\u00f4t que d'accepter le programme d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par le FMI et l'Union europ\u00e9enne, Angela Merkel exclut un nouvel effacement de la dette grecque et nous irons dans la r\u00e9gion de Valence, o\u00f9 l'on produit de kakis tr\u00e8s pris\u00e9 des Suisses, reportage sur le nouvel or orange de l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:17) [92%] : \r\nLe bras de fer commence entre Ath\u00e8nes et Bruxelles au sujet de la dette grecque, le gouvernement d'Alexis Tsipras refuse tout nouveau aupr\u00e8s des bailleurs de fonds internationaux si le programme d'orthodoxie budg\u00e9taire impos\u00e9e au pays n'est pas ren\u00e9gocier exigence aussit\u00f4t rejet\u00e9e par la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel \u00e0 Brindisi 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:18 > 0:03:00) [89%] : \r\nUne prise de temp\u00e9rature entre le patron de la zone Euro, j'ai redit ce bleu mat et le nouveau ministre grec des Finances Yannis Varaut factice plut\u00f4t fra\u00eeche \u00e0 l'image d'une poign\u00e9e de main et d'un \u00e9change verbal compte qu'un des responsables d'voulu commenter confirmation Ath\u00e8nes et ses bailleurs de fonds ne semble pas vraiment sur la m\u00eame longueur d'mais ici, en ce qui me concerne, nous voulons collaborer avec toutes les institutions \u00e0 la mais en ce qui concerne la tro\u00efka l'application d'un programme anti- europ\u00e9en, \u00e0 notre sens optimiste : nous n'avons pas l'intention de collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:51) [93%] : \r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le patron de la zone Euro qui ne s'embarrasse pas non plus de formules de politesse pour que la Gr\u00e8ce reste sur la voie de la reprise, il y a une n\u00e9cessaire que les engagements pris soient tenus, il concerne les r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des mesures unilat\u00e9rales et le refus des engagements pris ne sont pas la bonne voie, la Gr\u00e8ce se dit pr\u00eate \u00e0 renoncer \u00e0 une tranche d'aide de 7 milliards d'euros, soumise au programme de r\u00e9formes alors que des confidences insinue qu'il ne reste que 2 milliards dans les caisses, \u00e0 Ath\u00e8nes, le ministre grec des Finances arrive aujourd'hui \u00e0 Paris, au lendemain d'une rencontre Hollande vers que l\u00e0 o\u00f9 la crise grecque a composer une grande part du menu, la chanceli\u00e8re allemande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 dans la presse que le montant de la dette d'Ath\u00e8nes n'est pas n\u00e9gociable, de quoi alimenter les rumeurs sur une \u00e9ventuelle faillite de la Gr\u00e8ce et sur ses cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:53 > 0:04:15) [92%] : \r\nEt en Espagne, les militants de peau mots alli\u00e9 du parti grec Rizza manifestent aujourd'hui \u00e0 Madrid pour r\u00e9clamer un changement politique moins d'aust\u00e9rit\u00e9 et la fin de la corruption au mots esp\u00e8re emporter les l\u00e9gislatives \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, port\u00e9 par la victoire de Syriza en Gr\u00e8ce et par l'affaiblissement des 2 partis traditionnels, conservateurs et socialistes qui gouverne l'Espagne depuis 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:17 > 0:04:30) [89%] : \r\nEn Suisse, les Lib\u00e9raux-Radicaux d\u00e9battent aujourd'hui \u00e0 Lugano des votations du 8 mars en pr\u00e9sence des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Didier Burkhalter et Jean \u00e0 l'SchneiderAmmann sauf surprise, ce sera un double non, comme le recommande indirect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:30 > 0:04:31) [68%] : \r\nLe parti non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:31 > 0:04:52) [93%] : \r\n\u00e0 l'initiative du PDC pour d\u00e9fiscaliser les allocations familiales et rejet \u00e9galement de l'initiative sur la taxe sur l'\u00e9nergie propos\u00e9 par les Verts, lib\u00e9raux, autre sujet, allant du jour le franc fort Jean-Marc Heuberger, le pr\u00e9sident du PLR, Philippe M\u00fcller vient de s'exprimer, il soutient la d\u00e9cision de la BNS et il propose des mesures concr\u00e8tes pour soutenir les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:06:02) [93%] : \r\nOui, Malika, malgr\u00e9 le soutien officiel du PLR \u00e0 la d\u00e9cision de la BNS on sent ce matin ici une forte nervosit\u00e9 \u00e0 cause du franc fort, le programme de l'Assembl\u00e9e a m\u00eame \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en cons\u00e9quence et le pr\u00e9sident du parti, Philippe M\u00fcller am\u00e8ne directement attaqu\u00e9 la gauche, selon lui, \u00e7a serait \u00e0 cause de la gauche que l'\u00e9conomie n'aurait pas pu se pr\u00e9parer et s'adapter \u00e0 l'abandon du taux plancher, selon lui, l'\u00e9conomie et sur r\u00e9guler, c'est pourquoi les lib\u00e9raux- radicaux ce matin ont adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, une s\u00e9rie de mesures visant \u00e0 soutenir l'\u00e9conomie et la consommation, on rel\u00e8vera notamment la TVA \u00e0 taux unique \u00e0 6 pourcent voire voire m\u00eame \u00e0 5 pourcent en en cas de forte r\u00e9cession, le refus de l'augmentation des taxes sur l'\u00e9nergie et une r\u00e9forme rapide de l'imposition des entreprises, on le voit, rien de tr\u00e8s nouveau pour le PLR, ce matin, il s'agit surtout de tenter de rassurer, notamment ici au Tessin un canton fronti\u00e8res particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les effets du franc fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:02 > 0:06:13) [95%] : \r\nJean-Marc Heuberger merci et on passe au sport, avec vous St\u00e9phane Rinaldi on commence par la victoire de S\u00e9r\u00e9na Williams au tournoi de Melbourne, un titre de plus \u00e0 son formidable palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:13 > 0:06:37) [93%] : \r\nOui, Malika 19\u00e8me, titre en Grand Chelem pour l'Am\u00e9ricaine le 6\u00e8me sur le ciment 2000 Mourmand, la suite de sa 16\u00e8me victoire de rang face \u00e0 la Russe Maria Sharapova \u00e0 l'issue, il faut bien dire d'une finale entre cogneuses, ce qui n'a pas tenu toutes ses promesses avec peu de coups en toucher la d\u00e9termination et la puissance de S\u00e9r\u00e9na ont vite eu raison du jeu st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 de la Russe, qui conc\u00e8de la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:37 > 0:06:41) [92%] : \r\n6 3 ans ont perdu 3 fois sa mise en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:41 > 0:06:47) [78%] : \r\n47 minutes de jeu pour cette premi\u00e8rement une petite interruption due \u00e0 la pluie, la 2\u00e8me manche et plus disput\u00e9e, Sharapova hanche l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:47 > 0:06:54) [93%] : \r\nEnfin si, \u00e0 l'image de ce point gagnant qui lui permet d'annuler une 1\u00e8re balle de match \u00e0 5 4 pour S\u00e9r\u00e9na S\u00e9r\u00e9na Williams.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:54 > 0:06:56) [96%] : \r\nLa Russe ou sa rivale jusqu'au tie-break.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:00) [91%] : \r\nMais Williams qui avance dans le terrain impose \u00e0 nouveau sa puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:04) [91%] : \r\nElle va terminer ce match sur un 18\u00e8me et un peu sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:04 > 0:07:16) [89%] : \r\nIl m'a eu, voire d'avoir de nouveau gagn\u00e9 en Australie, score final 6 3 7 6 avec ce 10\u00e8me sacre Grand-Chelem celle qui a gagn\u00e9 en simple n'est plus qu'\u00e0 3 Grands Chelem du record de 22 titres d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:16 > 0:07:23) [87%] : \r\nPar l'Allemande Steffi Graf et vu comme elle domine le tennis mondial actuellement n'a pratiquement pas de rival, hein, il faut le dire, Malika on voit pas comment il pourrait rester derri\u00e8re je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:23 > 0:07:28) [95%] : \r\nHockey sur glace, la lutte continue entre Bienne et Gott\u00e9ron pour d\u00e9crocher une place en play- off.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:28 > 0:07:38) [97%] : \r\nOui, duel entre les 2 clubs romands pour l'obtention de cette fameuse 8\u00e8me place synonyme de playoff hier, les 2 clubs ont gagn\u00e9 r\u00e9sum\u00e9 avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:59) [89%] : \r\nPas facile de s'imposer \u00e0 Lausanne qui condens\u00e9 grands lors des meilleurs gardiens du pays, Cristobal Huet et pourtant le portier lausannois s'est inclin\u00e9 \u00e0 2 reprises, tout d'abord sur un Tir d'une rare violence de Bykov 1 \u00e0 0 pour les les Dragons de Fribourg, \u00e0 la 40\u00e8me minute mardi 9 va doubler la mise pour les Fribourgeois c'est 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:01 > 0:08:13) [91%] : \r\nLausanne sauvera l'honneur gr\u00e2ce \u00e0 ce but de Froidevaux Victoire finale de Fribourg Gott\u00e9ron 2 ans Lausanne reste la meilleure \u00e9quipe romande en championnat, mais c'est une belle affaire pour les Fribourgeois qui reste dans la course pour les pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:13 > 0:08:15) [91%] : \r\nC'est clair, \u00e7a c'est une grosse victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:17 > 0:08:26) [84%] : \r\nPar rapport au essayer de ce week- end \u00e0 6 points et puis c'est important de de bien commencer ce soir je pense toute l'\u00e9quipe a tir\u00e9 \u00e0 la m\u00eame corde, on a r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser quelques occasions et puis on n'a pas paniqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:34) [86%] : \r\n\u00e0 Bienne, tout d'abord l'image anecdotique de la partie, le gardien Simon Rytz qui renvoie \u00e0 dire du casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:08:57) [93%] : \r\nBienne s'est impos\u00e9 4 1 contre Davos d\u00e9bute magnifique, une volont\u00e9 de gagner, de tous les instants les z\u00e9landais avaient perdu leurs 4 derni\u00e8res rencontres, il \u00e9tait temps de r\u00e9agir Bienne l'fait de fort belle mani\u00e8re avec ce succ\u00e8s 4 ans contre Davos avec ce succ\u00e8s, les Biennois sont toujours au-dessus de la barre avec 3 points d'avance sur Gott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:59 > 0:09:08) [88%] : \r\nLes Genevois qui rigole, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 la Valascia, Gen\u00e8ve- Servette s'est impos\u00e9 sans trembler 4 \u00e0 0 des buts magnifiques, voici le dernier inscrit par merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:11 > 0:09:30) [94%] : \r\nEt au classement, effectivement, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la zone autour de la 8\u00e8me place pour voir qu'il y a d\u00e9sormais 3 points d'avance effectivement pour Bien s\u00fbr Fribourg Gott\u00e9ron et ce soir, la lutte continue \u00e0 distance Fribourg accueille Ambri et Rapperswil accueillera Bienne on verra lequel de ces 2 clubs romands aura la chance d'\u00eatre en play- off, r\u00e9ponse dans quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:30 > 0:09:34) [90%] : \r\nEn patinage artistique, un tripl\u00e9 in\u00e9dit chez les hommes, aux championnats d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:34 > 0:09:58) [91%] : \r\nOui, il s'appelle Javier Martinez il est espagnol et les premiers patineurs a r\u00e9ussi \u00e0 remporter 3 fois le titre continental depuis le Russe d'EDF entre 1987 et 1989, \u00e9l\u00e9gant, fluide, le Madril\u00e8ne a r\u00e9ussi un bon d\u00e9but de programme avec ce quadruple boucle piqu\u00e9e qui a compenser quelques erreurs sur la fin de son programme, on ne vous montrera pas parce qu'on est gentil, la chute sur son quadruple \u00e7a quadruple \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:58 > 0:10:04) [83%] : \r\nPour s'impose au final avec 27 points d'avance, ce qui est \u00e9norme sur le Russe Claudine et l'autre Russe Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:04 > 0:10:17) [93%] : \r\nVoronov qui compl\u00e8te le podium et \u00e0 noter Malika comme je sais que vous adorez le patinage, ce soir, les femmes seront en lice avec la jeune Suissesse Evelyne Brunner d'origine chinoise et les Z\u00fcrichoises et n'a que 19 ans, on esp\u00e8re qu'elle fera de belles choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:17 > 0:10:34) [94%] : \r\nMerci St\u00e9phane Rinaldi et on s'int\u00e9resse \u00e0 un fruit maintenant le kakis qui a conquis les Suisses en quelques ann\u00e9es le kakis vendues ici provient surtout d'Espagne, l'un des principaux pays producteurs un nouveau filon pour l'agriculture espagnole, reportage dans la r\u00e9gion de Valence, de notre correspondant aux gens Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:10:51) [94%] : \r\nDes kakis par millions, bienvenue dans une des plus importantes plateformes de fruits au monde, celle de la Coop\u00e9rative CANSO chaque jour 500 tonnes de kakis sortent de cet immense installation sous l'oeil vigilant de Mario, il est le responsable qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:53 > 0:10:57) [84%] : \r\nJe produit sera charg\u00e9, ce soir, destination la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:01) [97%] : \r\nLa Suisse est en effet l'un des principaux clients de cette coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:13) [87%] : \r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 Mayol, c'est le 1er pays consommateur par t\u00eate d'habitant en Suisse cette ann\u00e9e nous esp\u00e9rons vendre autour de 2 millions et demi de kilos de kakis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:13 > 0:11:16) [63%] : \r\nEn effet, mais il la ville le kakis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:17 > 0:11:32) [91%] : \r\nAu total cette ann\u00e9e pr\u00e8s de 35 millions de tonnes de kakis vont \u00eatre confectionn\u00e9s dans cette plateforme un chiffre impensable il y a 20 ans quand le kakis peut-\u00eatre encore un fruit difficile \u00e0 manger au go\u00fbt apr\u00e8s mais un proc\u00e9d\u00e9 technique a permis la r\u00e9volution du kakis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:33 > 0:11:46) [84%] : \r\nEt \u00e7a sent la SCAM, \u00e0 l'instinct T\u00e9l, c'est une des chambres que nous utilisons pour enlever l'astringence du fruit nous y tout l'oxyg\u00e8ne, cette pi\u00e8ce est totalement herm\u00e9tique et le proc\u00e9d\u00e9 durant 24 \u00e0 25 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:46 > 0:11:55) [91%] : \r\nL'oxyg\u00e8ne est remplac\u00e9 par du CO2, l'\u00e2pret\u00e9 dispara\u00eet et le fruit devient dur comme une pomme et peut-\u00eatre alors exporter facilement dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:56 > 0:12:22) [90%] : \r\nDans les champs, le nouvel or Orange transforme le paysage ici \u00e0 l'Alcudia les champs d'agrumes, comme celui-ci disparaissent petit \u00e0 petit et laisse place au chant de kakis d\u00e9sormais le kakis repr\u00e9sente 50 pourcent de de la surface agricole de la r\u00e9gion Amalie s'est lanc\u00e9 dans la culture du kakis il y a 5 ans, ce qui lui a permis de sortir sur l'exploitation de la crise car il vont aujourd'hui sa nouvelle production, 4 fois plus cher que celle de l'Europe \u00e0 un des rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:22 > 0:12:26) [90%] : \r\nAvec l'orange, je ne parle m\u00eame plus \u00e0 payer les co\u00fbts de production, et \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:26 > 0:12:31) [92%] : \r\nBeaucoup plus rentable, \u00e7a nous donne du travail et de l'argent, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:32 > 0:12:39) [88%] : \r\nAujourd'hui 2000 personnes travaillent directement \u00e0 la production de kakis, la petite ville de l'le coup dira ne conna\u00eet plus la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:40 > 0:12:43) [96%] : \r\nEt c'est l'heure de retrouver les meilleurs reportages de la semaine de couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:53 > 0:13:11) [88%] : \r\nC'est un fl\u00e9au pour les seniors, les chutes parfois graves : un tiers des plus de 65 ans en sont victimes, pour diminuer les risques et des MS ou des associations d\u00e9veloppent des cours de rythmiques, les r\u00e9sultats sont prouv\u00e9s, ils permettent de r\u00e9duire de moiti\u00e9 la fr\u00e9quence des accidents Mathieu qui Oppliger \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:30) [86%] : \r\nTous les jeudis matin \u00e0 la salle de rythmique du conservatoire de Neuch\u00e2tel est r\u00e9serv\u00e9 aux plus de 65 ans, au total, r\u00e9partis sur 3 cours, ils sont une cinquantaine \u00e0 stimuler leur corps et a constat\u00e9 que le rythme \u00e0 2 multiples fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:31 > 0:13:47) [82%] : \r\nVille vous \u00eates de la bousculer, vous sentez quand m\u00eame plus d'un d'aplomb, je tombais, mais comme j'ai fait des mouvements brusques tourn\u00e9e, je suis tomb\u00e9e plusieurs fois, mais depuis je me pompe plus j'arrive \u00e0 garder sur un pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:13:59) [79%] : \r\nLa musique influence l'attention les cerveaux frontal devient plus vigilants et il d\u00e9veloppe la m\u00e9moire motrice, r\u00e9sultat, les risques de perdent diminue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:00 > 0:14:22) [85%] : \r\nEt chaque personne doit \u00e9couter la musique et \u00eatre attentive absolument \u00e0 ce signal rythmique parce qu'on a la pulsation r\u00e9guli\u00e8re qui \u00e0 \u00e7a, \u00e7a quoi et je l\u00e8ve donc imm\u00e9diatement, on a quelques bus vont peut-\u00eatre, pour r\u00e9agir, le v\u00e9lo voulais surtout rester en \u00e9quilibre, c'est surtout \u00e7a qui est difficile et apr\u00e8s le parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:22 > 0:14:27) [79%] : \r\nSinon, il y a peuple la patate, maintenant il y a peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:27 > 0:14:43) [85%] : \r\nTout le monde me dit quelle gymnastique tu fais et c'est pas la gymnastique, c'est le travail de la t\u00eate qui qui s'organise, ce qui est anticipe comme elle vient de dire, et quand je sors souvent chez leur t\u00eate j'ai sentiment d'avoir la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:44 > 0:14:57) [92%] : \r\nSelon une \u00e9tude allemande 50 pourcent des des plus de 80 ans sont victimes de chutes des dangers divis\u00e9 par 2, lorsque l'on apprend \u00e0 faire plusieurs t\u00e2ches dans un m\u00eame \u00e9lan par exemple ici, on apprend \u00e0 \u00e9couter et \u00e0 marcher en rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:58 > 0:14:59) [80%] : \r\nD'amidon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:00 > 0:15:18) [91%] : \r\nComme 20 ans peut accomplir de plusieurs t\u00e2ches sans aucune difficult\u00e9, plus on avance en \u00e2ge, moins on peut faire, c'est un multiple de mani\u00e8re claire et m\u00eame plus, a des difficult\u00e9s \u00e0 accomplir des t\u00e2ches \u00e9l\u00e9mentaires, une personne \u00e2g\u00e9e de 80 ans par les difficult\u00e9s, par exemple, juste \u00e0 se moucher tout en marchant, on va s'arr\u00eater de marcher, pour pouvoir se moucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:18 > 0:15:32) [83%] : \r\nLe rythme r\u00e9gularise la marche et ces r\u00e9sultats sont encourageants : le Chatel on veut \u00e9tendre la pratique de ces cours dans les MS, une exp\u00e9rience pilote d\u00e9marrera cette ann\u00e9e selon ses conclusions, elle pourrait cesser mais dans tout le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:38 > 0:15:46) [94%] : \r\nNous avons rencontr\u00e9 l'une des artistes qui se produira, elle vient de Berlin et raconte \u00e0 Roland, Joseph et C\u00e9cilia Mendoza les grandes heures du burlesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:48 > 0:16:04) [87%] : \r\nQui ne peut-\u00eatre en interne n\u00e9 \u00e0 Sarajevo Lada Redstar est une r\u00e9f\u00e9rence mondiale du burlesque, cette discipline sc\u00e9nique qui allie humour et s\u00e9duction, invit\u00e9 sp\u00e9cial du Johnny va Burlesque Festival qui aura lieu ce week- end, elle d\u00e9fend son art avec la plus grande conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:04 > 0:16:12) [72%] : \r\nUne sous- cat\u00e9gorie rien de c'est une cat\u00e9gorie m\u00eame l\u00e9gitime d\u00e9bat f\u00e9minit\u00e9 de l'\u00e9l\u00e9gance et du glamour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:12 > 0:16:16) [93%] : \r\nUn concept de libert\u00e9 f\u00e9minine qui remonte \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:16 > 0:16:29) [76%] : \r\nLa belle \u00e9poque fran\u00e7aise \u00e0 Paris en 1894 Yvette ces couches Yvette oeil tout doucement, \u00e0 mon avis sont cors\u00e9es et par cette mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:29 > 0:16:32) [83%] : \r\nC'est le 1er vrai sceptique sur sc\u00e8ne officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:38 > 0:16:46) [78%] : \r\nMais le lait aux ann\u00e9es 40 50 avec les vraies divas du burlesque avec les vraies l\u00e9gendes du burlesque qui \u00e9taient le Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:51 > 0:17:01) [78%] : \r\nMais ensuite de avec, ville de la pornographie, malheureusement les burlesque avait plus de raison d'exister, puisque les personnes pouvoir beaucoup plus que ce qu'on voit dans le burlesque \u00e0 la fin de tout est cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:06 > 0:17:23) [85%] : \r\nEt donc le burlesque ailleurs d\u00e9clare pour dispara\u00eetre et r\u00e9appara\u00eetre a finalement dans les ann\u00e9es 90 et ensuite p\u00e9riode du dictaphone dit ce qui est devenu connu et qui a permis un petit peu je pense finalement toute les fili\u00e8re de pouvoir s'exprimer sur sc\u00e8ne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:26 > 0:17:32) [86%] : \r\nEn Suisse, parmi les pionni\u00e8res, il y a Emam Ilan, la d\u00e9couverte de cet art \u00e0 l'adolescence a chang\u00e9 sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:32 > 0:17:52) [86%] : \r\nJ'ai cherch\u00e9 des rep\u00e8res f\u00e9minin et tout ce qu'ont pr\u00e9sent\u00e9 par exemple dans les clips vid\u00e9o, c'\u00e9tait pour \u00eatre sensuel, il faut se tr\u00e9mousser sur une voiture, quoi, voil\u00e0 donc finalement on on nous montre une f\u00e9minit\u00e9 dans laquelle on se reconna\u00eet pas forc\u00e9ment, et je pense que je suis pas la seule, beaucoup de femmes ont besoin de de plus de douceur, plus les suggestions plus d'\u00e9l\u00e9gance dans la f\u00e9minit\u00e9, la censure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:53 > 0:18:11) [91%] : \r\nMeneuse de revue r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich, Berne et Gen\u00e8ve, elle tient aussi une \u00e9cole de burlesque qui attire des \u00e9l\u00e8ves de 18 \u00e0 75 ans dans certaines participations spectacle leur but en montant sur sc\u00e8ne se sentir belle et libre, mais sans se prendre au s\u00e9rieux dans un art o\u00f9 la complicit\u00e9 avec le public est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:16 > 0:18:26) [84%] : \r\nL'art de la s\u00e9duction, mais pas forc\u00e9ment \u00e0 plein temps marche von blabla s'est lanc\u00e9 dans la performance burlesque, il y a 3 ans et revendique le confort de chauss\u00e9e des basket quand elle n'est pas sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:26 > 0:18:42) [93%] : \r\nJ'aime bien, \u00e7a reste une passion donc je sais que la formation mais leur m\u00e9tier, moi personnellement j'aime bien, c'est une fois par mois, une fois tous les 2 mois environ, \u00e7a reste un peu p\u00e9riodique et que ce soit quelque chose qui fasse partie de ma vie mais pas int\u00e9gralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:42 > 0:18:55) [78%] : \r\nArt de sc\u00e8ne ou art de vivre comme pour Lily Bulle qui soigne son univers r\u00e9tro au quotidien professionnel du burlesque \u00e0 80 pourcent elle elle passe des mois voire des ann\u00e9es, \u00e0 cr\u00e9er ces costumes et am\u00e9liorer ses num\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:55 > 0:19:07) [89%] : \r\nSouffrir pour \u00eatre belles, c'est pas quelque chose qui me parle par contre faire des efforts se magnifier ce \u00eatre dans une recherche de soi une recherche d'un esth\u00e9tisme \u00e7a \u00e7a \u00e7a me parle beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:10 > 0:19:19) [96%] : \r\nLe burlesque, c'est l'art de se rendre uniques et constamment se r\u00e9inventer pour ne jamais cesser de faire r\u00eaver le public, un public compos\u00e9 de femmes en grande majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:28 > 0:19:49) [93%] : \r\nObama Chirac ou au Ang\u00e9lina Jolie, ils figurent tous dans le livre d'or de Claude, sa collection d'autographes, le Vaudois secr\u00e9taire municipal de Moudon fra\u00eechement retrait\u00e9, est un personnage atypique, au-del\u00e0 de sa passion pour la correspondance avec les grands de ce monde, il a aussi \u00e9t\u00e9 pionnier pour l'int\u00e9gration Suisse des populations migrantes y Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:50 > 0:19:52) [99%] : \r\nJ'ai toujours aim\u00e9 \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:53 > 0:20:02) [95%] : \r\nIl a d\u00fb en \u00e9crire des lettres Claude voter 50000 peut-\u00eatre plus rien que pour satisfaire sa petite folie sa collection d'autographes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:02 > 0:20:10) [94%] : \r\nJe me r\u00e9jouis qu'ils rencontrent votre adh\u00e9sion et je vous en remercie avec toute ma sympathie, Pierre B\u00e9r\u00e9govoy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:10 > 0:20:17) [87%] : \r\nLe simple dadas se transforme en passion, il \u00e9crit \u00e0 tout le monde, il tente des rencontres lors de ses nombreux voyages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:17 > 0:20:27) [84%] : \r\nFederer du du tout d\u00e9but, elle a marqu\u00e9 un moment d'ailleurs que je l'ai parce que je pense qu'aujourd'hui, je pourrai plus la voir, cher Claude Masse \u00e9videmment c'\u00e9tait le Barack Obama du temps de s\u00e9nateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:27 > 0:20:41) [89%] : \r\nAujourd'hui sa collection 30000 signatures conserver jalousement autre passion de Claude voter l'engagement citoyen, pas comme politicien mais comme secr\u00e9taire municipal toujours \u00e0 Moudon sa ville, sa bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:42 > 0:20:52) [90%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 au service de de l'autre, alors \u00e7a c'est certain, c'est comme \u00e7a que je suis et c'est pour \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 mes moments de satisfaction et de bonheur, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 dans ce cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:53 > 0:21:02) [94%] : \r\nPar conviction, par devoir le 8\u00e8me homme de la municipalit\u00e9 s'est engag\u00e9e sans compter pour l'int\u00e9gration des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, un engagement qui a marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:02 > 0:21:12) [77%] : \r\nLes un pionnier, un pionnier, donc comme jour o\u00f9 quand ils l'empoigne quelque chose et la m\u00eame plus loin que le bout qu'on peut imaginer, si on allait comment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:12 > 0:21:18) [86%] : \r\nSecr\u00e9taire du groupe suisse \u00e9trangers il met son \u00e9nergie, ses contacts et ses r\u00e9seaux au service de voyage originaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:18 > 0:21:26) [91%] : \r\nJe me rappelle par exemple de la viande, c'est quand m\u00eame dingue \u00e0 Glaris c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:44 > 0:21:53) [89%] : \r\nIl y a aussi eu un p\u00e8lerinage au Gr\u00fctli des soir\u00e9es fondues kebab des matchs de football de visite de Micheline Calmy-Rey \u00e0 Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:57 > 0:21:59) [93%] : \r\nTout a commenc\u00e9 ici au centre turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:00 > 0:22:07) [83%] : \r\nSur le lieu de pri\u00e8re depuis 2003, l'espace de rencontres du groupe r\u00e9unit espagnols, portugais, latino Balkany.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:07 > 0:22:16) [80%] : \r\nAfrique : c'est parti d'une d'une d'une \u00e9quipe d'dames donc quand on parle d'ann\u00e9e, on parle de naturel, c'est pas comme que mandat re\u00e7u sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:16 > 0:22:43) [87%] : \r\nArtificiel et financ\u00e9 aujourd'hui Claude voter veut prendre du recul, laisser la place \u00e0 la rel\u00e8ve, le groupe peut-il se passer de lui, il faut que quelqu'un reprenne ce relais quelqu'un qui \u00e9tait comme je connais Monsieur Pellerin, continuer \u00e0 donner un coup de main \u00e0 Moudon comme ailleurs, les \u00e9v\u00e9nements de Paris en frapper les esprits, ici on est par n\u00e9cessairement Charlie mais on r\u00e9fl\u00e9chit en pensant au travail r\u00e9alis\u00e9 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:44 > 0:22:54) [82%] : \r\nJe pense que tout ces activent comme le groupe si petites goutte d'eau doivent \u00eatre si ces relais l\u00e0 n'existe plus, effectivement, c'est un probl\u00e8me non seulement pour l'autorit\u00e9, mais pour nous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:54 > 0:23:08) [90%] : \r\nDerni\u00e8re passion de Claude voter les drapeaux d'ici et d'ailleurs, et s'il est, il s'r\u00e9guli\u00e8rement, ce n'est pas parce qu'il a \u00e9t\u00e9 major \u00e0 l'arm\u00e9e, mais parce qu'il adore le m\u00e9lange des couleurs vives, les couleurs de la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:13 > 0:23:28) [90%] : \r\nNous vous en parlions avant No\u00ebl, les choristes de l'\u00c9cho des fois la terre dessus, ils sont partis \u00e0 New York pour chanter au Carnegie Hall avec d'autres chorales du monde entier, ils sont rentr\u00e9s, \u00e9merveill\u00e9s par l'aventure, comme l'ont constat\u00e9, Erwan Jacques et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:30 > 0:23:40) [86%] : \r\nJulie, mardi dernier, premi\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions apr\u00e8s New-York du retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s le concert tant r\u00eav\u00e9 au carnet Giraud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:51 > 0:24:09) [84%] : \r\nJ'ai vraiment essay\u00e9 d'appr\u00e9cier plus en me disant qu'il y a, tu chantes ici c'est l'unique et chaque fois que j'avais cette sensation qui traversait le nord mon esprit tout mon corps, j'\u00e9tais plein de frissons vraiment un sentiment de oui de bien- \u00eatre, de de bonheur formidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:10 > 0:24:30) [89%] : \r\nJosiane Hertha et les autres ont v\u00e9cu l'une des aventures les plus extraordinaires de leur vie choristes dans une petite troupe de village, ils ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s sur Internet puis invit\u00e9 \u00e0 rejoint d'autres coeur du monde entier pour un concert dans la mythique salle du Carnegie Hall, l\u00e0 o\u00f9 se sont produites avant Hedios Carrington les Beatles ou Dalida.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:34 > 0:24:57) [83%] : \r\nMonsieur Santini, petit, c'est s\u00fbr, comme beaucoup de gens, je pense que on est pass\u00e9 de la salle en coulisses, on a d\u00fb attendre J\u00e9r\u00e9my minutes c'est l\u00e0 qu'on sent que la tension monte et puis quand on rentre, on est l\u00e0, on est tous tous bien ancien bien et tout \u00e7a, c'est assez, assez \u00e0 l'aise m\u00eame pas assez tendu et puis on ne sait toujours donn\u00e9 le meilleur de ce de nous-m\u00eames, donc \u00e7a sont alors je pense que on a senti qu'on qu'chose assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:02 > 0:25:11) [86%] : \r\nUne dizaine de chorales chant\u00e9 d'une m\u00eame voix les Oeuvres de Carl Jenkins, un compositeur gallois, reconnu que la troupe de fuite, a la chance de rencontrer en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:11 > 0:25:26) [93%] : \r\nJe me l'imaginais pas du tout comme \u00e7a, je pensais que c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s extravagant et c'est quelqu'un d'une paix int\u00e9rieure qui qui nous qui nous reposer nous aussi qui nous donner envie de mieux comprendre ce qu'il a voulu voulu \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:26 > 0:25:37) [98%] : \r\nUne aventure unique tout sp\u00e9cialement pour Josianne Binder ce voyage \u00e9tait son 1er hors de l'Europe, elle a d\u00fb surmonter ses angoisses \u00e0 l'id\u00e9e de passer 9 heures dans l'avion au-dessus de l'Atlantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:40 > 0:25:59) [88%] : \r\nEt puis apr\u00e8s New-York, mais mes coll\u00e8gues bien regarde comme c'est beau et moi j'arrive pas \u00e0 trouver \u00e7a, bon c'est pas le mot que j'utiliserai je trouvais que c'\u00e9tait gigantesque, d\u00e9mesur\u00e9, m\u00eame, mais apr\u00e8s il y a de nombreux h\u00e2tivement l'exp\u00e9rience \u00e9tait super aller chanter dans cette salle, c'\u00e9tait magique mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:59 > 0:26:02) [91%] : \r\nVoil\u00e0, je suis tr\u00e8s content de l'avoir fait tr\u00e8s content d'\u00eatre montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:04 > 0:26:10) [86%] : \r\nR\u00eave am\u00e9ricain termin\u00e9, il reste aux choristes, une poign\u00e9e de souvenirs en photo et une belle histoire \u00e0 raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:14 > 0:26:28) [91%] : \r\nEt pour terminer ce journal, visite dans la caverne d'Ali Baba des sapeurs-pompiers de Fribourg, les objets entrepos\u00e9s \u00e9crivent l'histoire de la lutte contre le feu des premiers extincteurs aux \u00e9chelles t\u00e9lescopiques Damien M\u00e9tro, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:30 > 0:26:44) [94%] : \r\nEn presque 100 50 ans d'histoire, le corps des sapeurs-pompiers de la ville de Fribourg a amass\u00e9 un vrai tr\u00e9sor dans cet ancien local de la brasserie Cardinal, les \u00e9quipements de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de soldats du feu sont minutieusement tri\u00e9s et class\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:44 > 0:26:55) [80%] : \r\nLe grand ennemi c'est la fum\u00e9e elle sapeur-pompier \u00e7a principal souci : il avait, c'\u00e9tait essayer de pouvoir aller chercher le feu o\u00f9 il \u00e9tait la grande tradition c'\u00e9tait qu'il n'avait pas le choix, ils attendent T\u00e9l sorte de la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:55 > 0:27:01) [90%] : \r\nUne tradition boulevers\u00e9 par l'arriv\u00e9e des premiers syst\u00e8mes de protection respiratoire inspir\u00e9 des technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:02 > 0:27:18) [82%] : \r\nEt se sont invent\u00e9s des des masques, avec des esp\u00e8ces de filtre mais il fallait grand pas que \u00e7a \u00e7a, emp\u00eacher les de pleurer, \u00e7a a emp\u00each\u00e9 de tancer mais \u00e7a n'apporte pas d'oxyg\u00e8ne, donc le pompier qui s'intoxiquer gentiment par le manque d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:18 > 0:27:33) [89%] : \r\nCasque beaut\u00e9 extincteurs des t\u00e9moins du pass\u00e9 qui entre dans l'histoire, car depuis le mois de septembre, l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents les cabs et la ville de Fribourg ont mandat\u00e9 des chercheurs pour recenser ce Patrimoine, le seul ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:34 > 0:27:52) [89%] : \r\nPratiquement une caisse unique la cour oui mais c'est marrant parce qu'il est pas extr\u00eamement lourd il de leur utilit\u00e9, c'est de savoir ce qu'on poss\u00e8de c'est d'autre part aussi de pouvoir passer l'objet dans son temps de savoir d'o\u00f9 il provient, pourquoi, qu'il a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9, combien de temps il a servi \u00e0 quoi a-t-il effectivement servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:52 > 0:27:56) [96%] : \r\nMais ces objets retrace aussi l'\u00e9volution des d\u00e9fis que doivent relever les pompiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:56 > 0:28:10) [84%] : \r\nPar exemple, les pompiers tout \u00e0 coup, d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle sont confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 au danger, l'\u00e9lectricit\u00e9, alors il faut cr\u00e9er un cours de, de, d'\u00e9lectriciens pour pour ces interventions, ensuite il y a la chimie qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:10 > 0:28:14) [98%] : \r\nLa chimie qui apportera son lot de nouveaut\u00e9s dans la lutte contre le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:14 > 0:28:36) [83%] : \r\nQuand on voit des extincteurs comme \u00e7a la ici, ils avaient de l'eau, mais il y avait pas compte alors qu'est-ce qu'qui faisait, il mettait \u00e0 l'int\u00e9rieur de syst\u00e8mes de l'acide sulfurique pur \u00e0 l'int\u00e9rieur et puis en plein mouvement \u00e7a cassait la la la cartouche d'qui se m\u00e9langer \u00e0 l'eau et puis l\u00e0 qu'est-ce qui se passe et hop et s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:37 > 0:28:43) [94%] : \r\nUn tr\u00e9sor \u00e0 manier avec pr\u00e9caution et qui reste bien gard\u00e9, les visites sont organis\u00e9es occasionnellement et sur demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:51 > 0:29:15) [93%] : \r\nEt avant de terminer ce journal, cette nouvelle de derni\u00e8re minute, l'Italie a un nouveau pr\u00e9sident Sergio Bhattarai la juge \u00e0 la Cour constitutionnelle, il avait le soutien du chef du gouvernement, Matteo Renzi, nous y reviendrons ce soir dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral puis g\u00e9opolitique Xavier Colin revient sur le myst\u00e8re de la disparition du vol de malaise Airlines il y a 10 mois avant, avec 239 personnes \u00e0 bord, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:24 > 0:29:27) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:06 > 0:30:07) [89%] : \r\nJe veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:30 > 0:30:50) [80%] : \r\nSalut, Malika, \u00e7a va \u00eatre non mais \u00e7a va nous suivons bien mieux faire, nous, on regarde les choses, \u00e7a va tr\u00e8s bien, vous lui en excusez-moi l'effigie notre c\u00f4t\u00e9 en fait j'ai rien jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:55 > 0:30:56) [63%] : \r\nOn l'a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:57 > 0:30:58) [86%] : \r\nDu fait des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:09 > 0:31:11) [78%] : \r\nD\u00e9finir par ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:21 > 0:31:23) [74%] : \r\nMais c'est tellement \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:30 > 0:31:41) [69%] : \r\nTours, oui, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e7a, Enric mais comment il va savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:48 > 0:31:52) [83%] : \r\n\u00e0 mon avis du salive 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:54 > 0:31:55) [80%] : \r\nRouge demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:20 > 0:32:22) [73%] : \r\nParfait, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:28 > 0:32:35) [79%] : \r\nSi on voit une fille que je suis juste pour ouais c'est juste le fil qui m'emb\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:41 > 0:32:43) [70%] : \r\n\u00e7a s'entend quand elle les veux dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:44 > 0:32:46) [80%] : \r\nOui, mon corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:51 > 0:33:52) [69%] : \r\nLui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:54 > 0:37:36) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et ce matin, nous avons eu t\u00f4t ce matin, nous avons eu quelques belles \u00e9claircies en r\u00e9gion de plaine d'ailleurs essentiellement l'Arco l\u00e9manique le Valais o\u00f9 elle perdure encore mais voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 sur l'extr\u00eame ouest nous avons l'arriv\u00e9e d'une nouvelle vague neigeuse qui sera accompagn\u00e9 qui nous accompagnera ou quasiment une bonne partie de l'apr\u00e8s- midi, avant une nouvelle accalmie la chose importante \u00e0 dire aujourd'hui, c'est vraiment la prudence \u00e0 observer en montagne, malgr\u00e9 toute cette neige qui qui est tomb\u00e9 cette neige fra\u00eeche, il y a un danger d'avalanche qui est marqu\u00e9 aussi bien sur le Jura que les Pr\u00e9alpes et m\u00eame un danger fort en Valais donc soyez prudents, rester sur les pistes, la neige fra\u00eeche est \u00e9galement dans ces zones-l\u00e0 et vous allez vous faire plaisir, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite oui que cette \u00e9norme profonde d\u00e9pression qui recouvre vraiment toute l'Europe est celle-ci : qui est responsable de l'arriv\u00e9e de ces vagues successives c'est vague, mais je vais ceux qui arrivent en direction du nord des Alpes, alors celle qui nous touche actuellement la voici, elle va nous donner quelques flocons de neige jusqu'en plaine, environ 3 centim\u00e8tres la prochaine est attendu plut\u00f4t en 1\u00e8re partie de soir\u00e9e donc pour cet apr\u00e8s- midi, progressivement, et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas actuellement, le ciel deviendra de plus en plus nuageux le long du Jura, sur le plateau, l'Arco l\u00e9manique, accompagn\u00e9s de quelques flocons de neige, on attend encore quelques belles \u00e9claircies en Valais central notamment et puis du c\u00f4t\u00e9 aussi du Grand-Saint-Bernard, la Suisse al\u00e9manique, elle sera servi plus tardivement donc encore temps sec que durant l'apr\u00e8s- midi m\u00eame si, sur le plateau, c'est quand m\u00eame assez nuageux et puis par vent du nord, le temps devrait rester assez bien ensoleill\u00e9 au Tessin en partie seulement ensoleill\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la Galil\u00e9e la aussi, dans ces cas-l\u00e0, ce soir, petite accalmie apr\u00e8s le passage de cette 1\u00e8re zone nuageuse encore quelques petits flocons \u00e7a et l\u00e0 et puis quelques quelques trou\u00e9es, alors on va pas parler d'\u00e9claircies mais quelques trou\u00e9es Lille le Tessin et puis l'Engadine restant en marge, toujours du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures et bien c'est de saison : un, il peut pas tr\u00e8s tr\u00e8s chaud mais enfin non plus ne sont pas des temp\u00e9ratures extr\u00eamement froides en pleine au maximum de la journ\u00e9e 3 degr\u00e9s sur le plateau 1 degr\u00e9s en Valais fera moins de 1000 ma\u00eetre moins 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres mais l\u00e0 c'est quand m\u00eame un petit peu plus froid 4 degr\u00e9s pour le Tessin et du c\u00f4t\u00e9 des vents alors \u00e7a pivote momentan\u00e9ment temporairement au sud- ouest aujourd'hui, c'est pas tr\u00e8s dynamique, mais on pourrait avoir par moments quelques rafales qui tout d'un coup, atteignent 40 ou 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin alors demain matin, nous serons encore sous la la la seconde vague de nuages, les jeunes qui nous atteindre donc d'en 2\u00e8me partie de nuit encore donc des flocons demain matin sur une sur tous les versants nord des Alpes, le \u00e7a restera toujours en marge avec un temps assez bien ensoleill\u00e9, quelques flocons attendus \u00e9galement en Engadine quelques rares trou\u00e9es timides trou\u00e9es \u00e7\u00e0 et l\u00e0 en Valais sur l'extr\u00eame nord et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on aura \u00e0 nouveau une toute petite accalmie mais \u00e7a conna\u00eet, on peut dire quasiment tout au long de la journ\u00e9e avec des moments un tout petit peu plus disparate au niveau des temp\u00e9ratures d\u00e8s qu'il y a une petite trou\u00e9e dans le courant de l'ann\u00e9e, voil\u00e0 les temp\u00e9ratures descendent mais \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tout \u00e0 fait \u00e0 2 saisons avec des valeurs comprises entre moins 1 au moins 3 ans degr\u00e9s sur le plateau, moins 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, moins 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres au meilleur de la journ\u00e9e des valeurs similaires \u00e0 celles d'aujourd'hui, \u00e0 2 degr\u00e9s maximum sur le plateau, il fera moins 12 \u00e0 2 m\u00e8tres un tout petit peu plus froid et puis l\u00e0, le courant va pivoter au Nord-Ouest et comme aujourd'hui, ce sont des vents assez irr\u00e9gulier, plut\u00f4t orient\u00e9 sud- ouest sur l'art que l\u00e9manique et puis on pourra avoir quelques bonnes rafales par moments l\u00e0, ce sont plut\u00f4t des vents moyens c'\u00e9tait pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi excellente apr\u00e8s- midi Abou tous beau ce qui, si vous allez \u00e0 l'antenne, mais prudence \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-31T12:43:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501408053", "durationSec": 56, "title": "MI TENNIS DAMES_RTS000000467868", "excerpt": "La joueuse de tennis am\u00e9ricaine Serena Williams a remport\u00e9 la finale de l'Open de tennis d'Australie en battant la Russe Maria Sharapova 6-3 7-6. C'est le 19e titre de Grand Chelem remport\u00e9 par Serena Williams.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408054", "durationSec": 17, "title": "MI PODEMOS 2_RTS000000467872", "excerpt": "Fribourg Gott\u00e9ron a battu le Lausanne HC (LHC) sur le score de 2 buts \u00e0 1, tandis que le HC Bienne s'imposait face au HC Davos 4 \u00e0 1. Gen\u00e8ve Servette HC quant \u00e0 lui a gagn\u00e9 contre Ambri Piotta 4 buts \u00e0 0."}, {"internalArchiveId": "AA1501408055", "durationSec": 23, "title": "MI PLR 2_RTS000000467883", "excerpt": "La production de kaki, un fruit en vogue notamment en Suisse, qui en consomme 2 millions par an, est en pleine expansion. La coop\u00e9rative CANSO produit 500 tonnes de kakis par jour et les agriculteurs de la r\u00e9gion, abandonnent la production d'oranges, moins rentable p\u00e8our celle des kakis."}, {"internalArchiveId": "AA1501408056", "durationSec": 22, "title": "MI PATINAGE_RTS000000467827"}, {"internalArchiveId": "AA1501408057", "durationSec": 93, "title": "MI HOCKEY RESUME_RTS000000467890", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE", "AMBRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408058", "durationSec": 97, "title": "MI GRECE_RTS000000467849", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501408059", "durationSec": 125, "title": "FRIGO ESPAGNE KAKI PAD_RTS000000450203", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALENCE (COMMUNAUT\u00c9 AUTONOME)"], "sequenceIds": ["1408091"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501408092", "summary": "Int de la Coop\u00e9rative CANSO \u00e0 l'Alcudia,  des centaines de fruits kakis sur des tapis roulants. Itw Mario Vendrell, directeur technique de la Coop\u00e9rative CANSO. Cageots de kakis. Pano en plong\u00e9e de la cha\u00eene de conditionnement des kakis. Int chambre conditionn\u00e9e au gaz carbonique o\u00f9 sont entrepos\u00e9s des caisses de kakis. Statement. Arbres \u00e0 kakis. Ouvriers r\u00e9coltant les kakis.", "id": "1408091", "visualThemes": ["FRUIT (DENR\u00c9E)"], "visualGeographicals": ["VALENCE (COMMUNAUT\u00c9 AUTONOME)"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1565563", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016711", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1406367", "internalArchiveId": "AA1501406365", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-31T00:00:00Z", "durationSec": 1890, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6505210", "imageURL": "http://www.rts.ch/6505225.image", "backgrounds": ["Belle coul\u00e9e d'avalanche par beau temps."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Espagne: Podemos, un parti qui prend naissance dans le mouvement des Indign\u00e9s", "Le 19h30", "Risques d'avalanches: les pr\u00e9cisions de Robert Bolognesi depuis Sion", "GE / ONU: les discussions se poursuivent pour ramener la stabilit\u00e9 en Libye", "Les championnats suisses de baristas auront lieu \u00e0 St Gall", "Marche pour le changement \u00e0 Madrid: les explications de Jean Gordillo depuis Madrid", "Tennis / Open d'Australie: Serena Williams s'est impos\u00e9e face \u00e0 Maria Sharapova", "Le Mus\u00e9e des Beaux-Arts d'Aarau consacre une r\u00e9trospective \u00e0 Miriam Cahn", "La Biblioth\u00e8que nationale a mis en ligne plus de mille tableaux", "Espagne: le parti anti-lib\u00e9ral Podemos fait trembler le gouvernement en place", "Les magn\u00e9tiseurs et les gu\u00e9risseurs ont le vent en poupe", "Les avalanches font beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts humains", "Le Cesel ferme ses portes", "TI: Le PLR discute du franc fort \u00e0 Lugano", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Le mouvement politique de gauche Podemos s\u00e9duit l'Espagne. En moins d'un an, 8'000 groupes de sympathisants ont pouss\u00e9 dans tout le pays. N\u00e9 du mouvement des Indign\u00e9s, le parti est en t\u00eate des sondages \u00e0 10 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives espagnoles.", "Le pays est en proie au chaos depuis la mort de Mouammar Kadhafi il y a 4 ans.", "Les baristas sont ces professionnels qui ma\u00eetrisent l'art de l'espresso et le \u00ab\u00a0Latte Art\u00a0\u00bb.", "L'Am\u00e9ricaine remporte ainsi son 19\u00e8me titre du Grand Chelem, elle n'a plus aucune rivale sur le circuit.", "Cette r\u00e9trospective est r\u00e9alis\u00e9e au Centre culturel suisse de Paris, qui avait expos\u00e9 la peintre b\u00e2loise \u00e0 ses d\u00e9buts.", "Il s'agit d\u2019oeuvres des petits ma\u00eetres suisses qui montrent des paysages et des sc\u00e8nes de vie quotidienne.", "En pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale, ce parti a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser des dizaines de milliers de personnes \u00e0 Madrid.", "Ces pratiques s'exposent au grand jour, et les cours pour apprendre \u00e0 le devenir soi-m\u00eame sont complets.", "Malgr\u00e9 les conseils de prudence, de nombreux skieurs sont sortis des pistes.", "C'est la cons\u00e9quence des coupes budg\u00e9taires au sein de l'instruction publique genevoise.", "Le Tessin, canton frontalier, est particuli\u00e8rement touch\u00e9 par les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision de la BNS."], "variantIds": ["ece-6389881", "ece-6389879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T17:23:22Z", "subTitles": ["19:30:02:03  19:30:17:05\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:18:08\r\n          Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:12  19:30:20:10\r\n    Bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:20:21  19:30:24:11\r\n    La d\u00e9monstration de force \r\n   du parti Podemos en Espagne.\r\n\r\n19:30:24:15  19:30:28:23\r\nLes partisans du parti antilib\u00e9ral\r\n   ont envahi la Puerta del Sol\r\n\r\n19:30:29:04  19:30:32:17\r\npour d\u00e9noncer la politique de rigueur\r\n           du gouvernement\r\n\r\n19:30:32:21  19:30:35:02\r\n     et exiger un changement.\r\n\r\n19:30:35:07  19:30:42:01\r\n D\u00e9cryptage d'un parti qui menace\r\n le parti au pouvoir en Espagne.\r\n\r\n19:30:42:19  19:30:47:02\r\n   Quatre skieurs de randonn\u00e9e\r\nont perdu la vie dans les Grisons,\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:49:11\r\n   trois autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:53:00\r\n     Le groupe a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 \r\n     par une coul\u00e9e de neige.\r\n\r\n19:30:53:05  19:30:57:19\r\n       Le risque d'avalanche\r\n     demeure fort en montagne.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:05:04\r\nSerena Williams d\u00e9croche son 19\u00e8me\r\ntitre de Grand Chelem \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:31:05:09  19:31:10:12\r\n    Un palmar\u00e8s impressionnant\r\n    et une athl\u00e8te hors norme.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:15:14\r\nL'engouement pour lesbarista,\r\n ces professionnels qui ma\u00eetrisent\r\n\r\n19:31:15:19  19:31:19:20\r\n    l'art de servir un bon caf\u00e9\r\n   et la technique du Latte Art.\r\n\r\n19:31:20:01  19:31:24:11\r\n       Une mode qui demande\r\n    des heures d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:26:21\r\n    Et l'oeuvre de Miriam Cahn,\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:29:15\r\n  expos\u00e9e au Mus\u00e9e des beaux-arts\r\n             d'Aarau.\r\n\r\n19:31:29:20  19:31:31:18\r\n     Une grande r\u00e9trospective\r\n\r\n19:31:31:23  19:31:36:04\r\n      de cette artiste suisse\r\n    de renomm\u00e9e internationale.\r\n\r\n19:31:37:03  19:31:40:06\r\n         -Apr\u00e8s la Gr\u00e8ce,\r\n    un autre parti antilib\u00e9ral\r\n\r\n19:31:40:11  19:31:44:00\r\n   fait trembler le gouvernement\r\n       en place et l'Europe:\r\n\r\n19:31:44:05  19:31:45:12\r\n       Podemos, en Espagne.\r\n\r\n19:31:45:17  19:31:47:18\r\n   Ce parti a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser\r\n\r\n19:31:47:23  19:31:51:22\r\n une foule de dizaines de milliers\r\n      de personnes, \u00e0 Madrid,\r\n\r\n19:31:52:03  19:31:54:20\r\npour participer \u00e0 une grande marche\r\n        pour le changement.\r\n\r\n19:31:55:17  19:31:58:00\r\n         \"Si se puede !\"\r\n\r\n19:31:58:04  19:31:59:22\r\n     \"Oui, c'est possible !\"\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:04:13\r\n       Le slogan de Podemos\r\nr\u00e9sonne dans la capitale espagnole.\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:11:12\r\n P.Iglesias, le jeune dirigeant\r\n du parti antilib\u00e9ral espagnol,\r\n\r\n19:32:11:17  19:32:13:23\r\n     a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son pari.\r\n\r\n19:32:14:04  19:32:17:20\r\n      Montrer qu'en un an,\r\n sa formation issue du mouvement\r\n\r\n19:32:18:01  19:32:22:06\r\n      des Indign\u00e9s est devenue\r\nla premi\u00e8re force politique du pays.\r\n\r\n19:32:22:11  19:32:24:00\r\n      Nous n'avons pas rempli\r\n\r\n19:32:24:05  19:32:26:02\r\n   la Puerta del Sol pour r\u00eaver,\r\n\r\n19:32:26:07  19:32:29:05\r\n     mais pour que notre r\u00eave\r\n        devienne r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:31:23\r\nCette ann\u00e9e, nous allons travailler\r\n\r\n19:32:32:04  19:32:34:23\r\n      pour que le changement\r\n        politique arrive.\r\n\r\n19:32:35:04  19:32:37:18\r\n           Cette ann\u00e9e\r\n    est l'ann\u00e9e du changement.\r\n\r\n19:32:37:23  19:32:42:11\r\n Nous allons gagner les \u00e9lections\r\n  et battre le Parti Populaire.\r\n\r\n19:32:42:23  19:32:47:08\r\nPodemos d\u00e9marre son ann\u00e9e \u00e9lectorale\r\n  par une d\u00e9monstration de force,\r\n\r\n19:32:47:12  19:32:51:06\r\n      avec en ligne de mire\r\n les \u00e9lections r\u00e9gionales en mai\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:53:21\r\net les l\u00e9gislatives en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:56:11\r\n   Comme en Gr\u00e8ce, en Espagne\r\n    la volont\u00e9 de changement\r\n\r\n19:32:56:15  19:32:58:14\r\n   n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte.\r\n\r\n19:32:59:10  19:33:01:21\r\n La Puerta del Sol noire de monde,\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:06:13\r\n           \u00e7a rappelle\r\n    le mouvement des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:33:16:22  19:33:22:15\r\n          \u2015Effectivement.\r\n\r\n19:33:22:17  19:33:28:16\r\nLa manifestation s'est achev\u00e9e ici \u00e0\r\n         la Puerta del Sol.\r\n\r\n19:33:28:18  19:33:33:16\r\nPodemos se pr\u00e9sente comme l'h\u00e9ritier\r\n     du mouvement des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:33:33:18  19:33:39:18\r\nIls jugent les partis traditionnels\r\n            corrompus.\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:49:22\r\nC'est le m\u00eame r\u00eave, pour reprendre\r\n       les mots du leader.\r\n\r\n19:33:50:00  19:33:56:06\r\n      De nombreux Espagnols \r\n      veulent ce changement.\r\n\r\n19:33:56:11  19:34:05:22\r\nCette ann\u00e9e sera charg\u00e9e avec les \r\n\u00e9lections municipales, r\u00e9gionales,\r\n\r\n19:34:06:03  19:34:12:08\r\net l\u00e9gislatives que Podemos esp\u00e8re\r\n            emporter.\r\n\r\n19:34:12:10  19:34:18:10\r\n  \u2015On peut comparer avec Syriza.\r\n\r\n19:34:23:10  19:34:25:23\r\n\u2015Oui, la victoire de Syriza donne\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:30:15\r\n des ailes \u00e0 Podemos avec la Gr\u00e8ce\r\n      comme exemple \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:34:30:17  19:34:33:00\r\nLe taux de ch\u00f4mage est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:34:33:05  19:34:36:00\r\n   et les affaires de corruption\r\n      scandalisent le peuple.\r\n\r\n19:34:36:05  19:34:39:05\r\nLe jeune parti antilib\u00e9ral Podemos\r\n      semble \u00eatre le rem\u00e8de.\r\n\r\n19:34:39:05  19:34:40:11\r\n         -Un parti inconnu\r\n\r\n19:34:40:16  19:34:43:10\r\n       il y a quelques mois,\r\net aujourd'hui en t\u00eate des sondages,\r\n\r\n19:34:43:14  19:34:45:01\r\nalors que les Espagnols renouvellent\r\n    leur Parlement fin d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:34:45:06  19:34:47:03\r\n  On va voir dans votre reportage\r\n       d'o\u00f9 vient ce parti.\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:50:11\r\n       A chaque meeting,\r\n     c'est le m\u00eame accueil.\r\n\r\n19:34:50:14  19:34:52:00\r\n     P.Iglesias est acclam\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:05  19:34:54:16\r\n            Le leader\r\ndu parti d'extr\u00eame gauche Podemos\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:59:07\r\nveut sauver la politique espagnole\r\nde l'impunit\u00e9 et de la corruption.\r\n\r\n19:34:59:19  19:35:01:22\r\n  Ceux qui ont des comptes cach\u00e9s\r\n\r\n19:35:02:03  19:35:04:01\r\n     ont un nom: des tra\u00eetres.\r\n\r\n19:35:04:06  19:35:07:09\r\n     Ils ont trahi le peuple.\r\n\r\n19:35:08:00  19:35:11:23\r\n  P.Iglesias se dit l'h\u00e9ritier\r\n   du mouvement des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:16:01\r\n     Comme Syriza en Gr\u00e8ce,\r\n   il fait trembler l'Europe.\r\n\r\n19:35:16:18  19:35:19:03\r\n    Ils vont jouer sur la peur,\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:20:10\r\n          comme en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:35:20:13  19:35:24:22\r\nIls vont dire que nos propositions\r\n       sont inapplicables.\r\n\r\n19:35:25:03  19:35:27:11\r\n     Nous allons leur r\u00e9pondre\r\n\r\n19:35:27:15  19:35:33:22\r\nen remplissant les rues d'enfants,\r\n     de jeunes, de ch\u00f4meurs.\r\n\r\n19:35:34:19  19:35:38:18\r\nPodemos appelle \u00e0 une manifestation\r\n      le 31 janvier \u00e0 Madrid.\r\n\r\n19:35:39:14  19:35:41:11\r\n    Podemos est n\u00e9 dans la rue,\r\n\r\n19:35:41:16  19:35:43:12\r\n   dans le quartier de Lavapies,\r\n\r\n19:35:43:17  19:35:44:21\r\n       au centre de Madrid.\r\n\r\n19:35:45:02  19:35:46:21\r\n       Le parti y a install\u00e9\r\n       son quartier g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:51:19\r\nLe parti se finance gr\u00e2ce aux dons\r\net \u00e0 la vente de produits d\u00e9riv\u00e9s.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:54:04\r\n   Nous n'acceptons pas d'argent\r\n\r\n19:35:54:09  19:35:55:06\r\n          des entreprises\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:57:15\r\n        ni d'aucun secteur\r\n      financier ou bancaire.\r\n\r\n19:35:58:07  19:36:02:05\r\n En moins d'un an, 8'000 groupes\r\n  de sympathisants ont pouss\u00e9.\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:04:21\r\nA Madrid, il y en a un par quartier.\r\n\r\n19:36:05:02  19:36:06:22\r\n    On y vient pour d\u00e9battre.\r\n\r\n19:36:07:03  19:36:11:11\r\n La s\u00e9ance commence par la qu\u00eate\r\n     afin de s'autofinancer.\r\n\r\n19:36:12:05  19:36:14:03\r\n    Vu la situation difficile,\r\n\r\n19:36:14:08  19:36:19:04\r\nnous sommes de plus en plus nombreux\r\n         \u00e0 nous impliquer.\r\n\r\n19:36:19:17  19:36:25:15\r\nLe concept et le succ\u00e8s de Podemos\r\n  inqui\u00e8tent le Parti Populaire.\r\n\r\n19:36:27:05  19:36:30:13\r\n  C'est pr\u00e9occupant qu'on d\u00e9fende\r\n\r\n19:36:30:18  19:36:32:13\r\n      des syst\u00e8mes politiques\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:37:07\r\n   inspir\u00e9s de Chavez ou Castro.\r\n\r\n19:36:38:12  19:36:42:07\r\nPour P.Iglesias, comme l'annonce\r\n     le slogan de Podemos:\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:47:05\r\n\"2015 sera l'ann\u00e9e du changement\".\r\n\r\n19:36:48:09  19:36:50:12\r\n   -Autre titre de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n19:36:50:17  19:36:53:17\r\n    la mort de quatre personnes\r\n         dans les Grisons,\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:57:20\r\n   emport\u00e9es par une avalanche \r\n  sur le flanc est du Piz Vilan.\r\n\r\n19:36:58:01  19:37:01:17\r\n        La coul\u00e9e a emport\u00e9\r\nun groupe de 9 skieurs de randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:37:01:22  19:37:04:21\r\n         Ils se trouvaient\r\n  \u00e0 une altitude de 2'200 m\u00e8tres,\r\n\r\n19:37:05:02  19:37:07:11\r\nlorsque l'avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:10:20\r\n       Tous \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s\r\n    de d\u00e9tecteurs de victimes.\r\n\r\n19:37:12:22  19:37:16:13\r\n-Depuis jeudi, trois autres personnes\r\n    ont p\u00e9ri dans des avalanches,\r\n\r\n19:37:16:18  19:37:20:15\r\n \u00e0 Egg, dans le canton de St-Gall,\r\nAdelboden, dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:22:23\r\n            et Verbier\r\n    o\u00f9 deux skieurs hors-pistes\r\n\r\n19:37:23:04  19:37:26:15\r\nont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s aujourd'hui, apr\u00e8s\r\navoir \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une coul\u00e9e.\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:30:18\r\n    La couche de neige fra\u00eeche\r\n   a pouss\u00e9 de nombreux skieurs\r\n\r\n19:37:30:23  19:37:32:23\r\n     hors des pistes balis\u00e9es.\r\n\r\n19:37:34:14  19:37:38:03\r\n07h00, il a neig\u00e9 20 cm cette nuit.\r\n\r\n19:37:38:08  19:37:41:16\r\n     A Anz\u00e8re, c'est 58 km \r\n     de pistes \u00e0 s\u00e9curiser.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:49:03\r\n On va d\u00e9clencher des avalanches\r\n aussi hors du domaine skiable.\r\n\r\n19:37:49:22  19:37:51:12\r\n          On va s\u00e9curiser\r\n\r\n19:37:51:17  19:37:53:13\r\n      o\u00f9 les clients passent\r\n\r\n19:37:53:18  19:37:56:14\r\n et aussi \u00e0 proximit\u00e9 des pistes.\r\n\r\n19:37:56:19  19:37:59:12\r\n        Explosion au loin\r\n\r\n19:38:00:03  19:38:04:10\r\n  Ce week-end de neige fra\u00eeche,\r\n le risque d'avalanche est \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:38:04:14  19:38:08:18\r\n    sur l'ensemble des Alpes,\r\nentre 3 et 4 sur une \u00e9chelle de 5.\r\n\r\n19:38:08:23  19:38:14:01\r\nEn 1 h 30 de vol, 400 kg d'explosifs\r\n   purgeront les pentes expos\u00e9es.\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:16:22\r\n        Malgr\u00e9 le danger\r\n      et les interdictions,\r\n\r\n19:38:17:03  19:38:23:23\r\n  le blanc immacul\u00e9 est d\u00e9chir\u00e9\r\n  par des centaines de traces.\r\n\r\n19:38:24:04  19:38:31:01\r\nLes freeriders sont souvent \u00e9quip\u00e9s\r\n  d'airbag, de sonde et de pelle.\r\n\r\n19:38:32:08  19:38:34:20\r\n        Il y a des risques.\r\n\r\n19:38:35:01  19:38:37:20\r\n      J'ai vu les gens partir\r\n         depuis la cabine.\r\n\r\n19:38:38:01  19:38:42:09\r\n  Vu leur impact sur le manteau \r\n neigeux, je me suis lanc\u00e9 aussi.\r\n\r\n19:38:42:13  19:38:43:21\r\n        No risk, no fun !\r\n\r\n19:38:44:02  19:38:50:05\r\n  -La pente n'est pas assez raide\r\n   pour que \u00e7a risque de partir.\r\n\r\n19:38:51:03  19:38:55:01\r\n     Ce genre de certitudes\r\n fait bondir les professionnels.\r\n\r\n19:38:55:22  19:38:59:11\r\n Ici, c'est un secteur dangereux.\r\n\r\n19:38:59:16  19:39:03:20\r\n   Ils risquent de faire partir\r\n      un bout de la corniche.\r\n\r\n19:39:04:01  19:39:08:07\r\n          Ca \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9,\r\n c'est typique de la plaque avant.\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:10:16\r\n On ne devait pas s'y aventurer\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:11:16\r\n           en danger 4,\r\n\r\n19:39:11:21  19:39:13:17\r\n     apr\u00e8s des pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:39:14:12  19:39:17:18\r\n   Une journ\u00e9e comme celle-l\u00e0,\r\n      alors que les pistes\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:22:11\r\n  sont parfaitement s\u00e9curis\u00e9es,\r\ndonne pourtant des sueurs froides.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:25:16\r\n    Robert Bolognesi, bonsoir.\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:27:19\r\n     Des skieurs inconscients,\r\n\r\n19:39:28:00  19:39:34:05\r\n   malgr\u00e9 un risque d'avalanche\r\n  de 3 \u00e0 4 sur une \u00e9chelle de 5.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:43:09\r\n   \u2015Oui, l'appel de la poudreuse\r\n             est fort.\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:49:11\r\n    Pourtant, il faut vraiment\r\n           se retenir.\r\n\r\n19:39:53:08  19:39:56:13\r\n     On ne peut pas pratiquer\r\n        du ski hors-piste\r\n\r\n19:39:56:18  19:39:59:08\r\n      \u00e0 proximit\u00e9 des pistes\r\n            ouvertes.\r\n\r\n19:39:59:10  19:40:01:05\r\n  On risque d'atteindre\r\n\r\n19:40:01:10  19:40:05:17\r\nd'autres personnes qui ont d\u00e9clench\u00e9\r\n           une avalanche.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:10:15\r\n   \u2015Comment expliquer le risque.\r\n\r\n19:40:10:17  19:40:16:17\r\n   \u2015Les chutes de neige ont \u00e9t\u00e9\r\n           importantes.\r\n\r\n19:40:19:14  19:40:22:14\r\nElles ont continu\u00e9 sans s'arr\u00eater,\r\n\r\n19:40:22:19  19:40:26:14\r\n elles ont apport\u00e9 environ 1 m de\r\n          neige fra\u00eeche.\r\n\r\n19:40:26:16  19:40:29:05\r\nLes quantit\u00e9s sont importantes,\r\n\r\n19:40:29:10  19:40:32:18\r\n  les quantit\u00e9s de neige sont mal\r\n           consolid\u00e9es.\r\n\r\n19:40:32:20  19:40:38:20\r\n  La couche du dessous \u00e9tait tr\u00e8s\r\n       fragile et instable.\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:52:23\r\n\u2015Un danger qui existe sur l'ensemble\r\n     des montagnes d\u00e8s 1500 m.\r\n\r\n19:40:53:01  19:40:59:01\r\n   \u2015Oui, toutes les autres zones\r\n         sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:05:19\r\nC'est tr\u00e8s difficile de distinguer\r\n\r\n19:41:06:00  19:41:10:05\r\nles pentes qui sont s\u00fbres de celles\r\n     qui sont tr\u00e8s instables.\r\n\r\n19:41:10:10  19:41:15:07\r\n   \u2015Situation critique ce soir, on\r\npr\u00e9voit de nouvelles chutes de neige.\r\n\r\n19:41:15:09  19:41:18:14\r\n         \u2015Oui, et du vent.\r\n\r\n19:41:18:16  19:41:21:11\r\nIl faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s prudent.\r\n\r\n19:41:21:12  19:41:23:03\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:41:23:03  19:41:26:01\r\n          -Le franc fort,\r\n     au centre des discussions\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:29:04\r\n     du Parti lib\u00e9ral-radical,\r\n       aujourd'hui \u00e0 Lugano.\r\n\r\n19:41:29:09  19:41:32:14\r\n   Le PLR a modifi\u00e9 le programme\r\n         de son assembl\u00e9e\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:39:04\r\npour r\u00e9pondre aux craintes provoqu\u00e9es\r\n   par l'abandon du taux plancher.\r\n\r\n19:41:40:02  19:41:44:05\r\n    Deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n  au Tessin, un \u00e9v\u00e8nement rare.\r\n\r\n19:41:44:10  19:41:47:20\r\n    Aujourd'hui, on attendait\r\n    Johann Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:41:48:01  19:41:54:16\r\nCe canton est touch\u00e9 de plein fouet\r\n   par les effets du franc fort.\r\n\r\n19:41:55:05  19:41:58:01\r\nAvec cette \u00e9volution, les frontaliers\r\n\r\n19:41:58:06  19:42:00:11\r\n     sont plus concurrentiels\r\n\r\n19:42:00:15  19:42:03:10\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:42:03:14  19:42:12:15\r\n     Des secteurs \u00e9conomiques\r\n       sont en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:17:05\r\nSelon les syndicats, une dizaine\r\n   d'entreprises tessinoises\r\n\r\n19:42:17:10  19:42:22:06\r\n auraient d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 les salaires\r\nsuite \u00e0 l'abandon du taux plancher.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:26:03\r\n  J.Schneider-Amman fait appel\r\n    aux partenaires sociaux.\r\n\r\n19:42:26:16  19:42:28:11\r\n    J'attends des entrepreneurs\r\n\r\n19:42:28:16  19:42:29:18\r\n          et des employ\u00e9s\r\n\r\n19:42:29:23  19:42:32:15\r\n          qu'ils trouvent\r\n      des solutions correctes\r\n\r\n19:42:32:20  19:42:40:01\r\n           qui assurent\r\n      des places de travail.\r\n\r\n19:42:40:21  19:42:47:01\r\nLe pr\u00e9sident du PLR met la faute sur\r\n la folie r\u00e9gulatrice du Parlement.\r\n\r\n19:42:47:15  19:42:50:09\r\n  Ce ne sont pas les entreprises\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:52:12\r\n   qui ont oubli\u00e9 de se pr\u00e9parer\r\n\r\n19:42:52:17  19:42:55:21\r\n    \u00e0 l'appr\u00e9ciation du franc,\r\n       c'est la politique.\r\n\r\n19:42:56:02  19:43:00:05\r\n      La gauche et le centre\r\nnous ont frein\u00e9s et le plus grave,\r\n\r\n19:43:00:10  19:43:04:21\r\n       ils ont m\u00eame d\u00e9grad\u00e9\r\n      les conditions-cadres.\r\n\r\n19:43:05:13  19:43:10:15\r\n Au final, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s adoptent 18\r\nmesures pour r\u00e9duire la bureaucratie\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:15:02\r\n         et les imp\u00f4ts,\r\nafin de soutenir les entreprises.\r\n\r\n19:43:15:18  19:43:17:07\r\n       Nous devons r\u00e9former\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:20:00\r\n   la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n19:43:20:05  19:43:22:23\r\n     pour garder des emplois.\r\n\r\n19:43:23:12  19:43:28:03\r\n C'est une d\u00e9monstration d'unit\u00e9\r\n     du parti de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:43:28:08  19:43:31:14\r\n     derri\u00e8re ses candidats \r\n    aux \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:34:17\r\n -En vue des votations du 8 mars,\r\n\r\n19:43:34:22  19:43:38:16\r\n  les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont adopt\u00e9\r\n  un double mot d'ordre n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:43:38:21  19:43:40:21\r\nIls ont rejet\u00e9 l'initiative du PDC\r\n\r\n19:43:41:02  19:43:43:11\r\n        pour d\u00e9fiscaliser\r\n    les allocations familiales\r\n\r\n19:43:43:16  19:43:45:05\r\n    et celle des Verts lib\u00e9raux\r\n\r\n19:43:45:10  19:43:48:04\r\n     visant \u00e0 remplacer la TVA\r\n    par une taxe sur l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:43:49:07  19:43:51:12\r\n -L'Italie a un nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:43:51:17  19:43:55:03\r\n     Le juge constitutionnel\r\n   Sergio Mattarella a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n19:43:55:08  19:43:59:02\r\n       Une victoire \u00e9clatante\r\npour le chef du gouvernement M.Renzi.\r\n\r\n19:43:59:07  19:44:01:11\r\n       Le nouveau pr\u00e9sident\r\n      est entr\u00e9 en politique\r\n\r\n19:44:01:16  19:44:04:19\r\n        apr\u00e8s l'assassinat\r\n    de son fr\u00e8re par la mafia.\r\n\r\n19:44:05:00  19:44:09:01\r\n Ce d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien de gauche,\r\n    r\u00e9put\u00e9 int\u00e8gre et aust\u00e8re,\r\n\r\n19:44:09:06  19:44:13:10\r\ns'est rendu aux Fosses ard\u00e9atines,\r\n     \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Rome,\r\n\r\n19:44:13:14  19:44:19:13\r\n  o\u00f9 335 civils italiens ont \u00e9t\u00e9\r\n massacr\u00e9s par les nazis en 1944.\r\n\r\n19:44:20:17  19:44:23:23\r\n       -Alors que la Libye \r\n      est en proie au chaos,\r\n\r\n19:44:24:04  19:44:28:11\r\n  des discussions se poursuivent\r\n \u00e0 Gen\u00e8ve, sous l'\u00e9gide de l'ONU,\r\n\r\n19:44:28:16  19:44:34:03\r\n      pour tenter de ramener\r\n    la stabilit\u00e9 dans le pays.\r\n\r\n19:44:35:01  19:44:38:18\r\n              Tirs\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:42:11\r\n Un pays, ou ce qu'il en reste,\r\n   avec ses milices rivales.\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:45:23\r\nIci, autour de l'a\u00e9roport de Tripoli\r\n           l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:44:46:04  19:44:50:12\r\nIci, un attentat contre l'h\u00f4tel \r\nCorinthia il y a quelques jours.\r\n\r\n19:44:50:17  19:44:54:11\r\n   L'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e\r\n  par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:44:54:16  19:44:58:00\r\n         Un Etat d\u00e9crit\r\n   comme une nouvelle Somalie.\r\n\r\n19:44:58:05  19:45:02:19\r\n  Il dispara\u00eet presque au profit\r\nde ses trois provinces historiques.\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:07:03\r\n     A l'est: la Cyr\u00e9na\u00efque.\r\n\r\n19:45:07:08  19:45:09:04\r\n      Le parlement l\u00e9gitime\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:14:05\r\n     a pris refuge \u00e0 Tobrouk\r\napr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de Tripoli.\r\n\r\n19:45:14:10  19:45:17:10\r\n   A l'ouest: la Tripolitaine,\r\n        avec la capitale\r\n\r\n19:45:17:14  19:45:23:18\r\n  o\u00f9 si\u00e8ge un autre parlement \r\n  contr\u00f4l\u00e9 par des islamistes.\r\n\r\n19:45:23:23  19:45:27:01\r\nAu sud: le Fezzan, zone de non-droit\r\n\r\n19:45:27:06  19:45:32:09\r\no\u00f9 s'affrontent Touaregs et Toubous\r\net se cachent les islamistes d'AQMI.\r\n\r\n19:45:32:13  19:45:36:21\r\nUne ville a d\u00e9j\u00e0 fait all\u00e9geance\r\n   au groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:45:37:02  19:45:42:01\r\nLa question d'une nouvelle op\u00e9ration\r\n    militaire \u00e9trang\u00e8re se pose.\r\n\r\n19:45:42:14  19:45:44:09\r\n      Nous n'accepterons pas\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:48:02\r\nd'intervention militaire \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:45:48:07  19:45:50:04\r\n      Mais nous avons besoin\r\n\r\n19:45:50:09  19:45:54:19\r\nde soutien technique et de conseils\r\n      pour nos institutions.\r\n\r\n19:45:55:00  19:45:57:14\r\n   Tout ce chaos est le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:45:57:19  19:46:00:23\r\nde 40 ans de tyrannie et despotisme.\r\n\r\n19:46:01:04  19:46:09:03\r\n J'esp\u00e8re que les pays d\u00e9velopp\u00e9s\r\n         vont nous aider.\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:13:19\r\nCe parlementaire r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Tobrouk\r\n      \u00e9tait \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:46:14:00  19:46:17:06\r\n         pour dialoguer\r\n  avec certains de ses rivaux.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:20:07\r\n          Ils esp\u00e8rent\r\n   former une union nationale,\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:25:19\r\n   mais le Congr\u00e8s de Tripoli\r\n    a boycott\u00e9 les r\u00e9unions.\r\n\r\n19:46:26:09  19:46:27:21\r\n      Il y a deux parlements,\r\n\r\n19:46:28:02  19:46:29:15\r\n        deux gouvernements.\r\n\r\n19:46:29:20  19:46:33:06\r\n          L'un des deux\r\n   est absent des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:35:23\r\n    Les politiques qui sont ici\r\n\r\n19:46:36:04  19:46:44:11\r\nseront-ils en mesure de convaincre\r\n       apr\u00e8s leur retour ?\r\n\r\n19:46:45:06  19:46:48:13\r\n    La Lybie n'en a pas fini\r\n     avec ses vieux d\u00e9mons.\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:54:05\r\n    Sur ce mur, un graffiti:\r\n      \"Game over Kadhafi\".\r\n\r\n19:46:54:10  19:46:59:06\r\n         Mais la partie\r\n     est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e.\r\n\r\n19:46:59:22  19:47:04:23\r\n -L'actualit\u00e9 sportive marqu\u00e9e par \r\nle nouveau sacre de Serena Williams,\r\n\r\n19:47:05:04  19:47:07:05\r\n son 19\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:11:21\r\n Elle s'est impos\u00e9e en deux sets \r\n face \u00e0 la Russe Maria Sharapova.\r\n\r\n19:47:12:02  19:47:15:05\r\n  La num\u00e9ro un mondiale n'a plus\r\n  aucune rivale sur le circuit.\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:18:15\r\nSerena Williams exulte de bonheur.\r\n\r\n19:47:18:20  19:47:22:18\r\n   Pourtant, elle n'en est pas\r\n       \u00e0 son coup d'essai.\r\n\r\n19:47:22:23  19:47:26:06\r\n     C'est son 19\u00e8me succ\u00e8s\r\n        en Grand Chelem.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:30:22\r\n    A 33 ans, elle ma\u00eetrise\r\n les demandes des photographes.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:36:08\r\n       Une nouvelle fois,\r\nelle a fait parler sa puissance.\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:39:20\r\n M.Sharapova n'a rien pu faire.\r\n\r\n19:47:40:01  19:47:45:04\r\n     Serena est une boxeuse,\r\n  dans le regard, dans le geste\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:51:19\r\n  et dans toutes les attitudes\r\n        sur le terrain.\r\n\r\n19:47:53:01  19:47:55:23\r\nCe matin, le match a dur\u00e9 1 h 40.\r\n\r\n19:47:56:04  19:47:58:20\r\n     Score final: 6-3, 7-6.\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:03:19\r\n        S.Williams devient\r\nla deuxi\u00e8me joueuse la plus titr\u00e9e.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:07:07\r\n    Seule S.Graf a fait mieux\r\n         avec 22 titres.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:12:09\r\n       Il parle en anglais\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:16:22\r\n  S.Williams est un ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n    une ic\u00f4ne, une l\u00e9gende.\r\n\r\n19:48:17:03  19:48:20:17\r\n      Elle \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:24:04\r\n     Etre ici avec 19 titres,\r\n\r\n19:48:24:09  19:48:27:11\r\n  je ne l'aurais jamais imagin\u00e9.\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:32:10\r\n   J'ai commenc\u00e9 avec une balle,\r\n    une raquette et un espoir.\r\n\r\n19:48:32:14  19:48:35:16\r\n        C'est une histoire\r\n     qui devrait vous inspirer\r\n\r\n19:48:35:21  19:48:39:00\r\n        quand vous voulez\r\n    \u00eatre le meilleur possible.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:42:19\r\n Donnez tout, n'abandonnez jamais.\r\n\r\n19:48:43:21  19:48:46:06\r\n S.Williams est partie de rien.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:49:07\r\n   Elev\u00e9e dans un ghetto noir\r\n        de Los Angeles,\r\n\r\n19:48:49:11  19:48:53:11\r\n  entra\u00een\u00e9e par son p\u00e8re, elle\r\njoue d'abord avec sa soeur Venus.\r\n\r\n19:48:53:16  19:48:56:06\r\n      Les soeurs dynamitent\r\n       le tennis mondial.\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:58:01\r\n   D'abord Venus, puis Serena\r\n\r\n19:48:58:06  19:49:02:02\r\nremporte son premier Grand Chelem\r\n    \u00e0 New York il y a 16 ans.\r\n\r\n19:49:02:20  19:49:06:07\r\n    -La Biblioth\u00e8que nationale\r\n     vient de mettre en ligne\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:10:09\r\n  plus de mille tableaux r\u00e9alis\u00e9s\r\n  par les petits ma\u00eetres suisses.\r\n\r\n19:49:10:13  19:49:12:09\r\n   Des peintures et des gravures\r\n\r\n19:49:12:13  19:49:17:00\r\n     qui montrent des paysages\r\net des sc\u00e8nes de la vie de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:49:17:16  19:49:24:20\r\n Voyager virtuellement \u00e0 travers\r\n   la Suisse d'il y a 200 ans,\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:30:20\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 un projet\r\n  de la Biblioth\u00e8que nationale.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:35:09\r\n   Elle a fait num\u00e9riser plus\r\nde 1'000 aquarelles et gravures,\r\n\r\n19:49:35:13  19:49:39:15\r\n   accessibles sur Wikimedia.\r\n\r\n19:49:40:07  19:49:42:19\r\n      Le but est de diffuser\r\n\r\n19:49:43:00  19:49:49:21\r\n tout l'art de notre biblioth\u00e8que.\r\n\r\n19:49:50:12  19:49:54:04\r\n La collection pr\u00e9sente l'oeuvre\r\n      des \"petits ma\u00eetres\",\r\n\r\n19:49:54:09  19:49:57:03\r\n         qui peignaient\r\n et gravaient le paysage suisse\r\n\r\n19:49:57:08  19:50:00:02\r\n      sur de petits formats\r\n aux XVIII\u00e8me et XIX\u00e8me si\u00e8cles.\r\n\r\n19:50:00:07  19:50:03:22\r\n      Cet art a contribu\u00e9 \r\n     \u00e0 l'essor du tourisme.\r\n\r\n19:50:04:23  19:50:07:09\r\nLes touristes achetaient les images\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:12:04\r\n des lieux qu'ils avaient visit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:12:09  19:50:15:14\r\n    Des villes, des montagnes,\r\n\r\n19:50:15:19  19:50:19:08\r\n       des centres thermaux.\r\n\r\n19:50:20:00  19:50:24:09\r\nLes oeuvres \u00e9taient aussi diffus\u00e9es\r\n   en Europe par des marchands.\r\n\r\n19:50:24:13  19:50:28:18\r\nLa beaut\u00e9 des paysages s\u00e9duisait les\r\n nobles britanniques ou allemands.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:32:18\r\nCes intellectuels aimaient d\u00e9couvrir\r\n  le lieu des r\u00e9cits de Rousseau,\r\n\r\n19:50:32:23  19:50:35:01\r\n  comme le ch\u00e2teau de Chillon.\r\n\r\n19:50:35:17  19:50:39:03\r\n   Un enfant est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:50:39:08  19:50:43:02\r\nSa m\u00e8re va le sauver de la noyade.\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:49:05\r\n         C'est un \u00e9pisode\r\n      de La Nouvelle H\u00e9lo\u00efse.\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:53:22\r\nDe quoi porter un regard diff\u00e9rent\r\nsur les lieux de notre quotidien.\r\n\r\n19:50:54:21  19:50:58:20\r\n -Vous pouvez d\u00e9couvrir ces images\r\n    via notre site www.rts.ch.\r\n\r\n19:50:59:16  19:51:04:02\r\n  -Le Cesel, le bureau cantonal \r\n d'\u00e9change linguistique de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:51:04:07  19:51:05:13\r\n        a ferm\u00e9 ses portes.\r\n\r\n19:51:05:18  19:51:09:18\r\n  Sa fermeture a des cons\u00e9quences\r\n   pour toute la Suisse romande.\r\n\r\n19:51:09:23  19:51:13:01\r\nLe bureau \u00e9tait le seul \u00e0 proposer\r\n    des \u00e9changes linguistiques\r\n\r\n19:51:13:06  19:51:14:16\r\n    dans des pays anglophones.\r\n\r\n19:51:15:12  19:51:17:00\r\n       Isabelle a 17 ans.\r\n\r\n19:51:17:05  19:51:20:11\r\n    Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 2 mois\r\n   en Australie chez Caitlin,\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:23:10\r\n  elle l'accueille aujourd'hui\r\n        dans sa famille,\r\n\r\n19:51:23:14  19:51:27:11\r\ngr\u00e2ce au Cesel, le bureau d'\u00e9change\r\n      linguistique genevois.\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:30:16\r\n Mais le bureau vient de fermer.\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:32:11\r\n           C'est dommage\r\n\r\n19:51:32:16  19:51:34:19\r\n   que d'autres ne pourrons pas\r\n\r\n19:51:35:00  19:51:36:08\r\n           en profiter.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:41:13\r\n    Car \u00e7a apporte \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:51:42:12  19:51:48:17\r\n     Les autres ne vivront pas\r\n\r\n19:51:48:22  19:51:51:12\r\n          mon exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:51:52:03  19:51:54:06\r\n Outre les raisons budg\u00e9taires,\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:57:05\r\n    le Conseil d'Etat avance\r\n       un autre argument.\r\n\r\n19:51:57:19  19:51:59:18\r\n   Ces \u00e9changes \u00e9taient utilis\u00e9s\r\n\r\n19:51:59:23  19:52:02:04\r\n   par des \u00e9l\u00e8ves non genevois.\r\n\r\n19:52:02:09  19:52:07:21\r\n   Presque 40 % d'\u00e9l\u00e8ves romands\r\n          l'utilisaient.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:12:15\r\nLe bureau cantonal genevois \u00e9tait\r\n le seul \u00e0 proposer des \u00e9changes\r\n\r\n19:52:12:20  19:52:16:09\r\n   vers des pays anglophones.\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:19:21\r\n On \u00e9tait les seuls \u00e0 faire cela.\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:22:14\r\n La Suisse romande nous permettait\r\n\r\n19:52:22:19  19:52:27:09\r\n  d'avoir une masse critique pour\r\n   des \u00e9changes aussi lointains.\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:32:16\r\n  Afin de continuer \u00e0 proposer\r\n    des \u00e9changes abordables,\r\n\r\n19:52:32:21  19:52:35:11\r\n    P.Bickel vient de fonder\r\n        une association.\r\n\r\n19:52:35:16  19:52:39:23\r\nElle propose les m\u00eames \u00e9changes pour\r\n quelques centaines de frs en plus.\r\n\r\n19:52:40:13  19:52:42:21\r\nJe souhaitais maintenir ces liens.\r\n\r\n19:52:43:02  19:52:46:06\r\n  Le but est de pouvoir attendre\r\n\r\n19:52:46:11  19:52:51:10\r\n       une solution romande.\r\n\r\n19:52:52:19  19:52:55:11\r\n    Plusieurs cantons romands\r\n        sont int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:52:56:05  19:52:58:13\r\n     -Autrefois, on consultait\r\n\r\n19:52:58:18  19:53:01:09\r\n  les magn\u00e9tiseurs et gu\u00e9risseurs\r\n            en secret.\r\n\r\n19:53:01:13  19:53:04:01\r\n    Aujourd'hui, ces pratiques\r\n    s'exposent au grand jour.\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:08:00\r\nDes cours pour apprendre \u00e0 devenir \r\nsoi-m\u00eame magn\u00e9tiseur font le plein.\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:11:17\r\nQuand vous sentez que \u00e7a s'att\u00e9nue,\r\n\r\n19:53:11:22  19:53:17:03\r\n    vous mettez une main devant\r\n       et une main derri\u00e8re.\r\n\r\n19:53:17:17  19:53:20:04\r\nEtre gu\u00e9risseur n'est plus un tabou.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:24:21\r\n    Ancien cadre, Fabio a quitt\u00e9\r\nson m\u00e9tier pour devenir magn\u00e9tiseur.\r\n\r\n19:53:25:01  19:53:27:23\r\n       Il arrive \u00e0 vivre\r\n    de sa nouvelle activit\u00e9.\r\n\r\n19:53:28:04  19:53:33:02\r\n      Il facture 100 francs\r\n      le cours de 3 heures.\r\n\r\n19:53:35:08  19:53:36:11\r\n           Du tout jeune\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:39:14\r\n     jusqu'\u00e0 la personne \u00e2g\u00e9e,\r\n\r\n19:53:39:19  19:53:42:03\r\n          il y a de tout.\r\n\r\n19:53:43:00  19:53:46:22\r\n  Le magn\u00e9tiseur ne pr\u00e9tend pas\r\n  tout gu\u00e9rir, juste soulager.\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:49:14\r\n       En Suisse romande,\r\n       les d\u00e9nonciations\r\n\r\n19:53:49:19  19:53:54:00\r\n    pour exercice ill\u00e9gal de\r\n  la m\u00e9decine sont rarissimes.\r\n\r\n19:53:55:01  19:53:57:06\r\n     On ressent un apaisement,\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:02:15\r\n         beaucoup d'amour.\r\n\r\n19:54:03:13  19:54:06:17\r\n    Rebouteux, magn\u00e9tiseurs,\r\n      faiseurs de secrets,\r\n\r\n19:54:06:22  19:54:09:17\r\n     ils sont des centaines\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:12:02\r\n    Cet univers a ses stars.\r\n\r\n19:54:12:07  19:54:15:04\r\n          Denis Vipret,\r\n    un magn\u00e9tiseur si c\u00e9l\u00e8bre\r\n\r\n19:54:15:09  19:54:18:10\r\n   qu'il organise des tourn\u00e9es\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:54:18:14  19:54:22:06\r\n     Il soigne les joueurs \r\n    du HC Fribourg Gott\u00e9ron.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:24:09\r\n      Ce matin \u00e0 Martigny,\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:28:11\r\n    des dizaines de patients\r\n  se succ\u00e8dent entre ses mains.\r\n\r\n19:54:28:15  19:54:31:03\r\n Denis Vipret propose de soigner\r\n\r\n19:54:31:08  19:54:35:16\r\n   toutes sortes de maladies,\r\n          et pas que.\r\n\r\n19:54:36:07  19:54:38:08\r\n       Ils viennent beaucoup\r\n\r\n19:54:38:12  19:54:40:11\r\n       contre la magie noire\r\n\r\n19:54:40:17  19:54:42:10\r\n       et la magie blanche.\r\n\r\n19:54:42:14  19:54:46:07\r\n       Aussi des protections\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:51:12\r\npour que leur entreprise fonctionne\r\n    ou des probl\u00e8mes de couple.\r\n\r\n19:54:52:06  19:54:56:10\r\nLe patient reste moins d'une minute\r\n         entre ses mains.\r\n\r\n19:54:56:14  19:55:05:19\r\nPour Bertrand, ces consultations\r\n\u00e0 succ\u00e8s sont trop exp\u00e9ditives.\r\n\r\n19:55:07:05  19:55:09:19\r\nJe pense que \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 spectacle.\r\n\r\n19:55:10:00  19:55:11:08\r\n         De passer si vite\r\n\r\n19:55:11:12  19:55:13:23\r\n       derri\u00e8re les gens...\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:20:12\r\n      O\u00f9 est le c\u00f4t\u00e9 humain ?\r\n\r\n19:55:20:17  19:55:22:20\r\n   -Il n'y a pas besoin de plus.\r\n\r\n19:55:23:01  19:55:25:11\r\nUne fois \u00e0 la t\u00eate \u00e7a ne sert \u00e0 rien\r\n\r\n19:55:25:16  19:55:28:07\r\n      de rester pour rester.\r\n\r\n19:55:29:02  19:55:32:07\r\n A la sortie des consultations,\r\n    les patients sont ravis.\r\n\r\n19:55:32:21  19:55:34:21\r\n    Il a su me dire que j'avais\r\n\r\n19:55:35:02  19:55:36:23\r\n   des probl\u00e8mes de cervicales.\r\n\r\n19:55:37:04  19:55:39:01\r\n     -Il m'a dit tout de suite\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:41:15\r\n       ce qui n'allait pas.\r\n\r\n19:55:42:08  19:55:44:11\r\n Autosuggestion, effet placebo,\r\n\r\n19:55:44:16  19:55:48:16\r\nreste que ces soins se pratiquent\r\n    d\u00e9sormais en plein jour,\r\n\r\n19:55:48:21  19:55:54:01\r\njusque dans les cabinets m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:55:54:14  19:55:56:17\r\n  Les gens ont de moins en moins\r\n\r\n19:55:56:22  19:55:58:00\r\n             de temps.\r\n\r\n19:55:58:05  19:56:05:01\r\n D'avoir quelqu'un qui nous \u00e9coute\r\n    va aussi aider la personne.\r\n\r\n19:56:05:21  19:56:08:10\r\n     Face au monde m\u00e9dical,\r\n\r\n19:56:08:14  19:56:13:14\r\n        les magn\u00e9tiseurs\r\n   s'estiment compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:56:14:08  19:56:18:02\r\n      -Les Suisses figurent\r\n  parmi les plus grands amateurs\r\n\r\n19:56:18:07  19:56:19:10\r\n         de caf\u00e9 au monde.\r\n\r\n19:56:19:14  19:56:23:09\r\n Les vrais bars \u00e0 caf\u00e9 sont rares,\r\n   tout comme les bonsbarista,\r\n\r\n19:56:23:13  19:56:26:17\r\n ces professionnels qui ma\u00eetrisent\r\n       l'art de l'expresso.\r\n\r\n19:56:26:22  19:56:30:02\r\n       Dans quelques jours,\r\n  les meilleursbaristadu pays\r\n\r\n19:56:30:07  19:56:33:02\r\n          s'affronteront\r\n  lors des championnats suisses.\r\n\r\n19:56:34:08  19:56:38:21\r\nSimple et tendance, la technique\r\n  graphique envahit les caf\u00e9s.\r\n\r\n19:56:39:02  19:56:47:11\r\nPhilippe Gobat, vice-champion suisse\r\n de la technique appel\u00e9e Latte Art.\r\n\r\n19:56:49:03  19:56:54:18\r\n      Celle-l\u00e0 n'est pas bien\r\n   des deux c\u00f4t\u00e9s la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:56:57:03  19:56:59:02\r\n    Des heures d'entra\u00eenement\r\n\r\n19:56:59:07  19:57:03:10\r\n     pour marier esth\u00e9tisme\r\n      et plaisir du caf\u00e9.\r\n\r\n19:57:04:05  19:57:07:00\r\nOn est dans les cinq repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:57:07:05  19:57:09:01\r\n       de la Suisse romande.\r\n\r\n19:57:09:06  19:57:14:12\r\n  On voit qu'il y a de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:57:15:19  19:57:24:20\r\n  Le caf\u00e9, fruit\u00e9, acidul\u00e9 avec\r\nune palette d'ar\u00f4mes bien garnie.\r\n\r\n19:57:26:08  19:57:28:17\r\nUnbaristadoit sortir un expresso\r\n\r\n19:57:28:22  19:57:29:22\r\n          en 25 secondes.\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:32:06\r\n Il peut d\u00e9truire tout le travail\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:36:12\r\n   effectu\u00e9 par le torr\u00e9facteur \r\n   et par le producteur de caf\u00e9.\r\n\r\n19:57:37:08  19:57:40:12\r\n   Barista,ces professionnels\r\n\r\n19:57:40:17  19:57:43:23\r\n     derri\u00e8re les comptoirs\r\n        des bars \u00e0 caf\u00e9.\r\n\r\n19:57:44:04  19:57:47:16\r\n      Un concept \u00e0 la mode\r\n   dans les pays anglo-saxons\r\n\r\n19:57:47:22  19:57:50:06\r\n et qui se d\u00e9veloppe chez nous.\r\n\r\n19:57:51:06  19:57:52:10\r\n           En Australie,\r\n\r\n19:57:52:14  19:57:55:03\r\n \u00eatrebaristaest un vrai m\u00e9tier.\r\n\r\n19:57:55:08  19:57:59:19\r\n Il y a des \u00e9coles dans lesquelles\r\n      on peut \u00eatre certifi\u00e9.\r\n\r\n19:58:01:06  19:58:04:21\r\n    Les Suisses sont des gros\r\n     consommateurs de caf\u00e9,\r\n\r\n19:58:05:02  19:58:06:23\r\n     avec 9,7 kilos par an.\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:10:03\r\n         Avec 95 % d'eau\r\n    et seulement 5 % de caf\u00e9,\r\n\r\n19:58:10:08  19:58:16:00\r\nl'art du caf\u00e9 m\u00e9rite de l'attention.\r\n\r\n19:58:20:17  19:58:23:14\r\n  Le caf\u00e9 est un produit exotique\r\n\r\n19:58:23:19  19:58:26:06\r\n    et on est tellement habitu\u00e9\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:31:17\r\n   \u00e0 le retrouver tous les jours\r\n qu'on ne se pose plus la question\r\n\r\n19:58:31:22  19:58:37:06\r\nd'o\u00f9 \u00e7a vient, comment s'est fait ?\r\n\r\n19:58:38:09  19:58:43:13\r\nComme le vin, il devient un produit\r\n de d\u00e9gustation pour les amateurs.\r\n\r\n19:58:44:10  19:58:46:23\r\n -Le Mus\u00e9e des beaux-arts d'Aarau\r\n\r\n19:58:47:04  19:58:50:18\r\n    consacre une r\u00e9trospective \r\n   \u00e0 une artiste suisse majeure,\r\n\r\n19:58:50:23  19:58:55:11\r\n Miriam Cahn, en coproduction avec\r\nle Centre culturel suisse de Paris,\r\n\r\n19:58:55:16  19:59:01:07\r\n qui avait expos\u00e9 la peintre \u00e0 ses\r\nd\u00e9buts sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:59:02:16  19:59:06:04\r\n  Les peintures de Miriam Cahn\r\n        sont frappantes.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:11:02\r\nDepuis 40 ans, l'artiste b\u00e2loise\r\nchante la vie avec ses couleurs\r\n\r\n19:59:11:07  19:59:15:03\r\n  et son rapport \u00e0 la condition\r\n   humaine, surtout f\u00e9minine.\r\n\r\n19:59:15:08  19:59:20:14\r\n       L'impression d'art\r\n     brut est une illusion.\r\n\r\n19:59:21:22  19:59:25:14\r\nC'est jamais na\u00eff, mais c'est simple.\r\n\r\n19:59:25:19  19:59:32:13\r\n    C'est na\u00eff dans la pens\u00e9e.\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:38:01\r\n Son travail engag\u00e9 t\u00e9moigne de\r\nl'\u00e9tat du monde, de la violence.\r\n\r\n19:59:38:06  19:59:46:07\r\nLes corps nus des humains rappellent\r\n la substance corporelle des \u00eatres.\r\n\r\n19:59:47:00  19:59:49:08\r\n  Il y a des motifs tr\u00e8s violents\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:50:16\r\n         dans son travail.\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:53:09\r\n  Ca fait partie de notre monde.\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:57:15\r\n      Elle est tr\u00e8s r\u00e9aliste.\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:02:15\r\n      Je regarde pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n20:00:02:20  20:00:07:10\r\n   Un peu comme M. Houellebecq.\r\n\r\n20:00:09:04  20:00:12:12\r\n    Le talent de Miriam Cahn\r\n       a \u00e9t\u00e9 vite reconnu\r\n\r\n20:00:12:17  20:00:15:21\r\n  apr\u00e8s sa premi\u00e8re exposition\r\n            en 1976.\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:21:20\r\nC'est une des rares artistes suisses\r\n  reconnue sur la sc\u00e8ne mondiale.\r\n\r\n20:00:23:05  20:00:26:11\r\n  J'ai fait ce choix assez vite.\r\n\r\n20:00:26:16  20:00:33:13\r\n    Comme enfant, je me disais\r\nque je voulais \u00eatre comme Picasso.\r\n\r\n20:00:34:12  20:00:36:18\r\n L'artiste aime travailler vite:\r\n\r\n20:00:36:23  20:00:40:13\r\nles plus grandes peintures se font\r\n       en 3 heures maximum.\r\n\r\n20:00:40:18  20:00:42:23\r\n Mais l'exposition montre aussi\r\n\r\n20:00:43:04  20:00:47:12\r\n   des dessins au crayon gras\r\n         ou au fusain.\r\n\r\n20:00:49:05  20:00:51:23\r\n    Le dessin est tr\u00e8s direct.\r\n\r\n20:00:52:04  20:00:54:22\r\n   C'est comme \u00e9crire \u00e0 la main.\r\n\r\n20:00:55:03  20:00:59:00\r\n       C'est vital pour moi.\r\n\r\n20:00:59:05  20:01:05:18\r\n       Sinon je ne sais pas \r\n       si je voudrais vivre.\r\n\r\n20:01:07:02  20:01:09:19\r\n           -Merci \u00e0 vous\r\n     d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n20:01:10:00  20:01:12:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:12:16  20:01:14:11\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:14:15  20:01:20:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      V.Born-Dard, L.Estade,\r\n L.Martignetti, J.Robert-Charrue,\r\n\r\n20:01:20:09  20:01:26:07\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-31T19:40:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501408095", "durationSec": 100, "title": "FRIGO ARCHIVES NATIONALES PAD_RTS000000467858", "excerpt": "La Biblioth\u00e8que nationale suisse a fait num\u00e9riser plus de 1000 aquarelles et gravures des paysages suisses du 18 et 19e si\u00e8cle, qui seront accessibles sur Wikim\u00e9dia.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1408171"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408096", "durationSec": 132, "title": "FRIGO BARISTA PAD_RTS000000467741", "excerpt": "Les championnats suisses des professionnnels des bars \u00e0 caf\u00e9, baristas, se d\u00e9rouleront \u00e0 St-Gall. Ces baristas ma\u00eetrisent l'art de l'espresso et du capuccino.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "sequenceIds": ["1408205"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408097", "durationSec": 126, "title": "FRIGO CAHN PAD_RTS000000467569", "excerpt": "Le mus\u00e9e des Beaux-Arts d'Aarau accueille une exposition sur l'oeuvre de l'artiste peintre b\u00e2loise Miriam Cahn.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AEBISCHER, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "EXPOSITION D'ART"], "sequenceIds": ["1408206"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408098", "durationSec": 102, "title": "FRIGO ECHANGES CULTURELS PAD_RTS000000465045", "excerpt": "Le Bureau d'\u00e9change linguistique genevois le Cesel va fermer ses portes pour des raisons budg\u00e9taires au dam de jeunes b\u00e9n\u00e9ficiaires de ces \u00e9changes et de l'ancien directeur du Cesel, qui a cr\u00e9\u00e9 une association pour p\u00e9renniser ces \u00e9changes linguistiques.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "sequenceIds": ["1408174"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408099", "durationSec": 146, "title": "FRIGO LIBYE PAD_RTS000000467712", "excerpt": "La Libye est en proie \u00e0 une guerre civile entre milices rivales qui se disputent le pouvoir entre Tripli et Tobrouk, entre la Tripolitaine et la Cyr\u00e9na\u00efque, 4 ans apr\u00e8s la chute du dictateur libyen Mouamar Kadhafi. Itw de Emhemed Shoaib, vice-pr\u00e9sident du parlement libyen \u00e0 Gen\u00e8ve pour des porparlers de paix et itw de Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou, co-dir. GCSP, Professeur IHEID sur la situation de la Libye.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "sequenceIds": ["1408169"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408100", "durationSec": 111, "title": "SO AVALANCHES_RTS000000468022", "excerpt": "Face au risque \u00e9lev\u00e9 d'avalanches la station de ski d'Anz\u00e8re a d\u00e9clench\u00e9 pr\u00e9ventivement des avalanches et essaie tant bien que mal de dissuader freeriders snowboardeurs et skieurs hors-pistes de s'aventurer hors des pistes balis\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE"], "thematicThemes": ["PROTECTION ANTI-AVALANCHES"], "sequenceIds": ["1408164"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408101", "durationSec": 127, "title": "SO ESPAGNE PODEMOS 02_RTS000000468016", "excerpt": "La parti politique de gauche Podemos, n\u00e9 du mouvement des Indign\u00e9s est en t\u00eate des sondages \u00e0 10 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives espagnoles.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicCorporations": ["PODEMOS"], "sequenceIds": ["1408160"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408102", "durationSec": 188, "title": "SO MAGNETISEURS 3_RTS000000467986", "excerpt": "La formation de gu\u00e9risseurs rencontrent un grand succ\u00e8s et la demande des patients est aussi en pleine expansion, m\u00eame si certains regrettent le c\u00f4t\u00e9 spectacle de certaines rencontres avec des magn\u00e9tiseurs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["MAGN\u00c9TISEUR"], "sequenceIds": ["1408204"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408103", "durationSec": 44, "title": "SO MANIF TAPIS 02_RTS000000468007", "excerpt": "Le parti politique lib\u00e9ral radical suisse PLR s'est r\u00e9uni \u00e0 Lugano pour \u00e9voquer notamment les effets du franc forts sur l'\u00e9conomie tessinoise \u00e0 2 mois des \u00e9lections cantonales tessinoises. Philipp Mueller le pr\u00e9sident du PLR suisse a accus\u00e9 le centre et la gauche d'avoir p\u00e9jor\u00e9 la situation \u00e9conomique."}, {"internalArchiveId": "AA1501408104", "durationSec": 28, "title": "SO MATTARELLA ITALIE 02_RTS000000468039", "excerpt": "La joueuse de tennis am\u00e9ricaine Serena Williams a remport\u00e9 la finale de l'Open de tennis d'Australie en battant la Russe Maria Sharapova 6-3 7-6. C'est le 19e titre de Grand Chelem remport\u00e9 par Serena Williams."}, {"internalArchiveId": "AA1501408105", "durationSec": 65, "title": "SO NEWS PODEMOS_RTS000000468000", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501408106", "durationSec": 115, "title": "SO PLR_RTS000000468029", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1408168"]}, {"internalArchiveId": "AA1501408107", "durationSec": 107, "title": "SO WILLIAMS TENNIS 02_RTS000000468034", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "sequenceIds": ["1408170"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502408176", "summary": "Pablo Iglesias, leader du parti Podemos accueilli par des partisans. Discours de Pablo Iglesias lors d'un meeting \u00e9lectoral. Statement.Ext local du parti Podemos dans le quartier de Lavapies \u00e0 Madrid. R\u00e9union d'un cercle du parti Podemos. Itw Alfredo Prada d\u00e9put\u00e9 du PP  (parti populaire).", "id": "1408160", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["IGLESIAS, PABLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408180", "summary": "Nocturne, employ\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 de la station de ski d'Anz\u00e8re jetant un explosif pour d\u00e9clencher une avalanche pr\u00e9ventive. Coul\u00e9e d'avalanche. Panneau \"danger d'avalanche\". Skieurs et freeriders skiant dans la poudreuse hors-piste. Itw Emile Morard, patrouilleur T\u00e9l\u00e9Anz\u00e8re. Itw Philippe Fardel chef de la s\u00e9curit\u00e9 T\u00e9l\u00e9Anz\u00e8re.", "id": "1408164", "visualThemes": ["PROTECTION ANTI-AVALANCHES", "STATION DE SKI", "AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408181", "summary": "Duplex de Sion : itw Robert Bolognesi, nivologue et m\u00e9t\u00e9orologue.", "id": "1408165"}, {"internalArchiveId": "AA1502408184", "summary": "Arriv\u00e9e des conseillers f\u00e9d\u00e9raux du PLR Didier Burkhalter et Johann Schneider-Ammann \u00e0 l'assembl\u00e9e du parti lib\u00e9ral-radical suisse. Itw Nicola Pini lib\u00e9ral-radical tessinois. Plong\u00e9e zone industrielle avec entreprises. Itw Johann Schneider-Amman, chef D\u00e9partement de l'Economie. Johann SchneiderAmmann et Didier Burkhalter assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp Mueller. Discours de Philipp Mueller. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR votant \u00e0 main lev\u00e9e. Itw Alain-Dominique Mauris, pr\u00e9sident du PLR Genevois.", "id": "1408168", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BURKHALTER, DIDIER", "MUELLER, PHILIPP"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408185", "summary": "Itw de Emhemed Shoaib, vice-pr\u00e9sident du parlement libyen. R\u00e9union de Libyiens de factions rivales \u00e0 l'ON. Ext Palais des Nations enneig\u00e9. Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou, co-directeur GCSP et Professeur IHEID.", "id": "1408169", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408186", "summary": "Serena Williams, joueuse am\u00e9ricaine de tennis bondissant sur le court apr\u00e8s sa victoire en finale contre Maria Sharapova. Extraits de la finale. Balle de match et poign\u00e9e de main. Serena Williams recevant le troph\u00e9e du vainqueur. Discours de Serena Williams louant la pers\u00e9v\u00e9rance.", "id": "1408170", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["WILLIAMS, SERENA", "SHARAPOVA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408187", "summary": "Gravures et aquarelles de paysages suisses du 18e et du 19e si\u00e8cle num\u00e9ris\u00e9s, \u00e9cran Wikim\u00e9dia. Gros plan d'une gravure. Itw Barth\u00e9l\u00e9my Grass, collection des Estampes, Biblioth\u00e8que nationale suisse. Rivi\u00e8re l'Aar et ville de Berne repr\u00e9sent\u00e9es sur une gravure. Plan identique de la ville de Berne, enneig\u00e9e.", "id": "1408171", "visualThemes": ["ESTAMPE", "NUM\u00c9RISATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408190", "summary": "Isabelle M\u00e9troz et Caitlin Ashby assises dans la cuisine de la famille M\u00e9troz. Itw Isabelle et Caitlin, regrettent la fermeture du Cesel Bureau cantonal genevois d'\u00e9changes linguistiques. Itw Anne Emery-Torracinta, cheffe Instruction Publique Gen\u00e8ve. Itw Pierre Bickel, ex-responsable du Cesel.", "id": "1408174", "visualThemes": ["S\u00c9JOUR LINGUISTIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408220", "summary": "Fabio magn\u00e9tiseur donnant un cours de magn\u00e9tiseur \u00e0 de jeunes femmes. Itw Fabio, magn\u00e9tiseur. Gros plan de mains de magn\u00e9tiseurs. Denis Vipret, magn\u00e9tiseur, exer\u00e7ant son m\u00e9tier sur des patients. Itw Denis Vipret, magn\u00e9tiseur. Itw Bertrand Widmer rebouteux et magn\u00e9tiseur. Itw Dr Pierre-Olivier Tauxe, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.", "id": "1408204", "visualThemes": ["MAGN\u00c9TISEUR"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408221", "summary": "Gros plan Philippe Gobat servant un capuccino en dessinant une figure avec le lait. Itw Philippe Gobat. Int bar serveur servant des espressos. Itw Fabien Decroux Propri\u00e9taire Bor\u00e9al Coffee. \nItw Bastien Frison G\u00e9rant Birdie Coffee. Ext Caf\u00e9 Birdie.", "id": "1408205", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408222", "summary": "Gros plan des peintures de l'artiste peintre Miriam Cahn. Itw Miriam Cahn. Itw Madeleine Schuppli Curatrice Kunsthaus Aarau. Gros plan de dessins au crayon ou au fusain.", "id": "1408206", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE"], "visualGeographicals": ["AARAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1565562", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016710", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EC7050E1-CA2D-4053-B104-198B7F6F9CF8", "internalArchiveId": "EC7050E1-CA2D-4053-B104-198B7F6F9CF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Vincent Arlettaz, \u00e9conomiste, analyste financier, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du PLR et membre du Cercle lib\u00e9ral de Lausanne", "publicationDate": "2015-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 5168, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["Arlettaz, Vincent"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-01T18:41:26Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nL'agence avec Le Matin dimanche et ces magazines rentre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [70%] :\r\nExpliquez -nous Monsieur merci c'est merci comme d\u00e9sormais point mais ici RFI point et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:28) [86%] :\r\nEt en janvier, pour vous servir les agents en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:47) [77%] :\r\nPour moi j'aborde la cour le la page de son histoire, l'action de l'agence il y monsieur Vaillancourt trendy et y environ, pour autant qu'il y a eu, on a souvent sans faire d'effort, oui, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a fait du tort, le choix de la paix, \u00e9coutez la pot\u00e9e esp\u00e8ces par terre, oui c'\u00e9tait pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [79%] :\r\nAffaibli craignent aussi quelqu'un de la radio \u00e0 Lausanne, caf\u00e9, croissants pas amicale tout \u00e0 votre disposition et vous \u00eates \u00e9videmment tout du accueil depuis sur avertis vers 10 heures 30 communes avec chaque dimanche avec comme chaque fois, un invit\u00e9 un pr\u00e9venu en r\u00e9alit\u00e9 puisque ce sont nos forces de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:57) [87%] :\r\nOui, \u00e9coutez, excusez, excusez -moi de vous interrompre, Michel mais on va avoir un petit probl\u00e8me, c'est ce qui se passe encore ne Securitas se font gr\u00e8ve hier refuse d'interpeller qui que ce soit cette semaine comment \u00e7a, ils font gr\u00e8ve, ben la semaine derni\u00e8re on recevait gentil clair, tout le monde s'en souvient, sauf lui et je crois que c'est clair, il leur a mont\u00e9 le bourrichon je ne reconna\u00eet plus notre service d'ordre tout \u00e0 l'heure, ils \u00e9taient en train de chanter l'Internationale non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:25) [53%] :\r\nDonc le projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:26) [82%] :\r\nNon, cette circulaire qui leur a appris la chor\u00e9graphie, alors ils le faisaient comme lui, appuy\u00e9e sur un d\u00e9ambulateur, vous \u00eates nul, mais, mais je crois qu'on les a perdu la hein, il est, il parle de de partage des richesses d'acquis sociaux de r\u00e9volution et il y en a m\u00eame un qui a parl\u00e9 de salaire \u00e0 un moment, c'est une catastrophe, nous l'avons inqui\u00e8te, en effet, oui, bon, en m\u00eame temps on peut s'en vouloir qu'\u00e0 nous recevoir coup sur coup, Barry depuis Sidler fallait s'attendre \u00e0 ce que nos petits Securitas toute influen\u00e7able et tiennent pas le choc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:54) [90%] :\r\nBon, alors on fait quoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:56) [88%] :\r\nBah faut rectifier le Tir cette semaine, il faut absolument qu'on se trouve un mec de droite ou leurs enfants, \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, \u00e7a ah bah, sauf que l\u00e0, avec la gr\u00e8ve du service d'ordre, il faut qu'on en trouvant qu'ils soient d'accord, de venir \u00e0 l'\u00e9mission de son plein gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:10) [93%] :\r\nComme une personne qui, par exemple, viendrait r\u00e9guli\u00e8rement assister \u00e0 l'\u00e9mission depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [84%] :\r\nIl a par exemple l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [80%] :\r\nUn jeune oui ce serait bien, \u00e7a changerait de droite exactement \u00e0 ravager \u00e7a sous les yeux, bon petit bonhomme Vincent par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:37) [65%] :\r\nVoil\u00e0, on a parl\u00e9 avec Jean-Paul. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:41) [69%] :\r\nJamais la claque, nous allons \u00e9videmment bonjour Vincent l'\u00c9tat bonjour monsieur Dion bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:03:48) [83%] :\r\nOui, \u00e7a fait un peu bizarre, il dit bonjour mesdames, messieurs, vous avez vu, oui, c'est vraiment profiter des les conna\u00eet bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [80%] :\r\nOui, oui, en m\u00eame temps, savez \u00eatre l'\u00e9tat \u00e7a fait donc 2 ans et demi que je vous voil\u00e0 assis au 1er rang, je vous parle, dans le public, de l'agence oui vous avez raison et voir, c'est pas si simple vous avoir comme vis-\u00e0-vis : mais enfin, j'ai des sources et vous venez aussi \u00e0 la soupe, il para\u00eet les regarder encore. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:11) [74%] :\r\nOn a encore son landau, je crois que \u00e7a, pas de derri\u00e8re la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:16) [77%] :\r\nNon mais \u00e7a dure depuis combien de temps que que votre vie et dominical et est rythm\u00e9e par par ces \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:04:21) [67%] :\r\nElle est tr\u00e8s importante, chose mais notamment la soupe \u00e9tait en public depuis 2 familles, ann\u00e9e 2006, mais moins bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [99%] :\r\nDonc vous venez depuis 15 ans. \r\n14 c'est quoi votre vie Vincent Arlettaz c'est beaucoup, ben on est heureux, on allait donc non mais une une VDM, \u00e7a, c'est l'inverse DBV j'ai j'ai constat\u00e9 aujourd'hui soit comme \u00e7a oui \u00e9tudier Lettres la voix ou non oui, non, non vdm, afin, hier, on peut pas venir tous les dimanches matin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:48) [83%] :\r\nAu fond, il y a pas n\u00e9cessairement \u00e9norm\u00e9ment d'autres choses \u00e0 faire, le dimanche matin, soit on reste \u00e0 faire la grasse matin\u00e9e, moi c'\u00e9tait les fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Toulouse T\u00e9l\u00e9foot la on peut du sport avec ses enfants, alors j'ai pas d'enfants et la caract\u00e9ristique sportifs sont un peu reste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:03) [81%] :\r\nAlors, \u00e0 la suite d'ailleurs, vous vous \u00e9tiez parce que vous aimez bien vous distinguez finalement vous \u00e9tiez distingu\u00e9 en faisant un malaise en convoquant mais il est pas n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:11) [80%] :\r\nQuel cirque pour se faire remarquer ces ces jeunes politique vous envisagez quoi de suivre les traces d'Yvan Perrin, par exemple du c\u00f4t\u00e9 politique maladif non pas n\u00e9cessairement non vous souvenez plus \u00e9pisode je m'en souviens oui c'\u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:23) [71%] :\r\nJe m'en souviens aussi voil\u00e0, mais alors tr\u00e8s fort je voulais McConnell. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [81%] :\r\nJ'ai peur, donc r\u00e9cemment perturb\u00e9 l'\u00e9mission alors qu'est -ce qu'on a qu'est -ce qu'on a \u00e0 dire sur ce que ce qu'on a quelque chose \u00e0 dire d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [86%] :\r\nSon autre pr\u00e9venu, ben, on va voir Vincent, l'\u00c9tat est n\u00e9 le 19 ao\u00fbt 1986 c'est un lion en tout cas d'un point de vue astrologique, d'un point de vue politique, c'est encore un petit chaton, c'est bien aussi, non \u00e0 titre personnel, moi ce que je peux dire de lui, c'est qu'en 3 ans, il m'a applaudi 4 fois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:57) [70%] :\r\nAvec la chance m\u00eame applaudi 2 fois seulement m'applaudit plus plus moi je, je, moi 6. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:06:04) [90%] :\r\nEt moi 3, hein, c'est vrai que Vincent Arlettaz c'est un peu, c'est un peu notre compteur Geiger pour 22 droite dans ce qui commence \u00e0 remuer les bras pendant un sketch, \u00e7a veut dire qu'on a fait un gag qui fait rire la droite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:15) [83%] :\r\nOui, qui \u00e9taient encore l\u00e0, on avait l'impression qu'il \u00e9tait employ\u00e9 Arlettaz pas si vous \u00eates pour, il est toujours \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:21) [89%] :\r\nSi, au m\u00eame endroit, au 1er rang en plein milieu du public jambes, jambes et bras crois\u00e9s, rassembl\u00e9s sur le corps, l\u00e8vres, les yeux pliss\u00e9s immobile, on dirait une compression du sculpteur C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [91%] :\r\nJusqu'au moment o\u00f9 il entend une blague de droite, et l\u00e0 c'est la transformation il allonge ses l\u00e8vres pour faire une t\u00eate de canard, il hoche la t\u00eate en rythmes effets de larges mouvements avec ses bras pour applaudir, on dirait un signe qui prend son envol, tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:48) [65%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:51) [86%] :\r\nBon, \u00e7a c'est alors \u00e7a c'est pour le c\u00f4t\u00e9 le portrait de spectateurs, mais enfin, vous pouvez peut-\u00eatre me faire un petit topo sur sa carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:57) [81%] :\r\n\u00e9conomiste et analyste financier, il s'est engag\u00e9 au sein des jeunes lib\u00e9raux- radicaux Vaudois, puis au PLR, il est membre du comit\u00e9 du Cercle lib\u00e9ral de Lausanne c'est tout oui quand m\u00eame quoi qu'est qui dans la parade. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [96%] :\r\nQuand on va revenir \u00e0 sa carri\u00e8re de spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:07:15) [71%] :\r\nAlors moi, j'ai, moi je me souviens, une fois recevait Christian L\u00fcscher puisse m'avait demand\u00e9 du pr\u00eater du fond d'un parce qu'il voulait faire un avec Lucien pas para\u00eetre paletot du du Fonds pour non mais je avais donn\u00e9 de la peinture orange sur la photo on n'arrivait plus \u00e0 distinguer dans l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:30) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une jolie photo et j'ai eu la chance d'avoir un exemplaire je l'affiche sur la porte, chaque ann\u00e9e, Halloween \u00e7a m'\u00e9vite de creuser des citrouilles. \r\nMoi je me souviens quand on a re\u00e7u Isabelle Moret, quand on a re\u00e7u Isabelle Moret, je crois que Vincent l'\u00c9tat il y a les maman a souhait\u00e9 ouais, bon, \u00e7a, \u00e7a compte pas Isabelle Isabelle Moret, tout le monde l'appelle maman oui c'est vrai, oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:53) [96%] :\r\nMoi, moi je me souviens quand on a re\u00e7u son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:55) [80%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on a re\u00e7u son op\u00e9ration Kounouz \u00e0 vous vous fr\u00e9quentez Dominique car l'\u00e9tape qui je le rappelle aux Audi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:03) [70%] :\r\nAuteur et math\u00e9maticien et recteurs d'universit\u00e9s de Lausanne et mardi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:08) [82%] :\r\nOn avait parl\u00e9 que de math\u00e9matiques, j'avais rien compris, mais c'\u00e9tait une chouette \u00e9mission hein, on avait l'impression que Vincent et son papa il parlait un langage secret connu d'eux seuls cette c'\u00e9tait \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:19) [91%] :\r\nOui, mais l\u00e0, ce matin, moi je suis assez curieux de voir comment il va se d\u00e9brouiller sans son papa et sans sa maman. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:24) [77%] :\r\nAlors, ces parents, ils sont peut-\u00eatre pas l\u00e0 mais a nettement vu le nombre de dimanches qu'on a pass\u00e9 ensemble, il reste en famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:33) [64%] :\r\nCh\u00e2teau en politique Vincent Arlette Justin oui c'est un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [97%] :\r\nEt si vous jouez du piano, vous allez faire un malheur sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:41) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:43) [83%] :\r\nNon, c'est vrai, la, la politique, \u00e7a arrive quand, \u00e0 quel moment dans dans quel contexte. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:08:48) [82%] :\r\nLa politique, \u00e7a arrive quand on veut changer les choses et font des id\u00e9es d\u00e9fend des valeurs, effectivement, il y a un d\u00e9but, moi je suis au d\u00e9but de la carri\u00e8re, pour l'instant, on verra s'elle continue comme escompt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:57) [87%] :\r\nL'hebdo tout r\u00e9cemment, vous avez quand m\u00eame vous a quand m\u00eame fait l'honneur de de pages, vous y avez produit un article sur la politique de migration est arriv\u00e9, comment cette demande de l'hebdo. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:09:07) [87%] :\r\nAlors pas tout \u00e0 fait nette, c'est un peu moi qui suis all\u00e9 frapper \u00e0 la porte alors \u00e7a parce que on a eu un probl\u00e8me en Suisse, qui \u00e9tait le 9 f\u00e9vrier on voit maintenant qu'on a beaucoup de questions qui restent ouvertes, comment est -ce qu'on se bilat\u00e9rale parce que je fais partie des gens qui veulent sauvegarder les bilat\u00e9rales comment est -ce qu'on peut r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes et aux craintes de la population, comment est -ce qu'on peut avancer et pour aller de l'avant jusqu'\u00e0 la votation sur Ecopop y avait pas tellement de propositions et donc je me suis dit au bout d'un moment il faut il faut essayer de se mouiller et j'ai l'Avantage d'\u00eatre un peu plus jeune, donc si je dis une b\u00eatise, tendent \u00e0 faire oublier donc je vous avez l'excuse de l'\u00e2ge exactement l'excuse de minorit\u00e9, je peux, je peux compter sur un peu d'aide ici et donc je suis all\u00e9 un peu frapp\u00e9 \u00e0 la porte de quelques personnes, press\u00e9 de vendre cette id\u00e9e et on esp\u00e8re que, un jour, elle passera certains \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 repris par d'autres, ils ont re\u00e7u personnalit\u00e9s ou d'autres associations beaucoup plus sont entendu comme moi, donc j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:52) [88%] :\r\nOn viendra d'ailleurs sur ces 3 propositions que vous faites pour tenter de r\u00e9gler les les questions de d'immigration, j'ai eu l'occasion de vous lire, en d'autres colonnes celle du vous \u00eates un fan absolu du courrier des Lecteurs du journal 24 heures vous \u00eates intarissable sur tous sujets confondus, il y a quand m\u00eame un grand besoin de reconnaissance, chez vous, Vincent \u00e0 l'\u00c9tat pour vous fondre de lettres longue, complexe d'ailleurs assez bien tourn\u00e9 en plus hein, 2 lettres au courrier des auditeurs de du du du 24 heures. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:24) [76%] :\r\nBon et ce qui a un besoin et courriers des pour aider les Dodgers, donc de la marine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:28) [82%] :\r\nEt c'est un besoin narcissique, on on verra qu'on offrait Martine analyse mais d'ici l\u00e0, si j'ai envie de faire passer des id\u00e9es d\u00e9fendent des opinions, c'est clair que pour l'instant il n'y a pas \u00e9norm\u00e9ment de d'endroit aux tribunes pour le faire il y a heureusement aujourd'hui, je vous remercie, mais c'est c'est relativement restreint, courrier des Lecteurs est un endroit que les jeunes politiciens utilis\u00e9 parce qu'au moins c'est bon possibilit\u00e9 qu'on a d'exprimer un avis une opinion \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [64%] :\r\nOK, on le confirme narcissique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:50) [79%] :\r\nOui alors canalise ailleurs veuve vont provoquer la mais j'ai pas dit je me demandais quand m\u00eame, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas un peu \u00e0 cause de papa, parce que leur papa, pas par l'\u00c9tat est quand m\u00eame vachement beau qui vachement intelligent donc il est vachement brillant, il est vachement calcul\u00e9e vachement sexy j'avoue \u00e0 dans pas par l'\u00c9tat, je crois qu'il a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 ma vie, j'ai peur de revenir sur ce qui Extraliga la peur d'de comme \u00e7a qui la Gr\u00e8ce donc il dirige le Nil, pas facile de tuer le p\u00e8re Vincent l'\u00c9tat on un jour pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:26) [80%] :\r\nIl faut bien m\u00e9rit\u00e9 un jour mais \u00e9coute, non, non, il y a, il y a pas, il y a pas ce probl\u00e8me parce que, on fait pas la m\u00eame chose, lui, est impatient, mais alors de de de mater ma. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:35) [85%] :\r\nC'\u00e9tait beaucoup de choses qui sont extr\u00eamement belle, d'un point de vue intellectuel et g\u00e8re \u00e9galement une universit\u00e9 de fa\u00e7on je pense excellente mais je suis effectivement pas neutre, mais il n'a jamais fait de politique qui s'est jamais encart\u00e9, il milite pas dans son. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:46) [89%] :\r\nOui, donc c'est l'image du p\u00e8re qui est l\u00e0 derri\u00e8re une belle image, mais enfin, images fortes, moi j'ai pass\u00e9 un jour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:52) [89%] :\r\nOn verra, c'est c'est Sacha Guitry qui disait qu'il faut parfois se faire un pr\u00e9nom, on verra si \u00e7a vient, moi j'avoue que j'aime beaucoup mes parents, j'ai beaucoup de chance de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il ment, il ment apporte \u00e9norm\u00e9ment de choses m'apporter la curiosit\u00e9 oui un bagage intellectuel, j'esp\u00e8re, et donc \u00e7a me pousse aussi \u00e0 me poser des questions et aller dans le sens qui \u00e9tait ce qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:09) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me rapidement, mais il y a plusieurs s\u00e9ances n\u00e9cessaires, \u00e7a va bien, m\u00eame \u00e0 ces histoires avec le p\u00e8re moi je, moi, j'ai ce probl\u00e8me, \u00e7a me fait de la peine quand je pense \u00e0 mes enfants, \u00e7a va \u00eatre dur pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:22) [64%] :\r\nOui je tortionnaire, puis bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:26) [91%] :\r\nAgent Charley je vous avez demand\u00e9 de regarder de pr\u00e8s le dossier des attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:31) [85%] :\r\nOui, on en est o\u00f9 \u00e7a c'est difficile \u00e0 dire Madame parce qu'elle les th\u00e8se conspirationniste fleurissent de partout entre les r\u00e9seaux sociaux, les sites sp\u00e9cialis\u00e9s, c'est un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e de complot qui d\u00e9ferle sur la francophonie, ces derni\u00e8res semaines, on en parle partout, hein, c'est : c'est bien simple : si on on se penche maintenant sur le micro install\u00e9 dans la cagnotte d'un bistrot de quartier je s\u00fbr qu'on va tomber dessus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:51) [80%] :\r\nBah, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien branch\u00e9s sur les branches, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:12:57) [79%] :\r\nOui, oui, moi je te le dis, Tintin, \u00e7a c'est un coup des des services secrets, c'est s\u00fbr, c'est la lesquelles de services secrets, tous les services secrets, tout ce qu'il suffit de se poser la question : \u00e0 qui profite le Crime : un autre Am\u00e9ricain, exactement, il est important d'avoir fait Sciences Po pour comprendre que Washington a tout \u00e0 gagner dans cette affaire, hein, et Isra\u00ebl a r\u00e9fl\u00e9chi un peu, c'est Charlie si tu m\u00e9lange les lettres, \u00e7a donne : Isra\u00ebl propre sympa, \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est un complot, c'est vrai, j'avais pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est pareil, moi c'est mon gosse qui m'a fait remarquer \u00e9l\u00e8ve il est malin, mangue, enfin il est le r\u00e9seau soci\u00e9tale de l'Internet en mer et bah tu sais quoi, sur internet, on trouve tout ce qu'il faut pour relier les points de ce puzzle parce que il y a quand m\u00eame des trucs bizarres cette oui comme quoi comme le sandwich, laquelle s'enduisent le sandwich que les fr\u00e8res Koichi ont mang\u00e9 pendant le le si\u00e8ge de Dommartin, il \u00e9tait au fromage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:00) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:01) [84%] :\r\nAh bah oui, vous allez quand m\u00eame pas faire un jambon-beurre les les 2 tiers dans la toile, il \u00e9tait pas n'importe quels fromages et sans faire un sandwich \u00e0 la le 15 et alors L \u00e0 ce on est au pays du fromage, du camembert, du prix du Coulommiers L \u00e9quipe, ils ont choisi de se faire un sandwich \u00e0 l'Alpe, un fromage bernois AOC et comme par hasard, moins de 15 jours plus tard, la BNF supprime le taux plancher de l'Euro, la BNS qui, a -t-on appris 100 si\u00e8ges orages tentera \u00e0 faire l\u00e0, tu crois que c'est li\u00e9, moi je sais pas mais qui avouera que c'est quand m\u00eame \u00e9trange ah ouais, ouais, ouais c'est c'est comme le le le fait que que Federer soyez au 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie \u00e0 pas lundi par classe \u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2003, tu trouves pas \u00e7a bizarre surtout que comme de pas avoir la m\u00eame semaine, le roi Abdallah d'Arabie Saoudite d\u00e9c\u00e8de alors que tout le monde sait que Federer est tr\u00e8s li\u00e9e au Qatar, alors on attend le le Qatar et l'Arabie Saoudite, c'est pas la m\u00eame chose, mot pour oui pourquoi Mel, ils veulent peut-\u00eatre nous faire croire que ce n'est pas li\u00e9 au fait que la Gr\u00e8ce et justement en pleine \u00e9lection l\u00e9gif\u00e9rer, oui, oui, mais c'est quand m\u00eame trop \u00e9trange, en plus, c'est justement cette semaine que les m\u00e9dias se mettent \u00e0 d\u00e9monter une \u00e0 une les th\u00e9ories du complot voil\u00e0 parfaite battu montera pas de la t\u00eate que, justement, \u00e7a c'est la preuve qu'il y en a un de complot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:36) [81%] :\r\nMerci Charles oui oui Vincent, l'\u00c9tat est un sujet pour un jeune PLR aux dents longues, la commen\u00e7ons par ce ce d\u00e9but d'ann\u00e9e tonitruant quoi que fran\u00e7ais, quelques premi\u00e8res pens\u00e9es politiques qui vous vient face \u00e0 ces attentats. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:49) [85%] :\r\nIl y a, premi\u00e8res r\u00e9actions qu'on a eu, c'est-\u00e0-dire que vous avez des gens qui sont venus attaquer nos valeurs et l\u00e0 \u00e0 mon avis, la 2\u00e8me r\u00e9action qu'on avoir c'est-\u00e0-dire quelles sont ses valeurs, quelles sont les valeurs qui qu'elles sont mais sans hyst\u00e9rie non non, quelles sont les valeurs qu'on veut d\u00e9fendre face \u00e0 ces gens, vous parlez de ne pas ce que \u00e7a va changer, non, non, mais c'est de s'attacher justement \u00e0 maintenir ses valeurs, il y a la libert\u00e9 d'expression qu'on a mentionn\u00e9, il y a d'autres choses, je pense qu'\u00e0 l'\u00e9tat de droit et de voir certains comportements qui ont suivi, notamment certains certaines choses dans les m\u00e9dias peut-\u00eatre ou certaines propositions l\u00e9gislatives de certains peut-\u00eatre que on est pr\u00eats \u00e0 pi\u00e9tiner ses valeurs et c'est moi ce qui me fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:21) [84%] :\r\nLibert\u00e9 d'expression de la la la Une de Charlie vous a choqu\u00e9, vous, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, personnellement, hein, personnellement non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:28) [91%] :\r\nMoi j'ai pas de de d'opinion religieuse particuli\u00e8re, donc \u00e7a m'a pas choqu\u00e9 parce que \u00e7a en a choqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:33) [87%] :\r\nAmal en dehors du fait que, qu'ils soient ou non musulmans, hein, j'entends les gens qui estime qu'il faut pas mettre la fameuse huile sur le feu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:42) [85%] :\r\nIl m'a, il y a effectivement des gens qui qui veulent mettre des limites quelque part la libert\u00e9 expression conna\u00eet des limites, ce qui fait qu'on peut pas, heureusement, faire l'apologie par exemple d'un g\u00e9nocide ou de ce genre de choses une autre chose \u00e0 d\u00e9fendre mon avis qui est cens\u00e9 la danse et l'\u00c9tat, droit, c'est-\u00e0-dire que si vous dites quelque chose qui me pla\u00eet pas, j'ai pas de retenir ultral\u00e9ger droit de porter plainte et on verra si un tribunal vous donne tort oraison mais j'ai pas de retenir mitraill\u00e9, \u00e7a c'est une valeur essentielle donc Dieudonn\u00e9 lui peut dire je suis Charlie Coulibaly \u00e9coutez, il y a des limites aussi qui sont fix\u00e9s, justement, on peut pas faire l'apologie d'un d'un g\u00e9nocide en appelle au meurtre etc c'est aux tribunaux de trancher le cas c'est chiant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:13) [79%] :\r\nNicole Nicolas Sarkozy comme comme certains \u00e9lus suisses insiste, par exemple, pour que le passeport soit retir\u00e9 au criminel s'\u00e9trangers enfin au criminel fran\u00e7ais d'origine \u00e9trang\u00e8re qui serait donc nationalis\u00e9 fran\u00e7ais, \u00e7a tombe mal parce que les fr\u00e8res coach\u00e9 Coulibaly \u00e9tait fran\u00e7ais et c'est quand m\u00eame Hollande qui a eu la la meilleure r\u00e9partie homme quand m\u00eame, des fois, il aurait donc fallu placer aussi des douanes entre La Garenne-Colombes et et Vincennes, disait -il, c'est un mus\u00e9e des fran\u00e7ais face au terrorisme, face au djihadisme, quelle est votre position Vincent l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:46) [89%] :\r\nJe pense que le meilleur exemple qu'on n'a de r\u00e9ponse face \u00e0 \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse norv\u00e9gienne apr\u00e8s ce qui est ce qui les attentats qui ont suivi, l\u00e0- bas, ils avaient dit on va r\u00e9pondre \u00e0 quelqu'un qui veut nous priver de nos libert\u00e9s partout \u00e7a part plus de libert\u00e9, plus d'ouverture, plus de tol\u00e9rance, il faut absolument pas sacrifier nos valeurs parce que certains veulent les attaques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:03) [83%] :\r\nOn sent quand m\u00eame assez bien que l'PLR est un parti plut\u00f4t pencher vers le vers une politique s\u00e9curitaire sur un triptyque, bon ce que j'en \u00e9lu hein sur un triptyque de type r\u00e9pression prison expulsion. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:15) [89%] :\r\nOn peut avoir une r\u00e9ponse s\u00e9curitaire \u00e0 \u00e7a, on peut, on peut dire effectivement quelqu'un qui commet des d\u00e9lits ou des crimes, doit \u00eatre sanctionn\u00e9, j'ai j'ai absolument rien compl\u00e8te dans la contre \u00e7a, mais il faut effectivement ne pas sacrifier par exemple le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e des droits individuels sous l'autel d'une pseudo- s\u00e9curit\u00e9 qu'on aura toutes mani\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:32) [84%] :\r\nPlus largement, toutes les aides, je lisais tout \u00e0 l'heure votre votre article dans l'hebdo sur les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'immigration, une autre solution car Vincent l'\u00c9tat vous savez la solution. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:43) [82%] :\r\nNon, non il faut pas, faut que \u00e7a se sache oui alors pour ne pas laisser de ne pas \u00eatre merci alors pour ce qui est Nicolas, alors j'ai une proposition \u00e9viter surtout de relancer un peu alors il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:51) [80%] :\r\nIl y a 3 pouvoir le faire quand m\u00eame assez vite un petit par lui, le Pape a lu l'article solution 3 points, je vous laisse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:58) [86%] :\r\nAlors cela non solution 3 points, l'id\u00e9e de dire il y a une grande migration d'origine europ\u00e9enne, donc avec la circulation des personnes, il faudrait adapter cet accord avec 3 \u00e9l\u00e9ments : le 1er \u00e9l\u00e9ment j'avais en d\u00e9cembre, malheureusement c'est devenu d'actualit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment s\u00e9curitaire, on peut exclure de la vie de circulation des personnes, aujourd'hui, on peut les exclure, parce qu'elles sont dangereuses \u00e9tendre \u00e7a \u00e0 toutes les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s au-del\u00e0 de c'est quelque chose d'autre qui peut faire une demande normale mais qui ne peuvent plus b\u00e9n\u00e9ficier de traumatisme d'aller passion la 2\u00e8me partie c'est \u00e9galement dire aujourd'hui si vous venez par exemple au b\u00e9n\u00e9fice de la libre- circulation, vivre en Suisse sans travailler, il y a une condition de ressources, vous devez \u00eatre \u00e0 m\u00eame de subvenir \u00e0 vos besoins et l'id\u00e9e d'\u00e9tendre cette condition, si vous voulez aussi travailler et dire si vous venez travailler en Suisse, vous avez droit \u00e0 un permis de si vous \u00eates encore essentiel qu'est -ce qu'on les voudrait avoir les moyens qu'est -ce que non non non non, les r\u00e9fugi\u00e9s sont trait\u00e9s sur le par des r\u00e9fugi\u00e9s, qui est un droit diff\u00e9rent la libre- circulation, c'est ce qui permet aux r\u00e9sidents europ\u00e9ens devenir, c'est-\u00e0-dire en Suisse sans limite de nombre donc ce 2\u00e8me point, c'est dire si viennent s'\u00e9tablir, ils doivent pouvoir subvenir \u00e0 leurs besoins, y compris dans les questions de regroupement familial, et tout \u00e7a et le 3\u00e8me point dire et c'est c'est parler un langage que que l'Union europ\u00e9enne conna\u00eet, il existe une clause de sauvegarde que que les gens un peu oubli\u00e9 qui est dire si un pays n'a pas les conditions \u00e9conomiques pour accueillir des gens pour Pau on peut mettre temporairement des barri\u00e8res ou certaines restrictions et l'id\u00e9e d'\u00c9ric allemand si cette migration est beaucoup trop forte pour un pays s'il devient compliqu\u00e9 de g\u00e9rer pour des questions d'infrastructures etc alors, on peut \u00e9galement trouver certaines mesures temporaires au cas par cas sp\u00e9cifique et r\u00e9fl\u00e9chi pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:28) [87%] :\r\nVous avez eu des retours de votre famille politique, maman m'aurait par exemple est -ce qu'elle vous a appel\u00e9 \u00e0 ce qu'elle a fait un commentaire quelconque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:34) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:35) [82%] :\r\nBon, j'ai eu le le gros d\u00e9faut : le manque de chance de lancer sans d\u00e9c que vous savez qu'il y a des vacances, il y a, il y a une un peu d'actu, il y a, il y a eu un peu l'actuel dont on va parler dans une seconde, il y a des yeux quelques quelques commentaires \u00e9logieux sur les r\u00e9seaux sociaux notamment de de Christian L\u00fcscher dans : vous parliez tout \u00e0 l'heure et puis maintenant que la reprise est lanc\u00e9e, les associations \u00e9conomiques se sont se sont positionn\u00e9s notamment \u00e9conomie suisse qui a repris cette id\u00e9e d'une d'une clause de protection dans l'autre sens, en cas de en cas de migration importante et puis il y a maintenant les \u00e9ch\u00e9ances politiques arrive, donc j'ai essay\u00e9 de voir au sein courant politique, on est ce qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:07) [89%] :\r\nC'est de r\u00e9activer un peu tout \u00e7a exactement Vincent l'\u00c9tat en viendra \u00e0 votre on viendra \u00e0 votre culture politique le pr\u00e9sent professionnel c'est l'\u00e9conomie et l'analyse financi\u00e8re, je suppose que vous n'\u00eates pas d\u00e9\u00e7u ces temps- ci et aucun doute cette semaine, le suspense \u00e9tait palpable, quant \u00e0 savoir ce qu'il fallait ce que ce qu'avait annonc\u00e9 la la BCE finalement Mario Draghi, a annonc\u00e9 jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:28) [92%] :\r\nQue la Banque centrale europ\u00e9enne allait racheter 60 milliards d'euros d'actifs par mois jusqu'en septembre 2016 quelles vont \u00eatre les cons\u00e9quences de tout \u00e7a en Suisse pour en savoir plus, nous avons la chance mais alors la vraie chance d'avoir notre sp\u00e9cialiste en Bourse Jacqueline depuis bonjour tout le monde oui bonjour Jacqueline, donc vous \u00eates sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie maintenant. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:21:54) [84%] :\r\nAlors disons que \u00e7a fait 30 ans que j'ai repris un peu plus mes parents d'import-export. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:58) [92%] :\r\nEt alors, vous faites de l'import-export dans quels domaines donc l'alimentaire, la haute technologie et les services. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:22:04) [77%] :\r\nAlors tout savoir puisqu'on exporte de la saucisse valaisanne, on alors vous voyez la sant\u00e9 sant\u00e9 alimentaire, c'est de la haute technologie, parce que notre recette encore plus secr\u00e8te que celle du Coca et celle des services puisque la \u00e7a \u00e0 temp\u00e9rature si vous voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:21) [88%] :\r\nNon, non, non, je ne crois pas, non, non, vous exportez dans toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:22:26) [79%] :\r\nAlors c'est parce que en Valais quand on fait de l'import-export, \u00e7a veut dire qu'au fond, depuis le Valais jusque dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:36) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:36) [86%] :\r\nDonc, sinc\u00e8rement, Jacqueline, vous n'\u00eates pas vraiment concern\u00e9 par le franc fort. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:22:40) [70%] :\r\nNorbourg seule avanc\u00e9e, les Fran\u00e7ais vont arriver \u00e0 la campagne, c'est-\u00e0-dire pourquoi non c'est mon mari qui l'a retrouv\u00e9 bon fauteuil alterne chercher des blagues \u00e0 2 kilos au ch\u00f4mage technique c'est arbres il. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:51) [88%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, ouais, ouais, et alors en tant que chef d'entreprise, Jacqueline, \u00e7a vous fait quand m\u00eame pas peur, la baisse de l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:22:59) [82%] :\r\nNon, non, il suffit d'attendre un conna\u00eet toujours une amie maniaco- d\u00e9pressive, certaines personnes peu bon, elle est surtout d\u00e9pressive parce que c'est son mari, \u00e7a regroupe plus depuis longtemps, c'est pourri, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:11) [95%] :\r\nNon, non, non, je ne vois pas non. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:23:14) [72%] :\r\nAlors on donc l'Euro, bon moi je n'cern\u00e9 courses en France est au samedi en France, j'ai fait 20 pourcent de de Mend\u00e8s 20 pourcent lorsque lorsque j'ai achet\u00e9, j'avais pas vraiment besoin, mais \u00e7a fait quand m\u00eame plaisir de gagner pour sa fa\u00e7on de savoir, il n'avait pas achet\u00e9 ce que j'ai achet\u00e9, donc j'avais pas besoin d'\u00e2ge aurait perdu des sous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:34) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps, Jacqueline, vous vous rendez compte que vous tuer le commerce suisse en faisant \u00e7a, imaginez, imaginez si tous les Suisses aller acheter leurs saucisses en France. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:23:42) [84%] :\r\n\u00e7a l'eau alors, alors, ce serait scandaleux, ignoble, les Suisses doivent \u00eatre solidaires avec les par les armes et les producteurs sont 6 juillet par ailleurs lanc\u00e9 une suite sur Twitter le hashtag je suis sorti son verbe les banques \u00e7a d\u00e9marre lentement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:57) [93%] :\r\nOui, j'imagine, oui enfin concr\u00e8tement, quelle est l'influence de la faiblesse de l'Euro pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:24:02) [77%] :\r\nAlors il faut pas se mentir, malgr\u00e9 ce qu'on entend, il y a beaucoup de points positifs pour les riches, ils vont pouvoir d\u00e9penser beaucoup plus en et si les prix augmentent, de toute fa\u00e7on et sans emploi et seront riches, elle a, par exemple, pour Christian Constantin lui c'est doublement positif ce qui peut acheter des joueurs moins cher et surtout on les siens plus cher m\u00eame si peu important, chose vous suivez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:23) [88%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s oui et le tourisme valaisan. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:24:25) [81%] :\r\nAlors l\u00e0 on va ramasser un manque de jeu avec la Lex Weber les imp\u00f4ts sur les successions, puis maintenant Francfort, moi j'ai vraiment l'impression que bah les maudit, la seule chose qui me console, c'est de voir que des il s'\u00e9nerve. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:38) [87%] :\r\nAh bon, \u00e0 cause du franc fort. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:24:40) [88%] :\r\nLaure \u00e0 cause des frontaliers qui gagne encore plus, c'est math\u00e9matique, la baisse de l'Euro, \u00e7a fait grimper le franc suisse et le MCG. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:48) [86%] :\r\nMoi, bon, oui, mais enfin \u00e0 part \u00e7a, au niveau suisse, vous voyez quel changement fondamental. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:24:53) [93%] :\r\nAlors je dirais que pour les les riches pour la classe moyenne, il va y avoir du changement, les riches vont gagner plus et la classe moyenne va perdre plus aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:02) [90%] :\r\nOui, d'accord oui et pour les pauvres. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:25:05) [73%] :\r\nAlors pour les pour, c'est le gros Avantage, et la charge, ils vont rester pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:16) [78%] :\r\nMerci Jacques ne suit, elle va revenir Vincent Roux l'\u00c9tat en novembre 2014, vous \u00e9crivez dans le courrier des Lecteurs de 24heures donc, hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:26) [91%] :\r\n\u00e0 une dizaine de jours des des votations sur l'initiative de l'UDC sur l'or que en substance ainsi la BNS devait acheter de l'or \u00e0 hauteur de 20 pourcent de de ses actifs \u00e7a la contraindrait \u00e0 d\u00e9penser 65 milliards de francs pour les autres pour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:41) [88%] :\r\nPour acheter donc un et je vous cite : sur le long terme \u00e7a l'emp\u00eacherait de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:46) [85%] :\r\nDur\u00e9e : le taux plancher face \u00e0 l'Euro et d'\u00e9viter ainsi un franc trop fort apparemment avec ou sans il y a une initiative la BNS a chang\u00e9 de position, non, on peut pas toujours \u00eatre visionnaire Vincent Roux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:58) [89%] :\r\nNon mais gr\u00e2ce m\u00eame fondamental, c'est que c'est la BNS, qui prend ses d\u00e9cisions selon des crit\u00e8res de politique mon\u00e9taire, et pas seulement des crit\u00e8res qui n'ont rien \u00e0 voir avec la gestion du monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:06) [96%] :\r\nMais cela dit comment on analyse puisque c'est votre m\u00e9tier, la d\u00e9cision de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:11) [87%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0 si on peut l'analyser de fa\u00e7on raisonnable, je pense qu'il va falloir attendre encore quelque temps pour voir effectivement l'impact, ce que nous dit la BNS de cette fa\u00e7on, c'est qu'il y a des questions \u00e9conomiques qui font que le franc et fort et que la politique mon\u00e9taire ne peut rien y changer, le plancher a \u00e9t\u00e9 introduit en gros pour dire on est dans une p\u00e9riode de stress, une p\u00e9riode de crise o\u00f9 les monnaies bouger dans tous les sens et o\u00f9 il y avait probablement besoin en tout cas, c'\u00e9tait l'analyse des de la direction d'\u00e9poque il y avait besoin justement de stabiliser \u00e7a c'est comme si vous avez un incendie dans la maison, h\u00e9 ben il faut peut-\u00eatre appeler les pompiers puis la lettre \u00e7a peut \u00eatre Paris et la situation actuelle est un point o\u00f9 l'abb\u00e9 voudraient pas trouver une fois pyromane encore plus, \u00e7a c'est une autre solution et la la politique de la BNS maintenant va dire, l\u00e0 on est plus dans une p\u00e9riode de crise, en 2\u00e8me, p\u00e9riode o\u00f9 il y a des diff\u00e9rences \u00e9conomiques qui font que la Suisse va bien et donc, naturellement, le franc devient fort et c'est pas une politique mon\u00e9taire de planche habill\u00e9e qui va changer \u00e7a et la r\u00e9ponse que nous politiciens vont font entendre ce qu'on doit entendre ici, c'est dire la r\u00e9ponse doit \u00eatre politique et doit \u00eatre mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:07) [90%] :\r\nBon, alors, par exemple, la d\u00e9cision de la BCE, de racheter chaque mois 60 milliards d'euros d'actifs en 2007 soit pas \u00e7a devrait th\u00e9oriquement r\u00e9\u00e9quilibrer les devises non j'ai rien compris, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s envisageable alors que je n'ai rien compris Jean-Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:20) [85%] :\r\nElle n'est parfait, la la position de la BCE disent on va probablement un peu affaiblir l'Euro, ce qui est ce qui peut poser un certain nombre de probl\u00e8mes \u00e9galement la Suisse plus g\u00e9n\u00e9ralement le la BCE fait exactement ce dont j'ai un vous parler il y a des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et politiques en Europe et la BCE donne une r\u00e9ponse mon\u00e9taire, c'est comme si vous cassez la jambe \u00e0 ceux qui vous allez chez votre oto-rhino renard un colloque, il vous donne entre le mal de gorge, mais vous \u00eates toujours la jambe cass\u00e9e Naples. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:44) [81%] :\r\nCailloux c'est \u00e7a Vincent Collet Georges rien moi j'pas, j'\u00e9coute ce petit chaton comme \u00e7a oui, Paris, j'ai envie de lui demander dans quel qu'est -ce qui fait ses besoins. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:56) [75%] :\r\nPourquoi pas parfois la plaine et puis quel rapport on est \u00e0 droite, on parle pas tellement des gens dans le besoin, enfin voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0 est actuellement une situation comme celle -l\u00e0, petit pollu\u00e9 d'ailleurs peut-\u00eatre que \u00e7a passe cette fois que 4 comment \u00e7a peut \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:11) [87%] :\r\nAlors le danger qu'on peut voir de la la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne, c'est surtout certains politiciens europ\u00e9ens vont repousser les r\u00e9formes qui sont n\u00e9cessaires, il y a des r\u00e9formes qui sont n\u00e9cessaires en Europe, on le sait, le probl\u00e8me c'est qu'elles sont douloureuses qu'elles mettent du temps \u00e0 mettre en place et il faut du courage et actuellement \u00e7a a l'air tr\u00e8s difficile pour les pays qui en auraient besoin, oh le courage, c'est parce qu'il y a peu r\u00e9pandue, faut bien reconna\u00eetre, surtout en politique donc, alors le probl\u00e8me, c'est que vous avez un des rares m\u00e9tiers qui est quand m\u00eame soumis \u00e0 un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, donc si vous voulez, tr\u00e8s lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:37) [84%] :\r\nS\u00e9v\u00e8rement les Vincent Arlettaz fallait pas choisir un je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, mais enfin, vous avez lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:42) [92%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous mais humainement on je pense que \u00e7a explique aussi pourquoi certains manquent de courage dans les r\u00e9formes, on c'est beaucoup plus facile de dire c'est la faute de la BCE, c'est la faute de ceci, de cela, plut\u00f4t que de dire on doit r\u00e9former, on doit changer notre syst\u00e8me, on doit r\u00e9fl\u00e9chir aux besoins qu'on a aux imp\u00f4ts qu'on met aux contraintes qu'on met \u00e0 la bureaucratie \u00e0 l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:59) [75%] :\r\nSi on n'avait pas \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a une bonne vieille dictature serait quand m\u00eame beaucoup plus simple, alors qu'est -ce qu'on veut pas voir, \u00e9couter le pain frais, \u00e7a serait pas c'est pas tout \u00e0 fait, valeurs mais apparemment \u00e0 l'agence est -ce que vous avez, vous allez tout \u00e0 fait heureuse donc un mois une dictatrice on tr\u00e8s vite parce que, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:16) [77%] :\r\nDans les g\u00e2teuse, pourquoi il y a jamais eu somme dictatrice pour pour vous ce dictaphone oui \u00e7a va partout, \u00e7a a pas partout s'acharner, quelles sont les nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:25) [88%] :\r\nDu monde \u00e0 Berlin, les nouvelles du monde, attendez je, je vous le dis tout de suite, on envoie la musique pop et j'ai dit on y va, le vaccin contre la grippe, version 2015 serait de mauvaise facture elle n'emp\u00eacherait l'infection du vaccin\u00e9s par le virus que dans seulement 23 pourcent des des cas, ce qui a pouss\u00e9 le matin attitr\u00e9, le vaccin manque sa cible c'est douloureux, surtout pour nous les hommes oui quand, quand vous allez vous faire piquer la fait c'est que l'infirmi\u00e8re manque sa cible, c'est qu'elle atteint un truc qui n'est pas \u00e7a, le g\u00e9ant de la pharmacie allemand Bayer est relax\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans l'affaire de la pilule contraceptive Yasmine, on rappelle que Yasmine a caus\u00e9 une embellie chez une jeune femme et que, pour les m\u00eames raisons, la firme a d\u00fb verser presque 2 milliards de dollars de dommages et int\u00e9r\u00eats aux victimes am\u00e9ricaines de cette pilule, mais pas en Suisse, non, non, en Suisse, quand il y a un probl\u00e8me avec une pilule le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a transform\u00e9 en suppositoire et comme \u00e7a, vous comprenez vite, vous pouvez vous la mettre votre probl\u00e8me Davos d'apr\u00e8s la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN 1700 jet- priv\u00e9 se serait pos\u00e9 \u00e0 Davos pour parler du r\u00e9chauffement climatique qui fait ricaner la plan\u00e8te puisque la presse internationale s'est empress\u00e9 de relayer l'information suivi comme il se doit par la masse des priv\u00e9s qui ont partag\u00e9 cet estomac nouvelle sur Facebook 1700 GI pour parler de r\u00e9chauffement mais c'est fascinant oui, sauf que c'est pas vrai, en v\u00e9rifiant les sources, on arrive \u00e0 un chiffre qui approche les 200 appareils c'est beaucoup souhaitent n\u00e9anmoins, on est loin des 1700 d'apr\u00e8s Fox News, les 1500 avions restants sont en ce moment m\u00eame en train de larguer des bombes sur les zones interdites sous contr\u00f4le islamiste fran\u00e7aise ou Dieudonn\u00e9 joue en ce moment son spectacle au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu \u00e0 Lausanne, la municipalit\u00e9 l'a autoris\u00e9 \u00e0 la condition qu'aucune provocation n'ait lieu, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles sont en place et 2 inspecteurs de la police judiciaire sont dans la salle, pr\u00eat \u00e0 interrompre le spectacle au moindre d\u00e9bordement heureusement, hier soir, tout s'est bien pass\u00e9 le rideau s'est ouvert, Dieudonn\u00e9 est arriv\u00e9 sur sc\u00e8ne, il a salu\u00e9 le rideau se ferme c'\u00e9tait court mais absolument pas scandaleux Arabie-Saoudite, le roi Abdallah Ben Abdelaziz Al Saoud est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi soir \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans toutes nos condol\u00e9ances \u00e0 la famille, le lendemain, le blogueur Rice Badaoui devait recevoir ces 50 coups de faux hebdomadaire, m\u00eame en cas d'de y en Arabie Saoudite, on n'oublie pas les bonnes lani\u00e8res la barbe du Masque de Toutankhamon, du budget du Caire est bris\u00e9e, il se serait, elle se serait cass\u00e9 lors d'une manipulation le gouvernement \u00e9gyptien est rassur\u00e9 par ce recul de l'islamisation ou 26 minutes la nouvelle \u00e9mission satirique de la RTS a d\u00e9but\u00e9 la semaine pass\u00e9e sur les chapeaux de roue devant un public conquis d'avance : Cuche la veille en sont ravis, ils ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement en posant pour une photo de presse de 3 face avec un petit sourire myst\u00e9rieux, puis en tirant sur la cigarette \u00e9lectronique, ils sont partis s'acheter une chemise s'arr\u00eatant tous les 3 m\u00e8tres pour faire un selfie avec une fan. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:20) [81%] :\r\nVincent Arlettaz, merci Charles Vincent l'\u00c9tat serez -vous ou faites -vous partie d\u00e9j\u00e0 du public. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:24) [86%] :\r\nQue du 26 minutes je suis pas encore arriv\u00e9, voir, peut-\u00eatre que j'ai donc ils ont des tr\u00e8s beaux pr\u00e9noms, donc je dois voir les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:30) [82%] :\r\nAh oui Vincent Les Vincent la coalition des Vincent Koller n'en fait pas partie, vous la coalition d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:32:36) [92%] :\r\nNon, non, moi j'ai j'ai perdu une oreille, il y a bien longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:41) [84%] :\r\nEt aussi fait partie de ces gens cette cette c'est sur fond d'attentats et de terrorisme que le le forum Davos avec c'est 1700 avions 1500 noms de de son forum de Davos a ouvert ses portes et nos agents ont pu recueillir les propos d'un responsable du gouvernement fran\u00e7ais, quant \u00e0 l'avenir de la jeunesse fran\u00e7aise et aux r\u00e9formes envisag\u00e9es reportage interne. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:06) [81%] :\r\nDonc ils vont monsieur monsieur Jean-Bernard du de Segonzac de Roquebrune, de la Hunaudi\u00e8res, bonjour, bonjour, vous \u00eates s\u00fbr, socialiste, socialiste, ministre de la jeunesse et de l'int\u00e9gration, quelle quelle r\u00e9ponse allez- vous donner aux jeunes d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s d\u00e9pend lieu et quelles r\u00e9formes allez- vous mettre en place pour d\u00e9ghetto\u00efs\u00e9 la France. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:29) [91%] :\r\nLe bord j'aimerais dire aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais et que le gouvernement et moi- m\u00eame restons fondamentalement convaincu que la conjoncture actuelle doit s'int\u00e9grer \u00e0 la finalisation global, l'homme processus allant vers plus d'\u00e9galit\u00e9 et moins d'in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:47) [94%] :\r\nOui, d'accord, mais comment, comment allez- vous faire. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:50) [90%] :\r\nD\u00e8s lors, ce geste que je me battrai pour faire admettre \u00e0 toutes celles et ceux qui doutent des valeurs r\u00e9publicaines que l'acuit\u00e9 des probl\u00e8mes de la vie quotidienne et de la s\u00e9curit\u00e9 interpellent le citoyen que je suis, et nous y oblige \u00e0 aller de l'avant dans la voie d'une restructuration fondamentale o\u00f9 chacune Jacob pourra enfin retrouver sa dignit\u00e9 et une place de citoyens \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:16) [94%] :\r\nSur fonds publics, oui, mais mais mais mais mais comment allez- vous faire pour trouver du travail \u00e0 tous ces jeunes de banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:22) [87%] :\r\nEt je tiens, je viens ici toute ma d\u00e9termination sans faille pour clamer haut et fort que l\u00e8ve fort en faveur du statut pr\u00e9caire, des exclus, conforte mon d\u00e9sir incontestable d'aller dans le sens d'un plan correspondant v\u00e9ritablement aux exigences l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:39) [84%] :\r\nDe choc, oui, oui, oui, mais mais mais mais comment allez- vous faire. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:44) [90%] :\r\nJ'ai moi- m\u00eame depuis toujours et je m'en f\u00e9licite, d\u00e9fendu l'id\u00e9e que le particularisme \u00e0 notre histoire unique et la\u00efque doit nous amener au mouchoir r\u00e9ellement imp\u00e9ratif de solution rapide y adapter correspondant aux grands axes sociaux prioritaires que sont ceux de la France et de tous les Fran\u00e7ais en situation de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:35:07) [84%] :\r\nFaire oui mais mais mais mais mais mais mais comment allez- vous faire, donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:13) [90%] :\r\nConscience que je d\u00e9clare l'ann\u00e9e allemand et avec conviction que l'aspiration plus que l\u00e9gitime de chacun et chacune au progr\u00e8s social doit prendre en compte les pr\u00e9occupations de la jeunesse en difficult\u00e9 dans l'\u00e9bauche d'un programme plus fraternel, plus humain et plus juste, et ce n'est pas vous qui me contredirez si je dis que la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 votre inqui\u00e9tude journali\u00e8re entra\u00eene une mission des plus exaltantes pour moi l'\u00e9laboration d'un projet porteur de v\u00e9ritables espoirs, notamment pour les plus d\u00e9munis, issus de la diversit\u00e9 et toutes les personnes de son cursus \u00e9conomique contrari\u00e9 : vive la r\u00e9publique vive la France, je vois mal. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:35:57) [79%] :\r\nSi vous voulez vous faire de m\u00eame, mais comment allez- vous faire et. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:02) [79%] :\r\nOn est hors- s\u00e9rie, l\u00e0, oui, oui, vous dire mais, mais \u00e7a ne sort pas d'ici, d'accord, tr\u00e8s bien, c'est en toute conscience de ce que je d\u00e9clare avec conviction que la volont\u00e9 farouche de sortir notre pays de la crise nous oblige \u00e0 une prise en cours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:24) [85%] :\r\nMerci col\u00e8re pour cette brillantissime d\u00e9monstration de langue de bois massif a \u00e9t\u00e9 de gauche, enfin elle pourrait tout aussi bien \u00eatre de droite, Vincent la politique prend quelle place dans dans votre vie et surtout dans votre vision personnelle de votre vie future donc hein. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:38) [64%] :\r\nOn verra ce que ben on la \u00e0 ne commencez pas, et bien je vais me bon enfant, mais jamais je n'ai pas \u00e9t\u00e9 rue oui concernant cet \u00e9ventuel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:46) [88%] :\r\nQuelle place faites -vous la politique, \u00e7a prend du temps oui alors \u00e7a prend beaucoup de temps parce que il y a effectivement la la petite partie sympathique d'\u00e9crire des courriers ou de \u00eatre gentiment invit\u00e9 ici il y a quelque chose qui prend beaucoup plus de temps se faire distancer discuter avec des coll\u00e8gues de parti c'est d\u00e9velopp\u00e9 des id\u00e9es, des programmes etc, la place que j'ai tr\u00e8s honn\u00eatement, elle importe peu, je pense que tout le monde s'en fiche, ce qui importe c'est les id\u00e9es qu'on peut faire passer, moi j'ai des choses qui motive \u00e0 me lever le matin, j'ai chaud qui motive patron politique et j'esp\u00e8re que ses id\u00e9es parce que \u00e7a soit port\u00e9 par moi ou par qui que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:15) [72%] :\r\nDonc le chemin en gros, c'est qu'on sait communal, cantonal nationale \u00e9tat \u00e9ventuellement enfin les places sont un peu mettre unilat\u00e9rale, donc oui apr\u00e8s du monde oui, oui, mais plus tard plus tard aux un peu jeune Vincent Guigou \u00e9tait en Salem. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:27) [88%] :\r\nProchain donc, c'est \u00e7a le chemin il y a, il y a, il y a un plan de carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:32) [87%] :\r\nEn politique, malheureusement, les plans de carri\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral sont peuvent changer du tout au tout, parce qu'on a assez peu d'impact sur la d\u00e9cision, c'est le peuple qui votent quelqu'un jour tr\u00e8s tr\u00e8s aimablement \u00e0 notre recteur d'universit\u00e9 m'avait dit que c'\u00e9tait un futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je l'ai r\u00e9pondu : je suis d'accord avec ses tenailles \u00e0 condition qu'on connaisse que \u00e0 peu pr\u00e8s tous les futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont jamais tenues. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:52) [91%] :\r\nOui, en effet, qu'est -ce qui vous a s\u00e9duit au PLR et sans langue de bois, donc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:57) [86%] :\r\nSans langue de bois oui soyons honn\u00eates vous \u00e7a vous voulez savoir pourquoi je fais de la politique au PLR, je vous raconter une petite histoire, vous avez une minute. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:05) [77%] :\r\nBof \u00e9coutez rien d'avancer, j'ai on va prendre une amende, on va prendre une minute parce que c'\u00e9tait mon discours de la vacance de leur absolument nous avions mieux debout, c'est pour \u00e7a que j'ai \u00e0 cela, il y a quelqu'un dont je vais vous parler que quand vous avez probablement pas entendu parler, qui est un inconnu qui s'appelle Alan Turing. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:20) [73%] :\r\nAlain Turing avoir bien vous remercie pour son consid\u00e9rer qu'on est inculte non mais en plus vous \u00eates contemporain, \u00e7a change, mais pour d'autres personnes, parce que celui soit pour Clinton, \u00e0 l'int\u00e9rieur et que vous faites justement faire par un gain ben non, mais enfin l\u00e0, Turing bien un temps mais bon, il peut imaginer qu'on sait pas quoi, alors c'est la fin, quand m\u00eame, que les jeunes prennent les lieux pour des cons, donc c'est bien \u00e7a, non, pas tous, alors allez oui non Alan Turing. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:44) [88%] :\r\nPour ceux qui ne connaissent pas, donc pour les autres, que Mich\u00e8le Durand- Vallade, c'est quelqu'un qui \u00e9tait brillant math\u00e9maticien aussi c'est une d\u00e9pense et que j'ai pour lui qui, lorsqu'il avait 26 ou 27 ans a rejoint Bletchley Park, c'est en 1939 la guerre \u00e0 la \u00e9clat\u00e9 dans quelques semaines, il a travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce qui allait casser les les codes secrets demain, il a travaill\u00e9 d'arrache-pied, il a r\u00e9ussi, c'est un seuil il aux \u00c9tats-Unis, il a beaucoup travaill\u00e9 en Angleterre, il a compris qu'il fallait un Crime Intelligence artificielle pour casser ces codes, il a r\u00e9ussi avec une sacr\u00e9e \u00e9quipe \u00e7a sauver 2 ans de guerre \u00e7a sauver des centaines de milliers de vies et \u00e7a a permis \u00e0 l'Europe de ne plus \u00eatre sous la barbarie nazie, le probl\u00e8me, c'est qui, apr\u00e8s la guerre, il a continu\u00e9 \u00e0 travailler pour les services d'enseignement jusqu'en 52, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et condamn\u00e9 parce qu'il aimait les hommes, et que jusque dans la fin des ann\u00e9es 60 en Angleterre, c'est un Crime d'aimer les hommes, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, la chef de la prison de peu, il a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la castration chimique officiellement volontaire jusqu'en 54 il \u00e9met beaucoup de films Blanche-Neige ou la la sorci\u00e8re c'est pas empoisonn\u00e9 la femme un Turing a mis du cyanure dans une pomme, il a mang\u00e9, il a quitt\u00e9 ce monde aujourd'hui c'est quelqu'un qu'on consid\u00e8re comme le p\u00e8re de l'informatique, c'est quelqu'un de brillant, c'est un des esprits les plus brillants du 20\u00e8me si\u00e8cle que des esprits born\u00e9s conservateur et peu tol\u00e9rant ont voulu pousser au suicide, moi c'est pour \u00e7a que je suis la politique, c'est pour que les gens puissent qu'ils veulent puissent vivre comme ils veulent puissent \u00e9tudier ce qu'ils veulent puissent faire ce qu'ils veulent, qui puisse \u00eatre brillant qui puisse aller au bout de leurs id\u00e9es au bout de leur leurs ambitions, c'est pour \u00e7a que je fais de la politique, c'est pour des libert\u00e9s des gens et \u00e7a, je fais mon PLR qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:16) [80%] :\r\nChristophe Luquet de prendre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:19) [65%] :\r\nAlors j'ai bien alors l\u00e0 \u00e9videmment par alarme vraiment Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:24) [87%] :\r\nMais enfin une photo d'un petit chat, et puis un coucher de soleil sur les morts et puis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:28) [70%] :\r\nC'est fini \u00e0 la mais oui, j'ai encore longtemps conseiller en communication, alors si vous \u00e9tiez prochainement, d'ici quelques mois, bon enfin, j'ai fait officiel suite droite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:36) [84%] :\r\n\u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 la th\u00e9orie et Vincent Arlettaz on dit m\u00eame que la pomme d'Apple est un hommage alorsM. th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:43) [80%] :\r\nDe ce que j'ai lu \u00e7a, on a dit que c'\u00e9tait une l\u00e9gende une Steve Jobs ce n'a pas mieux, \u00e9videmment, je n'y ai pas pens\u00e9, je regrette de ne pas y avait oc\u00e9an ensemble pour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:50) [79%] :\r\n\u00e7a c'est mentionn\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse, vous savez, les voix de l'inconscient sont pas permettre, j'aimerais bien que vous commentiez quand m\u00eame les 3 fondamentaux du PLR pour l'avenir, donc \u00e9l\u00e9ment de langage que nous avait tr\u00e8s bien vendu votre vice- pr\u00e9sidente Isabelle Moret ici m\u00eame libert\u00e9 coh\u00e9sion innovation quelle pour moi oui c'est des mots. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:12) [91%] :\r\nC'est plus que des mots, c'est des valeurs qu'est -ce que la libert\u00e9, la libert\u00e9, j'en ai parl\u00e9, je vous ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:16) [67%] :\r\nBon, il y a pas un parti politique qui serait pas d'accord avec \u00e7a, dire \u00e0 part, peut-\u00eatre, allez, allez, \u00e0 part peut-\u00eatre qui mais la Cor\u00e9e qui est toujours il aujourd'hui le le d\u00e9mant\u00e8lement, il y a 2 mois, il y avait, oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:27) [81%] :\r\nAh bah non, bah, je vous ai parl\u00e9 d'tout \u00e0 l'heure, la libert\u00e9, par exemple, de vivre que 2 hommes vit ensemble il y a un parti qui veut interdire \u00e7a dans la constitution d'ici pas longtemps, oui, c'est une petite libert\u00e9 oui, mais en parler intact, oui, la libert\u00e9, pouvoir et tous les autres sont d'accord avec \u00e7a, alors \u00e7a sert n'exemplaire, il y a d'autres exemples, il y a ceux qui veulent le nivellement, ceux qui veulent l'\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le nivellement par le bas parce que l'\u00e9quipe le nivellement et c'est forc\u00e9ment par le bas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:50) [86%] :\r\nJe suis pas convaincu que ce soit les grands d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s, ceux qui veulent qu'on soit tous identiques, on soit tous au m\u00eame niveau, c'est ce qui vous avez Marc Bonnand il y a quelques semaines, c'est ce qui voudraient que Marc Bonnand parle au pr\u00e9sent parce qu'il y a des gens qui comprennent pas le le subjonctif imparfait, c'est pas non plus des grands d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s donc et c'est les \u00e9l\u00e9ments d'engage oui je pense qu'on les d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:08) [83%] :\r\nBonjour, Liberty, voil\u00e0 \u00e7a c'est quand m\u00eame le plus facile, coh\u00e9sion c'\u00e9tait alors Isabelle Moretti a expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pour ne pas dire solidarit\u00e9 parce que \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:16) [87%] :\r\nAutre solidarit\u00e9 a une connotation qui, effectivement, plus r\u00e9cemment, ce qui la coh\u00e9sion, c'est de s'int\u00e9grer tous ensemble, la coh\u00e9sion, c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ce qu'on a, on a des libert\u00e9s, j'ai le droit de choisir le m\u00e9tier que je fais, j'ai le droit de choisir ce que je vais \u00e9tudier j'ai en face pour assurer la coh\u00e9sion populaire je dois assumer mes choix assum\u00e9 mes responsabilit\u00e9s, la coh\u00e9sion, c'est aussi de donner un coup de pouce \u00e0 ceux qui ont pas ces m\u00eames libert\u00e9s il y a des personnes qui sont invalides qui sont handicap\u00e9s qui n'ont objectivement pas la m\u00eame libert\u00e9 que vous ou moi, de nous d\u00e9placer, de nuit comme \u00e7a et il y a probablement des r\u00e9ponses apport\u00e9es qui sont pas les m\u00eames probl\u00e8mes, ceux qui sont moins brillants, par exemple, alors, une des communes et je au niveau de coh\u00e9sion, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'offrir diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s, il y a des gens, je sais pas, ils sont moins brillants, je suis pas tout \u00e0 fait convaincu par cette analyse, mais il y a des gens qui sont probablement plus th\u00e9oricien plus ennuyeux, des gens comme moi qui vont vouloir aller \u00e0 l'universit\u00e9, il y a des gens qui vont vouloir avoir d'autres formations et le fait d'avoir d'autres formations, c'est justement, c'est la formation duale qu'on qu'on vend tellement c'est d'offrir \u00e0 chacun d'informations qu'il a besoin, qui peut avoir qui aller au mieux lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:13) [67%] :\r\nEn tout cas, Vincent l'Arlettaz parle beaucoup mieux quand est debout en ce serait vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:17) [62%] :\r\nQue je appeler il y a la n\u00e9gation de de la voulait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:23) [81%] :\r\nPeine \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais enfin, l'un des versants dangereux de la politique aujourd'hui c'est \u00e9lectoralisme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:29) [66%] :\r\nJe suis pas l'jamais faire maintenant avec la femmes qui sonne dans le public, ah, on va voir, mais c'\u00e9tait continuons c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:38) [90%] :\r\nC'est donc, c'est donc l'\u00e9lectoralisme comment m\u00eame au m\u00e9pris de positions id\u00e9ologiques, comment s'assurer les voix des \u00e9lecteurs un exemple en 2011 PLR et UDC s'apparente, comme on dit, pour renforcer les partis bourgeois on parle \u00e0 nouveau d'apparentement entre ces 2 partis pour les \u00e9lections au Conseil national, \u00e7a vous choque, Vincent l'\u00c9tat ou la victoire avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:59) [87%] :\r\nQu'on r\u00e9fl\u00e9chisse m\u00eame chaque jamais on peut discuter d'apparentement avec tout le monde maintenant en 2015 on vot\u00e9 pour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 mon mon avis personnel qui n'engage \u00e9videmment comme moi donc, c'est-\u00e0-dire pas grand- chose, c'est dire que les valeurs qu'on d\u00e9fend au niveau f\u00e9d\u00e9ral UDC PLR \u00e7a, soit le 9 f\u00e9vrier que \u00e7a soit certaines sections vaudoises notamment Lausanne qui d\u00e9fendait Ecopop les valeurs que d\u00e9fend l'UDC vaudoise et PLR Vaudois ne se ressemblent pas et moi je suis contre cet apparentement bobos, voil\u00e0 qui est clair, au moins pas m'accuser de langue de bois sur ce on a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:26) [83%] :\r\nNon, en mati\u00e8re d'initi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:28) [83%] :\r\nDe lois absurdes, certains pays sont plus cr\u00e9atifs que d'autres, aller le voir, dr\u00f4le ou plut\u00f4t tragique nouvelle \u00e0 vrai dire, quand on lit ce genre de nouvelles, on sait pas vraiment comment r\u00e9agir dans l'aberration atteint son port. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:38) [91%] :\r\nSchisme effectivement en Russie, nous on a vot\u00e9 une loi interdisant aux travestis et transsexuels de conduire cette loi interdit \u00e0 toute personne, je vais devoir faire l'impro tr\u00e8s lentement \u00e0 toutes personnes diagnostiqu\u00e9es avec des troubles de l'identit\u00e9 du genre de prendre le volant la vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:00) [86%] :\r\n\u00e7a inclut donc les f\u00e9tichistes des voyeurs, les p\u00e9dophiles etc pour en discuter, aujourd'hui, nous avons invit\u00e9 un membre du Conseil d'\u00c9tat russe, l'homme \u00e0 l'origine de cette l\u00e9gislation aberrante, et je vous demanderai d'accueillir comme il se doit, Igor Strog adorent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:19) [95%] :\r\n\u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:20) [80%] :\r\nAujourd'hui, puisque vous \u00eates laiss\u00e9 pousser le ventre Strawberry bonjour Igor Strauss Kahn. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:45:27) [99%] :\r\nBonjour et merci pour votre courrier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:29) [94%] :\r\nJe vous en prie, monsieur, si nous vous avons fait venir ici aujourd'hui c'est parce que nous sommes tout de m\u00eame choqu\u00e9 par cette nouvelle loi qui vient de rentrer en vigueur chez vous. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:45:40) [81%] :\r\nPour sauver dans libert\u00e9 d'expression, il y a un mot libert\u00e9 aussit\u00f4t donn\u00e9 libert\u00e9, alors les gens commen\u00e7aient \u00e0 devenir puisse date dans leur t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:48) [80%] :\r\nAh oui, d'\u00eatre bon, mais, mais, mais ce n'est pas \u00e0 propos de la libert\u00e9 d'expression, je je parlais, enfin je savais pas que vous avez vot\u00e9 une loi afin de restreindre cette derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:45:57) [79%] :\r\nAlors moi, plaisante avec toi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:59) [64%] :\r\nAh, c'est que malgr\u00e9 le feu. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:46:01) [70%] :\r\nIl y a libert\u00e9 d'expression, tu peux venir devons Kremlin crier Obama qu'on a fait m\u00eame piste ou br\u00fblons homosexuel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:10) [87%] :\r\nD'accord, je vois ma femme par exemple, si je dis Poutine connard. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:14) [75%] :\r\nAh non pas goulag, \u00e7a va pas le droit de r\u00e9v\u00e9ler un secret d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:21) [68%] :\r\nC'\u00e9tait un vrai quoi alors revenons plut\u00f4t sur cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:25) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:26) [65%] :\r\nBonjour pour son son ventre, c'est cette loi interdisant au interdisant donc travesti aux transsexuels de conduire. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:34) [62%] :\r\nNon, alors quels probl\u00e8mes alors vous savez, des gens femmes donc dangereuse au volant alors qui sortent de guerre femmes seront qui cherche provoquer accident sur l'Otan, plus il talons aiguilles de tableaux, ce qui dans balayages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:51) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:52) [75%] :\r\nAussi aussi dateM. beaucoup voiture cabriolet nous pas vouloir entendre musique de d'\u00eatre dans l'oeil de Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:58) [82%] :\r\nJe r\u00e9ponds \u00e0 comprendre comment vous, enfin bon, bref, la loi interdit \u00e9galement les voyeuristes. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:47:04) [72%] :\r\nAlors quels probl\u00e8me : on veut pas voyeuriste, sur l'autre parce qu'il peut cr\u00e9er bouchon, il s'arr\u00eate pour regarder ce toucher la top, ce qui avait ralentir toute circulation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:14) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:47:15) [67%] :\r\nEt on n'aime pas, on n'aime pas Pochon Lussier les bouchons, \u00e7a s'enl\u00e8ve, non Stop, on veut pas que d'un bouchon puisse date nous collent derri\u00e8re, imagine -toi voyeuriste Friend un co\u00fbt pour le garder, toi freiner \u00e9pices d'\u00eatre derri\u00e8re Total, le cur\u00e9 Lannion ce qui font \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:31) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:32) [83%] :\r\nOn a interdit de conduire f\u00e9tichiste aussi \u00e0 cause des pommeaux de bo\u00eete de vitesses beaucoup f\u00e9tichiste \u00e9pices d'\u00eatre voiture Manuel, pas pour le plaisir de conduire, mais pour le plaisir de changer de vitesse avec le cul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:45) [68%] :\r\n\u00e7a fait tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:47) [92%] :\r\nAttendez, comment vous pouvez affirmer des choses pareilles, vous avez des preuves. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:47:50) [73%] :\r\nNon mais alors quel probl\u00e8me oui, quand je vois, vous savez, avec un ami, on rigole, car d'ici au mot \u00eatre Travel O alors pas conduire voiture parce qu'il est un v\u00e9lo, c'est l'humour pour l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:04) [62%] :\r\nPoint de l'humour du oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:09) [99%] :\r\nDonc vous ne voulez pas que les homosexuels et le droit de vivre tranquillement parmi les rues. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:13) [78%] :\r\nQue ses travaux ce qui est hors de question, on m\u00e9lange pas les torchons et laissons via \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:18) [73%] :\r\nTout \u00e7a, c'est aussi l'humour pour aimer. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:21) [86%] :\r\nPour les maisons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:22) [92%] :\r\nN\u00e9anmoins, on a pu lire que la loi interdisait aux p\u00e9dophiles de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:25) [94%] :\r\nPrendre le volant, enfin \u00e0 la limite, c'est peut-\u00eatre la seule cat\u00e9gorie sur laquelle je pourrais \u00eatre d'accord avec. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:48:30) [70%] :\r\nAlors vous voyez, vous aussi, parM. \u00e9pices date. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:33) [89%] :\r\nMais non, mais non, non, mais non parce que l\u00e0 ce sont des hommes qui touchent des petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:48:37) [73%] :\r\nOui, p\u00e9dophiles, ces pistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:39) [79%] :\r\nEnfin arr\u00eat\u00e9 cet amalgame de base \u00e9tage les p\u00e9dophiles, les homosexuels, c'est pas du tout la m\u00eame chose puisse date ah bon, et les journalistes, c'est quoi alors plus d'autre, les f\u00e9ministes, les \u00e9colos dote Depardieu la Crim\u00e9e Gazprom, ces pistes d'\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:55) [70%] :\r\n\u00e7a c'est Business. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:56) [67%] :\r\nHein, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:57) [93%] :\r\nMais pas show-business parce que dans show-business utopiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:09) [89%] :\r\nMerci comme inique la 45\u00e8me \u00e9dition du Forum \u00e9conomique de Davos s'est termin\u00e9 hier, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, Nikolaos mais pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:19) [88%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, les dirigeants politiques, comme les chefs d'entreprise ou les artistes millionnaires sont tous d'accord, la soci\u00e9t\u00e9 est en mutation, elle a besoin de changement, c'est un Challenge a relev\u00e9 mais on en a les moyens, il faut le faire pour les g\u00e9n\u00e9rations futures merci bisous \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:38) [98%] :\r\nDes d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:40) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, ils sont tomb\u00e9s d'accord sur la semaine du 25 janvier 2016 pour le le rendez- vous de l'ann\u00e9e prochaine et c'est tout, oui, en gros, oui, oui, oui, comme chaque ann\u00e9e, quoi, par contre, il y a un truc qui est diff\u00e9rent, depuis cette ann\u00e9e, un pour 100 des gens les plus riches de la plan\u00e8te poss\u00e8de autant que les 99 pourcent des des gens restantes et il ne semblait pourtant que si ces messieurs dames se r\u00e9unissaient au sommet, c'\u00e9tait pour trouver des solutions pour que \u00e7a arrive jamais \u00e7a, je me dis que \u00e7a vaut bien une petite chanson. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:50:14) [62%] :\r\nOn fait leur petite r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:18) [78%] :\r\nComme chaque ann\u00e9e dans les crises sont telles que les puissants, les riches, les noms. \r\nPasser une semaine au ski, ils ont discut\u00e9 discouru sont fumer ainsi. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:50:38) [77%] :\r\nIls ont pas \u00e0 l'abri des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:42) [84%] :\r\nOn ne sort servir du gardien, faut dire qu'il est rest\u00e9 plus de homards. \r\nOn n'y croit plus \u00e0 leur cin\u00e9ma et on sait qu'ann\u00e9e au mois de janvier, le fond nous pour l'par les techniques qualit\u00e9 et leur chauffeur n'\u00e9tait pas trop, qui sont, par les temps environnement et leur 4 4 juste devant, ils ont bien cern\u00e9 les probl\u00e8mes leur solution, on les attend. \r\nPour soigner sa comp\u00e9tence ou des charlatans tr\u00e8s probable. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:51:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:06) [95%] :\r\nC'est l'endroit o\u00f9 l'on du bon. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:52:13) [63%] :\r\nLe royaume voulait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:29) [87%] :\r\nChronique et croire que nous on est amn\u00e9sique. \r\nDes sourires et de la part \u00e0. \r\nCar l'objectif, c'est Les cam\u00e9ras c'est je lis quand on va parler tout l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:23) [64%] :\r\nBravant Nikolaos. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:24) [75%] :\r\nOui 3 au point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:29) [80%] :\r\nAh \u00e7a, c'est pas vu \u00e0 la radio, mais quand m\u00eame tr\u00e8s belle chor\u00e9graphie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:31) [86%] :\r\nAh oui sur Facebook cela alors oui \u00e7a \u00e7a Vincent l'\u00c9tat vous ne dansez pas encore tr\u00e8s bien la valse, mais \u00e7a fait partie des choses qu'il faut apprendre pour devenir un homme politique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:40) [78%] :\r\nFaut savoir faire ce genre de choses je vous engagerais comme comme enseignant d'avoir balanc\u00e9 mais non mais c'est vrai, vous irez \u00e0 Davos verrait il y a le soir, petite Fiesta comme \u00e7a, il faut savoir danser la valse, non, c'est important, on vous assure comme on fait son trou d'ailleurs parmi les les vieux briscards du PLR Sarko montant d'attirer leur attention de les s\u00e9duire, de quoi comme on existe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:04) [82%] :\r\nOn danse la valse annonc\u00e9e comme heureusement et autres solution sinon c'est dans cette voiture, sinon c'est foutu russophone non non il y a d'abord une question de travail il y a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:13) [87%] :\r\nBeaucoup de gens politique et une petite parenth\u00e8se, parce que c'est pas partisan, mais la politique en Suisse, \u00e7a rapporte pas d'argent fait pas \u00e7a pour l'argent, il y a besoin de beaucoup de gens qui se l\u00e8vent t\u00f4t le matin pour aller tenir des stands pour aller danser des assembl\u00e9es pour faire beaucoup, beaucoup de choses, vous avez des gens et \u00e7a g\u00e9n\u00e9ralement, et c'est un engagement, quelles que soient les opinions politiques, mais aussi admirable en faveur des collectivit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:31) [87%] :\r\nOui, mais enfin quel moment quand m\u00eame on se distinguer et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:34) [79%] :\r\nUne bonne recette de comme l'a dit Vincent satirique des solutions \u00e0 la crise n'est un peu frais \u00e0 hauteur de ma danse, lui aussi, mais \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre justement tenter une. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:43) [89%] :\r\nAugmentation int\u00e9ressant dans un courrier des Lecteurs, \u00e7a peut \u00eatre une proposition, \u00e7a peut \u00eatre ce ce genre de chose g\u00e9rer quelque chose participer un petit peu plus on fait chaque fois gentiment sa place on se d\u00e9contracte, on essaye de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:54) [81%] :\r\nD'aller de l'avant, de de trouver son fabrique son r\u00e9seau quoi exactement et puis une petite dame a travers\u00e9 le dire votez pour moi, c'est une petite rubrique comme \u00e7a, \u00e7a fait aussi partie, je voulais pister c'est pousser un peu la moustache, enfin des choses comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire un peu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:06) [75%] :\r\nBon, \u00e7a marche pour d'enterrement inter jeunes Farid, jeune fille \u00e9ternellement jeune. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:11) [87%] :\r\nBon Vincent apr\u00e8s les infos vous soumettre un petit d\u00e9fi d'accord sp\u00e9cialement con\u00e7u vous pas vous sp\u00e9cialement veulent pas ou Vincent intelligent, document\u00e9 serment pour le prix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:21) [75%] :\r\nCelle de l'agence que vous \u00eates, c'est la voie de la 1\u00e8re heure de l'agence trop juste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:27) [72%] :\r\nBallon d'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:39) [80%] :\r\nL'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:40) [89%] :\r\nAvec des idiotes, la compagnie a\u00e9rienne et ses vols ponctuels de Gen\u00e8ve et B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:46) [86%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est tout juste midi voici les informe rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:55:50) [94%] :\r\nKatia Bitsch les corps des 6 skieurs fran\u00e7ais emport\u00e9 hier par une avalanche dans le massif du Queyras sentent \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 3 corps avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts hier soir leurs camarades ce matin \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude, le groupe exp\u00e9riment\u00e9, 4 hommes et 2 femmes \u00e9taient partis de Ceillac dans les Hautes-Alpes, en raison du risque d'avalanche, leurs corps n'ont pas encore pu \u00eatre redescendu les condamnations internationales se multiplient apr\u00e8s l'ex\u00e9cution d'un des 2 otages japonais par le groupe \u00c9tat islamique un meurtre barbare, selon Fran\u00e7ois Hollande, Washington a assur\u00e9 Tokyo du soutien des \u00c9tats-Unis dans la lutte contre le terrorisme, le 1er ministre britannique, David Cameron y voient une nouvelle d\u00e9monstration de la barbarie de l'\u00c9tat islamique, la France, le Royaume-Uni, les \u00c9tats-Unis, le Japon exige la lib\u00e9ration imm\u00e9diate de l'autre otage japonais aux mains des djihadistes la Suisse pourrait bient\u00f4t accueillir davantage de r\u00e9fugi\u00e9s syriens selon la NZZ AM Zondag elle participe \u00e0 un projet pilote de l'Union europ\u00e9enne qui pr\u00e9voit l'accueil d'un contingent de 10000 Syriens \u00e0 r\u00e9partir sur l'ensemble du territoire europ\u00e9en, les grandes lignes du projet seront pr\u00e9sent\u00e9s fin f\u00e9vrier \u00e0 Bruxelles et Alain Arnaud, en cas de succ\u00e8s, il s'agira donc d'un changement majeur dans la politique migratoire europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:57:04) [91%] :\r\nEh oui, ce ce serait un t\u00e9moignage humanitaire, fort d'une Europe solidaire et une fa\u00e7on de se d\u00e9partir du syst\u00e8me de Dublin, la Commission europ\u00e9enne y travaille depuis plusieurs semaines, elle va devoir convaincre l'ensemble des pays europ\u00e9ens, ou en tout cas, ceux de l'Union d'y participer et se mettre d'accord sur une cl\u00e9 de r\u00e9partition, \u00e0 en croire la NZZ la Suisse est impliqu\u00e9 dans l'\u00e9laboration du projet pilote, selon 2 sources bien inform\u00e9es, m\u00eame s'il n'y a pas de confirmation officielle Berne accueillera -t-elle une partie du contingent, selon ces m\u00eames sources, et l'a signal\u00e9 son int\u00e9r\u00eat et examinera une participation d\u00e8s que le projet sera sur la table, c'est vrai que le contexte en Suisse semble assez favorable, d\u00e9but janvier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se disait pr\u00eat \u00e0 \u00e9largir son aide et l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, les milieux politiques de tous bords, y compris de l'UDC plaidait en faveur de davantage de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:57:54) [90%] :\r\nMerci, Alain Arnaud, le ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res Frank Valter Steinmeier s'inqui\u00e8tent de l'impact du mouvement islamophobe p Guida sur l'image de l'Allemagne \u00e0 l'\u00e9tranger, dans un entretien au quotidien Bild, il rappelle clairement et avec force, ne parle pas au nom de l'Allemagne d\u00e9localiser en Allemagne pour contrer le franc fort, le Suisse German Club propose aux entreprises suisses des solutions favorables mais la SonntagsZeitung r\u00e9v\u00e8le dans ses colonnes aujourd'hui qu'une politicienne occupe \u00e0 Oran au sein de cette organisation, la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise Christa Markwalder pr\u00e9side en effet le s\u00e9nat du Suisse Germaine Club mais Christa Markwalder, affirme qu'elle ignorait tout de la r\u00e9cente op\u00e9ration de promotion du club aupr\u00e8s des entreprises suisses en Gr\u00e8ce, les \u00e9lecteurs se rendent aux urnes aujourd'hui pour les l\u00e9gislatives, la gauche radicale, Syriza, en t\u00eate des intentions de vote inqui\u00e8te l'Union europ\u00e9enne, le parti d'Alexis Tsipras veut remettre en cause le plan de sauvetage impos\u00e9 par l'UE, la Banque centrale et le FMI, le score du parti d'inspiration n\u00e9o- nazi, Aube dor\u00e9e constituent \u00e9galement l'autre enjeu de ce scrutin en ce qui alpin, le slalom de Pitbull en Autriche, l'Autrichien Marcel Hirscher a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps de la 1\u00e8re manche devant le Russe Alexander quand Rothschild le meilleur Suissesse et Daniel Yule et il est 16\u00e8me Luca Aerni 25\u00e8me et Ramon Senna Hauser n'vingt-septi\u00e8me Reto Schmidiger 28\u00e8me sont \u00e9galement qualifi\u00e9s pour la 2\u00e8me manche une 2\u00e8me manche qui d\u00e9butera \u00e0 13 heures 30 et chez les dames, le super- G de Saint-Maurice se dispute en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:59:31) [54%] :\r\nOn va France. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:59:33) [80%] :\r\nEt le coup d'oeil m\u00e9t\u00e9o c'est avec admet Fleury. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:59:35) [89%] :\r\nPassage \u00e0 un temps sec cet apr\u00e8s- midi dans une atmosph\u00e8re plut\u00f4t venteuses, sur le plateau et en Valais, le ciel se d\u00e9gage pour faire une large place au soleil nuages plus tenace sur le Jura, les Pr\u00e9alpes le Chablais malgr\u00e9 les \u00e9claircies maximum 4 degr\u00e9s en plaine, moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres fort vent du Nord montagne bise mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau, la journ\u00e9e s'annonce plus nuageux ce que pr\u00e9vu demain avec un ciel couvert en matin\u00e9e d\u00e9j\u00e0 les premiers flocons tomberont au nord demain matin puis les pr\u00e9cipitations s'attendront \u00e0 l'ensemble de nos r\u00e9gions, en cours d'apr\u00e8s- midi, sous forme de neige jusqu'en plaine, maximum 3 degr\u00e9s temps changeant d\u00e8s mardi la m\u00e9t\u00e9o avec 4 on dort les fondus de Cr\u00e9mault. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:00:15) [77%] :\r\nEst donc aux propos d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:00:20) [94%] :\r\nEn ville de Gen\u00e8ve le quai Gustave Ador est ferm\u00e9e \u00e0 la circulation en direction de colonies entre la rue Pierre faciaux et la rue de la scie en raison de travaux sur une conduite d'eau une d\u00e9viation est en place. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:32) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:35) [87%] :\r\nVous \u00eates passionn\u00e9 de journalisme, vous \u00eates n\u00e9s apr\u00e8s le 1er janvier 1987, la bourse Ren\u00e9 Payot et le concours fait pour vous, d\u00e9cern\u00e9 par les radios francophones publiques, elle offre laur\u00e9ats, un stage de formation au journalisme radiophonique d'une dur\u00e9e d'au moins 3 mois envoyez votre candidature jusqu'au 16 f\u00e9vrier 2015 r\u00e8glement et renseignements sur RTS Slash Payot au 0 58 236 64 18. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:01:16) [60%] :\r\nAh la la la la, Vincent Arlettaz, succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:01:19) [82%] :\r\nDe ne nu\u00e9e de jeunes PLR donc oui peut nous sommes de retour au sein de l'agence, toujours en Direct et toujours en public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:01:26) [59%] :\r\nPeut-\u00eatre avait oui ou non, mat\u00e9rialisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:01:30) [75%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ici plein plein puisque \u00e9tais jeune un plat nous tout est toujours en compagnie donc de Vincent Jeunes PLR qui monte, qui monte Vincent qui monte lentement, on verra comment et comment vous voyez s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:01:44) [78%] :\r\nQuoique on montre qu'on arrive \u00e0 la tendance des responsabilit\u00e9s au monde quand on arrive dans des \u00e9missions \u00e0 g\u00e9rer l'argent si vous dites au monde quand on, quand on essaie de m\u00eame pr\u00e9sident en avant qui qui peuvent passer ou comme \u00e7a, quelles sont vos propres prochaines \u00e9ch\u00e9ances politiques personnelles au personnel, ma 1\u00e8re priorit\u00e9 y le Conseil f\u00e9d\u00e9ral les les \u00e9ch\u00e9ances de 2 votations ces ces prochains mois ma 1\u00e8re priorit\u00e9 cette question migration parce que il y a besoin de r\u00e9gler le probl\u00e8me ne f\u00e9vrier on a besoin d'une solution, comment vous allez vous battre, alors on se bat, en essayant de faire des contacts en essayant de voir qui peut \u00eatre d'accord, qu'elle est d\u00e9nigrant Chine Longuet vers le matin au on n'engage Vincent col\u00e8re pour des tranches de cake le matin devant non, non, 18 Grosjean non moi j'ai rien, moi je vais me moquer de vous, moi, je viens pas avec un oracle \u00e9coutez c'est j'dans d\u00e9j\u00e0 pas non, mais on essaye justement de d'avoir des gens qui adh\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e jusqu'\u00e0 ce soit suffisamment grande, \u00e7a c'est une masse critique pour que pour que l'id\u00e9e puisse aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:02:34) [88%] :\r\nPour tout de suite Vincent l'\u00e9tat c'est un d\u00e9fi auquel nous allons vous soumettre, vous suivez l'agence depuis 2 ans et demi et c'est \u00e7a relevait prise la veille s'attend au pire vous connaissez donc cette \u00e9mission par coeur et en plus vous repr\u00e9sentez donc pour la 1\u00e8re un formidable public cible, hein, puisque vous \u00eates fid\u00e8le, il vous manque probablement une cinquantaine d'ann\u00e9es enfin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:02:55) [82%] :\r\nC'est autre chose, Vincent l'\u00c9tat \u00e7a arrivera, \u00e7a arrivera davantage de l\u00e0 je sais que \u00e7a vient trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:03:00) [80%] :\r\nBonsoir, cette finale savez dans 50 ans, et pour vous m\u00eame qu'il y a la oui c'est vrai, moi je ne serai plus l\u00e0 du tout en tant que public cible qu'imaginons et attention aux la tout doux, ce n'est qu'une pure fiction, imaginons que cette formidable \u00e9mission disparaisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:03:21) [67%] :\r\nBah non encore ah ben \u00e9coutez on n'pas peur, oui, oui, vous voulez vous initier. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:03:28) [67%] :\r\nOui, il va faire maintenant qu'on a r\u00e9gl\u00e9 ce probl\u00e8me ont pass\u00e9 la r\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:03:31) [92%] :\r\n\u00e0 charge pour vous d'imaginer Vincent et l'\u00c9tat, l'\u00e9mission qui la remplacerait le dimanche matin, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:03:40) [85%] :\r\nPour faire une \u00e9mission gloire au lib\u00e9ralisme et je suis pas s\u00fbr que \u00e7a passe sur les ondes de la reine non, oubliez tout de suite non, vous avez dit, j'\u00e9tais avec des jeunes PLR tout \u00e0 l'heure, il y avait, y a pas que des PLR, qui a m\u00eame d'autres produits \u00e9gar\u00e9s, qui sont, qui sont des socialistes m\u00eame pire pire pire des c'est non mais des gens qui sont pas dont une couleur un peu un peu verte et il faut la mais tr\u00e8s sympathique n\u00e9anmoins et on se faisait la r\u00e9flexion jours une fois, on est des gens de la g\u00e9n\u00e9ration a un peu de la soupe de Yann Lambiel de l'agence de de tout \u00e7a, parce que quand on s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, il y avait \u00e9videmment les \u00e9missions d'actualit\u00e9 mais qui, quand on a 10 12 15 ans sont pas toujours tr\u00e8s facile d'acc\u00e8s et il y avait cette satire il y avait cette partie, le dimanche qui nous faisait nous int\u00e9resser \u00e0 quelque chose qui est pas n\u00e9cessairement int\u00e9ressant \u00e0 la base, ce qui nous faisait rigoler aussi mais est pas nous dire qu'on est responsable, vous \u00eates tout \u00e0 fait irresponsable rassure mais qui, malgr\u00e9 tout, lance un peu cette ce questionnement, il y a beaucoup de gens, des jeunes et des moins jeunes, qui sont int\u00e9ress\u00e9s, un peu plus \u00e0 la peur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:04:33) [87%] :\r\nEt qui sont mis \u00e0 conna\u00eetre les gens gr\u00e2ce \u00e0 ses \u00e9missions et gr\u00e2ce \u00e0 la satire, alors j'esp\u00e8re que malgr\u00e9 tout vous comprendrez Les si par hasard il y a quelques personnes qui ont des mauvaises id\u00e9es comprenant m\u00eame qui une responsabilit\u00e9, la radio du service public, c'est pour \u00e7a qu'on paye grassement la redevance chaque ann\u00e9e et que il y a au calme et il y a \u00e9galement une responsabilit\u00e9 de faire rire, c'est clair, je pense \u00e0 mon public cible, mais \u00e9galement la responsabilit\u00e9 justement de mettre en avant gr\u00e2ce au rire gr\u00e2ce \u00e0 d'autres choses, des choses qui sont essentielles pour faire de la soci\u00e9t\u00e9, comme la politique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:05:01) [83%] :\r\nDonc il faut continuer \u00e0 en faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:03) [79%] :\r\nDonc il faut continuer, en somme, mais vu la r\u00e9action qu'on a dans la salle, je pense \u00e9videmment que les \u00e9normit\u00e9 TPI d'autres suicides si elles sont justement pas dictatorial s'ils \u00e9coutent la d\u00e9mocratie elle peuvent maintiendront l'agent donc Mediapart Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:05:14) [75%] :\r\nC'est pas bon, alors \u00e7a c'est \u00e9videmment Vincent Arlettaz c'est la c\u00e9l\u00e8bre raison bah merci Vincent l'\u00c9tat bravo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:26) [75%] :\r\nBon, ben voil\u00e0, si notre direction manquer de de vous guider toujours ce serait pas quand m\u00eame Vincent et Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:33) [82%] :\r\nC'est vrai, c'est pas une \u00e9mission sur le lib\u00e9ralisme, je suis \u00e9galement, \u00e7a n'a pas le dimanche matin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:05:36) [83%] :\r\nOui, on le sait que le dimanche matin, vous \u00eates libre, Vincent l'\u00c9tat valaisan donc catholique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:05:43) [95%] :\r\nNon pas n\u00e9cessairement j'ai, je vous avoue que j'ai \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 dans ma jeunesse, actuellement je j'ai pas d'opinion \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:05:48) [67%] :\r\nJe n'ai pas d'opinion, enfin si, qui a co\u00fbt\u00e9 la vie Resap ath\u00e9iste de quoi app\u00e2ter, ce qui est une erreur de l'engin qui a p\u00e2ti, \u00e7a, \u00e7a aussi \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:05:56) [79%] :\r\nC'est une pour moi, la question de l'existence de Dieu, tout \u00e7a ne se pose pas si s'il existait, capable de ne pas penser \u00e0 son existence et qu'il qu'il est tout \u00e0 fait d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:06:04) [68%] :\r\nMais enfin bon, oui, alors \u00e7a c'est un paradoxe : 12. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:06:08) [88%] :\r\nCela dit, le pape Fran\u00e7ois ne cesse d'\u00e9tonner la plan\u00e8te apr\u00e8s avoir vertement attaqu\u00e9 la Curie romaine \u00e0 la veille de No\u00ebl, il y a de nouveau s'surpris, c'est que, quelqu'Saprr la Curie romaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:06:19) [67%] :\r\nNous en dire, c'est la m\u00eame avant le pape. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:06:23) [88%] :\r\nApr\u00e8s voir attaquer donc je disais la Curie romaine, il est de nouveau surpris le monde catholique dimanche pass\u00e9 en exhortant les fid\u00e8les \u00e0 ne pas procr\u00e9er comme la partie pour parler de ce pape, pas tout \u00e0 fait comme les autres, nous recevons un repr\u00e9sentant de RTS religion le diacre de la cure de chasse Tavel Jean-Gabriel cuit. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:06:52) [82%] :\r\nBonjour, bonjour Anne DHR. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:06:54) [78%] :\r\nToutes et oui, oui, donc vous \u00eates diacre \u00e9vang\u00e9lique oui mais on vous dit, tr\u00e8s proche de la Curie romaine. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:07:02) [78%] :\r\nEDF EN : j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s copain avec le pape de mauvais attiser Beno\u00eet XVI donc il fut un peu, c'est vrai, c'est pas mal fait la nouba avec l'\u00e9quipe de Rome mais attention depuis que Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 alors j'\u00e9cop\u00e9 d\u00e9pend pourquoi mais parce que vous l'avez \u00e9cout\u00e9 un peu, s'y pique \u00e0 l'h\u00f4tel, les horreurs qui dit mais je ne suis pas toi dimanche pass\u00e9 \u00e0 m'animer id\u00e9al il orage bon alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:07:29) [87%] :\r\nPour m\u00e9moire, le pape a critiqu\u00e9 une croyante, enceinte d'un 8\u00e8me enfant, une femme qui avait accouch\u00e9 cette fois par c\u00e9sarienne oui alors qu'elle n'avait fait que son devoir oui enfin s'arr\u00eater, excusez -moi, je ne r\u00e9ellement fasse arr\u00eater apr\u00e8s cet enfant, vous trouvez pas que c'est quand m\u00eame un peu du bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:07:45) [78%] :\r\nNon, c'est une insulte \u00e0 la vie, il y a peut-\u00eatre cri\u00e9 multiplier vos la terre et soumettez -l\u00e0, c'est ce qui marquait Ad\u00e8le h\u00e9 oui, vous lisez un peu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:07:58) [83%] :\r\nNon non, pardonnez moi, mais enfin vous ce que, ce que je vois, c'est que la plan\u00e8te subit une surpopulation exponentielle, elle est pleine, la terre si passez expression croyez pas qu'il serait temps d'arr\u00eater un peu de se multiplier. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:08:09) [91%] :\r\nEt puis comme je vous prie, on arr\u00eaterait, hein, en faisant appel \u00e0 la contraception au pire pire au pr\u00e9servatif. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:08:16) [90%] :\r\nOui bon \u00e9coutez, si \u00e7a vous d\u00e9range tant que \u00e7a, il y a pas que la contraception qui emp\u00eacher la f\u00e9condation. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:08:21) [86%] :\r\nC'est donc sous le d\u00f4me de l'abstinence, mais vous savez bien que c'est pas possible pour les hommes, et puis je vous rappelle que la masturbation, c'est aussi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:08:29) [79%] :\r\nP\u00e9ch\u00e9 non accords un probl\u00e8me enfin, il y a, il y a le retrait, c'est le pape Fran\u00e7ois il y a d'ailleurs fait allusion, entre les lignes, l'art tirette c'est pas, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s fiable pas, enfin c'est mieux que rien, a passe. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:08:40) [78%] :\r\nVous vous croyez qu'une faciale, c'est OK \u00e9triqu\u00e9 d'aventure mais vous vous trompez maintenant Colette la cr\u00e9ateur nous ordonne, ils nous ordonnent d'\u00eatre des lapins et le Pape, nous demande de lever le pied, mais non mais non un an \u00e7a commence \u00e0 bien faire, il cumule la il cumule beaucoup de sur la compensation, mais il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que les non- croyants qui font le bien sans de bonnes personnes \u00e0 la la tradition petit suffisait d'\u00eatre gentil pour aller au paradis mais c'est enfin, c'est le principe non, non, il faut suivre le protocole pour aller au. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:09:17) [85%] :\r\nAttendez Jean Gadrey \u00e9tonn\u00e9 que le Pape et l'autorit\u00e9 sup\u00e9rieure de l'\u00c9glise catholique quand il dit quelque chose, \u00e7a doit \u00eatre pris en compte. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:09:24) [83%] :\r\nNon mais \u00e0 pied quoi encore une tuerie qui n'abuse pas de ses pouvoirs ou bien pire encore, alors l\u00e0, je pense que le votre invit\u00e9 sera d'accord, vous voulez quand m\u00eame pas qu'on l'\u00e9coute c\u00f4t\u00e9 d\u00e8s que la crise \u00e9conomique et la des riches et des puissants qu'il faut prot\u00e9ger les pauvres non mais c'est c'est \u00e0 Londres, hein, pourquoi, parce que l'\u00e9conomie lib\u00e9rale est un des fondements du capitalisme moderne pour que \u00e7a marche, il faut pouvoir fouler aux pieds les plus faibles, ils n'ont cass\u00e9, s'ils veulent que Dieu les heures de 37 ainsi les riches se doivent de les pauvres \u00e0 l'\u00e9preuve pour qu'il surmonte la que leur statut \u00e9pique ISO sorte grandie c'est gentil, ben oui, ceux qui n'y arrive pas, mais vous l'avez dit vous- m\u00eame, la plan\u00e8te est bient\u00f4t pleine alors qui cr\u00e8vent, \u00e7a fera de la place, et puis si zambien non mais attendez, parce que sinon, ma\u00eetrisant bien prier qui se sent bien le petit ils iront au paradis, donc c'est Win Win. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:10:21) [85%] :\r\n\u00e7a attendez et les profiteurs avides qui abusent des plus faibles, eux aussi, vont au paradis bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:10:28) [77%] :\r\nSi confessent leurs p\u00e9ch\u00e9s d'avaries sans donner du Front populaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:10:31) [77%] :\r\nUn parcours le bon type qui est juste, qui est, qui est justement pas g\u00e9n\u00e9reux, tout \u00e7a, mais enfin, qui ne croient pas en Dieu, lui en revanche va on en fait. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:10:39) [76%] :\r\nExactement, surtout qu'certains ce banquier que vous \u00eates en train de nous d\u00e9crire, il flaire un tout petit peu le bolchevik a donc aller au plus cher, mais enfin ce machin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:10:49) [87%] :\r\nBon ben finalement c'est pas mal, parce que si au paradis avec des gens comme vous Jean-Gabriel \u00e7a va pas \u00eatre tr\u00e8s fr\u00e9quentable comme lieu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:11:04) [82%] :\r\nMerci Jean Gabriel non mais c'est un plaisir toujours en spectacle oui spectacle non je donne des c\u00e9r\u00e9monies chr\u00e9tiennes Rom\u00e9o o\u00f9 et quand, le 13 mars \u00e0 enseignant et le 21 mars alors qu'une OPA le devenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:19) [75%] :\r\nAmen mon mon p\u00e8re comme est que vous ne serez jeudi prochain le le 29 donc \u00e0 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT16 (01:11:26) [88%] :\r\nOuais, pour une soir\u00e9e stand-up avec le faut pas d\u00e9conner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:29) [80%] :\r\nOui, bien c'est vrai \u00e7a, c'est un bon conseil, Sandrine, vous vous \u00eates \u00e0 15 heures bonjour 15 heures tout \u00e0 l'heure, tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 tout de suite au th\u00e9\u00e2tre du baladin \u00e0 sa vieille exact et vous avez dit -elle, voil\u00e0 des billets \u00e0 gagne 0 58 236 67 14 ouvrir sur l'autoroute, oui, vous vous souvenez, Marie et Marina sera aussi sera non pas, aussi, \u00e0 sa vie sera du 4 au 8 f\u00e9vrier \u00e0 la Grenette \u00e0 Vevey, non, je vous le dire. \r\n\r\nLocuteur MT16 (01:11:54) [79%] :\r\nAllez voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:55) [77%] :\r\nC'est grand la grande messe du bon Vincent col\u00e8re lui est parti, c'est bien, il en a eu ras-le-bol je pense de de du PLR l\u00e0 du jeune PLR Yves donc pas le 31 janvier et le 1er f\u00e9vrier l'emmerdeur \u00e0 Bussigny et puis alors il y a plein d'autres dates Montfort et puis je rappelle num\u00e9ro, t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:12:12) [87%] :\r\nNous 0 58 236 67 14 et nous retrouvons tout de suite trouv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne, Andr\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT32 (01:12:21) [95%] :\r\nAndr\u00e9, vous \u00eates en ligne. \r\n\r\nLocuteur FT33 (01:12:24) [65%] :\r\nABB, m\u00eame plus que \u00e7a, je suis s\u00fbr d'aller, il a acquis \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:12:28) [92%] :\r\nAndr\u00e9 Andr\u00e9 donc vous suivez pour nous cet Open de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FT33 (01:12:32) [72%] :\r\nPuis il y a un brutal \u00e9cart oui oui, c'est vrai, c'est par la la la la oui. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:12:36) [78%] :\r\nOui, mais vous avez suivi toutes les rencontres. \r\n\r\nLocuteur FT33 (01:12:38) [68%] :\r\nAlors je dis a\u00efe il bonsoir, pas trouv\u00e9 de place je dois d'abord oui au aux mais j'ai trouv\u00e9 une autre solution. \r\n\r\nLocuteur FT32 (01:12:44) [78%] :\r\nAh tiens, comment vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur FT33 (01:12:45) [76%] :\r\nAlors je me suis discr\u00e8tement gliss\u00e9 dans une balle totalise travailler que cette solution voil\u00e0, chacun est ce que \u00e7a passe, \u00e7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et c'est pas vrai bordeaulais galvaud\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:12:58) [79%] :\r\n14 excusez -moi Andr\u00e9 mais on peut savoir comment vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FT33 (01:13:01) [79%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s simple, j'ai donc trouv\u00e9 une seringue dans les vestiaires, qui permet donc aux joueurs d'aligner 5 7, plusieurs fois par semaine avec le sourire et je me suis donc introduit son des trompettes, il y a pas assez de place \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la seringue, vous imaginez avec donc une compl\u00e8te dans la grille dans bien s\u00fbr que non, et donc je me suis inject\u00e9 dans la balle, voil\u00e0 comment \u00e0 geler toutes mais pas tout vous d\u00e9voiler ici \u00e0 l'antenne, voil\u00e0, faut pas r\u00eaver dans plus d'un quart. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:13:30) [62%] :\r\nJ'ai le vous \u00eates all\u00e9 3 imaginent. \r\n\r\nLocuteur FT33 (01:13:32) [70%] :\r\nAlors je suis \u00e0 154 kilom\u00e8tres heure, moi j'ai un tout petit souci parce que j'ai \u00e9t\u00e9 flash\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 226 sur le service de et d'abord du Pacifique Audiences Madame de grands souvent \u00e0 15 on parle souvent parle souvent de des joueurs d'environ 200 kilom\u00e8tres du destin, du destin tragique des balles les paroles, on oublie trop souvent \u00e0 15 prix trop souvent d'importance des balles, laquelle sera all\u00e9g\u00e9, laquelle, on a l'insigne honneur d'\u00eatre balle de match automatique pour des 2 CV balle-molle AP tr\u00e8s dur avec angoisse l'arriv\u00e9e du pasteurs et qui attendent la retraite \u00e0 67 toutes les parties n'ont pas fait leur service g\u00e9n\u00e9ral de plus en plus grand probl\u00e8me de d\u00e9finition, services sociaux, j'en parlais d'qui demande la ville apr\u00e8s avoir pass\u00e9 entre Liban et justifi\u00e9 la qui sont syst\u00e9matiquement renvoy\u00e9s en pour. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:14:25) [65%] :\r\nOn vient, on vient le point de salut, il s'est pass\u00e9 plein d'chose rendrait Federer \u00e9limin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:14:30) [70%] :\r\nOui par voie et qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9, voyez totale. \r\n\r\nLocuteur FT32 (01:14:33) [83%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:14:34) [85%] :\r\nIl \u00e9tait beau, un peu fatigu\u00e9, il applique. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:14:36) [96%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:14:37) [71%] :\r\nOui, \u00e7a arrive ici, on voit son coup droit, une autre fois, Ma\u00efssa vous savez ce qui fait plus de pognon sur le cours des devises que sur le court tout court, ah on est bien dans. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:14:46) [89%] :\r\nBonsoir Andr\u00e9 oui, vous n'avez malheureusement pas pu suivre la rencontre que vous que vous esp\u00e9rez pourtant depuis des ann\u00e9es, oui, le match entre mon fils et Federer. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:14:54) [70%] :\r\nNon c'est pas vrai, donc si c'est Federer, je me sens c'est pas possible puisque le devrait replacer chacun, ce qui est la affaire de l'de d'abord samedi record 35 ans pour fixer f\u00e9d\u00e9rateur question quand je lui annoncer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:15:09) [84%] :\r\nDonc Andr\u00e9 Stones une th\u00e9rapeutique gagner cette finale. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:15:13) [85%] :\r\nOui et non, mais la taille d\u00e9j\u00e0 75000 balles de l'heure \u00e7a fait un peu bavard sur l'ensemble du tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:15:22) [69%] :\r\nBiberonn\u00e9 en rendre stade d\u00e9fend son titre c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:15:26) [77%] :\r\nOui, vous savez, il a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 nos mieux vaut encore l'Open de Bagdad, qui a jou\u00e9 sur terre br\u00fbl\u00e9e et l'Open de Palestine et jouer les sur certains ob\u00e9issent \u00e0 leur soci\u00e9t\u00e9 dans sa pr\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:15:37) [81%] :\r\nAndr\u00e9 vous jouez 10. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:15:39) [71%] :\r\nNon au ping-pong vraiment sur le th\u00e8me : Michel comme vous savez, c'est pareil, sauf qu'au tennis, les joueurs sont debout sur la table, voil\u00e0 \u00e7a j'aime bien cela les records, j'aime bien quand m\u00eame, voil\u00e0, je voulais changer apaisante \u00e0 Kaboul et je sais pas, on a compris \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prostitution, genre de Rafa\u00ebl Nadal, qui n'arr\u00eate pas de secret, de la paix, les boules alors \u00e7a \u00e0 bien peu de gens Zhao pour heure la la \u00e7a en plus pour la radio insuffisamment qui rien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:16:15) [76%] :\r\nMerci col\u00e8re pour cette redif Life, oui, oui, parce c'est une redif F1 Vincent l'\u00c9tat vous semblez \u00eatre un jeune homme tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux, \u00e0 parler, l'agence de dimanche matin, vous avez quelques quelques loisirs, quelques passions peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:16:30) [80%] :\r\nBeaucoup de choses, mais ils ont tous les jours, beaucoup de temps pour le faire non, alors la cuisine n'est clairement pas, alors l\u00e0, attention, plus la valse bah j'ai j'ai j'ai plein de d\u00e9fauts mais quoi d'autre l'hiver me pr\u00eate un peu n\u00e9gative que la chance et et du ski. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:16:41) [82%] :\r\nOui ce mais alors je de la montagne, \u00e0 l'initiative Blanche-Neige \u00e7a mais vous avez une bonne m\u00e9moire mais oui si vous avez invent\u00e9 une esp\u00e8ce de d'initiatives avec quelques responsables qui sont voil\u00e0 Philippe quelques responsables dans mon dos. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:16:57) [75%] :\r\nBah oui sont pas arm\u00e9s, donc en gros, cette \u00e9tude ici a -t-il pour une neige pour tous neige \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:17:03) [85%] :\r\nPour signaler une initiative pour qu'il y a de la neige partout \u00e0 No\u00ebl et moi j'jamais et pour tout l'essentiel \u00e9videmment elle avait d\u00e9pos\u00e9 le 1er avril. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:17:10) [75%] :\r\nVous avez, vous avez r\u00e9colt\u00e9 les 100000 signatures, on est en cours, on est en cours mais on avait eu droit \u00e0 un soutien qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s sympathique, on essaie, lui, de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi trop accord Kim oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:17:20) [74%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est une, c'est une r\u00e9ponse assez tordu, il faut le dire au salaire minimum, alors si vous voulez la petite histoire, nous revenions du dimanche, il s'\u00e9l\u00e8ve 6, \u00e7a, c'est aussi pour la copine elle 85 maintenant, c'est ce qu'elle se passer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:17:34) [85%] :\r\nC'est relativement court, je vous rassure, mais on revenait effectivement de d'une s\u00e9ance du PLR suisse \u00e0 Schaffhouse, en vous voyez oui et dans le train, on avait quelques id\u00e9es un peu ridicule, un peu absurde, on rigolait beaucoup de choses et, finalement, on s'est dit, c'\u00e9tait 3 jours avant le le 1er avril on s'est dit que finalement les meilleures blagues, on les fait donc on s'est amus\u00e9, tr\u00e8s bien, \u00e7a c'est dans le domaine des plus des choses un peu plus dr\u00f4le, ce qu'on peut aussi rigoler. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:17:57) [80%] :\r\nCar le jeune PLR avec vous pour cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:18:02) [89%] :\r\nR\u00e9gler nos c'est le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui vise \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser les amendes d'ordre pour les d\u00e9lits mineurs qui a tir\u00e9 votre attente. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:18:07) [82%] :\r\nOui, qu'est -ce qu'un d\u00e9lit mineur finalement un pour moi jeter un m\u00e9got de cigarette qui met 150 ans \u00e0 se d\u00e9composer qui va d\u00e9truire la plan\u00e8te nous obliger \u00e0 vivre en Appenzell o\u00f9 l'air est encore pure, c'est un d\u00e9lit majeur alors que pour le gros fumeur, qui se dit qu'en jetant son m\u00e9got il donne du Djoko balayeurs et sont quelque 100 ce m\u00e9got jet\u00e9 des places de travail seraient perdus, c'est un d\u00e9lit mineur de p\u00e8re Latif comme disait Albert. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:18:29) [89%] :\r\nOui ce ce projet vise notamment \u00e0 all\u00e9ger le travail de la juste. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:18:32) [80%] :\r\nOui, quoiqu'on juste \u00e0 lui changer de divorce 5 de juger si le papier jet\u00e9 en pleine for\u00eat, suite \u00e0 un besoin pressant et, plus grave qu'un sac papier McDo envoy\u00e9s par la fen\u00eatre, l'autoroute a \u00e9t\u00e9 pris, pas fini d\u00e9lits majeurs d\u00e9lits mineurs, la vraie question est qu'est -ce que \u00e7a va changer sur notre quotidien, c'est pour cela que j'ai plac\u00e9 un micro dans l'ancien Macumba fucking Blue bosse de Cormoret transforme antique Romain du biscuit tremp\u00e9 suite \u00e0 son R\u00e9glements de comptes dans le milieu des massages ailleurs avait dit qu'mais \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:19:03) [70%] :\r\nPas vu quoi conseil f\u00e9d\u00e9ral et de sanctionner les d\u00e9lits mineurs 3 5 balles d'amende Direct comme quand tu te par Barbie Habata 40 francs sans passer par la case tribunal dans ces 300 balles imag\u00e9s ou Robert, je vais vous regardez \u00e0 la maison AP ni les vir\u00e9es ap\u00e9ro interminable a \u00e9t\u00e9 tu devrais \u00eatre Quentin 1900 parce que \u00e7a me laisser du temps pour moi, pour finir, le repassage tout ceinture, j'ai plus pouvoir laisser partir sans moi, sinon il va avoir 300 Bada chaque sortie comme \u00e7a il s'est pas se tenir, je te dis que c'est comme un gamin, surtout avant le dessus la bo\u00eete cette sp\u00e9cialiste des limites aussi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:19:39) [75%] :\r\nTant qu'\u00e0 faire comme moi avec Monoprix, \u00e7a commence \u00e0 la maison, l'\u00e9ducation, un exemple de d\u00e9lit mineur cracher dans la rue, tr\u00e8s bien, h\u00e9 ben chez moi \u00e0 la maison, cracher, c'est un d\u00e9lit majeur je t'explique lui dire Andr\u00e9 que crachent encore le matin que les jeunes des coups de tels motifs et \u00e7a et je me suis entrain de la vie moderne qui est en plus tout \u00e0 fait vrai, la gr\u00e8ve du sel, Norv\u00e8ge et r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a tous les matins par comme il arr\u00eatait pas tous les soirs, je le disais pas ce soir chez l'graines Andr\u00e9 et puis, il a fini par comprendre et arr\u00eater de cracher apr\u00e8s du coup quand on sort de la rue s'il va pas faire son petit crachat, je dis juste parce bonsoir et Bamenda sa gueule r\u00e9flexe de Pavlov tout voil\u00e0, bon, apr\u00e8s, ils vont y au point, il crache pas et pas d'amende oui, chacun y va \u00e0 la p\u00eache, alors comment comme un symbole quand ils vont \u00e0 la p\u00eache que vous dites il faut avec ses doigts dans ce Vend\u00e9e c'est un d\u00e9lit mineur. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:20:39) [63%] :\r\nNon, la la vraie paix les poissons, c'est quand m\u00eame toujours des points sur le groupe et \u00e7a, c'est un d\u00e9lit mineur et passer 3 \u00e9tapes pas \u00e7a fait chaque kilo de poisson un autant acheter du camion. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:20:49) [73%] :\r\nMais c'est comment avec Andr\u00e9, il voulait pas comprendre, alors \u00e0 chaque fois qu'me ramener un poisson lui disait Docteur me ram\u00e8ne des petits pois changement que Pato petit oiseau voil\u00e0 gr\u00e8ve du sexe, elle a d\u00e9truit 2 trains de centim\u00e8tres, bon, il y avait vie 4 du prix de fumer au moins j'pourtant palpable. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:21:06) [70%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, vachement bien cette id\u00e9e du site, mais qu'importe, \u00e0 800 c'est mais que l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:21:12) [70%] :\r\nSur la gr\u00e8ve du sexe, mais tout simplement, naturellement, regarde comment marche ici a un re\u00e7u son principal et puis j'ai aussi des gr\u00e2ce aux fonctionnaires Genevois il y a qu'\u00e0 voir, d\u00e8s qu'ils sont pas Quentin. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:21:23) [77%] :\r\nAu gr\u00e9 ah ben oui, \u00e9videmment, avec tandis d\u00e9gr\u00e8vements rapporte vous appelez les fonctionnaires du sexe, c'est quoi \u00e7a, bah c'est la des travailleuses du sexe, sauf pour le prix, si on est fonctionnaire de sexe non Marie quand m\u00eame 300 balles i0 aucun plaisir mais au moins nous en Europe, pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:21:46) [76%] :\r\nMerci bon com\u00e9dien qui, qu'on va faire de de Vincent par l'\u00c9tat, on le garde, on le rel\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:21:52) [71%] :\r\nJe pas parce qu'on est tout le temps. \r\nEnfin, enfin un petit un petit des griffes, Vincent Arlettaz, donc je ne PLR qui fait tout pour \u00eatre un vrai pr\u00e8s PLR c'est-\u00e0-dire qui essaye de devenir plus vieux et puis prend \u00e7a vachement \u00e0 coeur, la preuve, il vient tous les dimanches matins l'\u00e9mission seul au milieu du 3\u00e8me \u00e2ge : on dirait un infirmier dans un EMS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:13) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:22:16) [87%] :\r\nChansonnier Chouin jeune PLR au congr\u00e8s du parti mais mais Vincent n'en fait pas trop non plus, hein, le but c'est pas de plaire \u00e0 des \u00e9lecteurs qui sont bient\u00f4t morts voir d\u00e9j\u00e0. \r\nJean-Marie, qui avait de moins en moins de monde, on a pris un membre du public comme invit\u00e9 aujourd'hui, hein, la semaine prochaine on aura qui la fit qui fait les caf\u00e9s le boulanger qui nous fait les croissants ou \u00e7a sent la grosse \u00e9mission va par les farines et gluten Mich\u00e8le Durand Vallade pr\u00eate \u00e0 d\u00e9gommer l'invit\u00e9 Monsieur Boulanger, vous n'avez pas honte faut on se reprenne un peu avec nos invit\u00e9s un si on continue comme \u00e7a, on va nous couper l'\u00e9mission, je pense, vous me demandez de juger Vincent Arlettaz mais je sais pas trop comment faire il y a tellement d'chose qui nous s\u00e9pare de kin\u00e9, 3 ans de plus que moi et il a fait HEC, moi j'essayais de me faire les nanas d'HEC, mais j'ai jamais r\u00e9ussi, bon \u00e7a c'est, je pense que c'est parce que j'ai pas l'habitude de porter des chemises ray\u00e9es, avec un petit pull-over pomme sur les \u00e9paules, puisque vous parlez du PLR j'entends le Parti lib\u00e9ral radical \u00e7a m'inspire pas, je pr\u00e9f\u00e8re le PLR qui signifie, place de la Riponne 1 Le Monde fantastique des toxicos et des marginaux qui, une fois la nuit tomb\u00e9e, grattent la terre dans les parcs \u00e0 la t\u00eate du 100 grammes emball\u00e9 dans du cellophane et bien plus sympa que celui des hommes gomin\u00e9s bien ras\u00e9 voulaient que je dise quoi quand m\u00eame le \u00e0 la documentaliste qui nous envoie donc la documentation pour pr\u00e9parer l'\u00e9mission mais je cite : Vincent Arlettaz, sa vie son oeuvre pas grand- chose, s'ensuit Cercle lib\u00e9ral de Lausanne, c'est qui, c'est quoi qui le composent, je n'ai pas d'autres infos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:23:34) [68%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:23:36) [92%] :\r\nVincent c'\u00e9tait l'ancien tr\u00e9sorier des jeunes PLR m\u00eame, ils en veulent plus, ces jeunes PLR qui se battaient pour annuler l'interdiction de vente d'alcool \u00e0 l'emporter, je comprends bien, ils avaient peur de des cuv\u00e9es d\u00e9couvrir horrifi\u00e9 qu'ils ont la vingtaine et qu'ils sont membres du PLR Vincent regarde pas on le fout dehors, hein, parce que si on regarde \u00e7a change rien, il est tout le temps l\u00e0, si on le voil\u00e0. \r\nSi on le rel\u00e2che, il va revenir, Vincent est trop fid\u00e8le, il est comme le chien Lassie peut aller se balader n'importe o\u00f9, tu es s\u00fbr qu'il va revenir, il faut pas le prendre mal, hein, quand je le compare \u00e0 la scie, rappelons quand m\u00eame que ce chien poss\u00e8de une \u00e9toile sur le Walk of aime \u00e0 Hollywood, hein, c'est pas le batteur consid\u00e9r\u00e9 comme source de revenus pour l'\u00e9poque, un chien ce qu'il faudrait avec Vincent c'est lui, c'est lui interdire l'acc\u00e8s au Studio 15 ans donc, donc je compte sur nos Securitas, ceux qui sont arm\u00e9s arm\u00e9nien, \u00e7a fait peur un Arm\u00e9nien hein, non mais je sais pas, faudrait qu'on lui interdise les croissants, hein, qu'on lui donne la presse de la semaine pass\u00e9e, pourquoi faudrait ce qu'on fait, dur et impitoyable quoi bref je sais pas, je sais plus mais \u00e9coute, je te souhaite un bon dimanche Vincent Py \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:24:39) [77%] :\r\nQuand j'ai commenc\u00e9, c'\u00e9tait mission comme un petit chaton Chevignon en chien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:24:42) [74%] :\r\nMaintenant, apr\u00e8s la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:24:44) [81%] :\r\nOui c'est pas faux, tout \u00e7a, moi j'ai v\u00e9cu avec des des d\u00e9p\u00f4ts tr\u00e8s ancienne par les \u00e9tudiants en droit des fachos, tous les jeunes \u00e9taient de gauche, de droite, plus tard, il y a bien longtemps pour \u00eatre de droite, on dit : voil\u00e0 comment le monde vient de droite plut\u00f4t oui oui oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:24:57) [83%] :\r\nSi je vous avoue, c'est ce qui m'a beaucoup plu dans mon, dans la p\u00e9riode que j'ai fait, chez les jeunes lib\u00e9raux- radicaux, c'est justement, on a eu beaucoup d'afflux, beaucoup de jeunes, de m\u00eame 16 17 18 ans, qui sont venus \u00e0 3 qui voulait d\u00e9fendent justement des des. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:25:07) [73%] :\r\nDonc c'est dire \u00e7a fait peur, Vincent et \u00e7a c'est Paris, vous parlez du cirque lib\u00e9ral de Lausanne, je remercie donc j'ai des pr\u00e9sidents m\u00eame si jamais, non, non, non, on organise un d\u00e9bat sur l'union des couples sur l'avenir des unions 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 2 jours de la semaine sur dossier encore \u00e0 au buffet de la gare \u00e0 Lausanne tous c'est prix \u00e0 19 heures 20 par 2 jours d\u00e9fiant \u00e7a va baiser. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:25:24) [66%] :\r\nC'est, en fait, c'est les tunnels ces jeunes ben merci en tout cas, Vincent, l'\u00e9tat d'urgence, il de passer du 1er rang \u00e0 la cr\u00e8me merci Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:25:35) [84%] :\r\nL'agence avec Le Matin dimanche et ces magazines et quoi qu'il en disait Domenech c'est votre coeur Montebourg imm\u00e9diate, la compagnie a\u00e9rienne et ses vols ponctuels de Gen\u00e8ve et B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:25:45) [80%] :\r\nMais voil\u00e0, vous \u00e9coutez l'agence, c'est la fin, les informations vous sont pr\u00e9sent\u00e9es par Alexandra Ben ah. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:25:53) [85%] :\r\nAu au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:25:56) [90%] :\r\nBonjour, on se rend \u00e0 Saint-Moritz, en ouverture de ce journal, le SUPER-G f\u00e9minin commenc\u00e9 un peu avant midi la rago\u00fbtant n'a pas pu r\u00e9\u00e9diter son exploit d'hier \u00e0 cause d'une chute pour la 1\u00e8re fois la gauche. \r\n"], "program": {"href": "/programs/95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "id": "95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "name": "Agence"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arlettaz, Vincent", "role": "\u00e9conomiste, analyste financier, homme politique lib\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97D6EE0F-587D-4168-B5F6-E9C2C818DF94", "internalArchiveId": "97D6EE0F-587D-4168-B5F6-E9C2C818DF94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Echos de Vacarme", "publicationDate": "2015-01-25T00:00:00Z", "summary": "* * Cannabis : ange ou d\u00e9mon ?\r\nEn Suisse, la consommation, la production et la vente de cannabis sont interdites. Cette substance qui repr\u00e9sente environ 70% du march\u00e9 des drogues ill\u00e9gales dans notre pays rapporte un milliard de francs par ann\u00e9e.\r\nQui sont les consommateurs ? Que sait-on des m\u00e9faits et des bienfaits de cette substance ? Comment juguler ce march\u00e9 illicite ? L'Etat devrait-il le l\u00e9galiser, le r\u00e9guler et en tirer b\u00e9n\u00e9fice ? \r\nAvec :\r\nProfesseur Jacques Besson, chef du service de psychiatrie communautaire du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV)\r\nRolin Wavre, membre PLR du Groupe de r\u00e9flexion interpartis du Canton de Gen\u00e8ve \u00e0 l'origine d'un projet de r\u00e9gulation du march\u00e9 du cannabis", "durationSec": 3220, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6447424", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 25.01.2015", "Cannabis: ange ou d\u00e9mon? / VAC_2015-01-25T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 25.01.2015", "Cannabis: ange ou d\u00e9mon? / VAC_2015-01-25T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["En Suisse, la consommation, la production et la vente de cannabis sont interdites. Cette substance qui repr\u00e9sente environ 70% du march\u00e9 des drogues ill\u00e9gales dans notre pays rapporte un milliard de francs par ann\u00e9e. Qui sont les consommateurs ? Que sait-on des m\u00e9faits et des bienfaits de cette substance? Comment juguler ce march\u00e9 illicite ? L\u2019Etat devrait-il le l\u00e9galiser, le r\u00e9guler et en tirer b\u00e9n\u00e9fice? \n\nAvec le professeur Jacques Besson, chef du service de psychiatrie communautaire du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV)\nRolin Wavre, membre PLR du Groupe de r\u00e9flexion interpartis du Canton de Gen\u00e8ve \u00e0 l\u2019origine d\u2019un projet de r\u00e9gulation du march\u00e9 du cannabis", "En Suisse, la consommation, la production et la vente de cannabis sont interdites. Cette substance qui repr\u00e9sente environ 70% du march\u00e9 des drogues ill\u00e9gales dans notre pays rapporte un milliard de francs par ann\u00e9e. Qui sont les consommateurs ? Que sait-on des m\u00e9faits et des bienfaits de cette substance? Comment juguler ce march\u00e9 illicite ? L\u2019Etat devrait-il le l\u00e9galiser, le r\u00e9guler et en tirer b\u00e9n\u00e9fice? \n\nAvec le professeur Jacques Besson, chef du service de psychiatrie communautaire du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV)\nRolin Wavre, membre PLR du Groupe de r\u00e9flexion interpartis du Canton de Gen\u00e8ve \u00e0 l\u2019origine d\u2019un projet de r\u00e9gulation du march\u00e9 du cannabis"], "variantIds": ["ece-6447425", "ece-6447424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T15:06:13Z", "speechToTexts": ["01.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [65%] :\r\nFondu de cr\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nLes \u00c9chos Vacarme le cannabis, ange ou d\u00e9mon Marc Use V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:33) [90%] :\r\nBonjour, je suis m\u00e8re de famille et je suis tout \u00e0 fait pour la l\u00e9galisation du cannabis, la seule chose c'est que vraiment la pr\u00e9vention \u00e0 la tr\u00e8s importante et aussi une explication, une information sur le bien et le mal, de ce produit, merci, il y a le fils d'une de mes amies qui a fait une grave maladie mentale, \u00e0 la suite de consommation tr\u00e8s de cannabis, je pense, c'est pas du tout anodin du point de vue de la sant\u00e9 publique, il y a des gens qui viennent d\u00e9finitivement handicap\u00e9 avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:03) [79%] :\r\nOui bonjour j'ai j'ai pris un gros enfin si fumer \u00e9tais \u00e0 Dour depuis 15 jours, on a peut-\u00eatre gagn\u00e9 quoi, et bien que je savais d\u00e9j\u00e0 que pour une limite, \u00e7a il fallait l\u00e9galiser parce que le truc qui me fumer c'\u00e9tait interdit les oui ou celle la souris et puis physique son dos vient au Congo. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:31) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 r\u00e9importer mon t\u00e9moignage dans le sens o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 la police dans ma brigade, je peux vous dire les gros consommateurs de cannabis pr\u00e8s des personnes plus de froid bl\u00eame psychique, beaucoup plus que des gens qui consomment des drogues du l'objet c'est face \u00e0 des cas vraiment extr\u00eames et je pense que cette substance doit rester dans l'ill\u00e9galit\u00e9, absolument pas la rencontre abordable pour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:02) [83%] :\r\nTout le que cannabis ce serait d'une solution intelligente de l'p\u00e9naliser \u00e7a permettrait simplement de contr\u00f4ler ce qui avons vendu contr\u00f4ler \u00e0 qui on l'vont toucher de l'argent, \u00e7a arr\u00eate de faire fonctionner des mafias et dans tous les cas, la r\u00e9pression n'am\u00e8nera rien, simplement parce que du march\u00e9 noir, il y en aura toujours. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:21) [89%] :\r\nJe suis un consommateur habituel, je consomme tous les jours depuis plus de 20 ans je mon portrait d'un je n'ai pas de probl\u00e8mes sociaux, ce travail, \u00e7a ne m'a pas emp\u00each\u00e9 d'avoir une famille d'avoir un travail, d'avoir une vie compl\u00e8tement normale et franchement, \u00e7a ne fait pas plus mal que l'alcool, m\u00eame au contraire, je pense que si on interdit le cannabis aussi interdire la toile que la honte. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:47) [92%] :\r\nUne telle \u00e9mission, vraiment, vraiment, alors je ne pensais pas que vous iriez jusqu'ici pour inciter les jeunes \u00e0 fumer le cannabis, honte \u00e0 vous, je voudrais t\u00e9moigner pour un ami que je connais \u00e7a fait 30 ans qu'il a une scl\u00e9rose en plaques et que, et si vous voulez tous les soirs il fume un joint, mais si pour ce b\u00eatise, c'est juste pour se relaxer. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:15) [92%] :\r\nJe pense que l'utilisation m\u00e9dicale du cannabis doit \u00eatre facilit\u00e9 et m\u00eame encourag\u00e9 oui la m\u00e9decine fait des progr\u00e8s, mais non, elle ne peut pas soulager toutes les douleurs \u00e0 ceux qui me disent que c'est la porte ouverte \u00e0 la l\u00e9galisation, je leur r\u00e9pondrai que des substances bien plus dangereuses sont d\u00e9j\u00e0 disponible sous ordonnance mais que personne ne songe \u00e0 rendre leur usage r\u00e9cr\u00e9atif l\u00e9gal, merci beaucoup pour cette s\u00e9rie d'\u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:37) [75%] :\r\nLes \u00e9chos de vaca rendent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:44) [94%] :\r\nBonjour et merci \u00e0 tous ceux, nombreux, tr\u00e8s nombreux, qui nous ont laiss\u00e9 un message cette semaine sur la bo\u00eete vocale de Vacarme beaucoup d'avis tr\u00e8s oppos\u00e9s vous les avez entendus \u00e9videmment le sujet du cannabis divise, on le sait bien et on va tenter d'apporter ce matin un peu d'\u00e9clairage suppl\u00e9mentaire sur cette substance ill\u00e9gale et pourtant, consommer r\u00e9guli\u00e8rement par pr\u00e8s de 200000 personnes en Suisse, voire plus selon certaines estimations, c'est beaucoup, c'est pas mal pour un produit interdit, c'est d'ailleurs le produit interdit le plus consomm\u00e9 alors cannabis ange ou d\u00e9mon, c'\u00e9tait la question pos\u00e9e par Lydia Gabor toute cette semaine pour donner des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion \u00e0 cette question dans les \u00e9chos de Vacarme, ce matin, j'ai le plaisir d'accueillir le professeur Jacques Besson bonjour, bonjour, vous \u00eates addictologue, professeur de psychiatrie communautaire au centre hospitalier universitaire Vaudois, vous dirigez notamment les consultations d'addictologie d'addictologie au CHUV alors on pr\u00e9cise tout suite vous participez en tant qu'expert clinique et scientifique ou n'exprimerai pas d'opinion politique, c'est assez chaud comme sujet dans dans le milieu m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:52) [95%] :\r\nC'est cela, je pense qu'il faut avoir la neutralit\u00e9 scientifique pour ces discussions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:56) [91%] :\r\nD'accord, donc on entendra votre avis d'expert Relave Wavre, vous, en revanche, vous prendrez plus une position politique, puisque vous \u00eates membre du Parti lib\u00e9ral radical Genevois bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9lu au l\u00e9gislatif de la commune de pr\u00e8s, ni Chamb\u00e9sy et vous \u00eates membre du groupe, je ne vois interpartis \u00e0 l'origine d'un projet de r\u00e9gulation du march\u00e9 du cannabis \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est tout frais on on le voyait dans la presse en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a une feuille de route qui a \u00e9t\u00e9 remise au Conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve est un peu pionni\u00e8res en la mati\u00e8re semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:28) [89%] :\r\nOui, la d\u00e9marche ne voix est int\u00e9ressant dans le sens qu'elle a, elle, a \u00e9t\u00e9 interpartis elle a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9politiser le sujet d\u00e9politiser au sens de de d'opinion de parti pour \u00e9tudier le probl\u00e8me \u00e9tudier les possibles solutions et maintenant le sujet est dans les mains de la commission Addictions une commission officielle qui devra rendre un rapport. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:46) [94%] :\r\nDans la droite ligne de la politique dite pragmatique en mati\u00e8re de drogue en Suisse, une politique qui s'appuie, je vous le rappelle, sur 4 piliers : pr\u00e9vention, r\u00e9duction des risques th\u00e9rapie et r\u00e9pression alors pour mieux comprendre l'aspect r\u00eave pr\u00e9cis fait pour rentrer tout de suite dans le vif du sujet, je vous propose d'aller sur le terrain avec 2 gendarmes de la police neuch\u00e2teloise en pleine fouilles pr\u00e9ventives. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:10) [78%] :\r\nIl pr\u00e9voit une prime bonjour Florence sous disput\u00e9 de bons quoi ici devant discutaillent on va pas discuter, on va me contr\u00f4lait la ah oui ok \u00e7a pas aujourd'hui 20 \u00e0 savoir pas aujourd'hui au rang. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:34) [98%] :\r\nLa justice et aux affaires financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:37) [95%] :\r\n\u00e7a c'est c'est une fouille. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:39) [84%] :\r\nMais je de s\u00e9curit\u00e9 on va vider les poches. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:45) [62%] :\r\nSur la biologie de combien autour alors cour ses fid\u00e8les, donnez votre porte- monnaie. \r\nBon sang, on peut s'unir Jarville sur la ville, voil\u00e0 2 fr\u00e8res, justice a \u00e9t\u00e9 ce que vous cherchez avec moi, non, on a jou\u00e9 grues techno bien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:10) [83%] :\r\nDes produits stup\u00e9fiants ou quelque chose qui, pension de la consommation chute c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:23) [77%] :\r\nNon mais je dis vous, chatter, ou ce qu'on a le travail. \r\nJuste moderne sur le pourquoi du corps vous- m\u00eame, alors moi je. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:35) [93%] :\r\nC'est en fait un reportage sur le cannabis et je suis leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:43) [92%] :\r\nMais elle cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:45) [78%] :\r\nC'est, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:48) [85%] :\r\nC'est une drogue pour moi parce que quand j'\u00e9tais encore moi, je suis d'origine colombienne, un sur lit souvent dans mon pays, je suis ma\u00eetre de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:58) [99%] :\r\nEt. \r\nJ'\u00e9tais quelqu'un me donne de l'air lui me dit tiens tu fumes \u00e7a, il y avait plein de graines de Tron justice on va rien faire, \u00e7a aurait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:11) [99%] :\r\nEt pourquoi ici. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:14) [82%] :\r\nIls mettent des engrais et et pour moi maintenant la local 1 bis avenue une drogue dure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:22) [85%] :\r\nEt puis il y a, il y a \u00e7a pousse apr\u00e8s les Jeux \u00e0 avoir d\u00e8s des maladies comme la schizophr\u00e9nie et au d\u00e9but de la part allou\u00e9e par Alb\u00e9ric parano\u00efa vous consommez, parfois, du cannabis, justement, pour moi c'est trop fort et puis. \r\nPour moi, une drogue qui que. \r\nCe qui me rend mal alors autant arr\u00eater hein. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:46) [72%] :\r\nDonc je peux le banc bien s\u00fbr qu'il coupe voil\u00e0, dit que ce serait pas entrer dans la vie, mais je crois que vous auriez un peu contrari\u00e9 devance embauche vous en vous mais je tra\u00eener inqui\u00e8te car correct ou sur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:13) [81%] :\r\nAlors vous savez rien trouv\u00e9 donc l\u00e0, on n'a rien trouv\u00e9, apr\u00e8s faut partir du principe que on ici russes et des fouilles pr\u00e9ventives donc celui qui veut cacher s'il le cache bien propre, toute fa\u00e7on patrouiller sur rue, c'est-\u00e0-dire qu'on doit aller au poste, il fut compl\u00e8te, donc l\u00e0 on cherche \u00e9ventuellement ben en pacson d'h\u00e9ro\u00efnes de coca\u00efne en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:30) [92%] :\r\nMais lui c'est un consommateur aussi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:32) [85%] :\r\nOui, c'est un consommateurs principalement d'ruines bon, elle a dit qu'il a fum\u00e9 des joints, mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qu'il a dit \u00e0 propos de la marijuana, il disait que c'\u00e9tait trop fort pour lui, pourtant c'est un consommateur d'h\u00e9ro\u00efne. \r\nOuais, \u00e7a laisse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0, reportage de Lydia Gabor dans les rues de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 l'on apprenait \u00e9galement dans ce ce reportage, c'est pas dans l'extrait que nous venons diffuser mais Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire du canton disait qu'en ville de Neuch\u00e2tel de 1600 \u00e0 2000 p\u00e9tards cigarette au cannabis \u00e9tait fum\u00e9 par jour dans cette ville est -ce que \u00e7a vous \u00e9tonne professeur Jacques Besson. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:10) [95%] :\r\nNon, on sait que la consommation de cannabis est assez fr\u00e9quente, on estime que 30 pourcent de la population sait de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:17) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire \u00e0 au moins une fois go\u00fbt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [94%] :\r\nComment attirer les gens savent ce que c'est en fait une exp\u00e9rience une fois dans leur vie apr\u00e8s, faut voir lors de la derni\u00e8re ann\u00e9e du dernier mois, la derni\u00e8re semaine, l\u00e0 les chiffres sont quand m\u00eame un petit peu moins pr\u00e9au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:27) [87%] :\r\nBon, mais quand m\u00eame, 1600 \u00e0 2000 cigarettes par jour, je ne sais pas combien il y a d'habitant le canton de Neuch\u00e2tel mais elle c'est : on parle de la ville, ses 30 32000 habitants, c'est tout \u00e0 fait des chiffres auxquels on peut s'attendre \u00e0 de quoi est -ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:40) [92%] :\r\nParle quand on parle de cannabis parce que l\u00e0 on entend quand m\u00eame une autre chose tr\u00e8s \u00e9tonnante, c'est que c'est une drogue dure beaucoup plus dure que l'h\u00e9ro\u00efne, enfin, \u00e9clairez -nous un peu parce que on est perdu, on a le sentiment quand on dit cannabis et au autant de de de cigarettes au cannabis fum\u00e9 par jour, c'est pas si grave que \u00e7a, vous allez nous dire quoi en penser, de quoi on parle quand on parle de cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:59) [87%] :\r\nAlors d'abord, on parle du t\u00e9trahydrocannabinol, THC mais pas seulement, parce qu'en fait quand on fume des, des, des herbes ou des r\u00e9sines de cannabis, il y a de nombreux cannabino\u00efdes une improbable plusieurs dizaines de diff\u00e9rents, au nombre desquels il y a m\u00eame des substances comme le cannabidiol qui ont des effets tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:17) [92%] :\r\nUtilis\u00e9 en m\u00e9decine, on le verra plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:20) [90%] :\r\nCannabis m\u00e9dical qui utilise aussi certains \u00e9l\u00e9ments de de ces cannabino\u00efdes, alors \u00e7a c'est le 1er probl\u00e8me il y a de nombreuses substances diff\u00e9rentes, c'est comme les alcools, il y en a de nombreux apr\u00e8s il y a diff\u00e9rents types de concentration et le patient, la personne qui est interrog\u00e9 \u00e9voquent \u00e0 juste titre, que de plus en plus souvent les les marchands de graines s\u00e9lectionne des produits qui ont de plus en plus de taux de THC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [81%] :\r\nC'est \u00e7a un peu trafiqu\u00e9 un peu les plantes vraiment comme vous trafiquer les petits pois ou Les Ulis haricots pour qui devient plus gros ou les fleurs pour qu'elle devienne plus rouge peut \u00eatre, \u00e7a c'est de la s\u00e9lection exactement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:51) [92%] :\r\nC'est la s\u00e9lection de choisir les plans qui ont des r\u00e9sines, de plus en plus concentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:55) [92%] :\r\nOn appelle \u00e7a des plants OGM, on peut aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:58) [91%] :\r\nAlors il y en a qui font jusqu'\u00e0 des manipulations g\u00e9n\u00e9tiques, je crois savoir, \u00e0 Amsterdam, effectivement, mais ce qu'il faut savoir aussi, c'est dans le fond qui est le consommateur, et l\u00e0 on entend aussi que cette personne est perturb\u00e9 quand elles consomment du cannabis \u00e0 haute concentration parce que dans le fond pour les addictologue, il a 3 types de substances, il y a les substances qui sont des s\u00e9datifs ou non par desquels il y a les opiac\u00e9s comme l'h\u00e9ro\u00efne, mais aussi l'alcool ou des tranquillisants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:25) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, \u00e7a, \u00e7a endort un peu \u00e7a casse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [89%] :\r\nTranquillise \u00e7a diminue l'angoisse et puis le terminus et le coma l'arr\u00eat respiratoire l'overdose, le 2\u00e8me groupe de substance et dans l'autre sens et les stimulants, vous avez la caf\u00e9ine la nicotine mais \u00e7a va jusqu'\u00e0 la coca\u00efne en passant par les amph\u00e9tamines et ce groupe de substance et recherch\u00e9 pour augmenter l'\u00e9nergie la libido et sa mani\u00e8re beaucoup d'effets secondaires aussi l'excitation, l'hypertension, \u00e7a peut aller jusqu'aux convulsions et le 3\u00e8me groupe de substance pour les addictologue c'est les perturbateurs, au nombre desquels il y a le cannabis qui est un perturbateur si pousse les dose, il peut provoquer des attaques de panique si on le mange sur le le bois par exemple, il y a des m\u00e9tabolites actifs qui peuvent faire des hallucinations, c'est la confiture verte chose comme \u00e7a qui vont jusqu'\u00e0 provoquer des \u00e9tats hallucinatoires, effectivement, donc c'est un perturbateur \u00e0 haute dose, et les gens cherchent l'effet perturbateur pr\u00e9cis\u00e9ment pour effectivement pour les faire cr\u00e9atif c\u00f4t\u00e9 n'ont pas de probl\u00e8mes de, de, de, de sant\u00e9 mentale et ils ont du plaisir \u00e0 le \u00e0 le consommer pour les effets perturbateurs pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:28) [95%] :\r\nAlors des effets perturbateurs qui sont plus ou moins fort, vous le disiez, mais pas en fonction du nombre de de de cigarettes qu'on va fumer mais mais plut\u00f4t de la concentration en THC dans la mati\u00e8re premi\u00e8re qu'on aura achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:39) [93%] :\r\nC'est exact, et aussi la vuln\u00e9rabilit\u00e9 du fumeur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:42) [90%] :\r\nQui on n'est pas \u00e9gaux devant exactement le cannabis quand on entendait les les messages de nos auditeurs, cette semaine, qui \u00e9tait quand m\u00eame un peu inqui\u00e9tant pour certains d'entre eux disant Tell fils de tels amis a eu de graves probl\u00e8mes suite \u00e0 la consommation de cannabis, vous confirmez que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:03) [91%] :\r\nAlors si les gens ne sont pas d'accord, c'est souvent parce qu'on parle pas des m\u00eames populations et les m\u00eames consommateurs \u00e7a, je pense, c'est quelque chose qu'il faut savoir souvent les gens qui pr\u00f4ne une certaine l\u00e9galisation lib\u00e9ralisation parle d'usage r\u00e9cr\u00e9atif, ils ont une consommation contr\u00f4l\u00e9e, il y a pas de dommages psycho- sociaux, m\u00e9dicaux et il s'agit de, de, de gens qui consid\u00e8re une population quasi normale, disons de de de consommateurs r\u00e9cr\u00e9atifs, en revanche, ceux qui sont souvent craintifs consid\u00e8re les populations vuln\u00e9rables les populations vuln\u00e9rables sont les gens qui ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale et notamment ceux qui ont des troubles dans la lign\u00e9e des psychoses et notamment la schizophr\u00e9nie alors le cannabis ne provoque pas la schizophr\u00e9nie, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9, en revanche, elle peut abaisser le seuil d'expression d'un \u00e9pisode, elle peut le cannabis peut aussi compliquer l'\u00e9volution et 10 ans ont agonis\u00e9 certains aspects du tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:57) [91%] :\r\nPharmacologique et dans le fond, les psychiatres en g\u00e9n\u00e9ral sont d\u00e9favorables \u00e0 la l\u00e9galisation \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis parce qu'ils savent qu'on risque d'augmenter l'accessibilit\u00e9 aux produits et de d'abaisser le seuil d'expression des, des, des, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale, alors c'est tout le d\u00e9bat, parce qu'on ne parle pas des m\u00eames populations est ce qu'on doit dans le fond, l\u00e9gif\u00e9rer en fonction du confort des consommateurs r\u00e9cr\u00e9atifs ou est -ce qu'on doit au contraire plut\u00f4t maintenir un certain degr\u00e9 de pr\u00e9visions pour prot\u00e9ger les populations vuln\u00e9rables, c'est, c'est toute la discussion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:32) [85%] :\r\nPopulations vuln\u00e9rables, vous avez parl\u00e9 de de gens qui avaient d\u00e9j\u00e0 des affections pr\u00e9alables mais est -ce que les jeunes, la population jeune et plus fragile, peut \u00eatre aussi consid\u00e9r\u00e9 comme une population vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:42) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est toute la question du d\u00e9veloppement du cerveau qui arrive \u00e0 maturit\u00e9 apr\u00e8s 20 ans d'apr\u00e8s l'innovation, ce que nous savons sur le Nord au d\u00e9veloppement, or le le cannabis est une substance psychoactive, donc forc\u00e9ment il va interagir avec le d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral et comme on ne sait pas tr\u00e8s bien dans le fond, quel est l'effet du cannabis sur le cerveau, \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9 scientifique, on sait qu'il a du cannabis endog\u00e8ne dans le cerveau qu'on appelle la non- d'Hamid on sait qu'il y a des r\u00e9cepteurs au cannabis dans le cerveau laiss\u00e9s b\u00e9ants laiss\u00e9s B 2, on sait que c'est plut\u00f4t dans les r\u00e9gions muette comme le lobe frontal, on sait que \u00e7a a \u00e0 voir avec l'imaginaire des repr\u00e9sentations qui sont \u00e0 son intuition et dans l'imagination mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on sait pas tr\u00e8s bien, donc il y a des gens qui sont tr\u00e8s inquiets d'ouvrir les robinets d'une substance psychoactive sur des adolescents sur des cerveaux en d\u00e9veloppement sans qu'on est dans la ma\u00eetrise, finalement, de la connaissance scientifique des effets que \u00e7a va faire, mais \u00e9videmment en tant qu'expert, je dois aussi dire que c'est clair que le cannabis ill\u00e9gales qui tra\u00eenent dans la rue, chez les dealers c'est pas forc\u00e9ment une bonne chose non plus pour les mineurs qui vont s'en procurer de toute fa\u00e7on, donc l\u00e0 il y a une discussion qu'il faut avoir sur la r\u00e9duction des risques sur les choix de soci\u00e9t\u00e9 qu'il faut faire mais il faut \u00e9couter les experts sur la question des risques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:57) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une des pierres d'achoppement d'ailleurs Rolin Wavre de du projet du groupe interpartis sur sur la la, on va appeler \u00e7a r\u00e9gulation du march\u00e9 du cannabis \u00e0 Gen\u00e8ve, on est vraiment au tout d\u00e9but du processus, mais la question des jeunes s'est pos\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part dans vous dans vos discussions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:13) [91%] :\r\nEn effet, nous avons tr\u00e8s rapidement d\u00e9termin\u00e9 que les mineurs et l'acc\u00e8s des mineurs aux produits sous forme r\u00e9guler \u00e9tait un probl\u00e8me politiquement et scientifiquement d\u00e9licat mais notre travail \u00e9tait de de l'aborder sous l'angle politique et nous l'avions inclus dans le la premi\u00e8re version du rapport que nous avions remis au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:32) [86%] :\r\nBen, c'est que les mineurs auraient eu acc\u00e8s \u00e9galement au cannabis dans un cas dont pour donnera les contours un peu plus tard dans l'\u00e9mission mais un qu'un cadre bien pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:40) [92%] :\r\nOui, nous avions consid\u00e9r\u00e9 que qu'exclure les mineurs du sch\u00e9ma \u00e9quivalait \u00e0 les rejeter vers un march\u00e9 noir et en faire la cible des marchands qui, eux, sont pr\u00eats \u00e0 vendre absolument n'importe quoi, donc, nous avions eu l'option je pense courageuse et honn\u00eate de les inclure, mais les premi\u00e8res consultations que nous avons fait dans le d\u00e9bat public et aupr\u00e8s des partis et de no nos contacts nous ont montr\u00e9 que sur un plan politique, c'\u00e9tait tout simplement inacceptable et que ce l'inclusion des mineurs auraient certainement fait qu'\u00e0 enterrer le projet dans son entier, donc dans la 2\u00e8me version nous avons remis 6 mois plus tard, nous avons simplement admis que cela n'\u00e9tait politiquement pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:16) [94%] :\r\nMais que du coup vous gardiez le projet pour les majeurs, les gens de plus de 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:20) [91%] :\r\nAlors, absolument, nous sommes partis d'un d'un constat tout \u00e0 fait r\u00e9aliste que comme l'a tr\u00e8s bien d\u00e9crit le professeur Besson que nous avions un probl\u00e8me de qualit\u00e9 du produit, avec des taux de THC est trop \u00e9lev\u00e9 et vous : reportages cette semaine l'ont tr\u00e8s bien d\u00e9montr\u00e9 les usagers eux- m\u00eames craignent ce qu'ils trouvent ce qu'il pourrait fumer dans le produit o\u00f9 le trouve trop fort donc raison de plus pour des responsables politiques de se poser la question de la qualit\u00e9 du produit et les associations de consommateurs tels que nous avons lanc\u00e9 l'id\u00e9e pourrait permettre une culture qui soient, avec des taux choisi de THC \u00e9galement une combinaison des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments calmants ou perturbateurs, comme vous le d\u00e9criviez Docteur une consommation et une production qui soient adapt\u00e9es aux besoins et nous trouvions que \u00e7a c'\u00e9tait une piste \u00e0 explorer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:11) [90%] :\r\nQu'est ce que vous dites professeur Besson aux jeunes parce qu'on sent que c'est probl\u00e9matique, vous \u00eates arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 la radio, la personne qui vous accueilli \u00e0 la r\u00e9ception vous a tout de suite parler de son enfant adolescents qui fumaient \u00e7a lui poser des questions, des soucis, vous l'avez tout de suite rassur\u00e9 ce que c'est le discours que vous tenez habituellement vous rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:31) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il y a beaucoup d'inqui\u00e9tudes quand on est parent a forc\u00e9ment ce qu'il faut savoir, c'est que la plupart des adolescents passent \u00e0 travers les substances psychoactives si dans votre propre adolescence, vous avez sans doute pris quelques cuites ou en tout cas, bu excessivement mais vous n'\u00eates pas devenu alcoolique \u00e0 ce que je vois aujourd'hui, donc il est clair que l'adolescence est un moment particulier que les adolescents traversent consomment des substances pour faire des exp\u00e9riences mais c'est pas forc\u00e9ment grave et par contre, \u00e7a peut \u00eatre un signe d'appel, qui n\u00e9cessite une discussion alors et la fa\u00e7on la plus ce que nous la plus professionnels que nous avons de discuter avec les jeunes, c'est de voir avec ce que \u00e7a leur apporte alors n'est -ce pas il y a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:12) [91%] :\r\nVous leur demandez donc vous dites aux jeunes, qu'est-ce que \u00e7a t'apporte. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:15) [87%] :\r\nAlors \u00e9videmment, parce que si vous leur dites : c'est pas bien, mais la discussion s'arr\u00eate tr\u00e8s vite n'est -ce pas il mais dans le fond pourquoi qui qui, quels sont les avantages et les inconv\u00e9nients, on commence par les avantages, c'est comme les jeux vid\u00e9o et je commen\u00e7ais \u00e0 dire \u00e0 ces jeux, c'est d\u00e9bile, bah la discussion s'arr\u00eate, souligne mais c'est quoi ce jeu, comment \u00e7a marche et qu'est ce que c'est ce qui fait que \u00e7a peut jouer, oui c'est \u00e7a, alors le cannabis, c'est un peu la m\u00eame chose dans le fond, il y a des jeunes qui fument de mani\u00e8re r\u00e9cr\u00e9atives et puis la la discussion permet de l'\u00e9tablir et puis alors \u00e7a c'est plus important, c'est le conseil que je donnerais aux jeunes et que je donnerais aux parents, c'est que parfois on fume pas de fa\u00e7on r\u00e9cr\u00e9ative mais on fume pour r\u00e9gler des probl\u00e8mes et alors si c'est une solution la cannabis alors c'est pas forc\u00e9ment une bonne solution \u00e0 des probl\u00e8mes \u00e0 la discussion peut s'entamer, dans le fond, est ce qu'on pourrait voir les probl\u00e8mes et puis \u00e0 ce on pourrait voir si on peut les traiter autrement qu'avec le cannabis, la barre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:09) [90%] :\r\nOui le le projet d'association que nous avons \u00e9labor\u00e9 et qui maintenant sur la table la commission Addictions pr\u00e9voit justement que les associations sont un lieu de contacts pour que Les responsables des associations et les services de l'\u00c9tat puisse entrer en contact avec ces jeunes ou moins jeunes, qui ont une consommation probl\u00e9matique parce qu'ils ont d'autres failles dans leur personnalit\u00e9 ou dans leur vie et pour pouvoir d\u00e9tecter ces consommations qui pose probl\u00e8me, et justement, le march\u00e9 noir, telle qu'il est maintenant avec une consommation relativement Libre, m\u00eame si elle est ill\u00e9gale n'offrent absolument pas ces possibilit\u00e9s de contact entre le consommateur excessif et et ceux qui peuvent l'aider. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:45) [88%] :\r\nOu est -ce que vous mettez le le curseur de la consommation r\u00e9cr\u00e9ative versus consommation probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:52) [87%] :\r\nAlors, historiquement, on disait les toxicomanes on met, on parlait des drogu\u00e9s puis mettait tout le monde dans le m\u00eame sac, \u00e7a c'est il y a 35 ans, ensuite on a fait des grands progr\u00e8s parce qu'on a dit : attendez, il y a les d\u00e9pendants, il y a les abuseurs et puis il y a les gens \u00e0 risque et puis aujourd'hui, le DSM-V qui est la derni\u00e8re classification am\u00e9ricaine en psychiatrique entre vigueur l'ann\u00e9e pass\u00e9e, elle a quitt\u00e9 ses ces ces classifications pourparlers dimensionner l'je m'explique : au lieu de faire des blocs avec des, des, des limites car on dit mais dans le fond, il y a une dizaine de crit\u00e8res et puis il y a des gens qui ont des probl\u00e8mes d'addiction faible avec un crit\u00e8re de crit\u00e8res 3 qui \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a s'aggrave, il y a 4 5 crit\u00e8res, puis \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 un maximum de crit\u00e8res, vous avez les addictions s\u00e9v\u00e8res avec les consommation compulsive autodestructrice etc, donc je crois que c'est \u00e7a que scientifiquement, on peut dire, c'est que, il faut consid\u00e9rer les avantages et les inconv\u00e9nients de la consommation et puis faire la liste des des probl\u00e8mes et c'est bien la liste des probl\u00e8mes en terme de sant\u00e9 physique de sant\u00e9 psychique de sant\u00e9 social de fonctionnement de souffrance personnelle et de souffrances de l'entourage qui va dessiner les contours d'une addiction alors que la consommation r\u00e9cr\u00e9ative en principe n'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:05) [90%] :\r\nCe qui est surprenant, c'est qu'on arrive \u00e0 consommer le cannabis de fa\u00e7on r\u00e9cr\u00e9ative, on arrive, on arrive beaucoup moins pour le tabac par exemple, est ce que c'est, c'est c'est des substance \u00e0 l'int\u00e9rieur qui sont diff\u00e9rentes qui font que ce que peu de gens arrivent \u00e0 fumer une cigarette par semaine alors que, en p\u00e9tard par semaine beaucoup beaucoup le font, beaucoup s'en revendiquent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:23) [89%] :\r\nOui vous avez raison, j'avais fait une petite recherche \u00e0 l'unit\u00e9 d'addictologie hospitali\u00e8re on avait regard\u00e9 chez des poly- consommateurs de toutes sortes de substances, c'\u00e9tait la nicotine qui \u00e9tait la moins facile \u00e0 sevrer, c'est plus facile de sevrer de l'h\u00e9ro\u00efne de la coca\u00efne, que de la nicotine alors c'est li\u00e9 \u00e0 la pharmacocin\u00e9tique du produit, je peux \u00eatre tr\u00e8s court la nicotine \u00e0 une r\u00e9sorption extr\u00eamement rapide et fait des pics de dopamine dans le cerveau, c'est extr\u00eamement addict alors vous vous \u00eates s\u00e9v\u00e8rement crochet, vous devez retourner au produit toutes les toutes les demi- heures etc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:54) [90%] :\r\nCannabis festif on va retourner sur le terrain pour entendre Lionel, il a 32 ans, et il avait envie ce jour- l\u00e0 avec Lydia mais bon pour lui, pour sa consommation personnelle, pas pour elles de se rouler un petit joint comme on dit, alors bien s\u00fbr, on rappelle, hein, le cannabis, c'est une substance ill\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:14) [78%] :\r\nVous vous rappelez votre 1er juin oui c'\u00e9tait quand c'\u00e9tait aussi que aussi Club. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:22) [93%] :\r\nD'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve exactement, vous aviez quel \u00e2ge 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:27) [93%] :\r\nVous avez eu des moments o\u00f9 c'\u00e9tait probl\u00e9matique justement de fum\u00e9e par rapport \u00e0 votre \u00e9cole, votre n\u00e9cessit\u00e9 de se concentrer, de faire des examens. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:35) [87%] :\r\nLes 2 seules branches que j'adorais et que j'\u00e9tais super forme les 2 seules branches pour lesquels \u00e7a me posait des probl\u00e8mes, le fait de fumer un joint, juste avant, c'\u00e9tait les math\u00e9matiques et la physique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:45) [95%] :\r\nVous avez jamais eu peur quand vous fumiez trop et que vous alliez devenir d\u00e9pendant de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:52) [87%] :\r\nOui, il y a bon d\u00e9j\u00e0 il y a pas de d\u00e9pendance physique, comme par exemple la cigarette au d\u00e9p\u00f4t rupture mais il y a une d\u00e9pendance psychologique qui fait que, tiens, je me suis aimeraient bien Petitjean, etc, j'ai eu pendant pendant une p\u00e9riode effectivement o\u00f9 c'\u00e9tait pas difficile parce que c'est pas comme quelqu'un qui est sous h\u00e9ro\u00efne o\u00f9 il peut pas supporter de passer une semaine sans \u00e7a, c'est vrai qu'y pense souvent, et puis tu dis : tiens c'est quand qu'ils rendent que je puisse acheter 50 francs et puis ont pass\u00e9 une bonne semaine en fumer des joints, etc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:18) [90%] :\r\nPour vous, est -ce que \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un produit dangereux le le cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:23) [87%] :\r\nExtr\u00eamement oui \u00e7a d\u00e9pend dans quelle situation on en consomme et enfin il y a, il y a les 2 probl\u00e8mes principaux c'est dans le travail, selon le travail qu'on fait \u00e7a peut \u00eatre probl\u00e9matique ou dangereux pour d'autres personnes selon si on a la vie de plusieurs personnes en jeu et pour la conduite, tout ce qui l'a conduite fum\u00e9e en juin pendant qu'on conduit, \u00e7a peut \u00eatre aussi extr\u00eame extr\u00eamement probl\u00e9matique parce que pour les accidents pas r\u00e9agir assez vite contient un probl\u00e8me sur la route, on va aller tout droit, alors qu'il un virage et qu'on est concentr\u00e9 sur autre chose, donc effectivement, selon les situations, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement probl\u00e9matique extr\u00eamement dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:55) [80%] :\r\nCombien de temps \u00e7a a dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s un jour l'affaire ou le le temps de le fumer, le temps de la fum\u00e9e et les faits. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:02) [86%] :\r\nLe temps de le fumer, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend ce que tu fais France justement l\u00e0 on discute etc donc je le pose de temps en temps et c'est mais et puis, l'effet vient progressivement, au fur et \u00e0 mesure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:15) [95%] :\r\nVous \u00eates un habitu\u00e9 de cette fumette. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:19) [88%] :\r\nJe fume alors de rares occasions tous les 2 mois, quelque chose comme \u00e7a et quand on n'a pas fum\u00e9 depuis 2 mois, l'effet est amplifi\u00e9, c'est comme quand on fume pas une cigarette pendant 2 ans fument une cigarette, la t\u00eate, elle tourne quand on boit pas d'alcool pendant 6 mois qu'on boit de bi\u00e8re, on est compl\u00e8tement bourr\u00e9, h\u00e9 ben c'est exactement la m\u00eame chose avec toujours si on fume pas pendant 2 mois, comme moi, h\u00e9 ben on finit si on fait pas gaffe au dosage puis dit ah ouais mais je fume comme je fume \u00e0 l'\u00e9poque un bon fini compl\u00e8tement p\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:07) [86%] :\r\nIl faut tirer vient dans les fonds comme Seat, on peut fumer exactement comme une cigarette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:15) [87%] :\r\nC'\u00e9tait volutes Alain Bashung sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez les \u00e9coutes Vacarme nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 10 heures pour continuer de parler du cannabis, alors vous vous souvenez peut-\u00eatre qu'en 2008, on a vot\u00e9 pour l\u00e9galiser le cannabis des Suisses, le peuple suisse a refus\u00e9 apr\u00e8s de 2 contres en cette, cette proposition est ce que vous savez professeur Besson Rolin Wavre, quel est le seul pays du monde qui autorise, qui a rendu le cannabis l\u00e9gal c'est l'Uruguay c'est Guay en 2013 en d\u00e9cembre 2013 et 2 \u00e9tats alors ce sont pas des pays, mais 2 \u00e9tats des \u00c9tats-Unis \u00e9galement on l\u00e9galiser le cannabis, Californie, le Colorado et le Colorado Walker, enfin, la Californie, c'est l'\u00c9tat de Washington et j'\u00e9tais de Washington, tr\u00e8s vite, j'ai pass\u00e9 6 2 points pour la Wavre en Europe en Europe le le le cannabis est interdit \u00e9videmment il existe tout de m\u00eame des exp\u00e9riences, notamment en Belgique, o\u00f9 on va se rendent maintenant \u00e0 Anvers s'o\u00f9 l'on trouve des cannabis Sochaux le club clubs sociaux de cannabis, c'est comme \u00e7a qu'ils sont appel\u00e9s l\u00e0- bas, il en existe aussi en Espagne, on aura l'occasion d'en dire un mot tout \u00e0 l'heure avec vous rend la Wavre et c'est cannabis \u00e0 chaque club sont des organisations \u00e0 but non lucratif qui cultivent des plans pour le seul usage de leurs membres adultes alors rendez- vous dans l'un d'entre eux \u00e0 Anvers s'il s'appelle le tract ou plainte, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2010. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:45) [89%] :\r\nUn coup de fer \u00e0 repasser et ces scell\u00e9s et voil\u00e0, comme \u00e7a, je vais pas \u00eatre suspecte dans la rue ou dans un autobus, d'accord, donc vous faites tr\u00e8s attention, c'est tr\u00e8s discret, alors oui je suis cens\u00e9 transporter ma propre plantes pour laquelle j'ai donn\u00e9 une procuration \u00e0 ce monsieur de la cultiver pour moi, je viens \u00e0 la recherche et elle m'appartient, elle est moi j'ai l\u00e9galement le droit de poss\u00e9der une plante de cannabis, donc vous l'imposer pas chez vous, vous fournissez ici, vous avez donn\u00e9 le droit de donner \u00e0 quelqu'un le droit de cultiver ma plainte et je viens r\u00e9cup\u00e9rer ma plante et j'insiste sur le mot plan parce que si je devais me faire arr\u00eater dans la rue, je dois dire, monsieur l'agent, ceci est ma plainte, ce n'est pas de l'herbe, ce n'est pas du cannabis, ce n'est pas un stup\u00e9fiant, c'est une plante de cannabis qu'on a cultiv\u00e9 pour moi qu'on a s\u00e9ch\u00e9 pour moi et j'ai touch\u00e9 m\u00eame, c'est la preuve que j'ai l'enti\u00e8ret\u00e9 de la plante s\u00e9ch\u00e9e, voil\u00e0, d'accord, et \u00e7a c'est tol\u00e9r\u00e9, \u00e7a c'est accepter pour le moment pour le moment, bien s\u00fbr, il y a ce qu'on appelle le r\u00e9gime de tol\u00e9rance, c'est-\u00e0-dire que c'est une in\u00e9galit\u00e9 qui aupr\u00e8s des tribunaux \u00e0 la plus petite priorit\u00e9 donc \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 dire, on n'aura jamais le temps de vous tra\u00eener devant un tribunal si on vous attrape \u00e0 fumer chez vous priv\u00e9e sans d\u00e9ranger personne non m\u00eame m\u00eame seul sourire le volcanisme, ce monsieur aussi votre monsieur mon conjoint corrigeons hein d'accord quel genre de consommateurs et de vous r\u00e9cr\u00e9atif ou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:12) [74%] :\r\nPour pourcent m\u00e9dical tout \u00e0 fait r\u00e9cr\u00e9atif nous fumant un joint par jour ensemble ensemble avant d'aller dormir tout devrait pour voil\u00e0 donc vous faites \u00e0 plantes communes les plus grandes communes et vit comme Henry mais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:28) [86%] :\r\nDonc aujourd'hui, vous m'avez l'air les 2 par rapport \u00e0 \u00e7a apais\u00e9, moi je tenais un petit peu, a t\u00e9moign\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:33) [88%] :\r\nJe veux dire : ben oui, il y a des gens qui travaillent ont une vie tout \u00e0 fait normal entre guillemets, sur le point de ces professionnels social, affectif, familial et qui filme soins voil\u00e0 \u00e7a existe, il y a des gens qui ont un usage r\u00e9cr\u00e9atif qui vont tr\u00e8s bien qu'ils se sentent bien dans leur peau, qui ont un un grand cercle d'amis qui ont une vie active et qui fument des joints, voil\u00e0 ils existent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:57) [61%] :\r\nDes \u00e9cran pour usage que sont plein sommet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:59) [96%] :\r\nDonc c'est tr\u00e8s moi je tiens beaucoup \u00e0 ce que ce soit l\u00e9galis\u00e9, pas parce que j'ai l'impression de faire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:04) [92%] :\r\nQuelque chose d'ill\u00e9gal, que j'ai peur pour moi, mais pour tous ceux qui s'entra\u00eenent comme criminalit\u00e9 voil\u00e0 je, je, je pense que ce serait une excellente chose qu'on puisse consid\u00e9rer le cannabis comme un produit avec ses dangers, avec ses qualit\u00e9s, avec une bonne information, comme tant d'autres produits comme le tabac comme l'alcool comme les m\u00e9dicaments, etc, etc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:26) [76%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:28) [90%] :\r\nReportage \u00e0 Anvers de Didier Gabor dans un cannabis Sacha le club \u00e7a vous parle \u00e7a Rolin Wavre ce ce type d'organisation puisque c'est un peu ce que vous proposez pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:40) [86%] :\r\nEffectivement, le, le groupe s'est r\u00e9uni, il a fait le constat que dans le monde, un certain nombre de solutions avait \u00e9t\u00e9 essay\u00e9, nous les avons examin\u00e9 \u00e0 distance sans ne rendent sur place mais nous les avons examin\u00e9 quand m\u00eame, nous avons par exemple auditionner les responsables du Colorado qui venait de de l\u00e9galiser le l'usage du cannabis, nous avons \u00e9tudi\u00e9 la solution de la prescription m\u00e9dicale en Californie, nous avons \u00e9tudi\u00e9 Les -les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:03) [86%] :\r\nC'est parce que vous avez, il y a une confusion totale heure professeur de fa\u00e7on avec la Californie, donc c'est cannabis m\u00e9dical et non pas r\u00e9cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:10) [90%] :\r\nNous avons \u00e9tudi\u00e9 les les coffee-shops d'Amsterdam, une solution qui nous paraissait pas tout \u00e0 fait c'est acide satisfaisantes parce qu'on consomme sur place et nous pensions qu'ici, en Suisse, les gens \u00e9taient attach\u00e9s \u00e0 une consommation plus personnelle, nous avons examin\u00e9 la solution d'Uruguay, qui a, qui a l\u00e9galiser compl\u00e8tement, de m\u00eame le Colorado \u00e0 \u00eatre all\u00e9 assez loin dans ce dans cette direction en insistant beaucoup sur le c\u00f4t\u00e9 commercial de la chose peut-\u00eatre un une une mani\u00e8re assez am\u00e9ricaine de de voir les choses et puis nous avons finalement choisi, les associations de consommateurs de cannabis qui nous paraissait r\u00e9pondre \u00e0 la mentalit\u00e9 suisse de de de responsabilit\u00e9 individuelle, mais aussi de d'esprit associatif et de gens qui se responsabilisent pour cultiver distribu\u00e9 et contr\u00f4l\u00e9 une une une substance dont nous n'y pas qu'elle est qu'elle peut poser des probl\u00e8mes et que certaines consommations sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:00) [91%] :\r\nDonc, ces associations existent dans diff\u00e9rents pays d'Europe, on a entendu la Belgique existe aussi en Espagne, il y a eu d'autres exp\u00e9riences, je crois, en Allemagne, en France, avec des fortunes un peu diverses et qui utilise un peu les les zones grises des l\u00e9gislations nationales. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:13) [91%] :\r\nDonc tout \u00e0 fait puisque la majorit\u00e9 des \u00c9tats interdisent toujours la substance donc toutes les exp\u00e9riences qui sont tent\u00e9es, y compris celle que nous proposons d'essayer \u00e0 Gen\u00e8ve doit forc\u00e9ment se situer \u00e0 la limite du syst\u00e8me l\u00e9gal et doivent \u00eatre encadr\u00e9s, et nous avons d'ailleurs propos\u00e9 qu'elle soit suivie tr\u00e8s s\u00e9rieusement, d'une mani\u00e8re acad\u00e9mique pour qu'on puisse non seulement faire une un essai, mais v\u00e9rifier quels sont les impacts de cet essai, nous savons qu'en en Espagne, et notamment \u00e0 Barcelone, il y a le principe des associations qu'ils appellent la bas Sochaux club une dette d\u00e9nomination comme en Belgique, d'ailleurs, oui, nous n'aimons pas trop ce c\u00f4t\u00e9 parce que \u00e7a donne l'impression, fausse \u00e0 mon avis que que les associations cherchent \u00e0 promouvoir la consommation notre id\u00e9e ici est de partir du constat qu'il y a des consommations probl\u00e9matiques et d'autres qui ne le sont pas, mais qu'il s'agit d'encadrer et de r\u00e9guler et non pas de lib\u00e9raliser ou de lib\u00e9rer ou de, de, de rendre l\u00e9gal ce qui ne l'est pas uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:10) [92%] :\r\nCe serait un peu aust\u00e8re, alors peut-\u00eatre un peu aust\u00e8re protestant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:13) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre un peu plus s\u00e9rieux aussi en incluant des efforts de pr\u00e9vention et de contact avec les consommateurs pour \u00e9viter justement qu'il ne d\u00e9rive vers vers des consommations \u00e0 probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:24) [90%] :\r\nAlors donc, le groupe interpartis je dis juste en 2 mots \u00e0 d\u00e9poser une proposition au Conseil d'\u00c9tat qui a charg\u00e9 de la commission consultative en mati\u00e8re d'addictions pr\u00e9sid\u00e9e par Ruth Dreifuss d'\u00e9tudier la faisabilit\u00e9 du projet et cette commission a r\u00e9dig\u00e9 une feuille de route qui l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 rendu en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc on voit que, il y a un bout du chemin qui est fait, mais pas tous, maintenant faut obtenir une d\u00e9rogation de de l'OFSP pour pour pour qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on puisse aller se s'approvisionner en cannabis de fa\u00e7on l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:53) [90%] :\r\nOui, effectivement, il s'agira de donner un habillage l\u00e9gal et l\u00e9gislatif \u00e0 cette \u00e0 cette initiative que nous voulons tr\u00e8s encadr\u00e9es, encadr\u00e9es par des \u00e9tudes scientifiques s\u00e9rieuses par tout le et on va dire toutes le le s\u00e9rieux que que nos autorit\u00e9s peuvent mettre \u00e0 faire des essais \u00e0 construire une, une mani\u00e8re de rendre ce produit accessible, mais pas \u00e0 n'importe quelles conditions \u00e7a parce que le march\u00e9 libre, il existe, c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:20) [80%] :\r\nMais les noirs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:21) [94%] :\r\nIl est noir, il est interdit la police passe beaucoup d'\u00e9nergie et d\u00e9pense de l'\u00e9nergie \u00e0 courir apr\u00e8s des dealers et des fumeurs de joints, nous pensons qu'elle a certainement mieux \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:31) [93%] :\r\nEt \u00e7a rapporte aussi \u00e9norm\u00e9ment de l'argent qui voil\u00e0 qui passe pas par la case imp\u00f4ts on parle d'un milliard de francs par ann\u00e9e, en Suisse, le march\u00e9 du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:40) [90%] :\r\nEffectivement, c'est un march\u00e9 consid\u00e9rable, nous pensons qu'une distribution contr\u00f4l\u00e9e pourrait \u00eatre financ\u00e9e en bonne partie et la pr\u00e9vention pour \u00eatre financ\u00e9e par la perception d'une taxe sur le produit, ce qui est tout \u00e0 fait normal, ce serait une mani\u00e8re de de en fait de d'avoir un jeu \u00e0 somme nulle, qui ne co\u00fbterait pas l'\u00c9tat, mais qui ne viserait pas non plus \u00e0 lui rapporter des milliards. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:01) [91%] :\r\nJ'ai un peu l'impression que tout le monde pourrait y trouver son compte en tout cas \u00e0 vous entendre, Rolin Wavre et c'est pour \u00e7a aussi que vous avez constitu\u00e9 ce groupe interpartis c'est \u00e7a qui est original aussi, tous les partis, je crois, \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s dans le le groupe de travail au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:14) [93%] :\r\nEffectivement, tous les partis ont d\u00e9cid\u00e9 de, de, d'examiner le probl\u00e8me d'examiner les, les, les solutions possibles, \u00e7a s'est fait dans une grande discr\u00e9tion, nous avons souhait\u00e9 d\u00e9politiser la chose peut-\u00eatre faire de la vraie politique, la vraie politique qui c'est \u00e7a qui est de terrain qui se base sur les probl\u00e8mes et les solutions et puis laiss\u00e9 en dehors les les jeux politiques \u00e9videmment \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra que nous revenions sur le sur la table le sujet deviendra sera d\u00e9battu d\u00e9mocratiquement et nous y sommes tout \u00e0 fait pr\u00eat mais pour le moment, il s'agit encore de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:46) [91%] :\r\nMais vous avez senti des luttes partisanes tout de m\u00eame dans le dans le processus de travail hein, parce qu'on sait quand m\u00eame que c'est assez, assez marqu\u00e9 le le le le cannabis divise selon une polarisation gauche- droite assez \u00e9videntes, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:59) [92%] :\r\nEh ben, j'ai trouv\u00e9 que que la cette polarisation \u00e9tait beaucoup moins \u00e9vidente qu'on aurait pu le penser il y a beaucoup de gens qu'on aurait pens\u00e9 plus traditionalistes qui, une fois mis devant le probl\u00e8me une fois qu'on a discut\u00e9 la situation qu'on leur a expos\u00e9 que la consommation de cannabis \u00e9tait en fait et non pas un souhait, la plupart des gens disent oui en effet il faut essayer d'chercher une solution, alors il y a des partis ou des groupes de gens qui plut\u00f4t sur la droite sur le du c\u00f4t\u00e9 de la la droite nationaliste qui pense que dire d\u00e9cr\u00e9ter que le cannabis est mal \u00e7a suffit \u00e0 \u00e9radiquer le probl\u00e8me je trouve personnellement que \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 se mettre la t\u00eate dans le sable et \u00e0 vouloir ignorer le probl\u00e8me non, non, la consommation, elle existe, elle peut se passer sans probl\u00e8me, elle peut aussi cr\u00e9er des probl\u00e8mes, et ce serait irresponsable de ne pas s'y attaquer s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:46) [89%] :\r\nVous n'\u00eates pas vraiment suivi, hein, on l'a vu le Grand Conseil Bernois s'oppose \u00e0 la culture, la distribution, la consommation de cannabis, \u00e7a c'\u00e9tait en en novembre ou les le le les Valaisans ont \u00e9galement refus\u00e9 de vous suivre une une proposition avait \u00e9t\u00e9 faite dans ce sens au fait un peu cavalier seul au bout du lac. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:05) [90%] :\r\nJe crois que l'approche qui a \u00e9t\u00e9 suivi tant \u00e0 Berne que dans le Valais, \u00e9taient plut\u00f4t des des coups, des coups qui ou des petites motions des outils qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans le cadre de la vie politique habituelle et lorsque ce d\u00e9bat n'est pas pr\u00e9par\u00e9 par un vrai d\u00e9bat d\u00e9passionn\u00e9 un peu technique sans le sans l'encombrer d'experts, mais en \u00e9tant s\u00e9rieux on pose les bonnes questions aux experts qui fournissent bonne r\u00e9ponse je pense qu'une fois pr\u00e9parer ce d\u00e9bat devient tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'il a pu \u00eatre dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:37) [93%] :\r\nJe sais que vous ne voulez pas parler politique professeur Besson mais mais quel regard est -ce que vous posez sur sur cette d\u00e9marche, vous pouvez poser sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:45) [91%] :\r\n\u00e9crire me jetant donc addictologue sur le plan clinique et scientifique, j'observe qu'il y a l\u00e0 une op\u00e9ration d\u00e9mocratique interpartis qui vise \u00e0 s'occuper d'un groupe qui ne concerne pas les m\u00e9decins, il s'agit des usagers r\u00e9cr\u00e9atifs pour lesquels voil\u00e0 il y a sans doute des mesures \u00e0 prendre, donc, du point de vue de l'addictologie je, je n'ai pas \u00e0 me, pas me prononcer particuli\u00e8rement, donc si on peut r\u00e9guler l'usage r\u00e9cr\u00e9atif, pourquoi pas, de plus, je suis assez sensible au fait de contr\u00f4ler les produits et puis \u00e9ventuellement de financer la pr\u00e9vention, l'orientation des des personnes consommatrices \u00e0 probl\u00e8mes sur nos circuits socio- sanitaires donc voil\u00e0, faisons de la recherche, posant les f\u00eates mesurant les effets, faisons de la science. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:31) [87%] :\r\nVous n'avez pas peur, je n'ai pas peur Rolin Wavre d'attirer \u00e0 Gen\u00e8ve, tout un tas de de consommateurs du plateau Romand ou de France voisine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:40) [89%] :\r\nNon, pas du tout et c'est une une d\u00e9rive qui qui est que nous avons prises en compte en d\u00e9terminant que les associations ne serait ouverte qu'aux r\u00e9sidents, je ne vois de mani\u00e8re justement \u00e9viter de convertir Gen\u00e8ve, on a un sens de tourisme c'est un des inconv\u00e9nients qui \u00e9tait apparu autant en en Catalogne que qu'Amsterdam et nous voulions \u00e9viter cet \u00e9cueil, la donc nous avons effectivement r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:04) [91%] :\r\nUsager donc r\u00e9cr\u00e9atif usagers m\u00e9dicaux aussi parce que c'est un des aspects de la consommation du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:11) [91%] :\r\nAlors si le si les les scientifiques et les m\u00e9decins peuvent distinguer les diff\u00e9rentes populations la particularit\u00e9 du du du responsable politique, c'est qu'il ne peut pas distinguer les populations et que la consommation, elle est, elle, et c'est un fait, et on ne peut pas r\u00e9server les clubs qu'\u00e0 des consommations non probl\u00e9matique parce qu'il faut justement avoir le contact avec les consommateurs pour savoir s'ils sont ou pas probl\u00e9matique donc l\u00e0 les les associations ne pourrait pas \u00eatre ne pourra pas exclure certaines personnes mais j'imagine parfaitement que les consommateurs \u00e0 probl\u00e8mes devraient \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re particuli\u00e8re par les circuits socio- sanitaires et par les associations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:47) [93%] :\r\nAlors des consommateurs qui sont a priori pas probl\u00e9matique en tout cas se reconnaissent comme \u00e7a, ce sont les consommateurs de cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical, on va tout de suite on rencontr\u00e9 une au micro de Lydia Gabor qui t\u00e9moignera sans dire son nom parce qu'\u00e9videmment, le cannabis, \u00e7a reste toujours quelque chose d'ill\u00e9gal, m\u00eame si on le prend pour se soigner. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:13) [82%] :\r\nMaria, nous sommes devant un tiroir qu'est qui a dans ses tiroirs. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:17) [88%] :\r\nDans ses tiroirs, il y a toutes mes m\u00e9dicaments que je prends journal journal g\u00e9n\u00e9ralement L\u00e9na beaucoup hein, il y a beaucoup de bo\u00eetes, oui, il y a une bo\u00eete pour le cholest\u00e9rol, le mauvais cholest\u00e9rol, \u00e7a le 2\u00e8me pour les triglyc\u00e9rides lundi r\u00e2ler pour le coeur le celui -l\u00e0 : cette c'est un m\u00e9dicament qui est pour l'anxiolytique, c'est un anxiolytique, donc pour l'anxi\u00e9t\u00e9 parce que je suis tr\u00e8s anxieuse, je faisais une personne tr\u00e8s anxieuse, m\u00e9decine, c'est pour le diab\u00e8te, le Cymbalta c'est pour un antid\u00e9presseur que je prends le qui veut que \u00e7a ait un autre m\u00e9dicament, ce que je prends avec celui -l\u00e0 pour la maladie chronique et je prends aussi du 6 mai fine mais \u00e7a c'est pour la m\u00e9nopause, donc pas trop \u00e0 voir avec avec les autres m\u00e9dicaments et est -ce que \u00e7a, ces m\u00e9dicaments ont des effets secondaires ah oui beaucoup, j'ai eu beaucoup d'effets secondaires, vous me parliez aussi que \u00e7a vous donner un manque d'app\u00e9tit, j'ai un manque d'app\u00e9tit totale, je n'arrive pas \u00e0 manger, je mange vraiment parce qu'il faut manger, \u00e9videmment, j'ai trouv\u00e9 une technique fumer un peu de cannabis et l\u00e0 quand j'ai fini un peu de cannabis, une demi- heure avant de manger et je mange avec app\u00e9tit, comment vous est venue l'id\u00e9e de de penser au cannabis dans une optique m\u00e9dicale h\u00e9 ben j'ai quand je prenais \u00e7a recr\u00e9e activement, je dirais, j'ai remarqu\u00e9 que quand je fumais, j'ai de une heure apr\u00e8s, je passais dans le frigo et je vais vider le frigo vous aviez enfin j'avais \u00e7a, et comme j'ai eu une maladie o\u00f9 j'\u00e9tais anorexique, \u00e0 l'\u00e9poque et qu'il fallait me gu\u00e9rir, h\u00e9 bien j'ai commenc\u00e9 justement \u00e0 fumer, non par \u00e9crit un activement mais m\u00e9dicalement pour me sortir d\u00e9j\u00e0 de cette maladie, qui \u00e9tait l'anorexie et de pouvoir manger et \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 \u00e0 100 pourcent car je peux vous dire que je n'ai jamais trouv\u00e9 aucun m\u00e9dicament qui mettent justement \u00e0 prendre du poids, il n'existe pas de m\u00e9dicaments, et je me suis r\u00e9fugi\u00e9 dans le cannabis pour pouvoir manger \u00e0 ma faim. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:01) [93%] :\r\nQuand il le faut, voil\u00e0, t\u00e9moignage d'une femme qui consomme donc du cannabis pour des raisons m\u00e9dicales, on va faire une petite pr\u00e9cision avec vous professeur Jacques Besson le cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical n'est pas ill\u00e9gal, s'il est prescrit par un m\u00e9decin et qu'il a obtenu une d\u00e9rogation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:18) [85%] :\r\nC'est cela, donc c'est des dispositions qui nous permettent de il cannabis m\u00e9dical mais \u00e9videmment c'est sous une forme de comprim\u00e9s sous des forme gal\u00e9nique reconnus, etc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:27) [78%] :\r\nVoil\u00e0 donc cette dame elle consomme du cannabis qui l\u00e0 qu'elle \u00e0 cultiver elle- m\u00eame ou fait cultiv\u00e9e par quelqu'un, donc l\u00e0 on reste dans l'ill\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:35) [97%] :\r\nMalheureusement, il faudra faire avancer le d\u00e9bat sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:38) [90%] :M. parce que les m\u00e9dicaments qui sont prescrits ne sont qu'au nombre de quelques-uns et co\u00fbte assez cher, semble -t-il, sont pas forc\u00e9ment rembours\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:46) [90%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant effectivement c'est qu'avec les comprim\u00e9s, on pourra mieux choisir aussi le type de cannabino\u00efdes qu'on met dans les comprim\u00e9s, \u00e7a c'est une voie d'avenir qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'il y a des cannabino\u00efdes qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s m\u00e9dicalement encore pour d'autres indications que s\u00e9curit\u00e9 mentionn\u00e9 dans votre reportage, scl\u00e9rose en plaques, redonner de l'app\u00e9tit, et \u00e7a c'est des indications qui sont classiques et bien connu mais on a d\u00e9couvert des nouveaux cannabino\u00efdes qui sont int\u00e9ressants pour diminuer l'angoisse et am\u00e9liorer les psychoses, alors c'est des cannabino\u00efdes, qu'on appelle cannabidiol ou abr\u00e9ger ses BD et ceci on arrive maintenant \u00e0 les mettre aussi dans les comprim\u00e9s de cannabis m\u00e9dical dans un monde id\u00e9al en un jour, j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 avoir du CBD pur et on pourra soigner l'angoisse et les psychose avec les d\u00e9riv\u00e9s des cannabino\u00efdes, ce qui est quand m\u00eame assez paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:31) [86%] :\r\nOui, absolument, parce que c'est justement ce qui est reproch\u00e9 au au THC 7. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:35) [85%] :\r\nIl 7 ans perturbateur qui qui aggrave les probl\u00e9matiques de psychose et d'angoisse alors qu'en cannabino\u00efdes particulier le CBD \u00e0 l'effet inverse, donc c'est assez \u00e9tourdissant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:47) [92%] :\r\nEt on revient \u00e0 notre d\u00e9but de discussion qui \u00e9tait de dire : on dit cannabis mais dans le cannabis, il y a toute une s\u00e9rie de quoi de principe actif, on peut le dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:57) [85%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait, il y a des Cassen de cannabino\u00efdes, c'est pour \u00e7a qu'on leur donne ce nom, ils ont tous des formules chimiques semblable et diff\u00e9rente, et de m\u00eame qu'il y a des alcools tr\u00e8s diff\u00e9rent dans un grand Bordeaux par exemple, vous, vous avez jusqu'\u00e0 septembre 2 alcools alors notamment de l'\u00e9thanol, mais il y a aussi du g\u00e9ranium lol etc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:16) [86%] :\r\nOn viendra d\u00e9guster le cannabis, je ne sais pas vers quoi est -ce qu'on va justement professeur Besson, la recherche et l'des moyens l\u00e0, elle a des ambitions, a des objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:27) [92%] :\r\nAlors je pense que l'addictologie est une science jeune qu'il nous faut apprendre \u00e0 mieux comprendre les m\u00e9canismes de l'addiction, notamment autour de l'automatisation des comportements autour de l'intrication avec les autres probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale et de sant\u00e9 physique, on travaille actuellement aussi sur des m\u00e9dicaments addict holistique, c'est-\u00e0-dire qui diminue l'envie de consommer des drogues, on sait aussi qu'il y a une piste parce que le le le stress est une vuln\u00e9rabilit\u00e9 l'anxi\u00e9t\u00e9 aussi les ant\u00e9c\u00e9dents traumatiques, il y a d'innombrables pistes de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:02) [73%] :\r\nEn fait, c'est une voie de l'c'est comme \u00e7a, Mahamat oui un sur nos torts et oui dans une page corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:29) [87%] :\r\nOui de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:08) [89%] :\r\nC'\u00e9tait les Beatles fixing r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:29) [90%] :\r\nDes \u00e9chos de Vacarme c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivi, merci \u00e0 nos 2 invit\u00e9s, professeur Jacques Besson, je rappelle que vous \u00eates addictologue, professeur de psychiatrie communautaire au centre hospitalier universitaire Vaudois, merci \u00e0 vous, Rolin Wavre, membre du Parti lib\u00e9ral radical, vous \u00eates \u00e9galement membre du comit\u00e9 directeur du PLR, et vous avez particip\u00e9 \u00e0 ce groupe, je ne vois interpartis \u00e0 l'origine d'un projet de r\u00e9gulation du march\u00e9 du cannabis on en entendra tr\u00e8s certainement encore parler dans les mois qui viennent, merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait Lydia Gabor Didier St\u00e9phanie Coudray Anouk Verly Dany Sullivan et St\u00e9phanie Jovanovic d\u00e8s demain et durant toute la semaine, nous vous proposons de r\u00e9entendre, ou de d\u00e9couvrir la s\u00e9rie de reportages que Muriel M\u00e9rat avait consacr\u00e9 pour Burn Out en septembre dernier, quand je travaille, nous br\u00fble les ailes, c'est d\u00e8s demain 13 heures 13 heures 30 dans Vacarme sur la premi\u00e8re apr\u00e8s les informations travelling vous fait son cin\u00e9ma avec les petites fugues d'Yves Yersin et \u00e0 11 heures l'agence Mich\u00e8le Durand- Vallade re\u00e7oit ce dimanche l'\u00e9conomiste et analyste financier Vincent en l'\u00e9tat, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-01-25T09:12:22Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wavre, Rolin", "role": "politicien", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Besson, Jacques", "role": "psychiatre", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1404884", "internalArchiveId": "AA1501404924", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 1714, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6488211", "imageURL": "http://www.rts.ch/6488214.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "\"Vivre ensemble\": rencontre avec l'imam de la communaut\u00e9 albanaise bernoise Mustafa Memeti", "\u00c9lections l\u00e9gislatives grecques: les explications d'Abraham Zisyadis depuis Ath\u00e8nes", "Deux h\u00f4pitaux testent des vaccins contre Ebola", "L'essentiel de l'actualit\u00e9 sportive", "l'apparentement traditionnel entre UDC et PLR est menac\u00e9 dans le canton de Vaud", "#Tasvulactu?: des \u00e9l\u00e8ves du Cycle de P\u00e9rolles (FR) r\u00e9agissent \u00e0 l'actualit\u00e9", "\u00c9lections grecques / Victoire de Siryza: le point avec Abraham Zisyadis", "Gr\u00e8ce: la gauche radicale est largement en t\u00eate dans les sondages pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Les petits commer\u00e7ants sont les plus touch\u00e9s par le franc fort", "Beau succ\u00e8s pour la course de chiens de tra\u00eeneaux \u00e0 Saignel\u00e9gier (JU)", "\u00c9lections l\u00e9gislatives grecques: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory depuis Bruxelles", "Virus Ebola: le nombre de cas aurait drastiquement diminu\u00e9 selon l'OMS", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Il intervient notamment en prison et m\u00e8ne un v\u00e9ritable combat contre les musulmans conservateurs.", "L'efficacit\u00e9 de ces substances doit \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9e en Afrique de l'Ouest.", "L'UDC veut que cela continue, mais la direction du PLR vaudois n'en veut plus.", "Les montres pr\u00e9sent\u00e9es au SIHH et les cons\u00e9quences du franc fort sur l'\u00e9conomie suisse sont \u00e9voqu\u00e9es.", "C'est la premi\u00e8re victoire au sein de l'Union europ\u00e9enne d'un parti qui conteste les r\u00e8gles d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es.", "Ils subissent \u00e9galement la concurrence des grandes enseignes qui ont adapt\u00e9 leurs prix.", "Les derni\u00e8res chutes de neige ont permis aux organisateurs de maintenir la manifestation.", "L'heure est \u00e0 l'optimisme et l'OMS commence \u00e0 envisager la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie."], "variantIds": ["ece-6371310", "ece-6371308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:24:44Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:01\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:21:10\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:26:19\r\n     La gauche radicale en t\u00eate\r\ndes \u00e9lections l\u00e9gislatives en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:30:27:00  19:30:30:21\r\n   Le parti Syriza serait pr\u00e8s \r\n  d'obtenir la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:35:09\r\n   Premi\u00e8re victoire d'un parti\r\n oppos\u00e9 au programme d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:30:35:13  19:30:39:01\r\n      Nous serons en direct\r\n    d'Ath\u00e8nes et de Bruxelles.\r\n\r\n19:30:39:21  19:30:43:22\r\n         L'OMS reconna\u00eet\r\n  avoir trop tard\u00e9 face \u00e0 Ebola.\r\n\r\n19:30:44:03  19:30:48:21\r\n   Mais l'\u00e9pid\u00e9mie s'essouffle.\r\n\r\n19:30:49:02  19:30:55:13\r\n Une bonne nouvelle qui complique\r\n  le d\u00e9veloppement d'un vaccin.\r\n\r\n19:30:56:16  19:31:00:03\r\n          Le franc fort\r\n inqui\u00e8te les commer\u00e7ants suisses\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:02:12\r\n situ\u00e9s dans les zones fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:06:07\r\n         Du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais,\r\n      on se frotte les mains.\r\n\r\n19:31:07:05  19:31:10:22\r\n    Le PLR vaudois ne veut plus\r\n      s'apparenter avec l'UDC\r\n\r\n19:31:11:03  19:31:13:23\r\n       pour les prochaines \r\n       \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:17:13\r\n       Le vote du 9 f\u00e9vrier\r\n        est pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:16\r\nAffluence record \u00e0 Saignel\u00e9gier pour\r\n les courses de chiens de tra\u00eeneau.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:26:19\r\nCela faisait 4 ans qu'elles \u00e9taient\r\n   annul\u00e9es par manque de neige.\r\n\r\n19:31:28:15  19:31:33:09\r\n Selon les premi\u00e8res projections,\r\n        la gauche radicale\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:38:00\r\n  est en t\u00eate dans les \u00e9lections\r\n      l\u00e9gislatives grecques.\r\n\r\n19:31:38:05  19:31:44:11\r\n    Premi\u00e8re victoire d'un parti\r\nqui conteste les r\u00e8gles d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:31:45:21  19:31:49:06\r\n     La fr\u00e9n\u00e9sie m\u00e9diatique\r\n      autour d'A.Tsipras,\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:51:13\r\nle leader de la gauche radicale,\r\n\r\n19:31:51:18  19:31:54:23\r\n     en passe de remporter \r\n    une victoire historique.\r\n\r\n19:31:55:04  19:32:01:13\r\n     premi\u00e8res estimations:\r\n de 35,5 % \u00e0 39,5 % pour Syriza.\r\n\r\n19:32:01:18  19:32:09:16\r\n   Un score qui lui permettrait\r\nd'obtenir la majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:32:11:14  19:32:14:04\r\n  Notre avenir commun en Europe,\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:16:13\r\n     ce n'est pas l'aust\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:21:07\r\n       mais la d\u00e9mocratie,\r\n la solidarit\u00e9 et la coop\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:27:11\r\nL'arriv\u00e9e au pouvoir d'une gauche\r\n marginale il y a moins d'un an,\r\n\r\n19:32:27:16  19:32:30:23\r\n  devenue parti de gouvernement\r\n        sur un programme\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:36:03\r\ntout aussi attendu par ses partisans\r\n  que redout\u00e9 par ses adversaires.\r\n\r\n19:32:36:20  19:32:38:20\r\n   Ces \u00e9lections sont d\u00e9cisives\r\n\r\n19:32:39:01  19:32:41:13\r\n   pour l'avenir de nos enfants.\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:46:08\r\n    Aujourd'hui, nous d\u00e9cidons\r\n   si nous avan\u00e7ons avec force,\r\n\r\n19:32:46:12  19:32:53:15\r\ns\u00e9curit\u00e9 et certitude ou si nous nous\r\n       lan\u00e7ons dans l'inconnu.\r\n\r\n19:32:55:20  19:33:00:09\r\nL'inconnu, ce sont les cons\u00e9quences\r\n  de ce vote au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:33:00:12  19:33:05:15\r\n   Syriza promet de ren\u00e9gocier\r\n la dette de la Gr\u00e8ce avec l'UE.\r\n\r\n19:33:05:20  19:33:08:12\r\n        Des n\u00e9gociations\r\n     qui s'annoncent tendues\r\n\r\n19:33:08:17  19:33:12:00\r\n dans un paysage politique grec\r\n          boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:33:12:05  19:33:17:14\r\nEn m\u00eame temps, les n\u00e9onazis d'Aube \r\ndor\u00e9e r\u00e9it\u00e8rent leur score de 2012.\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:23:23\r\n-Pour commenter ce vote, nous allons\r\n      \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Ath\u00e8nes\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:26:15\r\n    o\u00f9 on retrouve A.Zisyadis.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:31:10\r\n    La gauche radicale r\u00e9alise\r\n un score plus \u00e9lev\u00e9 qu'attendu ?\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:46:04\r\n- Oui, des projections qui vont de 36\r\n      \u00e0 42 pour cent des voix.\r\n\r\n19:33:46:06  19:33:52:06\r\n C'est un petit s\u00e9isme politique.\r\n\r\n19:33:53:21  19:33:59:21\r\nL'\u00e9cart entre la gauche et la droite\r\n    est de plus de 10 pour cent.\r\n\r\n19:34:00:15  19:34:06:15\r\n\u00c7a permettrait \u00e0 la gauche radicale\r\n   d'obtenir 151 si\u00e8ges sur 300\r\n\r\n19:34:07:12  19:34:13:12\r\nc'est \u00e0 dire une majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:34:19:07  19:34:25:07\r\nTsipras sera prochainement charg\u00e9 de\r\n      former un gouvernement.\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:32:02\r\nIl pourra le former avec ses propres\r\n         forces peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:37:14\r\n-Le programme est simple, mettre fin\r\n    \u00e0 la politique d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:37:16  19:34:43:15\r\nComment a-t-il s\u00e9duit les \u00e9lecteurs ?\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:49:01\r\n -Depuis le d\u00e9but de la crise, les\r\n  Grecs ont perdu 35 pour cent en\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:51:10\r\n     moyenne de leurs revenus.\r\n\r\n19:34:51:11  19:34:56:00\r\nLa richesse nationale a diminu\u00e9 de 35\r\n             pour cent.\r\n\r\n19:34:56:02  19:35:00:19\r\nSans aucune perspective de sortie de\r\n               crise.\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:06:21\r\nLe paysage politique est toujours au\r\n           centre-droit.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:13:02\r\n Mais c'est de la droite que sont \r\n venues les nouvelles voix pour la\r\n\r\n19:35:13:04  19:35:15:09\r\n         gauche radicale.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:18:11\r\n   On veut tenter d'insuffler de\r\n            l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:22:16\r\n    -I.Ory, Syriza est oppos\u00e9\r\naux mesures de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:26:23\r\n      On imagine les craintes\r\n  dans les capitales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:35:38:13  19:35:44:13\r\n-C'est vrai que ce sc\u00e9nario est celui\r\n   que redoutaient les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:52:19\r\n Le but maintenant et d'\u00e9viter la\r\n   confrontation avec Tsipras.\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:58:17\r\n   Mais on a peur d'un accident.\r\n\r\n19:35:58:19  19:36:02:23\r\n  Par exemple, des d\u00e9clarations \u00e0\r\nl'emporte-pi\u00e8ce de part et d'autre.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:09:01\r\nIl pourrait y avoir un mouvement de\r\n             panique.\r\n\r\n19:36:11:12  19:36:15:09\r\nSi les Grecs retiraient en masse leur\r\n  argent des banques, la situation\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:17:18\r\n        pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n19:36:17:20  19:36:23:20\r\nLes Europ\u00e9ens cherchent des carottes\r\n        pour s\u00e9duire Syriza.\r\n\r\n19:36:31:09  19:36:34:18\r\n  On leur propose d'am\u00e9liorer le \r\n  fonctionnement de l'\u00c9tat, et en\r\n\r\n19:36:34:20  19:36:37:12\r\n\u00e9change, ils feraient quelque chose\r\n           sur la dette.\r\n\r\n19:36:37:14  19:36:40:05\r\nOn attend de voir quel sera le ton du\r\n             vainqueur.\r\n\r\n19:36:40:05  19:36:44:11\r\n     -En France, une avalanche\r\n      a emport\u00e9 six personnes\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:45:06\r\n    dans le massif du Queyras.\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:53:06\r\n            Les skieurs\r\n    ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n19:36:56:16  19:36:59:15\r\n      En Egypte, 15 personnes\r\n         ont perdu la vie\r\n\r\n19:36:59:20  19:37:02:20\r\n      dans des affrontements\r\n         avec la police.\r\n\r\n19:37:03:01  19:37:08:01\r\nDes manifestations \u00e9taient organis\u00e9es\r\n       dans les grandes villes\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:13:18\r\n   contre le pr\u00e9sident al-Sissi\r\n           et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:37:17:03  19:37:23:06\r\nL'OMS a fait son mea culpa a Gen\u00e8ve \r\nlors d'une s\u00e9ance consacr\u00e9e \u00e0 Ebola.\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:27:14\r\n     Elle reconna\u00eet avoir mis \r\n    trop de temps \u00e0 intervenir.\r\n\r\n19:37:27:19  19:37:32:14\r\n   Mais on peut enfin commencer\r\n \u00e0 envisager la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:39:11\r\n Il n'y aurait plus que cinq cas\r\n       d'Ebola au Lib\u00e9ria,\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:40:19\r\n     selon le gouvernement.\r\n\r\n19:37:41:00  19:37:41:22\r\n        C'est la derni\u00e8re\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:45:08\r\n d'une s\u00e9rie de bonnes nouvelles\r\n     concernant l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:48:20\r\n      En d\u00e9but de semaine,\r\nles \u00e9coles ont rouvert en Guin\u00e9e.\r\n\r\n19:37:49:01  19:37:53:07\r\n   Et Vendredi, La Sierra Leone\r\na lev\u00e9 les mesures de quarantaine.\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:56:22\r\n  Selon l'OMS, 21'724 personnes\r\n       ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es,\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:59:10\r\n  et plus de 8'600 sont mortes.\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:01:19\r\n   Mais la contagion diminue.\r\n\r\n19:38:02:00  19:38:06:17\r\nLe Mali a annonc\u00e9 dimanche dernier\r\n s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 de la maladie.\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:10:22\r\n Et m\u00eame dans les pays les plus \r\n touch\u00e9s, la courbe s'infl\u00e9chit.\r\n\r\n19:38:11:03  19:38:14:11\r\n         Le Lib\u00e9ria esp\u00e8re\r\navoir \u00e9radiqu\u00e9 le virus d'ici mars.\r\n\r\n19:38:14:16  19:38:17:01\r\n  La Guin\u00e9e et la Sierra Leone\r\n          pour l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:38:17:06  19:38:19:12\r\n            A l'OMS,\r\n  on estime que c'est faisable,\r\n\r\n19:38:19:17  19:38:21:13\r\n mais qu'il faut rester prudent.\r\n\r\n19:38:22:00  19:38:23:01\r\n          Tant qu'il y a\r\n\r\n19:38:23:06  19:38:25:04\r\n     la circulation du virus,\r\n\r\n19:38:25:09  19:38:31:00\r\n     on a toujours le risque \r\n     que \u00e7a flambe \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:33:12\r\n   Pour ce chercheur bernois,\r\n\r\n19:38:33:17  19:38:39:01\r\n  ces derniers cas pourraient \r\n  \u00eatre difficiles \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n19:38:41:03  19:38:43:03\r\n     Jusqu'ici, il a toujours\r\n\r\n19:38:43:08  19:38:46:11\r\n \u00e9t\u00e9 possible d'\u00e9liminer ces cas.\r\n\r\n19:38:46:16  19:38:51:05\r\n       C'est plus difficile\r\n      en Afrique de l'Ouest,\r\n\r\n19:38:51:10  19:38:56:04\r\n          car la r\u00e9gion\r\n   \u00e0 contr\u00f4ler est plus grande.\r\n\r\n19:38:56:17  19:39:01:10\r\n Avec la r\u00e9ouverture des classes\r\n et l'abandon de la quarantaine,\r\n\r\n19:39:01:14  19:39:05:20\r\nles risques augmentent, mais la vie\r\n     doit reprendre son cours.\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:11:03\r\n     -En Suisse, deux h\u00f4pitaux\r\n testent des vaccins contre Ebola.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:16:13\r\n     Leur efficacit\u00e9 doit \u00eatre\r\nexp\u00e9riment\u00e9e en Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n19:39:16:18  19:39:22:18\r\n   L'essoufflement de l'\u00e9pid\u00e9mie\r\nrisque de compromettre cette \u00e9tape.\r\n\r\n19:39:24:06  19:39:29:19\r\nTester et acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement\r\n     d'un vaccin contre Ebola.\r\n\r\n19:39:30:00  19:39:35:11\r\nLe CHUV et les HUG ont chacun test\u00e9\r\n       un vaccin diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:39:35:15  19:39:39:22\r\n       Afin de d\u00e9terminer \r\n       la dose \u00e0 utiliser,\r\n\r\n19:39:40:03  19:39:43:06\r\nsurveiller les effets secondaires\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:48:00\r\net voir si la r\u00e9ponse immunitaire\r\n         est suffisante.\r\n\r\n19:39:48:05  19:39:50:11\r\nCette r\u00e9ponse entra\u00eene notre corps\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:53:17\r\n     \u00e0 reconna\u00eetre le virus\r\n         et l'\u00e9liminer.\r\n\r\n19:39:53:22  19:39:58:04\r\n   Les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires\r\n        sont prometteurs.\r\n\r\n19:39:59:03  19:40:02:03\r\n On a beaucoup avanc\u00e9 sur la dose.\r\n\r\n19:40:02:08  19:40:04:08\r\n       On a beaucoup avanc\u00e9\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:03\r\n    sur la s\u00e9curit\u00e9 vaccinale.\r\n\r\n19:40:07:08  19:40:10:03\r\n          On n'a vu aucun\r\n      effet secondaire grave.\r\n\r\n19:40:10:08  19:40:16:00\r\nIl reste \u00e0 d\u00e9montrer l'efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:40:16:13  19:40:20:06\r\nIl faut faire des \u00e9tudes cliniques\r\n       o\u00f9 s\u00e9vit l'\u00e9pid\u00e9mie,\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:21:19\r\n     en Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:25:03\r\n         Derni\u00e8re \u00e9tape\r\n pour mettre au point un vaccin.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:28:20\r\n   La premi\u00e8re exp\u00e9rimentation\r\n      d\u00e9butera au Lib\u00e9ria,\r\n\r\n19:40:29:01  19:40:31:14\r\n       suivront la Guin\u00e9e \r\n       et la Sierra Leone.\r\n\r\n19:40:31:19  19:40:34:02\r\n  Mais l'\u00e9pid\u00e9mie s'essouffle.\r\n\r\n19:40:34:15  19:40:39:10\r\nOn est dans un paradoxe qui oblige\r\n  \u00e0 aller le plus vite possible\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:47:15\r\n      en Afrique de l'Ouest\r\n  pour qu'il y ait assez de cas.\r\n\r\n19:40:48:02  19:40:50:09\r\nQuand le nombre d'infections baisse,\r\n\r\n19:40:50:13  19:40:55:05\r\n      difficile de savoir\r\nsi c'est gr\u00e2ce \u00e0 la vaccination.\r\n\r\n19:40:55:17  19:40:58:15\r\n  C'est une excellente nouvelle !\r\n\r\n19:40:58:20  19:41:00:18\r\n      C'est aussi un probl\u00e8me\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:04:07\r\n       pour les m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:12:01\r\n         celui de savoir\r\nsi on aura des r\u00e9sultats valables.\r\n\r\n19:41:12:12  19:41:17:06\r\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9,\r\n  les m\u00e9decins, les scientifiques\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:20:07\r\n    cherchent des solutions.\r\n\r\n19:41:21:01  19:41:23:11\r\n        Ce serait d\u00e9cevant\r\n\r\n19:41:23:15  19:41:25:11\r\n        si on n'arrive pas\r\n\r\n19:41:25:16  19:41:28:11\r\n    \u00e0 enregistrer ces vaccins.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:31:17\r\nIl faut tout faire pour y arriver.\r\n\r\n19:41:31:22  19:41:35:01\r\n    Je n'en suis pas certaine.\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:38:20\r\n M\u00eame si l'objectif d'un vaccin\r\n       n'est pas atteint,\r\n\r\n19:41:39:01  19:41:42:13\r\nl'acharnement pour le d\u00e9velopper\r\n      n'aura pas \u00e9t\u00e9 vain.\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:44:23\r\n  Cette plateforme technologique\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:48:03\r\n       pourra \u00eatre utilis\u00e9e\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:52:07\r\n       pour d'autres virus.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:55:17\r\n   Ce n'est pas du temps perdu.\r\n\r\n19:41:55:22  19:42:02:11\r\n    Ca permet le d\u00e9veloppement\r\n        d'autres vaccins.\r\n\r\n19:42:02:21  19:42:06:03\r\n     Pour pouvoir \u00eatre pr\u00eats\r\n       la prochaine fois.\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:13:17\r\n   -\"TTC\" reviendra demain soir\r\n          sur le sujet.\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:23:23\r\n      Le franc fort ne cesse\r\n  d'inqui\u00e9ter l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:42:24:04  19:42:29:11\r\n Parmi les l\u00e9s\u00e9s, les commer\u00e7ants\r\n      proches des fronti\u00e8res\r\n\r\n19:42:29:16  19:42:36:01\r\n   qui subissent la concurrence\r\n      des grandes enseignes.\r\n\r\n19:42:39:22  19:42:43:21\r\n Face au franc fort, les grandes\r\n   surfaces contre-attaquent.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:48:21\r\n   Ce samedi, Migros a d\u00e9cid\u00e9 de\r\nbaisser plusieurs prix de 10 \u00e0 30 %.\r\n\r\n19:42:49:02  19:42:54:14\r\nPrincipale concern\u00e9e: l'alimentation\r\n     import\u00e9e de la zone euro.\r\n\r\n19:42:55:22  19:42:57:03\r\n           Nos acheteurs\r\n\r\n19:42:57:08  19:42:59:20\r\n  travaillent depuis une semaine\r\n\r\n19:43:00:01  19:43:03:10\r\n   pour n\u00e9gocier chaque article.\r\n\r\n19:43:03:14  19:43:08:12\r\n Sur certains articles, on prend \r\nd\u00e9j\u00e0 le risque de baisser le prix.\r\n\r\n19:43:08:22  19:43:13:14\r\nUne pression suppl\u00e9mentaire sur les\r\n commerces proches des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:17:11\r\n     Dans cette boucherie,\r\n  on reste dans l'expectative.\r\n\r\n19:43:17:22  19:43:20:11\r\n  Baisser, \u00e7a sera pas possible.\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:22:13\r\n    Je pense que s'il y a moins\r\n\r\n19:43:22:18  19:43:24:14\r\n     de clients, on va r\u00e9duire\r\n\r\n19:43:24:19  19:43:28:13\r\n   le personnel, c'est la seule\r\n   charge qu'on peut diminuer.\r\n\r\n19:43:29:00  19:43:33:00\r\n  Pour l'instant, la client\u00e8le\r\n  est toujours au rendez-vous,\r\n\r\n19:43:33:05  19:43:37:00\r\n      m\u00eame si elle s'attend\r\n   \u00e0 voir une baisse des prix.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:11\r\n   On aime mieux que \u00e7a baisse,\r\n        \u00e7a c'est certain.\r\n\r\n19:43:40:15  19:43:43:12\r\n          -J'habite ici,\r\nil faut faire vivre les gens d'ici.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:47:08\r\n        Autre cons\u00e9quence,\r\nle prix \u00e0 la pompe chute en France.\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:52:04\r\n  En moyenne: 1,25 euro pour le\r\nsans-plomb, contre 1,35 en Suisse.\r\n\r\n19:43:52:09  19:43:57:16\r\nCertains pompistes suisses annoncent\r\n  une chute des affaires de 80 %.\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:00:07\r\n  On est frontaliers, on achetait\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:02:04\r\n    les cigarettes et l'essence\r\n\r\n19:44:02:09  19:44:03:07\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:44:03:11  19:44:08:10\r\n   Vu que c'est meilleur march\u00e9 en\r\nFrance, on vient en France \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:44:08:19  19:44:11:21\r\n    De m\u00e9moire de pompiste, \r\n    on n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:44:12:07  19:44:14:07\r\n  Les affaires sont florissantes,\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:15:17\r\n        donc on a beaucoup\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:20:14\r\nde transporteurs suisses qui venaient\r\n d\u00e9j\u00e0 mais qui viennent encore plus.\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:22:17\r\n -Ca vous fait du boulot quoi ?\r\n\r\n19:44:22:22  19:44:23:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:44:24:02  19:44:26:20\r\nLa parit\u00e9 entre le franc et l'euro\r\n           n'a pas fini\r\n\r\n19:44:27:01  19:44:28:12\r\n         de bouleverser\r\n         les habitudes.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:30:16\r\n           En Suisse,\r\n   les affaires sont tendues.\r\n\r\n19:44:31:13  19:44:34:11\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:39:11\r\n     trois projets de fusions\r\n     de communes ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:44:39:16  19:44:42:21\r\n         Depuis novembre,\r\n    7 projets de fusions sur 9\r\n\r\n19:44:43:02  19:44:45:16\r\n ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s par les Vaudois.\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:52:00\r\nDans les cantons, discussions sur \r\nl'id\u00e9e d'un apparentement national\r\n\r\n19:44:52:05  19:44:53:21\r\n      entre le PLR et l'UDC.\r\n\r\n19:44:54:02  19:45:01:10\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\nla direction du PLR n'en veut plus.\r\n\r\n19:45:06:04  19:45:12:09\r\n  I.Moret et G.Parmelin si\u00e8gent\r\n  ensemble depuis plus de 8 ans\r\n\r\n19:45:12:13  19:45:16:01\r\n      et ils ont toujours\r\n fait campagne pour le National\r\n\r\n19:45:16:06  19:45:18:09\r\n   sur des listes apparent\u00e9es.\r\n\r\n19:45:18:13  19:45:21:13\r\n   Il veut que cela continue.\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:24:19\r\n      Ca donne une indication\r\n\r\n19:45:25:00  19:45:27:04\r\n      \u00e0 l'\u00e9lectorat de droite\r\n\r\n19:45:27:09  19:45:32:14\r\net de centre-droite qu'on est unis\r\n    sur les id\u00e9es bourgeoises.\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:35:06\r\n      Elle n'en veut plus.\r\n\r\n19:45:35:21  19:45:37:11\r\n     Je ne suis pas favorable\r\n\r\n19:45:37:16  19:45:38:20\r\n        \u00e0 un apparentement.\r\n\r\n19:45:39:01  19:45:42:11\r\n     Un des th\u00e8mes principaux\r\n   de cette campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:45:42:16  19:45:46:06\r\n ce sera les relations bilat\u00e9rales\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:49:20\r\n     Le PLR est le seul parti \r\n    \u00e0 d\u00e9fendre les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:45:50:01  19:45:51:18\r\n     L'UDC veut les r\u00e9silier.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:55:02\r\n           Pour savoir\r\n ce que d\u00e9cidera le PLR vaudois,\r\n\r\n19:45:55:07  19:45:57:18\r\n     il faut aller \u00e0 Aigle,\r\n         chez le syndic\r\n\r\n19:45:57:23  19:46:01:23\r\nqui est pr\u00e9sident du PLR cantonal.\r\n\r\n19:46:02:04  19:46:05:21\r\n     Il estime que le vote\r\n   sur l'immigration de masse\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:08:08\r\n         a tout chang\u00e9.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:11:09\r\n     Le 9 f\u00e9vrier p\u00e8se lourd.\r\n\r\n19:46:11:13  19:46:14:11\r\nDans notre parti, certaines personnes\r\n\r\n19:46:14:15  19:46:20:13\r\n           vont refuser\r\n   un apparentement avec l'UDC.\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:24:10\r\n     La d\u00e9cision sera prise\r\n     en assembl\u00e9e en avril.\r\n\r\n19:46:24:14  19:46:28:00\r\n         Il pr\u00e9f\u00e8rerait\r\n   un simple accord avec l'UDC\r\n\r\n19:46:28:05  19:46:32:11\r\n   qui permettrait de s'ouvrir\r\n   vers les partis du centre.\r\n\r\n19:46:32:23  19:46:34:19\r\n     L'objectif est de trouver\r\n\r\n19:46:35:00  19:46:36:11\r\n    un socle politique commun.\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:39:18\r\n     Ca fera que les \u00e9lecteurs\r\n         veulent retrouver\r\n\r\n19:46:39:23  19:46:42:12\r\n   un centre-droit vaudois fort.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:47:01\r\n      -La d\u00e9cision est prise.\r\n\r\n19:46:47:06  19:46:48:21\r\n       Son parti ne veut pas\r\n\r\n19:46:49:02  19:46:51:16\r\n    d'apparentement avec l'UDC.\r\n\r\n19:46:51:21  19:46:57:15\r\nReste \u00e0 l'annoncer sans compromettre\r\n  de futures alliances r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:46:57:20  19:47:00:00\r\n  C'est l'enjeu des discussions.\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:06:11\r\n  -Dernier volet de notre s\u00e9rie \r\n sur les communaut\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:47:06:15  19:47:12:20\r\n    Portrait d'un imam bernois\r\n   progressiste, Mustafa Mehmeti.\r\n\r\n19:47:13:01  19:47:19:01\r\n         Il m\u00e8ne un combat\r\ncontre les musulmans conservateurs.\r\n\r\n19:47:24:21  19:47:28:02\r\n           La prison\r\n de haute s\u00e9curit\u00e9 de Thorberg.\r\n\r\n19:47:28:07  19:47:31:18\r\n        38 % des d\u00e9tenus\r\n    sont d'origine musulmane.\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:36:15\r\n L'imam Mehmeti leur rend visite\r\n   une apr\u00e8s-midi par semaine.\r\n\r\n19:47:36:20  19:47:43:05\r\n  Nedjad, d'origine albanaise,\r\nsollicite r\u00e9guli\u00e8rement son aide.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:47:12\r\n      Les d\u00e9tenus trouvent\r\n    une \u00e9coute bienveillante.\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:50:12\r\n          La religion\r\n   n'est pas au premier plan.\r\n\r\n19:47:51:00  19:47:53:14\r\n      J'essaie de leur donner\r\n\r\n19:47:53:19  19:47:56:18\r\n une vision positive de l'avenir.\r\n\r\n19:47:56:23  19:48:01:02\r\n          Ils ne doivent\r\n     surtout pas se r\u00e9signer.\r\n\r\n19:48:01:12  19:48:03:23\r\n Le nouveau directeur appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:48:04:04  19:48:08:14\r\n  Car les prisons sont parfois\r\n  des lieux d'endoctrinement.\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:11:17\r\nJe suis s\u00fbr que M. Mehmeti contribue\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:14:01\r\n       \u00e0 ce que les d\u00e9tenus\r\n\r\n19:48:14:06  19:48:16:16\r\n      ne se radicalisent pas.\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:24:01\r\n     Mustafa Mehmeti pr\u00eache\r\n depuis 20 ans dans ce sous-sol,\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:29:06\r\n    avec des propos tranchants,\r\ncomme apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\n\r\n19:48:29:18  19:48:34:21\r\n De tels extr\u00e9mistes ne trouveront\r\n   aucune sympathie chez nous !\r\n\r\n19:48:35:09  19:48:37:18\r\nUne clart\u00e9 qui vaut \u00e0 ce th\u00e9ologien\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:41:20\r\n d'\u00eatre nomm\u00e9 Suisse de l'ann\u00e9e\r\n    par la Sonntagszeitung.\r\n\r\n19:48:42:01  19:48:44:15\r\n             L'imam\r\nest un interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:02  19:48:47:01\r\n        Je vous le demande:\r\n\r\n19:48:47:06  19:48:52:22\r\n    \"Est-ce que ces caricatures\r\n    de Mahomet vous touchent ?\"\r\n\r\n19:48:53:03  19:48:57:11\r\n         -Non, comme imam\r\n  et repr\u00e9sentant des musulmans,\r\n\r\n19:48:57:16  19:49:01:13\r\nje trouve que dans une d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:49:01:18  19:49:08:11\r\non ne peut pas remettre en question\r\n         de tels dessins.\r\n\r\n19:49:08:21  19:49:12:22\r\n       Cet islam tol\u00e9rant\r\n lui vaut toutefois des ennemis.\r\n\r\n19:49:13:03  19:49:16:19\r\n  Des conservateurs ont appel\u00e9\r\n    \u00e0 boycotter ses pri\u00e8res.\r\n\r\n19:49:17:00  19:49:22:23\r\n Cet \u00e9t\u00e9, des inconnus ont saccag\u00e9\r\nla maquette de sa nouvelle mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:30:02\r\nSi \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 des musulmans,\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:33:04\r\nils auraient cass\u00e9 d'autres choses.\r\n\r\n19:49:33:09  19:49:37:08\r\n    C'\u00e9tait une attaque cibl\u00e9e.\r\n\r\n19:49:37:17  19:49:43:13\r\n Le d\u00e9m\u00e9nagement dans la Maison\r\n    des religions approche.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:49:01\r\n Un lieu public o\u00f9 cohabiteront\r\n     plusieurs communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:51:11\r\n         Ca va nous aider\r\n\r\n19:49:51:16  19:49:53:01\r\n         \u00e0 lib\u00e9rer l'islam\r\n\r\n19:49:53:06  19:49:56:18\r\n    des forces conservatrices.\r\n\r\n19:49:57:09  19:50:02:23\r\n       Un chant d'espoir:\r\nles musulmans albanais de Suisse\r\n\r\n19:50:03:04  19:50:08:03\r\n           font bloc\r\n  autour de leur porte-parole.\r\n\r\n19:50:14:10  19:50:18:14\r\n -Nos reportages sont disponibles\r\n     sur notre site internet.\r\n\r\n19:50:20:05  19:50:23:23\r\n      La chute pour Lara Gut\r\n     au Super G de St-Moritz.\r\n\r\n19:50:24:04  19:50:28:23\r\nGrosse d\u00e9ception pour la Tessinoise\r\nqui avait domin\u00e9 la descente hier.\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:31:21\r\n  R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive\r\n             du jour.\r\n\r\n19:50:33:09  19:50:36:14\r\n            Lara Gut\r\n dans les filets de protection.\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:39:20\r\n         La Tessinoise\r\n      est all\u00e9e \u00e0 la faute\r\n\r\n19:50:40:01  19:50:44:13\r\n    alors qu'elle \u00e9tait en route\r\npour une place parmi les meilleures.\r\n\r\n19:50:44:18  19:50:48:11\r\n Elle n'aurait vraisemblablement\r\n     pas battu Lindsay Vonn,\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:51:16\r\n         la grande dame\r\n    de cette Coupe du monde.\r\n\r\n19:50:51:21  19:50:56:11\r\n     L'Am\u00e9ricaine est favorite\r\npour les prochains mondiaux de Vail.\r\n\r\n19:50:56:16  19:50:59:07\r\nLa Vaudoise Fanny Smith a d\u00e9croch\u00e9\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:02:18\r\n     la m\u00e9daille de bronze \r\n    en skicross en Autriche.\r\n\r\n19:51:02:23  19:51:05:10\r\n    Elle confirme qu'elle est\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:09:12\r\n  l'une des meilleures skieuses\r\n     dans cette discipline.\r\n\r\n19:51:10:23  19:51:12:18\r\n       J'ai fait une erreur,\r\n\r\n19:51:12:23  19:51:14:09\r\n       mais c'est pas grave.\r\n\r\n19:51:14:13  19:51:16:04\r\n        J'ai fait un podium\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:19:21\r\n       et je suis contente\r\n pour l'Autrichienne qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:24:01\r\n Chez les messieurs, la course \r\nrevient au Slov\u00e8ne Filip Flisar.\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:28:16\r\nLa course a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la chute\r\n     du Suisse Armin Niederer.\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:32:00\r\n         Il souffrirait\r\n   d'une commotion c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:37:11\r\nMathias Hargin, son nom ne dit pas\r\n      grand-chose au public.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:40:20\r\n     Il a pourtant remport\u00e9\r\n    le slalom de Kitzbuehel,\r\n\r\n19:51:41:01  19:51:44:05\r\n     devant Marcel Hirscher\r\n      et Felix Neureuther.\r\n\r\n19:51:44:10  19:51:47:01\r\n       Le Su\u00e9dois a forg\u00e9\r\n     dans la seconde manche\r\n\r\n19:51:47:06  19:51:49:22\r\n      sa premi\u00e8re victoire\r\n       en Coupe du monde.\r\n\r\n19:51:50:03  19:51:56:01\r\nLes Suisses sont loin dans cette\r\ndiscipline: D.Yule finit 17\u00e8me.\r\n\r\n19:51:56:06  19:51:58:03\r\n      En hockey sur glace,\r\n\r\n19:51:58:08  19:52:02:09\r\n    Lausanne a \u00e9t\u00e9 s'imposer\r\n sur la patinoire de Bienne 3-2.\r\n\r\n19:52:02:13  19:52:08:06\r\n    Lausanne s'approche d'une\r\nqualification pour les play-offs.\r\n\r\n19:52:08:11  19:52:12:08\r\n       Pour les Biennois,\r\n     il faudra s'accrocher.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:19:07\r\nDario Cologna n'est pas pass\u00e9 loin\r\n\r\n19:52:19:11  19:52:21:23\r\n           du doubl\u00e9\r\n  en Coupe du monde \u00e0 Rybinsk.\r\n\r\n19:52:22:04  19:52:26:12\r\n Le Grison a pris la 2\u00e8me place\r\n   de l'\u00e9preuve de skiathlon.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:31:07\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 battu par\r\n     le Russe M.Vylegzhanin.\r\n\r\n19:52:33:16  19:52:38:21\r\n -La course de chiens de tra\u00eeneau a\r\neu lieu dans le Jura, \u00e0 Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n19:52:39:02  19:52:40:23\r\n   Les derni\u00e8res chutes de neige\r\n\r\n19:52:41:04  19:52:47:01\r\n   ont permis aux organisateurs\r\n  de maintenir la manifestation.\r\n\r\n19:52:49:08  19:52:54:23\r\nChaque hiver, les mushers suisses\r\n    tr\u00e9pignent d'impatience.\r\n\r\n19:52:55:04  19:53:00:11\r\n        La neige se fait\r\n  de plus en plus capricieuse.\r\n\r\n19:53:02:21  19:53:04:13\r\n   Cette ann\u00e9e, je n'habite pas\r\n\r\n19:53:04:18  19:53:05:19\r\n          au bon endroit,\r\n\r\n19:53:06:00  19:53:09:04\r\n  parce qu'en Valais, c'est vert.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:13:04\r\n   Ce week-end, le grand Nord,\r\n     c'\u00e9tait \u00e0 Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:16:03\r\n       10 cm de poudreuse \r\n       et un fond verglac\u00e9\r\n\r\n19:53:16:08  19:53:20:11\r\nont fait la joie des comp\u00e9titeurs\r\n      et des organisateurs.\r\n\r\n19:53:20:16  19:53:27:02\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2010,\r\n  la comp\u00e9tition est maintenue.\r\n\r\n19:53:28:16  19:53:30:14\r\n  C'est vrai que c'est difficile\r\n\r\n19:53:30:19  19:53:31:16\r\n           de se motiver\r\n\r\n19:53:31:21  19:53:33:13\r\n     apr\u00e8s 4 ans d'annulation.\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:38:00\r\nC'est difficile de commencer 6 mois \r\n\u00e0 l'avance une pr\u00e9paration de course\r\n\r\n19:53:38:05  19:53:40:11\r\npour tout annuler au dernier moment.\r\n\r\n19:53:40:22  19:53:45:07\r\nUne centaine d'attelages se sont\r\n affront\u00e9s sur quatre parcours.\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:49:06\r\n Une comp\u00e9tition tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e\r\n     par les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:53:12\r\nRares sont les longues distances\r\n    avec si peu de d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n19:53:54:02  19:53:56:17\r\n     Moi je fais le plus long,\r\n\r\n19:53:56:22  19:53:59:22\r\n  il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:04:15\r\n   Tipis, tentes de trappeurs,\r\nyourtes, tout y \u00e9tait pour attirer\r\n\r\n19:54:04:20  19:54:06:16\r\n   pr\u00e8s de 20'000 spectateurs.\r\n\r\n19:54:06:21  19:54:09:17\r\n      Prochain rendez-vous\r\n   important pour les mushers:\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:13:16\r\n   la Transalp vaudoise, elle\r\n se d\u00e9roulera du 2 au 8 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:54:13:21  19:54:17:01\r\n    dans la r\u00e9gion de Leysin,\r\n       Les Mosses, Gryon.\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:22:03\r\n         -Nous retrouvons\r\n    notre rubrique Tasvulactu.\r\n\r\n19:54:22:08  19:54:27:02\r\n  Des \u00e9l\u00e8ves du cycle de P\u00e9rolles\r\n            \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:54:27:07  19:54:34:03\r\n reviennent sur les montres et sur\r\n  les cons\u00e9quences du franc fort.\r\n\r\n19:54:48:23  19:54:52:17\r\n      -Un euro vaut ce soir\r\n    un franc et deux centimes.\r\n\r\n19:54:52:22  19:54:55:08\r\n   On mesure le bouleversement.\r\n\r\n19:54:55:18  19:55:00:14\r\n          -Tout le monde\r\n   a \u00e9t\u00e9 surpris par l'annonce.\r\n\r\n19:55:00:19  19:55:03:08\r\n-Ca montre l'importance de l'argent.\r\n\r\n19:55:03:12  19:55:07:16\r\n     C'est les grandes banques\r\n       du pays qui d\u00e9cident.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:13:01\r\n  -Pour les Suisses, \u00e7a peut \u00eatre\r\navantageux, pas pour les touristes.\r\n\r\n19:55:13:06  19:55:18:11\r\n-Pour ceux qui vendent des produits\r\n en Suisse, c'est un d\u00e9savantage.\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:22:06\r\n   Mais pour acheter des habits\r\n    \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est bien.\r\n\r\n19:55:22:11  19:55:24:10\r\n   -Soutenir l'\u00e9conomie suisse,\r\n\r\n19:55:24:14  19:55:27:17\r\n       ce serait plus \u00e9gal,\r\n   par rapport \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:31:17\r\n-Il y aura toujours des profiteurs\r\n     pour gagner de l'argent.\r\n\r\n19:55:31:22  19:55:35:20\r\n-Ce ne sont pas que les profiteurs\r\n    qui ach\u00e8teront en France,\r\n\r\n19:55:36:01  19:55:39:00\r\n            mais aussi\r\n   ceux qui ont moins de moyens.\r\n\r\n19:55:39:05  19:55:41:14\r\n        -Faudra peut-\u00eatre \r\n       faire moiti\u00e9-moiti\u00e9.\r\n\r\n19:55:41:19  19:55:45:09\r\n        Si c'est trop cher,\r\non peut aller acheter \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:48:06\r\nPour les petites choses, venir ici.\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:50:17\r\n   -Il faut aussi qu'on profite.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:53:22\r\n         C'est le temple\r\n     du mouvement m\u00e9canique,\r\n\r\n19:55:54:03  19:55:58:16\r\npourtant, un assemblage \u00e9lectronique\r\n       attirait des curieux.\r\n\r\n19:55:59:04  19:56:03:04\r\n      -Je trouve d\u00e9sagr\u00e9able\r\n d'avoir quelque chose au poignet.\r\n\r\n19:56:03:09  19:56:06:11\r\n        -Avec un bracelet,\r\n  une montre n'est pas pratique.\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:10:00\r\n-On a des horloges un peu partout.\r\n\r\n19:56:10:05  19:56:12:12\r\n  -Je lis l'heure sur mon Natel.\r\n\r\n19:56:12:17  19:56:16:05\r\n -Une montre sert juste \u00e0 d\u00e9corer.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:20:05\r\n      -Il y a d'autres moyens\r\n  pour indiquer le statut social.\r\n\r\n19:56:20:10  19:56:25:03\r\n -Pas besoin d'acheter d'\u00e9normes \r\nmontres pour dire qu'on est riche.\r\n\r\n19:56:25:08  19:56:28:13\r\n            -Les riches\r\n   s'ach\u00e8tent ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:34:06\r\n      -Une montre connect\u00e9e,\r\n c'est comme un \u00e9cran au poignet.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:37:13\r\n      -Soit c'est super gros,\r\n         soit trop petit.\r\n\r\n19:56:37:18  19:56:41:03\r\n            Je pr\u00e9f\u00e8re\r\n   avoir un Natel et une montre.\r\n\r\n19:56:41:08  19:56:44:13\r\n            -Je trouve\r\nces montres tactiles assez utiles.\r\n\r\n19:56:44:18  19:56:49:17\r\n            En classe,\r\n   on peut envoyer des messages.\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:02:20\r\n           -On revient\r\n    sur l'information du jour:\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:06:12\r\nla victoire du parti Siryza en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:57:06:17  19:57:11:02\r\n            A.Zisyadis,\r\n avez-vous de nouveaux r\u00e9sultats ?\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:27:03\r\n-Les partisans de Syriza c\u00e9l\u00e8brent\r\n      leur victoire ce soir.\r\n\r\n19:57:27:05  19:57:33:01\r\n  La fourchette de la victoire se\r\n         resserre un peu.\r\n\r\n19:57:33:03  19:57:39:03\r\nSyriza obtiendrait 36 \u00e0 39 pour cent\r\n             des voix.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:47:17\r\nPas n\u00e9cessairement s\u00fbr pour avoir une\r\n       majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:57:48:14  19:57:54:14\r\n Dans tous les cas, la victoire de\r\n       Syriza est confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:57:57:06  19:58:00:09\r\nProbablement que Stipras sera charg\u00e9\r\n     de former un gouvernement.\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:02:18\r\n     -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:02:23  19:58:06:00\r\n       Puis, \"Mise au Point\"\r\n       qui a suivi le combat\r\n\r\n19:58:06:05  19:58:10:11\r\n      des employ\u00e9s de Tamoil\r\n    pour conserver leur emploi.\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:17:23\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:22:12\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n    V.Fiore-Donno, M.Kastrati,\r\n           Y.Methenitis\r\n\r\n19:58:22:17  19:58:28:07\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n        20h10 Mise au Point\r\n     21h05 Person of interest\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:30:11\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n         20h10 26 minutes\r\n      20h40 Histoire vivante\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-25T19:21:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406514", "durationSec": 116, "title": "FRIGO PLR UDC PAD_RTS000000464578", "excerpt": "La tradition de l''apparentement des listes des partis politiques PLR et UDC est remise en question par la direction du PLR vaudois.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"], "sequenceIds": ["1407024"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406515", "durationSec": 111, "title": "FRIGO SO COMMERCE NE PAD_RTS000000464329", "excerpt": "Suite \u00e0 l'abandon du taux plancher entre le franc suisse et l'euro par la BNS, les petits commerces suisses proches des fronti\u00e8res subissent la concurrence des gros distributeurs qui ont adapt\u00e9 leurs prix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "FRANC SUISSE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1407000"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406516", "durationSec": 166, "title": "FRIGO SO EBOLA VACCINS_RTS000000463710", "excerpt": "Itw de la cheffe du centre de vaccinologie des HUG Claire-Anne Siegrist, de la sous-directrice g\u00e9n\u00e9rale OMS Marie-Paule Kieny, et du m\u00e9decin chef, PMU CHUV  Blaise Genton sur les tests effectu\u00e9s sur le vaccin contre la fi\u00e8vre Ebola. Mais la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie qui s'annonce pourrait compromettre son d\u00e9veloppement.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VACCINATION", "FI\u00c8VRE EBOLA", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406517", "durationSec": 140, "title": "FRIGO TASVULACTU 2501_RTS000000464125", "excerpt": "Des coll\u00e9giens fribourgeois du Cycle d'orientation de P\u00e9rolles commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : les cons\u00e9quences du franc fort sur l'\u00e9conomie suisse et les montres, lors du Salon international de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9L\u00c8VE", "INTERVIEW", "ADOLESCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406518", "durationSec": 33, "title": "SO AVALANCHE 6 MORTS_RTS000000464577", "excerpt": "1\u00e8re course de chiens de tra\u00eeneaux depuis 4 ans avec interview des mushers Muriel Rossy et Evelyne Gaze Stauffacher, et de la directrice de course Toinette Wisard."}, {"internalArchiveId": "AA1501406519", "durationSec": 90, "title": "SO COURSE TRAINEAUX NE_RTS000000464670", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive du jour.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["CHIEN DE TRA\u00ceNEAU", "SPORT DE NEIGE (COMP\u00c9TITION)", "ENNEIG\u00c9", "HIVERNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406520", "durationSec": 26, "title": "SO EGYPTE 2_RTS000000464634", "excerpt": "Interview de la directrice D\u00e9partement Pand\u00e9mies et \u00e9pid\u00e9mies de l'OMS Sylvie Briand, et du chercheur Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive Uni de Berne Christian Althau, suite \u00e0 la s\u00e9ance extraordinaire de l'OMS consacr\u00e9e \u00e0 la fi\u00e8vre Ebola."}, {"internalArchiveId": "AA1501406521", "durationSec": 94, "title": "SO ELECTIONS GRECE_RTS000000464702", "excerpt": "Portrait de l'imam bernois progressiste de la communaut\u00e9 albanaise Mustafa Memeti qui intervient notamment en prison et s'oppose aux musulmans conservateurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406522", "durationSec": 121, "title": "SO ESSENTIEL SPORT_RTS000000464684", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406523", "durationSec": 92, "title": "SO NEWS EBOLA_RTS000000464672", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FI\u00c8VRE EBOLA", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406524", "durationSec": 171, "title": "SO PORTRAIT MEMETI_RTS000000464598", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["IMAM", "PORTRAIT", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1407051"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406525", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS GRECE 2_RTS000000464709"}, {"internalArchiveId": "AA1501406526", "durationSec": 36, "title": "SO TAPIS GRECE 3_RTS000000464711"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501407001", "summary": "Lausanne, int supermarch\u00e9 Migros, 22.91.2015 : clients faisant achats et rayon des fruits et l\u00e9gumes. Itw Tristan Cerf, porte-parole romand Migros.\nLa Chaux-de-Fonds, int Boucherie centrale : Claude-Alain Christen, boucher, coupant viande. Itw Claude-Alain Christen. Itw clients \u00e2g\u00e9s.\nMorteau : prix de 1,275 euros sur pompe \u00e0 essence. itw client. Itw Guillaume Rognon, employ\u00e9 Station Rognon. Camion-citerne Cyprien Rognon.", "id": "1407000", "visualThemes": ["BOUCHERIE (COMMERCE)", "CAMION-CITERNE", "POMPE \u00c0 ESSENCE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "SUPERMARCH\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "CHAUX-DE-FONDS, LA", "MORTEAU"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407025", "summary": "Berne : Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudois, et Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois, discutant. Itw Guy Parmelin. Itw Isabelle Moret. \nAigle : drapeaux vaudois, suisse et aiglon flottant. Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, syndic d'Aigle et pr\u00e9sident PLR Vaud, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. Statement Alain Rebetez.", "id": "1407024", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["AIGLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "MORET, ISABELLE", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407052", "summary": "Ext prison de Thorberg. Mustafa Memeti, imam, visitant d\u00e9tenu. Itw Mustafa Memeti. Thomas Egger, directeur Prison de Thriberg, discutant avec Mustafa Memeti. Itw Thomas Egger.\nBerne, 09.01.2014 : Mustafa Memti faisant pr\u00e9dication. \nCoupure de presse sur nomination de Mustafa Memeti comme personnalit\u00e9 suisse de 2014.\nZurich, extrait Rundschau 07.01.2014 : itw Mustafa Memeti.\nBerne : maquette de mosqu\u00e9e d\u00e9truite. Int Maison des religions en chantier. Musulmans albanais de Suisse chantant.", "id": "1407051", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "PRISON", "IMAM"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564700", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016593", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404587", "internalArchiveId": "AA1501404627", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-01-23T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6484110", "imageURL": "http://www.rts.ch/6484117.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "La Vaudoise Fanny Smith est pr\u00eate pour les championnats du monde de freestyle", "Eric Stauffer a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 hier de la vice-pr\u00e9sidence du Grand Conseil genevois", "FR: la plus grande brocante de Suisse romande se d\u00e9roule \u00e0 Bulle", "Un h\u00f4tel \u00e0 Gen\u00e8ve propose de d\u00e9guster les vins produits par des stars", "Un artiste suisse allemand expose un t\u00e9l\u00e9phone durable en granit noir", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Elle est la grande favorite de l'\u00e9preuve de skicross.", "Le leader du MCG ne l'entend pas de cette oreille et contre-attaque.", "Plus de 220 exposants et 20 000 visiteurs y sont attendus ce week-end.", "Les stars aiment le vin mais certains ont franchi un pas suppl\u00e9mentaire en devenant propri\u00e9taire d'un domaine viticole.", "Pas de technologie, cet objet est simplement d\u00e9coratif, il ne sert \u00e0 rien selon l'artiste."], "variantIds": ["ece-6368169", "ece-6368167", "ece-6368871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:19:28Z", "subTitles": ["18:58:58:16  18:59:01:07\r\n COULEURS LOCALES DU 23 JANVIER 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:59:01:11  18:59:18:10\r\n...\r\n\r\n18:59:18:14  18:59:22:14\r\n       Bulle est ce week-end\r\nla capitale romande de la brocante.\r\n\r\n18:59:22:19  18:59:24:22\r\n 20'000 visiteurs sont attendus\r\n\r\n18:59:25:03  18:59:28:04\r\n    pour d\u00e9nicher des objets\r\n       de deuxi\u00e8me main.\r\n\r\n18:59:28:09  18:59:31:00\r\n  Nous sommes all\u00e9s sur place.\r\n\r\n18:59:31:05  18:59:32:20\r\n     Internet c'est une chose,\r\n\r\n18:59:33:01  18:59:38:22\r\nmais si vous voyez une belle table,\r\nvous devez l'a voir et la toucher.\r\n\r\n18:59:40:02  18:59:44:03\r\n  Beaucoup d'espoirs reposent \r\n sur les \u00e9paules de Fanny Smith\r\n\r\n18:59:44:08  18:59:48:02\r\n ce week-end aux championnats du\r\n monde defreestyleen Autriche.\r\n\r\n18:59:48:07  18:59:51:02\r\n       Elle devra d\u00e9fendre\r\n       son titre mondial.\r\n\r\n18:59:51:07  18:59:53:20\r\nMon entra\u00eenement se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n18:59:54:16  18:59:59:00\r\n Quel est le point commun entre\r\nCarole Bouquet, G\u00e9rard Depardieu\r\n\r\n18:59:59:05  19:00:00:14\r\n       et Angelina Jolie ?\r\n\r\n19:00:00:19  19:00:04:13\r\nIls sont les trois propri\u00e9taires\r\n     de domaines viticoles\r\n\r\n19:00:04:18  19:00:07:03\r\net fabriquent leurs propres vins.\r\n\r\n19:00:10:15  19:00:13:07\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:13:11  19:00:17:06\r\n  Eric Stauffer a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 hier\r\n       de la vice-pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:00:17:11  19:00:19:19\r\n    du Grand Conseil genevois.\r\n\r\n19:00:20:00  19:00:24:15\r\nLe tournus traditionnel des partis\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\r\n\r\n19:00:24:20  19:00:28:08\r\n         Le leader du MCG\r\n ne l'entend pas de cette oreille\r\n\r\n19:00:28:12  19:00:30:17\r\n        et contre-attaque.\r\n\r\n19:00:34:01  19:00:38:03\r\n    -Est \u00e9lu, M. J-M.Guinchard,\r\n           par 54 voix.\r\n\r\n19:00:39:05  19:00:42:21\r\n   Eric Stauffer ne sera pas\r\nvice-pr\u00e9sident du Grand Conseil.\r\n\r\n19:00:43:02  19:00:45:10\r\n    Il paie ses d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:00:48:21  19:00:53:04\r\n      C'est juste en rapport\r\n    au comportement qu'il a eu.\r\n\r\n19:00:53:09  19:01:00:20\r\n    Et par rapport \u00e0 la place \r\n    du MCG et son comportement\r\n\r\n19:01:01:01  19:01:02:17\r\n      face aux institutions.\r\n\r\n19:01:03:11  19:01:07:12\r\n C'est un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 peine arriv\u00e9 \r\n au Grand Conseil qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n19:01:07:17  19:01:10:03\r\n       Il sera aussi amen\u00e9\r\n      \u00e0 pr\u00e9sider les d\u00e9bats\r\n\r\n19:01:10:08  19:01:13:00\r\n   et donc se retrouvera face\r\n      au d\u00e9put\u00e9 Stauffer.\r\n\r\n19:01:13:13  19:01:17:05\r\n    Il faudra peut-\u00eatre poser \r\n   un certain nombre de r\u00e8gles.\r\n\r\n19:01:17:10  19:01:23:22\r\nEt intervenir avec calme et fermet\u00e9,\r\n comme l'a fait l'ancien pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:01:25:08  19:01:29:07\r\n      Eric Stauffer promet \r\n     de ne pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n19:01:30:05  19:01:33:01\r\n   Je vais d\u00e9poser une plainte,\r\n         pour contrainte,\r\n\r\n19:01:33:06  19:01:37:08\r\n     tentative de corruption,\r\n  on trouvera les termes exacts.\r\n\r\n19:01:37:12  19:01:43:03\r\nSi j'avais accept\u00e9 plus de livraison\r\n         de mazout \u00e0 Onex,\r\n\r\n19:01:43:08  19:01:50:00\r\n   je pense que l'issue du vote\r\n       eut \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:01:51:07  19:01:55:08\r\n D'apr\u00e8s E.Stauffer, des membres\r\n   du PLR l'auraient approch\u00e9\r\n\r\n19:01:55:12  19:02:00:12\r\net lui auraient promis les votes PLR\r\nsi Onex s'approvisionnait en mazout\r\n\r\n19:02:00:17  19:02:03:10\r\n     aupr\u00e8s de l'entreprise\r\n        d'Antoine Barde,\r\n\r\n19:02:03:14  19:02:06:12\r\n   le nouveau pr\u00e9sident, PLR,\r\n        de l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:02:06:17  19:02:09:20\r\nL'\u00e9lu vis\u00e9 n'y accorde aucun poids.\r\n\r\n19:02:10:11  19:02:15:17\r\n   Pour ma part, c'est grotesque,\r\nje ne ferai pas plus de commentaires.\r\n\r\n19:02:15:22  19:02:24:11\r\n       Il faut se pr\u00e9occuper\r\n      de nos vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:02:25:14  19:02:30:05\r\n         Et du travail,\r\nle Grand Conseil n'en manque pas.\r\n\r\n19:02:31:02  19:02:35:04\r\n -La fin de la carri\u00e8re politique\r\n    du ministre Michel Probst,\r\n\r\n19:02:35:09  19:02:39:01\r\nle verdict dans l'une des affaires\r\n      des nuits lausannoises\r\n\r\n19:02:39:06  19:02:40:15\r\n    et les vendanges tardives,\r\n\r\n19:02:40:20  19:02:43:13\r\n   sont les temps forts du jour\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:45:20  19:02:50:09\r\n  Le ministre lib\u00e9ral-radical\r\nMichel Probst tire sa r\u00e9v\u00e9rence:\r\n\r\n19:02:50:13  19:02:55:00\r\n     il ne sera pas candidat \u00e0\r\nun troisi\u00e8me mandat gouvernemental.\r\n\r\n19:02:55:05  19:02:58:06\r\n          Il quittera\r\n  le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:02:58:11  19:03:00:16\r\n  qu'il a dirig\u00e9 durant 9 ans.\r\n\r\n19:03:00:21  19:03:05:18\r\n  Il dit vouloir se rapprocher\r\n         de sa famille.\r\n\r\n19:03:07:05  19:03:10:15\r\n       J'ai d\u00e9but\u00e9 \u00e0 22 ans,\r\n    j'aurai 55 ans cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:10:20  19:03:17:05\r\n   Ce serait bien que je puisse\r\n    accomplir d'autres choses.\r\n\r\n19:03:18:20  19:03:22:07\r\n     Le verdict de l'affaire\r\n     des nuits lausannoises.\r\n\r\n19:03:22:11  19:03:25:00\r\nLe meurtrier d'un Capverdien en 2012\r\n\r\n19:03:25:05  19:03:27:23\r\n       \u00e9cope d'une peine \r\n      de 14 ans de prison.\r\n\r\n19:03:28:04  19:03:31:13\r\n   Le pr\u00e9venu avait poignard\u00e9\r\n       \u00e0 mort sa victime\r\n\r\n19:03:31:18  19:03:34:18\r\n  en plein centre de Lausanne.\r\n\r\n19:03:34:23  19:03:42:01\r\nPour la d\u00e9fense, le tribunal aurait\r\nd\u00fb faire preuve de plus de cl\u00e9mence.\r\n\r\n19:03:43:00  19:03:45:07\r\n C'est une situation particuli\u00e8re,\r\n\r\n19:03:45:11  19:03:54:11\r\nle jeune homme est tout juste majeur\r\n  et sous l'influence de drogues.\r\n\r\n19:03:55:06  19:03:57:06\r\n   La d\u00e9fense va faire appel.\r\n\r\n19:03:58:15  19:04:03:02\r\n Vendanges exceptionnelles cette\r\n ann\u00e9e dans le Chablais vaudois.\r\n\r\n19:04:03:07  19:04:05:11\r\n    Jamais encore la r\u00e9colte\r\n        de raisin fl\u00e9tri\r\n\r\n19:04:05:16  19:04:07:11\r\n  n'avait eu lieu fin janvier.\r\n\r\n19:04:08:01  19:04:10:18\r\n       C'est l'aboutissement\r\n        d'un an de travail.\r\n\r\n19:04:10:23  19:04:13:04\r\n   On est heureux de cueillir \u00e7a\r\n\r\n19:04:13:09  19:04:20:10\r\n         et de la suite,\r\nla vinification et la d\u00e9gustation.\r\n\r\n19:04:21:14  19:04:22:15\r\n        Gage de qualit\u00e9,\r\n\r\n19:04:22:20  19:04:30:02\r\n la concentration de sucre sera\r\nmaximale pour ce mill\u00e9sime 2014.\r\n\r\n19:04:34:19  19:04:39:01\r\n -C'est une des grandes favorites\r\n    des championnats du monde\r\n\r\n19:04:39:06  19:04:42:20\r\n   defreestylequi se d\u00e9roulent\r\n    en ce moment \u00e0 Kreischberg.\r\n\r\n19:04:43:01  19:04:44:23\r\n    Fanny Smith a travaill\u00e9 dur\r\n\r\n19:04:45:04  19:04:47:21\r\n  apr\u00e8s sa d\u00e9sillusion olympique\r\n            de Sotchi.\r\n\r\n19:04:48:02  19:04:55:00\r\nLa skieuse est pr\u00eate pour l'\u00e9preuve\r\n      de skicross de demain.\r\n\r\n19:04:57:04  19:05:02:01\r\n      L'an dernier \u00e0 Sotchi,\r\nle r\u00eave s'\u00e9croule pour Fanny Smith:\r\n\r\n19:05:02:06  19:05:08:02\r\n     une bosse mal n\u00e9goci\u00e9e.\r\n\r\n19:05:09:04  19:05:12:18\r\n        C'\u00e9tait difficile\r\nmais je suis pass\u00e9e \u00e0 autre chose.\r\n\r\n19:05:12:23  19:05:16:07\r\n      Je suis dans ma saison \r\n     de championnats du monde.\r\n\r\n19:05:16:19  19:05:19:20\r\n          Cette saison,\r\n     son objectif est clair:\r\n\r\n19:05:20:01  19:05:23:08\r\n le titre mondial \u00e0 Kreischberg.\r\n\r\n19:05:26:08  19:05:27:14\r\n          J'ai la patate\r\n\r\n19:05:27:19  19:05:33:03\r\nmais c'est une course en un jour donc\r\non ne sait pas ce qui peut se passer.\r\n\r\n19:05:33:08  19:05:39:00\r\n   J'ai v\u00e9cu \u00e7a, j'\u00e9tais devant\r\n et on m'a ramass\u00e9e par derri\u00e8re.\r\n\r\n19:05:39:23  19:05:44:20\r\n Fanny Smith, 22 ans, championne\r\n du monde en titre de skicross.\r\n\r\n19:05:46:06  19:05:49:01\r\n Elle a un caract\u00e8re de gagnante.\r\n\r\n19:05:49:06  19:05:56:13\r\n           Elle en veut,\r\n     d\u00e9j\u00e0 depuis toute petite.\r\n\r\n19:05:56:18  19:05:58:17\r\n   -Elle a un mental tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:05:58:22  19:06:02:22\r\n    Aujourd'hui, je lui ai dit\r\n   que je voulais qu'elle gagne\r\n\r\n19:06:03:03  19:06:06:19\r\n       toutes ses manches,\r\n elle a gagn\u00e9 toutes ses manches.\r\n\r\n19:06:07:13  19:06:12:03\r\n    A Villars, chez elle, avec\r\ndes membres de l'\u00e9quipe de France,\r\n\r\n19:06:12:08  19:06:15:23\r\n  elle a peaufin\u00e9 ces d\u00e9tails.\r\n\r\n19:06:16:14  19:06:20:12\r\n         Je suis contente,\r\n  mon entra\u00eenement se passe bien.\r\n\r\n19:06:21:02  19:06:26:17\r\n           Le jour J,\r\n  c'est la finale de dimanche.\r\n\r\n19:06:28:23  19:06:31:13\r\n-On se rend \u00e0 pr\u00e9sent en Gruy\u00e8res,\r\n\r\n19:06:31:18  19:06:34:16\r\n     \u00e0 la plus grande brocante\r\n        de Suisse romande.\r\n\r\n19:06:34:21  19:06:36:03\r\n         On peut d\u00e9nicher\r\n\r\n19:06:36:08  19:06:42:19\r\n    des objets de deuxi\u00e8me main\r\ntout comme des pi\u00e8ces d'exceptions.\r\n\r\n19:06:45:14  19:06:49:15\r\n      -8'000 m2 d'exposition,\r\n        on trouve de tout !\r\n\r\n19:06:49:20  19:06:56:09\r\n       F.Plumettaz, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:06:56:14  19:07:01:19\r\n-48 ans de brocante \u00e0 votre actif,\r\n    vous \u00eates l'organisateur.\r\n\r\n19:07:02:00  19:07:04:00\r\n  La brocante, \u00e7a marche encore ?\r\n\r\n19:07:04:05  19:07:05:15\r\n            -C'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:07:05:20  19:07:09:04\r\n        Et j'ai s\u00e9lectionn\u00e9\r\n    des brocanteurs de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:07:09:09  19:07:11:01\r\n      -Les clients viennent ?\r\n\r\n19:07:11:06  19:07:13:18\r\n    -On fait 20'000 visiteurs !\r\n\r\n19:07:13:23  19:07:17:08\r\n     -Qu'est-ce qui vous pla\u00eet\r\n        dans la brocante ?\r\n\r\n19:07:17:12  19:07:20:00\r\n   -C'est mes amis brocanteurs.\r\n\r\n19:07:20:05  19:07:23:08\r\n         Je suis le papa\r\n     de tous ces brocanteurs.\r\n\r\n19:07:23:12  19:07:25:19\r\n     Et je m'en occupe bien !\r\n\r\n19:07:26:00  19:07:31:13\r\n  -Est-ce qu'il y a des r\u00e8gles ou\r\nest-ce qu'on peut trouver de tout ?\r\n\r\n19:07:31:18  19:07:34:00\r\n           Il n'y a pas\r\n     de meubles pr\u00e9fabriqu\u00e9s !\r\n\r\n19:07:34:05  19:07:35:13\r\n        -Non, surtout pas.\r\n\r\n19:07:35:18  19:07:38:23\r\n   La brocante, c'est des objets\r\n         de deuxi\u00e8me main.\r\n\r\n19:07:39:04  19:07:42:03\r\n  Ils peuvent avoir 20 ou 30 ans.\r\n\r\n19:07:42:08  19:07:47:09\r\n      Comme ce magnifique fer\r\n      \u00e0 repasser \u00e0 l'alcool.\r\n\r\n19:07:47:13  19:07:53:08\r\n  -Les visiteurs ne viennent pas\r\n         que pour acheter\r\n\r\n19:07:53:12  19:07:55:23\r\n    mais aussi pour l'ambiance.\r\n\r\n19:07:56:04  19:08:03:03\r\n -Oui, dans les couloirs, il y a \r\n beaucoup de visiteurs souriants.\r\n\r\n19:08:03:08  19:08:05:03\r\n Ils viennent pour se ressourcer.\r\n\r\n19:08:05:08  19:08:07:14\r\n       -C'est comme un mus\u00e9e\r\n        o\u00f9 on peut acheter.\r\n\r\n19:08:07:20  19:08:10:16\r\n         -Dans un mus\u00e9e,\r\n    vous ne pouvez pas acheter\r\n\r\n19:08:10:21  19:08:13:11\r\net vous rentrez \u00e0 la maison attrist\u00e9.\r\n\r\n19:08:13:16  19:08:17:04\r\n    A la brocante, vous pouvez\r\n     acheter et \u00eatre heureux.\r\n\r\n19:08:17:09  19:08:20:03\r\n-Il faut encore pouvoir le payer !\r\n\r\n19:08:20:08  19:08:21:17\r\n        -Il faut n\u00e9gocier !\r\n\r\n19:08:21:22  19:08:25:07\r\n  -Comment survivent aujourd'hui\r\n        les brocanteurs ?\r\n\r\n19:08:25:11  19:08:27:22\r\n         Notre reportage.\r\n\r\n19:08:29:12  19:08:33:17\r\n     D\u00e9goter les perles dans\r\nun bric-\u00e0-brac pour les brocanter,\r\n\r\n19:08:33:22  19:08:35:22\r\n \u00e7a ne suffit plus aujourd'hui.\r\n\r\n19:08:36:03  19:08:38:17\r\n       Les temps sont durs\r\n       pour la profession.\r\n\r\n19:08:38:22  19:08:40:11\r\n          Le coupable:\r\n\r\n19:08:41:11  19:08:44:03\r\n             Internet,\r\n    car les gens se renseignent\r\n\r\n19:08:44:08  19:08:50:09\r\n       et ils veulent vendre\r\n        au prix d'Internet.\r\n\r\n19:08:51:11  19:08:53:10\r\n    -Internet, c'est une chose.\r\n\r\n19:08:53:14  19:09:00:12\r\n    Mais si voyez un bel objet,\r\n  vous devez le toucher, le voir.\r\n\r\n19:09:01:15  19:09:05:09\r\n       Mais certains ont\r\n  fait d'Internet une vitrine.\r\n\r\n19:09:06:12  19:09:16:05\r\n J'ai compris que je devais faire\r\n  mon site et qu'il soit \u00e0 jour.\r\n\r\n19:09:17:03  19:09:20:20\r\n    Pour les non-connect\u00e9s,\r\n un ma\u00eetre mot, se diversifier.\r\n\r\n19:09:21:19  19:09:24:22\r\n    J'ai fait vivre ma famille\r\n        avec la brocante,\r\n\r\n19:09:25:03  19:09:28:13\r\n  l'antiquit\u00e9 et la restauration.\r\n\r\n19:09:29:17  19:09:32:10\r\n         Cot\u00e9 tendance,\r\n   le vintage est fleurissant.\r\n\r\n19:09:33:00  19:09:36:04\r\n  Les objets des ann\u00e9es 1950-1960\r\n          sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:09:36:09  19:09:41:04\r\n    Les jeunes s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n19:09:42:07  19:09:47:22\r\n   La brocante de Bulle attend\r\n20'000 visiteurs jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:09:55:11  19:09:58:18\r\n        Internet a chang\u00e9\r\n     la mani\u00e8re de brocanter.\r\n\r\n19:09:58:23  19:10:01:09\r\nQuel est le plus d'une telle foire ?\r\n\r\n19:10:01:13  19:10:05:09\r\n   -Une foire c'est chaleureux,\r\n     on y rencontre des amis.\r\n\r\n19:10:05:13  19:10:10:08\r\nOn peut caresser son ours en peluche\r\n         qu'on avait petit\r\n\r\n19:10:10:12  19:10:16:02\r\n     ou une poup\u00e9e en pensant \r\n    qu'un jour on va se marier.\r\n\r\n19:10:16:07  19:10:21:01\r\n-Est-ce que ce sont les m\u00eames objets\r\n qu'il y a 10 ans qui se vendent ?\r\n\r\n19:10:21:06  19:10:26:12\r\n    -Ca change, les rouets ou\r\n  les moulins \u00e0 caf\u00e9 c'est fini.\r\n\r\n19:10:26:17  19:10:34:16\r\n      Mais pas les commodes ou\r\nles tables de chevet ou un fauteuil.\r\n\r\n19:10:34:21  19:10:38:20\r\n      -Les acheteurs viennent\r\n       parfois de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:10:39:01  19:10:43:03\r\n -Nous avons beaucoup de marchands\r\n       fran\u00e7ais pour acheter\r\n\r\n19:10:43:08  19:10:46:13\r\n  pour leurs clients am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:10:46:18  19:10:51:17\r\n        -Comment n\u00e9gocier\r\n    et trouver la pi\u00e8ce rare ?\r\n\r\n19:10:51:22  19:10:57:05\r\n     -Il y en a qui viennent\r\n  la semaine et voient un objet.\r\n\r\n19:10:57:10  19:11:03:19\r\n Ils reviennent le dimanche pour \r\nl'acheter, mais l'objet a disparu.\r\n\r\n19:11:04:00  19:11:11:18\r\n-Merci, cette Brocante de la Gruy\u00e8re\r\n    c'est jusqu'\u00e0 dimanche 18h.\r\n\r\n19:11:11:23  19:11:14:01\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:16:15  19:11:20:21\r\n-Un t\u00e9l\u00e9phone durable en granit noir,\r\n        made in Switzerland.\r\n\r\n19:11:21:02  19:11:24:01\r\n     L'oeuvre est d'un artiste\r\n         suisse allemand.\r\n\r\n19:11:24:06  19:11:26:21\r\nCet objet est simplement d\u00e9coratif,\r\n\r\n19:11:27:02  19:11:31:04\r\nil ne sert \u00e0 rien, juste \u00e0 engager\r\n      une vraie conversation\r\n\r\n19:11:31:09  19:11:34:04\r\n       avec son voisin viss\u00e9\r\n         sur son portable.\r\n\r\n19:11:34:09  19:11:40:10\r\n   Un reportage d'Outre-Zapping.\r\n\r\n19:11:41:22  19:11:46:11\r\n  -C'est ici qu'est fabriqu\u00e9 le\r\n smartphone made in Switzerland.\r\n\r\n19:11:46:15  19:11:51:03\r\n Il poss\u00e8de, au sens propre, un \r\n bo\u00eetier dur comme de la pierre.\r\n\r\n19:11:51:08  19:11:53:21\r\n      La mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n       import\u00e9e de Chine,\r\n\r\n19:11:54:02  19:11:56:07\r\n         est usin\u00e9e dans\r\n      la r\u00e9gion zurichoise.\r\n\r\n19:11:56:11  19:11:59:11\r\n      Le fabricant n'est ni\r\n informaticien, ni entrepreneur.\r\n\r\n19:11:59:15  19:12:00:20\r\n        Il est sculpteur.\r\n\r\n19:12:01:01  19:12:05:05\r\n          Et il poss\u00e8de\r\n     l'outillage n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:12:05:10  19:12:09:07\r\n       C'est 100 % naturel, \r\n       c'est du granit noir.\r\n\r\n19:12:09:11  19:12:13:03\r\n    C'est le premier smartphone\r\n     au monde \u00e0 \u00eatre durable,\r\n\r\n19:12:13:08  19:12:16:12\r\n        parce que fabriqu\u00e9\r\n    avec des produits naturels.\r\n\r\n19:12:16:17  19:12:20:11\r\n         Un caillou qui\r\n   ne sert strictement \u00e0 rien.\r\n\r\n19:12:20:16  19:12:23:05\r\n   C'est ce qui fait sa force.\r\n\r\n19:12:23:10  19:12:26:19\r\n       Il est trop lourd\r\n    pour \u00eatre port\u00e9 sur soi.\r\n\r\n19:12:27:00  19:12:30:13\r\n          En revanche,\r\n    c'est une valeur stable.\r\n\r\n19:12:30:18  19:12:34:04\r\n   Pas besoin de mises \u00e0 jour\r\n    ou de nouveaux mod\u00e8les.\r\n\r\n19:12:34:09  19:12:38:01\r\n      L'iStone nous impose\r\n     une certaine qui\u00e9tude.\r\n\r\n19:12:38:06  19:12:42:22\r\n     -Pendant qu'ils sont tous\r\n \u00e0 pianoter sur leurs smartphones,\r\n\r\n19:12:43:03  19:12:46:14\r\n         on peut le poser\r\n      sur la table pour dire:\r\n\r\n19:12:46:19  19:12:50:01\r\n     \"Je veux parler avec toi,\r\n           directement,\r\n\r\n19:12:50:06  19:12:55:01\r\n      et pas avec un anonyme \r\n     dans le monde num\u00e9rique.\"\r\n\r\n19:12:55:06  19:12:59:00\r\n   Ce smartphone co\u00fbte environ\r\n     90 francs et est \u00e9quip\u00e9\r\n\r\n19:12:59:05  19:13:01:17\r\n       de la d\u00e9sactivation\r\n       permanente du son.\r\n\r\n19:13:01:22  19:13:06:08\r\n       C'est le troisi\u00e8me\r\n     que Reto Moerk ach\u00e8te.\r\n\r\n19:13:07:10  19:13:10:11\r\n     L'\u00e9mission Outre-Zapping\r\n        a fait peau neuve,\r\n\r\n19:13:10:15  19:13:12:19\r\n       nouvelle pr\u00e9sentation\r\n        et nouveau contenu.\r\n\r\n19:13:13:00  19:13:15:05\r\n    A d\u00e9couvrir demain \u00e0 18h15.\r\n\r\n19:13:21:10  19:13:23:11\r\n     -Les stars aiment le vin\r\n\r\n19:13:23:16  19:13:28:04\r\net certaines deviennent propri\u00e9taire\r\n       d'un domaine viticole.\r\n\r\n19:13:28:09  19:13:31:08\r\n     Vous pouvez boire le vin\r\n        de Carole Bouquet,\r\n\r\n19:13:31:12  19:13:34:14\r\n       de G\u00e9rard Depardieu \r\n       ou d'Angelina Jolie.\r\n\r\n19:13:34:19  19:13:39:11\r\n        Un h\u00f4tel \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n     propose de les d\u00e9guster.\r\n\r\n19:13:42:11  19:13:51:03\r\n...\r\n\r\n19:13:51:08  19:13:56:10\r\n  -Ce vin appartient \u00e0 Brad Pitt\r\n        et Angelina Jolie.\r\n\r\n19:13:58:18  19:14:02:11\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 servi \u00e0 leur mariage\r\n          l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:14:02:16  19:14:07:00\r\nUn \u00e9chantillon de douze vins de stars\r\n     que nous allons d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:14:12:19  19:14:17:10\r\nVous \u00eates une star, vous choisissez\r\n un vignoble et des ma\u00eetres duch\u00e9s\r\n\r\n19:14:17:14  19:14:19:18\r\n    qui ont un savoir faire.\r\n\r\n19:14:21:17  19:14:25:21\r\n       Ici, c'est une cuv\u00e9e\r\n       de Francis Coppola.\r\n\r\n19:14:26:02  19:14:30:11\r\n  C'est une passion h\u00e9r\u00e9ditaire,\r\n  transmise par son grand-p\u00e8re.\r\n\r\n19:14:30:15  19:14:35:01\r\n Il vinifiait d\u00e9j\u00e0 du vin en cave\r\ndans leur appartement de New York.\r\n\r\n19:14:35:06  19:14:38:03\r\n     Aujourd'hui, il a achet\u00e9\r\n       un domaine viticole\r\n\r\n19:14:38:08  19:14:41:20\r\n gr\u00e2ce aux royalties du \"Parrain\".\r\n\r\n19:14:42:01  19:14:48:00\r\n    -Il y a une histoire en plus,\r\nd\u00fbe \u00e0 la personnalit\u00e9 de la personne.\r\n\r\n19:14:48:05  19:14:50:19\r\n  Donc un int\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:14:51:00  19:14:54:19\r\n -Mais il ne faut pas se cantonner\r\n        \u00e0 la personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:14:55:00  19:14:58:13\r\n   Le r\u00eave doit continuer apr\u00e8s\r\n   l'ouverture de la bouteille.\r\n\r\n19:14:58:18  19:15:02:00\r\n    -Le vin de Johnny Halliday,\r\nil n'est pas dans votre s\u00e9lection ?\r\n\r\n19:15:02:05  19:15:04:04\r\n  Qu'est-ce qu'elle a ma gueule\r\n\r\n19:15:04:09  19:15:08:09\r\n -C'est un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n     sans \u00eatre propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:15:08:13  19:15:13:03\r\n    Sans avoir une r\u00e9flexion et\r\n   une attention sur le travail.\r\n\r\n19:15:13:08  19:15:20:03\r\n      C'est du marketing pur.\r\n\r\n19:15:20:08  19:15:27:05\r\n...\r\n\r\n19:15:27:10  19:15:30:15\r\n        -C'est Jean Carmet\r\n    qui a initi\u00e9 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:15:30:20  19:15:33:07\r\n Il \u00e9tait de famille de vignerons.\r\n\r\n19:15:33:11  19:15:39:16\r\nIls connaissent leur m\u00e9tier, ce n'est\r\n  pas juste une \u00e9tiquette de stars.\r\n\r\n19:15:39:21  19:15:46:09\r\n...\r\n\r\n19:15:46:13  19:15:48:23\r\nVous pensez que c'est que la passion\r\n\r\n19:15:49:04  19:15:53:19\r\nqui pousse ces stars \u00e0 acheter des\r\nvignobles, ou un int\u00e9r\u00eat fiscal ?\r\n\r\n19:15:54:00  19:15:56:09\r\n  Un m\u00e9lange des deux, peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:15:56:13  19:16:00:11\r\n Mais Depardieu, c'est un amoureux\r\n      du vin, Coppola aussi.\r\n\r\n19:16:00:15  19:16:06:11\r\nJ'en ai eu certains comme clients,\r\n   ce sont de vrais passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:16:06:16  19:16:10:13\r\n     -Jean-Louis Trintignant,\r\n     acteur fran\u00e7ais r\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:16:10:18  19:16:14:07\r\n          J'ai appr\u00e9ci\u00e9\r\n    son C\u00f4te du Rh\u00f4ne Village.\r\n\r\n19:16:14:11  19:16:17:15\r\n          Bel \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:16:17:20  19:16:21:21\r\n   -J'ai un faible pour le ros\u00e9\r\n     d'Angelina et Brad Pitt.\r\n\r\n19:16:22:02  19:16:26:23\r\n    J'aime le c\u00f4t\u00e9 plus estival\r\n            de ce vin.\r\n\r\n19:16:27:04  19:16:34:06\r\n    -La plus belle d\u00e9couverte \r\n   a \u00e9t\u00e9 le vin de M. Banderas.\r\n\r\n19:16:35:10  19:16:41:19\r\nUn vin d'Espagne, particuli\u00e8rement\r\n \u00e9l\u00e9gant, tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 boire.\r\n\r\n19:16:42:00  19:16:48:14\r\n           Il surprend.\r\n\r\n19:16:48:19  19:16:53:18\r\n      -Alors merci Antonio !\r\n\r\n19:16:54:22  19:16:57:14\r\n-C'est la fin de Couleurs locales.\r\n\r\n19:16:57:19  19:17:03:09\r\n Le 19h30 reviendra sur la d\u00e9faite\r\n   de Roger Federer \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:17:03:13  19:17:07:23\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n    un beau week-end neigeux.\r\n\r\n19:17:08:04  19:17:12:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Deffaugt, L.Estade, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-23T18:38:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406219", "durationSec": 81, "title": "CL BROCANTEUR_RTS000000463853", "excerpt": "Les brocanteurs souffrent de la concurrence des sites internet qui offrent des objets de brocante.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["BROCANTAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406220", "durationSec": 85, "title": "CL OUTRE ZAPPING PAD_RTS000000463737", "excerpt": "Le d\u00e9put\u00e9 MCG genevois Eric Stauffer n'as pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du Grand Conseil genevois. Le tournus habituel n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, c'est Jean-Marc Guinchard qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 sa place."}, {"internalArchiveId": "AA1501406221", "durationSec": 118, "title": "CL STAUFFER_RTS000000463901", "excerpt": "Nombreuses personnalit\u00e9s du monde du spectacle investissent dans des domaines viticoles et produisent des vins de stars.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["STAUFFER, ERIC"], "sequenceIds": ["1406768"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406222", "durationSec": 194, "title": "CL VINS DE STARS 02_RTS000000463496", "excerpt": "La skieuse sp\u00e9cialiste de skicross Fanny Smith est en forme et s'est bien pr\u00e9par\u00e9e pour les mondiaux de Kreischberg.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIN", "VEDETTARIAT"], "sequenceIds": ["1407094"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406223", "durationSec": 93, "title": "FRIGO CL FANNY SMITH PAD_RTS000000463602", "excerpt": "Itw ministre de l'\u00e9conomie du canton du Jura Michel Probst \u00e0 propos de sa non candidature \u00e0 un 3e mandat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"], "sequenceIds": ["1407096"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406224", "durationSec": 31, "title": "CL TI JU PROBST DEMISSION 2301_RTS000000463888", "excerpt": "Dans l'affaire des nuits lausannoises, verdict avec condamnation \u00e0 14 ans de prison pour le meurtrier d'un Cap verdien en 2012. La d\u00e9fense va faire appel.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406225", "durationSec": 40, "title": "CL TI VD JUGEMENT CAPVERDIEN  2301_RTS000000463890", "excerpt": "Vendanges tardives exceptionnelles dans le Chablais vaudois, pour la premi\u00e8re fois effectu\u00e9es en janvier.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VERDICT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406226", "durationSec": 34, "title": "CL TI VD VENDANGES TARDIVES 2301_RTS000000463886"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501406766", "summary": "Images internet du Grand Conseil genevois, Antoine Barde, d\u00e9put\u00e9 PLR pr\u00e9sident du Grand Conseil, annon\u00e7ant l'\u00e9lection \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de Jean-Marc Guinchard. Moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s applaudissant et d\u00e9put\u00e9s MCG non applaudissant. Itw Antoine Droin, d\u00e9put\u00e9 PS genevois. Itw Jean-Marc Guinchard, vice-pr\u00e9sident \u00e9lu PDC genevois. Itw Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois. Itw Antoine Barde.", "id": "1406768", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["STAUFFER, ERIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407095", "summary": "Bouteilles et visiteurs \u00e0 la pr\u00e9sentation de vins de stars. Itw Sophie Larcheveque, fondatrice Vins de Stars. Itw Paul Muller, directeur de la cha\u00eene d'h\u00f4tels Manotel. Itw Philippe Thomas, organisateur d'\u00e9v\u00e8nements. Itw participants. Itw C\u00e9dric, ma\u00eetre d'h\u00f4tel N'Vy h\u00f4tel.", "id": "1407094", "visualThemes": ["VIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407096", "summary": "Faux-duplex Bulle : itw Fernand Plumettaz, organisateur Brocante de la Gruy\u00e8re.", "id": "1407095"}, {"internalArchiveId": "AA1501407097", "summary": "Itw Fanny Smith, skieuse de skicross. Fanny Smith courant. Itw Craig Pollock, ex-manager Formule 1. Fanny Smith s'entrainant en skicross avec des skieuses fran\u00e7aises. Itw Guillaume Nantermod, entra\u00eeneur de Fanny Smith.", "id": "1407096", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKICROSS"], "visualGeographicals": ["VAUD", "VILLARS-SUR-OLLON"], "visualPersons": ["SMITH, FANNY"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Faux duplex Bulle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564336", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016577", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404586", "internalArchiveId": "AA1501404626", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-23T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6483124", "imageURL": "http://www.rts.ch/6483123.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Snowboard: Virginie Faivre a brillamment d\u00e9fendu son titre hier soir", "La tension en RDC est vive apr\u00e8s plusieurs jours d'\u00e9meutes et des dizaines de morts", "Le 12h45", "Le roi Abdallah d'Arabie Saoudite est mort la nuit derni\u00e8re apr\u00e8s 10 ans de r\u00e8gne", "JU: Von Roll pourrait licencier entre 50 et 80 personnes", "GE: Eric Stauffer d\u00e9nonce une machination au Grand Conseil", "Tennis/ Open d'Australie: Roger Federer a perdu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale contre l'Italien Seppi en 4 manches", "VD/ Le minimag: certaines start-up ont fait un business de l'impression 3D", "Le Rendez-vous de la presse: Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, et Patrick Vallelian directeur du journal en ligne Sept-Info, d\u00e9battent du journal en ligne contre paiement", "Conflit fiscal \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse: le point avec Julien Hostettler \u00e0 Moutier (BE)", "Le 12h45", "Tennis/ Open d'Australie: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis", "Charlie Hebdo et les attentats de Paris s'invitent aux Journ\u00e9es de Soleure avec un hommage aux dessinateurs", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Retour sur la performance et le parcours de la Vaudoise.", "Le projet de r\u00e9forme de la constitution permettant au pr\u00e9sident Kabila de se maintenir au pouvoir est en cause.", "Son demi-fr\u00e8re, le prince Salman, 79 ans, lui succ\u00e8de sur le tr\u00f4ne.", "Les premi\u00e8res cons\u00e9quences concr\u00e8tes du franc fort sur les entreprises qui exportent se font sentir.", "Le pr\u00e9sident d'honneur du MCG devait passer vice-pr\u00e9sident mais un PDC lui est pass\u00e9 devant.", "Une d\u00e9faite d'autant plus inattendue que sur le papier Andreas Seppi n'avait jamais battu le Suisse.", "L'impression 3D, technologie futuriste, se d\u00e9mocratise.", "Les Journ\u00e9es de Soleure passent une projection sp\u00e9ciale du film de St\u00e9phanie Valloato \"Caricaturistes, fantassins de la d\u00e9mocratie\"."], "variantIds": ["ece-6368204", "ece-6368910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T04:30:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016576\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:07) [76%] : \r\nUn moment, mais je me suis vraiment mis effectivement avec Charlie Hebdo la c'est tout d'un coup, c'est parti, moi j'ai pass\u00e9 moi aussi c'est \u00e7a quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:22) [92%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:24 > 0:01:37) [96%] : \r\nLa stupeur \u00e0 Melbourne, Roger Federer a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 ce matin au 3\u00e8me tour qui plus est, par l'Italien Andreas Seppi contre lequel le B\u00e2lois n'avait jusqu'ici jamais \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 avec Pierre-Alain Dupuis nous tenterons de comprendre ce qui a conduit \u00e0 se couper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:51) [92%] : \r\nLa mort du roi Abdallah d'Arabie Saoudite, hier soir, il avait 91 ans, son fr\u00e8re Salman 79 ans, lui succ\u00e8de un changement, a priori dans la continuit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du 1er producteur de p\u00e9trole de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:53 > 0:02:05) [91%] : \r\nUne issue en vue dans le conflit entre la France et la Suisse concernant l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse hier en marge du fort de Davos une \u00e9tape qualifi\u00e9e de d\u00e9cisive a \u00e9t\u00e9 franchie, l'enjeu, c'est la survie de l'a\u00e9roport et de signer les emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:06 > 0:02:20) [92%] : \r\nLa nouvelle affaire genevoise au Grand Conseil, hier soir, selon le Tournus traditionnel, \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre qu'une formalit\u00e9 mais le MCG \u00c9ric Stauffer n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, il annonce qu'il porte plainte p\u00e9nale contre l'actuel pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:21 > 0:02:41) [91%] : \r\nEt dans notre rendez- vous de la presse nous recevons Patrick Val\u00e9rian, directeur du journal en ligne cet imp\u00f4t et qui vous tirer d'affaire en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve La Tribune de Gen\u00e8ve, qui \u00e0 l'instar de 24 heures, a rendu hier son contenu num\u00e9rique payant-ce l'avenir pour une presse \u00e9crite en pleine crise, les Lecteurs sont-ils pr\u00eats \u00e0 payer pour s'informer, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:43 > 0:02:56) [94%] : \r\n\u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2001 \u00e0 l'Open d'Australie, Roger Federer est \u00e9limin\u00e9 au 3\u00e8me tour une d\u00e9faite d'autant plus inattendu que sur le papier, face \u00e0 l'Italien Andreas Seppi la partie ressemblait \u00e0 une formalit\u00e9 Pierre hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:01) [96%] : \r\nUne image qui Odilon sur le d\u00e9sarroi de Roger Federer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:03 > 0:03:10) [91%] : \r\n57 fautes directes contre l'Italien Andreas Seppi 46\u00e8me mondial qui n'avait jamais battu Federer on dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:16) [96%] : \r\nSeppi va remporter la premi\u00e8rement sur le score de 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:18 > 0:03:19) [98%] : \r\nFederer est m\u00e9connaissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:27) [97%] : \r\nEspoir n\u00e9anmoins dans la seconde manche au tie-break Federer m\u00e8ne 5 3 mais encore une fois, il commet l'impensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:37) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 les encouragements de son \u00e9pouse Mirka Federer la dans ce tie-break et \u00e7a fera 2 7 0 en faveur de l'Italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:03:44) [99%] : \r\nPetite lueur d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:44 > 0:03:48) [86%] : \r\nOn a proc\u00e9d\u00e9 que Federer va remport\u00e9 sur le score de 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:03:53) [94%] : \r\nL'espoir, toujours dans le tie-break du 4\u00e8me set 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:53 > 0:03:54) [97%] : \r\nEn faveur de Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:01) [91%] : \r\nMalheureusement, le B\u00e2lois est mont\u00e9e au filet de fa\u00e7on inconsciente Seppi revient dans le match et il conclut au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:01 > 0:04:08) [90%] : \r\nTerme d'un superbe passing-shot victoire surprenante totalement inattendu, on \u00e9coute la r\u00e9action de Roger fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:41) [89%] : \r\nJe me suis battu avec ce que ce que j'ai pu faire, malheureusement, le niveau de jeu et c'est pas vraiment beaucoup beaucoup \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s le 1er set c'est \u00e7a justement et copier tout le tout le match, j'ai rat\u00e9 pas mal de occasion j'ai pas puis le mettre assez souvent dans des situations difficiles, dommage pour moi parce que je pense vraiment que j'ai pas mal en ce moment et bon ben tu passes \u00e0 autre chose du passage aux vacances \u00e0 l'entra\u00eenement et essaient de revenir plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:05:47) [89%] : \r\nBon, alors, Pierre-Alain mais vous l'avez entendu il n'\u00e9tait tout simplement pas dans un bon jour, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que il \u00e9tait justement sur une tr\u00e8s tr\u00e8s belle s\u00e9rie l'des objectifs, il n'avait pas aller \u00e0 Melbourne, simplement pour exhiber sa toute nouvelle tenue fluo, il avait envie de gagner ce tournoi, il en \u00e9tait capable de la num\u00e9ro 2 mondial, il avait envie de redevenir num\u00e9ro 1 mondial d'ici l'\u00e9t\u00e9, donc c'est totalement surprenant 5 ou de th\u00e9\u00e2tre, mais vous savez maintenant dans le monde du tennis, l'\u00e9cart entre les 10 meilleures et les et les 50 meilleurs, il est tr\u00e8s tr\u00e8s mince, il suffit de ne pas \u00eatre en forme de faire des mauvais choix d'\u00eatre h\u00e9sitant de ne pas \u00eatre dans le pour que tout d'un coup une surprise soit possible, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9, Federer a fait de tr\u00e8s mauvais choix il a commis 31 fautes directes sur son magnifique coup droit qui habituellement une arme d\u00e9vastatrice, donc ceci explique cela, la qu'est-ce qui va se passer maintenant, il le dit, vas-y, vas r\u00e9fl\u00e9chir var fix\u00e9 6 objectifs il va partir en vacances et je crois qu'il va revenir comme il est toujours aussi fort et il faut surtout pas, surtout pas faire l'erreur qui avait \u00e9t\u00e9 fait il y a quelques ann\u00e9es, quand il perdait \u00e0 Wimbledon, au 1er tour de parler de d\u00e9clin, Federer, il a encore beaucoup de bon tennis, a a montr\u00e9 tout au long, c'est de cette ann\u00e9e, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:47 > 0:06:06) [94%] : \r\nEt nous, quelques autres joueurs suivra \u00e0 suivre encore \u00e0 Melbourne, merci beaucoup, Pierre-Alain le roi Abdallah d'Arabie Saoudite est mort la nuit derni\u00e8re apr\u00e8s 10 ans de r\u00e8gne, son demi- fr\u00e8re, le prince Salman 79 ans, lui succ\u00e8de sur le tr\u00f4ne, le nouveau roi promet la continuit\u00e9 alors que le pays fait face \u00e0 un contexte r\u00e9gional tendu Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:58) [94%] : \r\nHospitalis\u00e9 depuis d\u00e9cembre dernier pour une pneumonie, la sant\u00e9 du roi Abdallah \u00e9tait un secret bien gard\u00e9, nul ne savait s'il \u00e9tait encore en \u00e9tat de diriger le royaume ces derniers mois, mais des rumeurs le disaient \u00e0 l'agonie depuis plusieurs jours, la nuit derni\u00e8re un flash de la t\u00e9l\u00e9vision saoudienne a annonc\u00e9 sa mort \u00e0 une heure du matin, montrant des milliers de Saoudiens pleurant la mort de leur souverain \u00e0 La Mecque, mont\u00e9 sur le tr\u00f4ne en 2005, apr\u00e8s la mort du roi Fahd le roi Abdallah gouvernait en r\u00e9alit\u00e9 le pays depuis plus longtemps en raison des ennuis de sant\u00e9 de son 2000 fr\u00e8res un r\u00e8gne marqu\u00e9 par de timides r\u00e9formes sur le plan \u00e9conomique et en direction des femmes, notamment gr\u00e2ce au roi, ils pourront voter d\u00e8s l'an prochain, mais elles sont toujours interdites de conduite l'aile conservatrice du r\u00e9gime garde la haute main sur la conduite des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:59 > 0:07:21) [92%] : \r\nPas de r\u00e9volution \u00e0 attendre de son successeur, le roi Salman incarne la continuit\u00e9 de cette g\u00e9rontocratie royal dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il s'est engag\u00e9 \u00e0 marcher dans les pas de ses 2000 fr\u00e8res vade Abdallah devrait donc poursuivre la politique p\u00e9troli\u00e8re du royaume, la lutte contre la menace \u00e0 ses fronti\u00e8res de l'\u00c9tat islamique et le maintien de la relation strat\u00e9gique avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:23 > 0:07:40) [90%] : \r\nLa tension en r\u00e9publique moqueries, R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, apr\u00e8s plusieurs jours d'\u00e9meutes et des dizaines de morts en cause le projet de r\u00e9forme de la Constitution permettant au pr\u00e9sident Kabila de se maintenir au pouvoir au-del\u00e0 de la fin de son mandat en 2016 : l'opposition appelle \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, Marc Allegret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:42 > 0:08:01) [93%] : \r\nLe slogan a \u00e9branl\u00e9 plus d'un pouvoir en Afrique depuis le d\u00e9but de la semaine, il r\u00e9sonne dans les rues de Kinshasa, des \u00e9meutes au bilan incertain 42 morts selon les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme 12, selon les autorit\u00e9s et la parole qui se lib\u00e8re, face \u00e0 ce que beaucoup voient comme une tentative de Joseph Kabila, de se maintenir au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:01 > 0:08:14) [85%] : \r\nNous voulons tous ces il y a les All relaxant blague s'amorcera comme celle de Kadhafi, sa femme, ses enfants, tous ces projets seront Attersee ne tue pas le pouvoir, pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:15 > 0:08:42) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 un relatif retour au calme hier la tension demeure car le Parlement doit encore se prononcer, le pr\u00e9sident demande un recensement avant toute \u00e9lection, dans cet immense pays d\u00e9pourvu d'infrastructures, l'op\u00e9ration pourrait durer plusieurs ann\u00e9es, alors que le second et dernier mandat de Joseph Kabila s'ach\u00e8ve en 2016 inacceptable selon l'opposition, apr\u00e8s 3 jours de violences, elle a re\u00e7u le soutien de l'\u00c9glise catholique et se dit pr\u00eate au bras-de-fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:09:05) [87%] : \r\nLa mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de toutes les congolaises et de tous les congolais chasser Monsieur Joseph Kabila a invit\u00e9 le peuple congolais \u00e0 descendre pacifiquement dans toute la ville, tout le village, \u00e0 partir de ce lundi 26 janvier 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:10) [95%] : \r\nUn face-\u00e0-face potentiellement explosif dans un pays qui se rel\u00e8ve \u00e0 peine d'une interminable guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:12 > 0:09:39) [94%] : \r\nUne rencontre est une d\u00e9claration d'intention sign\u00e9e hier soir par Didier Burkhalter et son homologue fran\u00e7ais, Laurent Fabius, en marge du Forum de Davos, qui pourrait conduire \u00e0 la fin du conflit fiscal entourant l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, l'accord pr\u00e9voit des r\u00e9gimes fiscaux diff\u00e9rents pour les entreprises au sol et les compagnies a\u00e9riennes, la question de la TVA et des taxes d'a\u00e9roport, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e un accord final est attendu d'ici 2016 Julien cette on peut parler d'un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:10:12) [93%] : \r\nComme dans tout compromis, il y a du positif et du n\u00e9gatif pour le positif tout d'abord, on est d\u00e9sormais pratiquement certain que l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse va maintenir son statut binational, ce qui est \u00e9videmment tr\u00e8s important pour la Suisse, autre bonne nouvelle pour les compagnies a\u00e9riennes qui elle devrait continuer d'\u00eatre tax\u00e9 sur le r\u00e9gime fiscal helv\u00e9tique, la mauvaise nouvelle est bien s\u00fbr pour les entreprises qui sont actives au sol par exemple dans les domaines de l'exportation ou du fret pour elle, h\u00e9 bien, la situation devrait changer avec in a position \u00e0 la fran\u00e7aise, du c\u00f4t\u00e9 des responsables de ces entreprises, on craint d\u00e9j\u00e0 des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires et des difficult\u00e9s administratives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:12 > 0:10:15) [96%] : \r\nVous disiez Bonne nouvelle pour les compagnies a\u00e9riennes, \u00e7a veut dire qu'elles sont satisfaites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:15 > 0:10:48) [92%] : \r\nEh bien pas forc\u00e9ment EasyJet a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'elle maintenait le gel de ses investissements, du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le Mulhouse pourquoi h\u00e9 bien un autre point de l'accord pr\u00e9voit que l'a\u00e9roport de B\u00e2leMulhouse finance d\u00e9sormais la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'aviation civile fran\u00e7aise et puis l'a\u00e9roport va bien \u00e9videmment r\u00e9percuter ces co\u00fbts sur ces compagnies a\u00e9riennes et du c\u00f4t\u00e9 des compagnies europ\u00e9ennes, on devrait peut-\u00eatre augmenter le prix des billets et bien \u00e9videmment, lorsqu'on est une compagnie \u00e0 bas co\u00fbts, on n'a pas l'intention du tout d'augmenter le prix de ces m\u00eames billets, vous l'avez donc compris, il reste encore beaucoup de travail, beaucoup d'difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler avant un accord final pr\u00e9vu, vous l'avez dit, l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:48 > 0:11:04) [95%] : \r\nMerci beaucoup Julien les premi\u00e8res cons\u00e9quences concr\u00e8tes du franc fort sur les entreprises qui exportent dans le Jura, Von Roll pourrait licencier entre 50 et 80 personnes sur les 135 que compte le site m\u00e9tallurgique Aurore Dupont Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:20) [97%] : \r\nAmbiance de r\u00e9signation ce matin \u00e0 Choindez au moment de la reprise du travail, les ouvriers ont appris il y a quelques jours que des licenciements pourraient \u00eatre prononc\u00e9s peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 80 postes sur les 135 que compte le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:23) [95%] : \r\nIls ont dit que si \u00e7a continue comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:25 > 0:11:31) [93%] : \r\nC'est \u00e7a sera pas possible de rester tout le monde, on nous a signal\u00e9 que la situation catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:31 > 0:11:44) [78%] : \r\nLe Robin \u00e7a nous est tomb\u00e9 tous suis c'est \u00e0 cause de \u00e7a quoi, sinon ben \u00e7a allait bien mettant savaient tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien apr\u00e8s sa quoi, ma foi, Manhattan, la seule surprise, alors je pense \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:44 > 0:11:52) [83%] : \r\nNous a clairement dit que, avoir un certain nombre de de licenciements Bruno parce que une restructuration de l'entreprise et puis quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:53 > 0:12:03) [95%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que le groupe m\u00e9tallurgique se trouve dans la tourmente en cause aujourd'hui la chert\u00e9 du franc suisse Von Roll exportant 90 pourcent de de ses produits vers la zone Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:17) [86%] : \r\nOn a un certain nombre d'entreprises aujourd'hui qui, qui sont d'une position fragile esquisse par chiffonne c'est pas particulier la peau d'entreprises qui sont sur le balancier dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:17 > 0:12:31) [90%] : \r\nContact\u00e9e ce matin, la direction de l'a pas encore pris position ce qu'il y a en revanche de s\u00fbr, c'est que si les 80 licenciements venait \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9e, h\u00e9 bien ce serait toute l'existence du site de Choindez, qui seraient alors menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:33 > 0:13:11) [91%] : \r\nDonc j'ai encore le ministre de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale radicale Michel Probst annonce qu'il ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections cantonales d'octobre prochain, c'est une surprise, une d\u00e9cision qui intervient 10 jours avant la tenue d'une assembl\u00e9e de son parti pour d\u00e9signer les candidats au gouvernement Michel Probst aura pass\u00e9 9 ans au sein de l'ex\u00e9cutif cantonal la nouvelle affaire genevoise principaux protagonistes, \u00c9ric Stauffer et le Grand Conseil hier soir lors de l'\u00e9lection du bureau le Tournus traditionnel des partis n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, le pr\u00e9sident d'honneur du MCG devait pass\u00e9 vice- pr\u00e9sident mais en PVC lui est pass\u00e9 devant les Stauffer d\u00e9nonce une machination, explications, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:12 > 0:13:23) [89%] : \r\nEst elle Monsieur Jean-Marc Guinchard par 54 voix \u00e0 la 1\u00e8re de l'\u00e9lection de Jean-Marc Guinchard PDC au poste de 1er vice- pr\u00e9sident de l'enthousiasme qu'une moiti\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:26 > 0:13:34) [84%] : \r\nEt pour cause, c'est \u00c9ric Stauffer MCG qui aurait d\u00fb passer si les d\u00e9put\u00e9s avaient respect\u00e9 le Tournus traditionnel dont la r\u00e8gle n'est pourtant \u00e9crite nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:34 > 0:13:54) [87%] : \r\nOui, c'est assez vite, mais on comprend bien que les PDC en chute libre, pas en perte de vitesse mais en chute libre, h\u00e9 bien joue Les Hy\u00e8nes \u00e0 et ils sont d\u00e9j\u00e0 sur- repr\u00e9sent\u00e9e au conseil d'\u00c9tat, et en plus ils pr\u00e9tendent avoir la pr\u00e9sidence du Grand Conseil, c'est absolument d\u00e9testable et qu'il voit-il ombres d'un cadavre, il se jettent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:54 > 0:14:03) [87%] : \r\n\u00c9ric Stauffer paye aujourd'hui de l'agitation Grand Conseil dont il est souvent \u00e0 l'origine, en octobre dernier, la police avait d\u00fb intervenir pour qu'il sorte du Parlement, moi j', l'Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:17) [84%] : \r\nDe la mani\u00e8re suivante : dire \u00e9coutez Monsieur Chauffert 3 vous aurez pas une une attitude qui est digne d'une fonction, dans son ensemble, bah, vous ne pourrez pas acc\u00e9der \u00e0 un poste tels que celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:17 > 0:14:26) [94%] : \r\n\u00c9ric Stauffer ne montera donc pas au sommet du perchoir du Grand Conseil, une certitude, ce dernier \u00e9pisode ne va pas contribuer \u00e0 calmer les eaux agit\u00e9es du Parlement Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:27 > 0:14:46) [95%] : \r\nDu sport encore \u00e0 hockey-sur-glace dans le derby l\u00e9manique hier soir entre Lausanne et Gen\u00e8ve, la victoire est revenue aux Lausannois sur le score de 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations, le LHC a parfaitement ma\u00eetris\u00e9 cette rencontre jusqu'\u00e0 l'\u00e9galisation dans la derni\u00e8re minute de jeu gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, Lausanne, elle la meilleure \u00e9quipe romande du championnat de hockey sur glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:48 > 0:14:58) [92%] : \r\nEt puis en snowboard, on l'\u00e9voquait hier soir au championnat du monde de freestyle Virginie Faivre a brillamment d\u00e9fendu son titre, hier soir, retour sur la performance et le parcours de la Vaudoise avec Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:59 > 0:15:14) [94%] : \r\nDes larmes de bonheur pour Virginie Faivre hier soir \u00e0 Kreischberg en Autriche, la Vaudoise a d\u00e9croch\u00e9 l'or en ski alpin pour la 3\u00e8me fois c'est son 1er r\u00f4le fluide et parfaitement ex\u00e9cut\u00e9, qui l'a propuls\u00e9 en t\u00eate du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:16 > 0:15:39) [86%] : \r\nJ'ai vraiment on d\u00e9j\u00e0 les 2 ou 3 divers voil\u00e0 ce soir je suis aux anges, h\u00e9 ben ouais, c'est ma belle revanche de ce qu'il en effet ce titre permet \u00e0 Virginie Faivre de dig\u00e9rer d\u00e9finitivement sa d\u00e9ception des JO \u00e0 Sotchi, la Vaudoise avait termin\u00e9 au pied du podium un Cr\u00e8vecoeur, m\u00eame si sur le moment, cette 4\u00e8me place \u00e9tait synonyme d'une victoire sur elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:41 > 0:16:01) [71%] : \r\nC'est g\u00e9nial, mais si je match mais l'Ouganda, la il a pu de ma vie jour la vraiment moyen est tellement de plaisir, tellement j'aimerais que j'une peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:01 > 0:16:03) [94%] : \r\nQui, depuis une fracture du dos \u00e0 l'Automne 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:03 > 0:16:22) [92%] : \r\n13 \u00e0 satisfait l'emp\u00eacher de r\u00e9aliser cette figure le flair c'est d\u00e9sormais de l'histoire ancienne, si les douleurs dorsales persiste \u00e0 32 ans, Virginie Faivre confirme son retour au sommet en devenant la 1\u00e8re appel\u00e9s de l'histoire \u00e0 remporter un 3\u00e8me titre mondial en ski half- pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:24 > 0:16:38) [92%] : \r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nouvelles technologies on s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 la d\u00e9mocratisation d'une technique futuriste l'impression 3D les particuliers s'\u00e9quiper certaines Start-Up en ont m\u00eame fait un Business, exemple pris dans le canton de Vaud avec Diana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:40 > 0:16:45) [94%] : \r\nArm\u00e9 de sa canne, Xavier a rendez- vous pour se faire tirer le portrait en 3D.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:46 > 0:16:51) [91%] : \r\nNous sommes \u00e0 prix ce passionn\u00e9 de hockey a choisi une tenue de circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:53 > 0:16:56) [92%] : \r\nComme chez le photographe, la 1\u00e8re \u00e9tape c'est la pause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:56 > 0:16:58) [99%] : \r\nAttention c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:58 > 0:17:02) [98%] : \r\nIl faut \u00e0 peine 5 minutes pour scanner le corps de Xavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:02 > 0:17:19) [82%] : \r\nUn scanners 3D qui capturent les formes par triangulation en m\u00eame temps \u00e7a prend de de photos qui et ensuite servir \u00e0 recr\u00e9er les couleurs sur l'Allemande, \u00e7a c'est le le fichier 3D, donc il est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:19 > 0:17:21) [98%] : \r\nEt \u00e7a se passe au sous- sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:22 > 0:17:38) [79%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e0 une imprimante 3D qu'fait c'est de la poudre min\u00e9rale, un peu comme du pl\u00e2tre et puis la machine ce qu'elle fait ce qu'elle \u00e9tale couche par couche, la mati\u00e8re et ensuite de langues, mais ce qui va solidifier cet honneur, donner une pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:39 > 0:17:51) [87%] : \r\nComptez 6 heures pour une seule figurine aujourd'hui la technique se d\u00e9mocratise et pas seulement chez les professionnels, les imprimantes 3D sont vendus en grande surface, Marco San et payer une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:51 > 0:17:57) [72%] : \r\nAlors l\u00e0 je compte faire un ce coop\u00e9rant r\u00e2telier sert c'est un m\u00e9mo pour accrocher les c\u00e2bles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:05) [89%] : \r\nOn enregistre le fichier sur cette carte que l'on ins\u00e8re dans l'imprimante \u00e0 la mati\u00e8re premi\u00e8res c'est ce plastique, le m\u00eame que dans les Lego.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:05 > 0:18:17) [77%] : \r\nCe qui plastique en fait il va dit dirig\u00e9 vers l'ex- trader qui ce qui est une buse qui \u00e9chauffe le plastique \u00e0 partir de, et va d\u00e9poser \u00e0 Honfleur, mesure que la \u00e0 la t\u00eate de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:18 > 0:18:22) [86%] : \r\nMarco a d\u00e9bours\u00e9 plus de 2500 francs pour ce petit bijou, le technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:22 > 0:18:33) [90%] : \r\nCe qui motive, c'est la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er, d'inventer, de produire quelque chose de quasiment de rien, la seule limite, en fait, c'est l'imagination de la personne qui utilise \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:18:39) [94%] : \r\nPour cet objet de 20 centim\u00e8tres sur 5, il faut compter 7 heures d'impression et voici le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:40 > 0:18:46) [96%] : \r\nRetour chez Minimoys pr\u00e8s de Lausanne, quelques jours plus tard, Xavier vient chercher sa statuette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:46 > 0:18:52) [77%] : \r\n2 r\u00e9ussites je me reconnais en tout cas je suis presque aussi beau que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:53 > 0:19:07) [96%] : \r\nSeul b\u00e9mol, le prix minimum 350 francs la figurine depuis son lancement l'\u00e9t\u00e9 dernier, la petite entreprise on a pourtant d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 une centaine et compte bien ouvrir des studios dans d'autres villes de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:08 > 0:19:47) [91%] : \r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e hier la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 proposent d\u00e9sormais leurs contenus mobiles contre paiement des contenus qui \u00e9volue, l'id\u00e9e c'est d'offrir davantage que l'information brute retransmise aujourd'hui \u00e0 v\u00e9ritable contenu \u00e9ditorial le mod\u00e8le payant c'est celui adopt\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, par le temps est-ce la solution pour sauver la presse \u00e9crite, en pleine crise, pour en parler, le plaisir de recevoir sur ce plateau, Pierre Huth chez r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve justement et Patrick r\u00e9dacteur, enfin directeur de de cette info \u00e0 un journal enti\u00e8rement en ligne, j'ai commenc\u00e9 avec vous qui abrutit le Financial Time disait au moment de, de, d'adopter ce mod\u00e8le Sadate ou mourir, c'est une question de survie aujourd'hui pour la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:48 > 0:20:44) [91%] : \r\nBon, encore bien vivant, donc, oui, bien s\u00fbr qu'on va s'adapter le mod\u00e8le de la presse papier il arrive gentiment bout de course, on doit aller vers les \u00e9crans, la consommation de l'information se fait via \u00e9cran de plus en plus si vous proposez aujourd'hui un jeune de 18 ans ou de 15 ans entre le journal et l'\u00e9cran, pour lire le m\u00eame article, il va probablement choisir l'\u00e9cran, donc il y a une adaptation \u00e0 faire \u00e7a, dire qu'en termes de production d'information on un changement doit s'op\u00e9rer et on est en plein dans cette r\u00e9volution-l\u00e0 et on est en plein chaos d'information aussi, soyons clairs et c'est dans ce chaos l\u00e0 que nous m\u00e9dia qui sommes implant\u00e9s depuis 100 36 ans aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, on veut aussi redonner des r\u00e9f\u00e9rences, des points de D D de l'analyse du d\u00e9veloppement parce que c'est \u00e7a qui a de la valeur finalement aujourd'hui, pour le reste, l'information aller partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:44 > 0:20:52) [84%] : \r\nAlors du contenu paix \u00e9ditorial payant, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'essentiel de ce que vous proposez-vous aujourd'hui Patrick balayant est-ce que vous \u00eates rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:52 > 0:22:21) [84%] : \r\nOn n'est pas rentable encore en fait clairement on doit on encore trouver notre chemin vers le bon mod\u00e8le \u00e9conomique justement 7, faut est un vrai labo test comptait beaucoup de mod\u00e8les de, de, de, de commander de Liens avec les Lecteurs parce que finalement la derri\u00e8re l'int\u00e9r\u00eat r\u00e9flexion c'est que la gratuit\u00e9 des limites, une information gratuite les pas vraiment et qu'aujourd'hui, si on veut vraiment apporter mais puisqu'on parle de la plus- Value sur l'information, apporter des informations que finalement on ne retrouve pas, soit sur tuteur soit sur Facebook, il y avait les moyens, c'est offrir avec des journalistes, c'est quand m\u00eame eux qui leur sont \u00e7a travaillait l\u00e0 il faut trouver des mod\u00e8les diff\u00e9rents, donc nous c'est \u00e0 la fois ce qui n'si beaucoup plus radical que la la la tribune c'est tourn\u00e9 compl\u00e8tement payant, vous pouvez pas venir sur 7, sans \u00eatre membre de cette en m\u00eame temps, l\u00e0 les services qu'on offre pour attirer le lecteur un club qui permet de faire du blogging avec d'autres, d'autres personnes et puis, un magazine qu'on publie chaque chaque vendredi et qui va petit \u00e0 petit, passer en mensuel parce qu'on veut augmenter encore la qualit\u00e9 du du du produit, mais aujourd'hui les les mod\u00e8les sont sont justement \u00e0 d\u00e9couvrir parce que on doit pouvoir dire aux Lecteurs, donner une raison lecteur de payer, et \u00e7a c'est le gros enjeu, c'est ce qu'on voit nous a certes des gens nous disent oui c'est super int\u00e9ressant, vous histoire mais je vois bien les d\u00e9couvrir avant de rentrer dans le dans le le monde de cette en m\u00eame temps nous ce qu'on essaie de faire, c'est leur dire non, il faut payer mais l\u00e0 on pourra nourrir des gens sur le terrain aupr\u00e8s des coups d'autres r\u00e9alit\u00e9 ou premi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, vous parlez de choses faire des enqu\u00eates, ici ou ailleurs quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:21 > 0:22:45) [87%] : \r\nMais alors pr\u00e9cis\u00e9ment est-ce que les Lecteurs sont pr\u00eats \u00e0 \u00e7a, alors vous vous \u00eates vous avez vous affich\u00e9 la couleur d\u00e8s le d\u00e9part, donc \u00e9lecteurs qui viennent vers vous savez maintenant les v\u00f4tres, ils sont habitu\u00e9s, peut-\u00eatre \u00e0 autre chose, en plus, il y a, il y a ce flux d'informations et de d\u00e9sinformation, peut-\u00eatre aussi un travers les r\u00e9seaux sociaux, 20Minutes publi\u00e9 gratuitement sur sur les r\u00e9seaux est-ce que vous pensez que des Lecteurs romands sont pr\u00eats \u00e0 payer, \u00e7a va pas les les finalement les renvoyer \u00e0 vers d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:46 > 0:24:00) [90%] : \r\nOn \u00e9vitera jamais qu'une partie de nos Lecteurs actuels sur, sur le site Tribune de Gen\u00e8ve TDG point CH disent bon, dans ce cas-l\u00e0, je vais voir ailleurs, mais nous avons, nous, une sp\u00e9cificit\u00e9 qui est, qui est tr\u00e8s clair, c'est que nous avons de l'information, notamment r\u00e9gionale qui est d\u00e9velopp\u00e9 et je pense que beaucoup de nos Lecteurs s'int\u00e9ressent r\u00e9ellement \u00e0 cette \u00e0 cette information l\u00e0 et sont pr\u00eats \u00e0 payer, et tous les tous les les sondages qu'on a fait le le d\u00e9montre dans la situation actuelle, ce qu'on constatait, c'est que nous avions un site internet gratuit mais pour justifier sa gratuit\u00e9 au fond on ne publiait pas les articles du prix du journal sur internet ou seulement une fraction, 2 d'entre eux, demain vous aurez aujourd'hui, aujourd'hui, vous avez l'ensemble de la production de notre r\u00e9daction se trouve sur le smartphone sur les tablettes ou sur votre ordinateur, donc on a la totalit\u00e9 des contenus, et je crois que pour ce service l\u00e0 les gens sont vraiment pr\u00eats \u00e0 payer parce que quand la valeur ajout\u00e9e derri\u00e8re et de la vid\u00e9o des des infographies anim\u00e9es, etc, avec, je crois qu'on a fait quelque chose de de vraiment diff\u00e9rent et qui a une valeur, ce qui a une valeur, a donc forc\u00e9ment appris aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:00 > 0:24:07) [90%] : \r\nQui a une valeur mais est-ce que j'arrive pas de d\u00e9valoriser, par contre, la version papier de La Tribune de Gen\u00e8ve, qui pour pour l'instant en tout cas, continue d'exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:07 > 0:25:11) [92%] : \r\n\u00e9coutez, c'est un choix que nous offrons, alors tr\u00e8s clairement \u00e0 nos Lecteurs, je pense qu'il y a toute une frange de la population, notamment de population plus \u00e2g\u00e9e qui est tr\u00e8s attach\u00e9 au papier et vous aurez de la peine \u00e0 les faire passer sur sur une tablette maintenant si nous avons des gens qui parlent du papier vers la tablette en m\u00eame temps mieux tr\u00e8s bien allons-y alors on est dans cette transition-l\u00e0 on le papier doit \u00eatre, doit continuer \u00e0 avoir toute notre attention dans la production et la parce que c'est, c'est le papier qui g\u00e9n\u00e8re quand m\u00eame la grande majorit\u00e9 de nos revenus aux gens y venir, donc voil\u00e0, on est vraiment sur les sur les l'ensemble des canaux aujourd'hui \u00e0 disposition pour diffuser de l'information, on les nourrit, de la m\u00eame fa\u00e7on et que vous veniez sur l'un ou l'autre, vous allez avoir un service payant, bien qu'avec ce pays, o\u00f9 comment l'appelle, vous pouvez acc\u00e9der quand m\u00eame, gratuitement, \u00e0 une vingtaine d'articles trentaine d'articles et c'est seulement ensuite que vous payez donc le lecteur occasionnel, il ne paiera rien, mais celui qui a vraiment envie de dire qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'actualit\u00e9, lui il va finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:11 > 0:25:29) [89%] : \r\nAlors parlons-en de revenus et de rentabilit\u00e9, vous parliez tout \u00e0 l'heure de de la vous \u00e9tiez un peu en mati\u00e8re de mod\u00e8le aujourd'hui, on sait un la les annonceurs joue un tr\u00e8s tr\u00e8s grand r\u00f4le encore dans le financement de la presse \u00e9crite, parce que ce mod\u00e8le est transf\u00e9rable moyennement quel mots quelques modifications \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:29 > 0:27:14) [89%] : \r\nDisons qu'aujourd'hui que les tarifs actuels de de la pub Online c'est quasiment mission impossible jeudi, niveau des des co\u00fbt par clic, c'est, c'est c'est juste d\u00e9risoires, donc il faut trouver d'autres mod\u00e8les, il faut trouver des mod\u00e8les on peut travailler diff\u00e9remment les entreprises, on peut faire sponsoriser peut-\u00eatre des contenus, comme la radio, le fait avec sa sa sa m\u00e9t\u00e9o, par exemple, on peut demander aussi \u00e0 des entreprises de participer en terme de, de, par exemple, le public directement disant voil\u00e0 on va pr\u00e9parer une enqu\u00eate importante sur l'immobilier en Suisse ou sur la probl\u00e9matique je sais pas d\u00e9l\u00e9guer artisanale n'est on et on a envie d'envoyer quelqu'un faire un travail de fond l\u00e0- dessus, c'est un budget de temps est-ce que vous y participez donc les Lecteurs peuvent acheter \u00e0 avant le le contenu mais on reste quand m\u00eame le lien le plus important reste l'abonnement reste que que c'est, c'est quand m\u00eame une mani\u00e8re de c'est un acte politique, j'allais dire comme on le voit, apr\u00e8s toute la la la la question pour de chevalier d'eau et tout ce qui s'est pass\u00e9 autour de de la question des m\u00e9dias Charlie-Hebdo avant les attentats, c'\u00e9tait quoi 20000 Vantaa au maximum 50000 c'\u00e9tait un titre en quasiment en faillite, et depuis, les gens ont pris conscience que pour avoir une presse diversifi\u00e9e diff\u00e9rentes avec des voies diff\u00e9rentes, il y a, il faut, il faut passer au porte- monnaie, la gratuit\u00e9 des limites, et l\u00e0 se pose aussi la question et moi j'aime bien poser pied cette question- l\u00e0, quand m\u00eame, en en terme de service public, service au public est-ce que l'\u00c9tat ne doit pas intervenir pour soutenir une production locale pour offrir des contenus de qualit\u00e9 parce que \u00e0 la fin, en fin de compte, on va aussi \u00eatre tent\u00e9s par faire ce qui marche et ce qui marche plut\u00f4t Nabilla plut\u00f4t calme, un vrai d\u00e9bat sur la question, Federer parce qu'on leur enl\u00e8ve tomber aujourd'hui que sur des questions politiques, des fois pointu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:14 > 0:27:40) [84%] : \r\nIl y avait d'Agen caricature un petit peu, j'ai vu les montants tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui marche c'est Nabilla certes Nabilla Nabilla \u00e7a marche pas tellement dans l'imm\u00e9diat une fois ce qui marche pour nous, c'est tr\u00e8s clairement une information, donc de fonds de d\u00e9veloppement et d'information sur l'eau, l'environnement de nos Lecteurs, la formation, il a r\u00e9ussi, voyez sa demande, c'est clair que \u00e7a demande des moyens, je voulais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:40 > 0:27:47) [87%] : \r\nJuste, je vous entends sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat qu'est-ce que vous en pensez du \u00e9clata intervient dans la mesure o\u00f9 on est, on estime que cette c'est important d'avoir une presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:47 > 0:29:10) [89%] : \r\nEt, fondamentalement, c'est une mauvaise id\u00e9e, parce que je pense qu'une presse libre et ind\u00e9pendante doit \u00eatre d'abord ind\u00e9pendant des institutions et donc, et donc de l'\u00c9tat, donc je pense que la presse aujourd'hui, c'est aussi diverses en Suisse, c'est parce que c'est une presse priv\u00e9e, regardez ce qui se passe en France o\u00f9 les soutiens sont beaucoup plus actifs, ils ont des probl\u00e8mes qui se d\u00e9ploie d'une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes pour la presse, donc en France que chez nous et donc je crois que d'abord il faut trouver doit avoir une adresse en ce qui est tout \u00e0 fait juste, c'est que la pluie sur Internet aujourd'hui ne rapporte un portrait peu il faut \u00eatre absolument le leader du march\u00e9, on est \u00e0 un clic de Google qui aujourd'hui d\u00e9tient \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de de la publicit\u00e9, donc c'est une forte concurrence les strat\u00e9gies des des entreprises et des annonceurs sont en train d'changer ils cr\u00e9ent leur propre site, etc, et c'est aussi aux m\u00e9dias plan\u00e9taires et au au au au publicitaire \u00e0 r\u00e9inventer une forme de publicit\u00e9 et d'ailleurs, vous voyez que des des des grands sites internet qui sont plus en avance que nous aujourd'hui de gardiens nous le New-York Times, ils sont en train de \u00e9duquer distille les annonceurs pour trouver de mots format de pub qui n'existe pas encore, donc il faut tout le monde doit s'adapter \u00e0 ce march\u00e9 qui n'est pas encore qui commence \u00e0 \u00eatre mature du point du lecteur, mais qui n'est pas encore mature, du point de vue de l'annonceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:10 > 0:29:35) [92%] : \r\nJe suis oblig\u00e9 de vous interrompre, on a bien compris, n'a, il faut que la la les annonceurs suivent dans le fond, l'adaptation n\u00e9cessaire de la presse, merci en tout cas tous les 2 d'\u00eatre venus en d\u00e9battre Charlie-Hebdo et les attentats de Paris s'invite aux Journ\u00e9es de Soleure avec un hommage au dessinateur et journaliste de l'hebdomadaire satirique, \u00e0 travers une projection sp\u00e9ciale du film de St\u00e9phanie de St\u00e9phanie Valloatto caricaturistes fantassins de la d\u00e9mocratie, Juliana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:36 > 0:30:02) [87%] : \r\nLe monde entier a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par les attentats perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Charlie hebdo, y compris le milieu du cin\u00e9ma, les journ\u00e9es de Soleure et des journalistes ont organis\u00e9 in-extremis la projection de caricaturistes fantassins de la d\u00e9mocratie, j'ai pos\u00e9 la question, apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, les attentats perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Paris d'action Charlie-Hebdo et le suivi du mouvement pour les ne sociale si ont des journalistes cin\u00e9matographique qu'en plus on a le festival de Soleure qui approchaient seraient h\u00e9 bien de de marquer en \u00e9v\u00e9nement dans le cas de sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:03 > 0:30:08) [78%] : \r\nSon image de vraies premi\u00e8res c'est par l'arabe, je parle fran\u00e7ais, c'est pas l'anglais, c'est une image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:08 > 0:30:11) [85%] : \r\nDommage que le festival tenait \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:12 > 0:30:28) [88%] : \r\nOn a cherche d\u00e9j\u00e0 des films suisses l\u00e0-dessus on n'a pas trouv\u00e9, on doit dire honn\u00eatement et la proposition qui venait de la cessation des journalistes \u00e9taient parfaites, parce qu'ils ont vu un film \u00e0 Cannes qui n'\u00e9taient jamais montr\u00e9 en Suisse et donc \u00e7a faisait vraiment un partenariat id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:28 > 0:30:57) [89%] : \r\nJe pensais pas que j'ai utilis\u00e9 mon coup de peinture rouge autrement que pour faire le drapeau tunisien, il y a rien vraiment de sensible choquant dans le film Le Festival d'ailleurs de Soleure va poser la question parce que si on t\u00e9l\u00e9phone de la police suisse \u00e0 cette programmation, savoir s'il va y avoir une protection sp\u00e9ciale, une surveillance de cette s\u00e9ance, il y a assez peu caricature \u00e0 caract\u00e8re religieux qui sont montr\u00e9s dans le film, apr\u00e8s on parle plus de politique, c'est ce justement ce jeudi 13 janvier 2011 pendant le discours de Ben Ali, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des dessins du chien, un film qui, depuis 10 jours, fait le tour du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:58 > 0:30:59) [76%] : \r\nLes les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:00 > 0:31:30) [89%] : \r\nUn film que vous pour vous pourrez voir \u00e9galement sur la RTS, le 29 mars ce soir Couleurs locales vous parle de 20 de plus en plus de Stars du show- biz ach\u00e8te du domaine viticole et se lance dans leur propre production, Carole Bouquet, G\u00e9rard Depardieu ou encore Pierre Richard, ont par exemple des bouteilles \u00e0 leur nom, mais que valent ces vins sur le march\u00e9 un h\u00f4tel Genevois proposent leur d\u00e9gustation reportage ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouvez \u00c9lisabeth Logean tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:38 > 0:31:41) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:02 > 0:32:17) [78%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate et je vais je l'homme est un plaisir les maniaco- d\u00e9pressif, on ne est pas avec \u00e7a qu'au sol la garantie salut Romain, comment vas-tu bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:33 > 0:33:11) [86%] : \r\nMais voil\u00e0, le diable, le diable est dans les d\u00e9tails, le diable est dans les d\u00e9tails, tu sais, sera contraint fin mais une fois je je vois passer \u00e0 un pr\u00eatre sur un passage pi\u00e9ton, alors que c'est rouge et je m'entends lui dire moi j'ai j'ai pas dit qu'vois j'ai dit mon p\u00e8re, vous pensiez rouge qui est la couleur du diable, mais j'ai pas trop oui, ce sont les bonnes cartes mais les trucs, on n'ose pas dire des fois voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:17 > 0:33:22) [76%] : \r\nLes ben donc ou encore des marques de l'image de scooter sur la sur la joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:26 > 0:33:33) [82%] : \r\nOui, oui, hier, Marisa les a coup\u00e9s tr\u00e8s court, c'est bien, mais oui, les cheveux courts, \u00e7a rajeunit tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:43 > 0:33:44) [75%] : \r\nOn se rattrape pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:15 > 0:36:16) [86%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:20 > 0:38:50) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour la bise souffle \u00e0 nouveau sur le plateau, mais pour profiter du soleil aujourd'hui, il faudra surtout se trouver dans les Alpes ou bien encore au Tessin : le retour des perturbations, ce sera pour demain apr\u00e8s- midi, la vie s'est donc install\u00e9 sur le plateau ce matin elle s'accompagne d'un stratus dense avec un sommet vers 1800 m\u00e8tres il couvre \u00e9galement les cr\u00eates du Jura et ne pas sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le salut par contre est assez g\u00e9n\u00e9reuse dans les Alpes ou bien encore au Tessin, cette situation ne va pas beaucoup changer cet apr\u00e8s- midi, mais demain, c'est une autre histoire, avec, c'est l'arriv\u00e9e de cette perturbation va s'installer sur la Suisse dans un courant de nord- ouest dans les heures qui viennent, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des bancs de stratus assez compact, sur le plateau, toujours avec un sommet vers 1800 m\u00e8tres mais ils pourront tr\u00e8s localement s'ouvrir par exemple sur les cr\u00eates du Jura en r\u00e9gion l\u00e9manique les chances d'ouverture sur un peu plus grande sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au-dessus de 1800 m\u00e8tres malgr\u00e9 des passages nuageux, le soleil sera de la partie dans les Pr\u00e9alpes sur les Alpes, ce m\u00eame soleil devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux encore sur magazine ou bien s\u00fbr le Tessin c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res, on devrait atteindre 1 \u00e0 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 5 en Valais 11 au Tessin, c'est une situation de Fun du nord, il fera moins de 2 millim\u00e8tres, les vents seront de secteur Nord-Est ils seront mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 fort dans les Alpes pour atteindre en moyenne les 40 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, il restaurant mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau en r\u00e9gion l\u00e9manique pr\u00e9cisera qu'en r\u00e9gion l\u00e9manique les rafales pourront atteindre cet apr\u00e8s- midi, les 45 50 kilom\u00e8tres pour la journ\u00e9e de samedi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un d\u00e9but de journ\u00e9e encore des stratus sur le plateau, mais cette fois avec un sommet vers 1200 m\u00e8tres et courant que se dissiper sur l'ouest au-dessus malgr\u00e9 des passages nuageux le soleil restera d'actualit\u00e9, il devra m\u00eame \u00eatre encore assez g\u00e9n\u00e9reux en Valais ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi : arriv\u00e9e des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sur le Jura s'installeront ensuite en direction des Pr\u00e9alpes de l'arc l\u00e9manique, ces pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, elles n'arriveront qu'en fin de journ\u00e9e sur le Valais avec une limite des chutes de neige qui se situe en moyenne vers 400 m\u00e8tres mais qui va s'abaisser jusqu'en plaine en fin de journ\u00e9e le Tessin et surtout la Dean devrait rester qu'au que jusqu'en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures les valeurs seront largement n\u00e9gatif, demain matin, sauf peut-\u00eatre autour du bassin l\u00e9manique et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre en moyenne les 2 \u00e0 3 degr\u00e9s sur le plateau, 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 12 au sud donc toujours doux mais avec des vents qui vont tourner, ils seront de secteur Ouest Nord-Ouest, ils seront faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, il devrait \u00e0 nouveau tourner au nord, en fin de journ\u00e9e, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire aujourd'hui, notait encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Raymond dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s ce soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-23T12:38:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406132", "durationSec": 89, "title": "MI VON ROLL REAX_RTS000000463590", "excerpt": "R\u00e9actions aupr\u00e8s des employ\u00e9s de Von Roll \u00e0 propos des possibles dizaines de licenciements dans l'usine de  Choindez.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HUMBERT, Maxime", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHOINDEZ"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["VON ROLL"], "sequenceIds": ["1406179"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406133", "durationSec": 76, "title": "MI STAUFFER GD CONS_RTS000000463603", "excerpt": "Le d\u00e9put\u00e9 MCG genevois Eric Stauffer n'as pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du Grand Conseil genevois. Le tournus habituel n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, c'est Jean-Marc Guinchard qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 sa place.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["STAUFFER, ERIC"], "sequenceIds": ["1406202"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406134", "durationSec": 85, "title": "MI SOLEURE_RTS000000463579", "excerpt": "Les Journ\u00e9es de Soleure rendent hommage \u00e0 Charlie Hebdo en proposant la projection du film \"Caricaturistes - Fantassins de la d\u00e9mocratie\" de la r\u00e9alisatrice St\u00e9phanie Valloatto.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "sequenceIds": ["1406207"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406135", "durationSec": 91, "title": "MI RDC 02_RTS000000463580", "excerpt": "Le ministre PLR jurassien de l'\u00e9conomie Michel Probst ne se repr\u00e9sentera pas aux prochaines \u00e9lections cantonales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406136", "durationSec": 24, "title": "MI PROBST_RTS000000463498", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Virginie Faivre, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski halfpipe lors des championnats du monde de freestyle de Kreischberg en Autriche.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406137", "durationSec": 87, "title": "MI PORTRAIT FAIVRE_RTS000000463596", "excerpt": "L'utilisation des imprimantes 3D se r\u00e9pand tant chez les particuliers que chez les start-up.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["HALFPIPE (FREESTYLE)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["FAIVRE, VIRGINIE"], "sequenceIds": ["1406144"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406138", "durationSec": 149, "title": "MI IMPRIMANTE 3D_RTS000000463592", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui a battu le Gen\u00e8ve Servette HC apr\u00e8s prolongations sur le score de 3 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour le championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRILLY"], "thematicThemes": ["3D", "IMPRIMANTE", "TECHNOLOGIE DE POINTE"], "sequenceIds": ["1406205"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406139", "durationSec": 22, "title": "MI HOCKEY_RTS000000463549", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a perdu contre l'Italien Andreas Seppi sur le score de 4-6 6-7 6-4 6-7 lors du 3e tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406140", "durationSec": 105, "title": "MI FEDERER_RTS000000463587", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1406142"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406141", "durationSec": 21, "title": "MI BALE MUHLHOUSE REAX_RTS000000463562"}, {"internalArchiveId": "AA1501406142", "durationSec": 78, "title": "MI ABDALLAH_RTS000000463614", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501406143", "summary": "Extraits du match entre Roger Federer, joueur de tennis suisse, et Andreas Seppi, joueur de tennis italien. Balle de match remport\u00e9e par Andreas Seppi. Accolade entre Roger Federer et Andreas Seppi.\nItw Roger Federer.", "id": "1406142", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406145", "summary": "Kreischberg, nocturne : Virginie Faivre, skieuse suisse, sur podium. \nParcours de Virginie Faivre.\nItw Virginie Faivre.", "id": "1406144", "visualThemes": ["HALFPIPE (FREESTYLE)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE"], "visualPersons": ["FAIVRE, VIRGINIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406180", "summary": "Nocturne, ouvriers arrivant ext b\u00e2timent von Roll. Itw ouvriers. De jour, ext b\u00e2timent von Roll. Itw Achille Renaud, syndicaliste UNIA.", "id": "1406179", "visualGeographicals": ["CHOINDEZ"], "visualCorporations": ["VON ROLL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406203", "summary": "Images internet du Grand Conseil genevois, Antoine Barde, d\u00e9put\u00e9 PLR pr\u00e9sident du Grand Conseil, annon\u00e7ant l'\u00e9lection \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de Jean-Marc Guinchard. Moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s applaudissant et d\u00e9put\u00e9s MCG non applaudissant. Itw Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois. Itw Antoine Droin, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.", "id": "1406202", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["STAUFFER, ERIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406206", "summary": "Xavier posant pour un scan 3D. Itw Didier Romeda, Ing\u00e9nieur m\u00e9canique Minimoi.ch. Imprimante 3D professionnelle fonctionnant. Nettoyage de la figurine 3D. A domicile, Marco Rao utilisant une imprimante 3D. Itw Marco Rao. Figurine termin\u00e9e de Xavier. Figurines 3D.", "id": "1406205", "visualThemes": ["3D", "IMPRIMANTE"], "visualGeographicals": ["PRILLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406208", "summary": "Accueil des Journ\u00e9es de Soleure. Itw St\u00e9phane Gobbo, journaliste Hebdo membre ASJF. Extraits du film documentaire \"Caricaturistes - Fantassins de la d\u00e9mocratie\" de la r\u00e9alisatrice St\u00e9phanie Valloatto. Itw Seraina Rohrer, directrice Journ\u00e9es de Soleure.", "id": "1406207", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406209", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, et Patrick Vallelian, directeur du journal en ligne SeptInfo sur le paiement des articles de presse en ligne.", "id": "1406208"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564335", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016576", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404246", "internalArchiveId": "AA1501404276", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 1923, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6481104", "imageURL": "http://www.rts.ch/6481081.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "\"Vivre ensemble\": les conversions par amour sont en augmentation", "Thomas Borer, d\u00e9fenseur des int\u00e9rets du Kazakhstan, se retrouve sur le devant de la sc\u00e8ne", "D\u00e9cision de la BCE: 1'140 milliards d'euros seront r\u00e9inject\u00e9s dans les circuits \u00e9conomiques", "Le 19h30", "D\u00e9cision de la BCE: l'interview de Pierre Moscovici, Commissaire europ\u00e9en", "Crash de l'Airbus d'Air Asia: six corps suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s", "D\u00e9cision de la BCE: la r\u00e9action d'Angela Merkel depuis le Forum \u00e9conomique mondial", "D\u00e9cision de la BCE: qu'est-ce que le \"quantitative easing\" ?", "Tennis / Open d'Australie: Wawrinka acc\u00e8de au troisi\u00e8me tour", "SO: le cin\u00e9ma suisse c'est aussi beaucoup de remises en question et de pol\u00e9miques", "Journ\u00e9es de Soleure: les explications de Julie Evard", "D\u00e9cision de la BCE: les pr\u00e9cisions de Ron Hochuli", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne du mentorat prend de l'ampleur en Suisse al\u00e9manique", "Avenir fiscal de l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse: le point avec Didier Burkhalter", "La revue sp\u00e9cialis\u00e9e de Robert Parker se penche sur le vin suisse", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Il n'y pas de statistiques pr\u00e9cises, mais on estime que 500 personnes se convertissent chaque ann\u00e9e.", "Son r\u00f4le aupr\u00e8s de l'Etat kazakh en est la cause.", "Les bourses \u00e9taient pr\u00e9par\u00e9es \u00e0 un plan de relance de cette envergure.", "Le ministre italien, Pier Carlo Padoan, et Didier Burkhalter ont \u00e9galement donn\u00e9 leur avis sur cette d\u00e9cision.", "Les causes de l'accident restent inconnues.", "C'est le tout dernier atout de la banque centrale europ\u00e9enne pour relancer la croissance.", "Il a remport\u00e9 le deuxi\u00e8me tour en trois sets face \u00e0 Marius Copil.", "Lionel Baier, un repr\u00e9sentant de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, pr\u00e9sente un petit tour d'horizon.", "Il s'agit d'\u00e9tudiants universitaires qui viennent en aide \u00e0 des adolescents en fin de scolarit\u00e9 obligatoire.", "En 2013, quatre producteurs helv\u00e9tiques \u00e9taient cit\u00e9s pour la premi\u00e8re fois."], "variantIds": ["ece-6368247", "ece-6368245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T16:51:12Z", "subTitles": ["19:30:02:03  19:30:14:11\r\n...\r\n\r\n19:30:15:02  19:30:21:22\r\n       Mesdames, Messieurs, \r\n       bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:24:20\r\n   C'est une premi\u00e8re en Europe.\r\n\r\n19:30:25:01  19:30:29:01\r\n   La Banque centrale europ\u00e9enne\r\n    annonce des rachats massifs\r\n\r\n19:30:29:06  19:30:32:22\r\nde dettes: 60 mias d'euros par mois.\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:36:11\r\n      Soit un total de plus \r\n      de 1'000 mias d'euros.\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:42:03\r\n  Une annonce qui n'a pas suscit\u00e9\r\n    de remous sur les march\u00e9s.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:46:07\r\n      Est-ce la bonne m\u00e9thode\r\n    pour combattre la d\u00e9flation\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:48:12\r\n    et relancer la croissance ?\r\n\r\n19:30:48:17  19:30:54:01\r\nLa nouvelle a fait r\u00e9agir les leaders\r\n  pr\u00e9sents au World Economic Forum.\r\n\r\n19:30:54:06  19:30:57:14\r\n     R\u00e9actions et explications\r\n         dans ce journal.\r\n\r\n19:30:58:04  19:31:02:00\r\n     Premier pas d'un accord\r\n   entre la Suisse et la France\r\n\r\n19:31:02:05  19:31:05:04\r\n       autour de l'a\u00e9roport\r\n        de B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:31:05:09  19:31:09:23\r\n   D.Burkhalter et son homologue\r\nL.Fabius ont adopt\u00e9 une d\u00e9claration\r\n\r\n19:31:10:04  19:31:14:18\r\n       commune pour r\u00e9soudre\r\n         le litige fiscal.\r\n\r\n19:31:15:12  19:31:21:07\r\nThomas Borer \u00e0 nouveau sur le devant\r\n de la sc\u00e8ne en raison de son r\u00f4le\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:25:10\r\n      aux c\u00f4t\u00e9s du Kazakhstan\r\ndans l'affaire d'un ancien ministre\r\n\r\n19:31:25:14  19:31:29:09\r\n accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds.\r\n\r\n19:31:29:13  19:31:33:11\r\n     Les Journ\u00e9es de Soleure \r\n     ont ouvert leurs portes.\r\n\r\n19:31:33:16  19:31:36:19\r\n      C'est la 50\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:31:37:00  19:31:40:09\r\n         Nous rejoindrons\r\n      notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n\r\n19:31:40:13  19:31:43:09\r\n pour \u00e9voquer les nouveaux enjeux.\r\n\r\n19:31:44:01  19:31:49:11\r\n   La suite de notre s\u00e9rie sur\r\nla cohabitation entre communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:31:49:16  19:31:54:21\r\n     Ce soir, nous entendrons\r\n     des convertis par amour.\r\n\r\n19:31:55:02  19:31:58:13\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne grandissant en Suisse.\r\n\r\n19:32:00:05  19:32:06:05\r\n  -60 milliards d'euros, c'est la\r\n somme que vont mettre chaque mois\r\n\r\n19:32:06:10  19:32:10:15\r\n   la Banque centrale europ\u00e9enne\r\n     pour racheter des dettes\r\n\r\n19:32:10:20  19:32:14:03\r\n   et tenter de faire red\u00e9marrer\r\n          la croissance.\r\n\r\n19:32:14:08  19:32:18:00\r\n      C'est le budget annuel\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:18:05  19:32:21:14\r\n        Nous allons prendre\r\n      la mesure de l'annonce.\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:24:10\r\n  Quelles sont les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:28:23\r\nCet apr\u00e8s-midi, les march\u00e9s \u00e9taient\r\n    suspendus aux d\u00e9clarations\r\n\r\n19:32:29:04  19:32:31:21\r\ndu pr\u00e9sident de la BCE, Mario Draghi.\r\n\r\n19:32:32:20  19:32:36:06\r\n       14h30, Francfort, \r\n      M.Draghi va annoncer\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:40:09\r\n        comment il esp\u00e8re\r\n  remettre l'Europe au travail.\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:43:21\r\n          Seul moyen:\r\n   inonder le march\u00e9 d'euros,\r\n\r\n19:32:44:02  19:32:48:14\r\n c'est du\"quantitative easing\",\r\nde l'assouplissement quantitatif.\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:52:07\r\n    A Gland, au m\u00eame moment, \r\n    les traders de Swissquote\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:56:04\r\n      sont pr\u00eats \u00e0 traquer\r\nles soubresauts du franc suisse.\r\n\r\n19:32:56:15  19:32:59:02\r\n  On va surveiller la liquidit\u00e9,\r\n\r\n19:32:59:07  19:33:01:08\r\n     c'est le plus important.\r\n\r\n19:33:01:12  19:33:05:23\r\n Il faut que les clients puissent\r\n acheter et vendre des positions.\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:08:16\r\n             14h37:\r\n   M.Draghi l\u00e2che le morceau.\r\n\r\n19:33:09:05  19:33:11:14\r\n  Le programme d'achats combin\u00e9s\r\n\r\n19:33:11:19  19:33:14:02\r\n    de titres publics et priv\u00e9s\r\n\r\n19:33:14:07  19:33:18:05\r\ns'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 60 mias d'euros par mois.\r\n\r\n19:33:19:05  19:33:22:15\r\n  Au total, 1'140 mias d'euros\r\n       seront r\u00e9inject\u00e9s\r\n\r\n19:33:22:20  19:33:27:01\r\n  dans les circuits \u00e9conomiques\r\n   qui ont besoin d'air frais.\r\n\r\n19:33:27:06  19:33:30:01\r\n  Forc\u00e9ment, le march\u00e9 r\u00e9agit.\r\n\r\n19:33:31:15  19:33:34:05\r\n On voit ici la baisse de l'euro.\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:38:00\r\n         On \u00e9tait \u00e0 1,16,\r\n     on est descendu \u00e0 1,1547.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:45:09\r\n    Ce n'est rien de comparable\r\n       avec le franc suisse\r\n\r\n19:33:45:13  19:33:49:12\r\nlors de l'abandon du cours minimum.\r\n\r\n19:33:50:03  19:33:53:05\r\nC'est m\u00eame 50 fois moins brutal.\r\n\r\n19:33:53:10  19:33:57:03\r\n Les Bourses \u00e9taient pr\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n19:33:57:08  19:34:00:04\r\n  Les march\u00e9s ont tenu le coup.\r\n\r\n19:34:00:18  19:34:03:14\r\n       L'annonce de M.Draghi\r\n\r\n19:34:03:19  19:34:08:02\r\n n'affaiblira pas le franc suisse.\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:12:05\r\n        Pour ce dernier,\r\n    le pire a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n19:34:12:10  19:34:15:23\r\nMais ces mesures suffiront-elles\r\n\r\n19:34:16:04  19:34:19:17\r\n    pour inverser la vapeur \r\n   d\u00e9flationniste en Europe ?\r\n\r\n19:34:20:14  19:34:25:18\r\n-Nicolas Ross\u00e9, on conna\u00eet d\u00e9sormais\r\n ce programme de relance de la BCE.\r\n\r\n19:34:25:23  19:34:27:08\r\n        Comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n19:34:28:06  19:34:30:23\r\n-Lequantitative easing,c'est quoi ?\r\n\r\n19:34:31:03  19:34:35:09\r\n Un nom barbare aussi en fran\u00e7ais:\r\n   assouplissement quantitatif.\r\n\r\n19:34:35:13  19:34:39:11\r\n    C'est le dernier atout de\r\n  la Banque centrale europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:34:39:16  19:34:42:04\r\nla BCE, pour relancer la croissance.\r\n\r\n19:34:42:09  19:34:46:17\r\n  Jusqu'ici, la BCE a baiss\u00e9 son\r\ntaux d'int\u00e9r\u00eat, le taux directeur.\r\n\r\n19:34:46:22  19:34:50:13\r\n   Cons\u00e9quence: les autres taux\r\n     baissent et les emprunts\r\n\r\n19:34:50:18  19:34:55:03\r\n et hypoth\u00e8ques, deviennent moins\r\n  chers et poussent \u00e0 consommer.\r\n\r\n19:34:55:08  19:34:59:18\r\n Mais quand le taux directeur de \r\nla banque centrale est au plus bas\r\n\r\n19:34:59:23  19:35:04:17\r\net que ca ne marche pas, il ne reste\r\n que l'assouplissement quantitatif.\r\n\r\n19:35:04:22  19:35:06:19\r\n   Le principe: la BCE va cr\u00e9er\r\n\r\n19:35:07:00  19:35:10:05\r\ndes centaines de milliards d'euros\r\n          par \u00e9criture.\r\n\r\n19:35:10:10  19:35:12:05\r\n    Aucun billet n'est imprim\u00e9,\r\n\r\n19:35:12:10  19:35:15:15\r\n    on ne fait donc pas marcher\r\n       la planche \u00e0 billets.\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:19:08\r\n    Des centaines de milliards\r\n    qui vont servir \u00e0 acheter\r\n\r\n19:35:19:12  19:35:22:17\r\n        obligations d'Etat\r\n   voire emprunts d'entreprises.\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:27:16\r\nDes liquidit\u00e9s donc pour stimuler la\r\nconsommation et relancer l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:35:27:21  19:35:30:05\r\nc'est du moins l'espoir de la BCE.\r\n\r\n19:35:31:03  19:35:35:17\r\n   -Alors m\u00eame que Mario Draghi\r\n annon\u00e7ait son plan, Davos n'avait\r\n\r\n19:35:35:22  19:35:40:23\r\n d'yeux que pour son adversaire: \r\nla chanceli\u00e8re allemande A.Merkel.\r\n\r\n19:35:41:04  19:35:45:08\r\n Si pour elle, l'annonce de la BCE\r\n      n'est pas une d\u00e9faite,\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:48:12\r\n          elle en appelle\r\n     aux autres pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:35:48:17  19:35:51:23\r\n      pour faire des r\u00e9formes\r\n         de toute urgence.\r\n\r\n19:35:53:16  19:35:57:19\r\n  Alors qu'\u00e0 Francfort, la BCE\r\n ouvrait un oc\u00e9an de liquidit\u00e9s\r\n\r\n19:35:58:00  19:36:02:13\r\n  \u00e0 la zone euro, tout le monde\r\n   attendait A.Merkel \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:09:13\r\n    La chanceli\u00e8re, adversaire\r\nhistorique de la relance mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:36:09:18  19:36:12:01\r\n       Le barrage a c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:36:12:06  19:36:16:18\r\n  Mais le credo n'a pas chang\u00e9:\r\noui, il y a l'autorit\u00e9 mon\u00e9taire,\r\n\r\n19:36:16:23  19:36:20:19\r\n     mais la responsabilit\u00e9\r\n    politique reste enti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:25:22\r\n        Quelles que soient\r\n     les d\u00e9cisions de la BCE,\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:38:15\r\n  elles ne doivent pas d\u00e9tourner \r\n  du devoir qu'ont les politiques\r\n\r\n19:36:38:20  19:36:41:15\r\n  d'\u00e9tablir les conditions de la\r\n           croissance.\r\n\r\n19:36:42:13  19:36:47:02\r\n  D\u00e9bureaucratiser, flexibiliser\r\nle march\u00e9 du travail, il faut agir.\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:50:15\r\n    Nous avons fait des progr\u00e8s\r\n      dans de nombreux pays.\r\n\r\n19:36:50:20  19:36:52:22\r\n   Des programmes sont en cours.\r\n\r\n19:36:53:03  19:36:56:01\r\n            Des efforts\r\n    ont \u00e9t\u00e9 conc\u00e9d\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:36:56:06  19:36:59:23\r\n  Ce sont des signaux importants.\r\n\r\n19:37:00:04  19:37:02:20\r\n   Ce sont de bonnes nouvelles.\r\n\r\n19:37:03:01  19:37:06:22\r\n         Mais nous avons\r\n     perdu beaucoup de temps.\r\n\r\n19:37:25:00  19:37:27:05\r\n    Pression maximale sur les\r\n\r\n19:37:27:07  19:37:29:03\r\ngouvernements du sud de l'Europe.\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:34:21\r\nChristine Lagarde ne dira pas le\r\n           contraire.\r\n\r\n19:37:34:23  19:37:39:20\r\nM\u00eame elle salue le plan de rachat.\r\n\r\n19:37:39:22  19:37:45:22\r\n   Le cadre macro-\u00e9conomique est\r\n      am\u00e9lior\u00e9 pour l'Italie.\r\n\r\n19:37:47:00  19:37:50:09\r\nL'euro se d\u00e9value, le prix du p\u00e9trole a\r\n         baiss\u00e9 de moiti\u00e9,\r\n\r\n19:37:50:11  19:37:56:11\r\n\u00e7a donne un coup de pouce important.\r\n\r\n19:37:59:19  19:38:04:00\r\n C\u00f4t\u00e9 suisse, Didier Burkhalter\r\n \u00e9voque les \u00e9lections grecques.\r\n\r\n19:38:04:02  19:38:08:21\r\n  C'est un facteur d'instabilit\u00e9\r\n           potentielle.\r\n\r\n19:38:08:23  19:38:12:05\r\nIl faut \u00e9viter que le franc suisse\r\n       d\u00e9croche \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:38:12:07  19:38:15:13\r\n     C'est toujours difficile.\r\n\r\n19:38:15:15  19:38:21:15\r\n  Les march\u00e9s sont difficilement\r\n           pr\u00e9visibles.\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:29:08\r\nVolatilit\u00e9, un th\u00e8me d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:38:29:08  19:38:34:20\r\n-Pierre Moscovici, le commissaire \r\neurop\u00e9en responsable de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:38:35:01  19:38:40:11\r\n  a accord\u00e9 \u00e0 la RTS un entretien\r\n  o\u00f9 il r\u00e9agit au plan de la BCE.\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:43:17\r\n      Une \u00e9tape pour relancer\r\n        l'\u00e9conomie de l'UE.\r\n\r\n19:38:44:17  19:38:47:19\r\n    -Pierre Moscovici, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:50:21\r\n       -La d\u00e9cision du jour,\r\n        c'est un tournant ?\r\n\r\n19:38:51:02  19:38:55:02\r\n -On est dans la fourchette haute\r\n     de ce qui \u00e9tait attendu.\r\n\r\n19:38:55:07  19:38:58:15\r\n    -La BCE a pris sa d\u00e9cision\r\n      en toute ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:38:58:20  19:39:01:08\r\net dans l'int\u00e9r\u00eat de la zone euro.\r\n\r\n19:39:01:12  19:39:05:16\r\n En \u00e9tant consciente des dangers:\r\n    une inflation trop faible,\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:10:00\r\n      une d\u00e9flation possible\r\n  et une croissance languissante.\r\n\r\n19:39:10:05  19:39:12:19\r\n            -Le signal\r\n    entre aust\u00e9rit\u00e9 et relance,\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:16:09\r\n        c'est, cette fois,\r\n    on peut redonner de l'air ?\r\n\r\n19:39:16:13  19:39:20:17\r\n-La BCE aux c\u00f4t\u00e9s des autres acteurs\r\n       est dans un mouvement\r\n\r\n19:39:20:22  19:39:24:21\r\n qui veut consolider la croissance\r\n      et l'emploi en Europe.\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:27:17\r\n          Les Europ\u00e9ens\r\n     attendent des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:31:22\r\n      C'est une des pierres\r\n  qui contribuent \u00e0 cet \u00e9difice.\r\n\r\n19:39:32:03  19:39:36:21\r\n  -Ca veut dire: on a fait un peu\r\nd'aust\u00e9rit\u00e9, on peut ouvrir un peu ?\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:39:12\r\n   -La zone euro est stabilis\u00e9e.\r\n\r\n19:39:39:17  19:39:43:05\r\n     Le situation budg\u00e9taire \r\n     des Etats est meilleure.\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:47:04\r\n    Maintenant, il faut recr\u00e9er\r\n         de la dynamique.\r\n\r\n19:39:47:09  19:39:51:18\r\n  Ca passe par l'investissement \r\n  pour la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:39:51:23  19:39:59:19\r\nUn plan de 315 mias d'euro qui doit \r\npermettre d'augmenter la croissance.\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:08:09\r\n   -La BNS a renonc\u00e9 \u00e0 racheter\r\n    des euros, c'\u00e9tait sage ?\r\n\r\n19:40:08:13  19:40:12:12\r\n   -Elle a sans doute anticip\u00e9 \r\n   ce qui se passe aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:12:17  19:40:16:05\r\nCa prouve qu'il y a une diff\u00e9rence\r\n         entre un syst\u00e8me\r\n\r\n19:40:16:10  19:40:21:08\r\n    de change fixe implicite et\r\nune zone de change fixe irr\u00e9vocable.\r\n\r\n19:40:21:12  19:40:25:17\r\nJe me f\u00e9licite que l'euro permette\r\n     d'\u00e9viter la sp\u00e9culation.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:31:23\r\n-Tout le monde manie les deux pi\u00e8ces,\r\n     le franc suisse et l'euro.\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:35:21\r\nQuelle est la morale de l'histoire ?\r\n\r\n19:40:36:02  19:40:41:07\r\n-Deux succ\u00e8s; je crois dans l'euro.\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:49:02\r\nJe pense que c'est devenu une monnaie\r\n  d'\u00e9change et de r\u00e9serve mondiale.\r\n\r\n19:40:50:13  19:40:53:14\r\n      -Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:40:59:00  19:41:04:04\r\nUne semaine apr\u00e8s l'abandon du taux\r\n              plancher,\r\n\r\n19:41:04:06  19:41:09:14\r\n  on redoutait cette annonce c\u00f4t\u00e9\r\n              suisse.\r\n\r\n19:41:09:16  19:41:13:02\r\n- La Bourse et le franc suisse ont\r\n   fait preuve d'une stabilit\u00e9\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:16:11\r\n          spectaculaire.\r\n\r\n19:41:16:13  19:41:22:10\r\n Les march\u00e9s avaient parfaitement\r\n            anticip\u00e9.\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:26:12\r\nPour souffler, il faudrait un euro \u00e0\r\n               1,10.\r\n\r\n19:41:26:14  19:41:32:14\r\n          on en est loin.\r\n\r\n19:41:33:15  19:41:39:15\r\n - Qu'est-ce que \u00e7a va repr\u00e9senter\r\n     pour l'economie suisse ?\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:46:22\r\n- C'est un d\u00e9fi consid\u00e9rable de faire\r\n    concurrence \u00e0 des entreprises\r\n\r\n19:41:47:00  19:41:53:00\r\n  europ\u00e9ennes qui vont exporter \u00e0\r\n      meilleur march\u00e9 encore.\r\n\r\n19:41:56:11  19:42:00:04\r\n    Mais si l'euro bas redynamise\r\nl'\u00e9conomie europ\u00e9enne, \u00e7a profiterait\r\n\r\n19:42:00:06  19:42:04:13\r\n           \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:42:04:15  19:42:07:18\r\n   L'Europe reste notre premier\r\n           partenaire.\r\n\r\n19:42:07:18  19:42:11:00\r\n    -Et la Suisse et la France\r\n         ont fait avancer\r\n\r\n19:42:11:05  19:42:14:09\r\n      le dossier concernant\r\n   l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:42:14:13  19:42:18:14\r\n    Cet \u00e9t\u00e9, Paris avait exig\u00e9\r\nd'encaisser les recettes fiscales,\r\n\r\n19:42:18:19  19:42:20:14\r\n   alors que la Suisse b\u00e9n\u00e9ficie\r\n\r\n19:42:20:19  19:42:24:22\r\n du 80 % des taxes sur le chiffre\r\n  d'affaires du secteur suisse.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:28:19\r\n    Exigence qui avait provoqu\u00e9\r\n    un gel des investissements.\r\n\r\n19:42:29:00  19:42:32:15\r\n  Les deux ministres des affaires\r\n       \u00e9trang\u00e8res ont sign\u00e9\r\n\r\n19:42:32:20  19:42:36:04\r\n     une d\u00e9claration commune \r\n    pour trouver une solution.\r\n\r\n19:42:37:03  19:42:39:14\r\n   -C'est d\u00e9cisif, on a le cadre\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:42:02\r\n   pour les questions relatives\r\n\r\n19:42:42:07  19:42:46:13\r\n   \u00e0 la fiscalit\u00e9 qui bloquaient\r\n      l'avenir de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:42:46:18  19:42:50:23\r\n    C'est ce que l'on voulait.\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:56:08\r\n   C'est une \u00e9tape d\u00e9cisive mais\r\n   il faut que certains \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:42:56:12  19:43:01:12\r\n         soient confirm\u00e9s\r\n    dans les semaines \u00e0 venir.\r\n\r\n19:43:01:17  19:43:05:06\r\n   Mais c'est une grande \u00e9tape.\r\n\r\n19:43:06:12  19:43:12:04\r\n -L'homme avait fait parler de lui\r\n   lorsqu'il \u00e9tait ambassadeur\r\n\r\n19:43:12:09  19:43:17:08\r\nd'Allemagne et lorsqu'il avait dirig\u00e9\r\n  la task force charg\u00e9e de r\u00e9soudre\r\n\r\n19:43:17:12  19:43:21:07\r\n  le conflit sur les fonds juifs.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:25:18\r\n  Thomas Borer d\u00e9fend aujourd'hui\r\n    les int\u00e9r\u00eats du Kazakhstan.\r\n\r\n19:43:26:18  19:43:30:23\r\n          Cette affaire\r\n ne passe pas inaper\u00e7ue \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:43:31:04  19:43:34:12\r\n     car elle tourne autour\r\n   de deux hommes d'influence.\r\n\r\n19:43:34:17  19:43:36:11\r\n        T.Borer d'abord.\r\n\r\n19:43:36:15  19:43:40:21\r\n  Autrefois p\u00e8re d'une solution\r\n dans l'affaire des fonds juifs,\r\n\r\n19:43:41:02  19:43:43:05\r\n  puis ambassadeur d'Allemagne\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:47:21\r\net aujourd'hui lobbyiste, d\u00e9fendant\r\n    les int\u00e9r\u00eats du Kazakhstan.\r\n\r\n19:43:48:02  19:43:50:07\r\n      V.Khrapunov ensuite.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:53:04\r\nAutrefois ministre au Kazakhstan,\r\n\r\n19:43:53:09  19:43:57:07\r\n   aujourd'hui ennemi d'Astana\r\n       et \u00e9tabli \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:00:00\r\n    Selon Le Temps et la NZZ,\r\n\r\n19:44:00:05  19:44:03:19\r\n    T.Borer serait intervenu \r\n    aupr\u00e8s d'un parlementaire\r\n\r\n19:44:04:00  19:44:09:12\r\n   lors de l'\u00e9laboration d'une\r\ninterpellation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:13:11\r\n       Objectif: demander\r\n  l'extradition de V.Khrapunov,\r\n\r\n19:44:13:17  19:44:17:09\r\n  ce qu'Astana essaie d'obtenir\r\n       depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:44:17:13  19:44:20:00\r\n     Normal, selon T.Borer.\r\n\r\n19:44:21:06  19:44:24:06\r\n  En tant qu'avocat et lobbyiste,\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:27:11\r\nvous consultez avec beaucoup de gens.\r\n\r\n19:44:27:15  19:44:32:11\r\n            J'ai aussi\r\nbeaucoup de contacts au Parlement.\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:36:10\r\n     M. Miche est le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:41:16\r\n  de la commission parlementaire\r\n          kazakh-suisse.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:47:12\r\n    Il est conscient de ce cas.\r\n\r\n19:44:48:03  19:44:51:14\r\n    T.Borer allume au passage\r\n         un contre-feu.\r\n\r\n19:44:51:19  19:44:56:09\r\n      Il pointe C.Luescher.\r\n\r\n19:44:57:20  19:45:00:00\r\n       Lorsque j'interviens\r\n\r\n19:45:00:05  19:45:03:03\r\n     pour M. et Mme Khrapunov,\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:08:16\r\n  j'interviens en tant qu'avocat\r\n  avec les papiers de mon \u00e9tude.\r\n\r\n19:45:08:21  19:45:21:00\r\nEn tant que parlementaire, je ne peux\r\n pas faire d'interventions pour eux.\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:25:11\r\n    Une querelle d'influence\r\n       qui devrait durer.\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:32:01\r\n-L'enqu\u00eate se poursuit apr\u00e8s le crash\r\nde l'Airbus d'AirAsia le 28 d\u00e9cembre\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:35:02\r\n        dans la mer de Java\r\n        avec 162 passagers.\r\n\r\n19:45:35:07  19:45:39:07\r\n      Aujourd'hui, six corps\r\nsuppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s,\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:45:04\r\n  mais on ne conna\u00eet toujours pas\r\n     les causes de l'accident.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:50:01\r\n      Sur les 162 passagers\r\n         du vol AirAsia,\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:53:16\r\n 59 corps avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:45:53:21  19:45:58:15\r\n    6 cadavres suppl\u00e9mentaires\r\nont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s pr\u00e8s du fuselage.\r\n\r\n19:45:58:20  19:46:04:00\r\nCertains passagers \u00e9taient encore\r\n     attach\u00e9s \u00e0 leur si\u00e8ge.\r\n\r\n19:46:04:05  19:46:08:12\r\n     A cause du mauvais temps,\r\nles plongeurs n'ont pas pu p\u00e9n\u00e9trer\r\n\r\n19:46:08:17  19:46:13:10\r\n dans l'\u00e9pave o\u00f9 se trouveraient\r\n encore la plupart des victimes.\r\n\r\n19:46:13:14  19:46:17:17\r\nLes sauveteurs devraient attacher\r\n    demain des ballons g\u00e9ants\r\n\r\n19:46:17:22  19:46:20:17\r\npour hisser l'avion hors de l'eau.\r\n\r\n19:46:20:22  19:46:24:06\r\n C'\u00e9tait le 28 d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:26:20\r\nL'Airbus disparaissait des \u00e9crans\r\n\r\n19:46:27:01  19:46:30:11\r\n         une demi-heure\r\napr\u00e8s son d\u00e9collage d'Indon\u00e9sie.\r\n\r\n19:46:30:15  19:46:34:16\r\n        Il est confront\u00e9\r\n\u00e0 de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:07\r\n  Apr\u00e8s d'intenses recherches,\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:40:12\r\n     le fuselage est rep\u00e9r\u00e9\r\n      dans la mer de Java.\r\n\r\n19:46:40:17  19:46:45:21\r\n       Les bo\u00eetes noires\r\n  sont actuellement analys\u00e9es.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:49:17\r\n  Mardi, le ministre indon\u00e9sien\r\n         des transports\r\n\r\n19:46:49:22  19:46:57:22\r\na r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'avion \u00e9tait mont\u00e9\r\n trop vite avant de d\u00e9crocher.\r\n\r\n19:46:58:03  19:47:04:05\r\n  Mais l'origine de l'accident\r\n   n'est toujours pas connue.\r\n\r\n19:47:05:15  19:47:10:06\r\n   -Nous poursuivons notre s\u00e9rie\r\n     sur le \"vivre ensemble\".\r\n\r\n19:47:10:11  19:47:14:13\r\n    Hier, nous vous proposions\r\n  une immersion dans le voisinage\r\n\r\n19:47:14:18  19:47:16:18\r\n   du Centre islamique de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:20:15\r\n    et au sein de la communaut\u00e9\r\n     musulmane de Birmingham.\r\n\r\n19:47:20:20  19:47:25:18\r\nCe soir, nous nous int\u00e9resserons aux\r\n conversions religieuses par amour.\r\n\r\n19:47:25:23  19:47:30:13\r\nIl n'y pas de statistiques pr\u00e9cises\r\n  mais on estime que chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:47:30:18  19:47:35:18\r\n           500 personnes\r\n    se convertissent en Suisse.\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:41:01\r\n       Pascal et Marianne\r\n  se sont tous deux convertis,\r\n\r\n19:47:41:06  19:47:46:12\r\nl'un \u00e0 l'islam, l'autre au juda\u00efsme,\r\n    par amour de leur conjoint.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:50:11\r\n  Avec elle se posait la question\r\n         de la conversion.\r\n\r\n19:47:50:16  19:47:53:04\r\n L'amour m'a conduite au juda\u00efsme.\r\n\r\n19:47:53:18  19:47:56:21\r\n    Marianne rencontre Lucien\r\n         il y a 40 ans.\r\n\r\n19:47:57:02  19:47:59:18\r\n           Elle vient\r\n   d'une famille protestante.\r\n\r\n19:47:59:23  19:48:03:03\r\n     Les traditions comptent\r\n     dans sa belle-famille.\r\n\r\n19:48:03:08  19:48:07:08\r\n  Elle entame un long processus\r\n   de conversion avec au bout,\r\n\r\n19:48:07:12  19:48:10:01\r\n  un examen par trois rabbins.\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:13:04\r\n   Je me souviens d'avoir \u00e9clat\u00e9\r\n\r\n19:48:13:09  19:48:17:18\r\n    en sanglots apr\u00e8s l'examen.\r\n\r\n19:48:17:23  19:48:20:20\r\n  C'\u00e9tait une tension tr\u00e8s forte.\r\n\r\n19:48:21:09  19:48:24:01\r\nAller \u00e0 la synagogue, faire shabbat,\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:27:04\r\n        des obligations\r\n    qui ne la troublent pas.\r\n\r\n19:48:27:19  19:48:36:06\r\n J'ai trouv\u00e9 des f\u00eates, des \u00e9l\u00e9ments\r\nde vie quotidienne qui m'ont convenu.\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:43:14\r\n   J'ai trouv\u00e9 magnifique d'\u00eatre\r\n  accept\u00e9e dans cette communaut\u00e9.\r\n\r\n19:48:44:04  19:48:50:14\r\n  On estime que 500 personnes se\r\nconvertissent chaque an en Suisse.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:55:03\r\n   Dans toutes les conversions,\r\n\r\n19:48:55:08  19:48:58:16\r\n     il y a une personne-cl\u00e9.\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:03:09\r\n         Un ami, quelqu'un\r\n      dont on est amoureux...\r\n\r\n19:49:03:22  19:49:07:15\r\n  Pascal la rencontre en 2001.\r\n\r\n19:49:07:20  19:49:11:07\r\n      Elle est musulmane,\r\n   il a \u00e9t\u00e9 enfant de choeur.\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:15:11\r\n   L'islam interdit le mariage\r\n    avec une autre religion.\r\n\r\n19:49:15:16  19:49:18:04\r\nPascal fait alors sa conversion.\r\n\r\n19:49:18:18  19:49:20:17\r\n      Il faut juste prononcer\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:22:22\r\n      une phrase qui signifie\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:25:09\r\n     \"Il n'y a qu'un seul Dieu\r\n\r\n19:49:25:13  19:49:28:00\r\n   et Mohamed est son proph\u00e8te\".\r\n\r\n19:49:28:05  19:49:31:23\r\n     On ne sait pas exactement\r\n        \u00e0 quoi s'attendre.\r\n\r\n19:49:32:04  19:49:38:20\r\n        C'est comme entrer\r\n     dans une nouvelle maison.\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:44:14\r\n           Ils prient\r\n\r\n19:49:45:07  19:49:48:21\r\n       Pascal revendique \r\n       sa double culture.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:53:01\r\n     Il est devenu la voix\r\ndes musulmans du canton de Vaud.\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:55:10\r\n     Ca ne pose aucun probl\u00e8me\r\n\r\n19:49:55:14  19:49:57:21\r\n d'\u00eatre 100 % vaudois et musulman.\r\n\r\n19:49:58:13  19:50:00:17\r\n   Pascal et Marianne militent\r\n\r\n19:50:00:22  19:50:07:08\r\n  pour l'int\u00e9gration de leurs \r\n communaut\u00e9s en Suisse romande.\r\n\r\n19:50:08:10  19:50:13:07\r\n -Demain, un reportage au sein de\r\nla communaut\u00e9 musulmane de Dresde,\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:18:05\r\n     ville o\u00f9 a pris naissance\r\n  le mouvement anti-islam Pegida.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:22:17\r\n  Une s\u00e9rie que vous pouvez voir\r\n     sur notre site internet.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:26:00\r\n    On appelle \u00e7a le mentorat.\r\n\r\n19:50:26:05  19:50:30:12\r\n   Des \u00e9tudiants universitaires\r\nviennent en aide \u00e0 des adolescents\r\n\r\n19:50:30:17  19:50:33:02\r\n en fin de scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:37:11\r\n  Le ph\u00e9nom\u00e8ne prend de l'ampleur\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:50:41:08  19:50:46:05\r\nContrairement aux apparences, ces \r\ndeux-l\u00e0 ne sont ni amis ni fr\u00e8res.\r\n\r\n19:50:46:18  19:50:49:21\r\n        Je suis un mentor.\r\n\r\n19:50:50:02  19:50:52:10\r\n       J'essaie d'aider Kai\r\n\r\n19:50:52:14  19:50:55:13\r\n dans tous les domaines de la vie.\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:58:05\r\n     Ecole, loisirs, amours...\r\n\r\n19:50:58:10  19:51:01:00\r\n     -Il m'aide pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:03:03\r\n      Et surtout pour trouver\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:05:16\r\n    une place d'apprentissage.\r\n\r\n19:51:06:06  19:51:09:22\r\nCe couple fait partie du programme\r\n        \"Rock Your Life\",\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:14:04\r\n  dont Nina Haldimann est l'une\r\n   des initiatrices en Suisse.\r\n\r\n19:51:14:09  19:51:19:05\r\nDes \u00e9tudiants universitaires aident\r\ndes adolescents plut\u00f4t d\u00e9favoris\u00e9s\r\n\r\n19:51:19:10  19:51:22:21\r\n       \u00e0 franchir le cap\r\nde fin de scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n19:51:23:12  19:51:25:12\r\n     Ces adolescents n'ont pas\r\n\r\n19:51:25:17  19:51:27:11\r\n      suffisamment de soutien\r\n\r\n19:51:27:17  19:51:31:09\r\n         dans le processus\r\n      du choix professionnel.\r\n\r\n19:51:31:13  19:51:36:22\r\nSoit car les parents ne connaissent \r\npas bien le syst\u00e8me d'apprentissage,\r\n\r\n19:51:37:03  19:51:42:11\r\n  soit parce qu'ils m\u00e9connaissent\r\n           notre langue.\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:47:12\r\n  Comme dans tous les couples,\r\n       il y a des \u00e9checs.\r\n\r\n19:51:47:17  19:51:51:16\r\n       Mais le plus souvent,\r\ncette relation est \u00e0 la fois plac\u00e9e\r\n\r\n19:51:51:21  19:51:54:17\r\n    sous le signe du travail\r\n        et de l'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:51:55:08  19:51:57:05\r\n   J'ai pu me tourner vers elle\r\n\r\n19:51:57:10  19:51:58:14\r\n           pour l'\u00e9cole\r\n\r\n19:51:58:19  19:52:01:02\r\n   ou les choix professionnels.\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:05:16\r\nLes \u00e9tudiants, issus de fili\u00e8res\r\n   sociales ou p\u00e9dagogiques,\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:07:11\r\n         sont b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:09:21\r\n Ils y gagnent de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:13:02\r\nA l'universit\u00e9, tout est th\u00e9orique.\r\n\r\n19:52:13:07  19:52:15:05\r\n    C'est bien de pouvoir faire\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:17:09\r\n    quelque chose de pratique !\r\n\r\n19:52:17:21  19:52:22:07\r\n   \"Rock Your Life\" a fait son\r\nentr\u00e9e en Suisse en 2013 \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:22:11  19:52:25:13\r\n     En 2014, le programme \r\n     a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:52:25:18  19:52:29:06\r\n     En 2015, on le trouvera\r\n          \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:35:21\r\nSon apparition en Suisse romande\r\n    est planifi\u00e9e pour 2016.\r\n\r\n19:52:37:05  19:52:42:08\r\n -Le cin\u00e9ma suisse \u00e0 l'honneur avec\r\nl'ouverture des Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:47:05\r\n     Une \u00e9dition particuli\u00e8re\r\n  puisque ce rendez-vous souffle\r\n\r\n19:52:47:10  19:52:50:01\r\n          ses 50 bougies.\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:53:18\r\n      L'occasion de c\u00e9l\u00e9brer \r\n     ses grands repr\u00e9sentants.\r\n\r\n19:52:53:23  19:52:56:19\r\nOn pense \u00e0 Tanner, Goretta ou Godard.\r\n\r\n19:52:57:00  19:53:01:03\r\n       Mais le cin\u00e9ma suisse\r\nc'est aussi beaucoup de pol\u00e9miques.\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:06:15\r\nTour d'horizon avec un repr\u00e9sentant\r\nde la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, L.Baier.\r\n\r\n19:53:08:04  19:53:13:07\r\nAu moment de sa cr\u00e9ation, le festival\r\n   de Soleure \u00e9tait contestataire.\r\n\r\n19:53:13:11  19:53:15:13\r\n         C'est un festival\r\n\r\n19:53:15:18  19:53:20:03\r\n pour les gens qui font du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:23:12\r\n-Le cin\u00e9ma suisse 1969, c'est quoi ?\r\n\r\n19:53:23:17  19:53:26:08\r\n     -Tr\u00e8s riche en quantit\u00e9.\r\n\r\n19:53:26:12  19:53:28:19\r\n      Discutable en qualit\u00e9.\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:32:21\r\n-Les Journ\u00e9es de Soleure ont \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:53:33:02  19:53:35:11\r\n       Le cin\u00e9ma n'est plus\r\n\r\n19:53:35:15  19:53:37:23\r\n           ou pas assez,\r\n\r\n19:53:38:04  19:53:41:03\r\nl'endroit de la discussion politique.\r\n\r\n19:53:41:15  19:53:43:14\r\n       -Je vois la tristesse\r\n\r\n19:53:43:19  19:53:47:07\r\n qui r\u00e8gne dans le cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:52:03\r\n        C'est pour \u00e7a que\r\n      j'ai quitt\u00e9 mon poste.\r\n\r\n19:53:52:18  19:53:55:23\r\n-Il y aura tout le temps des crises.\r\n\r\n19:53:56:04  19:53:57:17\r\n            C'est bien.\r\n\r\n19:53:57:22  19:54:04:16\r\n    Ce serait pire si le cin\u00e9ma\r\n    serait content de lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:54:05:08  19:54:09:16\r\n    -J'avais lev\u00e9 trois nanas.\r\n\r\n19:54:09:21  19:54:12:22\r\n  Mais il fallait voir des films.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:19:19\r\n               -Et apr\u00e8s ?\r\n      -Travail ?\r\n\r\n19:54:20:00  19:54:22:10\r\n -Trois fois mon coup a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:24:11\r\n      par le cin\u00e9ma suisse !\r\n\r\n19:54:25:02  19:54:26:23\r\n     -On a la preuve qu'on dit\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:29:07\r\n  n'importe quoi sur le cin\u00e9ma !\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:31:18\r\n      -Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n19:54:31:23  19:54:35:18\r\n    le cin\u00e9ma suisse est connu\r\n    pour les films d'auteurs.\r\n\r\n19:54:36:07  19:54:39:11\r\n    -Le cin\u00e9ma suisse n'est pas\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:41:13\r\n      de faire des com\u00e9dies.\r\n\r\n19:54:42:00  19:54:44:17\r\n-Ce qui a chang\u00e9, c'est que le cin\u00e9ma\r\n\r\n19:54:44:22  19:54:48:22\r\n         est tr\u00e8s morcel\u00e9.\r\n\r\n19:54:49:12  19:54:52:22\r\n -Maintenant, on produit des films\r\n\r\n19:54:53:03  19:54:55:10\r\n         qui fonctionnent\r\n\r\n19:54:55:14  19:54:58:21\r\n       et des films d'auteur\r\n       comme ceux de Tanner.\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:04:01\r\nJe suis \u00e0 la fois pour les films qui\r\nmarchent et pour les films d'auteur.\r\n\r\n19:55:04:12  19:55:06:07\r\n    -La pol\u00e9mique qu'il y a eu\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:07:21\r\n        avec Nicolas Bideau\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:09:21\r\n      a fait beaucoup de mal.\r\n\r\n19:55:10:02  19:55:16:15\r\n Il faut arr\u00eater avec ce complexe\r\n  de se dire qu'on est mauvais.\r\n\r\n19:55:17:05  19:55:20:16\r\n          -On peut faire\r\n   d'excellents films en Suisse.\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:25:03\r\n   -En 50 ans, il y a eu beaucoup\r\n            de crises.\r\n\r\n19:55:25:08  19:55:28:07\r\n      Divergences d'opinions,\r\n         autoflagellation.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:32:12\r\n     Qu'en est-il aujourd'hui\r\n     dans le cin\u00e9ma suisse ?\r\n\r\n19:55:32:17  19:55:35:09\r\n     -Le climat s'est apais\u00e9.\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:39:17\r\n       Depuis que N.Bideau,\r\n l'ex-Monsieur Cin\u00e9ma, est parti,\r\n\r\n19:55:39:22  19:55:44:08\r\non ne parle plus de cin\u00e9ma populaire\r\n      de qualit\u00e9, qui aga\u00e7ait,\r\n\r\n19:55:44:12  19:55:47:06\r\n   mais juste de cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:51:19\r\nD'autres enjeux sont plus importants,\r\n\r\n19:55:52:00  19:55:56:04\r\n     notamment la conservation\r\n     du patrimoine helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:55:56:09  19:55:59:19\r\nCar aujourd'hui, tout est num\u00e9ris\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:00  19:56:04:05\r\n       La plupart des films\r\n    n'existent qu'en pellicule.\r\n\r\n19:56:04:10  19:56:07:00\r\n   Ils ne peuvent donc plus \u00eatre vu\r\n            en salle.\r\n\r\n19:56:07:05  19:56:11:07\r\n         Qui va financer\r\n       cette num\u00e9risation ?\r\n\r\n19:56:11:11  19:56:15:23\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ? Les r\u00e9alisateurs ?\r\n          Les producteurs ?\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:19:20\r\nCa sera l'enjeu des discussions ici.\r\n\r\n19:56:20:01  19:56:23:19\r\n        Le franc fort aussi\r\n     occupera les discussions,\r\n\r\n19:56:24:00  19:56:28:13\r\n  car la plupart des grands films\r\n         sont coproduits.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:33:03\r\nLes r\u00e9alisateurs voient leur budget\r\n          fondre de 20 %.\r\n\r\n19:56:33:08  19:56:36:08\r\n  C'est une \u00e9dition anniversaire,\r\n\r\n19:56:36:12  19:56:42:15\r\n         donc il y a aussi\r\ndes coups de projecteurs en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:42:20  19:56:48:01\r\n         On parlera aussi\r\n    des r\u00e9alisateurs \u00e9mergents.\r\n\r\n19:56:48:06  19:56:50:15\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:56:52:00  19:56:56:21\r\n   Et RTS Deux vous propose une\r\n programmation sp\u00e9ciale consacr\u00e9e\r\n\r\n19:56:57:02  19:57:00:22\r\n       au cin\u00e9ma suisse avec\r\n  la soir\u00e9e d'ouverture \u00e0 Soleure\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:05:15\r\n     et \"La Puce \u00e0 l'Oreille\"\r\n qui re\u00e7oit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:12:10\r\n     en charge de la culture,\r\n          Alain Berset.\r\n\r\n19:57:14:03  19:57:19:03\r\n      Kreischberg, Autriche:\r\nChampionnats du monde de freestyle.\r\n\r\n19:57:19:08  19:57:24:14\r\n    V.Faivre vient de d\u00e9crocher\r\n      l'or en ski half-pipe.\r\n\r\n19:57:24:19  19:57:31:05\r\n   C'est son 3\u00e8me titre mondial.\r\n\r\n19:57:31:10  19:57:37:16\r\n    Et la Zurichoise M.Jaeger\r\ns'empare de la m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n19:57:39:21  19:57:45:03\r\n   En Australie, Stan Wawrinka\r\n s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour\r\n\r\n19:57:45:08  19:57:51:03\r\n en venant \u00e0 bout de Marius Copil,\r\n      194\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:56:11\r\nLe Roumain n'a jamais \u00e9t\u00e9 en mesure\r\n de contrarier le tenant du titre.\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:04:20\r\nWawrinka rencontrera le Finlandais\r\n    Nieminen au prochain tour.\r\n\r\n19:58:06:00  19:58:08:01\r\n       -Un match compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:58:08:06  19:58:10:20\r\n  Il servait et jouait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:58:11:01  19:58:14:07\r\n     Je m'attendais \u00e0 un match\r\n       difficile contre lui.\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:18:23\r\nDans l'ensemble, je suis satisfait\r\n   d'avoir gagn\u00e9 en trois sets.\r\n\r\n19:58:19:04  19:58:22:04\r\n        -Vous avez soign\u00e9\r\n   plusieurs fois votre coude.\r\n\r\n19:58:22:09  19:58:24:19\r\nPouvez-vous dire ce que vous avez ?\r\n\r\n19:58:25:00  19:58:27:12\r\n  -Des tensions, rien de sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:30:22\r\nLe plus important \u00e9tait de gagner.\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:37:00\r\n J'ai r\u00e9ussi \u00e0 bien me concentrer\r\n       et \u00e0 g\u00e9rer le match.\r\n\r\n19:58:38:06  19:58:43:01\r\n-Ca passe aussi pour Timea Bacsinszky\r\n    qui jouera pour la 2\u00e8me fois\r\n\r\n19:58:43:06  19:58:45:20\r\nun 3\u00e8me tour dans un tournoi majeur.\r\n\r\n19:58:46:01  19:58:49:12\r\n La Suissesse a battu l'Am\u00e9ricaine\r\n         Anna Tatischvili,\r\n\r\n19:58:49:17  19:58:54:18\r\ndevant une centaine de spectateurs \r\net par plus de 32 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n19:58:54:23  19:58:57:23\r\nBacsinszky qui devient du m\u00eame coup\r\n\r\n19:58:58:04  19:59:01:00\r\n       num\u00e9ro 1 helv\u00e9tique \r\n      devant Belinda Bencic.\r\n\r\n19:59:02:09  19:59:06:19\r\n Elle est pour certains la \"Bible\"\r\n    du vin: la revue am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:59:07:00  19:59:10:06\r\n    de Robert Parker se penche\r\n        sur le vin suisse.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:14:09\r\n    En 2013, quatre producteurs\r\n    helv\u00e9tiques \u00e9taient cit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:14:13  19:59:21:14\r\n Aujourd'hui, 67 vins sont not\u00e9s.\r\n\r\n19:59:23:09  19:59:25:16\r\n         Cette bouteille,\r\n\r\n19:59:25:21  19:59:28:11\r\n       ce pinot noir de Mur,\r\n\r\n19:59:28:15  19:59:42:05\r\n         a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9\r\n      avec le mill\u00e9sime 2012.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:47:02\r\nDirectement apr\u00e8s cette s\u00e9lection,\r\n     il y a eu des commandes.\r\n\r\n19:59:47:18  19:59:51:09\r\n    Les clients suisses ont \r\n    presque vid\u00e9 sa r\u00e9serve.\r\n\r\n19:59:51:13  19:59:55:17\r\n Il ne lui reste qu'une centaine\r\n   de bouteilles du vin prim\u00e9.\r\n\r\n19:59:56:08  20:00:00:09\r\n      Si Parker s'int\u00e9resse,\r\n   d'autres journalistes en vins\r\n\r\n20:00:00:13  20:00:02:04\r\n       s'int\u00e9ressent aussi.\r\n\r\n20:00:02:09  20:00:04:07\r\n         Ca fait cascade.\r\n\r\n20:00:04:11  20:00:08:13\r\n     Ca fait exister la Suisse\r\n  sur la carte viticole mondiale.\r\n\r\n20:00:09:02  20:00:13:08\r\n    Blaise Duboux a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9\r\n par la revue de Parker en 2013.\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:17:09\r\n  Il a tripl\u00e9 ses exportations,\r\n    vers la Grande-Bretagne,\r\n\r\n20:00:17:13  20:00:20:01\r\n   Hong Kong et l'Azerba\u00efdjan.\r\n\r\n20:00:20:15  20:00:22:15\r\n       Ici on est \u00e0 Lavaux,\r\n\r\n20:00:22:20  20:00:24:14\r\n     un vignoble en terrasse.\r\n\r\n20:00:24:19  20:00:27:11\r\nLa surproduction n'est pas possible.\r\n\r\n20:00:27:16  20:00:31:03\r\n         Idem en Valais,\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve ou Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:00:31:08  20:00:36:03\r\n    On ne pourra pas aller vers\r\n  tous ces nouveaux consommateurs\r\n\r\n20:00:36:08  20:00:38:06\r\n     de mani\u00e8re industrielle.\r\n\r\n20:00:38:18  20:00:42:08\r\n         Le vin suisse\r\n      est une denr\u00e9e rare.\r\n\r\n20:00:42:12  20:00:45:23\r\n     Mais l'int\u00e9r\u00eat suscit\u00e9\r\n    par les grands critiques\r\n\r\n20:00:46:04  20:00:49:02\r\n       pourrait lui ouvrir\r\n      de nouveaux horizons.\r\n\r\n20:00:49:13  20:00:51:09\r\n     C'est plut\u00f4t une histoire\r\n\r\n20:00:51:13  20:00:53:17\r\n   de positionnement et d'image.\r\n\r\n20:00:53:22  20:00:57:18\r\n    On veut participer \u00e0 cette\r\n   image de luxe, deSwissness.\r\n\r\n20:00:57:23  20:01:01:02\r\n        On veut tirer tout\r\n      le monde vers le haut.\r\n\r\n20:01:01:15  20:01:07:16\r\nSwiss Wine s'attend \u00e0 une hausse \r\nde 4 \u00e0 5 % du prix du vin suisse.\r\n\r\n20:01:07:21  20:01:12:09\r\n   Une production qui s'\u00e9coule\r\n      sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n20:01:12:13  20:01:16:04\r\n     Car seuls 2 % des vins\r\n   helv\u00e9tiques sont export\u00e9s.\r\n\r\n20:01:17:11  20:01:26:14\r\n-La BCE a annonc\u00e9 des rachats massifs\r\n de dette: 60 mias d'euros par mois\r\n\r\n20:01:26:19  20:01:32:01\r\n     pour un total de plus de\r\n     1'000 milliards d'euros.\r\n\r\n20:01:32:06  20:01:37:05\r\n  Une annonce qui n'a pas suscit\u00e9\r\n  de gros remous sur les march\u00e9s.\r\n\r\n20:01:38:15  20:01:42:20\r\n Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o, puis\r\n    \"Temps Pr\u00e9sent\" revient\r\n\r\n20:01:43:01  20:01:46:16\r\n         sur les enjeux\r\nde l'affaire de Dominique Giroud.\r\n\r\n20:01:46:21  20:01:49:17\r\n    Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous\r\n          et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:50:07  20:01:54:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n L.Martignetti, G.Quo\u00ebx, T.Bongi,\r\n E.Gattlen, R.Pawlak, J.Deffaugt\r\n\r\n20:01:55:08  20:01:59:17\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-22T19:15:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406029", "durationSec": 119, "title": "FRIGO MENTORAT PAD_RTS000000439805", "excerpt": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne du mentorat prend de l'ampleur en Suisse allemande. L'id\u00e9e consiste \u00e0 ce que des \u00e9tudiants universitaires viennent en aide \u00e0 des adolescents en fin de scolarit\u00e9 obligatoire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "COLL\u00c9GIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406030", "durationSec": 135, "title": "FRIGO SOLEURE ARCHIVES PAD 2_RTS000000463237", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les 50 ans des Journ\u00e9es de Soleure, le festival du cin\u00e9ma suisse. Le r\u00e9alisateur Lionel Baier commente l'histoire mouvement\u00e9e du festival.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406031", "durationSec": 23, "title": "SO AEROPORT BALE 2_RTS000000463350", "excerpt": "L'ex-ambassadeur suisse \u00e0 Berlin Thomas Borer est sujet \u00e0 une enqu\u00eate de la part du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC). Il lui reproche d'avoir incit\u00e9 un collaborateur du MPC \u00e0 violer le secret de fonction au profit du gouvernement kazakh."}, {"internalArchiveId": "AA1501406032", "durationSec": 122, "title": "SO AFFAIRE BORER 02_RTS000000463373", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky, qui a battu l'Am\u00e9ricaine Anna Tatishvili  sur le score de 6-7 6-3 6-2 lors du 2e tour de l'Open d'Australie comptant pour la WTA. Gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire, Timea Bacsinszky devient num\u00e9ro 1 helv\u00e9tique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1406178"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406033", "durationSec": 23, "title": "SO BACZINSKY_RTS000000463331", "excerpt": "Convertis respectivement au juda\u00efsme et \u00e0 l'islam, Marianne Gani et Pascal Gemperli l'ont fait par amour. Ils sont environ 500 \u00e0 changer de religion chaque ann\u00e9e en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406034", "durationSec": 152, "title": "SO CONVERTI PAR AMOUR_RTS000000463139", "excerpt": "Itw du commissaire europ\u00e9en responsable de l'\u00e9conomie et de l'euro Pierre Moscovici de passage \u00e0 Davos. Il qualifie notamment la d\u00e9cision de la BCE de racheter les dettes europ\u00e9ennes de \"nouvelle \u00e9tape\" pour relancer l'\u00e9conomie de l'Union.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RELIGION ET CROYANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406035", "durationSec": 81, "title": "SO ENQUETE AIR ASIA 2_RTS000000463308", "excerpt": "Les banques centrales europ\u00e9ennes ont annonc\u00e9 par la voix du pr\u00e9sident de la BCE Mario Draghi vouloir racheter pour 60 milliards d'euros par mois les dettes des Etats europ\u00e9ens et tenter ainsi de faire red\u00e9marrer la croissance.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406036", "durationSec": 129, "title": "SO MOSCOVICI_RTS000000463215", "excerpt": "Lors du Word Economic Forum, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision de la banque centrale europ\u00e9enne de racheter les dettes des Etats. Pour elle il ne s'agit pas d'une d\u00e9faite, elle en appelle aux autres pays europ\u00e9ens pour faire des r\u00e9formes de fond de toute urgence. D'autres politiciens comme le ministre italien de l'\u00e9conomie et des finances Pier Carlo Padoan ou le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter ont \u00e9galement r\u00e9agi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicPersons": ["MOSCOVICI, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406037", "durationSec": 108, "title": "SO NEWS BCE_RTS000000463343", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Virginie Faivre, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski halfpipe lors des championnats du monde de freestyle de Kreischberg en Autriche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOHNENBLUST, Jean-Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "SUISSE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT"], "thematicCorporations": ["BANQUE CENTRALE EUROP\u00c9ENNE"], "sequenceIds": ["1406167"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406038", "durationSec": 154, "title": "SO REAX DAVOS BCE 2_RTS000000463389", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter \u00e0 propos de la d\u00e9claration commune sign\u00e9e avec son homologue fran\u00e7ais Laurent Fabius pour trouver une solution au litige fiscal de l'a\u00e9ropoert de B\u00e2le-Mulhouse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "sequenceIds": ["1406169"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406039", "durationSec": 23, "title": "SO SKI FAIVRE_RTS000000463381", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka suite \u00e0 sa victoire lors du 2e tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["HALFPIPE (FREESTYLE)", "DAMES", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["FAIVRE, VIRGINIE"], "sequenceIds": ["1406088"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406040", "durationSec": 32, "title": "SO SONORE BURKHALTER 2_RTS000000463346", "excerpt": "Le guide am\u00e9ricain du vin de Robert Parker se penche d\u00e9sormais sur le vin suisse. En 2013, 4 producteurs helv\u00e9tiques \u00e9taient cit\u00e9s pour la premi\u00e8re fois. Aujourd'hui, 67 vins sont not\u00e9s avec des retomb\u00e9es importantes pour les producteurs.", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406041", "durationSec": 32, "title": "SO SONORE WAWRINKA_RTS000000463164", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406042", "durationSec": 115, "title": "SO VIN GUIDE PARKER 03_RTS000000463357", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406043", "durationSec": 21, "title": "SO WAWRINKA 2_RTS000000463361"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501406089", "summary": "Kreischberg, nocturne : Virginie Faivre, skieuse suisse, exprimant sa joie dans aire d'arriv\u00e9e. \nParcours en ski halfpipe de Virginie Faivre.", "id": "1406088", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "HALFPIPE (FREESTYLE)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406168", "summary": "Itw Marc Buerki, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Swissquote.", "id": "1406167", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "GLAND"], "visualPersons": ["BUERKI, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406170", "summary": "Int Forum \u00e9conomique mondial WEF : d\u00e9clarations de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. Itw Pier Carlo Padoan, ministre italien de l'Economie. Itw Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res.", "id": "1406169", "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["MERKEL, ANGELA", "BURKHALTER, DIDIER"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406179", "summary": "Hivernal et enneig\u00e9, ext du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Thomas Borer, directeur de Borer Consulting et ex-ambassadeur suisse en Allemagne. Itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.", "id": "1406178", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BORER, THOMAS", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406664", "summary": "Site internet du guide du vin de Robert Parker. Itw Christian Vessaz, vigneron. Hivernal, vignoble du Lavaux et vignerons travaillant la vigne. itw Blaise Duboux, vigneron. Itw S\u00e9bastien Fabbi, directeur de Swiss Wine Production.", "id": "1406666", "visualThemes": ["VIN", "VIGNE", "CRITIQUE GASTRONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "EVARD, Julie", "role": "Faux duplex Soleure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "Duplex Davos", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564119", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016535", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1403811", "internalArchiveId": "AA1501403834", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-20T00:00:00Z", "durationSec": 1877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6474663", "imageURL": "http://www.rts.ch/6474638.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Ski: Dominique Gisin devra s\u00fbrement renoncer aux Mondiaux", "Les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s connaissent une l\u00e9gislation diff\u00e9rente", "Le coton bio tente de se faire une place sur le march\u00e9", "Paris: Lassana Bathily a agi avec h\u00e9ro\u00efsme lors de la prise d'otage", "Le d\u00e9bat sur un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 neuf membres est relanc\u00e9", "Snowboard / Freestyle: Carlos Gerber alimente les espoirs suisses", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9: le point avec Alain Rebetez \u00e0 Berne", "A Gen\u00e8ve, un m\u00e9morial pour le g\u00e9nocide arm\u00e9nien semble impossible", "Franc fort: la station de Gr\u00e4chen appliquait son propre taux de change", "Guantanamo: un prisonnier t\u00e9moigne", "Solar Impulse d\u00e9voile l'itin\u00e9raire de son tour du monde en avion", "Horlogerie: les femmes sont de plus en plus clientes", "Obama / Etat de l'Union: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet \u00e0 Washington", "USA: Obama va prononcer son discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["La skieuse a chut\u00e9 lors du super-G de Cortina et a une fracture de la t\u00eate du tibia au genou droit ; elle devrait \u00e9viter l'op\u00e9ration.", "En Suisse, bon nombre d'entre eux sont interdits alors que dans le reste du monde, ils entrent de plus en plus dans les usages.", "Ce coton sans OGM est un label pr\u00e9sent dans plusieurs secteurs, dont celui des v\u00eatements.", "Ce jeune homme, arriv\u00e9 sans papier en France, a sauver des otages en les cachant ; il va devenir fran\u00e7ais.", "Deux ans apr\u00e8s le refus du Parlement, une commission du National revient avec un projet concret de modification de la Constitution.", "A 24 ans, ce jeune homme de Sonceboz (BE) poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un beau palmar\u00e8s son actif.", "Le dossier stagne depuis ses d\u00e9buts en 2008 et Burkhalter s'est exprim\u00e9 devant la commission f\u00e9d\u00e9rale de politique ext\u00e9rieure.", "En effet, cette commune valaisanne proposait un taux de change \u00e0 1.35 pour attirer les touristes allemands ou n\u00e9erlandais.", "Le journal intime de ce Mauritanien, d\u00e9tenu \u00e0 Guantanamo depuis 13 ans, est publi\u00e9 aujourd'hui dans 20 pays.", "L'avion d\u00e9collera aux alentours du mois de mars pour un programme de 25 jours de vols r\u00e9partis sur 5 mois et plusieurs \u00e9tapes.", "Les montres m\u00e9caniques et \u00e0 complications sont souvent pris\u00e9es par les hommes, la tendance semble changer.", "Le pr\u00e9sident va annoncer au Congr\u00e8s sa vision politique de l\u2019ann\u00e9e 2015 et devrait jeter les contours d\u2019une r\u00e9forme fiscale d\u2019ampleur."], "variantIds": ["ece-6367877", "ece-6367875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T04:18:04Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:17:18\r\n...\r\n\r\n19:30:17:23  19:30:20:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:21:23\r\n    Et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:22:18  19:30:26:18\r\n   L'id\u00e9e d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n  \u00e0 neuf membres au lieu de sept\r\n\r\n19:30:26:23  19:30:28:00\r\n           est relanc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:28:05  19:30:33:09\r\n          Nous entendrons\r\n les explications d'Alain Rebetez.\r\n\r\n19:30:34:18  19:30:38:14\r\n L'homme du jour, c'est le Malien\r\n      qui a sauv\u00e9 des otages\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:43:16\r\ndans le magasin attaqu\u00e9 par Coulibaly\r\n    lors des attentats de Paris.\r\n\r\n19:30:43:21  19:30:47:21\r\n        La France lui offre\r\n   une naturalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:51:23\r\n        Le franc fort reste\r\n    en t\u00eate des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:30:52:04  19:30:53:20\r\n      La station de Graechen\r\n\r\n19:30:54:01  19:31:00:07\r\n   continue avec un taux de 1,35\r\n    pour attirer les touristes.\r\n\r\n19:31:02:23  19:31:05:17\r\n  Portez-vous des v\u00eatements bio ?\r\n\r\n19:31:05:22  19:31:12:21\r\n Le coton garanti \"sans OGM\" est un\r\ncrit\u00e8re pour certains consommateurs.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:16:15\r\nL'avion solaire de Bertrand Piccard\r\n\r\n19:31:16:20  19:31:20:05\r\n    d\u00e9butera son tour du monde\r\n       vers la fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:31:20:10  19:31:24:14\r\n    Point de d\u00e9part: Abu Dhabi.\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:30:23\r\n        Et de belles images\r\n\r\n19:31:31:04  19:31:35:06\r\n     d'un des espoirs sportifs\r\n    de la Suisse, enfreestyle.\r\n\r\n19:31:35:11  19:31:39:11\r\n     Carlos Gerber est engag\u00e9\r\n  dans la discipline duBig Air.\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:44:22\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest une particularit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:31:45:03  19:31:48:19\r\nLa proposition de r\u00e9former le syst\u00e8me\r\n     est revenue plusieurs fois.\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:52:22\r\n  L'id\u00e9e est d'\u00e9largir le Conseil\r\n          \u00e0 9 personnes.\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:57:13\r\nLa fameuse photo du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n          de cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:31:57:18  19:32:01:12\r\n  demanderait une table \u00e9largie.\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:12:23\r\n  De sept membres aujourd'hui, le\r\ngouvernement pourrait passer \u00e0 neuf.\r\n\r\n19:32:13:04  19:32:17:16\r\nC'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 la Commission\r\n   des institutions politiques,\r\n\r\n19:32:17:21  19:32:21:20\r\n      avec une modification\r\n       de la Constitution\r\n\r\n19:32:22:01  19:32:25:09\r\n         qu'elle mettra\r\n    en consultation en mars.\r\n\r\n19:32:26:16  19:32:29:10\r\n  Le but est de mieux repr\u00e9senter\r\n\r\n19:32:29:14  19:32:32:09\r\n   les minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:37:11\r\nIl faudrait au moins un repr\u00e9sentant\r\n      des r\u00e9gions italophones\r\n\r\n19:32:37:16  19:32:42:04\r\net deux Romands au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:43:07  19:32:45:09\r\n  Voici le nouvel article 175.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:49:05\r\n       \"Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  est compos\u00e9 de neuf membres.\"\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:53:14\r\n\"Les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays\r\n  et les r\u00e9gions linguistiques\r\n\r\n19:32:53:19  19:32:56:02\r\nsont \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9es.\"\r\n\r\n19:32:56:07  19:32:58:20\r\nEn fran\u00e7ais, peu de mots changent,\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:02:21\r\n       mais en allemand,\r\nla correction est plus profonde.\r\n\r\n19:33:04:00  19:33:06:08\r\n  Dans la Constitution, il existe\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:09:02\r\nune promesse en fran\u00e7ais, en italien,\r\n\r\n19:33:09:07  19:33:14:10\r\n pour que ces r\u00e9gions linguistiques\r\nsoient repr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement.\r\n\r\n19:33:14:14  19:33:18:13\r\n  Mais dans la version allemande,\r\n         il n'y en a pas.\r\n\r\n19:33:18:18  19:33:21:12\r\n      Ceci doit \u00eatre modifi\u00e9.\r\n\r\n19:33:22:05  19:33:26:23\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:33:27:04  19:33:30:23\r\n          Pas question\r\n de laisser la place \u00e0 d'autres.\r\n\r\n19:33:32:04  19:33:34:08\r\n  Leur demander de partager plus\r\n\r\n19:33:34:12  19:33:36:02\r\n      l'\u00e9tendue de ce pouvoir\r\n\r\n19:33:36:07  19:33:38:03\r\n      est toujours difficile.\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:42:00\r\nC'est une question purement humaine.\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:46:19\r\n    C'est donc le Parlement \r\n   qui pilote cette r\u00e9vision,\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:51:00\r\net qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, l'imposera\r\n   aux membres du gouvernement.\r\n\r\n19:33:53:07  19:33:55:15\r\n     -Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:33:57:14  19:34:01:06\r\n       C'est votre enqu\u00eate.\r\n\r\n19:34:01:08  19:34:07:08\r\n   Le pouvoir ne se partage pas.\r\n\r\n19:34:16:05  19:34:18:03\r\n\u2015Dans cet objet, le premier obstacle,\r\n\r\n19:34:18:08  19:34:21:09\r\n    c'est le peu d'empressement\r\n    des 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:27:11\r\n   C'est \u00e9galement la dynamique\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:34:34:15  19:34:40:00\r\nA neuf, est-ce que la coll\u00e9gialit\u00e9\r\nfonctionnerait de la m\u00eame fa\u00e7on ?\r\n\r\n19:34:40:02  19:34:46:02\r\n   Toucher \u00e0 cette institution,\r\n          c'est d\u00e9licat.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:58:02\r\n           \u2015Cette fois,\r\nil y a des chances suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:01:06\r\n  d'\u00e9largir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:35:01:11  19:35:02:10\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:07:09\r\n    Le projet se limite \u00e0 cela,\r\n on ne touche pas \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:12:13\r\n      On garantit la pr\u00e9sence\r\n        de 2 \u00e9lus romands.\r\n\r\n19:35:12:15  19:35:18:15\r\n     Le projet pourrait avoir\r\n      des chances pour cela.\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:31:20\r\n       Les radicaux romands\r\n   se rallieraient \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:35:31:20  19:35:33:20\r\n  -On reparle de la construction\r\n\r\n19:35:34:01  19:35:36:14\r\n  d'un m\u00e9morial pour le g\u00e9nocide\r\n arm\u00e9nien pr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:36:19  19:35:37:23\r\nLe dossier s'envenime depuis 2008.\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:39:11\r\n  Didier Burkhalter s'est exprim\u00e9\r\n\r\n19:35:39:15  19:35:41:07\r\n       devant la Commission\r\n     de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:35:42:03  19:35:46:12\r\nCe dossier genevois qui s'envenimait\r\n  depuis des ann\u00e9es est d\u00e9sormais\r\n\r\n19:35:46:17  19:35:50:11\r\naux mains de la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n     de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:35:50:16  19:35:54:10\r\nCe matin, D.Burkhalter \u00e9tait pri\u00e9\r\n   d'expliquer son opposition\r\n\r\n19:35:54:14  19:35:58:17\r\nau projet de monument \u00e0 la m\u00e9moire\r\n  du g\u00e9nocide arm\u00e9nien \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:59:14  19:36:01:23\r\nNous sommes oppos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9dification\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:05:00\r\n  de ce monument \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'ONU.\r\n\r\n19:36:05:05  19:36:08:04\r\n  L'ONU n'a pas r\u00e9gl\u00e9 la question\r\n\r\n19:36:08:09  19:36:12:18\r\n     de la fa\u00e7on de qualifier\r\n les \u00e9v\u00e9nements tragiques de 1915.\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:18:18\r\nEt nous ne voulons pas faire en sorte\r\n qu'\u00e0 cause d'un monument consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:36:18:23  19:36:25:11\r\n comme partial, on ait un probl\u00e8me\r\n   pour la Gen\u00e8ve internationale\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:31:11\r\n          et la position\r\n de la Suisse en termes d'accueil.\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:35:04\r\n C'est dans le parc de l'Ariana\r\n\r\n19:36:35:09  19:36:39:11\r\nque \"Les R\u00e9verb\u00e8res de la M\u00e9moire\"\r\n      devaient voir le jour.\r\n\r\n19:36:39:15  19:36:44:04\r\nMais les pressions exerc\u00e9es jusqu'au\r\n   sommet de l'Etat sont fortes.\r\n\r\n19:36:44:09  19:36:50:00\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est intervenu\r\npour que Gen\u00e8ve refuse ce m\u00e9morial.\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:52:14\r\n        Dans un autre parc,\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:55:05\r\non pourrait trouver un autre lieu,\r\n\r\n19:36:55:10  19:37:01:05\r\n      qui ne soit pas devant\r\n l'Organisation des Nations Unies.\r\n\r\n19:37:01:20  19:37:04:11\r\n           La demande\r\n  d'autorisation de construire\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:07:10\r\n       reste sans r\u00e9ponse \r\n      de la part de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:12:09\r\n    L'affaire pourrait finir\r\n       devant la justice.\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:16:22\r\n         -L''homme du jour\r\n     se nomme Lassana Bathily.\r\n\r\n19:37:17:03  19:37:19:06\r\n    Il \u00e9tait venu sans papier,\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:24:14\r\n   avait pris ses premiers cours\r\n       de fran\u00e7ais \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:37:24:19  19:37:28:08\r\n     Il a aujourd'hui 24 ans.\r\n\r\n19:37:28:12  19:37:33:09\r\nIl travaillait dans l'Hyper Cacher\r\no\u00f9 Coulibaly avait fait irruption.\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:38:11\r\n        Lui-m\u00eame musulman,\r\n    il a sauv\u00e9 des otages juifs\r\n\r\n19:37:38:16  19:37:43:05\r\n   de la haine du djihadiste en\r\nles cachant dans la chambre froide.\r\n\r\n19:37:43:10  19:37:45:01\r\n      La France le r\u00e9compense\r\n\r\n19:37:45:06  19:37:49:20\r\n   en lui donnant la nationalit\u00e9\r\n   fran\u00e7aise de fa\u00e7on acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:37:50:18  19:37:52:14\r\n        Voici son portrait.\r\n\r\n19:37:53:22  19:37:57:04\r\n     Sur sa page Facebook, \r\n     une colombe de la paix\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:00:18\r\n     et le drapeau fran\u00e7ais\r\n associ\u00e9 aux couleurs maliennes.\r\n\r\n19:38:00:23  19:38:02:22\r\nEt une vid\u00e9o o\u00f9 J.Kerry rappelle\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:05:03\r\n       comment L.Bathily \r\n      est devenu un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:38:05:23  19:38:08:01\r\n   Il a aid\u00e9 plus d'une douzaine\r\n\r\n19:38:08:06  19:38:09:21\r\n      de clients \u00e0 se cacher\r\n\r\n19:38:10:02  19:38:11:21\r\n      dans la chambre froide.\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:16:07\r\n      Il a pr\u00e9venu la police\r\n et ses actes ont sauv\u00e9 des vies.\r\n\r\n19:38:17:11  19:38:19:11\r\nCes personnes lui doivent la vie.\r\n\r\n19:38:19:15  19:38:22:00\r\nLorsque A.Coulibaly fait irruption\r\n\r\n19:38:22:05  19:38:25:21\r\n   dans le supermarch\u00e9 casher\r\n   de la Porte de Vincennes,\r\n\r\n19:38:26:02  19:38:30:18\r\n Lassana Bathily cache une dizaine\r\nde personnes dans la chambre froide.\r\n\r\n19:38:43:16  19:38:47:20\r\nLui, le musulman, pieux, travaillant\r\n depuis 4 ans dans un magasin juif\r\n\r\n19:38:48:01  19:38:50:17\r\n       a simplement voulu\r\n    sauver des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:39:03:15  19:39:05:11\r\n   Lorsqu'il sort du magasin,\r\n\r\n19:39:05:15  19:39:09:14\r\n    les policiers l'ont pris\r\n pour un complice de Coulibaly.\r\n\r\n19:39:09:19  19:39:12:09\r\nMenott\u00e9 pendant plus d'une heure,\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:17:12\r\nil les convainc qu'il peut les aider\r\net leur donne les plans du magasin.\r\n\r\n19:39:17:17  19:39:21:17\r\n  Il assiste \u00e0 l'assaut final \r\n  o\u00f9 le terroriste est abattu.\r\n\r\n19:39:21:22  19:39:27:03\r\nCet homme, malien comme lui, a tu\u00e9\r\nl'un de ses amis, un employ\u00e9 juif.\r\n\r\n19:39:27:08  19:39:31:20\r\n  Sa consolation: ce passeport \r\n fran\u00e7ais qu'il vient d'obtenir.\r\n\r\n19:39:36:22  19:39:40:08\r\n    Un mod\u00e8le d'int\u00e9gration\r\n  pour cet ancien sans-papiers\r\n\r\n19:39:40:12  19:39:42:11\r\nvenu chercher son destin en France.\r\n\r\n19:39:43:04  19:39:46:15\r\n      -Aux USA, Barack Obama\r\n va pr\u00e9senter dans quelques heures\r\n\r\n19:39:46:20  19:39:48:20\r\nle discours sur l'\u00e9tat de l'Union.\r\n\r\n19:39:49:01  19:39:52:18\r\nUn pr\u00e9sident requinqu\u00e9 et offensif\r\n   face au Congr\u00e8s r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:39:53:17  19:39:58:06\r\n    Derniers pr\u00e9paratifs avant\r\nle discours sur l'\u00e9tat de l'Union.\r\n\r\n19:39:58:11  19:40:04:11\r\n     B.Obama s'est d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9\r\n       six fois au rituel.\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:07:17\r\n       Je suis plus d\u00e9tendu.\r\n\r\n19:40:07:22  19:40:10:11\r\n Mais c'est difficile de se sentir\r\n\r\n19:40:10:16  19:40:12:16\r\n      compl\u00e8tement \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:40:13:18  19:40:18:23\r\nLe pr\u00e9sident a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 des pans\r\n du discours en parcourant le pays.\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:22:20\r\n   Au Tennessee, la gratuit\u00e9 \r\n   de formations sup\u00e9rieures.\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:29:01\r\nEn Arizona, l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9,\r\n en Iowa, l'Internet plus rapide.\r\n\r\n19:40:29:06  19:40:32:12\r\n          Mani\u00e8re aussi\r\n de tourner le dos \u00e0 Washington,\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:35:17\r\n      o\u00f9 les r\u00e9publicains \r\n     contr\u00f4lent le Congr\u00e8s,\r\n\r\n19:40:35:22  19:40:40:14\r\net tentent de bloquer les actions\r\n du pr\u00e9sident sur l'immigration.\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:43:05\r\n     Nous votons pour arr\u00eater\r\n\r\n19:40:43:10  19:40:45:20\r\n un exc\u00e8s de pouvoir du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:40:46:01  19:40:49:23\r\n     Je pense qu'il va au-del\u00e0\r\n  de ses devoirs constitutionnels\r\n\r\n19:40:50:04  19:40:52:12\r\n  et qu'il viole la Constitution.\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:56:22\r\n Mais le grand battu de novembre\r\n     a repris l'initiative.\r\n\r\n19:40:57:03  19:41:00:17\r\n   En annon\u00e7ant avec la Chine\r\n   des mesures sur le climat.\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:05:00\r\n  En imposant la r\u00e9gularisation\r\nde 5 mios d'immigr\u00e9s clandestins.\r\n\r\n19:41:05:05  19:41:08:16\r\n     En d\u00e9cidant d'assouplir\r\n     l'embargo contre Cuba.\r\n\r\n19:41:08:21  19:41:13:22\r\n  La croissance est de retour,\r\n       le ch\u00f4mage recule.\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:20:10\r\nEt le pr\u00e9sident compte en profiter.\r\n\r\n19:41:21:03  19:41:22:23\r\n     Gr\u00e2ce aux mesures prises\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:25:04\r\n    pour sauver notre \u00e9conomie,\r\n\r\n19:41:25:09  19:41:31:13\r\n   nous commen\u00e7ons cette ann\u00e9e en\r\nsachant que l'Am\u00e9rique est de retour.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:41:16\r\n   La popularit\u00e9 de B.Obama est\r\n\u00e0 son meilleur niveau depuis 2013.\r\n\r\n19:41:42:21  19:41:45:19\r\n          -Pierre Gobet,\r\n    beaucoup de gens de gauche\r\n\r\n19:41:46:00  19:41:49:18\r\n     disent que Barack Obama\r\n  est un pur gestionnaire froid.\r\n\r\n19:41:56:10  19:42:02:10\r\n       Le travailleur social\r\n       remonte \u00e0 la surface.\r\n\r\n19:42:09:13  19:42:13:09\r\n\u2015Oui, si l'on en croit la principale\r\nproposition qu'il doit faire ce soir,\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:15:15\r\n       augmenter les imp\u00f4ts\r\n       pour les plus riches\r\n\r\n19:42:15:20  19:42:18:20\r\n       pour pouvoir financer\r\ndes projets pour la classe moyenne.\r\n\r\n19:42:19:01  19:42:22:22\r\n    Mais les chances de survie\r\n de ces propositions sont minces.\r\n\r\n19:42:23:00  19:42:29:00\r\n Les r\u00e9publicains sont allergiques\r\n         au plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:40:06\r\n Barack Obama cherche \u00e0 influencer\r\n        le d\u00e9bat pour 2016.\r\n\r\n19:42:42:23  19:42:48:23\r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, on s'attend \u00e0 bient\u00f4t\r\n   une annonce d'Hillary Clinton.\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:54:22\r\n          Son activisme\r\n    de ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:42:55:03  19:42:58:06\r\n  c'est le moyen de Barack Obama\r\n     de peser sur cet enjeu.\r\n\r\n19:42:58:08  19:42:59:16\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:42:59:16  19:43:03:05\r\n-Guantanamo n'est toujours pas ferm\u00e9,\r\n    contrairement \u00e0 une promesse.\r\n\r\n19:43:03:10  19:43:05:11\r\nLe journal intime d'un Mauritanien,\r\n\r\n19:43:05:15  19:43:08:23\r\nd\u00e9tenu \u00e0 Guantanamo depuis 13 ans,\r\n     est publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:09:04  19:43:13:04\r\n    Des acteurs c\u00e9l\u00e8bres pr\u00eatent\r\nleur voix pour en lire des extraits.\r\n\r\n19:43:14:07  19:43:18:17\r\n   Enferm\u00e9 pendant 12 heures,\r\n  dans une cellule \u00e0 9 degr\u00e9s,\r\n\r\n19:43:18:22  19:43:22:07\r\n      avec pour seul habit \r\n     sa tenue de prisonnier.\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:25:18\r\n      Mohamedou Ould Slahi\r\n        d\u00e9crit son enfer\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:29:08\r\n     dans un journal intime\r\n      publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:33:01\r\n   Arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s les attentats\r\n     du 11 septembre 2001,\r\n\r\n19:43:33:06  19:43:35:21\r\n          il reconna\u00eet\r\n    des liens avec al-Qaida,\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:39:11\r\n     \u00e0 l'\u00e9poque de la lutte\r\n   contre l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:42:10\r\n Ses liens sont rompus en 1992.\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:46:04\r\n       Mais \u00e0 Guantanamo, \r\n       on ne le croit pas.\r\n\r\n19:43:46:09  19:43:50:20\r\n         Alors il \u00e9crit,\r\n     des pages et des pages.\r\n\r\n19:43:52:19  19:43:55:08\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n    confisquent le manuscrit.\r\n\r\n19:43:55:12  19:43:59:12\r\n  Apr\u00e8s une bataille juridique \r\n  de sept ans, le texte para\u00eet.\r\n\r\n19:43:59:17  19:44:03:22\r\n    Le gouvernement a censur\u00e9\r\n2'500 passages, mais ce qui reste\r\n\r\n19:44:04:03  19:44:07:01\r\n      suffit \u00e0 transmettre \r\n     ce que l'auteur appelle\r\n\r\n19:44:07:06  19:44:11:06\r\n       \"sa tourn\u00e9e mondiale\r\nde la torture et de l'humiliation.\"\r\n\r\n19:44:46:20  19:44:49:00\r\n  Pour faire cesser la torture,\r\n\r\n19:44:49:05  19:44:53:01\r\n       Mohamedou raconte\r\ncomment il a livr\u00e9 un faux aveu.\r\n\r\n19:45:12:12  19:45:15:09\r\n            Blanchi,\r\nMohamedou est toujours emprisonn\u00e9\r\n\r\n19:45:15:13  19:45:22:04\r\n  depuis 13 ans dans ce lieu, \r\n sans avoir jamais \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9.\r\n\r\n19:45:23:21  19:45:28:03\r\n     -En Suisse, le franc fort\r\n reste en t\u00eate des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:45:28:08  19:45:29:21\r\n     Des initiatives ont lieu\r\n\r\n19:45:30:02  19:45:32:23\r\n       pour corriger l'effet\r\n       d'un franc trop fort.\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:37:10\r\n       La station de Graechen\r\naffichait d\u00e9j\u00e0 une pratique insolite.\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:42:09\r\n          Un taux de 1,35\r\n    pour attirer les touristes.\r\n\r\n19:45:44:20  19:45:46:23\r\n    L'euro bloqu\u00e9 \u00e0 1,35 frs.\r\n\r\n19:45:47:04  19:45:52:03\r\nA Graechen, h\u00f4tels, restaurants,\r\nremont\u00e9es m\u00e9caniques, magasins,\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:59:03\r\n  tous ont d\u00e9cid\u00e9 de sacrifier \r\n  un peu sur le taux de change.\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:04:15\r\n   Sinon, ce serait trop cher, \r\n  on ne pourrait plus venir ici.\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:08:22\r\n    En 2011, quand la station\r\n     introduit cette mesure,\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:11:22\r\n    c'est l'incompr\u00e9hension \r\n   chez certains concurrents.\r\n\r\n19:46:12:14  19:46:15:00\r\nIls disaient: \"Comment financer \u00e7a ?\"\r\n\r\n19:46:15:05  19:46:16:10\r\n         \"Vous \u00eates fou !\"\r\n\r\n19:46:17:08  19:46:21:08\r\nQuatre ans plus tard, l'exp\u00e9rience\r\n    donne raison \u00e0 la station.\r\n\r\n19:46:21:12  19:46:24:05\r\n         Les nuit\u00e9es ici\r\n      sont rest\u00e9es stables.\r\n\r\n19:46:25:08  19:46:27:07\r\n  Sans cette mesure, des familles\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:29:16\r\nne seraient peut-\u00eatre plus venues.\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:35:10\r\n  Le taux plancher de 1,35 frs est\r\nvalable durant dix semaines l'hiver,\r\n\r\n19:46:35:14  19:46:38:18\r\n en janvier, en p\u00e9riode creuse,\r\n    en mars et d\u00e9but avril.\r\n\r\n19:46:38:23  19:46:42:19\r\n    D'autres strat\u00e9gies ont \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9velopp\u00e9es pour limiter les pertes.\r\n\r\n19:46:43:13  19:46:45:17\r\nChaque h\u00f4telier, chaque restaurateur\r\n\r\n19:46:45:22  19:46:48:01\r\n a un compte en euros \u00e0 la banque.\r\n\r\n19:46:48:06  19:46:52:04\r\n   Il peut l'utiliser pour faire\r\n   des achats dans la zone euro.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:59:09\r\n      Et si le cours est bon,\r\n         il peut changer.\r\n\r\n19:47:00:08  19:47:03:16\r\n     O.Andenmatten a confi\u00e9\r\n   la r\u00e9novation de son h\u00f4tel\r\n\r\n19:47:03:21  19:47:07:12\r\n \u00e0 une entreprise autrichienne,\r\n        pay\u00e9e en euros.\r\n\r\n19:47:07:17  19:47:09:12\r\n   L'euro repr\u00e9sente un tiers\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:12:23\r\n    des rentr\u00e9es financi\u00e8res \r\n    des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:15:15\r\n    Avec l'euro, on peut payer\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:18:01\r\n  des prestations de fournisseurs\r\n\r\n19:47:18:05  19:47:21:15\r\n  \u00e9trangers, comme les dameuses.\r\n\r\n19:47:21:20  19:47:26:22\r\n       La marge qu'on perd \r\n      n'est pas tr\u00e8s grande.\r\n\r\n19:47:27:19  19:47:32:07\r\nCertains Suisses paient leur s\u00e9jour\r\n   ou leur abonnement en euros.\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:38:12\r\n Une pratique accept\u00e9e \u00e0 Graechen,\r\no\u00f9 on entend fid\u00e9liser les clients.\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:43:07\r\n     -Toujours \u00e0 ce chapitre,\r\n   les CFF revoient \u00e0 la baisse\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:46:11\r\n   les prix des billets de train\r\n          internationaux.\r\n\r\n19:47:46:15  19:47:49:23\r\n      Les voyageurs payeront\r\n    18 % moins cher les billets\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:52:02\r\n    vers la France ou l'Italie.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:56:11\r\n  Le Salon de la Haute Horlogerie\r\n        continue \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:56:16  19:48:00:08\r\n       Les montres m\u00e9caniques\r\net \u00e0 complications sont \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n19:48:00:12  19:48:04:16\r\nDe plus en plus de femmes raffolent\r\n de ces montres souvent massives.\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:07:22\r\n Innovation chez les horlogers.\r\n\r\n19:48:08:03  19:48:09:11\r\n       Vacheron Constantin\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:14\r\n lance son premier chronographe\r\n       d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la femme.\r\n\r\n19:48:14:10  19:48:16:10\r\n  C'est une montre de caract\u00e8re,\r\n\r\n19:48:16:14  19:48:18:13\r\n    avec des formes travaill\u00e9es\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:22:18\r\n      comme pour les hommes,\r\n     avec une certaine force.\r\n\r\n19:48:23:19  19:48:28:09\r\n  Pas \u00e9tonnant que cette marque\r\ns'int\u00e9resse aux envies des femmes.\r\n\r\n19:48:28:13  19:48:33:07\r\n         Elle repr\u00e9sente\r\n      25 % de sa client\u00e8le.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:36:15\r\nDes montres de 50'000 \u00e0 400'000 frs.\r\n\r\n19:48:36:20  19:48:40:23\r\n   Les plus demandeuses sont\r\nles Japonaises et les Chinoises,\r\n\r\n19:48:41:04  19:48:44:02\r\n   pour asseoir leur pouvoir.\r\n\r\n19:48:45:04  19:48:46:17\r\n         Elles ach\u00e8tent !\r\n\r\n19:48:46:22  19:48:49:03\r\n Avant, elles se faisaient offrir.\r\n\r\n19:48:49:08  19:48:51:20\r\n            A pr\u00e9sent,\r\nelles d\u00e9cident ce qu'elles veulent.\r\n\r\n19:48:52:17  19:48:54:14\r\n  Des femmes qui n'h\u00e9sitent pas\r\n\r\n19:48:54:19  19:48:59:00\r\n\u00e0 choisir des montres m\u00e9caniques\r\n    soi-disant pour hommes.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:02:09\r\n   Je n'ach\u00e8te jamais de montre\r\n\r\n19:49:02:13  19:49:04:10\r\n    sans pouvoir voir le fond.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:07:06\r\n On voit un peu son coeur battre.\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:09:19\r\n      C'est un mouvement ETA\r\n\r\n19:49:10:00  19:49:13:15\r\n         qui est red\u00e9cor\u00e9\r\n  par la marque Officine Panerai.\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:16:23\r\n Et le fait de pouvoir la remonter\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:21:23\r\n me donne l'impression qu'elle est\r\n   un peu vivante, chaque matin.\r\n\r\n19:49:22:19  19:49:27:03\r\n  Remonter sa montre est devenu\r\n   un plaisir pour les femmes.\r\n\r\n19:49:27:08  19:49:32:03\r\n Chez Chopard, on a m\u00eame repens\u00e9\r\n     des mod\u00e8les mythiques,\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:37:20\r\n       comme la Happy Sport,\r\nune montre quartz devenue m\u00e9canique.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:40:11\r\n        -Il y a un int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:49:40:16  19:49:42:21\r\n  pour les mouvements m\u00e9caniques,\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:45:14\r\nqui est quelque chose de tr\u00e8s beau.\r\n\r\n19:49:45:19  19:49:49:04\r\n        Ce sont des montres\r\n     qui durent dans le temps,\r\n\r\n19:49:49:09  19:49:56:01\r\n           contrairement\r\n  \u00e0 une montre anim\u00e9e d'une pile.\r\n\r\n19:49:56:06  19:49:59:01\r\nCollectionner les montres m\u00e9caniques\r\n\r\n19:49:59:06  19:50:02:20\r\n      n'est plus seulement \r\n      l'apanage des hommes.\r\n\r\n19:50:04:22  19:50:07:01\r\n       La montre m\u00e9canique,\r\n        c'est une montre.\r\n\r\n19:50:07:06  19:50:09:07\r\n        Une montre \u00e0 quartz\r\n       n'est pas une montre.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:11:19\r\n      Un homme, qui portait \r\n     la m\u00eame que moi m'a dit:\r\n\r\n19:50:12:00  19:50:13:20\r\n  \"Vous avez une montre d'homme.\"\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:17:16\r\n     J'ai dit: \"Non, vous avez\r\n       une montre de femme.\"\r\n\r\n19:50:18:21  19:50:21:03\r\n         Plus de limite\r\nentre une montre femme ou homme.\r\n\r\n19:50:21:08  19:50:23:12\r\n       Tous deux semblent\r\n     chercher la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:50:23:17  19:50:27:21\r\n Quelqu'un qui a une belle montre\r\n  s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 son histoire\r\n\r\n19:50:28:02  19:50:32:17\r\n           et a compris\r\n     la valeur de cette chose.\r\n\r\n19:50:34:13  19:50:40:08\r\n   Le seul bijou des hommes est\r\npeut-\u00eatre devenu celui des femmes.\r\n\r\n19:50:41:18  19:50:46:09\r\n      -En Suisse, le d\u00e9bat sur\r\nles organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:48:05\r\n       repart de plus belle.\r\n\r\n19:50:48:10  19:50:53:03\r\n     Il porte sur les aliments\r\n   mais aussi sur les v\u00eatements.\r\n\r\n19:50:54:01  19:50:57:00\r\n-Croissance exponentielle, en effet.\r\n\r\n19:50:57:05  19:50:59:16\r\nEn 1996, quasi pas de culture OGM.\r\n\r\n19:50:59:21  19:51:02:10\r\n Aujourd'hui, 175 mios d'hectares,\r\n\r\n19:51:02:14  19:51:06:12\r\n    soit un huiti\u00e8me des terres\r\n     cultiv\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n19:51:06:17  19:51:11:09\r\nNotamment aux Etats-Unis, au Br\u00e9sil,\r\n    et dans les pays \u00e9mergeants.\r\n\r\n19:51:11:13  19:51:13:06\r\n       Ou encore en Espagne,\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:21:08\r\n \u00e0 l'inverse de beaucoup d'autres \r\npays europ\u00e9ens qui les interdisent.\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:27:03\r\n      En Suisse, le moratoire\r\n   court jusqu'en d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n19:51:27:08  19:51:31:22\r\n      Qu'en sera-t-il apr\u00e8s ?\r\n\r\n19:51:32:03  19:51:38:10\r\nCe point, qui devrait \u00eatre tranch\u00e9\r\ncette ann\u00e9e, suscitera des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:43:06\r\n Les OGM prennent de plus en plus\r\n de place sur le march\u00e9 mondial.\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:46:17\r\n     Un quart du colza cultiv\u00e9\r\n        est d'origine OGM.\r\n\r\n19:51:46:22  19:51:51:05\r\n          32 % du ma\u00efs,\r\n   79 % du soja, 75 % du coton.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:54:06\r\nDu coton OGM transform\u00e9 en textile,\r\n\r\n19:51:54:11  19:52:03:04\r\n         qui se retrouve\r\n    dans nos rayons en Suisse.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:08:19\r\n    -Le \"sans OGM\" est un label\r\nqui existe dans plusieurs secteurs,\r\n\r\n19:52:09:00  19:52:10:11\r\n      y compris le v\u00eatement.\r\n\r\n19:52:10:14  19:52:14:07\r\n        Le coton bio tente\r\n      de se faire une place.\r\n\r\n19:52:15:11  19:52:19:00\r\n   La ligne biologique de Coop\r\n       r\u00e9alise aujourd'hui\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:21:12\r\n 50 mios de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:52:21:17  19:52:25:14\r\n   L'assortiment de coton bio\r\n     prend de l'importance.\r\n\r\n19:52:28:10  19:52:34:18\r\n  Je suis une esp\u00e8ce minoritaire\r\n  mais je crois en augmentation.\r\n\r\n19:52:34:23  19:52:40:14\r\n   -C'est une bonne alternative.\r\n\r\n19:52:42:06  19:52:46:10\r\nArriv\u00e9 sur le march\u00e9 du coton bio\r\n    plus tard, Migros r\u00e9agit.\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:50:20\r\n        Les v\u00eatements bio\r\n      sont 20 % plus chers.\r\n\r\n19:52:53:00  19:52:55:19\r\n     En 2011, on \u00e9tait \u00e0 -7 %\r\n\r\n19:52:56:00  19:52:59:01\r\n de la part de chiffre d'affaires\r\n\r\n19:52:59:06  19:53:01:23\r\n   textile r\u00e9alis\u00e9e par le bio.\r\n\r\n19:53:02:04  19:53:04:05\r\nAujourd'hui, on est \u00e0 plus de 15 %.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:09:11\r\nLe succ\u00e8s du coton bio ne doit pas\r\n    cacher une autre r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:53:09:15  19:53:14:14\r\n75 % de la production mondiale \u00e9tait\r\n d'origine g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e.\r\n\r\n19:53:14:19  19:53:20:11\r\n Le bio ne repr\u00e9sentait que 1 %.\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:26:15\r\n  Ca ne m'\u00e9tonne pas quand on voit\r\nce qu'il se passe dans l'alimentaire.\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:31:17\r\n L'OGM gagne beaucoup de terrain.\r\n\r\n19:53:32:20  19:53:35:18\r\nPionnier dans les v\u00eatements bio,\r\n\r\n19:53:35:23  19:53:38:15\r\n     Switcher est un acteur\r\n       de taille moyenne.\r\n\r\n19:53:38:20  19:53:44:07\r\n  Chaque ann\u00e9e, transitent ici\r\n  des millions detee-shirts.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:47:20\r\n     Il n'y a pas que du bio.\r\n\r\n19:53:48:01  19:53:51:12\r\nMais la majeur partie c'est du coton\r\n\r\n19:53:51:17  19:53:55:13\r\n et un tiers de ce coton est bio.\r\n\r\n19:53:57:05  19:54:01:21\r\nLa difficult\u00e9 est d'\u00eatre certain\r\n que le bio le soit r\u00e9ellement.\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:07:11\r\n  Il y a un prix \u00e0 payer, il y a\r\nbeaucoup de travail pour v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:54:07:16  19:54:10:01\r\n      On connait les cha\u00eenes,\r\n\r\n19:54:10:06  19:54:13:04\r\n         \u00e7a nous prot\u00e8ge.\r\n\r\n19:54:13:09  19:54:17:03\r\nMais \u00e7a nous garantit pas \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:54:18:04  19:54:21:03\r\n   Le coton bio est en danger.\r\n\r\n19:54:21:08  19:54:25:05\r\nL'organisation Swissaid s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:54:26:07  19:54:30:05\r\n      En Inde, les autorit\u00e9s\r\n  subissent de grandes pressions\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:32:08\r\n       pour qu'elles ouvrent\r\n\r\n19:54:32:12  19:54:35:14\r\n  les portes de leur agriculture\r\n\r\n19:54:35:18  19:54:39:04\r\n    aux semences transg\u00e9niques.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:42:05\r\n     On craint que ces labels\r\n\r\n19:54:42:10  19:54:47:03\r\n    aient de la peine \u00e0 trouver\r\n    du coton bio non contamin\u00e9.\r\n\r\n19:54:48:08  19:54:53:22\r\n L'ann\u00e9e derni\u00e8re, la production\r\n  mondiale de coton a diminu\u00e9.\r\n\r\n19:54:54:22  19:54:59:02\r\n      -A l'Open d'Australie,\r\n   la Vaudoise Timea Bacsinszky\r\n\r\n19:54:59:07  19:55:05:00\r\na r\u00e9ussi un exploit face \u00e0 l'ancienne\r\n num\u00e9ro un mondiale Jelena Jankovic.\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:08:18\r\n        Elle s'est impos\u00e9e \r\n        en 2 sets 6-1, 6-4.\r\n\r\n19:55:09:16  19:55:13:22\r\n       Stan Wawrinka a pass\u00e9\r\nune journ\u00e9e souveraine \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:55:14:03  19:55:18:12\r\n   Le Suisse a facilement battu\r\n      le Turc Marsel Ilhan.\r\n\r\n19:55:18:17  19:55:23:15\r\n Victoire en 3 sets 6-1, 6-4, 6-2.\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:29:19\r\n-En ski, les nouvelles sont mauvaises\r\n     concernant Dominique Gisin\r\n\r\n19:55:30:00  19:55:32:11\r\napr\u00e8s sa chute \u00e0 Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n19:55:32:16  19:55:34:19\r\n Victime d'une fracture du tibia,\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:37:03\r\n         elle risque fort\r\n de devoir renoncer aux Mondiaux.\r\n\r\n19:55:38:00  19:55:39:23\r\n  Le diagnostic est sans appel.\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:45:03\r\n      Dominique Gisin souffre\r\nd'une fracture de la t\u00eate du tibia,\r\n\r\n19:55:45:08  19:55:47:18\r\nsans d\u00e9placement du genou droit.\r\n\r\n19:55:47:23  19:55:52:10\r\n  Blessure qui n\u00e9cessite de six\r\n\u00e0 huit semaines de convalescence.\r\n\r\n19:55:52:14  19:55:57:05\r\n  L'Obwaldienne a chut\u00e9 assez\r\nlourdement hier lors du Super-G.\r\n\r\n19:55:57:09  19:55:59:20\r\nLa descente du championnat du monde\r\n\r\n19:56:00:01  19:56:02:20\r\n          \u00e9tant pr\u00e9vue\r\n   pour le 6 f\u00e9vrier prochain,\r\n\r\n19:56:03:01  19:56:08:05\r\n  on ne voit pas comment Gisin\r\n    pourrait \u00eatre au d\u00e9part.\r\n\r\n19:56:08:10  19:56:10:01\r\n    La skieuse a juste tweet\u00e9\r\n\r\n19:56:10:06  19:56:14:20\r\n       qu'elle se battait\r\net qu'elle se sentait d\u00e9j\u00e0 mieux.\r\n\r\n19:56:15:01  19:56:20:11\r\nOp\u00e9r\u00e9e \u00e0 neuf reprises du genou et\r\nvictime d'une commotion c\u00e9r\u00e9brale,\r\n\r\n19:56:20:16  19:56:23:17\r\nla Suissesse a vraiment la poisse.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:27:20\r\n    Souhaitons que cet accident\r\nn'entra\u00eene pas une fin de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:28:14  19:56:32:04\r\n    -Aux championnats du monde\r\n    defreestyle,en Autriche,\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:35:14\r\n  les Suisses placent des espoirs\r\n         en Carlos Gerber.\r\n\r\n19:56:35:19  19:56:38:10\r\n        Il a eu son premier\r\n        snowboard \u00e0 5 ans.\r\n\r\n19:56:39:07  19:56:44:20\r\n  Parcourir le globe, le snowboard\r\naux pieds pour d\u00e9fier les meilleurs.\r\n\r\n19:56:45:01  19:56:49:16\r\n        Telle est la vie\r\n    de Carlos Gerber, 24 ans.\r\n\r\n19:56:53:03  19:56:55:08\r\n      Ca fait depuis cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:56:55:12  19:56:57:10\r\n    que je suis professionnel.\r\n\r\n19:56:57:14  19:57:02:14\r\n Ca me fait bizarre car j'ai pas \r\nl'impression d'\u00eatre professionnel.\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:06:09\r\n  J'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre pro.\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:14:02\r\n    Carlos d\u00e9couvre les joies\r\n   de la glisse il y a 18 ans.\r\n\r\n19:57:14:07  19:57:18:09\r\n         Il est emmen\u00e9\r\n  sur les plus grandes courses\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:21:14\r\n         par son cousin,\r\n   snowboardeur professionnel.\r\n\r\n19:57:22:18  19:57:27:12\r\nQuand on allait voir les comp\u00e9titions\r\n      \u00e0 Leysin, j'avais 6 ans.\r\n\r\n19:57:27:17  19:57:30:12\r\n       Ca me faisait r\u00eaver.\r\n\r\n19:57:32:08  19:57:37:05\r\n  D\u00e8s ses premiers sauts, Carlos\r\nconna\u00eet une progression fulgurante.\r\n\r\n19:57:37:10  19:57:40:05\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers\r\n         snowboardeurs\r\n\r\n19:57:40:10  19:57:44:04\r\n \u00e0 r\u00e9ceptionner un triplecork.\r\n\r\n19:57:45:20  19:57:48:00\r\n   Uncorksimple c'est un saut\r\n\r\n19:57:48:05  19:57:51:09\r\np\u00e9rilleux arri\u00e8re m\u00eal\u00e9 avec un 360.\r\n\r\n19:57:51:13  19:57:59:03\r\n On passe presque la t\u00eate en bas.\r\n\r\n19:57:59:08  19:58:03:01\r\n  Un triple, c'est trois fois \u00e7a.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:10:11\r\n Ce triplecorkpeut lui ouvrir\r\n les portes d'un titre mondial\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:14:02\r\n      en janvier prochain,\r\n lors des championnats du monde.\r\n\r\n19:58:14:23  19:58:17:20\r\n         Je vais chercher\r\n    \u00e0 faire un super r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:58:18:01  19:58:21:12\r\n       J'y vais pour gagner.\r\n\r\n19:58:22:15  19:58:28:10\r\n    Ensuite, il se tournera vers\r\nles Jeux olympiques d'hiver en 2018.\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:35:15\r\n...\r\n\r\n19:58:36:18  19:58:39:11\r\n-L'avion solaire de Bertrand Piccard\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:42:08\r\n    d\u00e9butera son tour du monde\r\n          vers f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:58:42:12  19:58:44:10\r\n    Point de d\u00e9part: Abu Dhabi.\r\n\r\n19:58:44:14  19:58:48:07\r\n       Le p\u00e9riple comprendra\r\n   plusieurs phases p\u00e9rilleuses,\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:52:12\r\n notamment le survol du Pacifique.\r\n\r\n19:58:54:15  19:58:57:17\r\n C'est presque le r\u00eave d'Icare.\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:00:22\r\n    L'\u00e9quipe de Solar Impulse\r\n\r\n19:59:01:03  19:59:05:22\r\n a d\u00e9voil\u00e9 ce matin \u00e0 Abu Dhabi\r\nson plan de vol autour du monde.\r\n\r\n19:59:08:06  19:59:11:06\r\nComme nous ne sommes pas contraints\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:14:17\r\npar le carburant, nous pouvons voler\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:18:01\r\n    presque de fa\u00e7on illimit\u00e9e.\r\n\r\n19:59:19:14  19:59:22:13\r\n    D\u00e9collage en f\u00e9vrier-mars\r\n          d'Abu Dhabi,\r\n\r\n19:59:22:18  19:59:26:22\r\n direction l'Inde, la Birmanie,\r\n   la Chine, puis l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:59:27:03  19:59:29:19\r\n Escale en Europe ou en Afrique\r\n\r\n19:59:30:00  19:59:33:22\r\n        avant de rejoindre\r\nle point de d\u00e9part l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n19:59:34:03  19:59:37:22\r\n    35'000 km et 12 escales\r\n  sans consommer de carburant:\r\n\r\n19:59:38:03  19:59:40:07\r\n       un d\u00e9fi qui a aussi\r\n       valeur de symbole.\r\n\r\n19:59:41:12  19:59:43:10\r\n      On transmet un message\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:45:04\r\n         sur l'importance\r\n\r\n19:59:45:09  19:59:47:06\r\n    des \u00e9nergies renouvelables,\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:53:00\r\n applicables dans un avion solaire\r\n    ou dans la vie quotidienne.\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:59:11\r\n        Les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es\r\nsont arriv\u00e9es \u00e0 bord d'un Jumbo Jet.\r\n\r\n19:59:59:16  20:00:01:10\r\n      Il a fallu dix jours\r\n\r\n20:00:01:14  20:00:05:20\r\n     pour remonter l'avion\r\net ses 17'000 cellules solaires.\r\n\r\n20:00:06:01  20:00:08:12\r\n Mais le plus dur reste \u00e0 venir.\r\n\r\n20:00:09:19  20:00:13:01\r\n     Les travers\u00e9es de l'oc\u00e9an\r\n        seront difficiles.\r\n\r\n20:00:13:06  20:00:15:18\r\nOn pr\u00e9voit cinq jours et cinq nuits,\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:17:18\r\n       avec un seul pilote.\r\n\r\n20:00:17:23  20:00:23:05\r\n   On a un avion durable, mais\r\nil faudra aussi un pilote durable.\r\n\r\n20:00:24:07  20:00:30:10\r\n         Il faudra tenir\r\n    sans chauffage ni oxyg\u00e8ne\r\n\r\n20:00:30:14  20:00:33:10\r\n       \u00e0 8'000 m d'altitude,\r\nplusieurs jours et nuits d'affil\u00e9e.\r\n\r\n20:00:34:09  20:00:35:17\r\n        -L'id\u00e9e de r\u00e9former\r\n\r\n20:00:35:22  20:00:39:12\r\n       le nombre de membres\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est relanc\u00e9e.\r\n\r\n20:00:39:17  20:00:45:02\r\n     Neuf conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n         au lieu de sept.\r\n\r\n20:00:47:08  20:00:52:05\r\n    -Ce soir, nous reparlons\r\n du franc fort dans Infrarouge.\r\n\r\n20:00:52:10  20:00:55:21\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:56:02  20:01:00:17\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:00:22  20:01:06:10\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n E.Gattlen, L.Estade, C.Sanguinetti,\r\nY.Methenitis, M.Rais, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-20T19:18:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405483", "durationSec": 47, "title": "SO CEREMONIE 02_RTS000000462072", "excerpt": "La Commission des institutions politiques a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en consultation au Parlement au mois de mars une modification de la Constitution pour faire passer de 7 \u00e0 9 le nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y est oppos\u00e9.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405484", "durationSec": 109, "title": "SO CF 9 MEMBRES_RTS000000461920", "excerpt": "Portrait de news du jeune malien musulman Lassana Bathily qui a sauv\u00e9 des clients juifs du hypermarch\u00e9 casher de Vincennes lors de la prise d'otages du 9 janvier 2015 par le terroriste jihadiste Amedy Coulibaly. Lassana Bathily est consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros et a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une naturalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSTITUTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1405539"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405485", "durationSec": 109, "title": "SO MALIEN_RTS000000462024", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter s'est expliqu\u00e9 devant la Commission f\u00e9d\u00e9rale de politique ext\u00e9rieure sur le refus de la construction d'un m\u00e9morial pour le g\u00e9nocide arm\u00e9nien pr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Fran\u00e7ois Longchamp \u00e9voque la possibilit\u00e9 de construire le monument ailleurs que pr\u00e8s de l'ONU.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PRISE D'OTAGE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405486", "durationSec": 96, "title": "SO MONUMENT 02_RTS000000462069", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama pr\u00e9pare depuis quelques semaines son discours sur l'\u00e9tat de l'Union et a repris l'initiative par plusieurs mesures de politique int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure depuis la victoire des R\u00e9publicains en novembre 2014.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MONUMENT COMM\u00c9MORATIF", "ARM\u00c9NIENS"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405487", "durationSec": 110, "title": "SO OBAMA_RTS000000462062", "excerpt": "La station de ski valaisanne de Graechen applique depuis 2011 un taux de change plancher de 1,35 franc suisse pour un euro pendant 10 semaines afin d'attirer les touristes allemands et n\u00e9erlandais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405491", "durationSec": 116, "title": "SO GRACHEN EURO 02_RTS000000461870", "excerpt": "Publication dans 20 pays du journal intime d'un d\u00e9tenu mauritanien de la prison am\u00e9ricaine de Guantanamo \"Guantanamo Diary\". Mohamedou Ould Slahi, emprisonn\u00e9 depuis 13 ans, y d\u00e9crit les tortures et les humiliations dont il a \u00e9t\u00e9 victime.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAECHEN"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1405571"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405492", "durationSec": 132, "title": "SO GUANTANAMO 02_RTS000000462074", "excerpt": "Les montres m\u00e9caniques et \u00e0 complications sont \u00e0 l'honneur au salon de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve. Ces montres de luxe, massives et co\u00fbteuses, int\u00e9ressent d\u00e9sormais de plus en plus les femmes.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["JOURNAL INTIME", "D\u00c9TENU", "TORTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405493", "durationSec": 156, "title": "FRIGO MONTRES FEMMES 02_RTS000000461395", "excerpt": "Le label \"sans OGM\" existe dans plusieurs secteurs, y compris dans celui du v\u00eatement. La ligne Naturaline de Coop ainsi que l'entreprise Switcher vendent des habits en coton biologique. switcher", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE", "MONTRE DE LUXE", "FEMME"], "sequenceIds": ["1405578"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405494", "durationSec": 160, "title": "FRIGO BIO COTON 02_RTS000000458379", "excerpt": "Aux championnats du monde de snowboard freestyle \u00e0 Kreischberg en Autriche, l'\u00e9quipe suisse place ses espoirs dans le snowboarder Carlos Gerber. L'enfant de Sonceboz a eu son premier snowbord \u00e0 5 ans, et il s'enorgueillit d\u00e9j\u00e0 d'un tr\u00e8s beau palmar\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OGM", "COTON (FIBRE)", "INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE"], "thematicCorporations": ["SWITCHER"], "sequenceIds": ["1405609"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405495", "durationSec": 118, "title": "FRIGO SNOW GERBER PAD_RTS000000447917", "excerpt": "La skieuse suisse Dominique Gisin a \u00e9t\u00e9 victime d'une fracture du tibia apr\u00e8s sa chute \u00e0 Cortina d'Ampezzo. Elle risque de devoir renoncer aux Championnats du monde de f\u00e9vrier prochain.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PONT, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1405551"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405496", "durationSec": 19, "title": "SO BACSINSKY 02_RTS000000461966", "excerpt": "Les pilotes et concepteurs de l'avion solaire Solar Impulse, Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg, ont d\u00e9voil\u00e9 l'itin\u00e9raire pr\u00e9vu pour le tour du monde depuis Abou Dhabi. Il aura fallu plus d'1 semaine pour remonter l'avion transport\u00e9 en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1501405497", "durationSec": 53, "title": "SO GISIN_RTS000000462037", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORTINA D'AMPEZZO"], "thematicThemes": ["DESCENTE"], "thematicPersons": ["GISIN, DOMINIQUE"], "sequenceIds": ["1405545"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405498", "durationSec": 97, "title": "SO SOLAR IMPULSE_RTS000000461980", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ABOU DHABI"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "thematicPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9", "PICCARD, AUGUSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405499", "durationSec": 14, "title": "SO WAWRINKA 02_RTS000000461968"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501405555", "summary": "Commission des institutions politiques en session. Itw Cesla Amarelle, pr\u00e9sidente de la Commissions des institutions politiques.\nItw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1405539", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405561", "summary": "Dominique Gisin, skieuse suisse, chutant lors de la descente. Dominique Gisin marchant avec difficult\u00e9. Tweet de Gisin expliquant sa situation.", "id": "1405545", "visualThemes": ["DESCENTE", "CHUTE"], "visualGeographicals": ["CORTINA D'AMPEZZO"], "visualPersons": ["GISIN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405567", "summary": "Carlos Gerber, snowboardeur, prenant des sauts. Itw Carlos Gerber. Carlos Gerber faisant un triple cork.", "id": "1405551", "visualThemes": ["SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405587", "summary": "Affiche 1 euro = 1,35 CHF. \nEnneig\u00e9, village avec chalets et h\u00f4tels, restaurants et commerces. \nItw touriste allemande. Itw Berno Stoffer, directeur touristique de Graechen. \nItw Olivier Andenmatten, h\u00f4telier. \nSkieurs et snowboardeurs utilisant les remont\u00e9es m\u00e9caniques, skiant et buvant un verre.", "id": "1405571", "visualThemes": ["VILLAGE", "STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["GRAECHEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405594", "summary": "Montre chronographe pour femme de Vacheron Constantin. Itw Juan Carlos Torres, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Vacheron Constantin. Montres de luxe \u00e0 complication pour femmes de Vacheron Constantin.\nItw Elisabeth Leuba, consultante associ\u00e9e ELIOS. Montre m\u00e9canique de luxe Officine Panerai. \nHorlogerie Chopard : horlogers travaillant int atelier. Montre de luxe m\u00e9canique Happy Sport de Chopard. Itw Karl Friedrich Scheufele, copr\u00e9sident de Chopard. \nSophie, entrepreneure, montrant sa collection de montres m\u00e9caniques de luxe. Itw Sophie.", "id": "1405578", "visualThemes": ["MONTRE DE LUXE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405625", "summary": "Supermarch\u00e9 Coop : clientes regardant les v\u00eatements de coton bio Naturaline en p\u00e9riode de soldes. Itw clients. \nSupermarch\u00e9 Migros : vendeuse rangeant les v\u00eatements de coton bio dans les rayons. Itw Tristan Cerf, porte-parole Migros.\nEntrep\u00f4t entreprise Switcher : cartons de v\u00eatements int d\u00e9p\u00f4t. Itw employ\u00e9. Itw Gilles Dana, directeur du service environnement Switcher.\nCatherine Morand, membre de la direction Swissaid, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Catherine Morand.", "id": "1405609", "visualThemes": ["V\u00caTEMENT", "COTON (FIBRE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SWITCHER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016519", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1403230", "internalArchiveId": "AA1501403265", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 1688, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6467797", "imageURL": "http://www.rts.ch/6467812.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Ski alpin: les Suisses ont r\u00e9alis\u00e9 une performance historique lors de la descente du Lauberhorn, \u00e0 Wengen", "Plus des deux tiers des enfants de moins de 3 ans sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur internet", "Au moins six millions de Philippins ont assist\u00e9 \u00e0 la messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois", "Didier Defago skiait pour la derni\u00e8re fois sur le Lauberhorn", "Mike M\u00fcller occupe les \u00e9crans depuis le lancement de la s\u00e9rie \"Le Croque-Mort\"", "L'attaque de Baga est la plus meurtri\u00e8re jamais commise par le groupe de Boko Haram", "Forte appr\u00e9ciation du franc: les explications de Nicolas Ross\u00e9", "La d\u00e9cision de la BNS touche les entreprises horlog\u00e8res", "#Tasvulactu?: des adolescents r\u00e9agissent \u00e0 l'actualit\u00e9", "Les islamistes de Boko Haram ont une nouvelle fois frapp\u00e9 l'extr\u00eame nord du Cameroun", "Le nombre de requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s a doubl\u00e9 en 2014", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Sept skieurs suisses figurent parmi les douze premiers.", "Les photos et vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux par leurs parents les poursuivront durant toute leur existence.", "Les Philippines est le plus grand pays catholique d'Asie et aucun pape n'avait connu une telle affluence.", "Il a pu compter sur son fan's club qui le soutient depuis ses d\u00e9buts.", "Rencontre avec ce com\u00e9dien, humoriste et satire, qui est presque une institution en Suisse al\u00e9manique.", "Les rescap\u00e9s t\u00e9moignent et d\u00e9crivent l'horreur qu'ils ont v\u00e9cue.", "L'horlogerie, secteur qui exporte 95% de sa production, est donc touch\u00e9e de plein fouet par la forte appr\u00e9ciation du franc.", "Des gymnasiens de Saint-Maurice nous donnent leurs impressions sur la taille des mannequins dans la mode et la proposition d'accueillir en Suisse 100'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens suppl\u00e9mentaires.", "Le conflit s'\u00e9tend \u00e0 toute la r\u00e9gion et des troupes tchadiennes ont pris position au nord du Cameroun.", "Cela pose des probl\u00e8mes d'h\u00e9bergement et d'encadrement pour les cantons."], "variantIds": ["ece-6368019", "ece-6368017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T14:35:52Z", "subTitles": ["19:30:02:07  19:30:03:09\r\n  19:30 DU DIMANCHE 18 JANVIER 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n19:30:03:13  19:30:17:20\r\n...\r\n\r\n19:30:18:01  19:30:20:21\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:21:02  19:30:24:03\r\n           Le tir group\u00e9\r\n des descendeurs suisses \u00e0 Wengen.\r\n\r\n19:30:24:08  19:30:28:12\r\n     Beat Feuz et Carlo Janka\r\n battus par l'Autrichien Reichelt.\r\n\r\n19:30:28:17  19:30:34:10\r\n       7 suisses se classent\r\n       dans les 12 premiers.\r\n\r\n19:30:35:06  19:30:38:13\r\n       La visite triomphale\r\n     du pape aux Philippines.\r\n\r\n19:30:38:18  19:30:44:06\r\nMesse c\u00e9l\u00e9br\u00e9e devant 6 \u00e0 7 millions\r\n       de fid\u00e8les \u00e0 Manille.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:50:02\r\nFran\u00e7ois a lanc\u00e9 un vibrant plaidoyer\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:52:01\r\n       contre la corruption.\r\n\r\n19:30:52:06  19:30:55:09\r\n Les rescap\u00e9s du massacre de Baga\r\n           t\u00e9moignent,\r\n\r\n19:30:55:13  19:30:59:04\r\napr\u00e8s l'attaque men\u00e9e par Boko Haram.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:04:11\r\n Les troupes tchadiennes ont pris\r\nposition dans le nord du Cameroun.\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:10:02\r\nLes premi\u00e8res annulations de commande\r\n    dans les entreprises suisses,\r\n\r\n19:31:10:07  19:31:15:02\r\n   apr\u00e8s la d\u00e9cision de la BNS de\r\nsupprimer le cours plancher du franc.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:19:11\r\n  Et l'analyse de Nicolas Ross\u00e9,\r\n  \u00e0 quelques jours d'une r\u00e9union\r\n\r\n19:31:19:15  19:31:21:21\r\n de la Banque centrale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:22:15  19:31:25:18\r\n      Et les enfants exhib\u00e9s \r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:31:25:23  19:31:29:01\r\n        par leurs parents,\r\n     d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge.\r\n\r\n19:31:29:06  19:31:33:00\r\n Des images parfois humiliantes qui\r\nsuivront les enfants toute leur vie.\r\n\r\n19:31:34:00  19:31:36:23\r\n        -7 skieurs suisses \r\n       dans les 12 premiers,\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:39:20\r\n         dans la descente\r\n     du Lauberhorn, \u00e0 Wengen.\r\n\r\n19:31:40:01  19:31:43:20\r\n    L'\u00e9quipe de Suisse confirme\r\n    son retour au premier plan\r\n\r\n19:31:44:01  19:31:46:16\r\n       m\u00eame si la victoire\r\n     revient \u00e0 un Autrichien.\r\n\r\n19:31:47:15  19:31:51:03\r\n     L'intrus est au centre,\r\n        c'est H.Reichelt.\r\n\r\n19:31:51:08  19:31:55:13\r\n  Pour 8 dixi\u00e8mes, l'Autrichien\r\n  prive la Suisse d'un tripl\u00e9.\r\n\r\n19:31:55:18  19:32:00:03\r\n     Mais pas de quoi rappeler\r\nl'ambassadeur de Suisse en Autriche,\r\n\r\n19:32:00:08  19:32:02:20\r\n     ce n'est que du sport.\r\n\r\n19:32:03:01  19:32:08:13\r\nPas de victoire mais un tir group\u00e9,\r\n  7 Suisses dans les 12 premiers.\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:14:11\r\nBeat Feuz s'\u00e9tait impos\u00e9 ici en 2012\r\navant de se faire op\u00e9rer d'un genou.\r\n\r\n19:32:14:16  19:32:21:20\r\n      Deux ans de gal\u00e8re et\r\nune deuxi\u00e8me place cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:22:01  19:32:25:15\r\nC.Janka en conna\u00eet aussi un rayon\r\n           en gal\u00e8re,\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:28:05\r\n   deux ans d'interrogations.\r\n\r\n19:32:28:10  19:32:32:17\r\nVainqueur vendredi du super combin\u00e9,\r\n       troisi\u00e8me aujourd'hui,\r\n\r\n19:32:32:22  19:32:36:23\r\n le Grison confirme son retour.\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:40:17\r\n Forc\u00e9ment si on est deux devant,\r\n\r\n19:32:40:22  19:32:43:10\r\n         on esp\u00e8re gagner.\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:50:10\r\n   Nous avons connu des p\u00e9riodes\r\ndifficiles, mais le podium est beau.\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:54:08\r\nEt le quatri\u00e8me est aussi Suisse.\r\n\r\n19:32:54:12  19:32:57:17\r\nP.Kueng, le vainqueur de l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:32:57:22  19:33:05:20\r\n    Suivent Viletta, D\u00e9fago,\r\n       Gisin et Caviezel.\r\n\r\n19:33:06:01  19:33:13:00\r\nEt tant pis s'il manque la victoire,\r\n     pardonnons \u00e0 nos voisins.\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:17:13\r\n      On sent que les skieurs\r\n\r\n19:33:17:18  19:33:20:09\r\n      ont envie de s'amuser.\r\n\r\n19:33:20:13  19:33:23:04\r\n          Ca m'a frapp\u00e9.\r\n\r\n19:33:23:22  19:33:27:22\r\nMais si un Suisse pouvait s'imposer\r\n  \u00e0 Kitzbuehel, on serait quitte.\r\n\r\n19:33:28:13  19:33:31:20\r\n    -Une descente particuli\u00e8re\r\n        pour Didier D\u00e9fago\r\n\r\n19:33:32:01  19:33:35:12\r\n qui skiait pour la derni\u00e8re fois\r\n        sur le Lauberhorn.\r\n\r\n19:33:35:17  19:33:38:23\r\n      Le skieur a pu compter\r\n        sur son fan-club.\r\n\r\n19:33:40:20  19:33:43:23\r\n              Tous\r\n           ET... SANTE !\r\n\r\n19:33:44:04  19:33:47:10\r\n   Les 220 membres du fan-club\r\n            de D\u00e9fago\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:50:03\r\n     trinquent \u00e0 ses succ\u00e8s\r\n         depuis 20 ans.\r\n\r\n19:33:50:08  19:33:56:02\r\n Ils sont toujours pr\u00e9sents pour \r\nles grands moments comme ce matin.\r\n\r\n19:33:57:12  19:33:59:08\r\n      On organise les sorties\r\n\r\n19:33:59:12  19:34:01:08\r\n      au d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n19:34:01:12  19:34:03:18\r\n      Les gens s'inscrivent.\r\n\r\n19:34:03:23  19:34:08:03\r\nOn pr\u00e9pare toujours un pique-nique.\r\n\r\n19:34:08:08  19:34:13:15\r\n     Au bout de tant d'ann\u00e9es,\r\n         on a l'habitude.\r\n\r\n19:34:14:22  19:34:20:12\r\nSur cette piste qu'il aime tant,\r\n Didier D\u00e9fago a termin\u00e9 10\u00e8me.\r\n\r\n19:34:20:17  19:34:26:12\r\n  Les fans n'\u00e9taient pas d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:34:27:02  19:34:30:00\r\n  Avec la carri\u00e8re qu'il a fait,\r\n\r\n19:34:30:05  19:34:35:22\r\n   on ne peut que \u00eatre content.\r\n\r\n19:34:37:10  19:34:40:02\r\n-On esp\u00e8re qu'il est fier de nous.\r\n\r\n19:34:40:07  19:34:43:18\r\n        On est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:34:44:17  19:34:48:07\r\n  Les courageux qui sont rest\u00e9s\r\n         dans la station\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:53:13\r\n    ont pu \u00e9changer des mots\r\n      avec leur champion.\r\n\r\n19:34:54:22  19:34:58:01\r\n Mes deux petits-enfants viendront\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:00:16\r\n   peut-\u00eatre ici dans 10-15 ans.\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:03:11\r\n  Je ne serai peut-\u00eatre plus l\u00e0.\r\n\r\n19:35:03:15  19:35:08:17\r\nC'est la derni\u00e8re course de Didier,\r\n  \u00e0 moins qu'il ne change d'id\u00e9e.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:11:10\r\n    -On se r\u00e9jouit de les voir\r\n\r\n19:35:11:14  19:35:13:03\r\n        apr\u00e8s les courses.\r\n\r\n19:35:13:08  19:35:20:17\r\n    Ca fait chaud au coeur de \r\n   voir ce monde qui nous suit.\r\n\r\n19:35:22:23  19:35:25:03\r\n              Tous\r\n             -SANTE !\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:29:00\r\n-A la fin, c'est le patron qui r\u00e9gale\r\n\r\n19:35:29:05  19:35:31:18\r\n avant de partir pour Kitzbuehel.\r\n\r\n19:35:31:23  19:35:35:11\r\n    Ses fid\u00e8les \u00e9taient l\u00e0 tout\r\n      au long de sa carri\u00e8re:\r\n\r\n19:35:35:16  19:35:39:12\r\n  5 victoires en Coupe du Monde,\r\n    7 descentes du Lauberhorn\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:41:11\r\n  et du titre olympique en 2010.\r\n\r\n19:35:42:03  19:35:46:04\r\n-Pour les Suissesses, pas de podium\r\n       \u00e0 Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n19:35:46:09  19:35:49:11\r\n   Dominique Gisin termine 6\u00e8me,\r\n          Lara Gut, 8\u00e8me.\r\n\r\n19:35:49:15  19:35:54:04\r\nLa victoire revient \u00e0 l'Am\u00e9ricaine\r\n   Lindsey Vonn qui \u00e9gale ainsi\r\n\r\n19:35:54:09  19:35:58:10\r\n    le record de l'Autrichienne\r\n      Annemarie Moser-Proll.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:07:02\r\n          Jamais un pape\r\nn'avait connu une telle affluence.\r\n\r\n19:36:07:07  19:36:10:22\r\n   6 \u00e0 7 millions de Philippins\r\n      ont assist\u00e9 \u00e0 la messe\r\n\r\n19:36:11:03  19:36:14:23\r\n  c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois,\r\n      aujourd'hui \u00e0 Manille,\r\n\r\n19:36:15:04  19:36:20:00\r\n   \u00e0 l'occasion de sa visite dans\r\nle plus grand pays catholique d'Asie.\r\n\r\n19:36:21:01  19:36:25:23\r\n  Le plus grand rassemblement \r\n dans l'histoire de la papaut\u00e9.\r\n\r\n19:36:26:04  19:36:31:14\r\n Le gouvernement philippin affirme\r\nqu'ils \u00e9taient 6 \u00e0 7 mios \u00e0 Manille,\r\n\r\n19:36:31:19  19:36:36:21\r\npresque la population suisse, pour\r\n assister \u00e0 la messe pontificale.\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:40:17\r\n    80 % des Philippins sont \r\n    des catholiques fervents.\r\n\r\n19:36:40:22  19:36:44:19\r\n  Le pape leur a demand\u00e9 d'\u00eatre\r\n   des missionnaires en Asie.\r\n\r\n19:36:45:00  19:36:47:19\r\n   Fran\u00e7ois voit ce continent \r\n   comme l'avenir de l'Eglise.\r\n\r\n19:36:48:00  19:36:51:11\r\nIl voudrait que le christianisme\r\n     se d\u00e9veloppe en Chine.\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:55:08\r\nDevant 30'000 jeunes, il a appel\u00e9 \r\n\u00e0 la compassion pour la souffrance\r\n\r\n19:36:55:12  19:36:57:21\r\n   des 1,2 millions d'enfants\r\n           des rues.\r\n\r\n19:36:58:02  19:37:01:11\r\nLe pape, \u00e9mu apr\u00e8s le t\u00e9moignage\r\n   de cette fille de 12 ans.\r\n\r\n19:37:02:08  19:37:04:13\r\nIl y a beaucoup d'enfants n\u00e9glig\u00e9s\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:07:04\r\n    par leurs propres parents.\r\n\r\n19:37:07:09  19:37:12:17\r\n   Beaucoup de choses terribles\r\n          leur arrivent,\r\n\r\n19:37:12:22  19:37:19:13\r\n          comme la drogue\r\n        et la prostitution.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:22:14\r\n     -La grande question est:\r\n\r\n19:37:22:19  19:37:26:13\r\npourquoi les enfants souffrent-ils ?\r\n\r\n19:37:26:18  19:37:32:01\r\nQuand notre coeur est capable de se\r\nposer cette question et de pleurer,\r\n\r\n19:37:32:06  19:37:35:18\r\n  alors nous pouvons comprendre.\r\n\r\n19:37:37:16  19:37:41:04\r\n  Dans sa derni\u00e8re hom\u00e9lie, le \r\n  pape a fustig\u00e9 la corruption,\r\n\r\n19:37:41:09  19:37:45:15\r\nles menaces contre l'environnement,\r\n  les attaques contre la famille.\r\n\r\n19:37:45:20  19:37:50:12\r\nUne allusion aux lois sur le mariage\r\n gay, l'avortement et l'euthanasie.\r\n\r\n19:37:50:17  19:37:54:08\r\n    La messe de Manille \u00e9tait\r\n la derni\u00e8re \u00e9tape de ce voyage.\r\n\r\n19:37:54:12  19:37:56:17\r\n   Le pape Fran\u00e7ois retournera\r\n        lundi au Vatican.\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:01:05\r\n -Les manifestations anti-Charlie\r\n      continuent au Pakistan\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:04:09\r\n   o\u00f9 des milliers de personnes\r\n          ont manifest\u00e9.\r\n\r\n19:38:04:13  19:38:07:07\r\nDes drapeaux fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n19:38:07:11  19:38:11:13\r\n  Au Niger, le calme est revenu,\r\n   apr\u00e8s deux jours d'\u00e9meutes.\r\n\r\n19:38:11:18  19:38:15:15\r\n       La police a dispers\u00e9\r\nune manifestation de 300 personnes\r\n\r\n19:38:15:20  19:38:18:09\r\n   \u00e0 l'aide de gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:38:18:13  19:38:23:11\r\n  Le bilan: une dizaines de morts\r\n   et 10 \u00e0 20 \u00e9glises saccag\u00e9es.\r\n\r\n19:38:25:13  19:38:28:09\r\n -Parmi les manifestants au Niger,\r\n\r\n19:38:28:13  19:38:31:22\r\n      plusieurs affichaient\r\n    leur soutien \u00e0 Boko Haram.\r\n\r\n19:38:32:03  19:38:36:08\r\n    Boko Haram, qui multiplie\r\nles massacres comme celui de Baga.\r\n\r\n19:38:36:12  19:38:40:00\r\n   L'attaque la plus meurtri\u00e8re\r\n      commise par le groupe.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:43:07\r\n    Qualifi\u00e9 de crime de guerre\r\n    et crime contre l'humanit\u00e9\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:44:11\r\n    par Amnesty International.\r\n\r\n19:38:44:15  19:38:46:14\r\n Les rescap\u00e9s d\u00e9crivent l'horreur.\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:50:03\r\nCes rescap\u00e9s ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'enfer.\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:54:20\r\n    Pr\u00e8s de 5'000 survivants de\r\nl'attaque contre Baga par Boko Haram\r\n\r\n19:38:55:01  19:38:58:00\r\n     ont \u00e9t\u00e9 pris en charge.\r\n\r\n19:38:59:10  19:39:04:20\r\n Ma m\u00e8re \u00e9tait partie \u00e0 la ville,\r\n  ils ont pris un ami de mon p\u00e8re\r\n\r\n19:39:05:01  19:39:07:18\r\n   et son fils et les ont tu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:07:23  19:39:12:23\r\nOn dormait, quand on s'est r\u00e9veill\u00e9\r\n   il y avait des morts partout.\r\n\r\n19:39:13:04  19:39:15:11\r\n       On a couru pour fuir.\r\n\r\n19:39:16:14  19:39:18:02\r\n      -Il ne reste personne.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:20:03\r\n    Tous les hommes, les femmes\r\n\r\n19:39:20:08  19:39:21:20\r\n      et les enfants ont fui.\r\n\r\n19:39:22:01  19:39:24:00\r\n   Ils tirent sur tout le monde.\r\n\r\n19:39:24:05  19:39:26:12\r\n Je me suis arr\u00eat\u00e9 pour reprendre\r\n           mon souffle\r\n\r\n19:39:26:17  19:39:28:16\r\n           et les balles\r\n       tombaient de partout.\r\n\r\n19:39:28:21  19:39:30:11\r\n        Ils ont tout br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:39:31:10  19:39:33:14\r\nDans cet autre camp de d\u00e9plac\u00e9s,\r\n\r\n19:39:33:19  19:39:38:11\r\n les r\u00e9cits d\u00e9crivent \u00e9galement\r\n     une violence extr\u00eame.\r\n\r\n19:39:40:16  19:39:46:05\r\nQuand ils ont attaqu\u00e9 mon village,\r\n      ils ont tu\u00e9 les hommes\r\n\r\n19:39:46:10  19:39:49:22\r\n     et ils ont dit aux femmes\r\n         de se convertir.\r\n\r\n19:39:50:03  19:39:52:05\r\n    J'ai couru, couru, couru...\r\n\r\n19:39:52:10  19:39:55:19\r\n      Je suis rest\u00e9e 3 jours\r\n    sans rien boire ni manger.\r\n\r\n19:39:56:00  19:40:00:18\r\n   Je suis venue ici avec rien,\r\n           toute seule.\r\n\r\n19:40:02:13  19:40:06:18\r\n   Impossible pour le moment\r\nde donner un bilan des victimes.\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:12:16\r\n   Le HCR estime que Boko Haram a\r\ncommis des crimes contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:16:11\r\n       Une femme fuyait Baga\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:18:21\r\n  avec ses 5 enfants et son mari\r\n\r\n19:40:19:02  19:40:23:11\r\n d\u00e9clare qu'elle a vu les insurg\u00e9s \r\nrouler sur les femmes et les enfants\r\n\r\n19:40:23:15  19:40:28:14\r\n     avec leur voiture, tirer\r\n   sur les gens et les \u00e9gorger.\r\n\r\n19:40:30:19  19:40:35:12\r\n  Aujourd'hui, l'ONU \u00e9value \u00e0 \r\n 153'000 le nombre de personnes\r\n\r\n19:40:35:17  19:40:41:20\r\n   qui auraient fui le Nig\u00e9ria\r\n     vers les pays voisins.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:48:00\r\n    -Boko Haram a encore frapp\u00e9\r\n    l'Extr\u00eame-Nord du Cameroun.\r\n\r\n19:40:48:05  19:40:52:11\r\n  Plusieurs personnes sont mortes\r\n  et au moins 60 ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:54:02\r\n      lors de cette attaque.\r\n\r\n19:40:54:07  19:40:57:14\r\n       Face \u00e0 cette menace,\r\n   les pays voisins r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:40:57:19  19:41:02:12\r\n    Hier, des troupes tchadiennes\r\nont pris position au nord du Cameroun\r\n\r\n19:41:02:17  19:41:04:17\r\n   pour combattre les islamistes\r\n          de Boko Haram.\r\n\r\n19:41:04:22  19:41:07:18\r\n  Ce conflit prend une dimension\r\n         internationale.\r\n\r\n19:41:08:13  19:41:13:08\r\n400 v\u00e9hicules militaires tchadiens\r\n sont entr\u00e9s au nord du Cameroun\r\n\r\n19:41:13:12  19:41:17:07\r\n     dans les zones d'action\r\n  des islamistes de Boko Haram.\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:21:11\r\n Le Nig\u00e9ria, d'o\u00f9 provient Boko\r\n    Haram a laiss\u00e9 entendre\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:25:08\r\n    qu'il appr\u00e9cierait aussi\r\n  un appui militaire tchadien.\r\n\r\n19:41:25:12  19:41:29:17\r\n  Un nouveau coup de ma\u00eetre du \r\n pr\u00e9sident tchadien Idriss D\u00e9by.\r\n\r\n19:41:29:22  19:41:33:20\r\n  En 2013, les forces sp\u00e9ciales\r\n  tchadiennes avaient combattu\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:37:21\r\navec l'arm\u00e9e fran\u00e7aise pour chasser\r\n  les islamistes du nord du Mali.\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:42:05\r\n Leur endurance et leur habilit\u00e9\r\n    avaient \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9es.\r\n\r\n19:41:42:20  19:41:45:12\r\n     Le mouvement Boko Haram\r\n        a d\u00e9marr\u00e9 en 2002\r\n\r\n19:41:45:17  19:41:48:12\r\n     sur le terreau islamis\u00e9\r\n       du nord du Nig\u00e9ria.\r\n\r\n19:41:48:17  19:41:52:03\r\nIl s'est radicalis\u00e9 en s'affrontant\r\n       \u00e0 l'arm\u00e9e nig\u00e9riane.\r\n\r\n19:41:52:08  19:41:57:05\r\nPuis le rapprochement avec al-Qa\u00efda\r\nen a fait un monstre de fanatisme.\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:00:16\r\nSa premi\u00e8re sortie m\u00e9diatis\u00e9e a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:04:16\r\nl'enl\u00e8vement d'une famille fran\u00e7aise\r\n        au nord du Cameroun.\r\n\r\n19:42:04:21  19:42:07:17\r\n        Dans une r\u00e9gion\r\n   aux fronti\u00e8res perm\u00e9ables,\r\n\r\n19:42:07:22  19:42:10:16\r\n   le conflit avec Boko Haram\r\n    s'est internationalis\u00e9.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:13:17\r\n    Il menace m\u00eame le Niger,\r\n     l'alli\u00e9 de la France.\r\n\r\n19:42:13:22  19:42:17:21\r\n    Ce conflit avec a d\u00e9j\u00e0 fait\r\n13'000 morts et 1,5 mio de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:42:18:12  19:42:22:06\r\n  -De violents combats ont repris\r\n     dans l'est de l'Ukraine.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:25:08\r\n      Ils ont fait plusieurs\r\n      dizaines de victimes.\r\n\r\n19:42:25:12  19:42:28:20\r\n    L'arm\u00e9e ukrainienne semble\r\n     avoir repris le contr\u00f4le\r\n\r\n19:42:29:01  19:42:31:11\r\nde l'a\u00e9roport de la ville de Donetsk\r\n\r\n19:42:31:16  19:42:34:11\r\n       qui \u00e9tait aux mains\r\n     des insurg\u00e9s pro-Russes.\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:37:10\r\nLe gouvernement russe a mis en garde\r\n\r\n19:42:37:14  19:42:40:03\r\n   contre une nouvelle escalade\r\n           du conflit.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:46:05\r\n-La semaine horlog\u00e8re d\u00e9bute demain\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, dans une ambiance morose.\r\n\r\n19:42:46:10  19:42:50:09\r\n      L'horlogerie, secteur\r\nqui exporte 95 % de sa production,\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:57:10\r\n  est donc touch\u00e9e de plein fouet\r\npar la forte appr\u00e9ciation du franc.\r\n\r\n19:42:57:14  19:43:05:20\r\n   Une situation tr\u00e8s difficile\r\n    pour les petites marques.\r\n\r\n19:43:10:00  19:43:15:07\r\n    Ce jeune patron horloger \r\n    a de quoi \u00eatre d\u00e9courag\u00e9.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:17:11\r\n   Avec la d\u00e9cision de la BNS,\r\n\r\n19:43:17:15  19:43:22:00\r\n    ses montres sont devenues\r\n        15 % plus ch\u00e8res.\r\n\r\n19:43:22:05  19:43:26:00\r\n      Il a \u00e9crit une lettre\r\n     au pr\u00e9sident de la BNS.\r\n\r\n19:43:30:16  19:43:33:09\r\n         Ca fait deux ans\r\n\r\n19:43:33:13  19:43:36:07\r\n   qu'on a repris cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:36:11  19:43:38:22\r\nOn a vraiment focalis\u00e9 sur la marge.\r\n\r\n19:43:39:03  19:43:42:11\r\n        L\u00e0, on a perdu 50 %\r\n    de ces deux ans de travail.\r\n\r\n19:43:43:02  19:43:46:08\r\n            Un coup dur\r\npour un des rares groupes horlogers\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:49:02\r\n       pas encore rentable\r\n       mais qui a investi\r\n\r\n19:43:49:07  19:43:52:06\r\n       dans les composants\r\n     de la montre m\u00e9canique.\r\n\r\n19:43:52:11  19:43:56:09\r\nL\u00e0 o\u00f9 les autres se contentent de\r\npasser commande au Swatch Group.\r\n\r\n19:43:57:03  19:43:58:08\r\n           C'est dix ans\r\n\r\n19:43:58:12  19:44:00:17\r\n    de recherche et de travail\r\n\r\n19:44:00:22  19:44:05:18\r\n    et une dizaine de millions\r\n        d'investissements.\r\n\r\n19:44:06:17  19:44:10:04\r\n      Autre grosse d\u00e9pense:\r\n      le budget marketing.\r\n\r\n19:44:10:09  19:44:15:02\r\nCette autre marque du groupe Meylan\r\n   ne peut pas se le permettre.\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:22:05\r\n      Pas encore rentable,\r\n  elle doit se faire connaitre.\r\n\r\n19:44:24:01  19:44:30:17\r\n     C'est une grande passion.\r\n\r\n19:44:30:22  19:44:35:01\r\n      C'est des fous g\u00e9niaux.\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:39:07\r\n     Une d\u00e9claration d'amour\r\n         pas suffisante\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:43:11\r\npour convaincre les consommateurs\r\n     d'acheter du Swiss made\r\n\r\n19:44:43:15  19:44:47:14\r\n          dont les prix\r\n     ne cessent d'augmenter.\r\n\r\n19:44:50:12  19:44:52:08\r\n       Des contrats en cours\r\n\r\n19:44:52:12  19:44:54:23\r\n    ont \u00e9t\u00e9 remis en question.\r\n\r\n19:44:55:04  19:44:59:23\r\n     On doit prendre du recul\r\n et voir comment on va continuer.\r\n\r\n19:45:01:03  19:45:06:03\r\nAugmenter ses prix et perdre des \r\nclients ou ne pas les augmenter ?\r\n\r\n19:45:06:08  19:45:09:17\r\n          Les marques\r\n  devront faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:45:11:01  19:45:12:23\r\n     -Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n19:45:13:04  19:45:16:02\r\n Difficult\u00e9s pour les entreprises\r\n           horlog\u00e8res,\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:18:01\r\n          principalement\r\n   tourn\u00e9es vers l'exportation.\r\n\r\n19:45:18:06  19:45:22:06\r\nD'autres secteurs sont plus touch\u00e9s\r\npar la forte appr\u00e9ciation du franc.\r\n\r\n19:45:23:16  19:45:29:16\r\n         - Soyons clairs.\r\n\r\n19:45:29:21  19:45:35:21\r\n   Le secteur horloger b\u00e9n\u00e9ficie\r\n      du fabriqu\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:45:36:13  19:45:41:05\r\nLes grands groupes horlogers ont des\r\n     marges sup\u00e9rieures \u00e0 25 %.\r\n\r\n19:45:41:07  19:45:45:09\r\nPour les petits acteurs, ce n'est pas\r\n               le cas.\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:51:02\r\n   Ce n'est pas le cas pour les\r\n     industries des machines.\r\n\r\n19:45:51:07  19:45:55:01\r\nCe n'est pas le cas pour le tourisme.\r\n\r\n19:45:57:05  19:46:02:11\r\n   Presque personne a des marges\r\n        sup\u00e9rieures \u00e0 15 %.\r\n\r\n19:46:02:12  19:46:08:12\r\n    - Une semaine cruciale pour\r\n        l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:46:11:03  19:46:17:03\r\n La BCE aurait annonc\u00e9 le rachat\r\n         massif de dettes.\r\n\r\n19:46:17:09  19:46:23:09\r\n  - Le but de la BCE est simple.\r\n\r\n19:46:25:22  19:46:31:22\r\nD'inonder le march\u00e9 avec des euros\r\n  pour relancer la consommation.\r\n\r\n19:46:32:05  19:46:38:05\r\nLe franc suisse devrait encore voir\r\n       sa valeur augmenter.\r\n\r\n19:46:39:12  19:46:44:10\r\n- Le Credit Suisse va faire passer\r\n  ses gros clients \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:48:03\r\n    - C'est un tabou qui tombe.\r\n\r\n19:46:48:05  19:46:51:00\r\n   Il y aura des taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:46:51:05  19:46:58:16\r\nOn pensait que ces taux n\u00e9gatifs ne\r\n s'appliqueraient qu'aux banques.\r\n\r\n19:46:58:18  19:47:04:16\r\n     C'est un tabou qui tombe.\r\n\r\n19:47:04:18  19:47:10:18\r\n  Ce sera appliqu\u00e9 aux caisses de\r\n    pension et aux entreprises.\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:13:17\r\n Plus personne n'est s\u00fbr de rien.\r\n\r\n19:47:13:17  19:47:16:02\r\n       -Le nombre de jeunes\r\n        demandeurs d'asile\r\n\r\n19:47:16:07  19:47:18:11\r\narrivant seuls en Suisse, explose.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:21:07\r\n    Ils ont entre 13 et 17 ans,\r\n         fuient la guerre,\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:24:18\r\n      le service militaire,\r\n ou cherchent un avenir meilleur.\r\n\r\n19:47:24:23  19:47:28:06\r\nLa prise en charge de ces \"requ\u00e9rants\r\n  d'asile mineurs non accompagn\u00e9s\"\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:30:03\r\n     pose certains probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:33:18\r\n         Jabar a 17 ans,\r\n      il partage sa chambre\r\n\r\n19:47:33:23  19:47:36:17\r\navec deux jeunes Afghans, comme lui.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:40:16\r\n      Il va \u00e0 l'\u00e9cole mais\r\n ce qu'il aime, c'est dessiner.\r\n\r\n19:47:40:21  19:47:44:14\r\n   Arriv\u00e9 en Suisse \u00e0 15 ans, \r\n   il nous raconte son voyage,\r\n\r\n19:47:44:19  19:47:47:05\r\n      deux mois de survie.\r\n\r\n19:47:48:05  19:47:54:08\r\n On pouvait mourir dans ce chemin,\r\n\r\n19:47:54:12  19:47:59:23\r\nmais heureusement on n'est pas mort.\r\n\r\n19:48:01:02  19:48:06:01\r\n Comme Jabar, il n'y a ici que des\r\nrequ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n19:48:06:06  19:48:09:18\r\n Mais la place manque: 46 jeunes\r\n  sont log\u00e9s dans cette maison,\r\n\r\n19:48:09:23  19:48:11:18\r\n      qui offre 42 places.\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:13:18\r\n           Depuis juin,\r\n\r\n19:48:13:23  19:48:16:15\r\n on a des arriv\u00e9es hebdomadaires.\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:26:01\r\n       Beaucoup d'Erythr\u00e9ens\r\n        entre 14 et 16 ans.\r\n\r\n19:48:27:00  19:48:30:11\r\n     Encadrement, scolarit\u00e9,\r\n    prise en charge m\u00e9dicale,\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:32:16\r\n  c'est du ressort des cantons.\r\n\r\n19:48:32:21  19:48:35:10\r\nLes demandes d'asile sont trait\u00e9es\r\n\r\n19:48:35:14  19:48:38:11\r\n    par le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n         aux migrations.\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:43:05\r\nCertains attendent depuis deux ans\r\n   d'\u00eatre fix\u00e9s sur leur sort.\r\n\r\n19:48:44:04  19:48:46:15\r\n    Ca fait un an et sept mois\r\n\r\n19:48:46:20  19:48:48:01\r\n          que je suis l\u00e0.\r\n\r\n19:48:48:06  19:48:52:17\r\n      Je ne sais toujours pas\r\n      s'ils vont me renvoyer.\r\n\r\n19:48:52:22  19:49:04:04\r\nA cause de \u00e7a je ne peux pas penser\r\n    ni me concentrer \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:49:04:21  19:49:08:23\r\nEn Suisse, le nombre de requ\u00e9rants\r\n      mineurs est en hausse:\r\n\r\n19:49:09:04  19:49:10:08\r\n        800 l'an dernier.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:15:15\r\n   Isabelle Moret a interpel\u00e9 \r\n  r\u00e9cemment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:18:13\r\n         On doit s'assurer\r\n\r\n19:49:18:18  19:49:21:18\r\nque leurs proc\u00e9dures soient rapides.\r\n\r\n19:49:21:23  19:49:27:14\r\n De m\u00eame, l'audition de ces jeunes\r\ndoit se faire de mani\u00e8re comp\u00e9tente\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:31:08\r\n       parce qu'ils ont subi\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:34:23\r\n-Les demandes de requ\u00e9rants mineurs\r\n\r\n19:49:35:04  19:49:37:15\r\nnon accompagn\u00e9s sont-elles trait\u00e9es\r\n\r\n19:49:37:20  19:49:38:22\r\n           en priorit\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:39:03  19:49:43:15\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations\r\n    n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer\r\n\r\n19:49:43:20  19:49:48:17\r\n  car il est en train de r\u00e9diger \r\n les r\u00e9ponses aux interpellations.\r\n\r\n19:49:49:13  19:49:54:21\r\n   En attendant, \u00e0 Lausanne,\r\nles \u00e9ducateurs aident ces jeunes\r\n\r\n19:49:55:02  19:50:02:15\r\n   \u00e0 mettre toutes les chances\r\n          de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:08:18\r\n  -Plus des deux tiers des enfants\r\nde moins de 3 ans sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:12:06\r\n   sur Internet, dans les photos\r\n        et vid\u00e9os publi\u00e9es\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:15:11\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n        par leurs parents.\r\n\r\n19:50:15:15  19:50:20:07\r\nDes informations qui les poursuivront\r\n    durant toute leur existence.\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:26:02\r\n     Comme de nombreux parents,\r\nSt\u00e9phanie Pahud publie r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n19:50:26:07  19:50:30:10\r\n     des photos de son fils\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:50:32:12  19:50:35:00\r\nJe dois reconnaitre qu'il y a aussi\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:36:18\r\n     une envie de valorisation\r\n\r\n19:50:36:23  19:50:37:22\r\n           de mon image.\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:40:09\r\n  Quand je poste une photo de moi\r\n\r\n19:50:40:13  19:50:41:17\r\n           et mon fils,\r\n\r\n19:50:41:22  19:50:43:23\r\n   je re\u00e7ois en retour une image\r\n\r\n19:50:44:04  19:50:47:19\r\n   qui me conforte dans l'id\u00e9e \r\n   que je suis une bonne maman.\r\n\r\n19:50:48:16  19:50:50:08\r\n    Pourtant, c'est comme si\r\n\r\n19:50:50:12  19:50:53:09\r\n    on distribuait ces photos\r\n         \u00e0 des inconnus.\r\n\r\n19:50:53:13  19:50:56:17\r\n         On ne sait pas\r\n    o\u00f9 les images vont finir.\r\n\r\n19:50:57:10  19:50:59:19\r\n     Dans les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:51:00:00  19:51:02:14\r\n on abandonne son droit \u00e0 l'image.\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:04:07\r\n      Le faire pour soi-m\u00eame\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:08:15\r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 probl\u00e9matique\r\nmais le faire au nom de ses enfants,\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:16:06\r\n  c'est quelque chose de d\u00e9licat.\r\n\r\n19:51:16:11  19:51:18:21\r\n  -J'ai conscience que ces images\r\n\r\n19:51:19:02  19:51:22:14\r\n   participent \u00e0 la construction\r\n          de l'identit\u00e9.\r\n\r\n19:51:22:19  19:51:25:16\r\n  Le fait d'y r\u00e9fl\u00e9chir avec vous\r\n\r\n19:51:25:21  19:51:27:10\r\n          me fait penser\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:33:14\r\n      \u00e0 cette responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:39:08\r\n La vie digitale des tout-petits\r\n\r\n19:51:39:12  19:51:42:13\r\n       fait une formidable\r\n     r\u00e9cup\u00e9ration marketing.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:46:09\r\n   Des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision \r\n   et des outils pour parents\r\n\r\n19:51:46:13  19:51:49:21\r\n     comme ce mobile espion \r\n     qui d\u00e9clenche une photo\r\n\r\n19:51:50:02  19:51:53:12\r\n    automatiquement partag\u00e9e\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:51:53:17  19:51:57:17\r\nDes images aliment\u00e9es par les stars,\r\n       m\u00eame des \u00e9cographies.\r\n\r\n19:51:57:22  19:52:02:16\r\n          Certains parents\r\nse servent d'Internet comme punition\r\n\r\n19:52:02:21  19:52:08:15\r\n    en affichant les b\u00eatises\r\n       de leurs enfants.\r\n\r\n19:52:08:20  19:52:13:19\r\n \"J'ai fait caca dans la douche\r\n  et papa a d\u00fb tout nettoyer.\"\r\n\r\n19:52:15:05  19:52:17:09\r\n    C'est de la stigmatisation\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:19:19\r\n     de l'enfant en le clouant\r\n\r\n19:52:20:01  19:52:21:20\r\n       au pilori num\u00e9rique.\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:25:00\r\n       On utilise des photos\r\n       pour lui faire honte.\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:26:13\r\n         C'est gravissime.\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:34:01\r\n Il n'y a pas de b\u00eatise qui m\u00e9rite\r\n    une punition \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:39:07\r\nUn lourd fardeau pour ces enfants\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:44:13\r\nqui devront partager leurs b\u00eatises\r\n      avec le monde entier.\r\n\r\n19:52:45:08  19:52:49:13\r\n   -Mike Mueller, son nom ne dit\r\n   pas grand chose aux Romands.\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:52:20\r\n     Mais il occupe les \u00e9crans\r\n        depuis le lancement\r\n\r\n19:52:53:01  19:52:55:17\r\n      de la s\u00e9rie al\u00e9manique\r\n        \"Le Croque-mort\".\r\n\r\n19:52:55:22  19:52:59:02\r\n    Rencontre avec le com\u00e9dien,\r\n      humoriste et satiriste.\r\n\r\n19:52:59:19  19:53:02:09\r\n         Nom: Mueller.\r\n      Profession com\u00e9dien.\r\n\r\n19:53:02:13  19:53:06:02\r\n       Parfois satiriste,\r\nparfois chef des pompes fun\u00e8bres.\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:10:15\r\n C'est Luc Conrad, le h\u00e9ros de la\r\ns\u00e9rie al\u00e9manique \"Le Croque-mort\".\r\n\r\n19:53:11:09  19:53:14:16\r\n Je suis un gentilhomme de 52 ans.\r\n\r\n19:53:16:07  19:53:18:11\r\nAvec une part de march\u00e9 de 42 %,\r\n\r\n19:53:18:15  19:53:21:17\r\n        un immense succ\u00e8s\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:53:22:21  19:53:26:19\r\n-On ne fait jamais attendre une dame,\r\n         morte ou vivante !\r\n\r\n19:53:27:00  19:53:31:11\r\nMais au-del\u00e0 des pompes fun\u00e8bres,\r\n le com\u00e9dien a d'autres atouts.\r\n\r\n19:53:31:16  19:53:35:04\r\n     Le \"Monsieur Mueller\" \r\n    le plus connu de Suisse.\r\n\r\n19:53:36:14  19:53:38:17\r\n      Je sais que je suis pas\r\n\r\n19:53:38:22  19:53:40:10\r\n          extraordinaire.\r\n\r\n19:53:40:14  19:53:45:01\r\n  Mais en tant qu'acteur je veux\r\n  avoir un effet extraordinaire.\r\n\r\n19:53:45:20  19:53:49:12\r\n      Il foule tr\u00e8s jeune\r\nles planches des grandes sc\u00e8nes.\r\n\r\n19:53:49:16  19:53:52:19\r\n        Avec Moli\u00e8re ou\r\n    du th\u00e9\u00e2tre documentaire.\r\n\r\n19:53:53:00  19:54:00:06\r\n          Un talent inn\u00e9\r\npour d\u00e9poussi\u00e9rer la \"Suissitude\".\r\n\r\n19:54:01:04  19:54:04:10\r\n     -Guten Abend mitenand !\r\n\r\n19:54:04:14  19:54:08:03\r\n     Du petit bourgeois fade\r\n      \u00e0 l'immigr\u00e9 albanais,\r\n\r\n19:54:08:08  19:54:17:05\r\n    il \u00e9gratigne une Suisse\r\n qu'il voudrait moins n\u00e9vros\u00e9e.\r\n\r\n19:54:18:15  19:54:21:00\r\n     Aussi quand il effleure\r\n          le politique\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:24:18\r\n  lors de l'\u00e9mission satirique\r\n     avec Viktor Giaccobo.\r\n\r\n19:54:24:23  19:54:28:15\r\n         Mais est-ce dur\r\n de faire rire les Al\u00e9maniques ?\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:30:21\r\n           Non, je crois\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:34:04\r\n  que les fronti\u00e8res de l'humour\r\n\r\n19:54:34:09  19:54:36:17\r\n  ne sont pas celles des langues.\r\n\r\n19:54:36:22  19:54:39:11\r\n Elles sont plus traditionnelles.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:43:22\r\n   Les Al\u00e9manique aiment autant\r\n    l'humour que les Romands.\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:50:23\r\n    J'ose esp\u00e9rer que vous \u00eates\r\n    satisfait de nos services.\r\n\r\n19:54:52:04  19:54:59:05\r\n    Mike Mueller ou toujours\r\nl'art de narguer les st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n19:54:59:21  19:55:04:00\r\n-On retrouve notre nouvelle rubrique\r\n         \"T'as vu l'actu ?\"\r\n\r\n19:55:04:05  19:55:08:01\r\n   dans laquelle des adolescents\r\n      commentent l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:08:06  19:55:10:11\r\n  Des gymnasiens de Saint-Maurice\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:12:23\r\n     reviennent sur la taille \r\n    des mannequins dans la mode\r\n\r\n19:55:13:04  19:55:15:00\r\n  et la proposition d'accueillir\r\n\r\n19:55:15:05  19:55:18:04\r\n    en Suisse 100'000 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     syriens suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:55:19:09  19:55:27:07\r\n...\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:31:05\r\nUne lettre ouverte \u00e0 S.Sommaruga\r\n        et D.Burkhalter\r\n\r\n19:55:31:10  19:55:36:09\r\n  pour que la Suisse accueille\r\n   100'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:55:36:13  19:55:39:11\r\n   Si on peut aider, c'est bien.\r\n\r\n19:55:39:16  19:55:44:04\r\n    M\u00eame si 100'000 c'est peu \r\n    sur le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:55:44:09  19:55:46:12\r\n  c'est beaucoup pour la Suisse.\r\n\r\n19:55:46:17  19:55:50:02\r\n        -Il n'y a peut-\u00eatre\r\n   pas assez de place en Suisse.\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:51:18\r\n       Mais faire un effort.\r\n\r\n19:55:51:23  19:55:57:01\r\n-C'est dans le but qu'une certaine\r\n     quantit\u00e9 soit accept\u00e9e.\r\n\r\n19:55:57:06  19:55:59:19\r\n   -C'est pour faire r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:55:59:23  19:56:01:18\r\n    -On peut faire cet effort.\r\n\r\n19:56:01:23  19:56:06:03\r\n-Par rapport \u00e0 la population totale,\r\n        c'est pas beaucoup.\r\n\r\n19:56:06:08  19:56:09:11\r\n-On peut accueillir 100'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:56:09:15  19:56:13:11\r\n        -Je ne sais pas si\r\n     j'en prendrais chez moi.\r\n\r\n19:56:13:16  19:56:22:22\r\n   -Leur donner de l'argent oui,\r\n      mais les accueillir...\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:29:01\r\n    -Pendant un mois d'accord,\r\n    mais si \u00e7a se prolonge...\r\n\r\n19:56:29:06  19:56:32:15\r\n    -Il faudrait les conna\u00eetre.\r\n\r\n19:56:32:20  19:56:36:02\r\n  -Il faut demander aux parents.\r\n\r\n19:56:37:08  19:56:41:02\r\n  La marque qui s'\u00e9tait choisie\r\n     Kate Moss comme \u00e9g\u00e9rie\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:45:10\r\n  en a une nouvelle taille 40.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:51:08\r\nC'est bien, car si on ne voit que \r\ndes tr\u00e8s minces dans les magazines\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:53:07\r\n      ce n'est pas terrible.\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:55:21\r\n        Apr\u00e8s, on complexe.\r\n\r\n19:56:56:02  19:57:02:11\r\n      -Je ne vois pas souvent\r\ndes affiches avec des femmes rondes.\r\n\r\n19:57:02:15  19:57:08:20\r\n   -Elles sont normales, ce sont\r\n les autres qui sont trop maigres.\r\n\r\n19:57:09:01  19:57:16:06\r\n        -Passer de 32 \u00e0 34,\r\n   \u00e7a ne change pas grand-chose.\r\n\r\n19:57:16:11  19:57:24:04\r\n       -40 on en trouve pas\r\n        dans les magasins.\r\n\r\n19:57:24:09  19:57:28:23\r\n       -Il y a plus de filles\r\n        qui font du 38-40.\r\n\r\n19:57:29:04  19:57:31:06\r\n     -La taille de chaussures.\r\n\r\n19:57:45:15  19:57:51:04\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:57:51:09  19:57:55:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, L.Martignetti\r\n\r\n19:57:55:16  19:58:05:06\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-18T19:09:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501404911", "durationSec": 122, "title": "FRIGO MIKE MULLER PAD_RTS000000460699", "excerpt": "Portrait du com\u00e9dien suisse Mike Mueller, protagoniste de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e produite par SRF \"Le croque-mort\".", "remarks": "Contient des archives SRF.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1405098"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404912", "durationSec": 145, "title": "FRIGO PHOTOS ENFANTS WEB PAD_RTS000000457452", "excerpt": "Les deux tiers des enfants de moins de 3 ans sont pr\u00e9sents sur internet avec des photos et vid\u00e9os publi\u00e9es par les parents sur les r\u00e9seaux sociaux. Ces images vont rester en ligne et pourraient devenir probl\u00e9matiques une fois l'enfant devenu adulte.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "PHOTOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1405071"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404913", "durationSec": 121, "title": "SO DEFAGO_RTS000000460826", "excerpt": "Le skieur suisse Didier D\u00e9fago peut compter sur son fan's club dont les membres le suivent lors des derni\u00e8res courses de sa carri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404914", "durationSec": 103, "title": "SO DESCENTE WENGEN_RTS000000460819", "excerpt": "Performance des skieurs suisses qui ont plac\u00e9 7 repr\u00e9sentants dans les premi\u00e8res 12 places de la descente de Wengen, comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs. La victoire est toutefois all\u00e9e \u00e0 l'Autrichien Hannes Reichelt devant les Suisses Beat Feuz et Carlo Janka.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404915", "durationSec": 24, "title": "SO MANIFS ANTI-CHARLIE 6_RTS000000460785", "excerpt": "L'abolition du taux plancher entre franc suisse et euro est un coup dur pour la soci\u00e9t\u00e9 horlog\u00e8re Moser H. & Cie. Elle n'a pas encore pu rentabiliser les gros efforts d'investissement de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1501404916", "durationSec": 121, "title": "SO MEYLAN 2_RTS000000460810", "excerpt": "Les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s sont de plus en plus nombreux en Suisse, 800 en 2014. Le traitement de leur demande et leur h\u00e9bergement pose des probl\u00e8mes aux cantons.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "SCHAFFHOUSE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1404959"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404917", "durationSec": 96, "title": "SO PAPE PHILIPPINES_RTS000000460783", "excerpt": "Des coll\u00e9giens valaisans commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : la proposition d'accueillir en Suisse 100000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens ainsi que la taille des mannequins dans la mode.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOHNENBLUST, Jean-Daniel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501404918", "durationSec": 155, "title": "SO REQUERENTS MINEURS 3_RTS000000460833", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1404990"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404919", "durationSec": 120, "title": "SO RESCAPES  BOKO HARAM_RTS000000460774", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501404920", "durationSec": 71, "title": "SO STRATEGIE BOKO_RTS000000460808", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501404921", "durationSec": 143, "title": "SO TASVULACTU_RTS000000460383", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "ADOLESCENT", "MANNEQUIN (PROFESSION)", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1501404922", "durationSec": 28, "title": "SO UKRAINE 2_RTS000000460837"}, {"internalArchiveId": "AA1501404923", "durationSec": 30, "title": "SO VONN_RTS000000460696"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501404999", "summary": "Neuhausen am Rheinfall : Edouard Meylan, directeur H. Moser  & Cie, travaillant \u00e0 son bureau. Lettre de H. Moser & Cie au pr\u00e9sident de la BNS. Itw Edouard Meylan. Horloger travaillant au montage d'une montre H. Moser. Balancier spiral. Itw Georges-Henri Meylan, pr\u00e9sident du conseil d'administration de MELB Holding propri\u00e9taire Hautlence et Moser & Cie. Participants \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement de pr\u00e9sentation des montres Hautlence. Itw Eric Cantona, acteur et ambassadeur Hautlence.", "id": "1404959", "visualThemes": ["HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "NEUHAUSEN AM RHEINFALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405030", "summary": "Jabar, requ\u00e9rant d'asile afghan mineur non accompagn\u00e9 de 17 ans, dans ses activit\u00e9s quotidiennes. Itw Jabar. Itw Nathalie Roethlisberger, responsable du foyer pour mineurs non accompagn\u00e9s MNA. Ext foyer MNA - EVAM. Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1404990", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405111", "summary": "St\u00e9phanie Pahud, linguiste Universit\u00e9 de Lausanne, regardant des photos de son fils sur ordinateur. Itw St\u00e9phanie Pahud. Photos et vid\u00e9os d'enfants sur Internet. Itw Olivier Glassey, sociologue et sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias Universit\u00e9 de Lausanne. Stills photos de stars avec leur enfant.", "id": "1405071", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405138", "summary": "Dans un bar, Mike Mueller, com\u00e9dien suisse. Itw Mike Mueller. Extraits s\u00e9rie SRF \"Le croque-mort\", de Harmut Block. Mike Mueller dans des extraits de l'\u00e9mission SRF \"Kulturplatz\" de 2011. Mike Mueller dans un extrait de l'\u00e9mission SRF \"Giacobbo / M\u00fcller\" de 11.2014.", "id": "1405098", "visualThemes": ["COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563399", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016473", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7428FF5A-144F-4BBD-90A8-471429D3B98E", "internalArchiveId": "7428FF5A-144F-4BBD-90A8-471429D3B98E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Banque nationale suisse a abandonn\u00e9 son taux plancher de 1.20 pour un Euro, prenant tout le monde par surprise et provoquant un affolement sur les places financi\u00e8res : 1. Commentaire de Katja Schaer, interview de Lo\u00efc Schmid, trader et co-fondateur du site investir.ch et commentaire de Fabrice Gaudiano. - 2. Interview de Thomas Jordan, directeur de la BNS, qui explique la d\u00e9cision d'abandonner le taux plancher. - 3. Interview de Fran\u00e7ois Gabella, directeur du groupe industriel genevois LEM. - 3. Les r\u00e9actions du monde politique \u00e0 la d\u00e9cision de la BNS : Interviews de Christian Levrat, conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, d'Yves Nidegger, conseiller national genevois UDC, de Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois PLR et commentaires de Fabrice Gaudiano et de Chrystel Domenjoz\r\n ", "publicationDate": "2015-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 2273, "genres": ["Commentaire", "Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["taux de change", "euro", "franc suisse"], "thematicPersons": ["Banque nationale suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-15T14:21:21Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [92%] :\r\nOn commence avec cette annonce de la BNS, qui vous a laiss\u00e9 sans voix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nOui, effectivement, ma voix flanche, mais c'est franchement sans cons\u00e9quence par rapport \u00e0 \u00e0 cette nouvelle tomb\u00e9e ce matin comme un coup de tonnerre, la Banque nationale suisse prend tout le monde court et abandonne le taux plancher fix\u00e9 depuis 3 ans \u00e0 1 francs 20 pour un un Euro, elle arr\u00eate donc d'intervenir sur les march\u00e9s pour emp\u00eacher le franc suisse de s'appr\u00e9cier Katia cher vous nous racontez cette journ\u00e9e chaotique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [90%] :\r\nOui, c'est par un communiqu\u00e9 assez laconique : la journ\u00e9e d\u00e9bute la Banque nationale suisse, la BNS que savoir abolit le taux plancher de 1 francs 20 pour un un Euro, mission accomplie, estime la BNS depuis l'introduction de ce Tour, il y a 3 ans, la sur\u00e9valuation du franc est att\u00e9nu\u00e9 l'\u00e9conomie suisse affirme toujours la BNS a eu le temps de s'adapter \u00e0 la situation plus besoin donc d'intervenir alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 imm\u00e9diatement apr\u00e8s cette annonce, alors l\u00e0, c'est l'affolement, le franc suisse s'envole et il gagne presque 30 pourcent par par rapport \u00e0 l'Euro et au dollar, la Bourse suisse, elle accuse le coup et plonge entre l'ouverture \u00e0 la mi- journ\u00e9e, elle s'effondre de pr\u00e8s de 15 pourcent les les soci\u00e9t\u00e9s horlog\u00e8res du luxe qui payent leurs co\u00fbts de production suisse mais compte sur les ventes \u00e0 l'\u00e9tranger sont les plus touch\u00e9s, Richemont perd 15 pourcent Swatch Swatch 16 pourcent la la place financi\u00e8re n'est pas seul les Bourses \u00e9trang\u00e8res aussi bri\u00e8vement apr\u00e8s l'annonce de la BNS avant quand m\u00eame de se reprendre, une annonce qui fait d'ailleurs le tour du monde chr\u00e9tien oui, le l'am\u00e9ricain New-York Times l'anglais Fallen m\u00eame les m\u00e9dias fran\u00e7ais et allemands indien, m\u00eame en font leur titre : m\u00eame les internautes s'affole les usagers de Twitter commente avec v\u00e9h\u00e9mence le retour du spectre du franc fort, pire que l'absence de neige pour le tourisme peut -on par exemple lire et les t\u00e9moignages se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs \u00e9tablissements Stop les transactions on Euro \u00e0 la Poste, le distributeur n'affiche tout simplement plus l'onglet euros rapporte les internautes, et plus \u00e9tonnant encore, la CGN, la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation sur le aimant d\u00e9cide de ne plus vendre de titres de transport en elle l'a fait savoir aujourd'hui franc suisse obligatoire donc pour la travers\u00e9e du lac, un peu de calme tout de m\u00eame est revenu en fin de journ\u00e9e, il y a bien, oui, la poussi\u00e8re et tout un peu retomb\u00e9e mais un peu seulement, et l'indice boursier suisse reprend quelques couleurs mais le bilan reste tr\u00e8s lourd, une perte de presque 9 pourcent pour pour le march\u00e9 suisse et l'Euro ne vaut gu\u00e8re maintenant que 96 ans, Tim et aussi quelqu'un Turvey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [86%] :\r\nLa journ\u00e9e de l'Int\u00e9rieur bonsoir Lo\u00efc Schmid, bonsoir, et vous \u00eates trader et cofondateur du site investir Point CH bon ben on veut, on l'a entendu l'annonce de l'abandon \u00e0 adulte au plancher, a provoqu\u00e9 un krach \u00e0 la Bourse suisse comment vous, vous avez v\u00e9cu le momentM. celui de l'annonce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [91%] :\r\nBah, \u00e9coutez, j'\u00e9tais j'\u00e9tais face \u00e0 mes \u00e9crans comme chaque jour, et, et, tout d'un coup, j'ai mon compte de de Trading Online qui a \u00e9t\u00e9 qui a commenc\u00e9 \u00e0 s'exciter un peu, bon, j'ai de la chance parce que j'\u00e9tais dans le bon sens, moi je j'ai mis\u00e9 sur une hausse du du, du franc suisse, moi j'\u00e9tais de, de, de ceux qui pensaient en fait que la BNS n'arriverait pas \u00e0 tenir le taux plancher, simplement parce qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 un bilan extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [93%] :\r\nOn imagine alors ce que beaucoup de vos coll\u00e8gues traders ont d\u00fb perdre leur chemise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, fallait pas \u00eatre aux toilettes pendant l'annonce sa premi\u00e8re chose et m\u00eame si on avait des stops, donc vous savez ce qu'on peut \u00e9mettre des stocks, donc des barri\u00e8res c'est pas dit que vous fassiez sur votre sur votre Stop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [89%] :\r\nLe patron de de Swatch qu'a dit aujourd'hui que la BNS avait provoqu\u00e9 Antoun, vous \u00eates d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, en tout cas on a, on a, on a, on a r\u00e9agi un peu \u00e0 chaud sur sur l'annonce de la BNS, \u00e9videmment on est, on est quand m\u00eame sous le choc comme comme toute la Suisse, et comme toute la finance, maintenant on peut, on peut, on peut r\u00e9fl\u00e9chir en fait \u00e0 froid, un petit peu et se dire : ben \u00e9coutez, si la BNS est intervenue aujourd'hui c'est que c'est que forc\u00e9ment monsieur Draghi donc le patron de la Banque centrale europ\u00e9enne va probablement faire un un QE jeudi prochain et peut-\u00eatre un QE qui est beaucoup plus important qu'on compense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [86%] :\r\nDonc les 2 choses sont li\u00e9es, la d\u00e9cision de pr\u00e8s ou de la BNS aujourd'hui \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 l'annonce \u00e0 venir potentiel de de la BCE, la semaine prochaine, oui tout \u00e0 fait la BNS disait Lo\u00efc il y a encore une semaine en qu'elle d\u00e9fendait le taux plancher par tous les moyens, vous lui faites encore confiance apr\u00e8s une telle volte-face. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [85%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 chaud non, c'est vrai que c'est, c'est vraiment une surprise quand on en parlait puisqu'on, on, on, on a, on en a parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, tout le monde nous traiter de fou en disant que ben la BNS c'\u00e9tait une banque centrale et qu'il fallait faire confiance aux banques centrales, aujourd'hui j'ai j'ai j'ai des doutes j'ai je voil\u00e0 je suis, je suis encore surpris parce que une journ\u00e9e pas \u00e9vidente peu pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [90%] :\r\nEt en m\u00eame temps, la lev\u00e9e du taux plancher devait se produire un jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [88%] :\r\nOui, mais moi j'ai imagin\u00e9 peut-\u00eatre que que qu'ils abaissent le taux plancher \u00e0 1 15 pour pour pour essayer de, de, de voir un petit peu et de tester le march\u00e9 maintenant ce qu'on a vu aussi sur les march\u00e9s, derni\u00e8res semaines c'est que c'est que la BNS \u00e9tait en train de ramasser de l'Euro et parce que vous avez aussi beaucoup de, de, de, de sp\u00e9culateurs gros fonds alternatifs, ils ont disons des bazookas, nous la la la la Banque nationale suisse Jean-Louis, on a des pistes l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [88%] :\r\nMerci Lo\u00efc Schmid, on vous souhaite une journ\u00e9e plus calme, demain peut-\u00eatre un petit bonsoir et effac\u00e9 Fabrice Gaudiano en un mot les les QE dont vient de parler, Lo\u00efc Schmid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [87%] :\r\nAlors, \u00e7a vient de l'anglais quoi qualitative easing, c'est la politique mon\u00e9taire non conventionnelles et accommodante, on attend jeudi prochain une annonce majeure de la part de la Banque centrale europ\u00e9enne et son patron, Mario Draghi, \u00e0 savoir un rachat de dette souveraine ou d'aide publique pour boost\u00e9 l'\u00e9conomie \u00e0 la croissance europ\u00e9enne et surtout mettre \u00e0 l'abri et faire baisser l'Euro, donc c'est c'est c'est quelque chose de majeur et l\u00e0, la Banque nationale suisse aujourd'hui on, on se dit que \u00e7a, elle ne peut pas, elle devait se elle doit savoir quelque chose parce que une une telle, une telle action, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame incroyable, et on se demande m\u00eame presque il y a pas un groupe WhatsApp entre Mario Draghi Cinquecento et Thomas jordan, afin qu'ils puissent bien coordonner leur action. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [91%] :\r\nEn tout cas l'homme du jour aujourd'hui, c'est \u00e9videmment Tomasz jordan, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi devant la presse pour expliquer sa d\u00e9cision, gai, \u00e7a lui a demand\u00e9 si la BNS avait perdu trop d'argent en maintenant le cours \u00e0 1 francs 20 pour un un Euro, si ce taux plancher n'\u00e9tait plus tenable, r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [84%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas une question hantait perte que c'\u00e9tait pas tenant c'\u00e9tait plut\u00f4t en question que le cours plancher le taux plancher \u00e9tait plus justifiable dans les circonstances qu'on a maintenant 2 ans, on a m\u00eame int\u00e9grant disparit\u00e9s de la politique mon\u00e9taire Entr l'\u00e9cran r\u00e9gion mon\u00e9taire, par exemple, le dollar a beaucoup gagn\u00e9 en valeur vis-\u00e0-vis de l'Euro mais aussi vis-\u00e0-vis, le franc suisse et dans ces circonstances l\u00e0 le cours plancher \u00e9tait pas justifiable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [91%] :\r\nParall\u00e8lement, vous introduisez un taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs \u00e0 partir de mercredi prochain est -ce que \u00e7a suffira \u00e0 \u00e9loigner ou \u00e0 d\u00e9courager les sp\u00e9culateurs ou les investisseurs qui voient dans le franc suisse, une valeur refuge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [79%] :\r\nDans moyen terme taux n\u00e9gatifs en impact tr\u00e8s tr\u00e8s positif pour nous parce que \u00e7a vient tr\u00e8s tr\u00e8s cher d'avoir des francs suisses comme des moyens sp\u00e9culatif alors nous pensons que les taux n\u00e9gatif maintenant Serrault 75 pourcent on on voit avoir un appart tr\u00e8s tr\u00e8s positif pour faire le Fran\u00e7ais sera moins fort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [94%] :\r\nFinalement, pas mal d'analystes estiment que que la Banque nationale suisse perd un peu en cr\u00e9dibilit\u00e9 avec cette d\u00e9cision, en quoi est -ce que cette d\u00e9cision est positif pour l'\u00e9conomie suisse aujourd'hui, vu le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:38) [88%] :\r\nJe ne pense pas que la Banque nationale perte la cr\u00e9dibilit\u00e9, la nationale est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que, il faut changer la politique mon\u00e9taire et on perd la cr\u00e9dibilit\u00e9 quand on prend pas une d\u00e9cision qui est n\u00e9cessaire aujourd'hui, on arrive \u00e0 la conclusion de abolir le le taux plancher, je pense au moyen terme c'est bon pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Banque nationale et aussi pour maintenir la stabilit\u00e9 des prix \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [90%] :\r\nPour l'industrie exportatrice qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente, quels sont les pays les pr\u00e9visions qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [86%] :\r\nMais c'est s\u00fbrement dans le court terme, il situation plus plus difficile mais il faut aussi voir que les taux et les cours aujourd'hui dans la Bourse, c'est pas l'\u00e9quilibre sur le fil, format Nawar, quels sont les les taux d'change dans les prochaines semaines et moi, et apr\u00e8s on va voir exactement quelles sont les conditions pour l'industrie exportatrice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [92%] :\r\nLa Banque centrale europ\u00e9enne pr\u00e9voit un assouplissement quantitatif, un coin de petites h\u00e2tives easing le 22 janvier pour lutter conte la d\u00e9flation votre d\u00e9cision aujourd'hui, c'est aussi pour anticiper cette manoeuvre de la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [83%] :\r\nDonc, c'est pas pour anticiper, mais comme j'ai dit avant aujourd'hui la politique mon\u00e9taire int\u00e9grant r\u00e9gion pendant des autres direction aux \u00c9tats-Unis, c'est plut\u00f4t vers une politique mon\u00e9taire plus restrictif en Europe plut\u00f4t vers une politique plus expansionnistes 5 grand d'impact sur le toit : hauteur change pour \u00e7a la pente nationale est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que le taux plancher n'est plus justifiable et il faudra faire un changement dans la politique mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait les explications de Thomas ce Jordan, pr\u00e9sident de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [87%] :\r\nAlors va maintenant aller voir sur le terrain des entreprises, les effets, les craintes li\u00e9es \u00e0 cette d\u00e9cision de la BNS les entreprises exportatrices, notamment, qui vont devant de 2 mois difficiles, selon les experts, bonsoir Fran\u00e7ois Gabella bonsoir, vous \u00eates patron du groupe industriel Genevois l'aime, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les composants utilis\u00e9s dans l'\u00e9lectronique pour l'industrie automobile, les transports publics, la construction, justement, vous exportez beaucoup, alors quelle est votre r\u00e9action \u00e0 votre appr\u00e9ciation, avoue par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:39) [88%] :\r\nVoil\u00e0, bon, je partage le l'opinion de Monsieur Hayek 7 c'est un coup de massue sur la sur la t\u00eate, et contrairement \u00e0 ah mais on m'en pr\u00e9occupe il en sp\u00e9culateur, nous, nous travaillons avec des collaborateurs avec des biens avec des clients \u00e9videmment que ce genre de de choc demande passablement de d'adaptation, donc je vais pas je vais pas lancer la Pierre \u00e0 la \u00e0 la Banque nationale dans la mesure o\u00f9 je pense que leur discours devenait de plus en plus difficile \u00e0 tenir, puisque depuis un moment, enfin depuis le d\u00e9but, ils ont dit que le le franc suisse \u00e9tait ce \u00e9t\u00e9 alors que ils ont continuellement du le le le le lever de milliers et \u00e9viter cette cette sur\u00e9valuation donc c'est clair que, d\u00e8s qu'on a laiss\u00e9 les march\u00e9s, on a vu, on a vu cette ce ce mouvement aujourd'hui ce qui est si extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:32) [65%] :\r\n\u00e7a devrait venir, donc vous pouvez vous avec \u00e7a allait toute fa\u00e7on Venise. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:36) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a devait venir, je l'aime, je voulais m\u00eame dit sur ces saisons vos en a, il y a, il y a environ et environ une ann\u00e9e, ce qui est extr\u00eamement difficile, c'est ce que beaucoup de gens de la peine \u00e0 comprendre par rapport \u00e0 la \u00e0 l'industrie, c'est que l'industrie suisse a a appris au cours des ann\u00e9es \u00e0 \u00e0 \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 son excellence \u00e0 avoir des exc\u00e9dents de d'exportation et cette dans l'exportation c'est c'est c'est accompagn\u00e9s d'une appr\u00e9ciation de sa monnaie, qui est la la ran\u00e7on du succ\u00e8s, quelque part, alors si, si vous prenez l'analogie avec un nageur qui gagne des courses et que vous vous chaque ann\u00e9e, vous les mettez 100 grammes autour du du pied bah il va, il va pouvoir se muscler il va pouvoir d\u00e9velopper des techniques et il pourra faire face \u00e0 \u00e7a, la difficult\u00e9 avec le la la phase qui a suivi le le sang qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la fixation du taux, il y a 3 ans, on a eu une une une appr\u00e9ciation du franc suisse d'environ 10 pourcent et et \u00e7a c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile, difficile \u00e0 dig\u00e9rer pour qu'on s'\u00e9norm\u00e9ment d'entreprises et et et ces entreprises ont fait des grands efforts et certaines sont toujours sous l'eau ou en tout cas, sont dans des taux de rentabilit\u00e9 qui sont toujours insuffisants et l\u00e0 aujourd'hui ce qui s'est pass\u00e9, s'est de nouveau de leurs ma\u00eetres, non pas 100 grammes autour du pied, mais 2 kilos autour l'appareil, \u00e7a, c'est extr\u00eamement difficile pour pour beaucoup d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:56) [81%] :\r\nDe l'Est et Fran\u00e7ois Gabella tr\u00e8s concr\u00e8tement dans votre secteur, quelles vont quels sont les premiers dommages en termes d'emploi, de salaires, on imagine, c'est \u00e7a qui est touch\u00e9 d'abord. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:06) [89%] :\r\nAlors le ma, ma soci\u00e9t\u00e9 par par chance \u00e0 anticiper ce genre de Movements dans la mesure o\u00f9 nous produisons d\u00e9j\u00e0 passablement \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, mais nous avons toujours une une valeur ajout\u00e9e en Suisse qui qui est consid\u00e9rable et que, pour reprendre l'analogie du du nageur, h\u00e9 bien il y aura, il y a 2 possibilit\u00e9s pour faire face \u00e0 cette cette cette difficult\u00e9 accrue, c'est soit r\u00e9duire les poids et et donc beaucoup d'entreprises vont devoir questionner la valeur ajout\u00e9e qui est produite sur sur sol suisse et donc \u00e7a peut tout \u00e0 fait s'accompagner de, de, de r\u00e9duction de, de, de, de, d'effectifs, c'est une chose qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu dans le pass\u00e9 et qui risque de se continuer et puis d'autre part les les anciennes recettes qui consiste \u00e0, bien s\u00fbr, dynamiser l'innovation et l'excellence et de continuer \u00e0 exceller mais de faire face \u00e0 \u00e0 un foss\u00e9 aussi important et aussi abrupte \u00e9tait est un d\u00e9fi qui est qui est majeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:02) [90%] :\r\nAlors, restez avec nous Fran\u00e7ois Gabella parce qu'on va ouvrir maintenant une page politique parce que cette d\u00e9cision a aussi pris de, de, de et par surprise la Berne f\u00e9d\u00e9rale ce matin avec de nombreuses r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es sur les cons\u00e9quences de la fin de l'arrimage du franc \u00e0 l'Euro, \u00e0 gauche, on parle de journ\u00e9es noires pour l'\u00e9conomie, l'UDC se f\u00e9licite de son c\u00f4t\u00e9, du retour aux lois du march\u00e9 PLR et PDC sont plus nuanc\u00e9s, 3 invit\u00e9s nous rejoignent dans ce forum, Christian Levrat bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse avec nous \u00e9galement, Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC genevoise et Christian L\u00fcscher est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, le vice- pr\u00e9sident du pied l'air suisse et conseiller national Genevois Christian Legrand commence avec vous, on a pu lire vos r\u00e9actions, vos tweete assez inquiet, la BNS fait une erreur : L \u00e0, elle perd un peu de sa cr\u00e9dibilit\u00e9, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:54) [88%] :\r\nBon, je pense qu'elle perd une partie de sa cr\u00e9dibilit\u00e9, en tout cas \u00e0 court terme, chacun s'attendait \u00e0 ce que la question se pose un jour ou l'autre, mais la plupart des gens s'entendaient aussi pour consid\u00e9rer qu'une sortie graduelle de Dassault taux plancher \u00e9tait la meilleure solution aujourd'hui, c'est un choc, c'est un choc si le devait se tablir \u00e0 parit\u00e9 avec l'Euro, aux environs de 2 en francs, pour un Euro, c'est un choc qui menacent notre industrie touristique tr\u00e8s s\u00e9rieusement qui menace l'industrie d'exportation, hein, \u00e7a repr\u00e9sente pratiquement quelques minutes un rench\u00e9rissement de presque 20 pourcent \u00e0 \u00e0 des, des, des exportations suisses \u00e7a implique des dizaines de milliers d'emplois qui sont en jeu et les les jours et les semaines qui viennent vont \u00eatre d\u00e9cisives pour beaucoup d'un nom de famille de salari\u00e9s en Suisse et si cher et qui n'est pas inquiet aujourd'hui comprend honn\u00eatement pas grand- chose \u00e0 leur fonctionnement mon\u00e9taire et \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:54) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher on l'entend la BNS mais aujourd'hui les entreprises exportatrices et le tourisme suisse en danger cette le bon moment d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:15:02) [89%] :\r\nAlors c'est vrai, je partage l'avis de Christian Levrat sur le fait que cette d\u00e9cision a des effets et des impacts n\u00e9gatifs sur l'industrie d'exportation et sur le tourisme je crois personne aujourd'hui de dire le contraire est ce qu'on peut dire, pour att\u00e9nuer le propos, c'est que l'industrie d'exportation et monsieur Gardenal avec, \u00e0 un moment ou un autre, on ne pouvait pas tenir cette situation et puis il faut aussi se poser la question dans l'autre sens, pendant combien de temps la BNS aurait pu tenir, on sait que depuis le mois de d\u00e9cembre, elle ach\u00e8te des euros pour des dizaines et des dizaines de milliards que ce nonobstant le taux plancher de l'Euro est rest\u00e9 au taux le plus bas qui s'est jamais envol\u00e9 et puis on sait aussi qu'il y a une d\u00e9cision qui va tomber tr\u00e8s fermement la Banque centrale europ\u00e9enne consistant \u00e0 racheter des obligations d'\u00c9tat, ce qui est encore une pression \u00e0 la baisse sur l'Euro et \u00e0 un certain moment on peut se poser la question de savoir si la BNS n'a pas tout simplement voulu sauver sa peau, dans la mesure o\u00f9 elle aurait pu se cr\u00e9e un risque syst\u00e9mique en faisant des pertes beaucoup plus gigantesque qu'elle celle qu'elle va faire sur cette cette op\u00e9ration sur cette cette abolition du taux plancher et et je pense que la BNS qui je rappellerai de rappel est un institut ind\u00e9pendant a malheureusement \u00e9t\u00e9 contrainte, compte tenu de l'environnement \u00e9conomique et financier actuel de prendre cette d\u00e9cision qui, tr\u00e8s provisoirement \u00e9t\u00e9 effectivement mauvaise pour l'industrie d'exportation et et pour le tourisme, mais qui intervient au moment o\u00f9 les 27 ans, de cette m\u00eame industrie a d\u00fb prendre les mesures pour pouvoir s'adapter, il y a aussi des avantages, hein, il faut, il faut bien dire je pense que c'est quelque chose que, qui que vous allez aborder chaque Suisse aujourd'hui c'est-\u00e0-dire virtuellement plus riches de 15 pour.. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:51) [76%] :\r\nOn le. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:53) [84%] :\r\nEt puis, pour les consommateurs que les socialistes doivent aussi j'imagine d\u00e9fendent, on se rend compte que c'est une am\u00e9lioration du pouvoir d'achat des Suisses, cela \u00e9tant, pour l'un pour l'exportation pour les jouets exportations le PLR proposent toutes sortes de. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:05) [66%] :\r\nDur qu'on va y venir, tissage, on va arriver, on va donner la devrait att\u00e9nuer l'effet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:10) [91%] :\r\nOn va voir ce que pense Yves Nidegger alors vous de votre c\u00f4t\u00e9, malgr\u00e9 la temp\u00eate et des inqui\u00e9tudes vous saluer le retour aux lois du march\u00e9, vous avez \u00e7a vous fait plaisir, c'est un cette annonce Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:19) [90%] :\r\nBon plaisir, on doit aussi constater un \u00e9chec, quand m\u00eame, \u00e7a fait un certain temps qu'on sait que les pronostics sur l'Euro sont si mauvais qui ne sera pas possible \u00e0 la BNS \u00e0 elle seule d'exploser le bilan en augmentant la masse mon\u00e9taire suisse, au point que \u00e7a en devient sid\u00e9ral pour simplement maintenir absolument la une une stabilit\u00e9 des changes, le but de la BNS c'est la stabilit\u00e9 des prix au-del\u00e0 de la stabilit\u00e9 des changes, c'est vrai que la stabilit\u00e9 des changes contribuer indirectement \u00e0 la stabilit\u00e9 des prix mais cette politique consistant \u00e0 dire dans un 1er temps nous avions pas combattu un compte le taux plancher a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 si le bluff, c'est-\u00e0-dire que si les march\u00e9s disaient, OK, la BNS ach\u00e8tera autant qu'il ne faut et que, du coup, on avait un peu la paix, c'\u00e9tait pas une mauvaise politique, mais d\u00e8s le moment o\u00f9 on se rendait compte que, \u00e0 elle seule la Suisse soutiendrait pas le cours de l'Euro qui qui se casse la figure, en m\u00eame temps que le dollar est ensuite mont\u00e9 par la suite et il fallait sortir de cette politique l\u00e0, moi ce que je crois c'est que la BNS est en train d'\u00e9valuer ces risques \u00e0 laisser flotter le march\u00e9 pendant un moment et probablement revenir avec un autre tour plancher, il y a un moment extr\u00eamement douloureuse qui est ce passage dans un tour \u00e0 l'autre, le taux qu'on peut pouvait plus tenir et c'\u00e9tait clair que depuis un certain nombre de mois, on ne pourrait pas le tenir, moi je m'en a l'arm\u00e9e, lorsqu'on parlait du bilan de la BNS avec la question de l'or notamment, on peut pas ind\u00e9finiment explos\u00e9, le bilan de la banque et avoir des euros qui perd de la valeur tous les jours et puis une fois le march\u00e9 ayant r\u00e9agi on va probablement revenir avec une mesure un tout petit peu plus r\u00e9aliste par rapport \u00e0 ce qu'est le r\u00f4le aujourd'hui faire une monnaie tr\u00e8s faible et puis peut-\u00eatre \u00e0 nouveau avoir un correcteur sur la stabilit\u00e9 des des courses de sorte avoir indirectement ce qui est le but de la BNS le but 1er une stabilit\u00e9 des prix, donc je me je, je constate que c'est un aveu d'\u00e9chec d'une politique qui me semble tr\u00e8s hasardeuse depuis un nombre de mois, et puis le retour du march\u00e9, le march\u00e9 n'est pas Dieu mais le march\u00e9 du moins la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [93%] :\r\nAlors, on va dans dans 10 secondes, faire un petit crochet par Berne, o\u00f9 il y a du nouveau, juste une pr\u00e9cision d'abord Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:18) [88%] :\r\nOui, j'aimerais juste revenir sur quelques propos qui viennent d'\u00eatre tenus d'abord adore \u00e0 propos de la stabilit\u00e9 des prix, donc le fait de laisser le le franc suisse flotter et donc s'appr\u00e9cier \u00e7a va accentuer, on va dire la la probl\u00e9matique de la d\u00e9flation et la baisse des prix en Suisse, donc \u00e7a c'est pas bon au niveau de la stabilit\u00e9 des prix et \u00c9va, il va y aura de la casse alors les gagnants, on l'a dit, c'est les consommateurs, il y a eu d'autres grands gagnants aujourd'hui sur les march\u00e9s, c'est notamment l'or qui s'est fortement appr\u00e9ci\u00e9 et c'est une action, une seule dans le SMI Suisse comme puisque tourn\u00e9 vers le march\u00e9 int\u00e9rieur donc absolument pas impact\u00e9e un gars un peu pr\u00e8s de 1 pourcent et et puis \u00e9galement, j'aimerais revenir sur ce que disait monsieur Gabel \u00e0 propos de la comp\u00e9titivit\u00e9, alors effectivement, c'est tout le probl\u00e8me pour l'industrie d'exportation, quel va \u00eatre l'impact du de la lev\u00e9e du taux plancher est -ce que les entreprises vont devoir par exemple baisser les salaires pour envahir compenser la perte de comp\u00e9titivit\u00e9 qu'elles vont avoir ce qui va voir licencier toutes ces questions restent ouvertes, mais potentiellement, il faut quand m\u00eame le dire parce que il faut il faut dire les choses, il y a, il y a des emplois \u00e0 la cl\u00e9 et \u00e7a va potentiellement faire mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:26) [91%] :\r\nChristophe Demangeot, vous avez une nouvelle position prise de position \u00e0 nous transmettre de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:31) [88%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tout cas sa d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique a d\u00fb organiser un peu dans l'urgence une une \u00e0 une s\u00e9ance cet apr\u00e8s- midi devant la d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique, c'est le ministre des Finances, la ministre des Finances Evelyne Widmer-Schlumpf, le ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann et le chef du Detec, Doris Leuthard effectivement communiqu\u00e9 de presse vient de nous arriver alors communiqu\u00e9 de presse, en gros, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend acte et va observer le la situation, c'\u00e9tait une mesure temporaire et qui a permis d'aider qui les aux entreprises, avoir de la presse vis pr\u00e9visibilit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de planification, mais la d\u00e9cision prise aujourd'hui place l'\u00e9conomie suisse, en particulier l'industrie d'exportation et le secteur du tourisme devant des d\u00e9fis de taille, je cite, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de conclure qu'il doit poursuivre sa politique actuelle pour renforcer les conditions en cas de l'\u00e9conomie suisse, c'est-\u00e0-dire la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne, la flexibilit\u00e9 du march\u00e9 du travail et un r\u00e9gime fiscal attrayant, voil\u00e0 pour la prise de position premi\u00e8res prises de position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:27) [89%] :\r\nAlors Fran\u00e7ois Gabella, Christian L\u00fcscher Christian Levrat et Yves Nidegger sont avec nous Fran\u00e7ois Gabella peut-\u00eatre une r\u00e9action \u00e0 cette prise de position du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les entreprises ont pu s'y pr\u00e9parer, ont pu devancer savait qu'il avait une sortie, nous avons aussi une responsabilit\u00e9 de d'avoir 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:21:47) [90%] :\r\nEt effectivement, je pense que un des un des grands m\u00e9rites de cette op\u00e9ration de blocage a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9duire l'incertitude et et surtout de couper court aux sp\u00e9culateurs, ceci dit, on ne peut pas ignorer les droits, les lois de la gravit\u00e9 ni les lois du du march\u00e9, or si on on on analyse les fondamentaux de l'\u00e9conomie suisse, que \u00e7a soit en termes de balance \u00e9conomique, commerciale, que \u00e7a soit en termes de d\u00e9ficit public en terme de croissance, la Suisse a \u00e9t\u00e9 pendant ces ann\u00e9es r\u00e9centes, et m\u00eame avant j'ai presqu'un un extraterrestre et il est, il est clair que ce que j'appelle la ran\u00e7on du succ\u00e8s, se traduit par ce que vous avez qualifi\u00e9 de d'augmentation de pouvoir d'achat, c'est une, c'est une bonne nouvelle, mais rappelons -nous que la prosp\u00e9rit\u00e9 d'un pays d\u00e9pend toujours du diff\u00e9rentiel qui l\u00e0 avec ses ses concurrents et amis et et et \u00e7a n'emp\u00eache \u00e7a \u00e7a \u00e7a implique que si cette cette cette balance se d\u00e9place d'une mani\u00e8re un peu un peu brusque la l'adaptation, le devoir d'adaptation des entreprises devient telle que, elles peuvent \u00eatre mises en danger et cette mise en danger peut aller jusqu'\u00e0 dans un 1er temps leur couper les ailes pour le devoir investir dans des nouvelles technologies dans les nouveaux produits ou dans des nouveaux march\u00e9s et que, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, elles sont, elles, sont affaiblies et certaines entreprises, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, n'ont toujours pas retrouv\u00e9 leur capacit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaire et ce ce ce, ce coup de grisou repr\u00e9sente une mise en danger de secteurs comme le tourisme, qu'on a dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, qui sont dans dans certains secteurs qu'il abhorre, par d\u00e9finition, une branche qu'il y a des co\u00fbts essentiellement Suisse aid\u00e9s et des revenus, essentiellement \u00e9trangers et c'est, c'est c'est cette difficult\u00e9 que ce secteur investir risque de de cr\u00e9er des difficult\u00e9s qui vont qui vont qui vont durer et \u00e7a tr\u00e8s pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:41) [85%] :\r\nOn retrouve nos 3 invit\u00e9s politiques dans dans 30 secondes un mot Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:44) [84%] :\r\nOui \u00e0 une technique et une question quoi pas adress\u00e9 \u00e0 nos d\u00e9batteurs c'est on peut quand m\u00eame se demander pourquoi la BNS l\u00e8ve de fa\u00e7on abrupte et violente le taux plancher, elle aurait pu l'a baiss\u00e9 par paliers, \u00e0 1 15 puis \u00e0 indice avant de flingue laisser flotter complet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:59) [83%] :\r\nBon, effectivement, Christian Levrat sur le timing, \u00e0 tout le monde est surpris du timing, pourquoi maintenant, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:04) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis tr\u00e8s surpris, Christian L\u00fcscher, donner une explication c'est une parmi les explications multiples, ce qu'il nous dit en gros : selon lui, la Banque nationale \u00e9tait plus en mesure de d\u00e9fendre le le taux plancher aura une autre explication pourrait \u00eatre que la la banque consid\u00e8re qu'elle est trop li\u00e9e \u00e0 l'Euro, en particulier si la la Banque centrale europ\u00e9enne devait racheter massivement des obligations d'\u00c9tat conserve l'accent sur la port\u00e9e de la semaine dans la semaine suivante, moi je honn\u00eatement j'ai j'ai le sentiment d'une d'une erreur de la banque nationale, mais on le saura d'ici 3 mois lorsqu'on verra en Pologne, l'\u00e9volution, l'\u00e9volution du Front, il y a, il y a 2 arguments qui me paraissent pour le 1er c'est nous dire les consommateurs en profitent malheureusement je pense que c'est pas vrai, c'est pas vrai, parce qu'on a une inflation qui est pratiquement nul parce que les salaires stagnent et que le risque, ce qui nous menace aujourd'hui, c'est un risque de d\u00e9flation et on n'est pas dans une situation o\u00f9 il faudrait mod\u00e9rer l'augmentation des prix, les, les, les prix ont plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 stagner, voire \u00e0 a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 et puis la la 2\u00e8me chose c'est une d\u00e9cision aujourd'hui qu'est -ce qui a des gagnants et des perdants : les gagnants, c'est les sp\u00e9culateurs, les gens qui travaillent contre la la France Suisse c'est les grues Beb l'horaire Ospel tous les gens qui ont \u00e9crit contre le taux plancher depuis maintenant plusieurs mois, et puis il y a des perdants, c'est l'\u00e9conomie r\u00e9elle et c'est un arbitrage qui a fait la la BNS bonjour peut-\u00eatre elle nous exposera les les motifs pour lesquels elle l'a fait, ce qui est certain, c'est que les explications donn\u00e9es aujourd'hui, \u00e0 savoir la marge de manoeuvre plus grande que laisserait l'appr\u00e9ciation du du dollar que ses explications n'en sont pas, on a vu que, en l'espace de quelques heures le le dollar \u00e9tait revenu \u00e0 un taux qui \u00e9tait celui qui pr\u00e9c\u00e8de l'introduction du du taux plancher, donc moi je suis ont encore une fois extr\u00eamement inquiet, je pense que c'est une d\u00e9cision qui va nous faire tr\u00e8s mal et plus Caracas court terme m\u00eame si le la France \u00e7a se d\u00e9value un peu face \u00e0 l'Euro dans les, dans les jours \u00e0 venir et qu'on ait une r\u00e9action un peu \u00e9pidermique des des march\u00e9s, il faut voir qui a un pour chaque pour chaque centime c'est c'est c'est des emplois, c'est la comp\u00e9titivit\u00e9 qui dispara\u00eet, les entreprises ont fait des efforts, mais en fait des efforts pour amortir le passage de en francs 40 1 francs 20 justement Lewis paralysant du il doit doivent amortir \u00e0 nouveau \u00e0 un \u00e9cart de 20 centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:23) [79%] :\r\nC'est Christian vent va laisser les autres d\u00e9batteurs intervenir Christian L\u00fcscher est -ce que l'\u00e9conomie a suffisamment pr\u00e9par\u00e9 le terrain. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:26:29) [88%] :\r\nAlors \u00e9videmment, c'est \u00e0 l'\u00e9conomie qui pour poser cette question et pas moi, je crois qu'il est difficile de pr\u00e9parer de pr\u00e9parer le terrain et et 6 l'autre m\u00eame si le terrain \u00e9tait bien pr\u00e9par\u00e9, il faut pas m\u00e9conna\u00eetre l'impact de la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise aujourd'hui sur sur l'\u00e9conomie d'exportation peut-\u00eatre 2 remarques : d'abord, je suis satisfait de du communiqu\u00e9 de presse du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'il a mis le doigt sur les les 2 sujets importants qui vont permettre \u00e0 la Suisse de rester une plateforme \u00e9conomique concurrentiel, cela pour la flexibilit\u00e9 du march\u00e9 et puis effectivement une fiscalit\u00e9 attrayante prend moins de taxer et de bureaucratie, \u00e9galement en ce qui concerne l'impact de la d\u00e9cision sur le l'\u00e9conomie n'a d'importance d'exportation, une fois encore une du sang, du tout, l'Allier, j'aimerais juste ajouter quelques petits \u00e9l\u00e9ments d'abord effectivement, mais ce qui de la lady l'\u00e9conomie devait s'y pr\u00e9parer, parce que tout le monde savait que cette situation \u00e9tait intenable ensuite et Monsieur Gabella et sa soci\u00e9t\u00e9 en sont l'illustration : nous avons une une industrie d'exportation plut\u00f4t fond\u00e9e sur l'excellence et la qualit\u00e9 que sur les prix bon march\u00e9, donc je j'ose esp\u00e9rer que \u00e7a \u00e7a diminue l'impact et puis la Suisse ne fait pas qu'exporter en euros \u00e9videmment le march\u00e9 europ\u00e9en est le 1er march\u00e9 d'extr\u00eamement important mais on peut aussi imaginer que l'impact sera diminu\u00e9e parce que le dollar, c'est tout de m\u00eame appr\u00e9ci\u00e9 m\u00eame s'il y a une l\u00e9g\u00e8re chute aujourd'hui du dollar conclut France- Suisse le dollar c'est c'est lui- m\u00eame, et puis la Suisse a aussi su diversifier son industrie d'exportation vers d'autres pays, notamment les Brics et et la vie en g\u00e9n\u00e9ral et donc, j'ose esp\u00e9rer et je je le souhaite et je crois que toutes les mesures incitatives doivent \u00eatre prises pour que l'impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie d'exportation qui est r\u00e9el, c'\u00e9tait cet impact r\u00e9el soit att\u00e9nu\u00e9 le tourisme \u00e9tant \u00e9videmment le le perdant aujourd'hui pour une derni\u00e8re remarque : je pense que si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par surprise, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e9viter ce que monsieur Le bras fustige, \u00e0 savoir la sp\u00e9culation, voire m\u00eame les op\u00e9rations d'initi\u00e9s, personne n'\u00e9tait au courant et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui \u00e0 mon avis, \u00e0 \u00e9viter que les sp\u00e9culateurs et autres pseudo- se livre \u00e0 des \u00e0 des d\u00e9marches qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, serait serait d\u00e9loyal, voire illicite et je du je pense donc que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour assurer la transparence et pour \u00e9viter la sp\u00e9culation que la banque a a rendu cette d\u00e9cision en toute surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:01) [93%] :\r\nEt surprise, d'ailleurs on on apprend \u00e0 l'instant que la directrice du FMI Christine Lagarde que se trouve le la d\u00e9cision de la Banque nationale suisse un peu surprenante, elle se dit notamment surprise de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e par le pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse Thomas Jordan d\u00e9clarations tenues \u00e0 l'instant sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine si NBC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:18) [76%] :\r\nElle n'est pas dans le groupe WhatsApp voil\u00e0, alors il les guerres \u00e0 Gen\u00e8ve avec nous Christophe Demangeot, adjoint dernier-n\u00e9 Ennahda. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:24) [88%] :\r\nAussi la magie juste avant, en fait, que ce soit rendue publique, donc effectivement tout le monde \u00e9tait un peu \u00e0 l'abri de de cette information, aujourd'hui il y a des petites susceptibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:34) [84%] :\r\nIl Nydegger sur les les dommages sur l'industrie d'exportatrices suisses un chiffre UBS pr\u00e9voit des des impacts n\u00e9gatifs les selon ces experts, ils chiffrent les piles et les reculs nette des exportations \u00e0 5 milliards de francs qu'est -ce que vous proposez -vous du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC pour que cette \u00e9conomie l\u00e0 exportatrices ne payent pas \u00e0 un prix trop fort de ses 2 6. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:54) [88%] :\r\nJe voudrais que les 7 c'\u00e9tait une solution \u00e9conomique pour chaque probl\u00e8me qui se pose est ceci dans la minute, bon, le juste sur la question du moment et et du secret, je crois que c'est assez normal, on s'attendait \u00e0 des attaques sur le franc suisse cours franc suisse euros de la part des des traders comme les attaques sur le rouble, il y a pas longtemps parce qu'on savait que la Banque nationale n'avait plus tellement la cr\u00e9dibilit\u00e9 n\u00e9cessaire pour \u00eatre cru, sans agir sur sa capacit\u00e9 ou sans agir \u00e9norm\u00e9ment au-del\u00e0 de ses capacit\u00e9s quant \u00e0 sa capacit\u00e9 de maintenir ce taux, donc le fait que \u00e7a soit venu par surprise lorsqu'on a tout bien calcul\u00e9, consid\u00e9r\u00e9 que maintenant fallait l\u00e2cher ne ne me surprend pas et le fait que \u00e7a ait surpris tout le monde effectivement est plut\u00f4t une bonne id\u00e9e, la Banque nationale, c'est un truc qui sert \u00e0 quelque chose, pour autant qu'elle soit cr\u00e9dible et dans un 1er temps, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dible en disant qu'elle fabriquerait autant de monnaie Suisse que n\u00e9cessaire pour maintenir ce taux puis la pression venant avec une d\u00e9pr\u00e9ciation de l'Euro lui- m\u00eame les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et tout ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, fait que cette cr\u00e9dibilit\u00e9 commence \u00e0 \u00eatre s\u00e9rieusement entam\u00e9e, mais \u00e7a c'est pas aujourd'hui, fait d\u00e9j\u00e0 quelques mois que que les traits de fa\u00e7on ce que la BNS tiendrait pas parole puis brusquement, aujourd'hui, on a ce l\u00e2chage alors la question c'est qu'est -ce qui restera de la cr\u00e9dibilit\u00e9 demain apr\u00e8s le l\u00e2chage, lorsque la BNS arrive avec un nouveau taux qui sera plus correct par rapport au march\u00e9 pour revenir et je r\u00e9ponds enfin \u00e0 votre question \u00e0 ce qu'il faudrait pour que l'industrie d'exportation souffre moins, \u00e9videmment, il va souffrir maintenant l'\u00e9conomie suisse, et pas seulement l'exportation il y a aussi des avantages : un franc fort, on a dit que le franc fort, c'\u00e9tait la ran\u00e7on du succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire lorsqu'on est une balance exc\u00e9dentaire \u00e0 l'export, vous avez un franc qui naturellement et fort, \u00e7a c'est une loi contre laquelle on peut pas faire grand chose, on a fait peser \u00e0 la Banque nationale et puis indirectement \u00e0 l'ensemble des l'\u00e9conomie du pays, le co\u00fbt d'un maintien d'1 francs moins fort qu'ils ne devraient \u00eatre afin de permettre \u00e0 l'industrie importation de se restructurer, je suis pas trop dans le discours moral consistant \u00e0 dire : vous aviez 3 ans vous aviez cas si vous l'avez pas fait en plus pour vous quand la BNS dit je tiendrai \u00e0 \u00e9ternellement les exportateurs \u00e9taient en droit de croire ce qu'on leur disait, et de penser qu'effectivement ce taux et pouvait compter dessus \u00e0 long terme et apr\u00e8s faut se poser la question des cantons qui viennent de toucher peut-\u00eatre leur derni\u00e8re dit nos donn\u00e9es dividende cette ann\u00e9e parce qu'avec une chute de vient de perdre des milliards chaque minute avec la d\u00e9pr\u00e9ciation de l'Euro qui composent une grande part du bilan de la BNS une d\u00e9pr\u00e9ciation du dollar aussi, on aurait un peu plus d'or, \u00e7a serait pas forc\u00e9ment mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:27) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Fabrice Gaudiano oui \u00e0 propos de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la BNS mon interpr\u00e9tation, et l\u00e0 je parle vraiment -t-il personnel, c'est que j'ai l'impression que la BNS n'a pas voulu perdent la face en pr\u00e9vision de ce que la Banque centrale europ\u00e9enne va annoncer la semaine prochaine une annonce donc de, de, de, de, d'impression de monnaie massive qui n'aurait pas permis \u00e0 la Banque nationale de maintenir le taux plancher, donc la banque de la BNS l\u00e8ve le taux plancher, sous- entendu, c'est un ouvrage donc pas les march\u00e9s notre cr\u00e9dibilit\u00e9 et notre autorit\u00e9 sont donc sauv\u00e9s, voil\u00e0 l'impression que genre j'ai aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:02) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre encore un mot \u00e0 Christian Levrat avant de leur donner la parole \u00e0 \u00e0 Chrystel Demongeot sur les les bienfaits pour les cantons, on entendait des guerres nous ils ont peut-\u00eatre touch\u00e9 la leur derni\u00e8re dividendes de la BNS qui qui va accus\u00e9 de lourdes pertes, c'est aussi un un manque \u00e0 gagner pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:17) [91%] :\r\n\u00e9coutez, on verra nos calculs, aujourd'hui, c'est que la BNS a probablement perdu au cours actuel, 40 \u00e0 45 milliards de francs, c'est important pour, sans en proportion avec le, le bilan de la banque, un peu plus de 500 milliards, cela correspond \u00e0 pratiquement une ann\u00e9e du du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ceci dit ce pas l\u00e0 mon mon principal souci la la BNS n'a pas comme objectif de r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices aussi \u00e9lev\u00e9 que possible, f\u00fbt -ce pour les cantons, l'objectif de de la BNS c'est de garantir les prix qui sont pas menac\u00e9 aujourd'hui, mais pour le reste, de le faire en tenant compte de la conjoncture, or cette honn\u00eatement un sale coup \u00e0 la conjoncture qui qui est port\u00e9 aujourd'hui par la banque, j'avais le sentiment et j'ai toujours le sentiment que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9tait \u00e9vitable, et en particulier les annonces, la Banque centrale europ\u00e9enne qu'on attend pour la semaine prochaine, vont contribuer \u00e0 affaiblir davantage l'Euro donc \u00e0 p\u00e9jorer la situation, encore une fois, et s'il \u00e9tait possible de maintenir ce ce taux plancher alors il aurait fallu le faire parce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00e7a que doit servir le taux plancher s'\u00e9viter une appr\u00e9ciation sans fin de du franc suisse face \u00e0 l'Euro et des fluctuations extr\u00eamement rapides qui sont du poison pour les entreprises parce qu'elles ne peuvent plus planifi\u00e9e, a m\u00eame m\u00eame \u00e0 court et moyen terme, et aujourd'hui on a, on a besoin d'une forme de de stabilit\u00e9, moi je crois pas tellement que la BNS pr\u00e9voir de revenir tr\u00e8s rapidement, avec un taux plancher corriger si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le plan si la BNS avait voulu sortir en douceur du taux plancher, elle avait d'autres instruments, celui de modifier celui d'annoncer une modification de sa pratique n'est pas de de l'abandonner du du jour au lendemain, en rase campagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:59) [67%] :\r\nBeaucoup de questions encore ouvertes et d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 l'ONU, oui le aujourd'hui qui traversent Lyon. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:35:03) [90%] :\r\nSi la BNS n'avait pas fait \u00e7a aujourd'hui et que, elle aurait d\u00fb elle elle avait d\u00fb encore investir des milliards et des milliards de dollars pour tenter de sauver le faux le le le le soleil, le taux plancher avec effectivement la perspective de cette annonce de la BCE, qui va encore faire une pression importante \u00e0 la baisse sur l'Euro et que la Banque nationale suisse se retrouvait tout \u00e0 fait, tout \u00e0 coup la semaine prochaine avec une perte non pas de 40 \u00e0 45 milliards je crois Christian Levrat raison sur ce chiffre, mais de 100 milliards, c'est-\u00e0-dire en plus avec un bilan qui correspond \u00e0 80 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, mais on le, on le, on les aurait trait\u00e9 de fou. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:35:41) [75%] :\r\nDonc, ils vont nous manquer, mais il faut toujours. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:35:43) [87%] :\r\nVoir l'aspect positif, voire r\u00e9fl\u00e9chi, intelligent, d'une d\u00e9cision plut\u00f4t quand fustige est au-dessus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:50) [87%] :\r\nIl a \u00e7a vous partez, vous partez de l'id\u00e9e que la BNS \u00e9tait pas en mesure de maintenir le le taux plancher ni vous ni moi n'avons les moindres ment ou alors vous avez des informations comme personne un moi j'ai j'ai pass\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 lire les les analyses \u00e9conomiques est pass\u00e9, j'ai lu tr\u00e8s attentivement les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de de la BNS, nous n'avons absolument aucune indication qui montre que la BNS n'arrivait pas \u00e0 tenir le taux plancher. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:36:15) [66%] :\r\nEt c'est impossible puisque ce qui doivent d\u00e9fendre les de faire non, elle \u00e9tait de fait retirer le prix de Rome et arrive, Paris et la province tant provincial de plus en plus de 23 milliards pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:24) [84%] :\r\nPour l'instant, elle l'a fait \u00e0 \u00e0 succ\u00e8s, seul son v\u00e9ritable capital, c'est sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'annonce d'aujourd'hui, honn\u00eatement, porte atteinte \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et porte atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:34) [82%] :\r\nEh bien compris que \u00e7a aurait demand\u00e9 aux directions, merci beaucoup pour vos propos, il y a 10 heures 38 voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire au niveau politique sur cette d\u00e9cision, Chrystel devant Gianfranco dans qu'on apprend avec vous merci beaucoup Christian l\u00e8vera Christian L\u00fcscher, Yves Nidegger et Fran\u00e7ois Gabella. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:50) [85%] :\r\nUne bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les diables soir\u00e9e bonsoir bonsoir Christelle demand Jourdet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:55) [85%] :\r\nComprise aujourd'hui parce que il y a une Schneider- Ammann r\u00e9pond en ce moment, on r\u00e9pond aux questions des des journalistes, beaucoup de questions, alors vous dire, ministre de l'\u00e9conomie Einstein Rahman pour dire que pour l'instant, pas besoin de mesures d'urgence, par exemple pour un ch\u00f4mage partiel c'est pas le moment, mais effectivement il y a une Schneider- Ammann dit il y a des d\u00e9fis pour la Suisse, encore plus grand de l'insiste beaucoup sur la politique fiscale qui doit rester comp\u00e9titive et aussi la et et compte beaucoup sur la capacit\u00e9 d'innovation des entreprises Johan Schneider- Ammann, c'est peut-\u00eatre la personne qui sera le plus sous pression, si la situation ne se stabilise pas rapidement et d'ailleurs on l'Otan lui aussi dans le dans les discours de nos 3 invit\u00e9s politiques, si la situation ne se stabilise pas rapidement, c'est la question du franc fort, va \u00eatre v\u00e9ritablement un gros th\u00e8me de l'ann\u00e9e \u00e9lectorale 2015, un mot Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:40) [97%] :\r\nOui, afin d'apaiser un peu la situation juste rappeler que la BNS a annonc\u00e9 38 milliards de b\u00e9n\u00e9fices pour l'exercice 2014 et donc il y a un petit coussin de s\u00e9curit\u00e9 pour amortir le choc et les p\u00e8res d'aujourd'hui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jordan, Thomas", "role": "directeur de la BNS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmid, Lo\u00efc", "role": "trader et co-fondateur du site investir.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gabella, Fran\u00e7ois", "role": "directeur du groupe industriel genevois LEM", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8D140D4-BCFD-4F75-9474-413C7EB11148", "internalArchiveId": "B8D140D4-BCFD-4F75-9474-413C7EB11148", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La double prise d'otages \u00e0 l'Hypermarch\u00e9 Casher Porte de Vincennes \u00e0 Paris et \u00e0 Dammartin-en-Go\u00eble a connu son d\u00e9nouement apr\u00e8s 17 heures : 1. Commentaires Alexandre Habay et d'Ariane Hasler. - 2. Interview de Dominique Trinquand, expert militaire, expert de s\u00e9curit\u00e9. - 3. Interview de Bernard Meunier, ancien n\u00e9gociateur-expert au GIGN, l'unit\u00e9 d'\u00e9lite de la gendarmerie fran\u00e7aise. - 4. Commentaire de Nicolas Vultier. - 5. Interview de Jacques Baud, membre du Groupe europ\u00e9en de Recherche sur l'\u00e9thique du Renseignement. - 5. Interviews de Kader Abderbrahim, politologue, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'IEP \u00e0 Paris et chercheur \u00e0 l'IRIS, de Mohammed Ali Batbout, imam \u00e0 la prison de Bellechasse, de Jacques De Coulon philosophe. - 6. Interviews de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise, de L\u00e9onard Bender, ancien vice-pr\u00e9sident du PLR. - 7. Interview de Marie-Claire, professeure de fran\u00e7ais d'un lyc\u00e9e \u00e0 Reims. - 8. M\u00e9t\u00e9o", "publicationDate": "2015-01-09T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale.Les personnes sont list\u00e9es une seule fois, par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe\r\n1. Les deux fr\u00e8res suspect\u00e9s de l'attentat contre Charlie Hebdo ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Damartin-en-Go\u00eble. A l'Hypercascher de Paris, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, ainsi que le preneur d'otages.", "durationSec": 3505, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Dammartin-en-Go\u00eble", "France", "Paris"], "thematicThemes": ["presse satirique", "islam", "otage", "attentat", "antis\u00e9mitisme", "terrorisme"], "thematicPersons": ["Charlie Hebdo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-26T06:11:17Z", "speechToTexts": ["26.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nD\u00e9nouement dans les de prise d'otages en r\u00e9gion parisienne, qui ont tenu la France en haleine, aujourd'hui, la police a donn\u00e9 l'assaut \u00e0 Dammartin-en-Go\u00eble au Nord-Est de la capitale o\u00f9 s'\u00e9taient retranch\u00e9s les terroristes de Charlie-Hebdo, elle a aussi donn\u00e9 l'assaut dans le supermarch\u00e9 casher de la porte de Vincennes \u00e0 Paris, nous serons en ligne dans 30 secondes avec nos journalistes sur place, nos invit\u00e9s nous aideront \u00e0 comprendre comment agit la police dans de telles situations, l'ancien n\u00e9gociateur chef du GIGN, les troupes d'\u00e9lite de la gendarmerie fran\u00e7aise Bernard Meunier, l'expert en s\u00e9curit\u00e9 Dominique trinquant immense soulagement apr\u00e8s une journ\u00e9e de tension extr\u00eame, mais pour combien de temps, c'est une situation de guerre nous disait Luc Ferry ou encore Michel Onfray sur cette antenne, vraiment, le sp\u00e9cialiste du renseignement Jackpot nous dira comment il voit les choses lui dans sa perspective et sur la r\u00e9ponse \u00e0 donner face \u00e0 l'augmentation de la menace terroriste, sur la fa\u00e7on dont nos d\u00e9mocraties doivent r\u00e9agir peut-\u00eatre s'adapter, nous recevons de politiciens suisses proche de la France, L\u00e9onard Binder G\u00e9raldine Savary nous \u00e9voquerons aussi la radicalisation des jeunes en Europe et puis avec l'imam de la prison de Bellechasse, \u00e9dition sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures point Forum obligatoire apr\u00e8s Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [90%] :\r\nUn mort \u00e0 Vincennes 2 morts \u00e0 Dammard en tout ce sont les preneurs d'otages, les forces de l'ordre sont pass\u00e9s \u00e0 l'action en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [88%] :\r\nSi Alexandra, vous \u00eates sur place porte de Vincennes \u00e0 Paris, vous \u00e9tiez tr\u00e8s proche Alexandre du lieu de l'assaut des forces de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:27) [83%] :\r\nOui, il y a eu 4 explosions rapproch\u00e9es 4 fortes explosions peut-\u00eatre des grenades distante, c'\u00e9tait il y a environ 45 minutes et apr\u00e8s ces 4 explosions, il y a eu une rafale monsieur \u00e0 200 m\u00e8tres de lieux de la prise d'otages, je ne vois pas l'\u00e9picerie elles-m\u00eames, je vois une vue sur le boulevard, au cours de la reine, il y a des dizaines de v\u00e9hicules d'urgence stationner la police, les CRS il ben moi j'imitais sp\u00e9ciale du r\u00eave de les conquis beaucoup de gyrophares, alors que la nuit tombe sur sur Paris, plus aucune circulation dans tout le quartier et puis il y a une ambiance assez \u00e9lectrique, m\u00e9lange de peur et d'excitation \u00e9norm\u00e9ment de de badauds en g\u00e9n\u00e9ral, et beaucoup de jeunes aussi beaucoup de jeunes du quartier tr\u00e8s tr\u00e8s excit\u00e9 me trouve dans le jardin d'une pr\u00e9sidente du public d'objectifs par les gens qui sont accroch\u00e9es aux grilles lorsqu'on entendait utilisions pour \u00e9tayer le d'apercevoir quelque chose il y a des habitudes en entendu des explosions, les adolescents ont couru dans tous les sens, ils ont fait pas mal de chahut et puis sera de toute fa\u00e7on, ont boucl\u00e9 le le secteur totalement et ce n'est pas seulement le secteur en fait tout l'Est parisien qui est affect\u00e9, m\u00eame en tron\u00e7ons du p\u00e9riph\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 championne toute la au niveau des de l'instinct, donc voil\u00e0 pour les troupes de la mairie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [94%] :\r\nAlexandre, en un mot encore : quelle est l'ambiance sur place qu'est -ce qui se passe \u00e0 la minute o\u00f9 vous nous parlez pr\u00e9cis\u00e9ment en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [86%] :\r\nAlors, l'excitation est un peu retomb\u00e9e, les gens les gens repartent qu'il y peu, l'inqui\u00e9tude des adultes sont des gens qui essaient de, de, de joindre le secteur qui a \u00e9t\u00e9 qui est ferm\u00e9, notamment, un homme qui me dit qu'il habite au-dessus de l'\u00e9picerie, au 1er \u00e9tage, il ne veut pas rentrer chez lui, sa femme et confin\u00e9e dans l'appartement, je connais tous les clients et terrible match la voix, la voix tremblante et puis ajoutons que toutes les \u00e9coles du quartier sont ferm\u00e9s, les enfants sont confin\u00e9s dans toutes les dans tous ses \u00e9tablissements scolaires du 11\u00e8me et du 12\u00e8me arrondissement, on voit des grappes de mer devant les grilles des \u00e9coles et personne ne peut entrer personne ne peut sortir, on attend encore les gens \u00e9coutent les les infos en Direct \u00e0 la radio sur des portables en groupe, voil\u00e0, dans l'attente de savoir ce qui s'est exactement pass\u00e9 dans l'attente de la ville, confirmation peut-\u00eatre heureuse vraisemblablement de ce de ce drame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [90%] :\r\nAlexandre avait en Direct place porte de Vincennes \u00e0 Paris, on l'apprend \u00e0 l'instant de source syndicale polici\u00e8re, la confirmation de la mort d'un des 2 agresseurs en effet dans cette prise d'otages dans cet assaut et 4 otages auraient ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le supermarch\u00e9 \u00e0 Porte de Vincennes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [91%] :\r\nEt quelques minutes avant que l'assaut ne soit donn\u00e9e \u00e0 la porte de Vincennes, dans ce supermarch\u00e9, des forces sp\u00e9ciales avaient \u00e9galement donn\u00e9 la soit d'un Martin dans le Nord-Est de Paris, Ariane Hasler c'est l\u00e0 que s'\u00e9taient retranch\u00e9s les 2 tueurs, les 2 fr\u00e8res tueur pr\u00e9sum\u00e9 de la r\u00e9daction de Charlie-Hebdo. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:19) [90%] :\r\nOui, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, donc la fin de cavale, un pour ses 2 fr\u00e8res, suspect\u00e9s d'\u00eatre effectivement les tueurs de Charlie Hebdo, les 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d'un bref assaut il y a un peu plus d'une demi- heure leur otage, de leur c\u00f4t\u00e9, est sain et sauf, ils \u00e9taient retranch\u00e9s depuis ce matin dans une imprimerie de Martin les \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de Paris, les 2 fr\u00e8res \u00e9taient en cavale en fait depuis la fusillade de Charlie Hebdo mercredi, ils avaient \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s hier par le g\u00e9rant d'une station service, qu'ils avaient braqu\u00e9 pour se ravitailler, puis ils \u00e9taient r\u00e9apparues ce matin lorsqu'ils ont vol\u00e9 une voiture dans le but, apparemment, de revenir sur Paris, c'est du moins ce qu'ils tentaient de faire au moment o\u00f9 ils se sont heurt\u00e9s \u00e0 un barrage de police s'en est suivi un \u00e9change de coups de feu, une course poursuite et c'est cette course- poursuite qui avait conduit les 2 fr\u00e8res \u00e0 se r\u00e9fugier dans cette imprimerie imprimerie qui aura \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape de leur cavale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [75%] :\r\nAriane ces ces 2 prises d'otages, ces 2 situations Ada Martin et \u00e0 la porte de Vincennes, elles ont un lien apparemment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [90%] :\r\nOui, puisque le preneur d'otages de la porte de Vincennes \u00e9tait le m\u00eame homme que celui qui a tir\u00e9 hier sur une jeune femme policier dans le quartier de Montrouge, or ce tueur de Montrouge, on l'avait appris connaissait le cadet des 2 fr\u00e8res, suspect\u00e9s d'\u00eatre les tuer les tireurs de Charlie-Hebdo, il faisait partie de la m\u00eame fili\u00e8re qui envoy\u00e9 les djihadistes en Irak alors pour l'instant, outre ce lien tr\u00e8s factuel, hein, on ignore \u00e9videmment pour l'heure si leurs actions \u00e9taient coordonn\u00e9es auront \u00e9t\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ces derniers jours, les prochains jours devraient nous en apprendre un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [94%] :\r\nMais Paris vient de vivre, non pas seulement une journ\u00e9e mais 3 jours sous une tension extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [88%] :\r\nR\u00e9cemment, qu'on puisse dire, depuis l'attentat de Charlie-Hebdo mercredi la choque le choc, la stup\u00e9faction, la tristesse, tout le monde ici aussi ailleurs probablement \u00e9t\u00e9 suspendue \u00e0 la cavale des 2 fr\u00e8res, 2 fr\u00e8res qui sont apparus une 1\u00e8re fois, on l'a dit content g\u00e9rant a t\u00e9moign\u00e9 les avoir vus puis ont disparu pendant plusieurs heures, pourraient appara\u00eetre ce matin avec cette prise d'otages regain de tension parall\u00e8le en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi quand on apprend la prise d'otages de Vincennes avec \u00e0 chaque fois il faut imaginer des \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires d'abord, on parle d'une fusillade \u00e0 pr\u00e8s d'une prise d'otages jusqu'au d\u00e9nouement de ce soir, mirent en envie dire puisque tous les preneurs d'otages ont \u00e9t\u00e9 abattus, mais qu'il semblerait qu'il y a un certain nombre d'otages qui, eux aussi, \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 victime et puis juste pour vous, pour vous donner un peu une une couleur en de de de l'ambiance qui a eu \u00e0 Paris ces derni\u00e8res heures cet apr\u00e8s- midi en m\u00eame on a annonc\u00e9 que la place du Trocad\u00e9ro, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s il s'agisse en fait d'une fausse alerte, mais quelqu'un avait remarqu\u00e9 un homme arm\u00e9 sur la place, donc c'est c'est un peu pour vous dire hein, dans quel \u00e9tat de de tension, on a v\u00e9cu ses derni\u00e8res heures, ici \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [91%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris, on vous retrouvera un petit peu plus tard dans le courant de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures consacr\u00e9es \u00e0 ces \u00e0 cette situation en France, Nicolas est \u00e9galement avec nous dans ce Studio, puisque les informations continuent d'arriver, m\u00eame si il y a eu d\u00e9nouement et on a encore des incertitudes sur le sort de au moins de l'un des preneurs d'otages, l'une des promesses d'otages, notamment \u00e0 la porte de Vincennes, sur les bilans \u00e9galement toutes ces informations vont \u00e9voluer d'ici 19 heures, on vous tiendra inform\u00e9 bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [92%] :\r\nEt nous sommes en ligne avec l'expert militaire sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9 Dominique trinquant bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:07:40) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [90%] :\r\nUn mot peut-\u00eatre tout d'abord sur la sur la simultan\u00e9it\u00e9 des assauts des, des, des op\u00e9rations qu'est -ce que \u00e7a implique de lancer 2 assauts simultan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:49) [82%] :\r\nAlors, simple bord d'avoir la bonne information et les moyens capables de donner les actions des 2 c\u00f4t\u00e9s, cette d\u00e9cision a probablement \u00e9t\u00e9 prise parce qu'il y avait un lien entre les 2 preneurs d'otages et le preneur d'otage qui \u00e9tait \u00e0 Vincennes, aurait fait savoir qu'il d\u00e9tenait un certain nombre d'otages qui seraient tu\u00e9s si on s'en prenait aux 2 autres preneurs d'otages, donc il y a eu concomitance des assauts pour \u00e7a, il faut aller les forces sp\u00e9cialis\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas puisque de Marie c'est le GIGN qui a donn\u00e9 l'assaut et qu'\u00e0 la porte de Vincennes, c'est le raid toutes 2 unit\u00e9s tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce genre de mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [88%] :\r\nEst -ce que vous diriez \u00e9galement que c'est un d\u00e9nouement \u00e0 moiti\u00e9 heureux ou malheureux, sachant que 3 des preneurs d'otages sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et qu'on ne pourra du coup pas les questionner vous partagez cette analyse -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:39) [90%] :\r\n\u00e9coutez les preneurs d'otages en question savaient qu'ils allaient vers leur fin, c'\u00e9tait leur volont\u00e9 meurt en martyr comme ils le disent, je ne suis pas persuad\u00e9 que des interrogatoires de redonner quoi que ce soit avec eux, par ailleurs, je vais \u00eatre un peu cynique, mais est en prison, ils auraient peut-\u00eatre donn\u00e9 lieu \u00e0 d'autres prises d'otages pour permettre leur lib\u00e9ration donc cette issue concernant les preneurs d'otages, me para\u00eet l'issue \u00e0 laquelle on ne s'attendre en revanche bien s\u00fbr \u00e0 Vincennes il y a eu 4 morts, je ne sais pas si c'est dans l'assaut ou avant, parce qu'il y avait des morts au moment de la prise d'otages, donc c'est peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, et l\u00e0 c'est effectivement tr\u00e8s triste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:21) [87%] :\r\nMais dans ce dans ce genre de situation, quelles sont les consignes que re\u00e7oivent les policiers qui font, qui donnent l'assaut est -ce qu'on leur demande vraiment de de ramener les preneurs d'otages vivants ou alors comme vous le dites de fa\u00e7on cynique mais quelque part, \u00e7a peut \u00e9ventuellement arranger tout le monde qu'il soit mort qu'est -ce quel genre de consignes, on donne aux agents qui m\u00e8nent l'assaut. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:39) [86%] :\r\nAlors, les consignes sont avant tout de sauver les otages, c'est la c'est c'est la 1\u00e8re consignes la 2\u00e8me concile c'est d'essayer de prendre les tueurs vivant mais si les prendre vivants met en danger les otages, il n'y a aucun doute \u00e0 avoir, j'ai cru comprendre que du c\u00f4t\u00e9 d'un mari en fait les les tueurs sont all\u00e9s eux- m\u00eames devant leur mort puisqu'ils ont abandonn\u00e9 l'otage, elles sont sortis en donnant m\u00eame l'assaut au GIGN, qui \u00e9tait autour, donc c'est eux- m\u00eames qui se sont mis en position de se faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:10) [73%] :\r\nCe qui est une par le suicide. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:12) [84%] :\r\nOui, exactement ce qu'il fera un peu comme c'est \u00e7a fait partie de leur de leur de leur saga si vous voulez, il consid\u00e8re que ils remplissent leur mission et Coupe du monde, Condit, ils deviennent martyr, sinon l'issue aurait \u00e9t\u00e9 quoi prisonnier Proc\u00e8s prison bon la la ville n'\u00e9tait pas tr\u00e8s rose pour eux, ils consid\u00e8rent que de mourir en martyr et plus b\u00e9n\u00e9fique pour eux alors la prise d'otages \u00e0 Vincennes, en revanche, je n'ai pas les derni\u00e8res informations, mais apparemment l'assaut a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 pour lib\u00e9rer les otages pour qu'ils ne soient pas tu\u00e9es puisque l'information entre les 2 sites en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [92%] :\r\nAlors Dominique trinquant restez avec nous parce que l'interview qui va suit va certainement vous int\u00e9resser, nous avons pu joindre il y a quelques minutes, Bernard Meunier Les ancien n\u00e9gociateur expert au GIGN, il a pass\u00e9 15 ans au GIGN, celui qui avait \u00e9t\u00e9, n\u00e9gociateur en chef sur le d\u00e9tournement d'avion \u00e0 Marignane \u00e0 Marseille en 1990. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [83%] :\r\nCatherine o\u00f9 les vents demander \u00e0 quel moment pr\u00e9cis\u00e9ment est -ce qu'on donne l'assaut et surtout pourquoi \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:11) [86%] :\r\nEt bien on donnera l'assaut au moment le plus opportun non plus opportun, c'est, c'est ce qui va suivre donc que la n\u00e9gociation qui apparemment a \u00e9chou\u00e9 dans le sens o\u00f9 la n\u00e9gociation peut servir \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration d'otages et \u00e0 plus forte raison dans le cas le le plus le plus optimiste lundi la la r\u00e9duction des auteurs de l'auteur ou des auteurs si un assaut a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 5 des visuels \u00e9taient en danger, on peut penser que les otages \u00e9taient particuli\u00e8rement menac\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que il y comptait \u00e0 abattre le ou les otages qui \u00e9taient en leur possession donc c'est certainement un assaut qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e, bien entendu, mais qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9e sous le coup d'urgence parce que la vie des otages \u00e9tait en danger \u00e9tait en tout cas, leur activit\u00e9 physique \u00e9tait menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [91%] :\r\nIl y a eu des heures de n\u00e9gociations, quel est le modus operandi quand on commence \u00e0 entrer en n\u00e9gociation, quelle est la palette des sc\u00e9narios possibles. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:06) [84%] :\r\nEh bien les n\u00e9gociations va servir et s'il y a un acte terroriste, une prise d'otages ce qu'apparemment il y a une raison qu'on n'est pas face \u00e0 des individus qui sont entr\u00e9s dans l'immeuble, dans un magasin dans une foule, \u00e7a a explos\u00e9, comme on peut voir ce qui d'attentat, pas beaucoup, en Isra\u00ebl, l\u00e0 une prise d'otages, donc appartient, on va rentrer en contact avec eux, on va leur demander pourquoi, tout simplement, on est pourquoi faites -vous \u00e7a, donc y a une mani\u00e8re de dire effectivement en fonction des individus en face desquelles nous sommes, et puis on va leur demander leurs revendications, je ne sais pas si Porte de Vincennes et de le contact qui \u00e9t\u00e9 pris il \u00e9tait pas pour demander la lib\u00e9ration en tout cas une certaine bienveillance pour les fr\u00e8res Koichi \u00e0 Dammartin-en-Go\u00eble voil\u00e0 donc on va leur demander ce qu'ils veulent et puis on va essayer, dit r\u00e9pondre quelques ond\u00e9es ont vraiment dans un jeu donnant-donnant, o\u00f9 chacun, d'une part et d'autre, h\u00e9 bien on va essayer de h\u00e9 ben de ce renti\u00e8re vice et qui veulent communiquer et bien qu'il puisse, on va leur donner la possibilit\u00e9 de communiquer en \u00e9change de quelque chose, peut-\u00eatre la lib\u00e9ration d'un otage, on avait appris au cours d'aujourd'hui canotage avec les lib\u00e9rer est -ce que il leur avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 quelque chose de l'autre c\u00f4t\u00e9 on peut le penser, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [91%] :\r\nIl y a \u00e9galement eu un assaut plus ou moins simultan\u00e9ment \u00e0 Vincennes, au m\u00eame moment qu'est -ce que \u00e7a dit cette simultan\u00e9it\u00e9 est -ce que \u00e7a vous \u00e9tonne, vous vous y attendiez. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:26) [85%] :\r\nIl se lance avec je ne pas c'\u00e9tait vraiment \u00e0 pr\u00e9voir dans le sens o\u00f9 les individus \u00e9taient en contact, hein, et le preneur d'otages ou les preneurs d'otages de Vincennes et les fr\u00e8res Koichi \u00e0 Dammartin-en-Go\u00eble, et bien entendu, et une \u00e9quipe et l'autre pouvait \u00eatre tenu au courant par la radio, t\u00e9l\u00e9phone, t\u00e9l\u00e9vision, de ce qui se passe \u00e0 l'endroit, donc il n'\u00e9tait pas possible d'intervenir \u00e0 un endroit sans intervenir \u00e0 l'autre, bien entendu, la des otages \u00e9tait en danger \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [93%] :\r\nUne question sur le r\u00f4le des m\u00e9dias, on a pu entendre tout au long de l'apr\u00e8s- midi que parfois les m\u00e9dias sont tr\u00e8s utiles aux preneurs d'otages, davantage que aux forces de l'ordre ont partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:03) [91%] :\r\nAh mais oui compl\u00e8tement, les m\u00e9dias n'ont jamais servi aux forces de l'or dans le cadre de la r\u00e9solution de ce type de crise en revanche toutes les images qui sont prises, des individus, enfin des forces de l'ordre qui progresse, qui se mettent en place, donc on je pense aux \u00e9l\u00e9ments d'un d'observation des diff\u00e9rents de cordons de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents, \u00e0 diff\u00e9rents niveaux vont servir bien entendu aux preneurs d'otages s'ils avaient \u00e9mis le souhait en tout cas de de s'\u00e9chapper de partir avec un otage de quelque mani\u00e8re que ce soit donc toutes ces images vont leur servir bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:34) [89%] :\r\nBernard Meunier, vous avez 15 ans d'exp\u00e9rience au GIGN, dont 10 en tant qu'expert n\u00e9gociateurs on se souvient de prise d'otages, c\u00e9l\u00e8bre notamment le d\u00e9tournement de l'avion \u00e0 Marignane \u00e0 Marseille en en Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [87%] :\r\n4 ou c'\u00e9tait vous, c'\u00e9tait vous qui n\u00e9gociez, c'\u00e9tait pour des revendications dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, souvent politique, l\u00e0 ce sont des jeunes qui sont endoctrin\u00e9s pour le Djihad est -ce qu'on n\u00e9gocie la m\u00eame chose est -ce que vos m\u00e9thodes marchent sur ce genre de terroristes la. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:01) [86%] :\r\nOr, c'est absolument le m\u00eame type d'individus, ceux qui avaient d\u00e9tourn\u00e9 l'avion, le vol 89 69 en provenance d'Alger, c'\u00e9tait des des membres du GIA du Groupe islamique arm\u00e9 alg\u00e9rien et on \u00e9tait rentrons n\u00e9gociation pour savoir ce qu'il voulait aussi rendu compte au fil des heures entre 3 heures du matin et 17 heures lors de l'intervention qu'en fin de compte, leur seul souhait \u00e9tait de red\u00e9coller de laver report Marseille- Marignane pour aller sur Paris, mais on n'a jamais su pourquoi en revanche ce qui ce qui nous a mis la puce \u00e0 l'oreille, \u00e0 un moment bien pr\u00e9cis, c'est qu'il demandaient absolument requis au lit avec 50 ou 60 tonnes \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'avion, nous pensions \u00e0 ce moment -l\u00e0 que, il y avait pens\u00e9 que le le la quantit\u00e9 de si vous le ferai un plus bel exploit qu'ils allaient tenter de se cracher sur la Tour Eiffel et puis, au fil de la journ\u00e9e, bien entendu, l'\u00e9tau s'est resserr\u00e9 et puis \u00e0 mesure que le que le temps passait, nous avions des \u00e9l\u00e9ments qui laissaient penser que le leur but pr\u00e9cis \u00e9tait d'aller se faire le crash effectivement sur Paris, donc on est vraiment dans avec le m\u00eame type d'individu alors \u00e7a sera pas forc\u00e9ment une une n\u00e9gociation pour faire lib\u00e9rer les otages, bien que nous avions r\u00e9ussi \u00e0 faire lib\u00e9rer sur les 175 qui restait 2 otages mais bon \u00e7a serait toujours de d\u00e9part ni\u00e9 dans le cas o\u00f9 vous auriez pu faire exploser l'avion, donc voil\u00e0, donc on essaye de, de gagner du temps, de tisser du lien avec l'individu ou les individus pour essayer de les raisonner. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:23) [91%] :\r\nEt d'obtenir la lib\u00e9ration d'otages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:25) [96%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Bernard Meunier, ancien n\u00e9gociateur expert au GIGN. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:29) [85%] :\r\nDominique trinquant vous \u00eates toujours avec nous, expert militaire, expert en s\u00e9curit\u00e9 dans 2 des 2 situations Porte de Vincennes o\u00f9 Dammartin-en-Go\u00eble ah la la, quelle \u00e9tait la plus compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer de contexte diff\u00e9rent et on a une cette envie, l'autre \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais oui qu'est -ce qui est le plus compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:46) [90%] :\r\nJe pense que la plus compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer, c'est celle de Vincennes, d'abord parce qu'il y a beaucoup d'otages et l'environnement \u00e9tait extr\u00eamement confin\u00e9e alors que \u00e0 Dammarie, vous \u00eates sur une zone industrielle o\u00f9 il y a un seul otage et de plus j'ajouterais : vous avez 2 tueurs qui sont en cavale depuis plus de 48 heures, donc ils sont particuli\u00e8rement, je pense que pour eux, la prise d'otages, \u00e9coutez la derni\u00e8re action qu'il s'\u00e9tait donn\u00e9 pour se donner du temps et peut-\u00eatre d'un peu de pour arriver \u00e0 mobiliser encore une fois les m\u00e9dias avant de commettre leur derni\u00e8re je pense que c'\u00e9tait \u00e7a, alors qu'\u00e0 Vincennes, apparemment il semblerait que l'action \u00e9tait plut\u00f4t pour d\u00e9tenir des otages, de fa\u00e7on \u00e0 avoir une monnaie d'\u00e9change au profit des 2 premiers tueurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:36) [82%] :\r\nOui, on a assez de situations qui se sont d\u00e9roul\u00e9es simultan\u00e9ment, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 en d\u00e9but d'interview, quelles sont les limites pour la police est -ce que si, si, un petit avait une 3\u00e8me prise d'otages dans \u00e0 Paris qu'est -ce qui des ce qui a des limites op\u00e9rationnelles et comment on fait dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:17:52) [86%] :\r\nOui, il y a probablement des limites op\u00e9rationnelles et des choix \u00e0 faire maintenant pour vous reconna\u00eetre que les forces antiterroristes en France ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement augment\u00e9 ces derniers temps, en particulier apr\u00e8s l'action, Russie, vous vous en souvenez, dans une \u00e9cole o\u00f9 il y avait eu 150 morts je crois et donc l\u00e0 le GIGN comme le raid ont recrut\u00e9 ou surtout monter un syst\u00e8me gigogne dans lequel vous avez un certain nombre de forces qui peut le peut intervenir par \u00e9chelon donc avec la capacit\u00e9 que nous avons pu aujourd'hui qui est exceptionnel sur de prise d'otages tr\u00e8s tr\u00e8s violente d'agir simultan\u00e9ment sur ces 2 actions, alors je dis parce qu'il y en avait 25 l'effort serait capable de r\u00e9gler, mais elles sont capables d'en r\u00e9gler simultan\u00e9ment plusieurs certainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:43) [88%] :\r\nUne derni\u00e8re question Dominique trinquant la crainte maintenant qui celle du mim\u00e9tisme est -ce que d'apr\u00e8s vous, il faut craindre des, des, des attaques similaires qui pourraient se multiplier ces prochains jours, ces prochaines semaines avec des nouveaux tireur. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:18:55) [90%] :\r\nBien, bien \u00e9videmment, un depuis plusieurs mois, nous sommes en guerre alors les forces fran\u00e7aises sont en guerre au Moyen-Orient on Afrique du Nord, en Afrique centrale, il \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9voir que la le combat se finirait par se d\u00e9rouler sur le territoire national, donc il y a une grande vigilance \u00e0 avoir parce qu'un certain nombre de ces, ces fonds sont en contact peuvent se d\u00e9clencher on de l'armement, ils sont capables de passer \u00e0 l'action, le probl\u00e8me, c'est le passage \u00e0 l'acte, le passage \u00e0 l'acte a eu lieu, ces 3 derniers jours, est ce que d'autres ne vont pas prendre l'exemple, c'est \u00e0 craindre, et donc je pense que tous les services de renseignement sont tr\u00e8s tr\u00e8s vigilants sur ces choses -l\u00e0 mais je rappellerai simplement que sur le territoire national, les premiers alli\u00e9s des forces de s\u00e9curit\u00e9 sont les citoyens, c'est aux citoyens d'\u00eatre vigilant de passer les informations de fa\u00e7on \u00e0 ce que la protection soit au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:49) [90%] :\r\nLa vigilance des services de renseignement, on va en parler dans un instant avec Jacques Dubos merci Dominique trinquant d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum \u00e0 bient\u00f4t et Nicolas vu le vous, vous nous faites un petit r\u00e9capitulatif des bilans aussi les derni\u00e8res informations sur les bilans suite \u00e0 aux 2 assauts qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 d'un Martin et \u00e0 la porte de Vincennes \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:09) [92%] :\r\nVoil\u00e0 des bilans qui \u00e9volue surtout suite \u00e0 l'assaut donn\u00e9 \u00e0 Vincennes pour revenir dans l'ordre l'assaut donn\u00e9 \u00e0 Dommartin cet apr\u00e8s- midi vers 17 heures 45 45 Dammartin-en-Go\u00eble, on a fait 2 morts, ce sont les 2 preneurs d'otages des 2 responsables de l'attaque contre la r\u00e9daction de de Charlie Hebdo qui a fait 12 morts \u00e0 \u00e0 la porte de Vincennes, on parle de 5 morts dans le supermarch\u00e9 Super casher donc de Vincennes il y a le preneur d'otages et 4 t\u00e2ches qui aurait \u00e9galement perdu la vie et puis on apprend \u00e9galement dans les d\u00e9p\u00eaches urgentes qui tombe, qu'il y aurait 4 ou 5 bless\u00e9s grave voire tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:41) [90%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 20 dans ce forum, on va ouvrir maintenant une page sur ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:45) [88%] :\r\nTerrorisme qui \u00e9clatent brutalement en France, ne nous cachons plus derri\u00e8re les mots, nous disait Luc Ferry, hier soir, la 3\u00e8me guerre mondiale est en marche, ce sont des actes terroristes au nom du Djihad, mais des actes franco- fran\u00e7ais, des Fran\u00e7ais qui attaquent d'autres fran\u00e7ais et les 2 fr\u00e8res d\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e0 Dammartin-en-Go\u00eble, le preneur d'otages de Vincennes d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aussi seraient tous 3 issus de la m\u00eame fili\u00e8re djihadiste des Buttes-Chaumont, dans le 19\u00e8me arrondissement, bonsoir Jacques Baud. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:21:10) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:11) [89%] :\r\nVous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 19 heures, on vous en remercie, vous faites partie du groupe europ\u00e9en de recherche sur l'\u00e9thique du renseignement, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du terrorisme auteur de de plusieurs livres sur ce th\u00e8me, la 1\u00e8re question qui frappe Jacques Bau, c'est que c'est que ces auteurs \u00e9taient connus, on l'a appris fichier d\u00e9cid\u00e9e par les services de renseignement interdit de vol par les services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains est -ce qu'on n'a vraiment rien pu faire, parce qu'on n'a rien vu venir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:21:38) [85%] :\r\nIl faut savoir que si on a des listes de suspects qui sont, qui sont extr\u00eamement longues, tout les services occidentaux on non des quantit\u00e9s et malheureusement ou peut-\u00eatre heureusement je ne sais pas, on n'a pas la possibilit\u00e9 de surveiller tout le monde, on peut pas mettre un policier derri\u00e8re chaque individu et les jeunes, et effectivement sans sans avoir des indices concrets de pr\u00e9paration d'un attentat, il est difficile, un service de de s\u00e9curit\u00e9 ou de renseignements de, de, de resserrer la la surveillance sur ce sur quoi en guise d'individus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:12) [83%] :\r\nMais comment on choisit quels sont les crit\u00e8res de choix Jacques Baud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:22:16) [90%] :\r\nAlors les actuellement il y a \u00e9videmment on a. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:22:20) [73%] :\r\nTu \u00e0 l'heure, l'affaire Snowden \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9clairer un certain nombre de, de, de m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:22:26) [89%] :\r\nPour pour identifier les terroristes qui qui ou d\u00e9put\u00e9s \u00e9couter terroristes qui, par exemple, fr\u00e9quente un certain nombre de sites sur le sur le web qui se qui se raccorde \u00e0 un certain nombre de de groupes islamistes terroristes qui \u00e9changent des messages tr\u00e8s souvent de nature tr\u00e8s tr\u00e8s op\u00e9rationnel, on a ensuite la question des des d\u00e9tenus, une fili\u00e8re de d'armes par exemple le trafic d'armes, enfin il y a tout le temps, il y a, il y a tout un faisceau de d'indices possibles qui peuvent permettre d'identifier l'individu qui est \u00e0 risque, ceci \u00e9tant, il est pas toujours facile de distinguer on. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:23:09) [81%] :\r\nIndividu qui est simplement en d\u00e9linquant criminel ou quelqu'un qui fait de l'avion \u00e0 bord grand gangster de la la grande criminalit\u00e9 et quelqu'un qui est un terroriste qui est qui et pour qui, parfois, au niveau de la pr\u00e9paration au niveau des indices au pouvoir avoir un profil qui qui se ressemblent entre ils vont fr\u00e9quenter des gens parce qu'on trouve des des dans les r\u00e9seaux de de grand banditisme, on va aussi trouver des r\u00e9seaux j'dit du Maghreb par exemple chez chez les Kosovars le jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:44) [87%] :\r\nJacques Bau, en l'occurrence l\u00e0 l'un des 2 fr\u00e8res, Val\u00e9ry le disait tout \u00e0 l'heure \u00e9tait effectivement interdites de vol par les Am\u00e9ricains, quoi, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire qu'il il aurait \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 de rentrer dans un avion \u00e0 destination des \u00c9tats-Unis, quelque part, il y a quand m\u00eame \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la surveillance en France pas comment, comment expliquer qu'il ait pu commettre les actes qu'il a commis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:24:04) [80%] :\r\nMais, de nouveau, on vous comprenez les, les Am\u00e9ricains ont ont leurs crit\u00e8res pour pour interdire quelqu'un, on a l'expert d'ailleurs qui, qui ont eu une commandant ensoleille assez assez bas, donc tr\u00e8s rapidement 98 suspects on on on interdit de vol, point barre, et c'est souvent li\u00e9s \u00e0 des trafics financiers par exemple des comptes en banque des des Liens qui puisse qu'il qu'il ait pu avoir avec des gens dans des pays troubles comme la Somalie, le y am\u00e8ne etc, et d\u00e8s que j'ai, d\u00e8s qu'il y a un lien de ce type, les Am\u00e9ricains sont extr\u00eamement stricts, c'est vrai que dans les on ne en Europe on est peut moins stricte sur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:24:45) [84%] :\r\nEt sur ce plan- l\u00e0, parce que, probablement, on n'a pas, on a peut-\u00eatre plus de gens qui qui trafiquent avec des pays qui sont \u00e0 risque, sans \u00eatre n\u00e9cessairement des criminels, d'ailleurs, donc on a l'Euro donne. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:24:57) [87%] :\r\nNos limites sont peut-\u00eatre un peu plus un peu moins parce que, qu'aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:25:01) [86%] :\r\nEt oui, et de nouveau on en a des quantit\u00e9s \u00e9normes \u00e0 la surveillance d'un individu, une surveillance rapproch\u00e9e, Jean, quand, dans le domaine individus suspects, \u00e7a, \u00e7a demande une vingtaine de personnes au minimum, alors imaginez que vous seriez sans \u00e7a veut, \u00e7a veut dire 2000 personnes uniquement pour la surveillance de de ces, de ces individus, c'est ce cette, ce sont des quantit\u00e9s assez \u00e9norme, sans compter que, au-del\u00e0 du nombre de personnes, la quantit\u00e9 d'informations qui vient dans le dos et qu'on constate, constamment, enfin c'est une, c'est une entreprise gigantesque et de nouveau, si vous n'avez pas des indices relativement concret qui vous permet de dire l\u00e0 il est en train de pr\u00e9parer quelque chose, il est tr\u00e8s difficile de mettre en place des des structures de surveillance sans avoir quelque chose de solide, sans quoi, vous, vous pouvez vous perdez vos ressources, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:55) [91%] :\r\nAlors Jacques, vous restez avec nous \u00e0 tout de suite se rendre \u00e0 Paris Porte de Vincennes o\u00f9 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:03) [85%] :\r\nVeux intervenir Alexandre, on vous retrouve en Direct l'\u00e9motion, l\u00e0 o\u00f9 vous vous trouvez sur le 2\u00e8me, lieu de, de, de, de l'assaut et est extr\u00eame est \u00e0 son comble. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:12) [84%] :\r\nOui \u00e0 l'information sur le bilan qui serait donc de 4 morts parmi les otages, selon une source polici\u00e8re, h\u00e9 bien cette information commence \u00e0 circuler, beaucoup de gens ne sont pas au courant, et au fur et \u00e0 mesure que que l'information circule de c'est le choc, parce que dans un 1er temps, on pensait que le d\u00e9nouement heureux dans les premi\u00e8res minutes pour pour les \u00e9tages cette il n'\u00e9picerie connu dans ce quartier tr\u00e8s multiethnique les \u00e9picerie hyper casher, c'est son nom, et il n'y a pas que les juifs qui font le rachat l\u00e0- bas, me disait un r\u00e9sident du quartier, mais \u00e9videmment vendredi c'\u00e9tait un symbole probablement voulu par par les terroristes, le ou les terroristes, puisque beaucoup de monde faisait faisaient leurs courses pour pr\u00e9parer le repas du shabbat alors le quartier toujours boucl\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du du p\u00e9rim\u00e8tre se trouve mais et a peur que que j'ai rencontr\u00e9s avec nous au t\u00e9l\u00e9phone avec le directeur d'\u00e9tablissement, il attendait l'autorisation de la police pour pour aller chercher sa fille et pour enfin que cette cette terrible journ\u00e9e soit soit termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:13) [90%] :\r\nAlexandre aberrant directe par de Vincennes \u00e0 Paris, merci beaucoup, vous intervenez va sans dire, \u00e0 tout moment si vous aviez des nouveaux \u00e9l\u00e9ments Jacques Baud on vous retrouve on a beaucoup entendu tout tout l'apr\u00e8s- midi hier \u00e9galement sur notre antenne que on \u00e9tait en 3\u00e8me Guerre mondiale, la France est en guerre, c'est une guerre civile qui \u00e9clate quelle est votre analyse sur sur cela. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:27:34) [91%] :\r\nBien, effectivement, c'est une guerre et et et cette guerre, elle a commenc\u00e9 \u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:27:40) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 la commenc\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques mois, on a eu des gouvernements occidentaux qui pour diff\u00e9rentes saisons ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait participer \u00e0 des engagements militaires sont aussi r\u00e9unis en Irak avant Libye et et. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:28:00) [87%] :\r\nEt et et de, de ce fait, effectivement, la France s'est mise en guerre la le probl\u00e8me qu'il y a dans cette situation c'est que je ne suis pas certain qu'on ait mesur\u00e9 toutes les cons\u00e9quences qu'il y a \u00e0 aller bombarder l'\u00c9tat islamique par exemple en Syrie, alors on va pas d\u00e9fendre \u00e9videmment l'\u00c9tat islamique ici mais une de la la valeur ajout\u00e9e des bombardements qu'on qu'on qu'on peut, qu'on peut faire en Syrie est -il comparable, avec le risque que l'on fait courir \u00e0 la population ici et \u00e7a, je ne suis pas certain qu'on qu'on est vraiment anticiper ces situations et qu'on n'est pas pr\u00e9vu, parce que c'est une situation nouvelle, c'est la 1\u00e8re fois en fait puisqu'on enfin c'est pas tout \u00e0 fait la 1\u00e8re fois parce que la la guerre en Irak, qui avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des signaux, l'attentat de Madrid par exemple tous les attentats de Londres avait \u00e9t\u00e9 des attentats qui \u00e9tait \u00e0 l'engagement de l'Espagne, d'une part, de la Grande-Bretagne, d'autre part en Irak, on avait, on avait \u00e9t\u00e9 un peu dans une scission \u00e0 ce moment -l\u00e0, on avait dit non, \u00e7a ce n'est pas li\u00e9 et on n'avait pas voulu remettre en cause la politique sur la question de l'Irak et le aux attentats, mais en r\u00e9alit\u00e9 ils \u00e9taient li\u00e9s, et maintenant on a un peu la m\u00eame chose avec les l'op\u00e9ration en Syrie, par exemple, qui \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement Hollande mais je suis pas s\u00fbr qu'on a mesur\u00e9 tout tout l'impact que \u00e7a pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:26) [91%] :\r\nM\u00eame on n'a pas mesur\u00e9 Jacques Jacques bouge je vous interromps parce que nous sommes, nous allons poursuivre avec un un 2\u00e8me invit\u00e9, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 19 heures dans ce ce forum sp\u00e9cial \u00c9ric, on va, on va ouvrir une page sur les canaux de radicalisation en France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:40) [91%] :\r\nL'irruption de ces terroristes, \u00e0 Paris, les informations sur leurs parcours sont une illustration de la radicalisation en plein coeur de l'Europe une radicalisation dont on parlait d\u00e9j\u00e0 beaucoup depuis quelque temps, bien la voil\u00e0 \u00e0 l'oeuvre, l'un des fr\u00e8res soup\u00e7onn\u00e9s de l'attentat contre Charlie Hebdo aurait sombrer dans l'islamisme radical en prison, on va parler de tout cela avec vous d'abord Kader Abderrahim, vous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe et l'islamisme, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris, bonsoir monsieur, bonsoir bah, nombreux sont ceux qui parlent de la France en guerre contre le terrorisme, on vient de le faire d'ailleurs avec Jacques Bau est -ce que c'est selon vous, c'est le bon terme, pour d\u00e9crire la situation qui qui touche la France aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:20) [89%] :\r\nNon, non, je suis pas du tout d'accord avec \u00e7a, je ne prudent au terme qu'on utilise parce que si on parle de guerre, alors on se laisse entra\u00eener sur un terrain qu'on ne ma\u00eetrise plus, je pense qu'il s'agit d'un combat c'est un combat pour la d\u00e9mocratie, pour la pr\u00e9servation de nos valeurs et d'une, d'une certaine \u00e9thique morale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:40) [77%] :\r\nMais quelle nuance de cette entreprise et la guerre. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:42) [92%] :\r\nBah, \u00e9coutez je : je viens de d\u00e9finir la guerre, c'est autre chose, \u00e7a veut dire que les repr\u00e9sentants gouvernementaux et civils et les institutions d\u00e9mocratiques sont suspendus, c'est ce qu'on a v\u00e9cu apr\u00e8s l'on septembre aux \u00c9tats-Unis avec un certain nombre de droits constitutionnels qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es avec les d\u00e9rapages que l'on conna\u00eet Guantanamo Brahim, l'utilisation de la torture sur une grande \u00e9chelle, un peu partout dans le monde, donc je pense qu'il faut faire tr\u00e8s attention : il faut pas se laisser entra\u00eener sur ce terrain -l\u00e0, c'est un pi\u00e8ge tendu par les terroristes et nous, nous devons prot\u00e9ger, pr\u00e9server \u00e0 la fois nos valeurs et la d\u00e9mocratie, c'est un combat, mais \u00e7a n'est pas la guerre, je pense que c'est un combat qu'on avec un crayon avec 2 kilos avec des id\u00e9es, mais pas n\u00e9cessairement avec des armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:28) [85%] :\r\nOui, mais comment, comment faire Luc Ferry hier soir sur cette antenne nous disaient nos 2 d\u00e9mocraties molles ne ne ne se r\u00e9veille pas ils ont du mal \u00e0 \u00e0 \u00e0 percevoir la menace, la r\u00e9alit\u00e9 de la menace qui manifestement est est r\u00e9el qu'est -ce qu'on fait face \u00e0 la menace de sa douleur par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:31:45) [85%] :\r\nEt \u00e9coutez, on peut, je sais pas ce que \u00e7a veut dire une d\u00e9mocratie molle d\u00e9mocratie juste la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire l'expression libre des citoyens et qui, et qui choisissent ceux qui les dirigent, voil\u00e0, c'est la d\u00e9finition, c'est la d\u00e9finition un peu grecque et et de la d\u00e9mocratie et qui a toujours cours aujourd'hui, on peut pas sous pr\u00e9texte qu'on se retrouve aujourd'hui pi\u00e9g\u00e9s dans des situations qui ont des r\u00e9sonances surtout internationale faire l'\u00e9conomie d'une grande catharsis s'collective moi mon obsession et ma question depuis 15 ans en tant que chercheur, c'est comment des jeunes gens grandi \u00e9duqu\u00e9 en France bascule. \r\nDe cette mani\u00e8re -l\u00e0 dans le terrorisme, c'est une question absolument centrale et c'est pas, c'est pas du jus de cr\u00e2ne pour intellectuel, c'est des d\u00e9bats qui nous concerne absolument tous, parce que \u00e7a peut remettre en cause la coh\u00e9sion nationale et le vivre-ensemble, c'est quand m\u00eame l\u00e0- dessus que se construit une soci\u00e9t\u00e9 et si elle est menac\u00e9e par quelques individus alors effectivement c'est que les mesures qui tue sur sur lesquels elle a \u00e9t\u00e9 b\u00e2tie sont tr\u00e8s fragiles et donc il faut repenser ses institutions, mais dans un sch\u00e9ma global et par cons\u00e9quent, plut\u00f4t que d'essayer de dire d\u00e9mocratie molle d\u00e9mocratie disons que 16 ou guerre, il s'agit surtout de se poser des questions quand on prend un \u00e0 monter une \u00e9quipe et \u00e9videmment la France, comme d'autres pays et sont engag\u00e9s au au Moyen-Orient, mais l\u00e0 on a une question centrale : ce sont des gens qui sont les produits de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui sont les produits de la soci\u00e9t\u00e9 occidentale qui bascule dans la violence et le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:29) [89%] :\r\nMerci Kader Abderrahim, on va vous vous vous laissez la liaison t\u00e9l\u00e9phonique n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bonne, mais on a compris l'essentiel de votre message, merci d'\u00eatre venu dans Forum bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:39) [91%] :\r\nEt Mohamed Ali Baddou nous rejoint \u00e9galement bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates imam \u00e0 la prison de Bellechasse dans le canton de Fribourg, ancien pr\u00e9sident de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des des musulmans fribourgeois on va aussi faire un pointage sur ces canaux de radicalisation avec vous, et notamment sur sur sur la question des du r\u00f4le des prisons est -ce que est -ce que c'est ce ce sont aussi des lieux de radicalisation, vous faites vous- m\u00eame des visiteurs dans la dans les prisons, notamment dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:06) [85%] :\r\nIls ont de belles choses, vous \u00e9tiez je crois encore \u00e0 la mi- journ\u00e9e aujourd'hui en visite pour \u00e9voquer cette cette tuerie et ces prises d'otages avec des d\u00e9tenus musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:15) [91%] :\r\nAlors, en effet, un, il est important d'\u00e9voquer de pas laisser des des sous- entendus et des non dits par rapport \u00e0 des sujets qui touchent l'ensemble des citoyens, donc c'est un c'est pas il y a pas de sujet tabou par rapport \u00e0 tout ce qu'on peut \u00e9voquer par l'eau lors des visites et et il est clair pour moi, c'est qu'il y a, il y a, il y a tout un travail de sensibilisation et de pr\u00e9vention, comme je disais, et bien s\u00fbr de, de, de, de, de l'imitation de toute toute radicalisation qui peut arriver sur le territoire sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:46) [83%] :\r\nMohamed Ali Baddou tout l'un des, des, des fr\u00e8res, Koichi aurait pu se radicaliser, on en prison, c'est une piste, \u00e7a vous surprend c'est un terreau propice le monde carc\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:56) [90%] :\r\nLe monde carc\u00e9ral, il faut il faut pas oublier qu'il y a une concentration des personnes malheureusement enfin d\u00e9viantes et qui peuvent bien s\u00fbr se radicaliser, parce que il y a des terroristes qui sont arr\u00eat\u00e9s et qui \u00e9cope des peines de longue dur\u00e9e, donc du moment o\u00f9 il y a une s'une pseudo sympathisent \u00e0 Sion avec ces gens -l\u00e0, il y a un sentiment d'injustice qui peut-\u00eatre ai sentie d'une mani\u00e8re ou d'une autre ils elle ressurgit et \u00e7a fait quoi \u00e7a donne que ben les gens ils commencent gentiment, \u00e9coutez, attendent l'oreille et quand on est mal inform\u00e9, et quand on est mal form\u00e9 aussi par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 l'aspect religieux, bien s\u00fbr, on tombe rapidement et c'est l\u00e0 o\u00f9, aujourd'hui, moi, je tire sur la sonnette d'alarme en disant que, il faut pas fermer les yeux ferm\u00e9s sourde oreille par rapport \u00e0 ce qui se passe, il est important de se donner tous les moyens possibles et imaginables pour qu'on puisse tous ensemble et essayer de vraiment de pr\u00e9venir, de faire un travail cons\u00e9quent un travail durable et un travail qui am\u00e8ne \u00e0 des r\u00e9sultats probants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:56) [81%] :\r\nAlors, d'o\u00f9 l'utilit\u00e9 de de vos visites Mohamed Ali Baddou \u00e9tait ce que la la Suisse est -ce que vous avez, non content de Fribourg, notamment les moyens n\u00e9cessaires, ou le fait b\u00e9n\u00e9volement, 8 ans, est ce que les conditions cadres pour le faire et pour aider au des endoctrinement sont sont suffisantes, donc de votre exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:12) [89%] :\r\nAlors je dois, je dois dire d'abord que l'effort fourni par les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques et en tout cas de dans le canton tribord c'est salutaire je dois absolument rendre attentifs, nous, nos chers concitoyens qu'il est important de renforcer ce cet effort -l\u00e0 de donner un symbole fort et de montrer qu'il y a possibilit\u00e9 de reconna\u00eetre cet effort -l\u00e0 de mettre en \u00e9vidence ce qui se fait sur le terrain de le renforcer leur le renforcer, comment moi 2 points du quantitatif exige juste pour donner une image aux interlocuteurs j'interviens \u00e0 titre de 30 minutes toutes les 2 semaines aupr\u00e8s des d\u00e9tenus de Bellechasse dans 2 secteurs diff\u00e9rents et je vous laisse faire le le d\u00e9cor de combien de minutes consacr\u00e9es \u00e0 \u00e0 chaque d\u00e9tenu et je dois dire, de 2 interventions de de 30 minutes pour plus ou moins entre une quinzaine de du c\u00f4t\u00e9 puis une vingtaine de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, si je parle d'intervention d'intervention r\u00e9fl\u00e9chie d'un fonds d'intervention cons\u00e9quente, il va falloir vraiment de r\u00e9fl\u00e9chir d'une mani\u00e8re beaucoup plus approfondie et de se dire il est pote peut-\u00eatre le moment de se consacrer et se pencher sur ce ce dossier- l\u00e0 et de se trouver des solutions encore plus int\u00e9ressante et encore plus, se disant et vous vous sentez soutenu dans cet appel, absolument, mais je dois dire que le le le le discours il passe, il y a, il y a, il y a un dialogue constructif, qui se fait avec les les personnes restent responsables des \u00e9tablissements de la chasse par exemple ah ici aussi \u00e0 la centrale de Fribourg il y a des interventions ponctuelles qui se fait mais est -ce que c'est suffisant, moi je le dis clairement, par honn\u00eatet\u00e9 par sinc\u00e8re et sinc\u00e8rement c'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:53) [90%] :\r\nMohamed Ali Baddou, vous \u00eates l'imam \u00e0 la prison de Bellechasse dans le canton de Fribourg, avec nous \u00e9galement jusqu'\u00e0 19 heures, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 notre Studio de Fribourg, Jacques de Coulon bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates ancien recteur du coll\u00e8ge Saint-Michel \u00e0 Fribourg, philosophe vous avez aussi enseign\u00e9 les sciences des religions, quelle est votre sensation votre sentiment par rapport \u00e0 \u00e0 ses canaux de radicalisation est -ce que la situation en Suisse, vous diriez est similaire \u00e0 la situation parisienne fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:19) [90%] :\r\nJe dirais pas encore en tout cas, mais j'aimerais souligner que ces canaux de radicalisation et ne peuvent prosp\u00e9rer que dans des zones sp\u00e9cifiques de non- droit, vous avez des \u00c9tats dans l'\u00c9tat ou des, des, des espaces ferm\u00e9s o\u00f9 les gens peuvent \u00eatre manipul\u00e9s alors comme proviseur j'ai \u00e9t\u00e9 plusieurs fois visiter des \u00e9coles en France par exemple, dans des banlieues \u00e0 Lyon et l\u00e0 on voit vraiment qu'il s'agit de lieux o\u00f9 la, la, la police n'intervient quasiment jamais et o\u00f9 il y a une alliance entre certains ca\u00efds et certains imams donc je je crois que pour lutter de radicalisation, il faut avant tout lutter contre la la la croissance de petites communaut\u00e9s referm\u00e9es sur elles-m\u00eames, propice \u00e0 l'endoctrinement et c'est pour \u00e7a que j'ai toujours lutt\u00e9 pour nous c'est non critique des religions dans les \u00e9coles, c'est le cas d'ailleurs dans le dans le canton de Fribourg, parce que la meilleure arme de pr\u00e9vention compte la radicalisation contre la scl\u00e9rose de l'esprit car parce que, en fait, on est en face de fous ici faudrait aurait d\u00fb Vasil psychiatrique, moi je pense pas qu'on est dans une 3\u00e8me guerre mondiale mais on est en face de, de, de, de personnes d\u00e9rang\u00e9es, donc il s'agit de pr\u00e9venir, notamment par l'\u00e9ducation et le d\u00e9veloppement de l'esprit \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:42) [88%] :\r\nL'esprit critique, \u00e9ducation \u00e0 la pens\u00e9e critique Jacques de Coulon, \u00e9galement avec nous jusqu'\u00e0 19 heures, on revient avec vous dans un, dans un instant sur le r\u00f4le de l'\u00e9cole, notamment par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette radicalisation dans une dizaine de minutes mais tout d'abord \u00c9ric, on va se poser la question : Faut -il un patriote act en Suisse et en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:59) [89%] :\r\nOui, du nom de cette loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s les attentats du 11 septembre pour renforcer consid\u00e9rablement l'arsenal \u00e0 la disposition du gouvernement, l'arsenal de surveillance, l'arsenal en mati\u00e8re d'de t\u00e9l\u00e9phonique de surveillance num\u00e9rique etc etc de politiciens suisses qui ont des Liens \u00e9troits avec la France, nous ont rejoints pour pour en parler, pour parler pr\u00e9cis\u00e9ment de cette r\u00e9ponse \u00e0 donner \u00e0 la situation \u00e0 moyen, \u00e0 long terme, il y a l\u00e0 un d\u00e9fi pour les gouvernements pour les soci\u00e9t\u00e9s G\u00e9raldine Savary d'origine fran\u00e7aise, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise bonsoir bonsoir et L\u00e9onard Binder valaisan binational avec la France, ancien vice- pr\u00e9sident du du PLR en Suisse et membre de l'UMP en France bonsoir \u00e0 vous, bonsoir G\u00e9raldine Savary sur cette question de, de, d'\u00e9valuer la situation actuelle, d\u00e9j\u00e0, on entend beaucoup parler de 3\u00e8me guerre mondiale qui est en cours, dont on se les gouvernements ont du mal \u00e0 s'en rendent compte en Europe, il faut un peu d'auto- sur ce sujet -l\u00e0, qu'est ce que vous dites \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:57) [88%] :\r\nBon, je dirais qu'il faut comme comme dans les situations les plus dramatiques et dure aussi qui nous pose \u00e9norm\u00e9ment de questions, restez calme et garder la t\u00eate froide, c'est ce que je crois, fait le gouvernement fran\u00e7ais un enjeu en g\u00e9rant cette crise je trouve avec beaucoup de de dignit\u00e9 et d'efficacit\u00e9, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose \u00e0 dire, la 2\u00e8me, c'est que la France est un pays qui est engag\u00e9e comme l'a dit Monsieur beau tout \u00e0 l'heure dans une dizaine de de conflits, de par le monde, y compris face \u00e0 des \u00e0 des, des, des situations de de guerre dure sanglantes, comme c'est le cas en Syrie comme celles quand Mali, comme c'est le cas en Centrafrique et de ce point de vue l\u00e0 c'est clair que c'est une nation qui est particuli\u00e8rement sans doute un terreau pour que les extr\u00e9mismes terrorisme se d\u00e9ploie, c'est sans doute moins le cas en Suisse et c'est moins le cas dans d'autres dans d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne, en particulier, et de ce point de vue -l\u00e0, il faut absolument qu'on qu'on suive, qu'on comprenne l'itin\u00e9raire sanglant de ces ces 2 ou 3 personnes qui ont qui ont assassin\u00e9 les les Fran\u00e7ais les les journalistes de Charlie Hebdo et des citoyennes et citoyens, et comprendre cette Nice itin\u00e9raire tr\u00e8s ressemblants h\u00e9siter qu'on qu'on tombe dans une esp\u00e8ce de de folie de la de la r\u00e9pression qui aurait alors des cons\u00e9quences sans doute tout aussi n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:19) [88%] :\r\nMillionnaire Binder, vous vous positionnez comment vous par rapport \u00e0 \u00e7a ce que vous \u00eates de ceux qu'il appellera une sorte de Patriot Act \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:42:26) [90%] :\r\nNon, disons pour pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de la coupe, comparaison avec la situation de s\u00e9curit\u00e9 face \u00e0 ces actes de terrorisme entre la Suisse et la France, je pense qu'on peut quand m\u00eame faire une diff\u00e9rence majeure je crois pas que l'on puisse dire qu'en Suisse, nous serions aujourd'hui potentiellement livrer \u00e0 ce type d'actes, m\u00eame si aucun pays du monde, me semble -t-il aujourd'hui d'\u00eatre \u00e0 l'abri d'actes terroristes ponctuel, la r\u00e9ponse contre le le le le fanatisme contre l'id\u00e9ologie fanatique, ce sont quand m\u00eame des gens particuli\u00e8rement dangereuse, c'est bien s\u00fbr l'intransigeance de bien comprendre que sur le plan, il y a une r\u00e9ponse qu'\u00e0 bord de s\u00e9curit\u00e9 heureusement qu'en France et dans nos soci\u00e9t\u00e9s, ces groupes d'intervention ces ces forces sp\u00e9ciales qui, aujourd'hui, je crois, malgr\u00e9 l'd\u00e9nouement sur Vincennes o\u00f9 il y avait des victimes ont su r\u00e9agir ont su apporter la r\u00e9ponse Pori polici\u00e8re et s\u00e9curitaire et puis il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:26) [70%] :\r\nMais en Suisse, on manque qu'on manque de d'intransigeance L\u00e9onard l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:43:29) [89%] :\r\nNon je, je pense que je pense qu'ensuite, bien s\u00fbr, tout \u00e7a n'a pas mis sur la place publique, mais les moyens pour des troupes sp\u00e9ciales pour le pour le renseignement qui peut toujours \u00e9videmment \u00eatre on voit aujourd'hui l'importance de faire circuler l'information \u00e0 l'int\u00e9rieur des, des, des, des, des, des, des gouvernements occidentaux et puis aussi, il y a une derni\u00e8re chose que j'aimerais dire c'est nous dit -on pas non plus ce qui se passe, l'autre c\u00f4t\u00e9 de de la M\u00e9diterran\u00e9e en Syrie, en Irak Daesh tout, c'est tout ce ces mouvements au fond, ils font \u00e0 la puissance de de d\u00e9cupler ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris tous les jours, donc il faut vraiment prendre conscience que l\u00e0 bas sur le terrain des op\u00e9rations, il y a des crimes absolu qui sont commis avec des djihadistes qui demain peut venir chez nous et \u00eatre tout \u00e0 fait dangereuse, donc il y a une n\u00e9cessit\u00e9 absolue, quel que soit le bord politique, d'o\u00f9 l'on vient d'avoir une r\u00e9ponse en tout cas, polici\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 publique et puis ensuite bien s\u00fbr de tout \u00e0 l'heure, un de vos intervenants disaient il faut \u00e9viter le communautarisme, \u00e9videmment, s'il y a des des zones dans un \u00e9tat o\u00f9 la force publique ou le le le le ou la force de respect \u00e0 la loi, mais on ne peut pas p\u00e9n\u00e9trer, \u00e9videmment, \u00e7a peut faire le lit de, de, de, de, de, de, d'apprentis djihadistes terroristes qui demain peuvent semer la terreur dans un pays tout entier, tout en \u00e9tant une poign\u00e9e, et c'est \u00e7a, \u00e9videmment qu'il faut avoir \u00e0 l'esprit, mais je crois pouvoir dire que en Suisse aussi le danger n'est pas aussi grand, \u00e9videmment, nous devons participer de ce p\u00e8re fort commode lutte globale aussi contre ses forces terrori. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:03) [93%] :\r\nOui, G\u00e9raldine Savary quelle quelle r\u00e9ponse donner au terrorisme en quoi pr\u00e9cis\u00e9ment la droite et la gauche suisse aujourd'hui diff\u00e8re -t-elle encore en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 quand on sait que le groupe socialiste aux Chambres a par exemple accept\u00e9 dans les grandes lignes, la loi pour muscler les services secrets suisses il y a une prise de conscience \u00e0 gauche \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:18) [85%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait puisque le en tout cas, on a une un des barons de d\u00e9bats internes et c'est clair que sur la la loi sur les renseignements, il y aura de la part de la gauche, une proposition d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, je dirais qu'il y a dans notre pays des d\u00e9bats justifier entre la mani\u00e8re dont on doit respecter les libert\u00e9s individuelles et or au respecter ou prot\u00e9ger le citoyen contre toute menace et cette peu des int\u00e9r\u00eats se fait, elle est, elle est assez Vivonne aupr\u00e8s des jeunesses politique il y a des des propositions de lancement de r\u00e9f\u00e9rendum de la part de jeunesse UDC jeunesses radicales Jeunesse verte socialistes contre des lois qui serait trop reste r\u00e9pressive de ce point de vue l\u00e0 la Suisse est un des pays les plus lib\u00e9rales quasi du monde, voire les ou en tout cas des services de renseignement sont tr\u00e8s tr\u00e8s peu de moyens \u00e0 disposition aujourd'hui donc \u00e7a moi je, je plaide pour qu'un un renforcement soit fait par contre alors des des syst\u00e8mes tels patriotes au fond l'\u00c9tat de droit et voire alors totalement, totalement mis de c\u00f4t\u00e9 au profit de 2 lois qui, alors, comment dire, ne respectent plus les donn\u00e9es les droits fondamentaux des individus, c'est le cas aujourd'hui, aux \u00c9tats-Unis et \u00e7a c'est v\u00e9ritablement un danger pour que des solutions soient trouv\u00e9es face \u00e0 ces actes terroristes pour qu'aussi ces ces cas individuels violente ici ne se reproduise plus et on voit bien aux \u00c9tats-Unis que la la solution am\u00e9ricaine avec des lois particuli\u00e8res des lois sp\u00e9ciales ne donne pas du tout les effets escompt\u00e9s, j'esp\u00e8re que la France ne tombera pas dans dans ces travers qu'elle, elle tentera de de comprendre, au fond, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est l'itin\u00e9raire de de c'est l'itin\u00e9raire sanglant de ces ces personnes, alors vous avez cit\u00e9 les prisons vous on a cit\u00e9 certains quartiers o\u00f9 il faut aussi comprendre d'o\u00f9 viennent les armes commencer comment ces personnes se sont dot\u00e9s de de de mat\u00e9riels aussi aussi dangereux et puis se d\u00e9placer comme \u00e7a dans un pays d\u00e9j\u00e0 toutes les voil\u00e0 les d\u00e9fil\u00e9s, l\u00e0 on doit absolument aller comprendre les fili\u00e8res, les quartiers en Suisse la question je pense des des cellules dormantes ou des dangers potentiels que la Suisse devienne aussi un un Carrefour offre un espace o\u00f9 des personnes se d\u00e9placent ces caisses toutes ces questions- l\u00e0, elles doivent \u00eatre mises sur la table de fa\u00e7on calme et sans tomber dans les exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:47) [88%] :\r\nAlors Jacques Baud, sp\u00e9cialiste du renseignement, qui est avec nous, vous souhaitiez Jacques porter un un bref commentaire. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:47:53) [86%] :\r\nOui, je pense que d'abord quand on parle de Patriot Act on parle implicitement de renseignements parce que l'essence du Patriot Act, c'est pour donner plus d'outils aux renseignements, donc toutes les toute toute la la la la protection de la de la de la des libert\u00e9s individuelles de tout \u00e7a est remis en question par le Patriot tact si on on renforce le renseignement, ce qui est une position d'une bonne chose, on doit accepter des facto et et une une une r\u00e9duction de 2 de nos droits de citoyens etc donc c'est \u00e7a doit \u00eatre utilis\u00e9 avec une pr\u00e9caution extr\u00eame : on est on on contre le terrorisme en l'\u00e9glise souvent le mot de fermet\u00e9 alors sont 12 populaire ferme mais de nouveau la fermet\u00e9 avec le terrorisme islamiste requiert une application extr\u00eamement fine, extr\u00eamement intelligent, beaucoup plus que dans toutes les autres formes de terrorisme qu'il y a, il y a des formes de terrorisme ou on peut appliquer une force brute avec le terrorisme islamiste, ce qu'on fait, tend \u00e0 se retourner contre nous, c'est la raison pour laquelle les Isra\u00e9liens n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 vaincre le Hamas et au contraire augmenter en fait la M6 avec notre c'est la raison pour laquelle on est en Irak, les Am\u00e9ricains qui avaient fait un un un, un nombre en embargo contre le r\u00e9gime de de Saddam Hussein une n'ont vu de l'affaiblir en fait cr\u00e9\u00e9 l'\u00c9tat islamique, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 pendant l'embargo que l'\u00c9tat islamique en Irak s'est cr\u00e9\u00e9, il a ses forces islamistes qui sont devenus les forces d'opposition \u00e0 Saddam Hussein Hussei et on a trop tendance parfois \u00e0 oublier que la force qu'on utilise g\u00e9n\u00e8re si vous voulez une r\u00e9action le monde Gira de lui- m\u00eame, signifie se d\u00e9fendre signifie r\u00e9agir signifie r\u00e9sister et \u00e7a veut dire que \u00e7a, c'est le Djihad est d'autant plus fort que vous y a mis un \u00e9l\u00e9ment de, de, de, de, de force. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:57) [78%] :\r\nJacques Bourdot encore demander son avis \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 L\u00e9onard pas qui, qui nous \u00e9coutent aussi depuis un moment et puis en profite peut-\u00eatre pour prendre cong\u00e9 de vous Jacques Bau parce que leur leur taux merci beaucoup d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des du renseignement est une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et et et le Narbonnais peut-\u00eatre un dernier mot, dans les journaux aujourd'hui ben oui. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:50:15) [88%] :\r\nLe le le propos, il a l'impression qui est donn\u00e9e, on on peut d\u00e9fendre les valeurs qui nous sont communes pour \u00e7a qu'on est tous touch\u00e9s par ce qui se passe en France parce que l'attentat de mercredi, ces gens ont un peu son s'en sont pris \u00e0 ce qui fait le coeur de notre d\u00e9mocratie, la libert\u00e9 d'expression toutes ses conqu\u00eates qui viennent de du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, nous sommes totalement mais je crois qu'on peut, on peut nous d\u00e9fendre, on peut faire en sorte que la d\u00e9mocratie reste et demeure victorieuse face au fanatisme, en d'autres, en se donnant les moyens et on peut faire concilier la d\u00e9fense des libert\u00e9s publiques des libert\u00e9s priv\u00e9es, celles sur lesquelles sont assis non Onassis nos soci\u00e9t\u00e9s avec des r\u00e9ponses polici\u00e8res des r\u00e9ponses s\u00e9curitaires qui soit \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi qui nous est lanc\u00e9 alors pour probablement que il y a des transformations des Budgets qu'il faudra encore ou ici et l\u00e0 peut-\u00eatre renforc\u00e9e, mais je crois pas que, il est dans l'attention des soci\u00e9t\u00e9s occidentales d'abandonner la d\u00e9mocratie pour lutter contre le terrorisme, au contraire, il faut renforcer et que la d\u00e9mocratie doit vaincre parce qu'\u00e0 mon avis, je pense pas que ces fanatiques peuvent entamer ce le ce que pensent les millions de gens qui sont dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales et d\u00e9mocratiques, oui on peut pr\u00e9server la d\u00e9mocratie, mais on doit adapter la forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 ces dangers terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:33) [93%] :\r\nMerci L\u00e9onard Bender merci G\u00e9raldine Savary c'est d'\u00eatre venus d\u00e9battre dans Forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 Nicolas Villequier, vous avez encore quelques compl\u00e9ments d'information nous transmet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:42) [90%] :\r\nOui, tr\u00e8s rapidement, a donn\u00e9 ce soir donc \u00e0 20 heures le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande l'a une nouvelle fois s'adresser aux Fran\u00e7ais, donc pour, \u00e0 l'issue de ces 3 jours d'extr\u00eame tension et puis sur la manifestation : le grand d\u00e9fil\u00e9 en hommage aux victimes, pr\u00e9vue dimanche \u00e0 Paris, \u00e7a s'annonce comme une manifestation, un d\u00e9fil\u00e9 extraordinaire puisque David Cameron 1er ministre britannique Marianne aura Rohi 1er ministre espagnol et Donald de tous ce pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en ont \u00e9galement annonc\u00e9 leur participation \u00e0 cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:12) [89%] :\r\nEt on termine ce forum avec ce t\u00e9moignage de de cette professeur de fran\u00e7ais d'un lyc\u00e9e \u00e0 Reims en France recueillis ce matin par nos confr\u00e8res de Radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:18) [89%] :\r\nFrance : t\u00e9moignage fort qui pose toute la question du r\u00f4le de l'\u00e9cole face \u00e0 la radicalisation et surtout de comment aborder la la question des attaques terroristes avec les enfants et les ados \u00e9coutez l'exp\u00e9rience qu'elle a fait avec ses \u00e9l\u00e8ves, au lendemain de la tuerie \u00e0 Charlie Hebdo. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:52:33) [85%] :\r\nQuand ils sont arriv\u00e9s, il y avait sur le projeter sur le le le mur de de la salle, il y avait un certain nombre de caricatures et donc j'ai les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la lecture de ces dessins -l\u00e0 et je me suis rendu compte que pour une partie des \u00e9l\u00e8ves, en particulier ceux qui sont d'origine maghr\u00e9bine, turque, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait violent, donc on s'est arr\u00eat\u00e9 sur sur certains dessins, en particulier sur celui o\u00f9 on voit donc le proph\u00e8te, la t\u00eate dans les mains et donc il dit : c'est dur d'\u00eatre aim\u00e9 par par d\u00e9cret et l\u00e0, je demande un \u00e9l\u00e8ve de dire ce qu'il voit et l\u00e0 il m'a dit que \u00e7a, c'est pas que c'est un dessin qui est insultant, justement, qui se sent insult\u00e9 lui dans sa religion musulmane, etc, et donc je me demande pourquoi je demande de d\u00e9crire le dessin et donc il dit : les musulmans sont trait\u00e9s de cons Justine non vous regardez pas le dessin et donc l\u00e0 on un un face-\u00e0-face, un peu, un peu dur ou lui demander, regardez le dessin, regardez le dessin et je demande de lire et je me suis rendu compte \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a une lecture tr\u00e8s, on va dire tr\u00e8s impressionniste du dessin, c'est-\u00e0-dire qu'en fait il a vu la repr\u00e9sentation de Mahomet, il a vu le mot qu'on et donc ben j'am\u00e8ne \u00e0 regarder le dessin dessus, pr\u00e9cis\u00e9ment, et je dis non, mais c'est qui les cons et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, je parle des caricatures, je parle justement des int\u00e9gristes, etc, et donc on arrive au bout d'un certain moment, \u00e0 ceux qui comprennent, qui sont les concombres un que c'est pas les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral et puis le d\u00e9bat avance et je me rends compte enfin dans l'esp\u00e8ce de front, \u00e7a m'a fait dr\u00f4le aussi, c'est-\u00e0-dire que tous les gamins qui sont donc d'origine, moi j'ai des gamins d'origine maghr\u00e9bine et. \r\nLe le le message qui passe, et \u00e7a c'est pas et donc c'est \u00e7a qui m'a qui m'a choqu\u00e9, c'est d'abord qu'qui se posent m\u00eame pas la question dans plusieurs fois, hein, c'est-\u00e0-dire que parce qu'ils sont d'une certaine culture qui sont forc\u00e9ment croyant et puis sur le fait qu'on ne pouvait pas repr\u00e9senter le proph\u00e8te qu'on pouvait pas repr\u00e9sent\u00e9 et compliqu\u00e9, et surtout pas en rire quand, apr\u00e8s on a discut\u00e9 de ce qu'il a des limites au rire, etc, ils \u00e9taient tous d'accord sur le fait que non, il y avait des sujets dont on ne pouvait pas et la religion peut pas envahir, alors j'ai montr\u00e9 d'autres dessins j'ai montr\u00e9 des dessins bien \u00e9videmment pas uniquement avec la cible des int\u00e9gristes musulmans etc mais mais pour c'est Black out complet, on peut pas en rire ferm\u00e9, on tire le rideau quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:51) [93%] :\r\nVoil\u00e0, t\u00e9moignage de Marie- Claire, professeur de fran\u00e7ais dans un lyc\u00e9e \u00e0 Reims, Jacques de Coulon est avec nous jusqu'\u00e0 la fin de cette \u00e9mission, vous avez une r\u00e9action \u00e0 ce t\u00e9moignage, c'est assez \u00e9loquent et et frappant la r\u00e9action de ses \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:03) [89%] :\r\nOui, c'est ce que fait ma ma coll\u00e8gue de France est remarquable parce qu'elle fait r\u00e9fl\u00e9chir justement des \u00e9l\u00e8ves sur les, les, les, les caricatures, les faits aller au-del\u00e0, la 1\u00e8re r\u00e9action \u00e9motionnelle, bon elle y arrive peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment \u00e7a \u00e7a demande tout au travail et jusque j'ai souvent fait aussi avec mes \u00e9l\u00e8ves, notamment \u00e0 propos justement des caricatures de Mahomet, je crois qu'on peut rire, on est arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion avec nouvelles on peut rire de tout mais alors pas dire n'importe quoi parce que si Dieu est Dieu c'est peu la s'il existe, il a le sens de l'humour au nom d'une pipe, il est pas il et c'est pas quelqu'un qui, qui qui, repli\u00e9 sur lui- m\u00eame, chose qui ressort si elle qui est aust\u00e8re, donc ce travail qu'elle fait \u00eatre absolument fondamental \u00e0 r\u00e9aliser dans dans toutes les \u00e9coles, ce travail de r\u00e9flexion, ce travail de d\u00e9cortiquer ainsi Henri parce que trop souvent le fondamentaliste, il prend le texte au 1er degr\u00e9 sans le contextualiser sans l'analyser sans regarder les symboles, donc il y a tout un travail \u00e0 faire dans nos soci\u00e9t\u00e9s de des de r\u00e9flexion et de distanciation par rapport \u00e0 la religion, mais par rapport \u00e0 toutes les opinions et c'est le r\u00f4le, notamment de la philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:18) [78%] :\r\nMais Mohamed Ali Gbagbo de vous \u00eates imam \u00e0 la prison de Bellechasse vous sur le, sur le r\u00f4le de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:24) [86%] :\r\nMais c'est extr\u00eamement important, mais il faudra pour que il faut apporter des moyens extr\u00eamement ludique et comprendre aussi faire un pas vers les autres pour qu'on puisse les amener \u00e0 bon port, par rapport \u00e0 ces aspects -l\u00e0 en rire, c'est tr\u00e8s bien, l'humour, c'est important, c'est c'est indispensable m\u00eame pourra avoue avoir un bien-\u00eatre apr\u00e8s, il va, il va falloir vraiment se doter d'une p\u00e9dagogie intelligente qui nous permet d'amener les gens \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qu'\u00e0 voir l'esprit critique Moi -m\u00eame j'ai fait de la philosophie, je suis chercheur en philosophie et je sais, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement critique vis-\u00e0-vis m\u00eame de ma propre religion, je suis pas quelqu'un de de dogmatique mais et m\u00eame quand je me consacrer que je lis le texte coranique je lis invers\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant lorsqu'il dit, dans Dieu dans dit que le Coran il y a le m\u00eame si on le compare avec la m\u00e8re, on peut \u00e9puiser dans dans la mer de la mer, l'eau de la mer, alors que les paroles de Dieu ne ne s'\u00e9puise jamais, c'est une ouverture vers l'interpr\u00e9tation vers alors pour voire des autres, esprit de d'autres horizons, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il va falloir vraiment creuser et appuyer la r\u00e9flexion pour qu'on puisse vraiment amener nos enfants amen\u00e9s ben les \u00e9tudiants \u00e0 ce qui puisse de r\u00e9fl\u00e9chir le texte non pas r\u00e9fl\u00e9chir par rapport au texte mais le r\u00e9fl\u00e9chir, c'est-\u00e0-dire le faire parler, et en d\u00e9duire d'autres conclusions et \u00e0 et ainsi de suite, c'est-\u00e0-dire il y a une, r\u00e9torque Marine r\u00e9torqua \u00e0 faire il y a une une lecture bien r\u00e9fl\u00e9chi et bien \u00e9tudi\u00e9 qui nous am\u00e8ne vraiment \u00e0 \u00e0 ne pas avoir des, des, des, des position fig\u00e9e lorsqu'on on parle de d'1er d'une lecture de 1er degr\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:13) [86%] :\r\nMohamed Ali b\u00eates et Jacques de Coulon, merci \u00e0 tous les 2, vous nous avez accompagn\u00e9 toute cette heures d'\u00e9mission sp\u00e9ciale, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous et encore merci de votre pr\u00e9sence et de et de vos lumi\u00e8res, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, L\u00e9onard", "role": "ancien vice-pr\u00e9sident du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kohler, St\u00e9phanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meunier, Bernard", "role": "ancien n\u00e9gociateur-expert au GIGN, l'unit\u00e9 d'\u00e9lite de la gendarmerie fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baud, Jacques", "role": "membre du Groupe europ\u00e9en de Recherche sur l'\u00e9thique du Renseignement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Batbout, Mohamed", "role": "imam \u00e0 la prison de Bellechasse", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abderbrahim, Kader", "role": "politologue, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'IEP \u00e0 Paris et chercheur \u00e0 l'IRIS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coulon, Jacques de", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Trinquand, Dominique", "role": "expert militaire, expert de s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Marie-Claire, professeure de fran\u00e7ais d'un lyc\u00e9e \u00e0 Reims", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1400958", "internalArchiveId": "AA1412400987", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-06T00:00:00Z", "durationSec": 1876, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6435219", "imageURL": "http://www.rts.ch/6435244.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Baisse du prix du p\u00e9trole: les explications de Nicolas Ross\u00e9", "Le drame de l'exil syrien est r\u00e9sum\u00e9 par une photo, dans un navire rempli de migrants", "La p\u00e9tition sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens fait r\u00e9agir toute la Suisse", "Nouvo: des ossements humains sont con\u00e7us en laboratoire", "La m\u00e8re des deux enfants retrouv\u00e9s morts \u00e0 Flaach avoue les avoir \u00e9touff\u00e9s", "De nombreuses familles russes tr\u00e8s ais\u00e9es passent la p\u00e9riode des f\u00eates en Suisse", "Un violeur et meurtrier belge intern\u00e9 depuis des d\u00e9cennies ne sera finalement pas euthanasi\u00e9", "\"La Ran\u00e7on de la Gloire\" sort en salle", "Ce double infanticide relance le d\u00e9bat sur le r\u00f4le des services sociaux", "Le baril de Brent a pass\u00e9 le plancher des 50 dollars", "Gen\u00e8ve-Servette participe \u00e0 toutes les comp\u00e9titions de hockey cette ann\u00e9e", "En Allemagne, le mouvement Pediga grandit", "L'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA ne sera pas si facile pour Sepp Blatter", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Elle a \u00e9t\u00e9 prise par une femme enceinte qui \u00e9tait \u00e0 bord avec les 800 autres migrants.", "Dans toute la classe politique, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que la Suisse fasse un effort humanitaire.", "En Allemagne, des scientifiques travaillent sur de nouvelles techniques en mati\u00e8re de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration osseuse.", "Ils avaient 5 ans et 2 ans et la garde avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e \u00e0 la m\u00e8re.", "Mais la crise politique et la chute du rouble entrainent tout de m\u00eame un recul cons\u00e9quent des nuit\u00e9es russes.", "Il en avait fait la demande, mais les m\u00e9decins renoncent \u00e0 poursuivre une proc\u00e9dure qui suscitait la pol\u00e9mique.", "Ce film raconte le vol du cercueil de Charlie Chaplin et il a \u00e9t\u00e9 totalement tourn\u00e9 \u00e0 Vevey en 2013.", "En Suisse romande, la pratique diff\u00e8re d'un canton \u00e0 l'autre en mati\u00e8re de protection des enfants.", "Les prix du p\u00e9trole ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 durant la crise et l'offre surabondante est la cause de cette baisse actuelle.", "Ils sont encore engag\u00e9s dans la coupe de Suisse avec une demi-finale contre Kloten.", "Ils revendiquent une majorit\u00e9 silencieuse contre l'islamisation, mais des contre-manifestations s'organisent.", "Le prince jordanien Ali Bin Al-Hussein a annonc\u00e9 son intention de pr\u00e9senter sa candidature."], "variantIds": ["ece-6334185", "ece-6334183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T14:23:52Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:04\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:09  19:30:21:04\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:21:23  19:30:23:06\r\n        La jeune m\u00e8re avoue\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:27:04\r\n  avoir \u00e9touff\u00e9 ses deux enfants\r\n    dans le canton de Zurich.\r\n\r\n19:30:27:09  19:30:29:06\r\n L'affaire provoque des questions\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:33:15\r\n        sur les structures\r\n    de protection de l'enfant.\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:38:15\r\n  Le drame des r\u00e9fugi\u00e9s syriens,\r\n      r\u00e9sum\u00e9 par une photo.\r\n\r\n19:30:38:20  19:30:41:18\r\n        Une femme l'a prise\r\n        \u00e0 bord d'un cargo.\r\n\r\n19:30:41:23  19:30:43:17\r\n   800 migrants s'y trouvaient.\r\n\r\n19:30:43:22  19:30:45:21\r\n   En Suisse, le d\u00e9bat s'engage.\r\n\r\n19:30:46:02  19:30:49:03\r\nFaut-il faire plus pour les Syriens ?\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:51:08\r\n       La chute vertigineuse\r\n\r\n19:30:51:12  19:30:53:21\r\n        du prix du p\u00e9trole \r\n        d\u00e9ploie ses effets.\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:55:11\r\n        Elle devrait doper\r\n\r\n19:30:55:15  19:30:58:04\r\n     la croissance \u00e9conomique\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:01:06\r\n Il y a aussi les grands perdants:\r\n            la Russie.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:02:02\r\nLes Russes, p\u00e9nalis\u00e9s par le p\u00e9trole\r\n bon march\u00e9 et la chute du rouble,\r\n\r\n19:31:02:07  19:31:08:15\r\n      se font moins nombreux\r\n      en vacances en Suisse.\r\n\r\n19:31:12:18  19:31:16:20\r\n   Un violeur et meurtrier belge\r\n   intern\u00e9 depuis des d\u00e9cennies\r\n\r\n19:31:17:01  19:31:19:14\r\nne sera finalement pas euthanasi\u00e9.\r\n\r\n19:31:19:19  19:31:21:13\r\n   Il en avait fait la demande.\r\n\r\n19:31:21:18  19:31:23:18\r\n      Les m\u00e9decins renoncent\r\n    \u00e0 poursuivre une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:31:23:23  19:31:25:15\r\n    qui suscitait la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:31:26:03  19:31:28:12\r\n        Le prince jordanien\r\n        Ali Bin Al-Hussein\r\n\r\n19:31:28:17  19:31:32:11\r\n   d\u00e9fie le Suisse Sepp Blatter\r\n  pour la pr\u00e9sidence de la FIFA.\r\n\r\n19:31:32:15  19:31:37:16\r\nMichel Platini parle de la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n       de ce nouveau candidat.\r\n\r\n19:31:41:22  19:31:45:08\r\n         -C'est un drame\r\n   qui provoque un d\u00e9bat nourri\r\n\r\n19:31:45:12  19:31:48:07\r\n         sur l'efficacit\u00e9\r\n       des services sociaux.\r\n\r\n19:31:48:11  19:31:52:15\r\n    La jeune m\u00e8re a avou\u00e9 avoir\r\n   \u00e9touff\u00e9 ses enfants \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:31:52:20  19:31:55:21\r\n  La garde lui avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e.\r\n\r\n19:31:57:06  19:32:02:13\r\nNicolas et Alessia, cinq et deux\r\nans, sont morts le 1er janvier.\r\n\r\n19:32:02:18  19:32:05:06\r\nCertainement \u00e9touff\u00e9s par leur m\u00e8re.\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:10:11\r\n Le Minist\u00e8re public zurichois \r\na pr\u00e9cis\u00e9 les contours du drame.\r\n\r\n19:32:10:16  19:32:14:16\r\n    Pour Bjorn et Christine,\r\n  les grands-parents qui ont vu\r\n\r\n19:32:14:21  19:32:18:00\r\n           les corps,\r\n c'est une image insupportable.\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:21:20\r\n      Nous n'y avons pas cru.\r\n\r\n19:32:22:00  19:32:24:10\r\nNous pensions qu'ils \u00e9taient en vie.\r\n\r\n19:32:25:01  19:32:26:10\r\n     -Nous avions l'impression\r\n\r\n19:32:26:14  19:32:28:06\r\n         qu'ils dormaient.\r\n\r\n19:32:29:13  19:32:31:05\r\n      Leur fille de 27 ans\r\n\r\n19:32:31:10  19:32:34:16\r\n     a commis l'irr\u00e9parable\r\n   avant d'alerter la police.\r\n\r\n19:32:34:21  19:32:36:16\r\n La famille n'est pas inconnue.\r\n\r\n19:32:36:21  19:32:40:11\r\n   Le jeune couple a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \r\n  plus de dix fois depuis 2009,\r\n\r\n19:32:40:16  19:32:43:10\r\n            poursuivi\r\n par des soup\u00e7ons d'escroquerie.\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:47:02\r\n    D\u00e9but novembre, le couple\r\nest arr\u00eat\u00e9 et le p\u00e8re emprisonn\u00e9.\r\n\r\n19:32:47:07  19:32:49:23\r\nLes enfants sont plac\u00e9s en foyer.\r\n\r\n19:32:50:04  19:32:54:06\r\nRetour au domicile durant les F\u00eates,\r\n           puis le drame.\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:58:04\r\n       Les grands-parents\r\n   d\u00e9noncent la mise en foyer.\r\n\r\n19:32:59:12  19:33:02:01\r\nIci, ils \u00e9taient comme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:33:02:05  19:33:04:11\r\n     Ils auraient \u00e9t\u00e9 choy\u00e9s.\r\n\r\n19:33:04:16  19:33:09:06\r\n   Nous les aurions gard\u00e9s durant\r\nle s\u00e9jour de leurs parents en prison.\r\n\r\n19:33:09:18  19:33:12:19\r\n    Ce choix aurait-il permis\r\n       d'\u00e9viter le pire ?\r\n\r\n19:33:13:00  19:33:16:08\r\n    L'autorit\u00e9 de protection\r\n   de l'enfant de Winterthour\r\n\r\n19:33:16:12  19:33:18:13\r\n garde le secret professionnel.\r\n\r\n19:33:18:18  19:33:22:11\r\n          C\u00f4t\u00e9 politique,\r\non remet en question l'aide sociale.\r\n\r\n19:33:22:14  19:33:26:07\r\nA droite, on d\u00e9nonce trop d'anonymat\r\n         avec ces autorit\u00e9s\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:30:18\r\n   en place depuis 2013, suite\r\n\u00e0 une r\u00e9vision du droit tut\u00e9laire.\r\n\r\n19:33:30:22  19:33:32:23\r\n L'institution serait condamn\u00e9e\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:36:07\r\n    \u00e0 endosser des critiques\r\n    du fait de sa fonction.\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:38:03\r\n        Tout ceci entra\u00eene\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:39:14\r\n        beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:33:39:19  19:33:42:09\r\n      Or il faudrait informer\r\n       de fa\u00e7on pragmatique.\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:45:07\r\n          Au lieu de ca,\r\n      on a des sp\u00e9culations.\r\n\r\n19:33:45:19  19:33:49:16\r\n   La discussion s'envenime:\r\nlundi, l'autorit\u00e9 de Winterthour\r\n\r\n19:33:49:21  19:33:53:18\r\n   a renonc\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence\r\n de presse suite \u00e0 des menaces.\r\n\r\n19:33:53:22  19:33:57:04\r\n        Le canton promet\r\n  un rapport pour fin janvier.\r\n\r\n19:33:58:02  19:33:59:09\r\n         -Le d\u00e9bat est vif\r\n\r\n19:33:59:13  19:34:03:01\r\n       en Suisse al\u00e9manique\r\n sur le r\u00f4le des services sociaux.\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:06:02\r\n  En Suisse romande, la pratique\r\n  diff\u00e8re d'un canton \u00e0 l'autre\r\n\r\n19:34:06:07  19:34:08:10\r\nen mati\u00e8re de protection des enfants.\r\n\r\n19:34:09:01  19:34:12:00\r\n              Quand\r\nune situation familiale d\u00e9g\u00e9n\u00e8re,\r\n\r\n19:34:12:05  19:34:16:15\r\nl'Autorit\u00e9 de protection de l'enfant\r\n   et de l'adulte entre en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:34:16:20  19:34:18:11\r\n    Son r\u00f4le: faire appliquer\r\n\r\n19:34:18:15  19:34:21:22\r\n   le droit tut\u00e9laire f\u00e9d\u00e9ral,\r\n      remani\u00e9 depuis 2013.\r\n\r\n19:34:22:03  19:34:24:01\r\n  Les cantons peuvent organiser\r\n\r\n19:34:24:06  19:34:27:12\r\n  leur structure de protection\r\n    comme ils le souhaitent.\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:30:23\r\n   Dans les cantons de Vaud,\r\n Gen\u00e8ve, Fribourg et Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:34:31:04  19:34:33:06\r\n     une instance judiciaire\r\n       rend les d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:37:08\r\nEn Valais et dans le Jura, il s'agit\r\n    d'un service administratif.\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:39:09\r\nCes syst\u00e8mes doivent tous offrir\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:44:06\r\nune prise en charge professionnelle,\r\n interdisciplinaire et sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:34:45:01  19:34:47:04\r\n     Auparavant, dans le Jura,\r\n\r\n19:34:47:09  19:34:49:18\r\nles autorit\u00e9s tut\u00e9laires communales\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:51:20\r\n  \u00e9taient compos\u00e9es de miliciens.\r\n\r\n19:34:52:01  19:34:55:19\r\n     Actuellement, l'autorit\u00e9\r\n   est form\u00e9e de professionnels.\r\n\r\n19:34:56:11  19:35:01:13\r\nAujourd'hui, chaque cas doit faire\r\n  l'objet d'une analyse pointue.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:04:14\r\n   Le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n19:35:04:19  19:35:07:12\r\n     Nous sommes tr\u00e8s soucieux\r\n\r\n19:35:07:17  19:35:09:19\r\n    de contr\u00f4ler nos processus,\r\n\r\n19:35:10:00  19:35:11:19\r\n        et de les am\u00e9liorer\r\n\r\n19:35:12:00  19:35:15:04\r\n     quand il y a des failles.\r\n\r\n19:35:15:18  19:35:18:05\r\n           A Fribourg\r\n   ou dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:35:18:10  19:35:22:16\r\n   le Service de la protection\r\nde la jeunesse est sur le terrain.\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:24:20\r\n    On peut trouver des enfants\r\n\r\n19:35:25:01  19:35:26:20\r\n    attach\u00e9s \u00e0 des radiateurs.\r\n\r\n19:35:27:01  19:35:30:03\r\n  On va alors prot\u00e9ger l'enfant,\r\napporter un soutien psychologique,\r\n\r\n19:35:30:08  19:35:34:23\r\n    avant d'\u00e9tudier rapidement\r\n    une d\u00e9cision de placement.\r\n\r\n19:35:36:02  19:35:42:01\r\nLe fonctionnement du service vaudois\r\n a \u00e9t\u00e9 remis en cause l'an dernier.\r\n\r\n19:35:43:07  19:35:46:22\r\n  Des probl\u00e8mes de communication,\r\n        de toute-puissance\r\n\r\n19:35:47:03  19:35:49:11\r\n  de certains assistants sociaux.\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:51:20\r\n  Ce pouvoir va en contradiction\r\n\r\n19:35:52:01  19:35:55:08\r\n     avec le bien de l'enfant.\r\n\r\n19:35:55:20  19:35:59:07\r\n       Le service vaudois\r\n    sera prochainement soumis\r\n\r\n19:35:59:11  19:36:01:20\r\n\u00e0 un audit de la Cour des comptes.\r\n\r\n19:36:02:01  19:36:06:14\r\n  Hasard du calendrier selon la\r\n  conseill\u00e8re d'Etat A-C.Lyon.\r\n\r\n19:36:07:10  19:36:10:11\r\n        -Des associations\r\n      o\u00f9 de jeunes militants\r\n\r\n19:36:10:16  19:36:14:04\r\n       demandent l'accueil\r\n   de 100'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:17:06\r\n Le d\u00e9bat marque ce d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:17:11  19:36:20:18\r\n       Il n'est pas exempt\r\n  d'arri\u00e8re-pens\u00e9es \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:36:20:23  19:36:24:10\r\n        2015 sera marqu\u00e9e\r\n   par les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:36:24:14  19:36:27:18\r\n        Beaucoup demandent\r\n      un effort humanitaire.\r\n\r\n19:36:28:23  19:36:31:06\r\n  Une vingtaine d'associations\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:36:00\r\n demandent l'accueil de 100'000\r\n   r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Suisse\r\n\r\n19:36:36:05  19:36:38:21\r\npour soulager les pays de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:36:39:02  19:36:42:11\r\n     Comment r\u00e9agit l'UDC ?\r\n\r\n19:36:44:03  19:36:47:04\r\n        Une totale idiotie.\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:50:05\r\n Pourtant, il est all\u00e9 au Liban.\r\n\r\n19:36:50:10  19:36:55:02\r\n        Pour lui, il faut\r\n   augmenter l'aide sur place.\r\n\r\n19:36:55:16  19:36:57:14\r\n       Au Liban, un r\u00e9fugi\u00e9\r\n\r\n19:36:57:19  19:37:00:14\r\n    re\u00e7oit un dollar par jour.\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:06:14\r\n   Demandez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n   ce que co\u00fbte un r\u00e9fugi\u00e9 ici.\r\n\r\n19:37:06:19  19:37:11:04\r\n     C'est quarante fois plus.\r\n\r\n19:37:11:21  19:37:15:19\r\n   Et pour ceux qui sont d\u00e9j\u00e0\r\n en Suisse, il demande un geste.\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:18:14\r\n    Si un r\u00e9fugi\u00e9 peut prouver\r\n\r\n19:37:18:19  19:37:20:18\r\n       qu'il vient de Syrie,\r\n\r\n19:37:20:23  19:37:23:04\r\n   il doit obtenir un permis S.\r\n\r\n19:37:23:09  19:37:25:22\r\n Ce n'est pas un permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:37:26:03  19:37:32:00\r\n         D\u00e8s que la guerre\r\n       est finie, il repart.\r\n\r\n19:37:34:04  19:37:36:19\r\n  -Le permis S est tr\u00e8s pr\u00e9caire.\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:39:21\r\n  Les b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce statut\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:45:05\r\n    ne peuvent pas s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:50:05\r\n  Pour elle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      doit ouvrir la porte.\r\n\r\n19:37:50:17  19:37:52:22\r\n    Il a d\u00e9bloqu\u00e9 500 permis B\r\n\r\n19:37:53:03  19:37:54:15\r\n           dans le cadre\r\n\r\n19:37:54:20  19:37:57:15\r\n   d'un contingent humanitaire.\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:00:22\r\n        Il faut augmenter\r\n ce chiffre \u00e0 plusieurs milliers.\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:04:10\r\n  Il faut n\u00e9gocier avec l'Europe.\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:11:18\r\n   Non, r\u00e9pondent les radicaux,\r\nqui privil\u00e9gient l'aide sur place.\r\n\r\n19:38:13:04  19:38:15:00\r\n      Un pays comme la Suisse\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:17:22\r\n doit pouvoir faire quelque chose.\r\n\r\n19:38:18:03  19:38:21:05\r\n        Si on ne peut plus\r\n     accueillir des personnes\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:26:00\r\n suite \u00e0 la votation du 9 f\u00e9vrier,\r\n    on peut au moins faire \u00e7a.\r\n\r\n19:38:27:05  19:38:30:06\r\nLes 100'000, personne n'y croit.\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:33:13\r\n    C'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n de d\u00e9cider quel geste il fera.\r\n\r\n19:38:34:07  19:38:38:19\r\n-Le drame de l'exil syrien est r\u00e9sum\u00e9\r\n par une photo, prise par une femme,\r\n\r\n19:38:39:00  19:38:41:07\r\ndans un navire rempli de migrants.\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:43:16\r\n        800 \u00e9taient \u00e0 bord.\r\n\r\n19:38:43:21  19:38:49:01\r\n   C'est une photo embl\u00e9matique\r\n         de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:38:54:00  19:38:57:03\r\nLe bateau s'appelle le Blue Sky.\r\n\r\n19:38:57:08  19:39:01:02\r\n    Son pont est si d\u00e9labr\u00e9 \r\n   qu'il laisse voir le ciel.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:06:00\r\n Vieux de 40 ans, battant pavillon\r\nmoldave, il \u00e9tait bon pour la casse.\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:09:17\r\n     Mais le jour de No\u00ebl,\r\n  768 Syriens remplis d'espoir\r\n\r\n19:39:09:22  19:39:14:11\r\n s'entassent au fond de sa cale\r\n rouill\u00e9e pour fuir la guerre.\r\n\r\n19:39:14:16  19:39:27:11\r\n Le cargo parti de Turquie vogue \r\n7 jours vers les c\u00f4tes italiennes.\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:32:03\r\n    Chacun a pay\u00e9 6'000 euros\r\n      pour faire le voyage.\r\n\r\n19:39:32:08  19:39:34:11\r\n4 millions pour les trafiquants,\r\n\r\n19:39:34:16  19:39:38:08\r\n    qui ont fait du Blue Sky\r\n       un bateau fant\u00f4me.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:40:22\r\nLe navire file droit sur la c\u00f4te,\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:43:23\r\n     abandonn\u00e9 en pleine mer\r\n        par les passeurs\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:48:05\r\n afin de provoquer une op\u00e9ration \r\nde sauvetage au soir du Nouvel An.\r\n\r\n19:39:49:01  19:39:51:18\r\n          -En Allemagne,\r\n     la mobilisation grandit,\r\n\r\n19:39:51:23  19:39:54:09\r\npour ou contre le mouvement Pegida.\r\n\r\n19:39:54:13  19:39:58:02\r\n     \"Nous sommes le peuple\",\r\n    scandent les manifestants.\r\n\r\n19:39:58:07  19:40:02:22\r\n  Ils revendiquent une majorit\u00e9\r\nsilencieuse contre l'islamisation.\r\n\r\n19:40:03:03  19:40:06:00\r\n     Des contre-manifestations\r\n           s'organisent.\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:10:06\r\n         Dresde, lundi:\r\n    18'000 personnes d\u00e9filent\r\n\r\n19:40:10:11  19:40:14:00\r\n        sous la banni\u00e8re\r\ndu mouvement islamophobe Pegida.\r\n\r\n19:40:14:05  19:40:17:03\r\n     Ils viennent maintenant\r\n         de tout le pays\r\n\r\n19:40:17:08  19:40:20:18\r\n         pour participer\r\n\u00e0 ces manifestations hebdomadaires\r\n\r\n19:40:20:23  19:40:23:21\r\n   qui d\u00e9fraient la chronique\r\n       depuis deux mois.\r\n\r\n19:40:24:12  19:40:26:08\r\n      Je suis venu de Berlin\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:28:11\r\n   pour m'informer par moi-m\u00eame\r\n\r\n19:40:28:16  19:40:31:02\r\n    sans le filtre des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:40:31:07  19:40:33:16\r\n  Je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:40:35:00  19:40:37:17\r\n-Ce mouvement est celui de tous ceux\r\n\r\n19:40:37:22  19:40:39:19\r\n     qui se sentent incompris\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:42:08\r\n      de la classe politique.\r\n\r\n19:40:43:07  19:40:46:18\r\n     Cologne: la cath\u00e9drale \r\n    est plong\u00e9e dans le noir,\r\n\r\n19:40:46:23  19:40:49:21\r\n    en signe de protestation\r\n         contre Pegida.\r\n\r\n19:40:50:02  19:40:55:19\r\n Un peu partout en Allemagne, les\r\ncontre-manifestants se r\u00e9unissent.\r\n\r\n19:40:56:00  19:41:00:08\r\n Aujourd'hui, 50 personnalit\u00e9s,\r\n des politiques, des artistes,\r\n\r\n19:41:00:12  19:41:04:22\r\nlancent un appel dans le quotidien\r\n      Bild: \"Non \u00e0 Pegida\".\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:09:13\r\nUne prise de position tr\u00e8s attendue\r\n     par la communaut\u00e9 turque.\r\n\r\n19:41:10:02  19:41:12:12\r\n  Cette manifestation anti-islam\r\n\r\n19:41:12:17  19:41:14:01\r\n        n'est qu'une fa\u00e7ade\r\n\r\n19:41:14:06  19:41:15:18\r\n        pour les n\u00e9onazis.\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:18:03\r\n   Ils se servent de l'actualit\u00e9\r\n\r\n19:41:18:08  19:41:22:00\r\n      et de la peur suscit\u00e9e\r\n      par l'Etat islamique.\r\n\r\n19:41:23:09  19:41:24:14\r\n            Ils disent:\r\n\r\n19:41:24:19  19:41:27:06\r\n  \"On est juste contre l'islam.\"\r\n\r\n19:41:27:11  19:41:31:03\r\n       Avec \u00e7a, ils peuvent\r\n     mobiliser plus de monde.\r\n\r\n19:41:32:15  19:41:35:14\r\n      Le succ\u00e8s grandissant\r\n       de Pegida inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:41:35:19  19:41:40:01\r\n   Il r\u00e9v\u00e8lerait une fracture\r\n   dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande.\r\n\r\n19:41:41:15  19:41:44:15\r\nDurant des ann\u00e9es, nous avons cultiv\u00e9\r\n\r\n19:41:44:20  19:41:47:21\r\nune image probl\u00e9matique de nous-m\u00eames\r\n\r\n19:41:48:02  19:41:52:19\r\net refus\u00e9 de voir que nous \u00e9tions \r\ndevenus une soci\u00e9t\u00e9 d'immigration.\r\n\r\n19:41:53:00  19:41:55:16\r\n L'illusion d'un Etat ethniquement\r\n   homog\u00e8ne que v\u00e9hicule Pegida\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:57:17\r\n     est compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e.\r\n\r\n19:41:58:12  19:42:00:21\r\n       Malgr\u00e9 des r\u00e9actions\r\n        politiques vives,\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:03:08\r\n la chanceli\u00e8re A.Merkel en t\u00eate,\r\n\r\n19:42:03:12  19:42:04:21\r\n        le succ\u00e8s de Pegida\r\n\r\n19:42:05:02  19:42:07:05\r\n  est confirm\u00e9 par les sondages.\r\n\r\n19:42:07:10  19:42:09:15\r\n  Selon le quotidien \"Die Zeit\",\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:13:06\r\n        30 % des Allemands\r\nsoutiendraient ses revendications.\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:16:22\r\n  -Un violeur et meurtrier belge,\r\n\r\n19:42:17:03  19:42:21:14\r\n  intern\u00e9 depuis des d\u00e9cennies,\r\nne sera finalement pas euthanasi\u00e9.\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:23:19\r\n   Il en avait fait la demande.\r\n\r\n19:42:24:00  19:42:27:08\r\n      Les m\u00e9decins renoncent\r\n    \u00e0 poursuivre une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:42:27:12  19:42:30:22\r\n    qui suscitait la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:36:11\r\n      Frank Van Den Bleeken\r\n      \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:42:36:16  19:42:41:12\r\n       Reconnu irresponsable\r\napr\u00e8s un meurtre et plusieurs viols,\r\n\r\n19:42:41:17  19:42:46:06\r\nl'homme se plaint de souffrances\r\n   psychiques insoutenables.\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:51:21\r\n    Une condition suffisante \r\n   pour accorder l'euthanasie.\r\n\r\n19:42:54:18  19:42:57:00\r\n   Faut-il que je reste comme \u00e7a\r\n\r\n19:42:57:05  19:43:00:02\r\n jusqu'\u00e0 la fin ? A quoi \u00e7a sert ?\r\n\r\n19:43:00:07  19:43:04:11\r\n     Malgr\u00e9 ce que j'ai fait, \r\n     je reste un \u00eatre humain !\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:09:01\r\n Devant la pol\u00e9mique, le m\u00e9decin\r\nqui devait pratiquer l'euthanasie\r\n\r\n19:43:09:06  19:43:10:19\r\n      a chang\u00e9 d'avis hier.\r\n\r\n19:43:11:00  19:43:14:00\r\n    Le ministre de la Justice\r\n   cherche une autre solution.\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:15:23\r\n     J'ai demand\u00e9 un transfert\r\n\r\n19:43:16:04  19:43:18:09\r\ndans un centre pour les prisonniers\r\n\r\n19:43:18:13  19:43:20:04\r\n      malades psychiatriques.\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:23:15\r\n     M\u00eame s'il n'est pas pr\u00e9vu\r\n       pour un long s\u00e9jour.\r\n\r\n19:43:24:02  19:43:28:07\r\n Le gouvernement envisage aussi\r\n   un transfert aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:33:06\r\n La Belgique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:36:23\r\nplusieurs fois par la Cour europ\u00e9enne\r\n\r\n19:43:37:04  19:43:38:20\r\n       des droits de l'homme\r\n\r\n19:43:39:01  19:43:43:05\r\ncar elle ne traite pas convenablement\r\nses criminels sexuels irresponsables.\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:46:18\r\n      Quinze autres intern\u00e9s\r\n    ont demand\u00e9 une euthanasie.\r\n\r\n19:43:46:23  19:43:49:15\r\n  Les partisans de l'euthanasie\r\n\r\n19:43:49:20  19:43:52:16\r\n       estiment que la loi\r\n      n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a.\r\n\r\n19:43:53:15  19:43:55:18\r\n   Quand il reste des solutions\r\n\r\n19:43:55:23  19:43:59:15\r\nacceptables, il faut les utiliser.\r\n\r\n19:43:59:20  19:44:04:15\r\n     Un patient ne devrait pas\r\n       demander l'euthanasie\r\n\r\n19:44:04:20  19:44:10:00\r\nparce qu'il ne peut pas \u00eatre soign\u00e9.\r\n\r\n19:44:11:04  19:44:13:09\r\n    Ce revirement du m\u00e9decin\r\n\r\n19:44:13:13  19:44:18:13\r\n      soulage tout le monde\r\n   sauf Frank Van Den Bleeken.\r\n\r\n19:44:19:15  19:44:22:09\r\n    -Il faut souhaiter bon No\u00ebl\r\n\r\n19:44:22:13  19:44:27:01\r\n   aux orthodoxes qui le f\u00eatent\r\nselon le calendrier julien ce soir.\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:28:15\r\n       Les Russes notamment,\r\n\r\n19:44:28:20  19:44:33:07\r\n   pour qui les festivit\u00e9s sont\r\nassombries par la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:37:22\r\n      La chute du rouble a pes\u00e9\r\nsur les budgets de la classe moyenne.\r\n\r\n19:44:38:03  19:44:43:11\r\n     Certains ont d\u00fb renoncer \r\n     \u00e0 des vacances en Suisse.\r\n\r\n19:44:45:03  19:44:50:14\r\n L'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, \r\nce cinq \u00e9toiles affichait complet.\r\n\r\n19:44:50:18  19:44:55:06\r\n  La client\u00e8le russe a d\u00e9sert\u00e9.\r\n\r\n19:44:56:04  19:44:58:11\r\n Ils avaient fait leur r\u00e9servation\r\n\r\n19:44:58:15  19:45:01:11\r\nbien avant ces probl\u00e8mes de crise.\r\n\r\n19:45:01:16  19:45:08:07\r\nAvant, on avait beaucoup de clients\r\n  qui r\u00e9servaient en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:08:11  19:45:10:18\r\n Nous n'en avons pas cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:11:09  19:45:14:00\r\n        Dans les h\u00f4tels\r\n    de cat\u00e9gorie inf\u00e9rieure,\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:16:01\r\n   la situation est critique.\r\n\r\n19:45:16:06  19:45:19:23\r\n    La classe moyenne russe\r\n  a perdu son pouvoir d'achat.\r\n\r\n19:45:20:04  19:45:22:20\r\nLes nuit\u00e9es ont recul\u00e9 de 7,4 %.\r\n\r\n19:45:24:06  19:45:27:20\r\n    Le march\u00e9 russe constituait\r\n\r\n19:45:28:01  19:45:29:18\r\n      pour le tourisme suisse\r\n\r\n19:45:29:23  19:45:32:14\r\nun march\u00e9 strat\u00e9gique de croissance.\r\n\r\n19:45:32:19  19:45:36:00\r\n On esp\u00e9rait que cette croissance\r\n        allait continuer.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:40:09\r\n   Pour cette saison d'hiver,\r\n     Suisse Tourisme estime\r\n\r\n19:45:40:13  19:45:44:09\r\n     que les nuit\u00e9es russes\r\n chuteront de 10 %, voire 30 %.\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:48:13\r\n Les Russes tr\u00e8s ais\u00e9s voyagent\r\n encore, en h\u00e9licopt\u00e8re priv\u00e9.\r\n\r\n19:45:49:04  19:45:50:09\r\n         Le c\u00f4t\u00e9 financier\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:52:09\r\n    est r\u00e9jouissant pour nous,\r\n\r\n19:45:52:13  19:45:56:03\r\n        dans cette p\u00e9riode\r\n       du creux de janvier.\r\n\r\n19:45:57:04  19:46:02:20\r\nCette Ukrainienne passe ses vacances\r\n  \u00e0 Crans-Montana depuis huit ans.\r\n\r\n19:46:03:01  19:46:06:11\r\n    La crise n'y change rien,\r\n           ou presque.\r\n\r\n19:46:07:13  19:46:09:04\r\n       C'est plus difficile\r\n\r\n19:46:09:09  19:46:11:10\r\n     d'organiser ses vacances.\r\n\r\n19:46:11:14  19:46:16:17\r\n    Ce sera peut-\u00eatre dix jours\r\n     au lieu de deux semaines.\r\n\r\n19:46:17:06  19:46:19:07\r\n   -Le Nouvel An est une p\u00e9riode\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:21:00\r\n         de haut de gamme.\r\n\r\n19:46:21:05  19:46:24:01\r\n    Les prix sont assez hauts.\r\n\r\n19:46:24:06  19:46:28:12\r\n        Ce sont des clients\r\n     assez ais\u00e9s qui viennent,\r\n\r\n19:46:28:17  19:46:31:21\r\n     ils ne sont peut-\u00eatre pas\r\n       touch\u00e9s par la crise.\r\n\r\n19:46:32:16  19:46:39:12\r\nMais les Russes ne d\u00e9penseraient\r\n plus sans compter comme avant.\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:44:09\r\n          -Parmi les causes\r\nde la d\u00e9prime \u00e9conomique de la Russie\r\n\r\n19:46:44:13  19:46:48:13\r\n    et de la baisse du rouble, \r\n   la baisse du prix du p\u00e9trole.\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:55:19\r\nRegardez cette courbe qui dit tout.\r\n\r\n19:46:56:00  19:46:59:16\r\n     Le baril de Brent a fr\u00f4l\u00e9\r\n    le plancher des 52 dollars.\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:05:01\r\n  Les variations du prix du p\u00e9trole\r\npeuvent avoir des effets historiques.\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:09:06\r\n           Elles avaient\r\n   profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'Europe.\r\n\r\n19:47:10:21  19:47:15:13\r\nIl y a actuellement une surabondance\r\n    de p\u00e9trole sur les march\u00e9s,\r\n\r\n19:47:15:18  19:47:17:20\r\n     d'o\u00f9 la chute des prix.\r\n\r\n19:47:18:01  19:47:23:11\r\nUn \u00e9pisode diff\u00e9rent des pr\u00e9c\u00e9dentes\r\ncrises mais d'importance comparable.\r\n\r\n19:47:23:15  19:47:28:13\r\n    La baisse est historique.\r\n\r\n19:47:29:22  19:47:31:16\r\n      On a un exc\u00e8s d'offre.\r\n\r\n19:47:31:21  19:47:34:11\r\n  C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des crises\r\n\r\n19:47:34:16  19:47:36:20\r\n      de 1973, 1979 et 1991.\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:40:05\r\n            A l'\u00e9poque,\r\n les tensions sur le prix du baril\r\n\r\n19:47:40:10  19:47:46:00\r\n  venaient des craintes des gens\r\n      de manquer de p\u00e9trole.\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:50:06\r\n     Soit \u00e0 cause de la guerre\r\n      isra\u00e9lo-arabe de 1973,\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:55:19\r\nsoit \u00e0 cause de la guerre iranienne\r\n   en 1979 ou irakienne en 1991.\r\n\r\n19:47:56:00  19:47:59:21\r\n           Aujourd'hui,\r\n    il y a un exc\u00e9dent d'offre.\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:06:00\r\nUne chute des prix comme en 2008,\r\n mais pour des causes inverses.\r\n\r\n19:48:07:06  19:48:11:22\r\n     En 2008, il y avait absence\r\nde demande apr\u00e8s la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:12:03  19:48:19:09\r\n     L'exc\u00e9dent d'offre actuel\r\n      n'est pas si important,\r\n\r\n19:48:19:13  19:48:27:15\r\n   mais on est incertains quant\r\n\u00e0 la politique des Etats de l'OPEP.\r\n\r\n19:48:28:22  19:48:31:21\r\n     Face aux concurrents, \r\n     Russie, USA et Canada,\r\n\r\n19:48:32:01  19:48:36:14\r\n          l'OPEP refuse\r\n    de r\u00e9duire sa production.\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:40:20\r\n         Sous l'influence\r\n       de l'Arabie saoudite,\r\n\r\n19:48:41:01  19:48:44:00\r\n     on a choisi une strat\u00e9gie\r\n          \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n19:48:44:04  19:48:46:20\r\nOn veut conserver nos parts de march\u00e9\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:50:15\r\n           quel que soit\r\n  le prix du baril \u00e0 court terme.\r\n\r\n19:48:50:19  19:48:55:10\r\n   Le prix bas fera dispara\u00eetre\r\n  certains nouveaux producteurs,\r\n\r\n19:48:55:14  19:49:00:00\r\n    et l'OPEP pourra maintenir\r\nses parts de march\u00e9 \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:03:21\r\n Pour reconqu\u00e9rir son autorit\u00e9,\r\n\r\n19:49:04:02  19:49:12:11\r\n   ce cartel risque de raviver\r\n     des tensions internes.\r\n\r\n19:49:13:04  19:49:16:21\r\n-Le p\u00e9trole est tellement essentiel\r\n          dans l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:20:21\r\n  que la moindre variation peut \r\n avoir des effets spectaculaires.\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:23:09\r\n  Expliquez-nous, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n19:49:24:08  19:49:28:01\r\n-La facture des produits p\u00e9troliers\r\n           qui s'all\u00e8ge,\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:31:10\r\n        c'est plus d'argent\r\n      pour d'autres d\u00e9penses.\r\n\r\n19:49:31:14  19:49:33:12\r\n     Un p\u00e9trole \u00e0 50 dollars,\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:39:21\r\nc'est +0,6 % de croissance \u00e9conomique\r\n en Suisse selon les experts du FMI.\r\n\r\n19:49:40:02  19:49:43:10\r\n L'effet est encore plus important\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:47:21\r\n           pour les pays\r\nqui d\u00e9pendent bien plus du p\u00e9trole.\r\n\r\n19:49:48:02  19:49:50:02\r\n     Et un baril \u00e0 50 dollars,\r\n\r\n19:49:50:07  19:49:54:00\r\nc'est +1,2 % de croissance \u00e9conomique\r\n              mondiale.\r\n\r\n19:49:54:05  19:49:58:11\r\n      Du c\u00f4t\u00e9 des perdants,\r\n   il y a les pays producteurs.\r\n\r\n19:49:58:16  19:50:01:21\r\n      Selon la Deutsche Bank,\r\n       l'Iran aurait besoin\r\n\r\n19:50:02:02  19:50:06:00\r\n    d'un p\u00e9trole \u00e0 135 dollars \r\n    pour \u00e9quilibrer son budget.\r\n\r\n19:50:06:05  19:50:11:08\r\nL'Alg\u00e9rie, le Nig\u00e9ria et le Venezuela\r\n     s'en sortent \u00e0 120 dollars.\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:15:05\r\nPour l'Arabie saoudite et la Russie:\r\n            95 dollars.\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:19:18\r\n  Emirats arabes unis et Kowe\u00eft:\r\n           75 dollars.\r\n\r\n19:50:19:23  19:50:26:16\r\nToujours parmi les perdants, tout le\r\nsecteur des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:50:26:21  19:50:30:05\r\n Bon nombre d'entreprises suisses\r\n          vont souffrir.\r\n\r\n19:50:31:03  19:50:33:12\r\n  -En ski nordique, Dario Cologna\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:38:21\r\n  a termin\u00e9 14\u00e8me de la 3\u00e8me \u00e9tape\r\ndu Tour de Ski dans le Val Muestair.\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:42:10\r\n  Il a termin\u00e9 3\u00e8me de sa s\u00e9rie,\r\n\r\n19:50:42:14  19:50:46:16\r\n   ce qui lui a valu 17 secondes\r\n         de bonification.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:51:08\r\n       Au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\nCologna pointe toujours au 6\u00e8me rang.\r\n\r\n19:51:02:22  19:51:05:10\r\n -La tourn\u00e9e des quatre tremplins\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:09:17\r\n  s'est achev\u00e9e comme elle avait\r\n   commenc\u00e9e pour Simon Ammann,\r\n\r\n19:51:09:22  19:51:16:10\r\n    c'est-\u00e0-dire par une chute\r\n sur le tremplin de Bischofshofen.\r\n\r\n19:51:16:14  19:51:19:01\r\n  Le quadruple champion olympique\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:22:09\r\n   a r\u00e9ussi un bond \u00e0 136 m\u00e8tres\r\n      lors de son 2\u00e8me essai,\r\n\r\n19:51:22:13  19:51:26:15\r\n    mais a manqu\u00e9 sa r\u00e9ception\r\n    et est tomb\u00e9 sur la t\u00eate.\r\n\r\n19:51:26:20  19:51:29:18\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:34:17\r\n       -Le prince jordanien\r\n     Ali Bin Al-Hussein d\u00e9fie\r\n\r\n19:51:34:22  19:51:38:12\r\n      le Suisse Sepp Blatter\r\n  pour la pr\u00e9sidence de la FIFA.\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:42:21\r\n      Michel Platini marque\r\n  sa sympathie pour ce candidat.\r\n\r\n19:51:43:02  19:51:46:20\r\n    La question est de savoir \r\n   s'il a les moyens de menacer\r\n\r\n19:51:47:00  19:51:50:12\r\n la r\u00e9\u00e9lection de l'actuel patron\r\n         du foot mondial.\r\n\r\n19:51:51:14  19:51:54:16\r\n2015, ann\u00e9e \u00e9lectorale \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:51:54:21  19:51:57:18\r\n L'actuel pr\u00e9sident Sepp Blatter\r\n\r\n19:51:57:22  19:52:02:05\r\n     briguera un 5\u00e8me mandat\r\n       malgr\u00e9 ses 78 ans.\r\n\r\n19:52:02:10  19:52:08:12\r\n  J\u00e9r\u00f4me Champagne, 56 ans, s'est\r\nannonc\u00e9 candidat il y a un an d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:12:01\r\n        Mais le Fran\u00e7ais\r\n     n'aurait aucune chance.\r\n\r\n19:52:12:06  19:52:16:01\r\n        Un troisi\u00e8me homme\r\nest entr\u00e9 dans la bagarre ce matin.\r\n\r\n19:52:16:06  19:52:19:11\r\n       Le prince jordanien\r\n   Ali Bin Al Hussein, 39 ans,\r\n\r\n19:52:19:16  19:52:22:01\r\nactuel vice-pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:52:22:06  19:52:26:23\r\nCe serait une bonne candidature.\r\n\r\n19:52:28:06  19:52:30:03\r\n    On en dit beaucoup de bien.\r\n\r\n19:52:30:08  19:52:31:15\r\n        Ce jeune dirigeant\r\n\r\n19:52:31:20  19:52:33:16\r\n    a fait ses preuves en Asie.\r\n\r\n19:52:33:21  19:52:36:15\r\n          S'il se lance,\r\n     c'est qu'il a le soutien\r\n\r\n19:52:36:20  19:52:41:07\r\n      de certaines f\u00e9d\u00e9rations\r\nqui souhaitent changer de pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:52:41:16  19:52:47:21\r\n       Ali Bin Al Hussein\r\n a le soutien de Michel Platini.\r\n\r\n19:52:55:22  19:52:58:23\r\nSepp Blatter doit-il se m\u00e9fier ?\r\n\r\n19:53:00:18  19:53:03:14\r\n      Tout candidat potentiel\r\n          est un risque.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:07:07\r\n        M. Blatter dispose \r\n        d'un vaste soutien,\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:11:05\r\n        notamment des pays\r\n      \u00e0 \u00e9conomie plus faible,\r\n\r\n19:53:11:10  19:53:14:11\r\net des f\u00e9d\u00e9rations moins importantes.\r\n\r\n19:53:14:16  19:53:20:18\r\n Cela devrait suffire pour passer,\r\n       mais tout est ouvert.\r\n\r\n19:53:22:08  19:53:28:09\r\n            Election\r\n  le 29 mai prochain \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:53:29:09  19:53:32:06\r\n-En hockey sur glace, Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:36:08\r\n   dispute ce soir la demi-finale\r\nde la Coupe de Suisse contre Kloten.\r\n\r\n19:53:36:12  19:53:40:10\r\n Victorieux le 31 d\u00e9cembre dernier\r\n       de la Coupe Spengler,\r\n\r\n19:53:40:14  19:53:43:07\r\n       les Genevois ont mis\r\n       la barre tr\u00e8s haut.\r\n\r\n19:53:44:03  19:53:46:08\r\n  Vainqueur en 1959 et en 1972,\r\n\r\n19:53:46:12  19:53:50:04\r\n  avant que la Coupe de Suisse\r\n      ne soit abandonn\u00e9e,\r\n\r\n19:53:50:08  19:53:52:17\r\n       c'est dans la peau\r\n       du tenant du titre\r\n\r\n19:53:52:23  19:53:56:11\r\n que Gen\u00e8ve-Servette affrontera\r\n    cette nouvelle \u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n19:53:56:15  19:54:01:08\r\nElimin\u00e9s de la Ligue des Champions,\r\n vainqueurs de la Coupe Spengler,\r\n\r\n19:54:01:12  19:54:07:04\r\n les Genevois pourraient cumuler\r\n  pr\u00e8s de 90 matchs en 8 mois.\r\n\r\n19:54:10:14  19:54:15:21\r\n       Les gens ont le choix\r\n\r\n19:54:16:02  19:54:18:11\r\n      de d\u00e9penser leur argent\r\n\r\n19:54:18:16  19:54:20:07\r\n      comme ils le d\u00e9sirent.\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:22:09\r\n   On essaye de les satisfaire.\r\n\r\n19:54:22:13  19:54:24:06\r\n    On joue \u00e0 guichets ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:26:07\r\n     On offre de bons matchs.\r\n\r\n19:54:26:21  19:54:30:21\r\nLe vainqueur de la Coupe de Suisse\r\n     recevra 250'000 francs.\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:34:22\r\n De quoi mettre au deuxi\u00e8me plan\r\n     le risque de blessure.\r\n\r\n19:54:36:09  19:54:38:19\r\n      On a tr\u00e8s peu de pause\r\n\r\n19:54:39:00  19:54:41:03\r\n   depuis le d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:43:11\r\n On a de plus en plus de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:54:43:16  19:54:52:17\r\n      La cause est peut-\u00eatre\r\nl'accumulation de tous ces matchs.\r\n\r\n19:54:52:22  19:54:55:18\r\n-Le hockey reste un sport de contact.\r\n\r\n19:54:55:23  19:54:59:16\r\n    Il y a toujours un risque.\r\n\r\n19:54:59:21  19:55:05:11\r\n     Mais les gar\u00e7ons ce soir\r\n   sur la glace sont pr\u00eats \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:55:06:19  19:55:09:09\r\nPour mener de front tant de matchs,\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:13:13\r\n   les joueurs doivent g\u00e9rer \r\n   leur vie hors de la glace.\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:16:14\r\n    On essaye de se ressourcer.\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:22:04\r\n La famille, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:55:23:20  19:55:31:13\r\n Mais pas question pour ce club \r\nde l\u00e2cher un quelconque objectif.\r\n\r\n19:55:33:23  19:55:37:18\r\n      -Des ossements humains\r\n      con\u00e7us en laboratoire.\r\n\r\n19:55:37:23  19:55:39:20\r\n   Ce n'est plus de la fiction.\r\n\r\n19:55:40:01  19:55:43:00\r\n           En Allemagne,\r\n   des scientifiques travaillent\r\n\r\n19:55:43:05  19:55:46:11\r\n    sur de nouvelles techniques\r\nen mati\u00e8re de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration osseuse.\r\n\r\n19:55:47:18  19:55:52:02\r\n   Sur cet intestin de cochon,\r\n de l'os humain en construction.\r\n\r\n19:55:52:07  19:55:54:18\r\n   Ce processus est \u00e0 l'oeuvre\r\n\r\n19:55:54:23  19:56:00:06\r\n      dans ce laboratoire\r\n de l'Universit\u00e9 de Wurtzbourg.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:03:17\r\nCes chercheurs allemands ont pr\u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:56:03:22  19:56:08:10\r\n  des cellules souches humaines\r\n   pour les mettre en culture\r\n\r\n19:56:08:14  19:56:11:13\r\n          et les doper\r\navec des facteurs de croissance.\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:15:14\r\n  Au bout de quelques semaines,\r\n  un substrat osseux se forme.\r\n\r\n19:56:15:19  19:56:21:22\r\n Il pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour \r\ncertaines interventions lourdes.\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:25:15\r\n      Une proth\u00e8se de hanche\r\n\r\n19:56:25:20  19:56:29:07\r\ndoit \u00eatre remplac\u00e9e dans les 15 ans.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:36:11\r\nLes cellules ont besoin de remodeler\r\n les mat\u00e9riaux que nous utilisons.\r\n\r\n19:56:36:15  19:56:41:22\r\nL'ajout de cellules au tissu osseux\r\n    procure un grand avantage:\r\n\r\n19:56:42:03  19:56:49:11\r\n       elles seront capables\r\nde synth\u00e9tiser leur propre mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:56:51:00  19:56:55:10\r\n   Cr\u00e9er du tissu osseux neuf\r\n  avec les cellules du patient\r\n\r\n19:56:55:14  19:57:00:12\r\n  puis l'implanter sur une zone\r\n       o\u00f9 il fait d\u00e9faut.\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:05:16\r\n    Deux avantages: limiter\r\nles gestes chirurgicaux invasifs\r\n\r\n19:57:05:21  19:57:13:14\r\n            et proposer\r\nune alternative \u00e0 la greffe osseuse.\r\n\r\n19:57:13:19  19:57:20:20\r\n Le directeur de cette clinique\r\n   de Hambourg y croit fort.\r\n\r\n19:57:25:05  19:57:28:10\r\n     Ca serait une b\u00e9n\u00e9diction\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:33:12\r\n        pour les patients.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:36:10\r\n   La trame osseuse reconstruite\r\n\r\n19:57:36:14  19:57:39:18\r\npar leurs propres cellules souches\r\n\r\n19:57:39:23  19:57:42:02\r\n   est beaucoup mieux accept\u00e9e.\r\n\r\n19:57:42:07  19:57:46:10\r\n      Mais nous avons besoin\r\n   de beaucoup de tissus osseux.\r\n\r\n19:57:47:14  19:57:49:06\r\n      Dans quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:57:49:11  19:57:52:15\r\n      des essais cliniques\r\n     pourraient avoir lieu.\r\n\r\n19:57:52:20  19:57:56:12\r\nLa r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration osseuse repr\u00e9sente\r\n    une \u00e9volution prometteuse\r\n\r\n19:57:56:17  19:57:59:00\r\n      qui pourrait se m\u00ealer\r\n     \u00e0 une autre innovation:\r\n\r\n19:57:59:05  19:58:01:22\r\n  l'impression 3D de structures\r\n    osseuses biocompatibles.\r\n\r\n19:58:02:22  19:58:05:19\r\n     -\"La Ran\u00e7on de la gloire\"\r\n         qui relate le vol\r\n\r\n19:58:06:00  19:58:09:00\r\n  du cercueil de Charlie Chaplin\r\n      sort demain en salle.\r\n\r\n19:58:09:05  19:58:12:21\r\n    Un film de Xavier Beauvois,\r\n    totalement tourn\u00e9 \u00e0 Vevey.\r\n\r\n19:58:13:02  19:58:16:18\r\nDans le r\u00f4le d'un des deux malfrats,\r\n         Beno\u00eet Poelvoorde.\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:21:12\r\n        -Nous avons enlev\u00e9\r\n    le cercueil de votre mari.\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:26:09\r\n   Il vous sera restitu\u00e9 contre un\r\nmillion de dollars de francs suisses.\r\n\r\n19:58:26:12  19:58:31:02\r\n     -Un million de dollars !\r\n  -Pardon, un million de dollars.\r\n\r\n19:58:31:07  19:58:36:00\r\n     Nous sommes tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:58:37:22  19:58:41:07\r\n    \"La Ran\u00e7on de la gloire\",\r\n     c'est l'histoire vraie\r\n\r\n19:58:41:11  19:58:46:01\r\n  de la d\u00e9pouille de C.Chaplin\r\nd\u00e9rob\u00e9e par deux pieds nickel\u00e9s.\r\n\r\n19:58:46:06  19:58:51:11\r\nLe r\u00e9alisateur X.Beauvois souhaitait\r\n    rendre hommage \u00e0 son idole.\r\n\r\n19:58:53:03  19:58:56:14\r\n     J'avais envie de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\r\n           et de cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:56:19  19:58:58:00\r\n        Cin\u00e9ma et Chaplin,\r\n\r\n19:58:58:05  19:59:00:00\r\n     pour moi, c'est synonyme.\r\n\r\n19:59:00:05  19:59:02:17\r\n      Chaplin EST le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:04:06  19:59:08:08\r\n X.Beauvois nous avait habitu\u00e9s\r\n       \u00e0 un cin\u00e9ma grave,\r\n\r\n19:59:08:12  19:59:13:11\r\n   avec \"Des hommes et des dieux\"\r\net \"N'oublie pas que tu vas mourir\".\r\n\r\n19:59:13:15  19:59:15:12\r\n    Pour sa premi\u00e8re com\u00e9die,\r\n\r\n19:59:15:17  19:59:18:20\r\n     il a choisi Roschdy Zem\r\n      et Beno\u00eet Poelvoorde.\r\n\r\n19:59:20:06  19:59:22:11\r\n   Il m'a pas donn\u00e9 de sc\u00e9nario.\r\n\r\n19:59:22:16  19:59:27:17\r\nIl m'a juste dit que \u00e7a commencerait\r\n  par: \"Arr\u00eate de faire le clown.\"\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:30:02\r\n  Je ne croyais pas \u00e0 l'histoire.\r\n\r\n19:59:30:07  19:59:32:01\r\n     Il m'a dit: \"C'est vrai.\"\r\n\r\n19:59:32:06  19:59:33:13\r\n        Ensuite, c'est lui.\r\n\r\n19:59:33:18  19:59:37:09\r\n         C'est le seul mec\r\n que j'ai laiss\u00e9 rentrer chez moi.\r\n\r\n19:59:37:13  19:59:39:21\r\nParce que je me prot\u00e8ge \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:59:40:02  19:59:41:16\r\n      Et il est venu 4 jours.\r\n\r\n19:59:41:21  19:59:44:12\r\n         J'ai d\u00fb me taper\r\n       les films de Chaplin.\r\n\r\n19:59:44:17  19:59:47:06\r\nIl est en larmes, devant ces films.\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:50:08\r\n        Et il faut les voir\r\n      \u00e0 cinq heures du matin,\r\n\r\n19:59:50:12  19:59:53:19\r\n      c'est selon les heures\r\n       o\u00f9 il a des lubies.\r\n\r\n19:59:54:19  19:59:57:23\r\nB.Poelvoorde n'aimait pas Chaplin.\r\n\r\n19:59:58:04  20:00:00:22\r\n          Il ne l'aime\r\n    toujours pas aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:01:10  20:00:03:16\r\n Je lui ai dit: \"Je te demande pas\r\n\r\n20:00:03:21  20:00:06:03\r\n   de l'aimer mais de le voler.\"\r\n\r\n20:00:06:08  20:00:10:02\r\n          C'est comme \u00e7a\r\n que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le convaincre.\r\n\r\n20:00:11:17  20:00:15:10\r\n        En Eddy Ricaart,\r\n ex-taulard aux id\u00e9es foireuses,\r\n\r\n20:00:15:14  20:00:19:17\r\n    B.Poelvoorde est comique\r\n   et bouleversant \u00e0 la fois.\r\n\r\n20:00:19:22  20:00:24:05\r\n    \"La Ran\u00e7on de la gloire\"\r\n     est un vrai beau film.\r\n\r\n20:00:25:17  20:00:28:15\r\n        G\u00e9raldine Chaplin\r\nm'a pris dans ses bras et m'a dit:\r\n\r\n20:00:28:20  20:00:32:10\r\n \"Je te remercie pour tout l'amour\r\n    que tu portes \u00e0 mon p\u00e8re.\"\r\n\r\n20:00:32:14  20:00:35:06\r\n             Ca vaut\r\n  toutes les critiques du monde.\r\n\r\n20:00:35:11  20:00:39:11\r\n           Ca veut dire\r\n     que j'ai r\u00e9ussi mon film.\r\n\r\n20:00:40:09  20:00:46:12\r\n     -On est des fous, nous !\r\n     Je te tue et t'es mort !\r\n\r\n20:00:46:17  20:00:48:05\r\n     -C'est... un autre style.\r\n\r\n20:00:49:05  20:00:51:09\r\n   -Ce soir, ne manquez pas ABE.\r\n\r\n20:00:51:13  20:00:53:20\r\n Une enqu\u00eate sur les cl\u00e9mentines.\r\n\r\n20:00:54:01  20:00:56:18\r\n    C'est l'agrume de l'hiver.\r\n\r\n20:00:56:23  20:01:00:12\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:00:22  20:01:06:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n        M.Borel, L.Estade,\r\n    V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n  S.Iuncker-Gomez, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-06T19:13:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501401986", "durationSec": 136, "title": "FRIGO REGENERATION OSSEUSE PAD_RTS000000453510", "excerpt": "Des chercheurs allemands sont parvenus \u00e0 obtenir des cellules osseuses \u00e0 partir de cellules souches cultiv\u00e9es sur des cellules animales. A terme, cette technique permettrait une meilleure r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration osseuse dans le cas d'une pose de proth\u00e8se.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE M\u00c9DICALE", "OST\u00c9OLOGIE", "CELLULE SOUCHE"], "sequenceIds": ["1402387"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401987", "durationSec": 23, "title": "SO AMMANN_RTS000000453600", "excerpt": "Le sauteur \u00e0 ski suisse Simon Ammann a chut\u00e9 lors de son 2e saut au concours de Bischofhofen, derni\u00e8re \u00e9tape de la Tourn\u00e9e des 4 tremplins. Il termine au 10e rang du concours.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BISCHOFSHOFEN"], "thematicThemes": ["SAUT \u00c0 SKI", "TOURN\u00c9E DES 4 TREMPLINS"], "thematicPersons": ["AMMANN, SIMON"], "sequenceIds": ["1402074"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401988", "durationSec": 36, "title": "SO COLOGNA_RTS000000453415", "excerpt": "Le skieur de fonds suisse Dario Cologna a termin\u00e9 au 14e rang du sprint messieurs du Val Muestair, 3e \u00e9tape du Tour de ski nordique. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en quart de finale, terminant 3e de sa s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE LIBRE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"], "sequenceIds": ["1402071"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401989", "durationSec": 98, "title": "SO FIFA AL HUSSEIN_RTS000000453689", "excerpt": "Itw de l'ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA Michel Zen Ruffinen sur la candidature du prince jordanien Ali Bin Hussein \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501401990", "durationSec": 151, "title": "SO FILM RANCON GLOIRE_RTS000000453577", "excerpt": "Extrait du dernier film du r\u00e9alisateur Xavier Beauvois et du com\u00e9dien Beno\u00eet Poelwoorde intitul\u00e9 La Ran\u00e7on de la gloire qui s'inspire du vol du cercueil de Charlie Chaplin survenu en 1978.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501401991", "durationSec": 113, "title": "SO HOCKEY COMPETITIONS_RTS000000453551", "excerpt": "L'\u00e9quipe de hockey sur glace du Gen\u00e8ve Servette HC accumule les matchs en cette fin d'ann\u00e9e 2014 et d\u00e9but 2015. La probl\u00e9matique de la r\u00e9cup\u00e9ration physique et des blessures se pose pour les joueurs qui s'entrainent pour le match de demi-finale de la Coupe de Suisse, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la Coupe Spengler le 20141231.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1402087"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401992", "durationSec": 122, "title": "SO INFANTICIDE FLAACH 02_RTS000000453645", "excerpt": "Itw des grands-parents des 2 enfants tu\u00e9s par leur m\u00e8re dans la nuit du 1er janvier dernier dans la commune zurichoise de Flaach. Ces derniers d\u00e9plorent que les enfants ne leur aient pas \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s au lieu de les mettre en placement ce qui a entra\u00een\u00e9 le geste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de leur m\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "ENFANT (\u00c2GE)", "FAIT DIVERS"], "sequenceIds": ["1402063"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401993", "durationSec": 127, "title": "SO MANIFS ALLEMAGNE_RTS000000453630", "excerpt": "L'ampleur du mouvement islamophobe Pegida provoque l'inqui\u00e9tude des membres de l'importante communaut\u00e9 turque mais aussi une prise de conscience de nombreux Allemands qui ont particip\u00e9 \u00e0 plusieurs contre-manifestations.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1402104"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401994", "durationSec": 125, "title": "SO PETITION REFUGIEES_RTS000000453688", "excerpt": "R\u00e9actions de repr\u00e9sentants des prncipaux partis politiques apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'une p\u00e9tition visant \u00e0 forcer l'accueil de 100000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1402075"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401995", "durationSec": 57, "title": "SO PHOTO SYRIENNE_RTS000000453650", "excerpt": "R\u00e9cit du voyage tragique d'un bateau contenant 800 migrants clandestins abandonn\u00e9s par les passeurs \u00e0 partir d'une photographie prise par une passag\u00e8re syrienne enceinte de 7 mois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "GUERRE CIVILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401996", "durationSec": 123, "title": "SO PRIX PETROLE 02_RTS000000453668", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant les diff\u00e9rences entre les chocs p\u00e9troliers historiques et la chute actuelle du prix du baril de p\u00e9trole.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "P\u00c9TROLE"], "sequenceIds": ["1402144"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401997", "durationSec": 116, "title": "SO RUSSES 02_RTS000000453593", "excerpt": "Suisse Tourisme a enregistr\u00e9 une baisse importante de la fr\u00e9quentation de la client\u00e8le russe qui pourrait encore s'accentuer durant l'ann\u00e9e 2015 en raison de la chute du rouble.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "sequenceIds": ["1402136"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401998", "durationSec": 122, "title": "SO STRUCTURES REGIONS 02_RTS000000453649", "excerpt": "Itw des repr\u00e9sentants des Services cantonaux romands de la Protection de la Jeunesse sur la difficult\u00e9 d'anticiper un drame tel que celui survenu \u00e0 Flaach o\u00f9 2 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par leur m\u00e8re suite \u00e0 un placement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE L'ENFANCE"], "sequenceIds": ["1402070"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401999", "durationSec": 109, "title": "SO VIOLEUR_RTS000000453672", "excerpt": "Les m\u00e9decins belges reconcent \u00e0 euthanasier le tueur et violeur Frank Van Den Bleeken qui avait r\u00e9clam\u00e9 cette mesure exceptionnelle en raison des souffrances mentales qu'il endurait. Les institutions p\u00e9nitentiaires belges ne proposant pas de structures sp\u00e9ciales pour accueillir les criminels irresponsables.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "EUTHANASIE", "R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE"], "sequenceIds": ["1402127"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501402084", "summary": "Itw Sergio Devecchi, professeur et expert en droit des mineurs.", "id": "1402063", "visualThemes": ["PROTECTION DE L'ENFANCE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402091", "summary": "Itw Christophe Minger, pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de protection de l'adulte et de l'enfant du canton du Jura.\nItw Sahra Leyvraz-Currat, directrice du Service de protection des mineurs du canton de Gen\u00e8ve.\nItw Christophe Bornand, chef du Service de la Protection de la Jeunesse du canton de Vaud.\nV\u00e9ronique Hurni, d\u00e9put\u00e9e PLR vaudoise si\u00e8geant au Grand Conseil vaudois. Itw V\u00e9ronique Hurni.", "id": "1402070", "visualThemes": ["HOMICIDE", "PROTECTION DE L'ENFANCE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402092", "summary": "Val Muestair : Dario Cologna, skieur de fonds suisse courant le quart de finale du sprint et terminant au 3e rang de sa s\u00e9rie.", "id": "1402071", "visualThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE LIBRE)"], "visualGeographicals": ["GRISONS"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402095", "summary": "Simon Ammann, sauteur \u00e0 ski suisse, sautant lors de son 2e essai et chutant apr\u00e8s la r\u00e9ception.", "id": "1402074", "visualThemes": ["CHUTE", "SAUT \u00c0 SKI", "TOURN\u00c9E DES 4 TREMPLINS"], "visualGeographicals": ["BISCHOFSHOFEN"], "visualPersons": ["AMMANN, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402096", "summary": "Partisans de la p\u00e9tition posant pour photographes.\nItw Adrian Amstutz, chef du groupe UDC au parlement.\nItw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise.\nItw Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR.", "id": "1402075", "visualThemes": ["P\u00c9TITION", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402108", "summary": "Patinoire des Vernets : itw Chris McSorley, entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve Servette HC. Les hockeyeurs du Gen\u00e8ve Servette HC s'entra\u00eenant sous la direction de Chris McSorley. Itw Goran Bezina, hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette HC. Itw Mathieu Degrange, pr\u00e9parateur physique du Gen\u00e8ve Servette HC.", "id": "1402087", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BEZINA, GORAN", "MCSORLEY, CHRIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402125", "summary": "Nocturne, manifestants du mouvement Pegida d\u00e9filant. Itw manifestants.\nNocturne, manifestants oppos\u00e9s au mouvement Pegida d\u00e9filant.\nItw Kemal Yavuz, sociologue.\nD\u00e9claration de Werner Schiffauer, pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les Migrations.\nStatement.", "id": "1402104", "visualThemes": ["ISLAM", "MANIFESTATION POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402148", "summary": "Frank Van Den Bleeken, d\u00e9tenu belge dans sa prison. Itw Frank Van Den Bleeken.\nFrank Van Den Bleeken fumant une cigarette dans sa cellule.\nItw Koen Geens, ministre de la Justice belge.\nExt b\u00e2timents du centre p\u00e9nitentiaire.\nNocturne, statement.\nItw Dominique Lossignol, m\u00e9decin et membre de la Commission belge sur l'Euthanasie.", "id": "1402127", "visualThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "EUTHANASIE", "R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402157", "summary": "Itw Kevin Bissieux, assistant de direction d'un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles.\nItw V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme.\nItw Bernard Carrer, directeur de l'a\u00e9roport de Sion.\nItw Masha Kochetkova, touriste ukrainienne.\nItw Natasha Sheremet, propri\u00e9taire d'une agence immobili\u00e8re.", "id": "1402136", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402165", "summary": "Itw Fran\u00e7ois Savary, directeur des investissements de la banque Rey & Cie.", "id": "1402144", "visualThemes": ["P\u00c9TROLE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402408", "summary": "Universit\u00e9 de Wurtzbourg, laborantin manipulant substrat osseux obtenu apr\u00e8s une culture de cellules souches humaines sur des cellules animales d'un cochon. Itw Heike Walles, bioing\u00e9nieure.\nItw Thorsten Gehrke, m\u00e9decin.", "id": "1402387", "visualThemes": ["OST\u00c9OLOGIE", "CELLULE SOUCHE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE"], "visualGeographicals": ["BAVIERE", "ALLEMAGNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1561619", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016323", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1400771", "internalArchiveId": "AA1412400785", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-01-05T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6431704", "imageURL": "http://www.rts.ch/6431707.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VD: il est possible de visiter l'Abbatiale de Romainm\u00f4tier avec pour seul guide son portable", "Policiers en devenir: direction Hirtzkirch (LU), dans la plus grande \u00e9cole de police de Suisse", "Solar Impulse est pr\u00eat pour son d\u00e9fi, le tour du monde sans une goutte de k\u00e9ros\u00e8ne", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD: des actes de vandalisme ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s un mois avant la votation de fusions de communes", "GE: une nouvelle initiative relance le d\u00e9bat sur la travers\u00e9e de la rade", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'application d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne, c'est au tour de l'abbatiale d'allier spiritualit\u00e9 et technologie dernier cri.", "Nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques ont suivi plusieurs recrues pendant leur ann\u00e9e de formation.", "Un Boeing 747 cargo a atterri sur l'a\u00e9rodrome vaudois de Payerne pour embarquer l'avion solaire \u00e0 Abu Dhabi, point de d\u00e9part de l'aventure.", "Plusieurs banderoles de partisans ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es sur les hauts de Nyon.", "A seulement trois mois du refus sec des Genevois d'un projet de tunnel, le d\u00e9bat est relanc\u00e9."], "variantIds": ["ece-6334254", "ece-6332018", "ece-6334252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:02:34Z", "subTitles": ["18:59:01:17  18:59:19:02\r\n...\r\n\r\n18:59:19:07  18:59:23:10\r\n   Une initiative de plus pour\r\nla travers\u00e9e de la rade \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:23:14  18:59:26:17\r\n     Deux partis ont d\u00e9pos\u00e9 \r\n     un texte qui privil\u00e9gie\r\n\r\n18:59:26:22  18:59:31:05\r\n    un ouvrage plus en amont\r\n         dans la rade.\r\n\r\n18:59:31:10  18:59:34:18\r\n       On s'est rendu compte\r\n        que le d\u00e9tail tue.\r\n\r\n18:59:34:23  18:59:38:15\r\n       On veut plut\u00f4t \u00eatre\r\n     sur un vote de principe.\r\n\r\n18:59:39:03  18:59:42:05\r\n  Un avion cargo pour embarquer\r\n        un avion solaire,\r\n\r\n18:59:42:10  18:59:45:10\r\n  c'est le d\u00e9but de l'aventure\r\n       de Solar Impulse.\r\n\r\n18:59:45:14  18:59:48:13\r\n         L'avion prend\r\n     le chemin d'Abou Dabi,\r\n\r\n18:59:48:18  18:59:53:16\r\n point de d\u00e9part du premier tour\r\n    du monde sans carburant.\r\n\r\n18:59:54:07  18:59:58:03\r\nCette semaine, nous vous emmenons\r\n\r\n18:59:58:08  19:00:03:16\r\nau coeur de la plus grande \u00e9cole\r\nde police de Suisse, \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n19:00:03:21  19:00:07:01\r\n          La formation\r\n  est de plus en plus pointue.\r\n\r\n19:00:07:06  19:00:11:17\r\n  Nous avons suivi le quotidien\r\n      d'agents en devenir.\r\n\r\n19:00:16:13  19:00:19:11\r\n       -Bonsoir, bienvenue\r\n     dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:00:19:15  19:00:22:14\r\n       Nous vous souhaitons \r\n       une belle ann\u00e9e 2015.\r\n\r\n19:00:22:19  19:00:26:01\r\n        Eni\u00e8me proposition\r\n    de la travers\u00e9e de la rade.\r\n\r\n19:00:26:06  19:00:30:19\r\nUne initiative d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:00:31:00  19:00:33:18\r\n          Cette fois-ci,\r\n      les initiants proposent\r\n\r\n19:00:33:23  19:00:37:04\r\n         un ouvrage situ\u00e9\r\n    plus en amont dans la rade.\r\n\r\n19:00:40:00  19:00:43:23\r\n   Plus de 11'000 signatures \r\n   pour une travers\u00e9e du lac.\r\n\r\n19:00:44:04  19:00:48:01\r\n         Contrairement\r\n    aux derni\u00e8res votations,\r\n\r\n19:00:48:06  19:00:57:01\r\n pas question de parler de pont,\r\n de tunnel ou d'un trac\u00e9 pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:00:57:11  19:01:00:22\r\n   Lors des derni\u00e8res votations\r\n         sur la question,\r\n\r\n19:01:01:03  19:01:05:13\r\n      on a beaucoup d\u00e9battu\r\n   de la r\u00e9alisation technique.\r\n\r\n19:01:05:18  19:01:11:08\r\n           On a appris\r\n        que le d\u00e9tail tue.\r\n\r\n19:01:11:12  19:01:18:11\r\n         On se dirige donc\r\n     vers un vote de principe.\r\n\r\n19:01:18:21  19:01:23:14\r\nLe projet se base sur une travers\u00e9e\r\n du lac, \u00e9loign\u00e9e du centre-ville,\r\n\r\n19:01:23:19  19:01:26:11\r\n         qui bouclerait\r\n  l'autoroute de contournement.\r\n\r\n19:01:26:16  19:01:30:03\r\n  L'autre argument: un \u00e9ventuel\r\n    partenariat public-priv\u00e9\r\n\r\n19:01:30:08  19:01:32:23\r\n    pour aider au financement\r\n          de l'ouvrage.\r\n\r\n19:01:33:04  19:01:36:08\r\n        Un projet absurde\r\n    pour la gauche genevoise.\r\n\r\n19:01:36:19  19:01:40:14\r\n     Cela ne va pas r\u00e9soudre \r\n    les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:01:40:19  19:01:45:12\r\n       D.Leuthard a rappel\u00e9\r\n    que ce n'\u00e9tait pas justifi\u00e9\r\n\r\n19:01:45:17  19:01:48:05\r\n en terme de besoins de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:01:48:11  19:01:55:02\r\nEt il co\u00fbte tr\u00e8s cher, alors que l'on\r\ncoupe pour les plus pauvres \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:01:55:07  19:02:00:23\r\nCe sont des milliards jet\u00e9s \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:02:01:11  19:02:04:12\r\n      La travers\u00e9e du lac\r\n    a de nombreux partisans.\r\n\r\n19:02:04:17  19:02:08:11\r\n        Le gouvernement\r\n  a aussi pr\u00e9sent\u00e9 son projet.\r\n\r\n19:02:08:16  19:02:13:13\r\n  Les citoyens pourraient clore\r\n le d\u00e9bat avec cette initiative.\r\n\r\n19:02:14:20  19:02:19:02\r\n-La campagne est d'une virulence rare\r\n        sur la c\u00f4te vaudoise.\r\n\r\n19:02:19:07  19:02:23:03\r\n A un mois de la votation de trois\r\n  nouvelles fusions de communes,\r\n\r\n19:02:23:08  19:02:25:22\r\n      des actes de vandalisme\r\n        ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s.\r\n\r\n19:02:26:03  19:02:29:15\r\n    Des banderoles de partisans\r\n         ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es.\r\n\r\n19:02:30:23  19:02:34:10\r\n      Voici ce qu'il reste\r\n   des banderoles de campagne\r\n\r\n19:02:34:15  19:02:37:23\r\ndu comit\u00e9 pro-fusion Asse-et-Boiron.\r\n\r\n19:02:38:04  19:02:42:22\r\n       Le 3, on a constat\u00e9\r\n     des actes de vandalisme.\r\n\r\n19:02:43:03  19:02:47:08\r\n       Toutes les banderoles\r\n        ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es.\r\n\r\n19:02:47:18  19:02:52:09\r\n Faute d'argent, les banderoles\r\nne pourront pas \u00eatre remplac\u00e9es.\r\n\r\n19:02:52:13  19:02:57:11\r\n      Du c\u00f4t\u00e9 antifusion,\r\n  on condamne aussi ces actes.\r\n\r\n19:02:57:23  19:03:02:04\r\n     La campagne \u00e9tait pr\u00e9vue\r\n     dans le respect mutuel.\r\n\r\n19:03:02:09  19:03:06:04\r\nLes choses d\u00e9rapent, \u00e0 notre regret.\r\n\r\n19:03:06:14  19:03:10:03\r\n   -De tels actes de vandalisme\r\n        sont une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:03:10:08  19:03:14:00\r\n      L.Curchot nous a confi\u00e9\r\n          son inqui\u00e9tude\r\n\r\n19:03:14:05  19:03:17:16\r\n       face au durcissement\r\n     des campagnes antifusion.\r\n\r\n19:03:18:04  19:03:21:11\r\n  Plusieurs milliers de francs\r\n       ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s.\r\n\r\n19:03:21:16  19:03:25:10\r\n   Un engagement \u00e0 la hauteur\r\n    de cette fusion \u00e0 neuf.\r\n\r\n19:03:25:14  19:03:30:10\r\n  Un nouveau refus se dessine.\r\n\r\n19:03:30:14  19:03:34:04\r\n     Les mariages font peur.\r\n\r\n19:03:34:14  19:03:38:10\r\n      Il faut essayer d'aller\r\n      au-del\u00e0 de l'\u00e9motionnel\r\n\r\n19:03:38:14  19:03:42:16\r\n      et regarder quels sont\r\n  les points forts de la fusion.\r\n\r\n19:03:42:21  19:03:47:13\r\n           -Je ressens\r\n    un ras-le-bol des fusions.\r\n\r\n19:03:47:18  19:03:52:10\r\n      Le processus de fusion \r\n      est peut-\u00eatre \u00e0 revoir.\r\n\r\n19:03:52:14  19:03:56:06\r\n       Le peuple se prononce\r\n       en fin de processus,\r\n\r\n19:03:56:11  19:03:59:15\r\n        peut-\u00eatre lui poser\r\n       la question au d\u00e9but.\r\n\r\n19:04:00:02  19:04:06:16\r\nOpposants et partisans ont trois\r\nsemaines pour se faire entendre.\r\n\r\n19:04:09:04  19:04:14:06\r\n   -Voici les autres temps forts\r\n             du jour.\r\n\r\n19:04:19:05  19:04:24:23\r\nLes succursales de la Migros ont \u00e9t\u00e9\r\n touch\u00e9es par une panne de r\u00e9seau.\r\n\r\n19:04:25:04  19:04:28:14\r\n  Paiements par carte bancaire\r\n      et scanner portable\r\n\r\n19:04:28:19  19:04:31:13\r\n       ne fonctionnaient\r\n     que par intermittence.\r\n\r\n19:04:31:18  19:04:34:17\r\n     Cela a aussi perturb\u00e9 \r\n    les lignes t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n19:04:34:22  19:04:36:13\r\n   et certains sites internet.\r\n\r\n19:04:36:18  19:04:39:13\r\n        Tout fonctionne\r\ndepuis le d\u00e9but de l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:04:39:17  19:04:41:20\r\nLa cause n'a pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e.\r\n\r\n19:04:42:06  19:04:47:09\r\n C'est plus difficile de fumer \r\n pour les mineurs de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:04:47:13  19:04:52:11\r\nLa vente de cigarettes est interdite\r\n        aux moins de 18 ans.\r\n\r\n19:04:52:16  19:04:59:20\r\nDans les kiosques, on ne craint pas\r\n    une diminution des ventes.\r\n\r\n19:05:00:01  19:05:02:12\r\n         Ca va baisser\r\n   votre chiffre d'affaires ?\r\n\r\n19:05:02:17  19:05:03:20\r\n         Je ne crois pas.\r\n\r\n19:05:04:01  19:05:07:12\r\n     Ils trouveront un moyen\r\n   pour acheter les cigarettes,\r\n\r\n19:05:07:17  19:05:10:14\r\n      par une autre personne\r\n       ou par les parents.\r\n\r\n19:05:10:19  19:05:15:02\r\n       Cette interdiction\r\n   pourrait devenir f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:05:15:07  19:05:17:07\r\n   Une loi est en pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:05:19:11  19:05:24:18\r\n      Les Valaisans d\u00e9cideront\r\ndu projet R3 de correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:05:24:23  19:05:29:05\r\n         Les opposants\r\n  ont d\u00e9pos\u00e9 8'500 signatures.\r\n\r\n19:05:29:10  19:05:33:10\r\n          Un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n     qui vise en particulier\r\n\r\n19:05:33:14  19:05:36:09\r\n    le financement du projet.\r\n\r\n19:05:36:13  19:05:40:12\r\n       Le budget s'\u00e9l\u00e8ve\r\n  \u00e0 trois milliards de francs.\r\n\r\n19:05:40:17  19:05:45:10\r\n  Un co\u00fbt qui pourrait diminuer de\r\ndeux tiers, selon les r\u00e9f\u00e9rendaires.\r\n\r\n19:05:45:14  19:05:50:23\r\n Il existerait des alternatives\r\nmoins co\u00fbteuses et plus rapides.\r\n\r\n19:05:55:19  19:06:00:22\r\n -Objectif: \u00eatre le premier avion \u00e0\r\nfaire le tour du monde sans k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n19:06:01:03  19:06:03:13\r\nSolar Impulse est pr\u00eat pour son d\u00e9fi.\r\n\r\n19:06:03:18  19:06:08:11\r\n     Un Boeing 747 a atterri\r\nsur l'a\u00e9rodrome vaudois de Payerne\r\n\r\n19:06:08:16  19:06:10:22\r\n  pour embarquer l'avion solaire.\r\n\r\n19:06:11:03  19:06:15:11\r\n      Destination Abou Dabi,\r\n  point de d\u00e9part de l'aventure.\r\n\r\n19:06:15:16  19:06:21:03\r\n     L'op\u00e9ration de chargement\r\n           est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:06:23:04  19:06:25:20\r\n   Quelles sont les pr\u00e9cautions\r\n            \u00e0 prendre\r\n\r\n19:06:26:01  19:06:27:21\r\n pour embarquer cette cargaison ?\r\n\r\n19:06:28:01  19:06:29:12\r\n      On retrouve V.Gabriel.\r\n\r\n19:06:31:12  19:06:39:01\r\n -Le chargement de Solar Impulse 2\r\n    aura lieu sur cette piste.\r\n\r\n19:06:39:06  19:06:46:01\r\n      Nous allons retrouver\r\n   A.Borschberg dans le hangar.\r\n\r\n19:06:47:11  19:06:49:20\r\n             Bonjour.\r\n\r\n19:06:50:01  19:06:54:05\r\nJ'imagine une pointe d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:06:54:10  19:06:56:15\r\n      Il ne faut rien ab\u00eemer.\r\n\r\n19:06:56:20  19:07:01:02\r\n -C'est vrai que je suis nerveux.\r\n\r\n19:07:01:07  19:07:06:02\r\n      L'avion n'est pas con\u00e7u\r\n    pour \u00eatre transport\u00e9 ainsi.\r\n\r\n19:07:06:07  19:07:10:19\r\nIl est tr\u00e8s fragile \u00e0 la manutention.\r\n\r\n19:07:10:23  19:07:13:15\r\n     -On voit le cockpit ici.\r\n\r\n19:07:13:19  19:07:17:04\r\n       C'est un grand avion,\r\n     difficile \u00e0 transporter ?\r\n\r\n19:07:17:09  19:07:21:11\r\n    -Cet avion a une envergure\r\n        sup\u00e9rieure de 8 m\r\n\r\n19:07:21:15  19:07:24:12\r\n   au 747 qui va le transporter.\r\n\r\n19:07:24:17  19:07:32:16\r\nEn s\u00e9parant l'aile en 3 morceaux, on\r\narrive \u00e0 le mettre dans la carlingue.\r\n\r\n19:07:32:21  19:07:40:16\r\n         Tout est calcul\u00e9.\r\n\r\n19:07:40:21  19:07:48:01\r\nIl ne restera que 3 cm de chaque c\u00f4t\u00e9\r\n        avec la paroi du 747.\r\n\r\n19:07:48:06  19:07:51:11\r\n    -Vous accompagnez le vol ?\r\n\r\n19:07:51:15  19:08:01:12\r\n       -Non, on a une \u00e9quipe\r\n      qui fait le chargement.\r\n\r\n19:08:01:17  19:08:03:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:08:03:18  19:08:10:12\r\nCe tour du monde aura lieu en 2015,\r\n   apr\u00e8s 10 ans de pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:08:12:19  19:08:17:09\r\nUn tour du monde sans gaz ni fioul,\r\n       le r\u00eave de B.Piccard.\r\n\r\n19:08:17:13  19:08:24:15\r\n    Un projet qu'il pr\u00e9pare\r\ndepuis 10 ans avec A.Borschberg.\r\n\r\n19:08:25:04  19:08:26:22\r\n     On a fait un pas de plus\r\n\r\n19:08:27:03  19:08:30:19\r\n         vers notre r\u00eave\r\nde tour du monde en avion solaire.\r\n\r\n19:08:31:06  19:08:33:22\r\nLe r\u00eave s'appelle Solar Impulse,\r\n\r\n19:08:34:03  19:08:37:21\r\n  capable de voler jour et nuit\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 ses batteries.\r\n\r\n19:08:38:02  19:08:42:06\r\n    Un oiseau avec des ailes\r\n      de 72 m d'envergure.\r\n\r\n19:08:42:11  19:08:48:18\r\n      L'avion va r\u00e9aliser\r\n  un tour du monde en 5 \u00e9tapes\r\n\r\n19:08:48:23  19:08:53:02\r\nde 4 \u00e0 6 jours de vol en continu.\r\n\r\n19:08:53:07  19:09:00:15\r\nLes pilotes vivront pendant des \r\njours dans ce cockpit \u00e0 8'000 m,\r\n\r\n19:09:00:20  19:09:05:01\r\n sans oxyg\u00e8ne et sans chauffage.\r\n\r\n19:09:05:14  19:09:12:12\r\n  L'espace \u00e0 disposition est plus\r\nimportant que dans le premier avion.\r\n\r\n19:09:12:17  19:09:21:14\r\n    On peut descendre ce si\u00e8ge\r\n    pour changer de position.\r\n\r\n19:09:22:02  19:09:25:12\r\n   Les pilotes pourront dormir\r\n     par tranches de 20 min\r\n\r\n19:09:25:17  19:09:28:02\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'aide d'un pilote virtuel.\r\n\r\n19:09:28:12  19:09:33:15\r\n         C'est une bo\u00eete\r\n    qui mesure les param\u00e8tres.\r\n\r\n19:09:33:19  19:09:39:22\r\n  Si l'avion sort des param\u00e8tres,\r\n     cela r\u00e9veille le pilote.\r\n\r\n19:09:40:09  19:09:43:00\r\n          L'an dernier,\r\n    A.Borschberg et B.Piccard\r\n\r\n19:09:43:05  19:09:48:20\r\nont test\u00e9 avec succ\u00e8s leur prototype\r\n    pendant plusieurs semaines.\r\n\r\n19:09:51:17  19:09:53:15\r\n       -B.Piccard, bonjour.\r\n\r\n19:09:53:20  19:09:58:09\r\n         Bonne ann\u00e9e 2015,\r\n     l'ann\u00e9e du tour du monde.\r\n\r\n19:09:58:13  19:10:02:19\r\n   -Souhaitez-la vraiment bonne,\r\n     car \u00e7a va \u00eatre difficile.\r\n\r\n19:10:03:00  19:10:07:18\r\n  Abou Dabi est le point de d\u00e9part\r\net d'arriv\u00e9e de votre tour du monde,\r\n\r\n19:10:08:00  19:10:09:05\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n19:10:09:10  19:10:11:21\r\n      -Il faut passer l'Inde\r\n       avant les moussons,\r\n\r\n19:10:12:02  19:10:14:11\r\n donc il faut partir proche de l\u00e0.\r\n\r\n19:10:14:15  19:10:16:23\r\n            De Suisse,\r\n   on devrait partir en f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:10:17:04  19:10:20:11\r\nles conditions seraient mauvaises.\r\n\r\n19:10:20:15  19:10:23:10\r\n          Et les Emirats\r\n     font une diversification\r\n\r\n19:10:23:14  19:10:25:23\r\n dans les \u00e9nergies renouvelables,\r\n\r\n19:10:26:04  19:10:30:02\r\n     comme \u00e0 Masdar, une ville\r\n   100 % \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:10:30:07  19:10:33:18\r\n    -On a plut\u00f4t l'impression \r\n   que c'est un Etat p\u00e9trolier,\r\n\r\n19:10:33:23  19:10:35:13\r\n   mais il y a un autre aspect ?\r\n\r\n19:10:35:18  19:10:40:18\r\n           -Absolument,\r\n    il y a une diversification.\r\n\r\n19:10:40:23  19:10:44:04\r\n      Ca correspond \u00e0 l'image\r\n         de Solar Impulse.\r\n\r\n19:10:44:09  19:10:49:21\r\n -Le tour du monde partira en mars,\r\nquelles seront les \u00e9tapes cruciales ?\r\n\r\n19:10:50:02  19:10:54:19\r\n-Tout est crucial avec un prototype.\r\n\r\n19:10:55:00  19:11:01:06\r\n      Toutes les strat\u00e9gies\r\n  sont invent\u00e9es de toute pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:11:01:11  19:11:07:02\r\n Les moments qui nous pr\u00e9occupent\r\n   le plus, ce sont les oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:11:07:07  19:11:15:06\r\n   C'est \u00e0 chaque fois 5 jours, \r\n  seul \u00e0 bord, au milieu de rien.\r\n\r\n19:11:15:11  19:11:18:01\r\n      -Merci et bonne chance.\r\n\r\n19:11:18:06  19:11:22:23\r\n     Le tour du monde d\u00e9butera\r\n         au mois de mars.\r\n\r\n19:11:23:04  19:11:24:16\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:25:16  19:11:27:06\r\n        -V.Gabriel, merci.\r\n\r\n19:11:28:12  19:11:33:02\r\n Visiter une \u00e9glise avec pour seul\r\n   guide son t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n19:11:33:07  19:11:37:00\r\n    Apr\u00e8s l'application d\u00e9di\u00e9e\r\n   \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne,\r\n\r\n19:11:37:05  19:11:40:20\r\n       voici celle destin\u00e9e\r\n  \u00e0 l'abbatiale de Romainm\u00f4tier.\r\n\r\n19:11:45:05  19:11:50:06\r\n  -Nous nous trouvons \u00e0 la fois \r\n  dans l'\u00e9glise de Saint-Romain,\r\n\r\n19:11:50:11  19:11:54:23\r\nmarqu\u00e9e au sol par ce filet jaune...\r\n\r\n19:11:55:04  19:11:59:02\r\n  Voil\u00e0 comment on peut visiter\r\n    l'abbaye de Romainm\u00f4tier.\r\n\r\n19:11:59:07  19:12:03:03\r\nDifficile de remplacer le guide,\r\n     mais il peut d\u00e9sormais\r\n\r\n19:12:03:08  19:12:08:06\r\nprendre la forme d'un smartphone et\r\npermettre la visite \u00e0 toute heure.\r\n\r\n19:12:08:11  19:12:12:01\r\n  Une application particuli\u00e8re\r\n       a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n19:12:12:06  19:12:14:01\r\n     Les gens ont peu de cl\u00e9s\r\n\r\n19:12:14:06  19:12:18:17\r\n         pour comprendre\r\n  notre h\u00e9ritage jud\u00e9o-chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:12:18:22  19:12:23:21\r\n  Cette abbatiale de Romainm\u00f4tier\r\nest l'\u00e9difice romand le plus ancien.\r\n\r\n19:12:24:02  19:12:29:06\r\n   Il y a un mat\u00e9riel didactique,\r\np\u00e9dagogique et spirituel \u00e0 d\u00e9crypter.\r\n\r\n19:12:29:11  19:12:32:13\r\n D\u00e9crypter, mais pas seulement.\r\n\r\n19:12:32:18  19:12:36:14\r\n Des communaut\u00e9s se r\u00e9unissent ici\r\n     depuis le XII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:12:36:19  19:12:40:17\r\n           Elles prient\r\net donnent une atmosph\u00e8re au lieu.\r\n\r\n19:12:40:22  19:12:46:04\r\n  Un module vous permet d'entendre\r\ndes chants, des textes, des pri\u00e8res.\r\n\r\n19:12:51:12  19:12:57:13\r\nUn autre module, sans image, c'est la\r\n voix d'un pasteur, aussi com\u00e9dien,\r\n\r\n19:12:57:18  19:13:02:03\r\n     qui vous invite \u00e0 m\u00e9diter\r\n       des textes bibliques.\r\n\r\n19:13:02:08  19:13:07:20\r\nIls interrogent sur le sens de la vie\r\n       et la relation \u00e0 Dieu.\r\n\r\n19:13:08:01  19:13:11:16\r\n     Pour faire fonctionner\r\n l'application, on a fait appel\r\n\r\n19:13:11:21  19:13:17:13\r\n  \u00e0 une technologie de pointe, \r\n  une sorte de GPS d'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:13:17:18  19:13:20:19\r\n           Des capteurs\r\n   sont cach\u00e9s dans les vo\u00fbtes.\r\n\r\n19:13:21:00  19:13:26:10\r\n Lorsque j'enclenche la fonction,\r\n\r\n19:13:26:14  19:13:30:05\r\n    les capteurs interagissent\r\n        avec le smartphone\r\n\r\n19:13:30:10  19:13:36:08\r\net indiquent les points d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:13:36:12  19:13:40:14\r\n Quand on a construit l'abbatiale,\r\n\r\n19:13:40:19  19:13:44:23\r\n       on \u00e9tait \u00e0 la pointe\r\n  de l'architecture de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:13:45:04  19:13:51:08\r\n   Aujourd'hui, on propose une\r\napplication \u00e0 la pointe \u00e9galement.\r\n\r\n19:13:51:12  19:13:58:01\r\nLe visiteur est emmen\u00e9 au devant\r\nde sa curiosit\u00e9 ou sa timidit\u00e9.\r\n\r\n19:13:58:06  19:14:05:04\r\n La plupart traversent l'avant-nef\r\nsans voir les peintures au plafond.\r\n\r\n19:14:05:09  19:14:11:22\r\nIls viennent tout droit dans la nef\r\n      et partent sur le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:14:12:03  19:14:16:19\r\n           Ils viennent\r\n   dans le choeur et ressortent,\r\n\r\n19:14:17:00  19:14:23:01\r\n     sans avoir l'impression\r\n   d'avoir compris grand-chose.\r\n\r\n19:14:23:06  19:14:25:03\r\n    Une application gratuite\r\n\r\n19:14:25:08  19:14:32:14\r\n    qui comblera la curiosit\u00e9\r\n  des 80'000 visiteurs annuels.\r\n\r\n19:14:34:22  19:14:39:10\r\n       -Les futurs policiers\r\n       ne se bousculent pas.\r\n\r\n19:14:39:14  19:14:45:07\r\nChaque ann\u00e9e, en Suisse romande, 150\r\njeunes d\u00e9cident de suivre cette voie.\r\n\r\n19:14:45:11  19:14:48:15\r\nIls sont 300 en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:14:48:20  19:14:52:14\r\n  Toute cette semaine, nous vous\r\n proposons de traverser la Sarine\r\n\r\n19:14:52:19  19:14:56:15\r\n pour plonger au coeur de la plus\r\n  grande \u00e9cole de police suisse.\r\n\r\n19:14:59:23  19:15:06:00\r\n A Lucerne, les infrastructures de\r\npointe accueille les futurs agents.\r\n\r\n19:15:06:05  19:15:12:03\r\nNos coll\u00e8gues al\u00e9maniques ont suivi\r\ndes recrues pendant leur formation.\r\n\r\n19:15:16:00  19:15:22:20\r\n             -Police !\r\n        L\u00e2chez votre arme !\r\n\r\n19:15:23:09  19:15:30:02\r\n           Coup de feu\r\n\r\n19:15:30:17  19:15:33:07\r\n       Les mains en l'air !\r\n\r\n19:15:33:18  19:15:37:01\r\n...\r\n\r\n19:15:37:13  19:15:51:07\r\nPour Anina, c'est le dernier jour\r\n   comme coiffeuse pour chien.\r\n\r\n19:15:51:11  19:16:01:04\r\n Pour entrer \u00e0 l'\u00e9cole de police, \r\nelle doit laisser tomber son salon.\r\n\r\n19:16:01:14  19:16:05:06\r\n     Avant d'aller travailler,\r\n      je sors avec mon chien.\r\n\r\n19:16:05:11  19:16:11:00\r\n  Il n'y a pas de vie sans chien.\r\n\r\n19:16:11:05  19:16:13:23\r\n       Mais je travaille dur\r\n       pour qu'\u00e0 la police,\r\n\r\n19:16:14:04  19:16:17:13\r\n        je puisse peut-\u00eatre\r\n     travailler avec un chien.\r\n\r\n19:16:18:01  19:16:21:19\r\n Sarah est assistance m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:16:22:00  19:16:27:22\r\n A 31 ans, elle veut d\u00e9sormais \r\ns'occuper d'ordre et de justice.\r\n\r\n19:16:30:18  19:16:34:01\r\nA l'\u00e9cole, j'\u00e9tais parmi les faibles.\r\n\r\n19:16:34:06  19:16:38:23\r\n      Je me faisais emb\u00eater.\r\n\r\n19:16:39:04  19:16:46:07\r\n Je pense que c'est pour cela que \r\n j'aime ce qui est juste et droit.\r\n\r\n19:16:46:17  19:16:52:03\r\n       Faire ses bagages\r\n  avec des sentiments mitig\u00e9s.\r\n\r\n19:16:52:08  19:17:04:09\r\nSimon, polym\u00e9canicien de 27 ans,\r\ns'en va pour l'\u00e9cole de police.\r\n\r\n19:17:04:22  19:17:09:14\r\n     Je n'ai pas aim\u00e9 l'id\u00e9e,\r\n     \u00e7a va changer notre vie.\r\n\r\n19:17:09:19  19:17:15:02\r\n    On n'avait pas imagin\u00e9 cela\r\n         pour notre futur.\r\n\r\n19:17:16:13  19:17:59:23\r\n...\r\n\r\n19:18:00:11  19:18:02:21\r\n     L'entr\u00e9e pour une ann\u00e9e\r\n       d'\u00e9cole de police.\r\n\r\n19:18:03:02  19:18:07:15\r\n     26 femmes et 134 hommes\r\n     prennent leur service.\r\n\r\n19:18:19:00  19:18:22:08\r\n  Compagnie 1302, garde-\u00e0-vous !\r\n\r\n19:18:22:12  19:18:28:22\r\n              Repos !\r\n\r\n19:18:33:13  19:18:36:17\r\n      C'est \u00e0 partir de l\u00e0\r\n que ces civils vont comprendre\r\n\r\n19:18:36:22  19:18:38:20\r\nce que signifie devenir policier.\r\n\r\n19:18:39:20  19:18:44:18\r\n-C'est la fin de ce Couleurs locales.\r\n\r\n19:18:44:23  19:18:51:12\r\n       Nous vous souhaitons\r\n    une douce et belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:51:17  19:18:56:19\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.Kastrati,\r\n    R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:18:57:00  19:19:00:21\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o suivie du 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-05T19:25:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501401753", "durationSec": 172, "title": "FRIGO CL ROMAINMOTIER PAD_RTS000000452510", "excerpt": "Application pour t\u00e9l\u00e9phone portable de l'abbatiale de Romainm\u00f4tier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMAINMOTIER"], "thematicThemes": ["ABBATIALE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "sequenceIds": ["1402525"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401754", "durationSec": 204, "title": "FRIGO CL POLICE 1 PAD_RTS000000439881", "excerpt": "La plus grande \u00e9cole de police de Suisse se trouve \u00e0 Hirtzkirch. Suivi pendant une ann\u00e9e de plusieurs futurs agents qu'y suivent leur formation.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "POLICE"], "sequenceIds": ["1402534"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401755", "durationSec": 100, "title": "CL SOLAR PROJET_RTS000000452782", "excerpt": "Pr\u00e9prod du projet de l'avion solaire Solar Impulse des pilotes Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1402504"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401756", "durationSec": 96, "title": "CL RADE_RTS000000452802", "excerpt": "Pr\u00e9sentation et d\u00e9p\u00f4t de l'initiative populaire \"Oui \u00e0 la grande Travers\u00e9e du Lac\", 3 mois apr\u00e8s le refus en votation d'un tunnel sous la rade. PLR et PDC ont recueilli 11000 signature.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["RADE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1402439"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401757", "durationSec": 99, "title": "CL FUSION COMMUNES_RTS000000452664", "excerpt": "Campagne \u00e9motionnelle concernant la votation du 25 janvier 2015 sur le projet de fusion de 9 villages qui pourrait cr\u00e9er la future commune d'Asse et Boiron, sur les hauteurs de Nyon. Des actes de vandalisme ont \u00e9t\u00e9s commis contre des banderoles et les d\u00e9penses pour la campagne sont assez importantes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1402453"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401758", "durationSec": 22, "title": "CL ATTERRISSAGE SOLAR_RTS000000452750", "excerpt": "Atterrissage d'un Boeing 747 cargo sur l'a\u00e9rodrome de Payerne. Il embarquera vers Abou Dhabi l'avion solaire Solar Impulse 2.", "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["BOEING 747", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1402485"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401759", "durationSec": 33, "title": "CL 0501 TI 03 EAUX RHONE CORRECTION - VS_RTS000000452733", "excerpt": "D\u00e9p\u00f4t du r\u00e9f\u00e9rendum populaire, soutenu par l'UDC, contre le projet du gouvernement valaisan pour le financement de la 3e correction du Rh\u00f4ne.", "thematicGeographicals": ["RHONE", "SION"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1402482"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401760", "durationSec": 38, "title": "CL 0501 TI 02 CIGARETTES - NE_RTS000000452730", "excerpt": "Panne informatique dans plusieurs succursales de Migros dans toute la Suisse, en cause des probl\u00e8mes de r\u00e9seau qui ont emp\u00each\u00e9 certains paiement aux caisses."}, {"internalArchiveId": "AA1501401761", "durationSec": 24, "title": "CL 0501 TI 01 EC MIGROS - GE_RTS000000452729", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicCorporations": ["MIGROS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501402460", "summary": "Personnes portant des cartons de signatures de l'initiative \"Oui \u00e0 la grande Travers\u00e9e du Lac\". Itw Alain-Dominique Mauris, Pr\u00e9sident PLR genevois. Plan de la travers\u00e9e pr\u00e9vue par l'initiative. Extrait conf\u00e9rence de presse. Itw Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente Verts genevois.", "id": "1402439", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402474", "summary": "Itw C\u00e9dric Gorgerat, pr\u00e9sident Association pour la fusion Asse et Boiron. Itw Marc Bory, comit\u00e9 anti-fusion La Rippe. Panneaux contre la fusion de Ch\u00e9serex. Affiche Oui \u00e0 la fusion.", "id": "1402453", "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402503", "summary": "Opposant au projet de financement de la 3e correction du Rh\u00f4ne d\u00e9posant des cartons de signatures du r\u00e9f\u00e9rendum populaire. Hivernal, fleuve Rh\u00f4ne coulant.", "id": "1402482", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "visualGeographicals": ["RHONE", "SION", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402506", "summary": "Avion Boeing 747 cargo atterrissant.", "id": "1402485", "visualThemes": ["BOEING 747"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402509", "summary": "Duplex Payerne : itw Andr\u00e9 Borschberg et Bertrand Piccard, pilotes Solar Impulse.", "id": "1402488"}, {"internalArchiveId": "AA1501402525", "summary": "Image de synth\u00e8se du tour du monde pr\u00e9vu avec l'avion solaire Solar Impulse depuis Abou Dhabi.", "id": "1402504", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402546", "summary": "Visite guid\u00e9e de l'abbatiale de Romainm\u00f4tier. Itw Line Depraz, conseill\u00e8re synodale. Itw Gabriel Dutoit , office information \u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise. Personnes priant int abbatiale. Nocture et de jour, ext abbatiale. Imagerie de synth\u00e8se de l'abbatiale.", "id": "1402525", "visualThemes": ["ABBATIALE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "visualGeographicals": ["ROMAINMOTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1501402555", "summary": "Hirtzkirch : policiers en formation effectuant des exercices d'intervention, tirant sur une cible et s'\u00e9chauffant. Annina Dauwalder, aspirante polici\u00e8re, coiffant un chien. Itw Annina Dauwalder. Sara Schilt, aspirante polici\u00e8re. Itw Simon Haar, aspirant policier. Itw Tamara Schweizer. Aspirants policiers s'habillant et prenant leur service. Commandant devant la compagnie des aspirants policiers.", "id": "1402534", "visualThemes": ["\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "POLICE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "duplex Payerne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1561483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016315", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1400772", "internalArchiveId": "AA1412400786", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-05T00:00:00Z", "durationSec": 1774, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6430571", "imageURL": "http://www.rts.ch/6430574.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "En presque 20 ans en Suisse, les plus hauts salaires ont augment\u00e9 de 40% environ", "Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire, les Syriens ne pourront plus entrer librement au Liban", "Initiative du PLR et du PDC sur un nouveau projet de la travers\u00e9e de la rade \u00e0 Gen\u00e8ve: les explications de Stephen Mossaz", "Un b\u00e9b\u00e9 rhinoc\u00e9ros est n\u00e9 au zoo de Zurich \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e", "Wikimedia propose des permanences pour accueillir de jeunes novices parmi les contributeurs", "Le 12h45", "Minimag: dans le Jura, \u00e0 Courfaivre, Xavier Brancucci est un passionn\u00e9 de boas", "L'invit\u00e9 culturel: Sophie Burande et Lionel Gogniat pr\u00e9sentent leur troisi\u00e8me album \"L'Euphorie\"", "Le proc\u00e8s de l'un des deux auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de l'attentat \u00e0 Boston en avril 2013 a d\u00e9but\u00e9", "Le 12h45", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "France: l'affaire du refus par un maire d'inhumer un b\u00e9b\u00e9 rom prend une dimension politique", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Pendant ce temps, la hausse n'a \u00e9t\u00e9 que de 8% pour les bas revenus, selon un rapport pr\u00e9sent\u00e9 par l'Union syndicale suisse.", "Le gouvernement libanais exige qu'ils fournissent les motifs de leur voyage. Il tente ainsi de juguler l'afflux ininterrompu des r\u00e9fugi\u00e9s.", "Depuis quelques jours, le public peut rendre visite \u00e0 la petite Olmoti,  dont l'esp\u00e8ce est en voie d'extinction.", "Propos\u00e9es dans plusieurs villes romandes, ces permanences ont pour but d'accompagner ceux qui souhaitent rejoindre les quelque 90'000 contributeurs.", "Comme lui, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 poss\u00e9der des serpents, et pas toujours pour des raisons \u00e9videntes.", "Membres du groupe Carrousel, ils chantent tous les deux, elle \u00e0 l'accord\u00e9on et lui \u00e0 la guitare.", "Le bilan de l'attentat est de trois morts et 264 bless\u00e9s. Djokhar Tsarnaev, un jeune musulman d'origine tch\u00e9tch\u00e8ne, risque la peine de mort.", "Maire d'une petite ville de la r\u00e9gion parisienne, l\u2019\u00e9lu r\u00e9fute \u00eatre \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision."], "variantIds": ["ece-6334285", "ece-6332055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T05:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016316\r\nDate de transcription : 18-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:00:02 > 0:00:05) [90%] : \r\nTu te retournes apr\u00e8s presque 20 ans, c'est le ton change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:11) [80%] : \r\nEn presque 20 ans et \u00e7a va quand m\u00eame, qui sait, pas de ces cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:00:17) [76%] : \r\nMoins h\u00e9 bien voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:23) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, tr\u00e8s heureuse de vous retrouver en 2015, voici le sommaire de ce lundi 5 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:24 > 0:01:36) [94%] : \r\nLa nouvelle salve de l'Union syndicale suisse en faveur des bas revenus, selon un rapport pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les \u00e9carts salariaux ne cesse de se creuser l'USS demande notamment une hausse des bas salaires et des rentes avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:38 > 0:01:51) [92%] : \r\nL'ouverture \u00e0 Boston, du proc\u00e8s du jeune musulman d'origine chef cha\u00eene seul accus\u00e9 survivant des attentats de Boston, les plus graves commises depuis le 11 septembre son fr\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au moment de sa capture l'homme risque la peine de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:52 > 0:02:03) [94%] : \r\nLa travers\u00e9e de la rade genevoise \u00e0 nouveau devant le peuple, une initiative populaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce matin, elle correspond dans les grandes lignes au projet du Conseil d'\u00c9tat, nous ferons le point dans un instant sur les chances de ce nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:04 > 0:02:20) [83%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e cette semaine \u00e0 la tendance en mati\u00e8re de compagnons \u00e0 4 pattes, 3 d\u00e9sormais 8 d\u00e9pass\u00e9 a un et autres cochons d'Inde, place aux nouveaux animaux de compagnie, celui du jour en tout l'art des des boas, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:22 > 0:02:40) [89%] : \r\nNous recevons, Sophie Burande et L\u00e9onard Gogniat les 2 moiti\u00e9s du duo Carrousel pour ce 3\u00e8me album l'Auvergnate et le Jurassien ont fait appel au compositeur Jean-Louis Pi\u00e9rot arrangeur notamment de Bashung Daho ou encore B\u00e9nabar de quoi sublimer les chansons simples irr\u00e9sistible et on les accueille en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:41 > 0:03:02) [96%] : \r\nMais tout de suite donc ces chiffres en presque 20 ans, les plus hauts salaires ont augment\u00e9 de 40 pourcent environ environ pendant ce temps, la hausse n'a \u00e9t\u00e9 que de 8 pourcent pour pour les bas revenus, ce sont en tout cas les conclusions d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par l'Union syndicale suisse pour l'organisation, le rem\u00e8de passe essentiellement par une hausse des bas salaires et des rentes AVS Emmanuelle Jaquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:03 > 0:03:25) [92%] : \r\nToute peine m\u00e9rite salaire, mais les petites payant Suisse progresse moins que les gros revenus en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'USS d\u00e9nonce une nouvelle fois les \u00e9carts salariaux depuis le milieu des ann\u00e9es 90 les plus bas revenus ont augment\u00e9 de 8 pourcent le le salaire moyen de 12 pourcent tandis tandis que les tout au salaires ont enfl\u00e9 de presque 40 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:27 > 0:03:41) [90%] : \r\nIl y a le Champ qui en fait une formation professionnelle o\u00f9 les salaires ont presque stagn\u00e9 les derni\u00e8res ann\u00e9es, les primes pour les caisses maladie ont augment\u00e9 et la conclusion, c'est : il ne reste pas plus de l'argent aujourd'hui qu'il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:57) [97%] : \r\nParmi les charges qui gr\u00e8vent le porte- monnaie des m\u00e9nages, les primes maladie depuis l'introduction de la LAMal elles ont quasi doubl\u00e9 tandis que les salaires ont progress\u00e9 de 10 pourcent selon selon l'USS les subsides ne suffisent pas \u00e0 soulager les m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:17) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est quelque chose qui est vraiment importante pendant la vie de tous les jours, mais il y a aussi des chansons prenant un \u00e9lectricien qui est mari\u00e9 avec une vente de ce qui gagnent peut-\u00eatre 6000 francs par mois ou peut-\u00eatre 7000 apr\u00e8s des loyers appeler les imp\u00f4ts apr\u00e8s les primes caisse-maladie Inrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:17 > 0:04:18) [85%] : \r\nPas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:19 > 0:04:29) [93%] : \r\nLes rem\u00e8des selon l'USS passe par une r\u00e9duction des primes maladie et un rel\u00e8vement des rentes AVS car \u00e0 la retraite, l'in\u00e9galit\u00e9 des revenus est encore accentu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:31 > 0:04:52) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, domin\u00e9e par l'ouverture aujourd'hui \u00e0 Boston du proc\u00e8s de l'un des 2 auteurs pr\u00e9sum\u00e9s des attentats commis en avril 2013, sur la ligne d'arriv\u00e9e du marathon des images qui avaient choqu\u00e9 le monde entier, bilan 3 morts, 264 bless\u00e9s Djokhar il y a un jeune musulman d'origine tch\u00e9tch\u00e8ne, seul \u00e0 compara\u00eetre, il risque la peine de mort \u00e0 Brindisi Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:23) [93%] : \r\nIl n'y aura aucune image de la derni\u00e8re apparition de Joe Arena hier devant un tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Boston, il y a 3 semaines, et les nerfs sont encore \u00e0 vif dans cette ville qui gardent le souvenir des attentats du marathon de 2013, le proc\u00e8s a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 de 2 mois par la d\u00e9fense qui demandent des d\u00e9lais suppl\u00e9mentaires des d\u00e9fenseurs qui ont m\u00eame propos\u00e9 que le proc\u00e8s ait lieu dans une autre ville, estimant que les jur\u00e9s qui doivent \u00eatre nomm\u00e9s par la cour ne seront pas impartiaux, le rescap\u00e9 des tirs Nayef risque la peine de mort pour 30 chefs d'accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:24 > 0:05:36) [87%] : \r\nJe sais qu'il est innocent, avez-vous vu des preuves qu'il est coupable, ils ont seulement montr\u00e9 la vid\u00e9o de avec des sacs \u00e0 dos mais m\u00eame ces sacs bord n'ont pas la m\u00eame couleur que ce qu'ils sont soumis comme preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:57) [91%] : \r\n2 bombes artisanales explosent \u00e0 l'arriv\u00e9e du marathon \u00e0 12 secondes d'intervalle faisant 3 morts et 264 bless\u00e9s parmi la foule, une chasse \u00e0 l'homme cible les 2 Am\u00e9ricains d'origine tch\u00e9tch\u00e8ne Tamerlan sera tu\u00e9 son fr\u00e8re Joe rare arr\u00eat\u00e9 il nie toute culpabilit\u00e9, les m\u00e9decins n'ont pas pu sauver la jambe gauche, Terres Abbott bless\u00e9 dans l'attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:00 > 0:06:10) [93%] : \r\nJe pense que ce proc\u00e8s sera \u00e9motionnel, ce ne sera pas facile mais c'est une exp\u00e9rience \u00e0 vivre pour obtenir une sorte de paix, de voir celui qui a chang\u00e9 ma vie pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:21) [97%] : \r\nL'accusation est convaincu du caract\u00e8re politique de l'attentat qui repose la question des loups solitaires pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'acte, le proc\u00e8s devrait durer de 3 \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:22 > 0:06:40) [91%] : \r\nLa mesure est entr\u00e9e en vigueur ce matin pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire, les Syriens ne pourront plus entrer librement au Liban, le gouvernement libanais exige qu'ils fournissent les motifs de leur voyage, ils tente ainsi de juguler l'afflux ininterrompu des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre en Syrie, mais \u00e0 la fronti\u00e8re, tout est encore tr\u00e8s confus Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:42 > 0:06:59) [91%] : \r\nLa fronti\u00e8re syro- libanaises \u00e9taient peu fr\u00e9quent\u00e9s, ce matin, le flou r\u00e8gne quant \u00e0 la nouvelle r\u00e9glementation mise en place par les autorit\u00e9s libanaises depuis aujourd'hui, en th\u00e9orie, il ne s'agit pas d'un VISA, mais les Syriens doivent dor\u00e9navant remplir un formulaire, expliquant ce qu'il vient de faire au Liban sur place, les Syriens n'y comprennent pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:01 > 0:07:11) [91%] : \r\nJe ne comprends rien au sujet de ce VISA, je pense que c'est une proc\u00e9dure qui va durer 3 mois et apr\u00e8s, on esp\u00e8re que ce sera de nouveau comme avant \u00e0 la arr\u00eat car n'avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:12 > 0:07:23) [89%] : \r\nAlan des j'ai un fils en Syrie en \u00e2ge de faire le service militaire, mais je n'arrive pas \u00e0 le faire venir ici, je pourrais l'aider sur place mais je ne sais pas si on me laissera rentrer au Liban, voil\u00e0 ma peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:24 > 0:07:53) [94%] : \r\nLe Liban est un des premiers pays d'accueil des Syriens fuyant la guerre selon le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, ils sont officiellement 1,4 1000000 pour 4 millions de Libanais mais il pourrait atteindre 2 millions en incluant les r\u00e9fugi\u00e9s non d\u00e9clar\u00e9s en Turquie le nombre officiel de r\u00e9fugi\u00e9s syriens et de 1,5 1000000 et en Jordanie, ils sont 750000 mais c'est en Syrie m\u00eame qu'il y a le plus de r\u00e9fugi\u00e9s de la guerre, le conflit a fait pr\u00e8s de 8 millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es, le plus souvent sans aucun soutien humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:54 > 0:08:14) [92%] : \r\nCe drame en France qui prend la dimension d'une affaire politique, le maire d'une petite ville de la r\u00e9gion parisienne aurait refus\u00e9 \u00e0 une famille Rom install\u00e9s sur la commune, le droit d'inhumer son b\u00e9b\u00e9 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 2 mois et demi, contraint de s'excuser, l'\u00e9lu r\u00e9fute aujourd'hui \u00eatre \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision, qualifi\u00e9e par le 1er ministre d'injures \u00e0 ce qu'est la France, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:16 > 0:08:29) [92%] : \r\nLa petite Maria Francesca, morte subitement apr\u00e8s No\u00ebl ne reposera pas dans le cimeti\u00e8re de Champlain r\u00e9side ses parents, elle sera inhum\u00e9e dans le cimeti\u00e8re d'une commune voisine Wissous \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:31 > 0:08:47) [92%] : \r\nSelon le journal Le Parisien, la mairie de Champlain plan aurait refus\u00e9 une s\u00e9pulture aux b\u00e9b\u00e9 le maire Christian Leclaire aurait invoqu\u00e9 le peu de place disponible et affirm\u00e9 vouloir donner la priorit\u00e9 \u00e0 ceux qui paient leurs imp\u00f4ts locaux, une d\u00e9cision qui soul\u00e8ve une vague de r\u00e9actions dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:09:02) [86%] : \r\nVoici humain insinue m\u00eame il y a m\u00eame pas un petit peu d'empathie, il a un petit peu d'humanit\u00e9 pour pour pour un drame comme \u00e7a, on comprend tr\u00e8s bien que, voil\u00e0, on ne veut pas des Roms, mort ou vivant, on n'en veut pas, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:04 > 0:09:28) [91%] : \r\nIndignation aussi du monde politique \u00e0 droite et \u00e0 gauche, le 1er ministre Manuel Valls, \u00e9crit sur son compte Twitter refuser la s\u00e9pulture, un enfant en raison de son origine une injure \u00e0 sa m\u00e9moire et \u00e0 ce qu'est la France depuis un an, les parents du b\u00e9b\u00e9 habitent dans ce campement rom sur la commune de chant plan le maire de Wissous, \u00e9galement m\u00e9decin connaissait cette famille qui l'avait soign\u00e9 quelques mois plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:29 > 0:09:47) [90%] : \r\nC'est vrai que lorsque on une maman \u00e0 porter un enfant pendant 9 mois et le p\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 2 mois ou 3 mois, je veux dire c'est un drame donc rajouter \u00e0 ce drame, cette d\u00e9tresse de refus de d'inhumation c'est c'est \u00e9pouvantable, ma r\u00e9action est imm\u00e9diate, nous l'acceptons chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:48 > 0:09:53) [87%] : \r\nAujourd'hui, le maire de chant plan affirme avoir \u00e9t\u00e9 mal compris, il se dit d\u00e9sol\u00e9e de l'ampleur de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:53 > 0:09:54) [79%] : \r\nFaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:55 > 0:10:22) [94%] : \r\nRentr\u00e9e politique \u00e0 Gen\u00e8ve avec le d\u00e9p\u00f4t d'une initiative sur un th\u00e8me bien connu des Genevois la travers\u00e9e du lac, le PLR et le PDC ont recueilli plus de 11000 signatures pour leur nouveau projet bas\u00e9 notamment sur un financement public et priv\u00e9 \u00e0 peine quelques mois apr\u00e8s la votation sur la travers\u00e9e de la rade, je vous le rappelle, par les citoyens, l'Entente bourgeoise remet le couvert, mais pas question de parler de ponts ou de tunnels, on \u00e9coute le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux, radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:22 > 0:10:40) [87%] : \r\nRendu compte qu'aujourd'hui le d\u00e9tail tuent le b\u00e9tail, en fait, nous emp\u00eache de trouver la majorit\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'on veut \u00eatre plut\u00f4t sur un vote de principe, le vote de principe pour rassembler une volont\u00e9 et sa pression cette volont\u00e9 on la d\u00e9cliner en projet mais vraiment le le le passage le 1er passage important, c'est la volont\u00e9 de de l'air pour dire : il nous faut boucle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:41 > 0:10:45) [97%] : \r\nSteven Moffat, ce sera donc la 4\u00e8me fois que les Genevois se prononceront sur la travers\u00e9e de la rade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:46 > 0:11:26) [89%] : \r\nOui, la 1\u00e8re fois c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s de 30 ans c'\u00e9tait en 1988 les Genevois acceptent la premi\u00e8re initiative pour une travers\u00e9e du lac en 1996, on leur propose de projets, un pont et un tunnel et ces 2 projets sont refus\u00e9s, serpent de mer plonge pendant quelques ann\u00e9es, il r\u00e9appara\u00eet en septembre dernier avec l'initiative de l'UDC pour une travers\u00e9e de la rade et non du lac et les Genevois la refuse \u00e0 63 pourcent aujourd'hui aujourd'hui l'objectif du texte du texte d\u00e9pos\u00e9 par l'entente, c'est une grande travers\u00e9e du lac pour un boucle manteau routier mais tout comme cette il y a 30 ans, les Genevois devront s'excluent s'exprimer sur un principe car aucun trac\u00e9 pr\u00e9cis n'est propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:26 > 0:11:32) [93%] : \r\nAlors \u00e7a co\u00efncide avec un autre projet, celui de soutenu par le Conseil d'\u00c9tat, ce qu'il faut y voir le signe que cette fois-ci, pourrait \u00eatre la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:32 > 0:12:15) [88%] : \r\nAlors, rien n'est gagn\u00e9, il y aura le parcours ce d'emb\u00fbches, notamment sur la question du financement, l'aide de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas garanti et on le sel laisse d\u00e9pense les finances de l'de l'\u00c9tat, je ne vois ne sont pas au beau fixe, un partenariat public- priv\u00e9 est alors envisag\u00e9e avec un \u00e9ventuel p\u00e9age mais cela demanderait une d\u00e9route une d\u00e9rogation de la part de Berne, autant d'obstacles dont le comit\u00e9 d'initiative pour ce vote, c'est vraiment la der des ders, c'est les Genevois acceptent, ils ont, ils pensent avoir un argument de poids pour convaincre Berne de participer si les Genevois disent non pour l'entente, c'est la mise \u00e0 mort de toute tentative de travers\u00e9e, on le voit, ce serpent de mer g\u00e9nevois n'a pas fini de se mordent la queue merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:16 > 0:12:41) [95%] : \r\nEn Valais, c'est la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne qui alimentera les d\u00e9bats politiques, ces prochaines semaines, les opposants \u00e0 ce projet du gouvernement soutenu sur le plan politique par l'UDC ont d\u00e9pos\u00e9 ce matin un r\u00e9f\u00e9rendum muni de 8500 signatures contre le d\u00e9cret du financement, ils estiment que personne n'a eu son mot \u00e0 dire sur la question le budget pr\u00e9vu pour la s\u00e9curisation du Rh\u00f4ne Sal\u00e8ve \u00e0 3 milliards de francs, un budget qui pourrait \u00eatre r\u00e9duit de 2 tiers selon les r\u00e9f\u00e9rendaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:44 > 0:13:10) [91%] : \r\nCette d\u00e9marche originale \u00e0 pr\u00e9sent destin\u00e9 \u00e0 ceux d'entre vous qui r\u00eave de contribuer \u00e0 l'oeuvre monumentale de Wikip\u00e9dia sans vraiment savoir comment s'y prendre, l'association ou qui m\u00e9dias proposant plusieurs villes romandes des permanences destin\u00e9 \u00e0 accompagner ceux qui souhaitent rejoindre les quelque 90000 contributeurs de l'encyclop\u00e9die en ligne, Laurent Dufaux, quand vous avez des Liens en rouge, \u00e7a, c'est une fa\u00e7on d'encourager \u00e0 cr\u00e9er des articles parce que \u00e7a veut dire que l'article n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:10 > 0:13:35) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 ses 29 millions d'articles Wikip\u00e9dia encore des lacunes cette oui qui permanences vise \u00e0 aider des contributeurs potentiels \u00e0 d\u00e9couvrir l'outil et \u00e0 prendre confiance en eux les questions la plus fr\u00e9quente, notre grande surprise, c'est ah bon aloi d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9diter Wikip\u00e9dia \u00e7a fait quand m\u00eame 12 ou 13 ans maintenant que le site existe et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 construit vraiment partout le monde premi\u00e8res \u00e9tapes pour les nouveaux contributeurs proposer des corrections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:36 > 0:13:52) [85%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le cas o\u00f9 quelqu'un avait pris dans un article avez mentionn\u00e9, \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et une personne a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait trop long et corriger en enlevant d'Am\u00e9rique alors que les 2 termes sont corrects, un arbitraire, c'est la c'est la r\u00e8gle du jeu, avec des outils comme Wikip\u00e9dia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:52 > 0:14:16) [88%] : \r\nAucun article au d\u00e9part n'\u00e9tait bon l'article sur la pomme peut conna\u00eetre aujourd'hui plusieurs pages \u00e0 commencer par la pomme est un fruit, un super article mais on est dans une optique de sagesse des foules, tout le monde va rajouter son grain si vous \u00e9crivez mal si vous faites une donc le grave c'est pas fondamentalement mauvaise c'est Wikip\u00e9dia maintenant c'est organis\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, elle y voit un int\u00e9r\u00eat Direct pour ces \u00e9tudiants et ses collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:16 > 0:14:36) [87%] : \r\nIl y a eu infection des professionnels biblioth\u00e9caire qui sont en charge de faire des biographies sur diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s vaudoises par exemple des musiciens Vaudois ou des \u00e9crivains Vaudois et donc on a toute une s\u00e9rie de bases de donn\u00e9es qui sont ensuite d\u00e9vers\u00e9 automatiquement, donc il \u00e9tait bien ensuite qu'importe qui peut aller enrichir la notice et augmenter ainsi la qualit\u00e9 de l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:14:45) [92%] : \r\nLes permanences se tiennent aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel, La Chaux-de-Fonds \u00e0 Gen\u00e8ve, avec pour objectif d'augmenter le nombre de contributeurs r\u00e9guliers, il est aujourd'hui de 2000 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:46 > 0:15:01) [93%] : \r\nCela n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 18 ans, un b\u00e9b\u00e9 rhinoc\u00e9ros est n\u00e9 au zoo de Z\u00fcrich \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, depuis quelques jours, le public peut rendre visite \u00e0 la petite Hall Moati dans l'esp\u00e8ce est en voie d'extinction, le reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et comment\u00e9es par Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:02 > 0:15:19) [93%] : \r\nPetits et grands, en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, tout le monde veut le voir, mais le b\u00e9b\u00e9, n\u00e9 le 28 d\u00e9cembre est encore timide dans l'\u00e9table, on finit par deviner la femelle baptis\u00e9e Hall, la maman Samira jettent r\u00e9guli\u00e8rement des coups d'oeil \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:20 > 0:15:36) [86%] : \r\nC'est chouette toi interne pour l'instant, c'est la maman qui d\u00e9cide si son petit peut sortir ou non les rhinoc\u00e9ros, ce sont des animaux sensibles, surtout lorsqu'il y a beaucoup de bruit, donc je pense que la maman va attendre que \u00e7a se calme avant de sortir avec le b\u00e9b\u00e9 Unity riche s'am\u00e9liore un petit c'est une cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:37 > 0:15:51) [95%] : \r\nD\u00e8s les premiers jours, la maman encourage la petite \u00e0 se lever le rhinoc\u00e9ros noir d'Afrique est une esp\u00e8ce tr\u00e8s menac\u00e9e chass\u00e9 pour sa corne, il reste moins de 5000 individus dans le monde aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:53 > 0:16:00) [63%] : \r\nVous avec M\u00e9gane ces m\u00e9ga show m\u00eame sous leur de ses oreilles bouge nous pas donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:02 > 0:16:15) [92%] : \r\nUne naissance qui a n\u00e9cessit\u00e9 beaucoup de patience, cela faisait 18 ans que le zoo de Z\u00fcrich l'attendait, il a d'abord fallu trouver un m\u00e2le ad\u00e9quat, puis enfin la J\u00e9r\u00e9my a eu besoin d'un peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:17 > 0:16:29) [84%] : \r\nMais je cite tout c'est qu'il est l\u00e0 depuis 2010 et je dois l'avouer ce mal n'est pas tr\u00e8s adroit, mais finalement l'accouplement a r\u00e9ussi chez nous sommes heureux Indiana Mol\u00e8ne info \u00e9crit Parigramme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:30 > 0:16:38) [92%] : \r\nUn succ\u00e8s que le zoo n'a pas tard\u00e9 \u00e0 photographier ce document est \u00e0 admirer en attendant que la petite se montre sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:40 > 0:16:54) [94%] : \r\nEt des animaux encore, ils sont devenus si populaires qu'ils ont d\u00e9sormais leur petit non les NAC, les nouveaux animaux de compagnie sont au coeur de notre 1\u00e8re s\u00e9rie de reportages de l'ann\u00e9e, on se rend tout d'abord \u00e0 Courfaivre dans le Jura, la rencontre d'un passionn\u00e9 de boas Aurore Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:01 > 0:17:16) [95%] : \r\nIls sont originaires de Guyane du Br\u00e9sil et le survivent qu'en milieu tropical c'est boas arboricoles ne vivent pourtant pas dans la for\u00eat amazonienne, mais en plein coeur du Jura dans un vivarium am\u00e9nag\u00e9 par Xavier Brancucci, passionn\u00e9 de serpents depuis pr\u00e8s de 9 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:16 > 0:17:30) [82%] : \r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait en bain chaud, allez voir pas mal d'\u00e9leveurs avant de lancer, en effet, petit le et puis ben 6 \u00e9leveurs maintenant beaucoup d'esp\u00e8ces comme \u00e7a arboricoles et puis au fil des ann\u00e9es, moi j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'de l'acqu\u00e9rir, puis apr\u00e8s, je me suis consacr\u00e9 quand esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:31 > 0:17:37) [93%] : \r\nPour Xavier \u00e9lev\u00e9 des serpents, ce n'est pas comme s'occuper d'un chien ou d'un chat, il s'est d\u00e9fini davantage comme un observateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:37 > 0:17:43) [77%] : \r\nC'est un peu comme le passionn\u00e9 en accord lyophilis\u00e9s, la personne qui va observer ces poissons, moi j'observe mi- serpent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:43 > 0:17:49) [91%] : \r\nEt parfois l'observateur laisse place aux collectionneurs, l'une de ses principales motivations et la reproduction de ces 14 boas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:49 > 0:18:05) [85%] : \r\nAlors pour cette esp\u00e8ce, un peu un d\u00e9fi de l'ex- produire \u00e7a c'est assez d\u00e9licat et puis apr\u00e8s, l'Avantage c'est qu'on rencontre passionn\u00e9, on peut faire des \u00e9changes entre diverses localit\u00e9s et puis pas discuter sur les les modes de reproduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:18:06 > 0:18:14) [94%] : \r\nLa dur\u00e9e de gestation moyenne est de 6 mois pour une femelle et \u00e0 chaque nouvelle port\u00e9e l'\u00e9merveillement est au rendez- vous gr\u00e2ce \u00e0 la singularit\u00e9 de l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:14 > 0:18:29) [86%] : \r\nC'est boas, ils ont la particularit\u00e9 Net rouge car dans leur milieu naturel, c'est-\u00e0-dire au fond des canop\u00e9e, ils ont beaucoup de pr\u00e9dateurs et ensuite vers l'\u00e2ge de 6, 7 mois, ils prennent une couleur verte couleur adultes et repartent en haut des arbres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:18:29 > 0:18:42) [94%] : \r\nPour nourrir ses b\u00eates Xavier se rend une fois par semaine dans une animalerie peuvent acheter des rats congel\u00e9s de la nourriture pour les serpents comme lui, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 poss\u00e9der des serpents et pas toujours pour des raisons \u00e9videntes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:42 > 0:19:08) [87%] : \r\nC'est un animal qui fait pas de bruit qui ne d\u00e9range pas dans les appartements qui mais on peut pas \u00eatre allergiques comme des lapins \u00e0 tous ce qui la poussi\u00e8re \u00e0 tout ce qui les po\u00eales \u00e0 tout ce qui est le foin c'est un animal qui vient, on aime se faire peur, et puis on m\u00eame d\u00e9tenir apr\u00e8s des animaux avoir autre chose, ne pas avoir le m\u00eame que les autres et de plus en plus, on a, on a des demandes sp\u00e9cifiques dans des couleurs dans dans des, dans des formes dans des grandes heures du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:10 > 0:19:18) [93%] : \r\nReste que poss\u00e9dait un serpent n'est pas si simple \u00e0 chaque esp\u00e8ce, son terrain de jeu et plus l'animal est gros, plus il faudra pr\u00e9voir de la place pour l'accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:21 > 0:19:28) [87%] : \r\nL'euphorie, c'est le titre de leur 3\u00e8me album, Sophie Burande et L\u00e9onard Gogniat du duo Carrousel sombre, un d\u00e9tecteur de rugby.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:28 > 0:19:47) [86%] : \r\nSimplicit\u00e9 sinc\u00e9rit\u00e9 mais aussi \u00e9nergie, voil\u00e0 de quoi d'\u00e9crire Carrousel, une histoire d'amour, forte de 3 album et de plus de 350 concerts, il y a de quoi \u00eatre euphorique d\u00e9cid\u00e9ment bonjour \u00e0 tous les 2, alors cette histoire \u00e0 l'a commenc\u00e9 un peu par hasard, on avait beaucoup rencontre racontez votre rencontrent, mais on ne s'en lasse pas, vous \u00eates rencontr\u00e9s donc dans un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:48 > 0:20:03) [89%] : \r\nSur la terrasse d'un caf\u00e9 avant j'avais jou\u00e9 sur la place du march\u00e9, quelques l'accord\u00e9on, le temps de prendre un caf\u00e9 et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'entends un autre air d'accord\u00e9on qui venait d'en face et c'\u00e9tait Sophie qui \u00e9tait sur la terrasse ben justement d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:03 > 0:20:19) [87%] : \r\nMoi quand je vais arriver avec mon accord\u00e9on, j'avais pas entendu que L\u00e9onard avait jou\u00e9 avant parce qu'il n'est termin\u00e9 en fait quand j'ai commenc\u00e9 le jour est arriv\u00e9 avec sa caisse en accord\u00e9on, et puis c'\u00e9tait g\u00e9nial, j'avais quelqu'un avec qui je pouvais partager la terrasse et on a jou\u00e9 tous les 2 et depuis jour on ne sait plus qui service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:19 > 0:20:48) [85%] : \r\nEt vous habitez donc ensemble la cour d'appel dans le canton du Jura, alors vous \u00eates jurassien, vous \u00eates jurassienne adoption, il para\u00eet que vous avez m\u00eame un d\u00e9but d'accent, ce serait toujours vivant, oui, je crois, je dirais attraper pour la c'\u00e9tait pour moi, je donnais mon accent auvergnat tout le Jura mais c'est un peu, j'ai pri\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre le alors pour ce nouvel album, vous avez choisi d'\u00eatre 3 plut\u00f4t que 2 avec un grand nom de la chanson fran\u00e7aise, qui a travaill\u00e9 avec les plus grands, il s'appelle Jean-Louis Pierrot, il a r\u00e9alis\u00e9 votre album, vous \u00eates all\u00e9 chez lui, vous l'avez voulu avait \u00e9crit : comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:48 > 0:21:28) [87%] : \r\nAlors on a contacter d'abord par par mais apr\u00e8s, enfant, on lui a envoy\u00e9 nos 2 premiers albums pour qu'ils puissent se faire une id\u00e9e notre univers et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il nous a dit : \u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a peut correspondre, venez chez moi \u00e0 Paris, donc on a d\u00e9barqu\u00e9 chez lui on a discut\u00e9 un moment et puis il y avait une guitare il bon maintenant, faites-moi quelques nouvelles chansons, c'est comme faire c\u00f4t\u00e9 et puis ben voil\u00e0, on a jou\u00e9 quelques chansons, guitare, voix tr\u00e8s simplement et apr\u00e8s cela \u00e7a la pour, voil\u00e0, il a, il a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9 et on a commenc\u00e9 de travailler ensemble entre Paris et chez nous, dans le Jura, s'envoyer des maquettes et apr\u00e8s lui faisait des arrangements nous les renvoyer, on a travaill\u00e9 comme \u00e7a un ping-pong pendant plusieurs mois et c'est vrai que c'\u00e9tait vraiment une super exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:28 > 0:21:30) [90%] : \r\n\u00eatre 3, c'\u00e9tait pas trop difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:30 > 0:21:48) [83%] : \r\nNon, au contraire, c'\u00e9tait tr\u00e8s enrichissant, \u00e7a c'est bon \u00e0 travailler, mais je suis les 2 sur le les 2 premiers albums, en fait, on avait besoin d'une d'une aide ext\u00e9rieure d'un d'une nouvelle Reyes Villa un bagage derri\u00e8re Luca assez impressionnant, donc on a avait beaucoup apprendre de lui, je pense qu'on a appris beaucoup effectivement travaill\u00e9 avec Jean Louis Pierra, c'est une belle exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:48 > 0:22:01) [86%] : \r\n\u00e7a s'entend \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9coute de l'album qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, le favori, mais aussi sur sc\u00e8ne, c'est l\u00e0 vraiment que, on retrouve votre ADN sur les Carrousel d'ailleurs Daniel Bachmann vous a suivi dans l'un de vos concerts c'\u00e9tait \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Casa Jack.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:16 > 0:22:25) [69%] : \r\nOn est \u00e9videmment bien avec mais paroles recrutement il y a vraiment que c'est plut\u00f4t vont payer, mais la vie pour y d\u00e9jeuner mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:31 > 0:22:37) [77%] : \r\nC'est vraiment un travail absolue cern\u00e9 de ils ont une tr\u00e8s grande complicit\u00e9 dans des secteurs musiciens qui, \u00e7a donne envie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:50 > 0:23:00) [81%] : \r\nMoi, ce qui n'est des primaires arrive \u00e0 transmettre au public Patrick qui est vraiment magnifique, enfin bien, on voit que les gens sont vraiment dans dans cette symbiose d'autres pionni\u00e8re de musique, c'\u00e9tait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:00 > 0:23:08) [87%] : \r\nTexte j'aime la musique, j'aime l'ambiance qui mettent dans leurs concerts et puis j'ai toujours dans le plaisir, aller voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:09 > 0:23:21) [90%] : \r\nMais avant toute l'euphorie du concert, il y a de nombreux pr\u00e9paratifs 5 heures avant de monter sur sc\u00e8ne le groupe r\u00e9p\u00e8te des m\u00e9taux litt\u00e9raire r\u00e9glages, il faut que tout fonctionne, le moment venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:26 > 0:23:42) [85%] : \r\nVoil\u00e0 qui n'est autre r\u00f4le de 2 musiciens, chanteurs, mettons tant de sc\u00e8ne et je crois qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, ben voil\u00e0, tu vas faire un concert peut-\u00eatre l\u00e0 une pression qui s'installe et apr\u00e8s arrive sur sc\u00e8ne, souvent tr\u00e8s vite, et apr\u00e8s c'est c'est que du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:42 > 0:23:52) [91%] : \r\nUn bonheur qui s'installe \u00e9galement dans la loge des artistes au moment de se pr\u00e9parer, bonheur ensuite transmis \u00e0 400 personnes gr\u00e2ce \u00e0 temps, c'est une chance et des morceaux du nouvel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:05 > 0:24:10) [90%] : \r\nC'est clairement votre truc, hein, la sc\u00e8ne \u00e0 peine sorti l'album d\u00e9j\u00e0 20 dates programm\u00e9es, c'est vraiment l'objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:10 > 0:24:43) [86%] : \r\nEn essai c'est ce pourquoi moi je fais de la musique, c'est j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 \u00e9crire des chansons, mais Jesse plaisir la parce que je sais qu'\u00e0 moment donn\u00e9, on va les proposer au public et puis il va ailleurs cet \u00e9change-l\u00e0, donc c'est oui c'est, c'est le but ultime d'un album, en fait, c'est la sc\u00e8ne, le public en fait oui, il y avait, il se passe toujours des choses en fait au concert, on pr\u00e9pare vraiment la sc\u00e8ne le spectacle il y a toujours des impr\u00e9vus, des choses qui, voil\u00e0 qui arrive et puis c'est ce qui fait aussi que c'est piment\u00e9 qu'on a ce plaisir-l\u00e0 de faire la sc\u00e8ne, m\u00eame si on joue beaucoup, il y a toujours quelque chose de nouveau qui se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:45 > 0:24:52) [84%] : \r\nVous \u00eates tous les 2 sur sc\u00e8ne complice vivent ensemble, vous \u00e9crivez ensemble, \u00e7a va vous dans l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:53 > 0:25:21) [91%] : \r\nDisons que \u00e7a se passe vraiment bien, on a, on a d\u00fb trouver une autre fa\u00e7on de, de, d'\u00eatre ensemble, de travailler ensemble, je crois qu'on arrive quand m\u00eame assez bien s\u00e9par\u00e9 instaur\u00e9 ce qui est vraiment travailler et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a notre Studio petit Studio bureau qui est s\u00e9par\u00e9 de la maison, donc oui, on arrive vraiment \u00e0 dissocier et c'est aussi d'\u00eatre ensemble, comme \u00e7a, c'est une force suppl\u00e9mentaire aussi une complicit\u00e9 on se pousse l'un l'autre, pour se d\u00e9passer aussi et et je crois que c'est \u00e7a qui nous rend plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:21 > 0:25:27) [85%] : \r\nIl y a une chanson qui s'appelle frange, je crois que vous avez \u00e9crit justement \u00e0 des difficult\u00e9s quand m\u00eame, il y a une n\u00e9gociation perp\u00e9tuelle arrim\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:27 > 0:25:43) [88%] : \r\nOn a aussi de caract\u00e8res qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et pas toujours compl\u00e9mentaires, donc forc\u00e9ment des fois il y a des \u00e9tincelles ou en trouve toujours des solutions pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes qui sont franges c'est on r\u00e8gle en r\u00e8gle quelques conflits autour d'une partie de cartes et difficile \u00e0 celui qui fera le dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:44 > 0:25:45) [82%] : \r\nEt c'est g\u00e9n\u00e9rale qui fait le dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:50 > 0:25:55) [94%] : \r\nNon, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a peut, \u00e7a peut se n\u00e9gocier sur du long terme, tr\u00e8s long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:55 > 0:26:06) [88%] : \r\nVous avez l'air comme \u00e7a d'un couple parfait autoroute des chansons justement tr\u00e8s belle et simple, il y a aussi des chansons plus dur, il y en a une qui s'appelle le virage, justement, il m'a sembl\u00e9 plus m\u00e9lancolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:07 > 0:26:36) [85%] : \r\nOn a voulu derri\u00e8re le titre aussi l'euphorie se cachent d'autres chansons, le favori, c'est un \u00e9tat dans lequel on dans le canton dans cet \u00e9tat-l\u00e0, tout a vraiment incroyable extr\u00eames comme sentiment tr\u00e8s positif, mais une fois qu'on a pass\u00e9 ce ce stade l\u00e0 on retombe aussi dans le d\u00e9bat, voil\u00e0 on retombe et d'un autre album annonc\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, plus sombre, avec des chansons plus triste plus nostalgique plus poser Carrousel, c'est pas que des choses positives qui explose, il y a aussi des choses beaucoup plus profondes, enfin on esp\u00e8re pouvoir transmettre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:37 > 0:27:04) [90%] : \r\nEt on le sent effectivement message re\u00e7u alors vous venez m\u00eame d\u00e9j\u00e0 sur votre carri\u00e8re qui est long, comment la vie de plusieurs CD la sc\u00e8ne \u00e7a continue puisque le prochain rendez- vous, c'est le 8 janvier prochain donc, c'est-\u00e0-dire ce jeudi et c'est \u00e0 Aigle au th\u00e9\u00e2tre qui s'appelle le Th\u00e9\u00e2tre du Moulin 9 pardon, et puis le disque s'appelle lui euphorie et on peut l'\u00e9viter sur votre site, comme d'ailleurs tous les concerts, merci beaucoup \u00e0 tous les et voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:06 > 0:27:30) [91%] : \r\nOn vient de la prendre le chanteur compositeur italien Pino Dani\u00e8le est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la nuit derni\u00e8re d'un infarctus, il avait 59 ans, au cours d'une carri\u00e8re entam\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, ce guitariste \u00e0 la voix au perch\u00e9 \u00e0 m\u00e9langer et sonorit\u00e9s jazz rock et blues avec la tradition musicale napolitaine parmi les nombreuses r\u00e9actions, celle du chef du gouvernement italien Matteo lundi qui salue une voix incroyable non seulement de Naples et du sud, mais de toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:30 > 0:27:32) [92%] : \r\nItalie, fin de citation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:37 > 0:27:43) [93%] : \r\nEt on renoue avec la tradition du lundi, celle du Zapping de TV5 Monde chronique sign\u00e9e aujourd'hui Fran\u00e7ois-Xavier Freland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:48 > 0:27:55) [91%] : \r\nFinies les vacances, c'est la rentr\u00e9e, vous avez trop mang\u00e9 trop bu durant les f\u00eates, h\u00e9 bien les belges vont peut-\u00eatre la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:55 > 0:28:03) [88%] : \r\nOn pense que, comme le chou et bon pour la sant\u00e9, il permet d'assigner vraiment le corps apr\u00e8s toutes les bonnes f\u00eates et les bons repas qu'on a fait durant la fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:03 > 0:28:15) [92%] : \r\nVous avez compris, manger du chou 2014 c'est d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9 et pour les habitants breton de l'\u00eele de Groix 2015 a mal commenc\u00e9 \u00e0 partir de ce lundi, les billets pour la travers\u00e9e passe de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:15 > 0:28:21) [89%] : \r\n16 euros m\u00eame partout 13 euros l'aller-retour \u00e0 37 euros 5 janvier pour aller voir leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:21 > 0:28:27) [87%] : \r\nSoit une augmentation de 100 pourcent des des tickets traverser les usagers crient au vol, mais la crise est pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:27 > 0:28:32) [99%] : \r\nLa raison de cette inflation le d\u00e9ficit chronique de la seule compagnie qui dessert l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:33 > 0:28:41) [85%] : \r\nNo\u00ebl et les f\u00eates du r\u00e9veillon, c'est donc bel et bien fini, sauf pour ceux qui r\u00e9cup\u00e8rent vos cadeaux enfin ceux achet\u00e9s par Internet et donc vous ne voulez plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:41 > 0:28:56) [86%] : \r\nPostes Canada traite les 2 tiers des retours de marchandises au pays 9 FT micro hyperr\u00e9alistes fait en quelques heures \u00e0 peine Rostand et son coll\u00e8gue trait\u00e9 une trentaine de colis du genre ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:56 > 0:29:10) [95%] : \r\nLe service apr\u00e8s No\u00ebl, vous l'aurez compris, est un v\u00e9ritable cauchemar pour la Poste canadienne en Afrique, on n'a pas toujours Internet et pas toujours la parole \u00e0 d\u00e9faut de faire de la politique, on fait de la pub en peignant sur les murs, \u00e7a rapporte plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:11 > 0:29:18) [84%] : \r\nLe souci du d\u00e9tail et la cr\u00e9ativit\u00e9 peuvent surprendre, c'est de l'art publicitaire urbain souvent repr\u00e9sent\u00e9e par des figures au Congo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:18 > 0:29:32) [90%] : \r\nOn appelle cela les artistes invisible, c'est bien pour vous et pour les autres si on \u00e9tait des Europ\u00e9ens devaient prendre \u00e7a au s\u00e9rieux, ici en Afrique en prendre la quelque chose qui n'est pas vraiment en importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:32 > 0:29:37) [92%] : \r\nVoil\u00e0 en Afrique la vie fait parfois pas de cadeaux, mais des id\u00e9es, on n'en manque pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:37 > 0:29:42) [74%] : \r\nLe faire en pleine rue, oui, c'est l'Afrique, c'est l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:48 > 0:30:18) [93%] : \r\nJe vous signale encore que Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg seront ce soir dans Couleurs locales qui fait le point sur l'\u00e9volution du projet Solar Paul alors qu'il entre dans sa phase finale, le 1er tour du monde en avion solaire est pr\u00e9vue cette ann\u00e9e, ce matin, un avion cargo s'est pos\u00e9 sur l'a\u00e9rodrome de Payerne, dans le canton de Vaud pour embarquer la version d\u00e9finitive de l'avion solaire, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o des donn\u00e9es Chibli ce soir 19 heures 30 Harris Rajab, un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:27 > 0:30:30) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:42 > 0:30:43) [72%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:05 > 0:31:07) [70%] : \r\nAlors il y a nous ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:15 > 0:31:19) [65%] : \r\nLaurent donc si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:32 > 0:31:35) [79%] : \r\nOui, disais elle veut pas venir m'ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:39 > 0:31:42) [86%] : \r\nBen \u00e9coute pas autrement soit bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:48 > 0:31:52) [74%] : \r\nMais mettent les images et les faire rouler \u00e0 West ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:55 > 0:32:01) [81%] : \r\nNon, mais le temps, donc c'est tout ce que le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:01 > 0:32:03) [78%] : \r\nBah, \u00e9coutez \u00e7a maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:10 > 0:32:14) [90%] : \r\nVoil\u00e0, lundi apr\u00e8s- midi, ouais, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, mais j'ai plus d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:24 > 0:32:27) [82%] : \r\nIl y a quelques minutes Itw.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:46 > 0:32:48) [81%] : \r\nMais il y a temps 01.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:56 > 0:32:57) [94%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:02 > 0:33:03) [86%] : \r\nPetit cochon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:40 > 0:35:48) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour l'anticyclone, h\u00e9 bien l\u00e0, il nous a ramen\u00e9 le soleil, il va encore nous prot\u00e9ger d'ailleurs pendant plusieurs jours, si on regarde l'animation des satellites, on constate qu'il est tr\u00e8s \u00e9tendue cet anticyclone puisqu'il prot\u00e8ge \u00e9galement toute la France, m\u00eame l'Espagne, il est actuellement centr\u00e9e sur le B\u00e9n\u00e9lux, il va remonter m\u00eame sur l'Allemagne en continuant toujours de nous prot\u00e9ger, donc si on regarde les pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o Suisse, on constate que le jaune est \u00e0 l'honneur au soleil cet apr\u00e8s- midi sur l'ensemble du territoire avec un score \u00e0 peine la pr\u00e9sence de quelques petits bancs de stratus ou de brouillard sur le plateau de petites poches qui vont encore r\u00e9sister en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, mais qui vont vite dissiper par la suite, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures les gel\u00e9es \u00e9taient ce matin les valeurs \u00e9taient bien n\u00e9gative cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on va redevenir en positif avec souvent 2 3 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 5 ans valait m\u00eame 6 autour de l'arc l\u00e9manique, on aura aussi 13 degr\u00e9s sur le Tessin et en montagne 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 1 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents de nord- ouest qui souffleront faiblement en montagne, la nuit prochaine, h\u00e9 bien \u00e7a sera de nouveau pareil avec des \u00e9toiles donc du rayonnement du froid et \u00e0 l'eau, beaucoup de geler et puis le matin, et bien, on trouvera quelques rares banques de brouillard sur le plateau et puis autrement du soleil et \u00e0 nouveau ses bancs de brouillard ne rompt pas de mal \u00e0 se dissiper l'apr\u00e8s- midi o\u00f9 on leur a \u00e0 peine quelques cirrus sur le nord de la Suisse c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures \u00e0 nouveau des valeurs bien bien n\u00e9gative \u00e0 l'aube en pleine et puis l'apr\u00e8s- midi, un peu comme aujourd'hui peut-\u00eatre quand m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 aujourd'hui un 2 degr\u00e9s sur le plateau, souvent jusqu'\u00e0 5 ans en Valais et autour de l'arc l\u00e9manique 9 au sud et puis en montagne alors c'est plus doux, puisqu'on monte \u00e0 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres avec toujours ces vents de nord- ouest qui souffle faiblement en montagne, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse 5 d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-05T12:29:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501401624", "durationSec": 129, "title": "MI ZAPPING TV5_RTS000000452248", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1501401625", "durationSec": 100, "title": "MI BEBE ROM_RTS000000452433", "excerpt": "Ambiance et pr\u00e9paration du concert du groupe Carrousel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501401626", "durationSec": 93, "title": "MI BOSTON PROCES_RTS000000452381", "excerpt": "Un b\u00e9b\u00e9 rhinoc\u00e9ros est n\u00e9 au zoo de Zurich. Depuis 18 ans le zoo n'avait plus eu de naissance de rhinoc\u00e9ros noir d'Afrique, une esp\u00e8ce menac\u00e9e .", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501401627", "durationSec": 128, "title": "MI CARROUSEL_RTS000000452375", "excerpt": "D\u00e9p\u00f4t de l'initiative populaire \"Oui \u00e0 la grande Travers\u00e9e du Lac\", 3 mois apr\u00e8s le refus en votation d'un tunnel sous la rade. PLR et PDC ont recueilli 11000 signatures.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1401838"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401628", "durationSec": 74, "title": "MI LIBAN REFUGIES_RTS000000452426", "excerpt": "Xavier Brancucci est passionn\u00e9 de boas arboricoles qu'il \u00e9l\u00e8ve \u00e0 son domicile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501401629", "durationSec": 101, "title": "MI NAISSANCE RHINOCEROS 2_RTS000000452399", "excerpt": "Itw Alain-Dominique Mauris, pr\u00e9sident PLR genevois, sur l'initiative \"Oui \u00e0 la grande travers\u00e9e du lac\".", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["RHINOC\u00c9ROS", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1401815"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401630", "durationSec": 26, "title": "MI PINO DECES 2_RTS000000452438", "excerpt": "D\u00e9p\u00f4t du r\u00e9f\u00e9rendum populaire, soutenu par l'UDC, contre le projet du gouvernement valaisan de financement de la 3e correction du Rh\u00f4ne."}, {"internalArchiveId": "AA1501401631", "durationSec": 24, "title": "MI RADE INITIATIVE_RTS000000452397", "excerpt": "Rapport de l'Union syndicale suisse (USS) sur la r\u00e9partition des revenus et de la fortune en Suisse. Les \u00e9carts entre riches et pauvres se creusent car depuis les ann\u00e9es 1990 les bas revenus n'ont augment\u00e9 que de 8% tandis que les hauts salaires ont augment\u00e9 de presque 40%.", "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE"], "thematicThemes": ["RADE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1401733"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401632", "durationSec": 147, "title": "MI SERPENT MINIMAG_RTS000000452373", "excerpt": "L'association Wikimedia propose des permanences pour ceux qui souhaitent devenir contributeur de l'encyclop\u00e9die en ligne Wikipedia.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "COURFAIVRE"], "thematicThemes": ["BOA"], "sequenceIds": ["1401820"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401633", "durationSec": 18, "title": "MI SONORE RADE_RTS000000452401", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401634", "durationSec": 30, "title": "MI UDC REFERENDUM_RTS000000452345", "thematicGeographicals": ["RHONE", "SION"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401635", "durationSec": 90, "title": "MI USS RICHESSE_RTS000000452427", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE"], "thematicCorporations": ["USS"], "sequenceIds": ["1401730"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401636", "durationSec": 104, "title": "MI WIKI STAGE_RTS000000452377", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENCYCLOP\u00c9DIE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1401734"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501401748", "summary": "Itw Daniel Lampart, \u00e9conomiste USS.", "id": "1401730", "visualPersons": ["LAMPART, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401751", "summary": "Personnes portant des cartons de signatures de l'initiative \"Oui \u00e0 la grande Travers\u00e9e du Lac\".", "id": "1401733", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401752", "summary": "EPFL : participants suivant un cours sur Wikipedia. Itw St\u00e9phane Coillet Matillon, membre comit\u00e9 Wikim\u00e9dia Suisse. Itw Marga Voelkle, participante. Itw Alexandre Lopez, resp. informatique Biblioth\u00e8que Cantonale Universitaire Lausanne.", "id": "1401734", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["WIKIP\u00c9DIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401833", "summary": "Visiteurs regardant. B\u00e9b\u00e9 rhinoc\u00e9ros Olmoti et sa maman Samira se cachant dans l'\u00e9table. Itw Robert Zingg, curateur zoo de Zurich. Itw visiteurs. M\u00e2le rhinoc\u00e9ros.", "id": "1401815", "visualThemes": ["RHINOC\u00c9ROS", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401838", "summary": "Boas arboricoles dans un vivarium \u00e0 domicile. Itw Xavier Brancucci, passionn\u00e9 de serpents. Itw Michael Schurch, propri\u00e9taire animalerie Mikazoo. Rats congel\u00e9s.", "id": "1401820", "visualThemes": ["BOA"], "visualGeographicals": ["DELEMONT", "COURFAIVRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501401854", "summary": "Plateau : itw Sophie Burande et Lionel Gogniat, musiciens du duo Carrous\u00e9l.", "id": "1401836"}, {"internalArchiveId": "AA1501401856", "summary": "Case \u00e0 Chocs : extrait du concert du groupe Carrous\u00e9l avec Sophie Burande et L\u00e9onard Gogniat. Itw spectateurs. R\u00e9p\u00e9tition du groupe. Artistes se maquillant et s'habillant. Itw L\u00e9onard Gogniat.", "id": "1401838", "visualThemes": ["CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1561484", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016316", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E226272F-F4A9-4FBD-A2AD-4D92A0EB12AA", "internalArchiveId": "E226272F-F4A9-4FBD-A2AD-4D92A0EB12AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2003 ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res apr\u00e8s le grounding de Swissair le 2 octobre 2001 : Reportage d'Esther Coquoz avec des extraits d'archives et l'interview de Fulvio Pelli, ancien pr\u00e9sident du PLR Suisse ", "publicationDate": "2015-01-01T00:00:00Z", "summary": "Les banques et le parti radical, parti des milieux \u00e9conomiques zurichois, sont accus\u00e9s par la gauche et l'UDC d'\u00eatre  responsables de la d\u00e9b\u00e2cle de Swissair. Par cons\u00e9quence le PLR perd 10 si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2003. Christoph Blocher, profite de l'affaiblissement du centre-droit pour faire son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n ", "durationSec": 419, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["faillite", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "aviation", "banque", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Ospel, Marcel", "Swissair Group"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-19T16:47:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mayencourt, Judith", "role": "collaborateur/trice RTS [archive RSR, 3.10.2001]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral [archive RSR, 3.10.2001]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pelli, Fulvio", "role": "ancien conseiller national tessinois et ancien pr\u00e9sident du PLR Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9caillet, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS [archive RSR, 02.0.2001]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Villiger, Kaspar", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral [archive RSR, 3.10.2001]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller national socialiste vaudois  [archive RTS 04.10.2001]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Biollay, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS [archive RSR, 3.10.2001]", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "passager Swissair \u00e0 l'aeroport de Zurich [archive RSR 02.10.2001]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Maillard, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS [archive RSR 04.10.2001]", "type": "Participant"}]}]}