{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25&query=PES", "count": 1}, "data": [{"id": "sound-1CDBF18B-988A-4B68-83BA-A0FFE427FFE3", "internalArchiveId": "1CDBF18B-988A-4B68-83BA-A0FFE427FFE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'entreprise Holcim, cimentier suisse, et l'entreprise Lafarge, cimentier fran\u00e7ais, vont fusionner pour donner naissance \u00e0 LafargeHolcim : Commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et interviews de Rolf Soiron, pr\u00e9sident des conseils d'administration de Lonza et Holcim et de Fran\u00e7ois Brottes, pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9conomiques de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise", "publicationDate": "2014-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le groupe Lafarge-Holcim, devrait peser 38,6 milliards de francs et 130'000 emplois. Le si\u00e8ge restera celui de Holcim \u00e0 Jona (SG). Cette op\u00e9ration pourrait entra\u00eener une vague de consolidation dans un secteur des mat\u00e9riaux de construction, jusque-l\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 des surcapacit\u00e9s et une faible demande en Europe. Le nouveau groupe sera positionn\u00e9 de fa\u00e7on unique dans 90 pays et r\u00e9parti de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et pays \u00e0 forte croissance. ", "durationSec": 657, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["fusion d'entreprises", "ciment"], "thematicPersons": ["Lafarge", "Holcim"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-06-04T12:28:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brottes, Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soiron, Rolf", "role": "pr\u00e9sident du groupe Holcimet", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}