[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3400&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-8833E236-6447-459A-90BD-4A01A8B0C292", "internalArchiveId": "8833E236-6447-459A-90BD-4A01A8B0C292", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de V\u00e9nus Khoury-Ghata, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"La Fianc\u00e9e \u00e9tait \u00e0 dos d'\u00e2ne\" (Ed. Mercure de France, 2013)", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "summary": "La romanci\u00e8re et po\u00e9tesse fran\u00e7aise d'origine libanaise nous plonge dans l'histoire de la colonisation de l'Alg\u00e9rie. Une petite fille juive est promise \u00e0 l'Emir Abdelkader qui se bat contre les troupes fran\u00e7aises lanc\u00e9es \u00e0 la conqu\u00eate de son pays. Elle quitte le d\u00e9sert \u00e0 dos d'\u00e2ne pour le rencontrer. L'auteure du \u00ab Facteur des Abruzzes \u00bb nous emporte avec elle. D\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. La petite Yudha doit quitter sa famille, membre d'une tribu juive nomade du d\u00e9sert alg\u00e9rien. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le rabbin qui veut offrir une \u00e9pouse juive \u00e0 l'Emir Abdelkader, afin de sceller la paix entre les deux communaut\u00e9s. Mais Abdelkader se bat sur d'autres fronts et tente d'endiguer l'avanc\u00e9e des troupes fran\u00e7aises. Yudha est install\u00e9e parmi les siens mais ne le rencontre donc pas. Lorsqu'il est vaincu, fait prisonnier et envoy\u00e9 en France, sa cour le suit, emmenant Yudha. A travers le destin bouscul\u00e9 d'une toute jeune fille, V\u00e9nus Khoury-Ghata fait revivre une p\u00e9riode m\u00e9connue, le d\u00e9but de la colonisation fran\u00e7aise. Surtout, elle sait cr\u00e9er un univers d'images et de saveurs, un monde po\u00e9tique qu'elle approfondit de livre en livre.", "durationSec": 3219, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Khoury-Ghata, Venus"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-03T00:50:35Z", "speechToTexts": ["03.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nRichard Anne (00:00:04)  [97%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:08) [94%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [82%] :\r\nBonjour Denis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nEntre les lignes, entretient aujourd'hui avec l'auteur franco- libanaise V\u00e9nus s'Khoury-Ghata \u00e0 l'occasion de la parution au Mercure de France, de son roman La fianc\u00e9e \u00e9taient \u00e0 dos d'\u00e2ne, une proposition de Sylvie Talend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [97%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nVenu s'Khoury-Ghata construit sa vie entre 2 mondes, entre 2 cultures, elle est n\u00e9e avant la Seconde Guerre mondiale dans un village situ\u00e9 au nord du Liban communaut\u00e9s rurales qu'elle a quitt\u00e9 pour entamer des \u00e9tudes de lettres et c'est donc \u00e0 Beyrouth ce qu'elle a exerc\u00e9 la profession de journaliste dans ses jeunes ann\u00e9es, son histoire personnelle, souvent douloureuse, la conduite \u00e0 s'installer \u00e0 Paris au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 peu avant que le Liban ne s'enfonce ne sombrent dans une longue guerre civile ce d\u00e9racinement Concorde avec la parution de ses premiers ouvrages autant Romanches recueils de po\u00e8mes, sa biographie en compte 45 \u00e9dit\u00e9 dans diff\u00e9rentes mais ici, mais les maisons d'\u00e9dition fran\u00e7aises ces livres lui ont valu de nombreuses distinctions litt\u00e9raires, l'une des plus r\u00e9centes \u00e9tant le prix Goncourt de la po\u00e9sie, en 2011 et puis il y a quelques semaines, en ce printemps capricieux V\u00e9nus s'Khoury-Ghata a publi\u00e9 au Mercure de France, un nouveau roman, il porte comme souvent chez l'auteur, un long titre aux saveurs g\u00e9n\u00e9reuses, la fianc\u00e9e \u00e9taient \u00e0 dos d'\u00e2ne, livre que nous allons d\u00e9couvrir en votre compagnie Sylvie Danette bonjour bonjour Jean-Marie, parlez -nous de cette histoire et surtout de ses personnages qui l'habite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors l'action se d\u00e9roule au 19\u00e8me si\u00e8cle, V\u00e9nus s'Khoury-Ghata fait revivre la figure de l'\u00e9mir Abdelkader, celui qui a men\u00e9 la r\u00e9sistance face \u00e0 la colonisation fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie, alors au tout d\u00e9but du livre en rabbin d\u00e9barque dans une tribu juive install\u00e9e dans le d\u00e9sert, il vient chercher une jeune fille, une jeune fille qu'il veut offrir comme \u00e9pouse \u00e0 l'\u00e9mir dans le but de pacifier les relations entre les musulmans et les juifs, alors l'id\u00e9e semble imparable d'une tr\u00e8s bonne id\u00e9e d'envoyer comme \u00e7a, une jeune fille seule on lui confie donc la petite Yudha et la voil\u00e0 partie \u00e0 dos d'\u00e2ne \u00e0 travers le d\u00e9sert pour aller vers son son futur \u00e9poux sauf qu'Abdelkader est en train de se battre contre les Fran\u00e7ais, il est pas \u00e0 la cour, donc Yudha et laisser comme \u00e7a au bon soin et laiss\u00e9 chez lui au bon soin des autres femmes de l'\u00e9mir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [97%] :\r\nEst -ce \u00e0 dire Sylvie que la petite fianc\u00e9e juive n'a plus qu'\u00e0 attendre la fin des combats pour enfin conna\u00eetre celui \u00e0 qui elle est promise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [74%] :\r\nEn tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est sans compter sur l'\u00e9nergie romanesque devenue ce Khoury-Ghata mais la vie n'est pas si simple, l'\u00e9mir est fait prisonnier par les Fran\u00e7ais, il est envoy\u00e9 \u00e0 Pau et du coup toute sa cour, l'assembl\u00e9e de ses proches, on, on, on parle de ce malin, donc on elle toute la smala est envoy\u00e9 en exil sur l'\u00eele Sainte Marguerite en face de Cannes et bien entendu Yudha et du voyage sur septe sur cette petite \u00eele il n'y a rien, hormis un monast\u00e8re les religieuses vont recueillir la petite fille n'a donn\u00e9 ensuite un jeune ch\u00e2telain qui passait par l\u00e0, il voulait r\u00e9cup\u00e9rer sa sa fianc\u00e9e qui \u00e9tait devenue qui \u00e9tait devenue religieuse, il a pas pu donc on lui donne Yudha elle le suit sur le continent, en France, avec toujours dans l'id\u00e9e d'approcher un jour celui qu'elle consid\u00e8re comme son futur \u00e9poux, l'\u00e9mir Abdelkader, mais elle n'y parvient pas, je vous passe les d\u00e9tails, elle va \u00eatre ensuite embarqu\u00e9 par une troupe de com\u00e9diens qui veut lui faire jouer Esther la trag\u00e9die de Racine, parce qu'ils trouvent qu'elle est l'incarnation m\u00eame du personnage, Esther, et donc voil\u00e0 Yudha \u00e0 Paris perdu, on va croiser Victor Hugo et on se retrouve, je voulais dans on se retrouve en pleine bataille d'Hernani dans un Paris qui prend les armes, puisque nous sommes en 1848 la population se soul\u00e8vent contre la monarchie et donc Yudha se retrouvent sur les barricades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [89%] :\r\nOui, donc je dois conna\u00eet un destin plein de rebondissements, c'est le moins qu'on puisse dire, on dirait presque une vie romanesque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [81%] :\r\nOui, c'est un r\u00eave, \u00e7a oui c'est compl\u00e8tement \u00e7a, m\u00eame moi, c'est ce qui me semble une constante \u00e0 cela dit, dans le travail de V\u00e9nus Khoury-Ghata, c'est qu'on croit toujours dans ses livres, des personnages qui sont port\u00e9s par le hasard, qui ont des parcours totalement incroyable mais toujours par peur malgr\u00e9, disons : un, d'une certaine mani\u00e8re sont pas des robots \u00e0 l'ancienne, sont des gens qui se laisse porter et qui vit des choses absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [90%] :\r\nDonc venue s'Khoury-Ghata inscrit son roman sur une page de l'histoire alg\u00e9rienne est ce qu'il est question aussi de son Liban natal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [87%] :\r\nNon, c'est pas forc\u00e9ment le cas de toute fa\u00e7on dans les romans de de Khoury-Ghata le dernier d'ailleurs s'appeler le facteur des Abruzzes, il se passait en Italie, par contre, on retrouve le th\u00e8me de l'exil, qui est le th\u00e8me par excellence de cette romanci\u00e8re et on retrouve le d\u00e9sert en d\u00e9sert d\u00e9j\u00e0 dans des romans pr\u00e9c\u00e9dents mais qui est, il me semble, en tout cas, aurait un d\u00e9sert fantasmer un lieu romanesque plut\u00f4t qu'ici strictement le d\u00e9sert alg\u00e9rien, nous sommes dans le d\u00e9sert, de V\u00e9nus Khoury-Ghata. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [90%] :\r\nAlors, j'imagine, Sylvie, que vous n'avait pas eu besoin de franchir la porte du d\u00e9sert pour aller \u00e0 la rencontre de V\u00e9nus s'Khoury-Ghata. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:56) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [90%] :\r\nNancy aller la voir chez elle \u00e0 Paris, c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionn\u00e9 de rencontrer cette grande dame des d'\u00eatre francophone que j'avais jamais encore interviewer, d'ailleurs, donc merci Jean-Marie de m'avoir donn\u00e9 cette occasion alors je lui ai dit \u00e9videmment que que j'aimais bien son livre d'abord, elle m'a fait du caf\u00e9 turc, c'est un tort, je sais pas faire le caf\u00e9 turc, alors j'\u00e9tais ravi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:15) [80%] :\r\nCertains voil\u00e0 grec mais c'est pas grave, c'est pas grave, \u00e7a c'est quand je vais chez Vassilis Alexakis, ce qui le fait du caf\u00e9 grec mais voil\u00e0 reine, \u00e7a va bien, \u00e7a m'a fait courir, c'est exactement le m\u00eame les adorent \u00e7a, mais donc on a un peu discut\u00e9 comme \u00e7a et je lui disais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [88%] :\r\nDonc j'aimerais beaucoup dans ce livre la fa\u00e7on dans la grande histoire appara\u00eet en toile de fond, guide les pas du personnage principal, et alors avant tout, \u00e9videmment, puisque je suis pas compl\u00e8tement, sp\u00e9cialiste de l'histoire alg\u00e9rienne, on va dire, j'ai demand\u00e9 \u00e0 V\u00e9nus Khoury-Ghata calme, pr\u00e9cise ce qu'il y avait de vrai dans cette histoire, qu'elle nous raconte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [85%] :\r\nEt voici donc sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [85%] :\r\nCe qu'il y a de vrai, c'est moi rencontre il y a 30 ans \u00e0 l'\u00eele de Sainte-Marguerite, que j'ai visit\u00e9s, tout le monde prend le Ferry le bateau pour aller \u00e0 l'\u00eele Sainte-Marguerite, dans les \u00eeles de les restes des 600 Pierre tombale, blanche, noire et rouge incrust\u00e9s dans le sol de l'\u00eele et j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 30 ans qu'est -ce que c'est on m'a dit : c'est la semaine d'Abdelkader ce qui qui s'\u00e9tait battu avec Abdelkader, les uns sont ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s avec lui \u00e0 Pau et puis apr\u00e8s, au ch\u00e2teau d'Amboise et les autres, ce qui ne lui \u00e9taient pas proches ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s \u00e0 l'\u00eele Sainte-Marguerite, parce qu'il a un fort l\u00e0- bas 600 sont morts dans la m\u00eame ann\u00e9e, de faim, de froid, de dipht\u00e9rie de ils ont eu une vie tr\u00e8s difficile, ils \u00e9taient transplant\u00e9 d'un d'un pays chaud un climat serein, un climat, un hiver qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, donc \u00e7a a commenc\u00e9 il y a 30 ans, et puis apr\u00e8s, un jour, je ne lis dans un journal comme quoi il y a 8000 personnes massacr\u00e9es en main, enfants, vieillards, femmes, oui, mais un sacr\u00e9 dans la m\u00eame journ\u00e9e un mascara en 1835 en Alg\u00e9rie mais oui 1000 juifs. \r\nDonc j'ai imagin\u00e9 ce qui vient de moi, c'est ce rabbin de Mascara, qui est un peu r\u00eaveurs qui croient arranger les choses, qui va chercher une jeune fille juive d'une tribu juive dans le d\u00e9sert parce qu'il s'\u00e9tait la plupart se \u00e9tait parti dans le d\u00e9sert pour vivre en tribu pour se prot\u00e9ger, et la mari\u00e9e Abdelkader pourquoi Abdelkader le grand \u00e9mir Abdelkader puisse prot\u00e9ger les juifs et il a men\u00e9 une fille. \r\nUn homme qui n'est m\u00eame pas au courant de ce projet, il est en guerre contre la France, il est en train de se battre et de ceux de perdre la bataille, la Fit et livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame dans une semaine, l\u00e0 il n'y a que des femmes qui se demande : que vient faire cette petite jeune fille parmi les 4 \u00e9pouses que Abdelkader n'a jamais voulu quitter n'a jamais voulu en augmenter le nombre et cette jeune fille, une semaine apr\u00e8s son arriv\u00e9e dans la smala Abdelkader d\u00e9fait envoy\u00e9 \u00e0 Pau puis \u00e0 Amboise et envoy\u00e9 avec le reste de la smala alors que les juifs qu'elle n'a rien \u00e0 voir avec eux, Adeline Sainte-Marguerite cette fille sera toujours et parler des Alg\u00e9riens et par des religieuses du monast\u00e8re de Sainte Marguerite Atia tr\u00e8s monast\u00e8res l\u00e0- bas parce que, et les juive parce que ils ont consid\u00e9r\u00e9 qu'elle est perverse et elle a s\u00e9duit un jeune moinillon du monast\u00e8re parce que, parce que elle est toujours rejet\u00e9e et les comme un bouchon qui va sur l'eau comme \u00e7a au fil de l'eau, elle ne ma\u00eetrise pas son sort, c'est les autres qui l'am\u00e8ne \u00e0 bouger, \u00e0 faire des choses qu'elle n'a pas. \r\nPratiquement pas pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:58) [92%] :\r\nOn reviendra sur ce tr\u00e8s tr\u00e8s beau personnage de 2 jeunes filles, effectivement, la petite Yudha, mais quand vous me racontez le le d\u00e9but de tout \u00e7a, ces massacres, je me dis qu'en m\u00eame temps c'est pas compl\u00e8tement hasard si vous nous parlez de de ces massacres, parce qu'ils ne sont que la mort est quelque chose qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans votre travail, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas que ces massacres \u00e9pouvantables qu'on a compl\u00e8tement oubli\u00e9 en France, cela dit, soit, au d\u00e9part de ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [87%] :\r\nC'est vrai que toute mon avouait impr\u00e9gn\u00e9 de de la mort, c'est devenu un mythe pour moi la mort, ils vont payer, alors v\u00e9cu 15 ann\u00e9es de guerre, il y a eu 200000 morts, j'ai perdu mon mari. \r\nDes jeunes qui l'avait 52 ans, on est sans fille de 6 ans, je viens de perdre mon compagnon il y a 2 mois. \r\nLa mort emport\u00e9 mon fr\u00e8re qui \u00e9tait un po\u00e8te qui m'a c\u00e9d\u00e9 sa po\u00e9sie en partant, donc la mort le jamais quitt\u00e9 et les dents, beaucoup de hommes des titres de mes livres vacarme pour une manque la mort n'a pas d'ombre, le privil\u00e8ge des morts monologue du mort, parce que je consid\u00e8re que il y a une vie apr\u00e8s la mort. \r\nEt puis sur Tauran. \r\nEt que ces gens vivent je dis ces gens vivent sur notre vacarmes sur nos Bowie sur nos parce qu'on n'pas, ils se nourrissent de l'odeur de notre part, ils boivent. \r\nLes vapeurs de nos puis de nous, de nos sources de nos fleuves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:33) [85%] :\r\nMais le massacre de Mascara m'a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9e plut\u00f4t par la chute, un grand connaisseur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:41) [79%] :\r\nDe Abdelkader les chez le sculpteur, peintre, tr\u00e8s grand sculpteur tr\u00e8s grands peintres \u00e0 relever : restaurer les tombes de la Semana d'Abdelkader au ch\u00e2teau d'Amboise et on a fait quelque chose d'extraordinaire, presque un jardin avec des statuts des temps qui sont devenus des statuts et c'est lui qui m'a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [85%] :\r\nDonner beaucoup, beaucoup de d\u00e9tails sur la pr\u00e9sence d'je n'ai pas voulu lire toutes ces biographies sur Abdelkader, je n'avais pas l'intention de faire une une biographie de plus sur Abdelkader, je voulais simplement raconter l'histoire d'une fille qui a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 son destin a voulu qu'elle soit jet\u00e9 comme \u00e7a vers Abdelkader de coeur mais on veut pas les jeter \u00e0 l'\u00eele Sainte-Marguerite et religieusement veulent pas et les jeter dans une troupe de com\u00e9diens, elle ne sait pas dire le fran\u00e7ais c'est pas de lire son texte et les tout le temps rejet\u00e9 par tout le monde, et pourtant elle garde morale et ne fait que dire \u00e0 tout le monde est gentil pour moi, personne n'a \u00e9t\u00e9 maintes m\u00e2chant mort sur les barricades de Paris en 1848 pour une une cause qui ne la concerne pas qu'est -ce qu'affaire entre Napol\u00e9on III et lui, Philippe, qui ne voulait pas quitter le pouvoir, donc c'est les actes qui sont, comment vous dire qui ne sont pas ma\u00eetres de leur destin qui n'existe que dans le regard des autres qui les utilisent et il passe na\u00efvement comme \u00e7a, na\u00eff et simple au ils passent leur vie \u00e0 ne pas se rendre compte qu'on les utilise et elle arrive \u00e0 la fin de sa vie et l'est en train de mourir, c'est pas qu'elle est en train de mourir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:24) [93%] :\r\nOui, mais pourquoi V\u00e9nus Khoury-Ghata pourquoi \u00e7a vous int\u00e9resse justement ce personnage de femme qui n'est pas ma\u00eetre de son destin, parce que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 ma\u00eetresse de mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:34) [92%] :\r\nJ'\u00e9tais mari\u00e9e au Liban, m\u00e8re de 3 enfants, je je me croyais mari\u00e9 \u00e0 vie et chez les chr\u00e9tiens maronites on ne divorce jamais et puis mon mari. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:48) [95%] :\r\nTombe amoureux d'une femme pendant 3 ans, 4 ans, \u00e7a n'arr\u00eatait pas, il a fallu que je mette qu'on mette finalement fin \u00e0 cette histoire, je me vois divorcer sans l'avoir voulu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [88%] :\r\nJe me croyais avis arrive savant, un chercheur scientifique m\u00e9decins \u00e0 Beyrouth pour faire une conf\u00e9rence sur ce rythme biologique \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine faisait du journalisme, je le rencontre et puis me voil\u00e0 sans le vouloir, en train d'\u00eatre mari\u00e9e \u00e0 cet homme magnifique g\u00e9nial tout \u00e7a, je croyais que j'allais passer ma vie avec lui morts quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, une enfant de 6 ans, je me dis jamais plus je l'aurais devin\u00e9, je suis dans un pays qui n'est pas le mien, qui est la France, m\u00eame si j'en \u00e9cris la la la la langue, mais mon pays br\u00fbler de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, sur l'autre rive, j'en pouvais pas y aller, je porte pas exposer une enfant de 6 ans \u00e0 des bombardements intenses \u00e0 des 500 morts par jour, donc je suis rest\u00e9 puis voil\u00e0 sans le vouloir, il y a un homme, monsieur, qui est lui- m\u00eame veuf qui est malheureuse qui tombe amoureux de ma petite fille qui dit : j'aurais bien voulu avoir une petite fille comme \u00e7a et j'ai refait ma vie avec lui, donc c'est toujours on a toujours dicter ma vie on m'a toujours amen\u00e9 \u00e0 prendre des des d\u00e9cisions que je n'aurais pas pris, si j'avais \u00e9t\u00e9 ma\u00eetresse de mon choix, la seule chose que je ma\u00eetrise dans ma vie, c'est l'\u00e9criture, c'est la c'est ma seule revanche sur Monet d\u00e9cision sur mise ind\u00e9cision sur mon manque de ma\u00eetrise de ma vie, c'est l'\u00e9criture, et c'est l\u00e0 que je suis ne se sent plus chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:31) [86%] :\r\nDans les livres devant mon ordinateur, les passionn\u00e9s personnage m'ob\u00e9issent au doigt et \u00e0 l'oeil, je peux en faire ce que je veux, je peux leur dicter mes mes \u00e0 Rome et mon d\u00e9sespoir sont mes personnages, c'est moi Yudha c'est moi quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:50) [85%] :\r\nEt pourquoi cette petite d'un Venise Khoury-Ghata pourquoi cette petite et Yudha change d'identit\u00e9 tout le temps, puisqu'il s'appelle Yoda puis quand elle arrive sur l'\u00eele de Sainte-Marguerite, on le dit ben non tu t'appelles Judith il y a un moment d'ailleurs comme elle a les cheveux courts, elle est tr\u00e8s maigre, on sait pas tr\u00e8s bien, c'est un gar\u00e7on, une fille quoi les les gens la prennent pour un gar\u00e7on pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:08) [82%] :\r\nElle s'appelait Yudha, c'est-\u00e0-dire il y a pour tous ces juifs qui ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, et qui se sont retranch\u00e9s dans le d\u00e9sert, le le nom de Yahoo bien, c'est pourquoi le le rabbin de la choisi \u00e0 cause de son nom et c'est pas le rabbin si une femme est belle ou pas \u00e7a le d\u00e9passe cette histoire- l\u00e0 et puis elle arrive chez les religieuses, elle l'appelle Judith, elle a baptis\u00e9 la rue alors que c'est m\u00eame pas qu'est -ce que c'est d'\u00eatre et puis vous me dites, elle ressemble \u00e0 un gar\u00e7on, c'est parce que chez les religieux ce qu'ils ont consid\u00e9r\u00e9 qu'elle est perverse qui a s\u00e9duit le petit moinillon elle lui rase la t\u00eate les bancs de la poitrine pour qu'il n'ait puisse plus s\u00e9duire et devient comme on \u00e0 na\u00eetre, comment vous dire, entre les 2 mitoyen entre le gar\u00e7on et la fille n'a plus d'identit\u00e9, jusqu'au jour o\u00f9 chasser de l'\u00eele Sainte-Marguerite se retrouvent par hasard avec un peintre qui revenait et qui la ram\u00e8ne avec lui \u00e0 Albi, on se retrouve sur un banc et sur ce banc public il y a quelqu'un, foutraque, un fou qui s'agenouillent devant elle et lui dit : tu es mon\u00e9taire qui est qui, Esther, une reine des juifs, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre de Racine qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 une seule fois \u00e0 Versailles et je veux la rejouer \u00e0 Paris tous les th\u00e9\u00e2tres m'attendent \u00e0 Paris vous \u00eates Esther, vous avez les cheveux boucl\u00e9s de sa cheveux ont repouss\u00e9 entre- temps, vous \u00eates la reine des juifs et l'am\u00e8ne \u00e0 parler, ce n'est pas le th\u00e9rapeute qui l'attend, c'est une petite taverne o\u00f9 les gens ne veulent pas entendre parler de th\u00e9\u00e2tre ni de racines et de r\u00e9pliques, ils veulent manger en paix, c'est comme \u00e7a qu'il est rejet\u00e9, il y a tout le temps, le rejet de cette vie qui intervient chaque fois qu'elle croit avoir s'\u00eatre enracin\u00e9 dans une situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:49) [88%] :\r\nLa seule chose que je ma\u00eetrise, c'est l'\u00e9criture dit avec beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9, l'invit\u00e9 de entre les lignes, aujourd'hui elle se nomme V\u00e9nus ce Khoury-Ghata elle est n\u00e9e au Liban, o\u00f9 elle a v\u00e9cu ses premi\u00e8res ann\u00e9es, avant de s'installer en France l'anus, soit dit en passant, un pr\u00e9nom qu'il faut savoir porter l'auteur, croyez -moi, le porte bien pour la petite Lili la petite histoire, people, elle a \u00e9t\u00e9 Miss Beyrouth en 1959 c'est-\u00e0-dire il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait avant de revenir, de devenir romanci\u00e8re et po\u00e9tesse alors nous feuilletons aujourd'hui le dernier roman de V\u00e9nus s'Khoury-Ghata il est intitul\u00e9 La fianc\u00e9e \u00e9taient \u00e0 dos d'\u00e2ne, l'histoire d'une jeune femme juive nomm\u00e9 Yudha offerte \u00e0 l'\u00e9mir Abdelkader alors que celui -ci est en train de r\u00e9sister face aux troupes fran\u00e7aises, nous sommes en plein XIXe si\u00e8cle et il est temps, c'est vite Annette d'\u00e9couter maintenant 1er passage tir\u00e9 de la fianc\u00e9e \u00e9taient \u00e0 dos d'\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:38) [79%] :\r\nOui, alors la petite Yudha est arriv\u00e9 dans la semaine \u00e0 la cour de l'\u00e9mirat b\u00eate Abdelkader n'a pas 14 ans toute seule elle perdue dans cet immense tribu et donc commence sa nouvelle vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:49) [83%] :\r\nC'est notre voix du jour Michel d\u00e9sert qui nous donne ce texte en lecture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:53) [74%] :\r\nJuive. \r\n\r\nRichard Anne (00:18:54)  [88%] :\r\nYudha Centelles si mauvais pour que le balayeur la conduisent au hammam. \r\nM\u00e9lange de sueur et de redondantes dans un dur Istres. \r\nLa maigreur de l'\u00e9trang\u00e8re fait ricaner les maires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:04) [84%] :\r\nEh bien. \r\n\r\nRichard Anne (00:19:05)  [75%] :\r\nLes filles tire sur ces Barnsley en hausse tire ses cheveux parlera, m\u00e9decine. \r\nD\u00e9pouill\u00e9 de sa robe plong\u00e9e dans le bouillante des mains puissantes, la fraude vigoureusement comme pour arracher sa pour effacer l'odeur du d\u00e9sert enlever le sable incrust\u00e9 sous ses oncles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:21) [75%] :\r\nD'. \r\n\r\nRichard Anne (00:19:22)  [84%] :\r\nLa bassine depuis d'eau de pluie, c'\u00e9tait dans une autre vie, dans un autre monde, la pr\u00e9diction de sa m\u00e8re, qu'elle \u00e9pousera un prince la tache bleue aura de s'efface le disait une t\u00e2che palper par les voix criarde. \r\nAnomalie ou prestigieux, le carr\u00e9 de peau couleur du ciel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:42) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nRichard Anne (00:19:43)  [89%] :\r\nVacarme de l'eau et des femmes tout \u00e0 l'heure, le silence du d\u00e9sert l'ombre des dunes, l'odeur du linge crissant au soleil. \r\nRetir\u00e9 de l'eau br\u00fblante parce qu'elle \u00e9touffait on lui pose 1000 questions. \r\nLes maires veulent savoir s\u00e9rie vierge, si elle a une dot les enfants veulent savoir si elle a un p\u00e8re et une m\u00e8re si elle avait d\u00e9jou\u00e9 un livre des crayons de couleur. \r\nUne vieille veut savoir si les juifs du d\u00e9sert mangent les sauterelles cru ou au football. \r\n\u00e9vitant d'ajouter du bruit, alors oui Yudha r\u00e9pond \u00e0 toutes les questions par un hochement de t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:16) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nRichard Anne (00:20:17)  [94%] :\r\nLe d\u00e9sert lui manque plus que son p\u00e8re et sa m\u00e8re plus que son cousin et ses points qui frappait sa poitrine la suppliant de se garder pour lui jusqu'\u00e0 son retour. \r\nYudha attend depuis 2 semaines, de retour de l'homme qui doit l'\u00e9pouser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:32) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nRichard Anne (00:20:34)  [87%] :\r\nAccroupi devant une marmite fumante, les femmes qui font bouillir du linge, celle qui donne le sein un nourrisson qui font la m\u00eame r\u00e9ponse : il est \u00e0 la guerre. \r\nMoins angoiss\u00e9 par sa situation, elle entendrait les coups de canon qui s'thriller. \r\nLe prix du canon qui se rapproche des campements devient parfois assourdissant. \r\nElle poursuit ses investigations sans se pr\u00e9cipiter, pendant que les autres ramassent enfants et volailles \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nLes coups de feu n'effraie pas la fille habitu\u00e9e aux sa soeur de caser dans le d\u00e9sert, le bruit du canon ne fait pas trembler celle qui tenait t\u00eate aux Rams signe. \r\nLe mot guerre n'a pas de sens pour elle. \r\nImpossible d'avoir peur de ce qu'on ne conna\u00eet pas. \r\nJeder ne craint pas la guerre mais le vent du d\u00e9sert qui emporte les tentes disperse le b\u00e9tail aveugle les vieillards et les chameaux, alors que le vent de Mascara se contente de balayer les ruelles et d'incliner les palmiers qui se redresse, d\u00e8s qu'il a le dos tourn\u00e9. \r\nEt d\u00e9sert accapare ses pens\u00e9es. \r\nEt passe son temps \u00e0 comparer. \r\nNaissance : vie et mort n'y ont pas les m\u00eames significations. \r\nL'enfant n\u00e9 en ville n'est pas frott\u00e9 avec du sable, la femme n'accouche pas debout mais allong\u00e9e sur un matelas. \r\nLes morts ne sont pas confier \u00e0 un troupes au pied d'une d'une, mais sous une Pierre grav\u00e9e de leur nom, pour marquer leur passage sur cette terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:42) [90%] :\r\nPour donner une couleur musicale \u00e0 la prose de V\u00e9nus s'Khoury-Ghata j'ai choisi la musique originale de La fianc\u00e9e syrienne, c'est un film de l'Isra\u00e9lien Erane r\u00e9glisse, la musique est sign\u00e9e Cyril Morin il poss\u00e8de, me semble -t-il, des saveurs \u00e9pic\u00e9es qui semble bien convenir \u00e0 l'\u00e9criture romanesque de notre invit\u00e9 donc vous Sylvie Danette, qui avait rencontr\u00e9 V\u00e9nus s'Khoury-Ghata il y a quelques jours tout juste \u00e0 Paris pour \u00e9voquer ce roman, donc j'imagine que la douceur m\u00e9diterran\u00e9enne vous acharner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:11) [86%] :\r\nAh bah oui, \u00e9videmment, cette reconstitution de la vie en Afrique du Nord beaucoup, surtout que c'\u00e9tait sans lourdeur, sans didactisme, tout est construit de fa\u00e7on tr\u00e8s fluide par Venise s'Khoury-Ghata mais bien s\u00fbr avant tout quand m\u00eame le le le vrai sujet de mes pr\u00e9occupations, cette petite fille quoi cette pr\u00e9- adolescente qui est ballott\u00e9 par la vie, ballott\u00e9s par l'histoire, ce personnage \u00e0 l'identit\u00e9 un peu incertaine, mouvante, on l'a dit dans l'interview, c'est-\u00e0-dire, il s'appelle Yudha puis elle s'appelle Judy que s'appelle Aster, on sait pas si c'est une fille ou si c'est un gar\u00e7on, et donc j'ai demand\u00e9 \u00e0 V\u00e9nus Khoury-Ghata pourquoi cette question de l'identit\u00e9 \u00e9tait centrale dans son lit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:46) [84%] :\r\nParce que moi- m\u00eame je suis incertaine sur mon lit, entit\u00e9 je me sens fran\u00e7aise quand je suis au Liban, je me sens libanaise quand je suis \u00e0 Paris, je n'arrive jamais \u00e0 savoir si je suis l'une ou l'autre je suis les 2 certainement et dans mon \u00e9criture je je prends le souffle, les odeurs de la langue arabe que les ins\u00e8re dans le fran\u00e7ais qui est devenu un peu aust\u00e8re depuis Rabelais, ce n'est plus membre de rappeler que riche en m\u00e9taphores en adjectifs ont sur la langue fran\u00e7aise, amaigri, on l'a fait, mais pour \u00eatre \u00e0 la mode et l'\u00c9tat, la mode peut-\u00eatre mais elle a perdu de sa saveur, elle a perdu de ses auteurs, il a perdu 2 de ses \u00e9motions, on n'a pas le roman fran\u00e7ais actuel \u00e0 la mode ne doit pas dire des des sentiments, il se d\u00e9poitraill\u00e9e pas, il ne se d\u00e9chire pas la poitrine, il ne dit pas je, je lis, j'aime, je suis heureux, il sugg\u00e8re d'une mani\u00e8re tr\u00e8s astucieuse tr\u00e8s subtil, donc je peux \u00e9crire de 2 mani\u00e8res diff\u00e9rentes et quand Isabelle Gallimard me dit qui a publi\u00e9 des romans d'aventure dans le temps, surtout on revient toujours sur ce roman qui s'appelle les fianc\u00e9s du CapitaineS. on revient aussi sur le Moine, l'Ottoman et la femme du grand argentier qui a eu le prix Baie des Anges sur Bayard mis aussi le d\u00e9clin de l'empire ottoman comme \u00e7a chaque disant j'ai envie de faire un roman d'aventures encore un roman grand public j'aime sentir l'odeur du grand public et je suis un \u00e9crivain \u00e9litiste par la l'\u00e9criture de la po\u00e9sie, par l'\u00e9criture de certains romans mais le tron\u00e7on, j'ai envie moi aussi de me laisser aller dans un regroupement qui caracole qui galope \u00e0 grands pas comme celui -l\u00e0, donc le public me suisM. ce genre de lyc\u00e9e Live agr\u00e9ables et \u00e9mouvants, \u00e0 lire et attachant \u00e0 lire parce que le public aime ce genre de il s'assimilent \u00e0 au personnage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:48) [91%] :\r\nAlors effectivement, je confirme c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant comme histoire mais c'est int\u00e9ressant ce que vous disiez V\u00e9nus s'Khoury-Ghata sur cette langue fran\u00e7aise qui devient tr\u00e8s sachez et que vous par finalement le rythme de la langue arabe et toutes les m\u00e9taphores, qu'on conna\u00eet dans votre, dans votre \u00e9criture, ce qui veut dire quoi, finalement, c'est que le roman fran\u00e7ais peut \u00eatre sauv\u00e9, o\u00f9 peut \u00eatre renouvel\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9crivains comme vous qui sont porteurs d'une double culture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:13) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s pr\u00e9tentieux de ma part de le dire, ce serait tr\u00e8s pr\u00e9tentieux, on vient de publier chez Gallimard, d\u00e9fense de la langue fran\u00e7aise, nous sommes 10 \u00e9crivains, ils disent disait majeur m\u00e9forme 12 \u00e9crivains c'est tout qui ont \u00e9crit chacun un texte d'une dizaine de pages dont Michel Deguy, dont de tr\u00e8s grands \u00e9crivains sur leur rapport \u00e0 la langue fran\u00e7aise, le rapport \u00e0 la langue fran\u00e7aise et moi, en tant qu'arabe qui vendent \u00e0 rabais \u00e9crivant le fran\u00e7ais, j'ai fini par \u00e9tablir un pont entre les 2 langues : la langue arabe, riche en m\u00e9taphores en adjectif galopante bavarde diserte et la langue fran\u00e7aise qui s'assagit qui s'est beaucoup assagi avec le temps, j'essaye d'insuffler un peu de la folie de langue arabe, la langue fran\u00e7aise, le miel de la langue arabe, la langue fran\u00e7aise n'aime plus le miel n'aime plus les douceurs, j'essaie de les faire passer, mais d'une mani\u00e8re tr\u00e8s astucieuse pour ne pas heurter les ma\u00eetres, ceux qui ont la main haute sur la langue fran\u00e7aise, je ne parle pas du public, je parle de ceux qui critiquent et en \u00e9crivant : maintenant, je suis compl\u00e8tement r\u00e9tabli dans la langue fran\u00e7aise au d\u00e9but quand je faisais du journalisme en arabe, en m\u00eame temps je vais citer avec le stylo suspendu en l'air pendant 3 minutes 4 minutes alors cherche du mot fran\u00e7ais qui ressemblait au mot arabe qui pouvait plaire \u00e0 mon coeur qui pouvait dire mes sentiments, j'avais envie d'\u00e9crire le mot en arabe, le mot pour moi le mot et il y a beaucoup plus d'eau dans l'embarras que dans la mer et le mouchage arabe, il y a dans l'arbre, il y a moins dans le mois a repris et c'est comme \u00e7a, il y a moins de feuilles vertes que dans soleil soleil 6 Chams. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:04) [85%] :\r\nPlus lui ne que que cela et pour moi, c'\u00e9tait comme \u00e7a parce que je m'\u00e9tais habitu\u00e9 \u00e0 dire c'est bon, j'avais l'impression chaque fois de traverser et une, et quand vous dire les fronti\u00e8res d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:17) [85%] :\r\nComment pensez traverser l'arabe de l'arabe au fran\u00e7ais, j'avais l'impression d'aller d'un pays \u00e0 l'autre, traverser une fronti\u00e8re et qu'il y a \u00e0 payer une taxe \u00e0 l'imp\u00f4t, cette taxe est un imp\u00f4t des rajouts manques que que je pratique beaucoup dans les traductions j'ai traduit beaucoup beaucoup beaucoup de po\u00e8tes arabes dont Adonis je traduis 3 recueils de d'Adonis en 5 ans, le dernier vient de para\u00eetre Zocalo chez Mercure de France, donc il fallait toujours faire un, un certain dosage ne pas, par exemple quand il y a 4 objectifs dans le m\u00eame strophes dans la m\u00eame strophe Adonis est trop 4 adjectifs, mais elle prend celui que tu veux des 4 quand il y avait de m\u00e9taphores c'est trop de m\u00e9taphores Bienne prend une laisse -moi l'autre, on en discute ensemble on balance fran\u00e7aise. \r\nUne veut \u00eatre plus sobre. \r\nVous \u00eates plus aust\u00e8re, c'est son droit, c'est votre langue, chacun prend prendre la langue et utiliser les mots appartiennent \u00e0 tout le monde, chacun les utilise \u00e0 sa mani\u00e8re, mais il faut faire aussi attention \u00e0 quel \u00e9diteur on donne et dans quel pays on donne ce livre il y a des \u00e9diteurs qui sont allergiques \u00e0 une litt\u00e9rature, une litt\u00e9rature qui est s\u00e9duisante : il faut enlever toutes les s\u00e9ductions prenez Echelon, il n'y a pas une seule phrase ou images qui veuille s\u00e9duire, c'est tr\u00e8s difficile de faire de l'\u00e9chelon c'est c'est c'est froid, c'est blanc Blanchot aussi et d'autres moi venant d'Orient racontant l'Orient, comme le dit Pivot dans son article, de ce dimanche toute la page, il m'a donn\u00e9 2 Journal du dimanche, il dit qu'il fallait que je mets des images des m\u00e9taphores pour raconter ce d\u00e9sert pour raconter l'Orient pour raconter ces femmes pour raconter leur lors des je pouvais pas \u00e9crire une \u00e9criture aust\u00e8re et s\u00e8che pour raconter des Stars aussi tortueux aussi difficiles, aussi, aussi dramatique, aussi tragique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:32) [86%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps vous n'avez pas peur ce Khoury-Ghata quand vous vous accuse de tomber finalement dans le dans l'exotisme dans l'orientalisme qui pla\u00eet aux Fran\u00e7ais d'\u00eatre un peu trop couleur locale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:45) [87%] :\r\nC'est un poignard dans mon coeur, quand on parle exotisme de la langue arabe, mais l'exotisme, pour moi c'est \u00e0 monsieur et qui porte une perruque sur la t\u00eate et des jabot de dentelle, c'est \u00e7a l'exotisme, pour moi, vous vous trouvez que l'exotisme et dans la langue arabe, mais moi je trouve aussi dans la mani\u00e8re de vivre en France, qui \u00e9tait la France de l'U14 et d'autre, chacun consid\u00e8re que l'exotique, je raconte une r\u00e9alit\u00e9 arabe, je raconte des gens dans le d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:16) [77%] :\r\nJe raconte des gens dans une m\u00eame des femmes, enferm\u00e9s dans une ce malware ensemble qu'est ce qu'ils font CFA, elle se ternit les mains avec de familles, elles se parfume pour l'homme vive pour l'Europe, elle cuisine admettent 3 pierres elle ne mettent quelques broussailles mettent le feu dessus, elles font bouillir une marmite Powell donne \u00e0 manger aux enfants, aux passants ou parce qu'il y a des mendiants, des passants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:40) [85%] :\r\nC'est la r\u00e9alit\u00e9 arabe c'est pas exotique, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et je ne peux la raconter que telle qu'elle est le mot exotisme pour moi m'exacerbe et il ne s'applique chaque pays assez sa mani\u00e8re de vivre \u00e7a veut pas dire que si cette mani\u00e8re de vivre compar\u00e9 aux Fran\u00e7ais devient exotisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:31) [89%] :\r\nIl est d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s touchante V\u00e9nus s'Khoury-Ghata lorsqu'elle compare les qualit\u00e9s de la langue fran\u00e7aise \u00e0 celle de sa langue maternelle, l'arabe et dans ses propos, il me semble qu'elle est tr\u00e8s attentive \u00e0 l'usage des mots notamment le mot exotisme qui d\u00e9cid\u00e9ment ne lui convient pas pour \u00e9voquer son \u00e9criture peut-\u00eatre tout simplement parce qu'elle se trouve entre 2 cultures et qu'elle est bien plac\u00e9e pour savoir qu'on est toujours l'\u00e9tranger donc l'exotique d'un autre d'Annette, on va entendre un second passage tir\u00e9 de la fianc\u00e9e \u00e9taient \u00e0 dos d'\u00e2ne, la jeune Yudha est descendu de son \u00e2me pour rejoindre la France, pays hautement exotique pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:07) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, donc elle arrive \u00e0 Paris avec une troupe de de com\u00e9diens qui est men\u00e9e par un certain Nicolas et c'est une partie tr\u00e8s int\u00e9ressant du roman, puisqu'on va voir Paris ces libertins ces intellectuels, ce r\u00e9volutionnaire, vu de l'ext\u00e9rieur, d'une certaine mani\u00e8re, par la petite Yudha et l\u00e0, donc on est \u00e0 la descente du train, Nicolas attrape Yudha par la main et l'entra\u00eeneur d'autorit\u00e9 dans les rues de Paris. \r\n\r\nRichard Anne (00:33:28)  [75%] :\r\nSa grande demain attire comme ch\u00e8vre par le Likoud. \r\nElle croit marcher alors qu'elle est soulev\u00e9e, ses pieds touchent juste ce qu'il faut de sol pour ne pas sombrer les fen\u00eatre \u00e9clair\u00e9e capte toute son attention, elle se dit qu'elle serait heureuse d'habiter une de ces maisons si vaste qu'on pourrait \u00e9tayer rejette toute la tribu des crises avec leur b\u00e9tail, nul besoin de bateaux ou de trains pour les faire venir \u00e0 Paris, ils arriveront \u00e0 dos de chameau investiront le 1er immeuble rencontrer laisseront sur le paillasson, l'odeur du d\u00e9sert qui colle \u00e0 la plante de leur pied, elle ach\u00e8tera des chaussures \u00e0 tout le monde m\u00eame montures, grands et petits seront chauss\u00e9es et apprendront \u00e0 marcher dans les rues sans se faire bousculer par les passants ou \u00e9cras\u00e9s par les diligences. \r\nElle leur apprendra surtout \u00e0 parler le fran\u00e7ais sans passer par l'\u00e9preuve de l'alphabet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:17) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nRichard Anne (00:34:18)  [93%] :\r\nInutile de diss\u00e9quer les mots, mieux vaut les en vrac, apr\u00e8s les avoir fait tournoyer sur la langue, comme avec les boulettes de riz \u00e0 Lannion. \r\nElle leur dira aussi de ne pas avoir peur des chiens car, contrairement au du d\u00e9sert descendant du loup, contraint de tuer pour manger les chiens fran\u00e7ais qui descend du chiens ne mordent pas on n'\u00e9gorge pas les poulets, on n'attaque pas les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:40) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nRichard Anne (00:34:41)  [88%] :\r\nPour finir, elle expliquera grand- Perrier traque le seul qui sache lire et \u00e9crire, que les Fran\u00e7ais \u00e9crivent qu'\u00e0 reculons dans le sens contraire de les de l'arabe et qu'il devra s'en accommoder. \r\nCourir derri\u00e8re Nicolas ne l'emp\u00eache pas de penser s'il pouvait marcher moins vite inutile de lui demander, il n'\u00e9coute pas, n'entend que le bruit de ses pas, battant le pav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:03) [96%] :\r\nY aller. \r\n\r\nRichard Anne (00:35:04)  [83%] :\r\nSeul, comme un phare il surplombe la foule de Sao de taille : sa grande masse et rend la sienne fait tinter ses bracelets un non triste qu'elle est seule \u00e0 entendre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:13) [62%] :\r\nCe est. \r\n\r\nRichard Anne (00:35:14)  [85%] :\r\nIl a h\u00e2te de lui montrer Paris et cette th\u00e9\u00e2tre dont il clame le nom avec emphase comme s'il en \u00e9tait le propri\u00e9taire. \r\nLe Th\u00e9\u00e2tre national le temple olympique les folies dramatiques, le th\u00e9\u00e2tre de la Ga\u00eet\u00e9, le th\u00e9\u00e2tre des funambules le th\u00e9\u00e2tre lyrique si, pas un de moins align\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s du boulevard du Temple, avant de poursuivre l'inventaire plus loin le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Martin 76 boulevard Saint-Martin, le gymnase 38 boulevard de bonnes nouvelles et le Th\u00e9\u00e2tre du Palais Royal, rue de Montpensier. \r\n\u00e9puis\u00e9e, elle entend un mot sur de de ce qu'il dit. \r\nRetient pourtant que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Victor Hugo qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion que les th\u00e9\u00e2tres parisiens sont conventionn\u00e9s. \r\nElle va jouer Esther dans toutes ces salles, sinon ils ne les lui aurait pas montrer la responsabilit\u00e9 \u00e9crase ses \u00e9paules la foule qu'elle vient de croiser sur les boulevards, la y aura demain. \r\nElle ne voit qu'une solution dispara\u00eetre pour ne pas d\u00e9cevoir. \r\nMais comment \u00e9chapper \u00e0 l'\u00e9tau de fer autour de son poignet. \r\nElle craintM. son autorit\u00e9. \r\nPierre Nicolas revient \u00e0 se priver de l'exaltation qui la remplit au contact de ses doigts, la main de Nicolas, sont \u00e0 la fois le faire et le jasmin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:37) [92%] :\r\nEntre les lignes sur Espace 2 l'invit\u00e9 de Sylvie \u00e9tait aujourd'hui l'auteur franco- libanaise V\u00e9nus s'Khoury-Ghata qui a r\u00e9cemment publi\u00e9 aux \u00e9ditions Mercure de France, un roman intitul\u00e9 La fianc\u00e9e \u00e9taient \u00e0 dos d'\u00e2ne, on en \u00e9coute \u00e0 l'instant un passage lu par Mich\u00e8le Anne Is\u00e8re, je vous le rappelle, c'est l'histoire pleine de rebondissements de cette jeune femme juive arrach\u00e9 \u00e0 sa communaut\u00e9 pour \u00eatre offerte en mariage \u00e0 l'\u00e9mir Abdelkader, seulement voil\u00e0, le mari promis est parti guerroyer contre les troupes fran\u00e7aises le destin va s'en m\u00ealer et Yoda apr\u00e8s moultes rebondissements se retrouvent \u00e0 Paris en pleine r\u00e9volution de 1848 et c'est donc l\u00e0 qu'elle finira ses jours, bien loin de de son promis une histoire, on l'a compris, Sylvie plut\u00f4t \u00e9chevel\u00e9 qui m\u00e9ritent de la part du lecteur, pas mal de souffle, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:23) [85%] :\r\nUne fois hein oui, c'est une histoire qu'on les dents d'un but \u00e0 l'autre, d'une tr\u00e8s TF1 respirer un aussi peu moi je lui en apn\u00e9e, comme \u00e7a, sans m'arr\u00eater, et en m\u00eame temps vous c'est vrai on c'\u00e9tait compl\u00e8tement dans ce truc, mais quand m\u00eame, ce qui m'int\u00e9resse chez ces auteurs francophones venus d'ailleurs qu'V\u00e9nus Khoury-Ghata c'est de tenter de comprendre comment il fonctionne, comment leur cerveau fonctionne bien, une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire on trouve ici la th\u00e9matique de l'exil, l'\u00e9vocation de 2 pays l'Alg\u00e9rie de la France avec cette jeune fille qui se retrouve de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la M\u00e9diterran\u00e9e, par hasard, mais qui n'oublie jamais le d\u00e9sert o\u00f9 elle a grandi, et de ce fait l\u00e0, je me demandais comment vient d'inspiration pour V\u00e9nus Khoury-Ghata c'est-\u00e0-dire est -ce que toutes celles, ce que les images sont l\u00e0, dans la t\u00eate quand elle prend la plume en plein Paris, ou est -ce qu'il lui faut aller sur les lieux \u00e9voqu\u00e9s pour que les images arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:10) [88%] :\r\nEh bien voici la r\u00e9ponse de V\u00e9nus s'Khoury-Ghata. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:13) [80%] :\r\nVivant au dimanche, n'avait jamais \u00e9crit un livre qui se d\u00e9roule en Orient, \u00e7a me disait absolument rien, je consid\u00e8re que c'\u00e9tait de l'exode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:21) [90%] :\r\nQui sont bon march\u00e9 mais je vends en France ayant la nostalgie de l'Orient, de son sommeil, de la chaleur de ses habitants. \r\nJ'aime raconter cet Orient mais en langue fran\u00e7aise, ce qui fait que la langue et et aust\u00e8re, mais l'histoire est riche de rebondissements de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:42) [83%] :\r\nD'\u00e9motions, de sentiments de sang il y a une po\u00e9sie actuelle fran\u00e7aise Jean Jaur\u00e8s, soit 7 8 par jour, je suis dedans, d'o\u00f9 le jury entre po\u00e9sie et roman je suis atterr\u00e9 par une nouvelle po\u00e9sie qui y \u00e0 commencer par virer toute la rythmique les rimes, \u00e7a je suis tout \u00e0 fait d'accord, il faut pas qu'il y a des rimes dans en Polyn\u00e9sie et puis apr\u00e8s les images, il faut pas qu'il y a, dimanche, maintenant il y a plus de sens ni d'\u00e9motion et qu'est -ce qui reste finalement squelette plus vite comme \u00e7a, c'est \u00e7a le po\u00e8me, j'essaye de combiner les 2 et l'Orient par. \r\nCes images par sa mani\u00e8re de vivre dans une langue qui est mon garde- fou contre les d\u00e9rapages, la langue fran\u00e7aise, parce si j'\u00e9crivais ces m\u00eame histoire en arabe, elle serait beaucoup plus \u00e9motionnel, elle serait beaucoup plus \u00e9mouvante, elle se elle serait beaucoup plus color\u00e9 et plus il y aurait des \u00e9pices, des parfums, des soci\u00e9t\u00e9s, pas du tout, j'ai voulu aller d'une d'\u00e9crire d'une mani\u00e8re sobre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:50) [90%] :\r\nQui s'adapte \u00e0 la langue fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:53) [86%] :\r\nEst avec nous, de votre travail de po\u00e8tes oui ce Khoury-Ghata parce que vous \u00eates po\u00e8te on sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 s'arr\u00eate le travail de po\u00e8tes et o\u00f9 commence le travail de romanci\u00e8re, j'ai l'impression que c'est compl\u00e8tement li\u00e9 en fait chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:08) [97%] :\r\nTr\u00e8s bonne question qui est au coeur m\u00eame de mon travail, je suis une conteuse. \r\nQue \u00e7a soit dans les romans ou employ\u00e9 ici je raconte. \r\nJ'ai du v\u00e9cu derri\u00e8re mon dos, j'ai du v\u00e9cu dans ma vie, il y a eu des drames, il y a eu des joueurs il y a eu beaucoup de trag\u00e9dies de mon pays et moi- m\u00eame, je ne peux pas aller raconter comme dans un probl\u00e8me fran\u00e7ais qu'est -ce qu'il y a sur la table \u00e0 manger et comment les bruits de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:41) [83%] :\r\nIls viennent de la rue et le m\u00e9tro, le camion qui passe et qui fait vibrer les vitres quand il y a des milliers de morts et des centaines de milliers de morts et que quand il y a des trag\u00e9dies dans le dernier recueil qui a eu le prix Goncourt, il y a le nom, au fond, les arbres, j'ai voulu couper et avec cette trag\u00e9die avec les monologues du mort que j'avais publi\u00e9 chez Actes Sud avec tous ses livres sur les morts et je, je, je me suis enfonc\u00e9 dans mon village, qui est plus cher et le village de brame du poids tr\u00e8s Brad un village si l'sur 2500 m\u00e8tres d'altitude, tout en vallons et en montagne orange et en j'ai retrouv\u00e9 des choses que je croyais l'Atelier de mon nom que le menuisier j'ai retrouv\u00e9 la maison de Gibraltar, les arbres des arbres qui marche, on avait l'impression qu'il marche parce que on descendait \u00e0 Beyrouth pour l'hiver, ont pass\u00e9 l'hiver \u00e0 Beyrouth puis j'remont\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 donc dans ce village qui est le village de ma m\u00e8re et les armes \u00e9taient plus \u00e0 la m\u00eame place, ils \u00e9taient bleu, ils avaient grandi, je ne dis pas, il est devenu plus grand : ils avaient grandi avaient, on dirait qu'ils avaient et qu'ils \u00e9taient partis ailleurs, plus loin, qu'ils avaient march\u00e9, donc j'ai voulu retrouver l'enfance apr\u00e8s Les ben tourments. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:14) [81%] :\r\nQui parle de morts et de po\u00e8mes qui parlent de mort, j'ai voulu retrouver l'enfance leur sens innocent dans ces villages o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:25) [85%] :\r\nOn vivait de la vente du cannabis \u00e9tait accept\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ce n'\u00e9tait pas interdit tout le village coup\u00e9 son cannabis au mois de juillet et l'\u00e9taler sur les toits des maisons pour qu'ils s\u00e8chent au soleil et il y avait une combustion lente \u00e0 froid comme \u00e7a, donc tous les gens ces odeurs de cannabis sans le savoir, ils \u00e9taient drogu\u00e9s je me rappelle des oiseaux qui \u00e9tait qui lourdement par terre, il savait plus voler des serpents, que les enfants au nous on leur tendait un b\u00e2ton s'gentiment autour des b\u00e2tons, des commer\u00e7ants sur la place qui \u00e9tait tout le temps en train de somnoler sur une chaise, donc c'\u00e9tait un village peu \u00e0 la mani\u00e8re de Garcia Marquez, le nom de marque Garcia Marquez me rappelle quelque chose qui m'a fait beaucoup, beaucoup de bien aux \u00c9tats-Unis, je suis tr\u00e8s du en am\u00e9ricain, tous les records, recueils de po\u00e8mes par une grande po\u00e8te qui s'appelle Maryline et des braqueurs a publi\u00e9 bon mes dans de bonnes maisons d'\u00e9dition am\u00e9ricaines, une Am\u00e9ricaine, une po\u00e9tesse am\u00e9ricaine importante qui est professeur \u00e0 Harvard et qui s'appelle Alicia hausse \u00e0 pied dans le New-York V\u00e9nus ce Khoury-Ghata l'\u00c9tat la po\u00e9sie ce que Garcia Marquez Eto, roman, c'est pourquoi je viens vers cette histoire de Garcia Marquez donc mon village c'\u00e9tait c'est marqu\u00e9 ce en quoi il y a beaucoup de choses au fond tout qui sort la nuit du cimeti\u00e8re et qui viennent faire peur aux enfants qui n'arrive pas \u00e0 dormir de on fait donc croyez qui avait d\u00e9fait qui la nuit venue, se mettait \u00e0 califourchon sur les routes des moulins et que jusqu'au jusqu'aux \u00e9toiles, on nous fasse ici la t\u00eate de l\u00e9gende de superstitions d'histoire, il n'y avait pas de t\u00e9l\u00e9, certainement, il y avait \u00e7a, il y avait pas de livres moi des premiers livres j'ai vis\u00e9 durant faisant mes \u00e9tudes de lettres \u00e0 la maison c'\u00e9tait interdit les le p\u00e8re ne voulait que des livres scolaires il fallait \u00e9tudier tout le temps donc on vivait sur dire des petits riens, on en faisait des montagnes et on en faisait un monde et qui nous faisait r\u00eaver au r\u00e9veil, parce qu'on n'avait pas entre les mains, ni un t\u00e9l\u00e9phone portable, ni cette machine l\u00e0 maintenant que tout le monde est en train de la consulter, je ne vois que des gens qui regardent \u00e7a, je me dis que ceux qui regardent \u00e7a m'a rappel\u00e9 mon arriv\u00e9e \u00e0 Paris, je n'y avait pas de gare au Liban, il n'y avait pas de de trains et je vais pour la 1\u00e8re fois dans une gare et je vois. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:08) [89%] :\r\nUne multitude, une foule qui regardent m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:12) [77%] :\r\nEndroit envers l'je me dis : mon Dieu, ils attendent un miracle la qui va para\u00eetre bien c'est le le le le miracle c'\u00e9tait l'horaire du travail m\u00eame qu'elle ne qui est, il va, il allait s'arr\u00eater, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:26) [88%] :\r\nC'est \u00e7a l'exotisme, pour moi c'est la Europe voulue de la de la gare de Lyon, en train de regarder dans le m\u00eame sens, avec des visages illumin\u00e9s le tableau d'arriv\u00e9e des trains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:39) [87%] :\r\nOui, mais cette histoire de Yudha que vous nous racontez aujourd'hui s'Khoury-Ghata elle aurait pu bien se terminer, pourquoi c'est aussi terribles finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:50) [81%] :\r\nRegardez, elle meurt en ne sachant pas qu'elle est en train de mourir, c'est d\u00e9j\u00e0. \r\nUne consolation. \r\nElle meurt, elle entend sa m\u00e8re et sa tribu qui l'accueil qui lui dire est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:04) [89%] :\r\nQue l'\u00e9mir Abdelkader \u00e9tait content de tas d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:08) [81%] :\r\nOh lui avait donn\u00e9 un tapis de pri\u00e8re \u00e0 4000 on lui avait donn\u00e9 aux boules bambou lui avait donn\u00e9 un en ivoire et quelques casseroles alors comme si le Abdelkader avait besoin de casseroles, donc elle ne sait pas qu'elle est en train de mourir, c'est pour moi la plus belle mort. \r\nDe ne pas savoir qu'on est en train de mourir de ne pas \u00eatre effray\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:30) [74%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:31) [88%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps ce personnage de Yudha, c'est quelqu'un qui est toujours \u00e0 la poursuite de quelque chose qu'elle n'atteint jamais, je ne sais pas si il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:39) [81%] :\r\nPoursuite ou bien oui la la poursuite d'Abdelkader, elles veulent voir cet homme et croyez dans un palais o\u00f9 il y a un nom qui l'attend, qui va l'aimer et qui va lui offrir une 2\u00e8me drop parce qu'il n'a jamais eu qu'une seule robe sur ses \u00e9paules, h\u00e9 bien elle se retrouve parmi les femmes qui ne veulent pas d'elle, puis elle se retrouve chez les religieux, ceux qui ne veulent pas d'se retrouvent \u00e0 Paris o\u00f9 on ne veut. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:00) [88%] :\r\nPas d'comme com\u00e9dienne mais elle, elle garde son optimisme et m\u00eame tout le monde, elle veut aider tout le monde et puis, comment vous dire, il fallait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:09) [81%] :\r\nQuelle mort \u00e0 la fin, parce qu'elle est trop na\u00eff pour ce monde feuilleton ou jouer, il faut \u00eatre malin malicieux pour savoir circuler parmi les et les gens sont plus intelligents que vous plus malins que vous qui savent vous manipulez qui savent, il fallait qu'elle m'-il trop na\u00eff pour ce monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:29) [84%] :\r\nAlors une derni\u00e8re question people quand m\u00eame venus s'Khoury-Ghata vous \u00eates connu \u00e0 Paris pour votre cuisine, pas seulement pour vos romans et pour votre \u00e9criture, mais on dit que vous faites tr\u00e8s, tr\u00e8s bien \u00e0 manger quel mal mais quel nom quel bonheur mais quel rapport entre la cuisine et l'\u00e9criture parce qu'il y a pas quelque chose qui hier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:49) [88%] :\r\nRegardez, j'ai \u00e9crit 45 livres je n'est jamais invit\u00e9 qu'une quarantaine de personnes qui sont pass\u00e9s dans cette maison et qui sont quelques \u00e9crivains quelques membres de jury, parce que je suis dandy jury et, au lieu qu'on ne se r\u00e9unissent dans un dans une brasserie ou dans un caf\u00e9, on se dit chez moi, on peut se garer, on vient de se r\u00e9unir chez V\u00e9nus Khoury-Ghata j'aime faire la cuisine ma po\u00e9sie mes romans sont assez connu ma cuisine c'est gentil de me dire qu'elle est connue par ceux qui sont pass\u00e9s dans cette maison, j'avais 2 fois l'an, peut-\u00eatre ou et \u00e0 4 jurys qui viennent nous sommes 4 ou 5 autour d'une table, mais il y a certainement un rapport entre l'\u00e9criture et la cuisine, il y a eu des ingr\u00e9dients, il faut savoir doser les ingr\u00e9dients dos\u00e9s, les motsD.O.S.R. : il y a les \u00e9pices c'est-\u00e0-dire ajouter des phrases qui puisse le langage, il y a aussi un rapport avec le jardinage, moi j'ai fix\u00e9 sur cette table face \u00e0 mon jardin quand je suis en train d'\u00e9laguer des pages parce que j'ai \u00e9crit un 1er jet qui est trop riche, trop bavard, trop haut oui rempli d'id\u00e9es qu'il faut apr\u00e8s \u00e9laguer quand j'ai la Gaumont mes pages, c'est comme quand j'\u00e9lague Monrozier en face quand j'enl\u00e8ve les adjectifs, ils sont aussi \u00e0 Dieppe aussi gras que les que les limaces qui ne mange mes mes mes fleurs, il y a donc inad\u00e9quation il y a une une similitude entre l'\u00e9criture, le jardinage, la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:24) [61%] :\r\nPoint il y tout une telle m\u00e9thode qui point Point com Point. Corinne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:37) [86%] :\r\nLes adjectifs adipeux, j'aime beaucoup l'image, heureusement d'ailleurs que les limaces ne s'attaque pas encore aux pages des livres comme ils le font avec les rosiers de V\u00e9nus s'Khoury-Ghata une \u00e9crivaine tr\u00e8s touchante, je confirme que vous avez rencontr\u00e9 \u00e0 Paris r\u00e9cemment c'est vite Annette et en vous entendant, vous entretenir avec l'auteur dans sa maison qui semble si accueillante face au jardin, je vous ai senti senti tr\u00e8s attendri et peut-\u00eatre m\u00eame un peu \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:00) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, oui c'est vrai, d'abord j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu par son livre, ce petit personnage de Yudha qui est comme un bouchon au fil de l'eau, nous a -t-elle dit, c'est exactement \u00e7a, c'est un personnage tr\u00e8s \u00e9mouvant, mais j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 de rencontrer venue s'Khoury-Ghata qui est un personnage elle- m\u00eame tr\u00e8s importante dans cette communaut\u00e9, on va dire, cette communaut\u00e9 parisienne des \u00e9crivains de langue fran\u00e7aise venue d'ailleurs qui sont aujourd'hui une composante extr\u00eamement dynamique extr\u00eamement forte du roman fran\u00e7ais contemporain, donc voil\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s content de le rencontrer, en plus, vous aviez dit -elle et elle a \u00e9t\u00e9 mise Beyrouth, elle est toujours je vous confirme d'une telle beaut\u00e9 d'une telle \u00e9l\u00e9gance et en m\u00eame temps avec cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, cette vraie spontan\u00e9it\u00e9 comme \u00e7a qu'on a entendu dans l'interview qui moi m'a subjugu\u00e9, j'ai \u00e9cout\u00e9 comme \u00e7a pendant une heure, c'est vrai que \u00e7a dure et c'est une pointeuse un V\u00e9nus score il y a peu, la ville compte \u00e0 son roman William, elle est g\u00e9niale, et personnellement, alors, cette histoire du village d'enfance qui semble dans un un conte de f\u00e9e qui a subi un sortil\u00e8ge, ils sont tous endormis jusqu'aux animaux n\u00e9s ces oiseaux sont compl\u00e8tement, oui, oui, mais depuis, mais depuis je n'arr\u00eate pas du pas une semaine qu'elle m'a racont\u00e9 \u00e7a depuis imagine ce village o\u00f9 tout le monde est endormi, comme s'il ne une fille comme \u00e7a les avait les le leur avait jet\u00e9 un sort, je sais pas comment elle peut inventer des histoires pareilles, comme \u00e7a, improvisation va se sont, au sens de son enfance, si j'ai bien je sais pas, c'est, c'est elle qui le oui c'est \u00e7a, mais je sais, je sais pas si c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est elle qui le r\u00e9invente en tout cas je l'aurait co\u00fbt\u00e9 30 des heurts tr\u00e8s volontiers, donc voil\u00e0, je confirme, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu, je le suis toujours c'est quelqu'un de vraiment impressionnant, j'\u00e9tais vraiment content de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:33) [88%] :\r\nOn va vous laisser Sylvie sur votre \u00e9motion, merci de nous avoir fait conna\u00eetre ce livre La fianc\u00e9e \u00e9taient \u00e0 dos d'\u00e2ne ce Khoury-Ghata il a paru aux \u00e9ditions Mercure de France. \r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Sylvie Net et Jean-Marie F\u00e9lix lecture Michel Enver diffusion r\u00e9gie Alexandre d'avoine \u00e0 Lausanne Alexandre \u00e0 Paris, assistance \u00e0 la production Madeleine cher si vous auditeurs, vous avez \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par les propos de V\u00e9nus s'Khoury-Ghata comme nous l'avons \u00e9t\u00e9 rappelez -vous que cet entretien comme tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de, se trouve sur la page internet et de notre \u00e9mission RTS Point CH barres oblique, entre les lignes, telle est l'adresse demain avec Annick, nous recevrons l'auteur de Sylvia Ritchie Hampton, auteur de : n'est -il pas aussi blond chaque hiver aux illusions d'en bas et apr\u00e8s le flash d'information, vous retrouverez Yves Bron et ses invit\u00e9s pour un tour d'horizon certainement compl\u00e8te de la sc\u00e8ne musicale en Suisse romande et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:38) [76%] :\r\nPhilippe. "], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Khoury-Ghata, Venus", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Enser, Michelle", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Khoury-Ghata, Venus", "role": "\u00e9crivaine, journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2AB8CD2-5E18-4CAE-A2D5-51D4902387BB", "internalArchiveId": "E2AB8CD2-5E18-4CAE-A2D5-51D4902387BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Aude Marcovitch, correspondante de la r\u00e9daction RTS en Isra\u00ebl, qui  a notamment couvert les deux guerres sur Gaza entre Isra\u00ebl et le Hamas en 2008-2009.", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "summary": "Aude Marcovitch a \u00e9galement suivi la r\u00e9volution et les \u00e9lections \u00e9gyptiennes. Elle a fait r\u00e9guli\u00e8rement des reportages au Liban, en Jordanie et \u00e9galement en Syrie, au d\u00e9but de la r\u00e9volution. ", "durationSec": 468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["journaliste", "journalisme"], "thematicPersons": ["Marcovitch, Aude"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T09:19:30Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, Aude Marcovitch bonjour, vous \u00eates l'invit\u00e9 de ce journal, la r\u00e9daction accueil aujourd'hui les diff\u00e9rents correspondants en Europe et au Proche-Orient alors Aude vous \u00eates bas\u00e9 en Isra\u00ebl et vous couvrez \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9gion du Proche-Orient, vous avez notamment couvert les 2 derni\u00e8res guerres sur Gaza, entre Isra\u00ebl et le Hamas en 2008 2009 en novembre dernier, la r\u00e9volution \u00e9gyptienne, les \u00e9lections \u00e9gyptiennes, vous vous rendez au Liban, en Jordanie et vous \u00e9tiez d'ailleurs en Syrie, au d\u00e9but de la r\u00e9volution, quelle est la particularit\u00e9 de la couverture journalistique de cette r\u00e9gion, ben, je crois qu'on peut dire que, d'abord sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nOuverture entre Isra\u00ebl et les territoires palestiniens, \u00e0 la fois c'est un terrain qui est tr\u00e8s petit, les distances sont courts, par exemple entre Tel-Aviv et J\u00e9rusalem apr\u00e8s 65 kilom\u00e8tres depuis Tel-Aviv pour la Gaza c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une heure mais en m\u00eame temps c'est un terrain extr\u00eamement compliqu\u00e9 les d\u00e9placements sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es, l'info, je suis all\u00e9 \u00e0 Gaza la semaine derni\u00e8re, j'ai compt\u00e9 pour ressortir de Gaza pour entrer en Isra\u00ebl, j'ai compt\u00e9 13 portes diff\u00e9rentes que j'ai d\u00fb passer pour son esp\u00e8ce de de labyrinthes de sas comme \u00e7a de s\u00e9curit\u00e9 pour pour retourner en Isra\u00ebl, donc c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, et puis en plus, le fait est que, en tant que journaliste, on va dans des terrains que les 2 populations ne peuvent plus ne peut plus se rendent, c'est-\u00e0-dire que les Palestiniens ne peuvent plus pratiquement plus aller en Isra\u00ebl \u00e0 cause du mur de s\u00e9paration et ils sont tr\u00e8s peu \u00e0 voir des permis de travail pour aller en Isra\u00ebl depuis Gaza plus du tout et les isra\u00e9liens ne peuvent pas aller en zone A, qui des zones sous autonomie palestinienne alors pour les pays arabes depuis Isra\u00ebl, c'est une autre type de complication peut pas aller de mani\u00e8re directe d'Isra\u00ebl au Liban, donc c'est par d'autres pays qui sont par exemple par la Jordanie par Chypre, etc, et l\u00e0, \u00e7a c'est un autre type de complication, c'est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce de de concentration qu'on doit avoir comme comme journalistes quand on arrive dans un pays comme \u00e7a compte, on habite en Isra\u00ebl de ne surtout pas parler d'o\u00f9 on vient, de ne pas avoir avec soi -m\u00eame une \u00e9tiquette de, de, de v\u00eatements ou ce sera \u00e9crit en h\u00e9breu et puis alors \u00e7a c'est schizophr\u00e9nique, parce que du coup on on couvre les populations tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui vivent dans des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes et des r\u00e9alit\u00e9s conflictuelle qui sont donc on confrontation les unes avec les autres, \u00e7a rend tout \u00e7a un petit peu une esp\u00e8ce de machine \u00e0 laver, parfois, dans laquelle on se trouve, pas toujours tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [79%] :\r\nDonc langue vous exprimer l\u00e0- bas parce que vous parlez et brun entre comment, comment vous vous communiquer avec les personnes que vous rencontrez, suivant les les endroits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [87%] :\r\nLe tout, justement c'est de pas m\u00e9langer les langues si vous les interrupteurs et d'\u00e9viter par l'h\u00e9breu \u00e0 Beyrouth, par exemple, voil\u00e0 donc en Isra\u00ebl avec mes interlocuteurs et bravo Phone fin et brisant je parle h\u00e9breu et les interlocuteurs arabes alors je je comprends mieux que ce que je m'exprime donc souvent, je me sers d'un traducteur pour l'arabe, parfois en anglais, il faut savoir quand m\u00eame un parler libre c'est important j'imagine alors bon moi je trouve que c'est, c'est un gros plus, parce que \u00e7a me permet, effectivement, Isra\u00ebl de comprendre les m\u00e9dias sans avoir \u00e0 faire \u00e0 un filtre \u00e0 des interm\u00e9diaires, je je comprends la radio, je comprends la t\u00e9l\u00e9, etc et puis, et puis \u00e7a vous donne aussi une approche par exemple quand on a des interlocuteurs de militaires ou la s\u00e9curit\u00e9, ce qui est important pour pour la couverture de la r\u00e9gion, il y a une esp\u00e8ce de confiance qui qui s'instaure, peut-\u00eatre davantage de la part de de nous interlocuteurs qu'on ne vous parlait la langue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [80%] :\r\nVous vous \u00eates \u00e9tabli \u00e0 Tel-Aviv mais pas \u00e0 J\u00e9rusalem pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [87%] :\r\nJe peut \u00eatre de la partie non, je me suis c'est vrai que c'\u00e9tait un choix de de ma part, que la radio m'a accord\u00e9, parce que je, je pense que J\u00e9rusalem, alors c'est plus effectivement entre les populations palestiniennes et isra\u00e9liennes en m\u00eame temps c'est c'est une alors J\u00e9rusalem c'est devenu aussi une ville de plus en plus religieuse, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, o\u00f9 il y a de plus en plus d'orthodoxe de d'ultra- orthodoxes qui qui vivent \u00e0 J\u00e9rusalem moi je j'avais envie aussi d'avoir une vie un petit peu plus normalis\u00e9e dans une ville qui est le poumon \u00e9conomique du pays, Tel-Aviv qui refl\u00e8tent plus l'\u00e9tat d'esprit des Isra\u00e9liens finalement la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, tout est relatif, les derni\u00e8res \u00e9lections, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant de voir, c'\u00e9tait que le 1er parti qui en \u00e0 la t\u00eate des \u00e9lections \u00e0 J\u00e9rusalem \u00e9tait un parti ultra- orthodoxe, alors qu'\u00e0 Tel-Aviv, le parti qui arrive en t\u00eate d'\u00e9lections, c'est un parti anti- centriste, le parti de la PIDE, donc c'est vraiment des faces tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un pays, et \u00e7a c'est aussi la complexit\u00e9 de ce pays, c'est, c'est ce qui en fait l'int\u00e9r\u00eat, hein, c'est la p\u00e2te humaine qui est extr\u00eamement vari\u00e9e et puis aussi une esp\u00e8ce de de schizophr\u00e9nie comme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [84%] :\r\nDe \u00e0 la vie c'est pas loin de Gaza, vous allez souvent d'ailleurs, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, vous \u00e9tiez all\u00e9 la semaine derni\u00e8re, alors bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [88%] :\r\nDonc les, les, les, les correspondants \u00e9trangers ont droit de d'entrer \u00e0 Gaza, ce qui n'est pas le cas des Isra\u00e9liens, des hein les soins sont interdits de d'entrer \u00e0 Gaza, de m\u00eame que les Gazaouis celles qui sortent, c'est pour des cas humanitaires ou bien de rares businessman Gaza Tel-Aviv c'est une heure de voiture, ces 2 r\u00e9alit\u00e9s compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, c'est, c'est c'est Lausanne Gen\u00e8ve enfin voil\u00e0 c'est Lausanne, Gen\u00e8ve et puis, et puis ces 2 autres ces 2 mondes qui, qui ne se voit plus, parce qu'il faut voir que que que celle les int\u00e9ressent plus tellement plus sain, parce que les gens sont lass\u00e9s du conflit, etc, donc on s'int\u00e9resse plus tellement fait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l'autre, mais en fait c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est vraiment, c'est vraiment \u00e0 2 pas, quoi, les contacts sont faciles avec les Gazaouis oui alors c'est c'est c'est aussi particulier, peut-\u00eatre de la r\u00e9gion, c'est qu'est -ce que vous venez d'Isra\u00ebl vous allez les rencontrer, \u00e9videmment vous vous habitez \u00e0 Tel-Aviv ou alors c'est pas la m\u00eame difficult\u00e9 que quand vous allez \u00e0 Beyrouth, c'est-\u00e0-dire que, ils savent que vous entrez par depuis Isra\u00ebl, donc y a pas de, de, de probl\u00e8mes \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le Hamas autorise les journalistes install\u00e9s en Isra\u00ebl \u00e0 entrer \u00e0 Gaza, donc il y a des demandes, il faut faire des demandes d'autorisations etc etc mais c'est totalement accept\u00e9 \u00e0 Beyrouth, c'est totalement autre chose, c'est-\u00e0-dire que vous ne pouvez surtout pas laisser sous- entendre que vous habitez en Isra\u00ebl si vous allez au Liban \u00e9videmment Syrie etc la la facilit\u00e9 des contacts dans la r\u00e9gion, je crois que c'est, c'est aussi ce qui fait la le, le charme, c'est que c'est tr\u00e8s informel, c'est que vous avez des des contacts presque plus ais\u00e9e qu'ici o\u00f9 les, les, les, les rendez- vous que vous prenez \u00e0 l'avance, sont extr\u00eamement voil\u00e0 extr\u00eamement vous pouvez beaucoup plus faire faire des rencontres un peu impromptue comme \u00e7a dans dans les pays que je couvre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [90%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression que que les risques de votre travail sur place sont sont sont accrues \u00e0 cause de du conflit syrien par exemple est -ce que vous a l'impression qu'il y a plus de risque aujourd'hui que que la r\u00e9gion est vraiment instable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [88%] :\r\nAlors pour mon m\u00e9tier, je sais pas encore, mais en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'aujourd'hui, le conflit en Syrie, a une incidence sur Isra\u00ebl a une incidence sur le Liban, de plus en plus et d'ailleurs on l'a vu dans le reportage tout \u00e0 l'heure, Alexandre monde d'Alexandra Ben, et alors il y a la fronti\u00e8re qui est une fonte extr\u00eamement calme entre Isra\u00ebl et la Syrie jusqu'en 1973 il y avait pas depuis pardon 1973 il est plus du tout de, de, de, de probl\u00e8mes \u00e0 cette fronti\u00e8re -l\u00e0 cette fronti\u00e8re catholiques voil\u00e0 selon plateau du Golan, ce qui est ce qui peut Aude aujourd'hui n'est plus du tout le cas, \u00e7a devient de plus en plus d'incidents \u00e0 la fronti\u00e8re, que ce soit le fait de groupes apparemment islamistes djihadistes ou de rebelles et effectivement Isra\u00ebl voit la la la, mena\u00e7ant, faite de de de du conflit syrien comme de plus en plus pr\u00e9sentes et il y a eu des pr\u00e9parations de l'arri\u00e8re encore r\u00e9cemment en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [89%] :\r\nMerci Aude Marcovitch d'abriter, c'est notre invit\u00e9 dans ce journal en vous retourner prochainement \u00e0 Tel-Aviv, j'imagine, dans quelques jours, merci beaucoup et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "correspondante RTS Isra\u00ebl", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24C6198C-E31D-464B-9B3A-BFEC880BF51F", "internalArchiveId": "24C6198C-E31D-464B-9B3A-BFEC880BF51F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Appels non-d\u00e9sir\u00e9s sanctionn\u00e9s! Malgr\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi contre la concurrence d\u00e9loyale, le 1er avril 2012, les appels publicitaires non-d\u00e9sir\u00e9s continuent, m\u00eame pour les abonn\u00e9s qui disposent de l'ast\u00e9risque dans l'annuaire. Mais le vent est en train de tourner avec une premi\u00e8re condamnation, tomb\u00e9e en Valais. Le point avec Val\u00e9rie Muster, juriste, responsable de la permanence juridique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC)", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "vente par ligne", "t\u00e9l\u00e9marketing"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T20:53:04Z", "speechToTexts": ["10.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes appels publicitaires non d\u00e9sir\u00e9s, on croyait en \u00eatre d\u00e9finitivement d\u00e9barrass\u00e9 depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur la concurrence d\u00e9loyale entre le 1er avril 2012, que nenni, visiblement ces appels continue m\u00eame pour les abonn\u00e9s qui disposent de l'ast\u00e9risque dans l'annuaire, mais le vent est en train de tourner avec cette premi\u00e8re condamnation tomb\u00e9e en Valais, le propri\u00e9taire de de centres d'appels, a \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 1500 francs selon une information parue hier dans le quotidien 20 Minutes ce jugement donne ainsi raison \u00e0 49 plaignants qui s'\u00e9taient plaint aupr\u00e8s de la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la FRC, que vous repr\u00e9sentez Val\u00e9rie Muster bonjour, bonsoir, vous \u00eates juriste, responsable de la permanence juridique de la FRC, merci d'\u00eatre quelques minutes avec nous, c'est votre 1\u00e8re victoire dans ces questions de de t\u00e9l\u00e9marketing qui vont toujours beaucoup pr\u00e9occup\u00e9s \u00e0 la FRC mais si les tribunaux doivent constamment intervenir et Val\u00e9rie Menu Muster est -ce \u00e0 dire que cette loi a eu peu d'effet finalement sur les pratiques de t\u00e9l\u00e9marketing. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:57) [87%] :\r\nAlors oui, elle a eu un effet de ne dire qu'elle n'a pas eu d'\u00e7a n'est pas correct parce qu'elle a eu un effet sur les entreprises qui veulent bien respecter la loi et donc celles -l\u00e0 ont renonc\u00e9 \u00e0 faire ces appels, s'il avait l'ast\u00e9risque, par contre il reste une poign\u00e9e d'irr\u00e9ductibles qui s'en fichent royalement de la loi et qu'il ne ne respecte pas et pensent qu'elle ne s'applique pas, d'o\u00f9 le fait que, que l'ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre ces soci\u00e9t\u00e9s et qui a des condamnations qui commencent \u00e0 tomber, la condamnation en question a laiss\u00e9 une victoire peu provisoire, parce que y a y sont, il y a eu opposition et le jugement aura lieu en juillet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [84%] :\r\nEt et 1500 francs d'amende, c'est quand m\u00eame assez peu est -ce que c'est vraiment dissuasif pour ces ces entreprises alors clairement l'. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [89%] :\r\nClairement non, bon, l'amende, c'est une chose, il y a aussi eu condamnation \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire de 60 jours amende \u00e9galement, en plus avec un sursis, 2 ans, plus les frais, hein, mais c'est vrai que le montant lui- m\u00eame est peu dissuasif, il a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 en fonction des des revenus aussi d\u00e9clar\u00e9 par la personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [91%] :\r\nAlors l'ast\u00e9risque dans l'annuaire fait foi, il est reconnu par la loi comme le signe que l'on ne souhaite pas que l'homme ne veut pas recevoir d'appels publicitaires mais Val\u00e9rie Muster si en parall\u00e8le on participe pass\u00e9 \u00e0 des concours d'autres op\u00e9rations commerciales qui autorise dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales, l'organisateur du concours \u00e0 d\u00e9marcher t\u00e9l\u00e9phoniquement le participant par la suite qu'est -ce qui va primer, en mati\u00e8re de droit est -ce que c'est la valeur qu'on a donn\u00e9 vie \u00e0 la participation \u00e0 ce concours o\u00f9 l'ast\u00e9risque dans l'annuaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:23) [84%] :\r\nAlors effectivement, si on donne son accord du par un autre biais l\u00e0 il faut \u00e9voquer cet accord, c'est-\u00e0-dire que l'ast\u00e9risque ne vous prot\u00e8ge rapaces les vous avez si vous avez pr\u00e9alablement cocher la case qui dit que vous vous \u00e7a ne vous d\u00e9range pas d'\u00eatre rappel\u00e9, donc il faut \u00e9crire \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s pour leur dire que vous voulez \u00eatre du fait de leurs fichiers d'adresses et qui est que vous voulez plus \u00eatre sollicit\u00e9 la \u00e0 partir de l\u00e0, l'ast\u00e9risque reprendra ses droits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [95%] :\r\nDonc il faut il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent quand on on participe \u00e0 un concours qu'on donne son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:53) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que le but 1er des des concours, c'est bien souvent de, de, de, de, de r\u00e9pertorier des adresses pour pouvoir mieux apr\u00e8s, contact\u00e9 les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [94%] :\r\nOui, et vous le disiez Val\u00e9rie Muster donc beaucoup de de ces soci\u00e9t\u00e9s t\u00e9l\u00e9marketing ne respectent pas l'ast\u00e9risque alors comment r\u00e9agir quand on re\u00e7oit des appels publicitaires non d\u00e9sir\u00e9s, malgr\u00e9 l'ast\u00e9risque dans l'annuaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:13) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que maintenant ben vu qu'a quand m\u00eame la loi qui est qui est derri\u00e8re le consommateur, il faut s'en pr\u00e9valoir, donc si la personne appels et que vous n'\u00eates pas client chez elle ou vous n'avez pas donn\u00e9 votre accord pr\u00e9alablement, il faut clairement le signaler qu'elle est en Guin\u00e9e hors la loi et que vous vous allez d\u00e9poser plainte p\u00e9nale contre elle, donc vous pouvez le faire en tant que particulier directement \u00e0 la police ou dans un minist\u00e8re public se passe forc\u00e9ment recommand\u00e9es parce qu'il faudrait vite pris d'assaut et \u00e7a perdrait de l'impact, ou alors faire des d\u00e9nonciations sur notre site, on les r\u00e9pertorie, on en a, depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, plus de 7000 ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:49) [84%] :\r\nIl y a un petit boulot. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:50) [88%] :\r\nC'est un succ\u00e8s en 2012, \u00e7a montre, \u00e7a veut bien dire ce que \u00e7a veut dire nous, une fois qu'on a plusieurs ont d\u00e9pos\u00e9 plainte, o\u00f9 on r\u00e9active des plaintes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, c'est ce qu'on vient de faire, pas plus tard que hier contre un num\u00e9ro qui enquiquine \u00e9norm\u00e9ment, les gens qui est un num\u00e9ro 0 21 et puis 508 13 53 pour ne ne pas le nommer, et on ne sait absolument pas qui est derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [91%] :\r\nIl existe aussi des filtres d'appels vous y fait d'ailleurs allusion \u00e0 la derni\u00e8re page de de votre magazine fr mieux choisir qui sort aujourd'hui des filtres qui nous r\u00e9v\u00e8lent des statistiques hallucinantes un appel sur 4, voire un sur 3 sont des appels publicitaires \u00e7a montre finalement qu'effectivement et des soci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9marketing qui s'fiche compl\u00e8tement de la nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:32) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et moi, et ce bo\u00eetier permet aussi justement de devoir qui appelle et \u00e0 quelle fr\u00e9quence moins qu'un num\u00e9ro pendant tout le mois d'avril avait 57 fois la m\u00eame personne donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [92%] :\r\nDonc, ce fameux 021 que vous citiez tout-\u00e0-l'Abdoulaye. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:46) [84%] :\r\nIl y a des num\u00e9ros qui viennent d'Italie aussi \u00e0 des num\u00e9ros une arnaque actuellement micro Microsoft o\u00f9 il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention on on peut mettre le doigt sur vraiment les num\u00e9ros qui qui harc\u00e8le les gens et bon, malheureusement cette solution qui est solution efficace ce bo\u00eetier n'est pas ne pas gratuite, donc c'est c'est c'est un peu dommage que \u00e7a soit les entreprises priv\u00e9es ou ou les F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs qui doivent suppl\u00e9er \u00e0 un manque d'effet de la loi et c'est pour \u00e7a que nous on appelle vraiment des sanctions beaucoup plus dissuasif pour Ferrari, plut\u00f4t un un un aspect beaucoup plus marqu\u00e9e pr\u00e9ventivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [89%] :\r\nEt vous dites que ces bo\u00eetiers, donc solution pas gratuite mais ce qu'elle est efficace. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:21) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, nous on a des d'excellents retours, les statistiques le d\u00e9montrent encore il y a, il y a beaucoup d'appels qui sont bloqu\u00e9s, en fait, le bo\u00eetier est aliment\u00e9 par les num\u00e9ros qui nous sont d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 nous, entre autres, oui la soci\u00e9t\u00e9 Ioukos ce qu'il y en a plus de 10000 r\u00e9pertori\u00e9s, donc oui il y a, il y a une efficacit\u00e9 quand on sait que les les d\u00e9marcheurs change vite de num\u00e9ros pour ne pas faire, se faire attraper, il y a aussi possibilit\u00e9 de les bloquer de mani\u00e8re individuelle, donc c'est une solution certes nous la SRC ce qu'on attend plut\u00f4t, c'est une solution au niveau l\u00e9gislatif, c'est-\u00e0-dire qu'on ne puisse plus appeler les gens avec des num\u00e9ros folkloriques folkloriques ou qui ne Servent qu'on n'arrive pas re- donc l\u00e0 il faudrait vraiment mettre des des limites \u00e0 cette libert\u00e9 totale avec les moyens informatiques, on peut appeler via un ordinateur avec un num\u00e9ro qui pourrait tr\u00e8s bien que m\u00eame le v\u00f4tre, donc l\u00e0 \u00e7a pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me c'est plut\u00f4t l\u00e0 qu'il faudrait un encadrement l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce compl\u00e9ment \u00e0 d\u00e9couvrir dans FRC mieux choisir qui sort aujourd'hui, merci beaucoup Val\u00e9rie Muster et juriste \u00e0 la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et vous r\u00e9agissez \u00e0 cette premi\u00e8re condamnation en mati\u00e8re d'appels publicitaires non d\u00e9sir\u00e9s. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muster, Val\u00e9rie", "role": "juriste \u00e0 la FRC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E22BC68-B5AA-4759-8793-C78A9758BBD0", "internalArchiveId": "6E22BC68-B5AA-4759-8793-C78A9758BBD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Le bouleau (2/5). The Decemberists : \"Yankee Bayonet (I Will Be Home Then)\"", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 385, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Decemberists"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T06:01:24Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [84%] :\r\nLa la. \r\nLa vie vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [94%] :\r\nLa guitare \u00e0 la main et la larme \u00e0 l'oeil les December 8 explore le mythe am\u00e9ricain dans Yankee. \r\nPays \u00e0 ses mythes fondateurs qui forme le caract\u00e8re et les \u00e9motions de ses citoyens, chez nous, tout tourne autour d'une pomme. \r\nEn France, c'est la chute d'une t\u00eate qui a tout boulevers\u00e9 une t\u00eate qui avait pourtant fort \u00e0 faire de son vivant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [79%] :\r\n\u00e0 votre petit lever le droit d'entr\u00e9e est accord\u00e9 au grand dam de la commune, mais la pr\u00e9s\u00e9ance revient aux princesses du son et avocat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [90%] :\r\nQuant aux \u00c9tats-Unis, le pays tout entier est encore traumatis\u00e9 par la guerre de S\u00e9cession, qui a vu les Nordistes affronter les sudistes, les familles s'entretuer et les soldats dispara\u00eet dans les tranch\u00e9es boueuses m\u00eame Steven Spielberg en est encore fascin\u00e9 \u00e0 travers le personnage de Lincoln. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [81%] :\r\nJe suis tout de suite sur toute voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [88%] :\r\nLes d\u00e9c\u00e8s mao\u00efste adore raconter l'histoire de l'Am\u00e9rique dans leurs chansons, il ne pouvait donc pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un sujet aussi juteuse que la guerre de S\u00e9cession ils m\u00eale tous les ingr\u00e9dients qui font pleurer dans les chaumi\u00e8res et vibrer les coeurs les plus endurcis en homme, une femme de l'amour, un b\u00e9b\u00e9 et la mort, dont rien qui ba\u00efonnettes Lady symboliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [82%] :\r\nJean est -ce que tu as vu tous les morts \u00e0 Manassas tous ces ventres, saison 7 Bill non, je suis rest\u00e9 ici dans mes couvertures vide mon ventre tout rond \u00e0 cause de mon enfant cherche moi quand le Moineau lumineuse chante tout en haut du boulot mais tu vas dans le sol et les campagnols et les charan\u00e7ons embauche des h\u00f4tels marseillais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [88%] :\r\nIl est certain que ce n'est pas l'histoire la plus directe du monde, en m\u00eame temps que temps choisi son nom de groupe d'apr\u00e8s une r\u00e9volte russe sanglante, on n'est pas vraiment pr\u00e9destin\u00e9e \u00e0 la joie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [78%] :\r\nLa \u00e0 avoir les uns et pas de ce que \u00e7a. \r\nC'est un grand fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [82%] :\r\nL'amour du dit -il. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83FF32C5-326B-4E17-ADAB-90411DA60AB3", "internalArchiveId": "83FF32C5-326B-4E17-ADAB-90411DA60AB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'optog\u00e9n\u00e9tique ou comment stimuler le plaisir avec une t\u00e9l\u00e9commande. Interview de Pierre-Marie Lledo, chef de l'Unit\u00e9 perception et m\u00e9moire \u00e0 l'Institut Pasteur \u00e0 Paris", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "summary": "Des chercheurs am\u00e9ricains sont r\u00e9cemment parvenus \u00e0 stimuler \u00e0 distance - via une t\u00e9l\u00e9commande - la zone du plaisir dans le cerveau de souris. Cette m\u00e9thode de stimulation s'appelle l'optog\u00e9n\u00e9tique. ", "durationSec": 661, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["perception mentale", "recherche scientifique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T12:52:58Z", "speechToTexts": ["21.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [95%] :\r\nDes chercheurs am\u00e9ricains sont r\u00e9cemment parvenus \u00e0 stimuler \u00e0 distance via une t\u00e9l\u00e9commande la zone du plaisir dans le cerveau d'une souris entendre on parle aujourd'hui avec vous de cette m\u00e9thode de stimulation du cerveau qui s'appelle l'optog\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [83%] :\r\nOui, St\u00e9phane vous contractez le mot optique il mots g\u00e9n\u00e9tique, vous obtenez optog\u00e9n\u00e9tique ou quand l'Inde lumi\u00e8re influence les neurones qui sont d'habitude plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9, c'est justement ce qu'ont fait ces chercheurs de l'universit\u00e9 de Saint-Louis dans le Missouri, ils ont implant\u00e9 une micro d'iode une ampoule microscopique plus fines qu'un cheveu dans le cerveau des sous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [68%] :\r\nEt donc ils ont emport\u00e9 cette lumi\u00e8re dans les cerveaux des souris habituellement sombres, \u00e7a c'est l'aspect oui ce sera injuste et et l'aspect g\u00ean\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [86%] :\r\nC'est bien gentil d'amener de la lumi\u00e8re, encore faut -il que le cerveau y soient sensibles, ils r\u00e9agissent les chercheurs qui ont publi\u00e9 leurs r\u00e9sultats dans Science, il y a un peu plus d'un mois maintenant, ont modifi\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement, certaines parties du cerveau des souris pour les rendre sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re qui pouvait ainsi stimuler la zone plaisir du cerveau, il y a 2 petits flashs lumineux, les souris ont ensuite \u00e9t\u00e9 a l\u00e2ch\u00e9 dans un labyrinthe au bout duquel il y avait des trous, rien d'int\u00e9ressant, c'est trop, sauf dans un an, \u00e0 chaque fois que les souris le museau dans ce trou, les scientifiques activer la diode et donc la zone du cerveau d\u00e9di\u00e9 au plaisir, r\u00e9sultat les souris sont comme vous et moi, c'est vrai, Christophe Joly alors ce trou l\u00e0, elles ne sont pas folles, elles sont rest\u00e9s pr\u00e8s du trou, associ\u00e9e au plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [89%] :\r\nEt dans ce qui est des l'un des sp\u00e9cialistes de l'optog\u00e9n\u00e9tique avec nous depuis Paris, Pierre-Marie Vi\u00e9not bonjour, bonjour, vous \u00eates chef de l'Unit\u00e9 perception et m\u00e9moire \u00e0 l'institut Pasteur \u00e0 Paris, vous avez montr\u00e9 en 2010, que les nouveaux neurones qui naissent dans le cerveau adulte peuvent \u00eatre stimul\u00e9s par la lumi\u00e8re \u00e7a fait depuis longtemps, qu'on arrive \u00e0 stimuler le neurone avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 avec des produits chimiques cl\u00e9s l'Avantage finalement de les stimuler avec des flashs lumineux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [89%] :\r\nRabia et gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re Fiat Lux, on est capable de stimuler pr\u00e9cis\u00e9ment des neurones, que l'on choisit, que l'on que l'on cible \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s important pour comprendre l'\u00e9volution de, de, de pathologies et trouver des m\u00e9dicaments du du futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [95%] :\r\nOn peut aussi \u00eatre beaucoup plus sp\u00e9cifique, beaucoup plus pr\u00e9cis, il y a cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [87%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que quand vous d\u00e9livrer du du courant, puisque c'est l\u00e0 quand m\u00eame, la technique qui a \u00e9t\u00e9 la utiliser le plus pour la plupart du temps, vous n'\u00eates pas sp\u00e9cifique, le courant se se se disperse dans dans dans le tissu nerveux quand vous avez recours \u00e9galement aux m\u00e9dicaments ou substances chimiques, il est difficile d'\u00eatre pr\u00e9cis dans dans dans la cible donc, les chercheurs ont contourn\u00e9 la difficult\u00e9 en finalement, rendant les les neurones sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re alors qu'il ne devrait pas l'\u00eatre de fa\u00e7on \u00e0 ce que lorsqu'on d\u00e9livre de la lumi\u00e8re dans le cerveau, seuls ses neurones qui ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiquement, comme il \u00e9tait dit vont r\u00e9pondre aux stimulations lumineuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [87%] :\r\nBon, on y reviendra aux aux questions que \u00e7a pose un cette modification g\u00e9n\u00e9tique, mais, mais, l\u00e0, dans l'\u00e9tude que l'on vient d'invoquer, c'est la zone du plaisir que l'on stimule via une t\u00e9l\u00e9commande, c'est la nouveaut\u00e9 aussi, hein, par rapport \u00e0 l'optog\u00e9n\u00e9tique moi \u00e7a m'a fait penser \u00e0 \u00e0 l'histoire d'une bande dessin\u00e9e \u00e9rotique de Milo Manara le d\u00e9clic publi\u00e9 en en 1984 elle n'a pas voulu vous ne connaissez pas, c'est vous, Pierre-Marie, il est donc moi je ne connais pas, vous ne vous la connaissez pas non plus d\u00e9cid\u00e9ment une une BD qui avait m\u00eame inspir\u00e9 un film de s\u00e9rie B, voire de s\u00e9rie C, D, je crois que dans le cas pr\u00e9sent, on peut aller jusqu'\u00e0 0, \u00e7a ressemble \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [74%] :\r\nAlors \u00e0 tous les ordinateurs resto- cin\u00e9 disco dernier les pleurs accompagne normal j'attaque normal et voil\u00e0, il y a eu l'id\u00e9e, normal, elle se tire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [69%] :\r\nBon maintenant fini normal d\u00e9but sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [82%] :\r\n\u00e9videmment, le d\u00e9clic, c'est d\u00e9j\u00e0 une bande dessin\u00e9e, mais \u00e7a va venir, un film a donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [91%] :\r\nAlors bon, en 1984 Manara de t\u00e9l\u00e9commander le plaisir sexuel d'une femme en 2013, des chercheurs sont arriv\u00e9s \u00e0 t\u00e9l\u00e9commander, la zone du plaisir chez des souris, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 \u00e0 ce parall\u00e8le, Pierre-Marie Lledo, vous qui \u00eates sp\u00e9cialiste en optog\u00e9n\u00e9tique \u00e0 \u00e0 l'institut Pasteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez depuis plus de 50 ans, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les les r\u00e9gions que l'on peut stimuler pour produire du plaisir, on les a appel\u00e9s les syst\u00e8mes de de la r\u00e9compense, en fait, ils sont tous \u00e7a l\u00e8ve quand on mange du chocolat quand on on on fume une cigarette et et qu'on est invit\u00e9 \u00e0 recommencer, vous voyez lorsqu'on abuse un peu de ces syst\u00e8mes l\u00e0, h\u00e9 bien c'est l'addiction qui donc on depuis ce pays de de 50 ans, on conna\u00eet tr\u00e8s bien le fonctionnement de ces circuits aujourd'hui la nouveaut\u00e9 c'est de pouvoir les stimuler \u00e0 distance, puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a \u00e9t\u00e9 capable, soit par voie m\u00e9dicamenteuse, soit par la nicotine, soit par l'\u00e9lectricit\u00e9 de 2 stimuler ces r\u00e9gions l\u00e0 aujourd'hui, c'est par la lumi\u00e8re qu'on peut vraiment produire une activation de ces syst\u00e8mes l\u00e0 et ceci, voire \u00e0 distance, donc voil\u00e0 la grande nouveaut\u00e9, mais rien de surprenant, sur le plan du fonctionnement intime de notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [97%] :\r\nDonc effectivement techniquement stimuler le le plaisir sexuel chez l'humain gr\u00e2ce \u00e0 de la lumi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 cette optog\u00e9n\u00e9tique c'est possible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [86%] :\r\nMais donc, depuis les ann\u00e9es 50 60 on on avait introduit des \u00e9lectrodes dans un dans une chambre d'un rongeur et et sur une p\u00e9dale lorsqu'il sur 7 p\u00e9dales h\u00e9 bien Edilivre du courant qui stimuler ces r\u00e9gions -l\u00e0, et on avait ce paradigme de de l'auto- stimulation par des stimulation \u00e9lectrique on on voyait m\u00eame l'animal se rendre esclave de lui- m\u00eame, puisqu'il \u00e9tait condamn\u00e9, appuy\u00e9 sur sa p\u00e9dale de fa\u00e7on japonaise permanent\u00e9s et voil\u00e0 et aujourd'hui ce que l'on voit arriver avec cette m\u00e9thode, c'est la possibilit\u00e9 d'\u00eatre beaucoup plus pr\u00e9cis, de pouvoir faire les choses plus sp\u00e9cifiquement, on le sait aujourd'hui, par exemple pour les parkings, Sonia, \u00e0 qui on a implant\u00e9 des \u00e9lectrodes pour retrouver des fonctions dans le contr\u00f4le de leur motricit\u00e9, on s'est aper\u00e7u que, malheureusement, quand le neurochirurgien implanter ces \u00e9lectrodes dans des r\u00e9gions qui pouvaient \u00eatre adjacentes, mais pas celle qu'on cibl\u00e9 pour la maille Parkinson, on s'est aper\u00e7u que ces gens -l\u00e0 quand ils recevaient des les courants, les chocs \u00e9lectriques, h\u00e9 bien, pouvait avoir des \u00e9motions tr\u00e8s fortes, donc il de nouveau, rien de surprenant, sauf que cette m\u00e9thode maintenant qui vient d'appara\u00eetre offrent des perspectives th\u00e9rapeutiques tr\u00e8s int\u00e9ressante puisqu'on va pouvoir \u00eatre sp\u00e9cifique et par exemple gu\u00e9rir un Parkinson bien et non plus produire des \u00e9motions chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [85%] :\r\nOui, mais il y a quand m\u00eame \u00e9videmment la la barri\u00e8re des modifications g\u00e9n\u00e9tiques n\u00e9cessaires pour rendre le cerveau sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re alors chez les souris, bon ben voil\u00e0, on le teste en modifient leur cerveau est -ce qu'on peut imaginer le faire chez des humeurs parce qu'\u00e9videmment des questions \u00e9thiques se pose imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [93%] :\r\nAlors effectivement, donc c'est un un grave probl\u00e8me de de savoir jusqu'\u00e0 quel point peut -on modifier le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des, des, des sujets sujets \u00e9minemment \u00e9thique et et voire m\u00eame moral, il faut savoir en m\u00eame temps que l'on lorsqu'on pose cette question, comme toujours, les scientifiques ont d\u00e9j\u00e0 fait des graves progr\u00e8s je dirais depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant des enfants, ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par th\u00e9rapie g\u00e9nique et on a vu les succ\u00e8s que cela a pu entra\u00eener depuis donc 3 ans pour r\u00e9parer par exemple la my\u00e9line, cette fameuse gaine qui entoure nos neurones et qui peut \u00eatre d\u00e9ficient dans dans certaines pathologies, on a vu appara\u00eetre des progr\u00e8s chez les enfants trait\u00e9s par th\u00e9rapie g\u00e9nique, donc on on y est d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on est capable de modifier localement le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de cellules tout simplement en utilisant des vecteurs viraux et les ad\u00e9novirus d\u00e8s que porte le nombre de ces virus mais ce virus sont utilis\u00e9s comme des seringues qui permettent d'injecter des g\u00e8nes dans les cellules, voil\u00e0 donc on y est d\u00e9j\u00e0, maintenant il est \u00e9videmment important de r\u00e9fl\u00e9chir et de l\u00e9gif\u00e9rer, peut-\u00eatre pour mettre un cadre \u00e0 toutes ces recherches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [92%] :\r\nVous parlez de Parkinson \u00e0 vous prenez cet exemple tout \u00e0 l'heure en disant, ben voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 l'optog\u00e9n\u00e9tique gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re, on va pouvoir gu\u00e9rir une personne qui souffre de de de Parkinson, donc, de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [90%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les traitements chimiques quand on les administre, on s'aper\u00e7oit malheureusement de fa\u00e7on in\u00e9luctable une esp\u00e8ce d'habituation d'adaptation de l'organisme face au au m\u00e9dicament et donc une perte de l'efficacit\u00e9, on le voit \u00e9galement dans le le l'approche \u00e9lectrique de de la pathologie, o\u00f9 l'on veut stimuler les neurones, toujours pr\u00e9sent, qui sont moins enclins lib\u00e9rer cette fameuse hormone ou transmetteurs plut\u00f4t la dopamine, h\u00e9 bien aujourd'hui, la lumi\u00e8re permet d'aborder cette strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique d'un d'un nouvel angle en fait puisque, gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re, on va pouvoir \u00eatre beaucoup plus sp\u00e9cifique et par cons\u00e9quent \u00e9liminer ces probl\u00e8mes d'adaptation des probl\u00e8mes de d'inefficacit\u00e9 du traitement car, gr\u00e2ce \u00e0 la lumi\u00e8re seront uniquement stimuler les neurones vis\u00e9s et non pas les neurones \u00e9galement adjacent, donc c'est : c'est l'id\u00e9e d'avoir en fait un une efficacit\u00e9 th\u00e9rapeutique constante au fur et \u00e0 mesure des mois et des ann\u00e9es chez chez un patient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [86%] :\r\nQuand vous parlez de stimuli \u00e9lectriques, \u00e9videmment on pense \u00e0 le citer l'\u00e9lectro convulsive aux th\u00e9rapies les la la Cisco th\u00e9rapie et les \u00e9lectrochocs, hein, comme on comme on les appelle, il y a \u00e9videmment, on le sait, des des de gros effets secondaires, notamment des pertes de m\u00e9moire, par exemple au niveau des des effets secondaires, comment le le cerveau r\u00e9agit \u00e0 terme \u00e0 \u00e0 la lumi\u00e8re est -ce qu'on le sait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [92%] :\r\nAlors non, effectivement on je dois dire que si, si, il y a espoir, ce sont des espoirs au niveau exp\u00e9rimental est loin de la clinique parce que il y a beaucoup de contr\u00f4les envisag\u00e9s et de param\u00e8tres mesur\u00e9s quelle va -t-\u00eatre l'influence de la lumi\u00e8re dans le cerveau, au minimum, au travers de la chaleur, tout reste \u00e0 faire dans les mesures, on aura probablement des effets m\u00e9caniques aussi si jamais les neurones Robert \u00e0 la lumi\u00e8re, donc on a, on a un certain nombre de param\u00e8tres \u00e0 contr\u00f4ler et c'est la raison pour laquelle ces travaux sont \u00e9minemment fait actuellement sur essentiellement les rongeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [89%] :\r\nEst -ce que vous parleriez pour terminer d'une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire, on sait que les scientifiques sont tr\u00e8s prudents avant d'utiliser ces termes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [93%] :\r\nOui, et je peux m\u00eame prendre le pari avec vous que cette m\u00e9thode -l\u00e0 se fera l'objet d'un d'un prix Nobel dans les, dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [86%] :\r\n\u00e7a vous voyez -vous \u00e7a, c'est non, non, non, d'autres, d'autres m'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur cette voie de la lumi\u00e8re, merci beaucoup de nous avoir un peu \u00e9clair\u00e9 et justement de votre lanterne Pierre-Marie aide au chef de l'unit\u00e9 juste perception et m\u00e9moire l'institut Pasteur \u00e0 Paris, invit\u00e9 aujourd'hui par Antoine Roux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lledo, Pierre-Marie", "role": "chef de l'Unit\u00e9 perception et m\u00e9moire \u00e0 l'Institut Pasteur \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6E1F1A4-8F18-4200-AED2-8D52A0ECFFC5", "internalArchiveId": "D6E1F1A4-8F18-4200-AED2-8D52A0ECFFC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Poutre 158 : Feng shui", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 144, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-15T11:25:30Z", "program": {"href": "/programs/6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "id": "6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "name": "Poutre"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaboratreur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E82A3A1-DB2E-405F-8869-5581F825C4DC", "internalArchiveId": "7E82A3A1-DB2E-405F-8869-5581F825C4DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Incroyables comestibles. Transformer les centres villes en potagers urbains et offrir aux citadins des l\u00e9gumes en libre-service, c'est le programme des \"Incroyables comestibles \". Reportage \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 522, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud"], "thematicThemes": ["jardin potager", "troc"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T03:46:42Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nNous accueillons Xavier Bloch bonjour Xavier bonjour Philippe G, les bras charg\u00e9s, hein, ah oui de carottes de choux de l'pas de l\u00e9gumes en fait un, vous venez de de faire votre r\u00e9colte et votre r\u00e9colte pas n'importe o\u00f9 en ville car planter des l\u00e9gumes en ville partout et autoriser n'importe qui \u00e0 se servir, c'est la philosophie de ce qui va nous int\u00e9resser maintenant, \u00e7a s'appelle les in cr\u00e9dible et 10 balles en anglais Incroyables comestibles en fran\u00e7ais, c'est un mouvement citoyen tr\u00e8s tendance en tout cas qui prend de l'ampleur en Europe Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [85%] :\r\nOui, leur potagers urbains commencent \u00e0 germer chez nous, enfin je dis potager mais sont vraiment minuscule en tout petit, parfois moins d'un m\u00e8tre carr\u00e9, et c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant, ils sont souvent install\u00e9s l\u00e0 on ne les attend pas assez surprenant sur un trottoir au pied d'un immeuble il y a vraiment qu'\u00e0 tendre la main pour se servir de de l\u00e9gumes une fois ben qu'ils ont grandi, qu'ils ont m\u00fbri et les panneaux des Incroyables comestibles invite d'ailleurs \u00e0 \u00e0 la cueillette gratuite et dans quelle ville romande ces mini- potagers urbains ont germ\u00e9 alors de villes pour l'instant si on d'un c\u00f4t\u00e9, Lausanne, de l'autre en Valais l'initiative \u00e9mane vraiment d'un groupe de de citoyens qui trouvent l'id\u00e9e int\u00e9ressante et qui installent leur petit jardin, sur des terrains priv\u00e9s et puis \u00e0 Lausanne, la municipalit\u00e9 a partie prenante, gr\u00e2ce \u00e0 l'association n'futur qui joue les les entremetteuse pour inciter les les citoyens \u00e0 venir jardinier on va suivent d'ailleurs une de ses citoyennes qui jardine Fabienne Arnaud qui est charg\u00e9 de projet c'est chez Na\u00efve et qui m'a donn\u00e9 rendez- vous dans le quartier de Chailly sur les hauts de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [89%] :\r\nAlors, jusqu'ici, on va descendre les escaliers juste ici dans ce ce petit chemin et c'est la copie de cette jolie maison blanche, on d\u00e9couvre un petit jardinet des Incroyables comestibles ce petit, petit, dans 40 centim\u00e8tres de large sur un m\u00e8tre 50 de long, petit, petit, mais le but n'est pas de la quantit\u00e9, c'est juste le partage qui est important pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [84%] :\r\nAlors ce qui frappe d'embl\u00e9e, hormis les quelques plants de tomates, la ciboulette, le persil, le plat et les framboises, c'est un un \u00e9criteau un panneau un \u00e9criture noir sur fond blanc, c'est marqu\u00e9 nourriture \u00e0 partager, c'est quoi, c'est gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est gratuit et c'est le but, c'est c'est d'inviter votre voisin d'inviter la voisine \u00e0 descendre, soit pour cultiver soit pour enlever des mauvaises herbes, soit pour arroser, mais surtout pour partager la nourriture qu'on a plant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nEt partag\u00e9e, c'est donc le nouveau mot d'ordre de de ces nouveaux jardiniers urbains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [87%] :\r\nMais exactement, et devant les mini- potager, on l'a dit rien cette pancarte nourriture \u00e0 \u00e0 partager alors \u00e0 l'origine, le texte n'\u00e9tait pas en fran\u00e7ais mais en anglais, parce que l'id\u00e9e est n\u00e9e en Angleterre, les Incroyables comestibles ont germ\u00e9 dans la petite ville de Todmorden, c'est au nord de Manchester c'est une ville sinistr\u00e9e Fabienne Arnaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [86%] :\r\nIl y avait plus de 50 pourcent de de ch\u00f4mage dans cette petite localit\u00e9 des gens qui tout d'un coup se retrouve au ch\u00f4mage avec des \u00e2ges quand m\u00eame des fois bien avanc\u00e9 ou des gens qui \u00e9taient juste pas bien et que je vais appeler des caboss\u00e9s des caboss\u00e9s de la vie, et ils avaient faim et ces gens ont d\u00e9cid\u00e9 de se rapproprier les espaces publics parce qu'ils avaient pas de terrain et de planter des fruits et des l\u00e9gumes, en fait, les gens se sont retrouv\u00e9s dans la rue et ils se sont retrouv\u00e9s vraiment retrouv\u00e9 \u00e0 gratter de la Terre \u00e0 \u00e9changer, a tout d'un coup faire des soupes un peu ce qu'ils sont populaire, tout le monde vient moi je t'am\u00e8ne 3 carottes ah ben moi j'ai plant\u00e9 de choux, on va m\u00e9langer, on va pouvoir manger ce soir et \u00e7a a march\u00e9, ils ont pu manger \u00e0 telle point que le b\u00e9n\u00e9volat est toujours rest\u00e9 et que maintenant, dans ce village l\u00e0, ils ont 100 \u00e0 82 pourcent d'autarcie l'alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [87%] :\r\n82 pourcent d'autarcie alimentaire, j'ai bien compris bien entendu 82 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est impressionnant, je comprends pourquoi on appelle \u00e7a les Incroyables comestibles, est ce qu'en Suisse, ils font aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [92%] :\r\nAlors non, ils ne font pas aussi bien, c'est pas le but qu'il recherche en Suisse en Suisse romande ce mouvement vise \u00e0 se r\u00e9approprier des terrains qui n'\u00e9taient plus cultiv\u00e9s et puis surtout \u00e0 encourager la culture de fruits, de l\u00e9gumes locaux de l\u00e9gumes disparu, parfois c'est notamment le cas \u00e0 Sion, comme l'explique Alain Marais, un des membres de ce mouvement s\u00e9dunois les Incroyables comestibles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:09) [83%] :\r\nAlors attention, on s'est r\u00e9uni \u00e0 peu pr\u00e8s une cinquantaine de personnes pour planter des bacs de l\u00e9gumes en ville 14 d'environ 20 m2, on a regard\u00e9 avec d\u00e9dicaces qui est restaurateur, on a utilis\u00e9 des terrasses de restaurants et puis aussi des lieux des lieux priv\u00e9s de Vend\u00e9e devant des b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [88%] :\r\nDonc, rien d'officiel pour l'instant \u00e0 Sion, mais les autorit\u00e9s se disent int\u00e9ress\u00e9s, et puis \u00e7a bouge \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de Martigny et du c\u00f4t\u00e9 de mort j'ai rep\u00e9r\u00e9 un groupe d'incroyables connaissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [85%] :\r\nEt peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon Ivanov Husaberg vous y pourquoi pas, pourquoi pas, c'est vrai qu'on a song\u00e9 \u00e0 r\u00e9habiliter un peu jardin potager qu'on avait laiss\u00e9 un peu d\u00e9p\u00e9rir ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pourquoi pas, c'est, c'est vraiment une bonne id\u00e9e, bon bah alors, tenez, j'ai encore 3 petites graines de a d\u00e9cid\u00e9 d'ici l\u00e0, c'est le dernier moment pour les planter voil\u00e0 on va essaimer du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de toute la Suisse romande avec les Incroyables comestibles donc un mouvement citoyen avant d'\u00eatre un mouvement, je dirais, jardinier, jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [79%] :\r\nEt en mouvement l\u00e9gitime aux yeux de Monsieur Jardinier je vais poser la question Monsieur Jardinier alias Jean-Pierre Masclet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [91%] :\r\nOn ressent une forte demande des urbains de retrouver la nature et nature automatiquement, elle passe par la cr\u00e9ation de jardins, alors maintenant qu'on fasse des potagers, c'est quand m\u00eame assez impressionnant, parce que dehors on penserait plut\u00f4t planter des rosiers ou des arbustes, disons que, il y a, il y a un \u00e9quilibre qu'on doit retrouver et peut-\u00eatre par ses actions, recherche un \u00e9quilibre, faut pas oublier qu'on a maintenant des g\u00e9n\u00e9rations du repas des personnes qui n'ont jamais connu la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [83%] :\r\nBon v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es la ville y a install\u00e9 des mini- potager, c'est tr\u00e8s bien, mais, mais qui va les entretenir ses l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [88%] :\r\nAlors, bonne question, moi je rajoute une qui va les surveiller ses l\u00e9gumes pour qu'il en reste encore quelque chose, dans, dans, dans quelques semaines, 2 questions qui pr\u00e9occupent aussi Monsieur Jardinier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [89%] :\r\nJe soup\u00e7onne bien des vouloir r\u00e9colt\u00e9es avant maturit\u00e9 et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'on d\u00e9guste, rappelant les meilleurs produits et on verra parce que il faut pas oublier que ce n'est pas en plantant plants de tomates qu'on va r\u00e9colter syst\u00e9matiquement des tomates, il va falloir le cultiver, il faut voir leur enlever la mauvaise herbe falloir l'entretenir, donc tout \u00e7a \u00e7a doit se faire sur le long terme et voil\u00e0 est -ce que c'est l\u00e9gumes arriveront \u00e0 maturit\u00e9 avant d'\u00eatre ramass\u00e9s, \u00e7a c'est la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [89%] :\r\nEt \u00e0 Sion, on en est conscient \u00e0 la mar\u00e9e et ses amis ont donc bien r\u00e9fl\u00e9chi, d'une part au choix des vari\u00e9t\u00e9s avant de les planter dans les bacs et puis aussi au fait de, de trouver des gens pour entretenir ses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:29) [87%] :\r\nAlors \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a diff\u00e9rents fruits et l\u00e9gumes, on a 3 sortes de fraises qui vont normalement pousser donner des fruits tout l'\u00e9t\u00e9 et puis on trouve quelques aromatiques et puis des l\u00e9gumes voil\u00e0 courgettes, poivrons, etc, alors dans l'organisation de sussions on a un responsable par match, donc ce sont simplement des citoyens qui vont qui vont assurer l'entretien s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [83%] :\r\nEt puis rien n'interdit aux passants aussi de donner un coup de main, donner un coup de main, mais ne pas cueillir avant que les fruits soient rouge Yves-Alain donc si je comprends bien ce qu'on vient d'entendre ces ces Incroyables comestibles, \u00e7a n'a pas n\u00e9cessairement \u00e0 des l\u00e9gumes incroyables par la raret\u00e9 de leur esp\u00e8ce ou par l'aspect d\u00e9coratif, c'est dans ce incroyables, en fait, c'est que c'est gratuit sur la Pixar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [89%] :\r\nC'est gr\u00e2ce aux soins et au regard de de tout le monde, tout \u00e0 fait, h\u00e9 ben c'est c'est vrai que c'est le but de de ce mouvement implant\u00e9 cultiver r\u00e9colter mais toujours ensemble en collectif, ce qui pousse dans dans la rue, c'est aussi l'occasion de se rassembler ensuite et puis de de f\u00eater une fois la r\u00e9colte venu on retrouve Fabienne Arnaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [87%] :\r\nUne fois qu'on a plant\u00e9, qu'on a cultiv\u00e9 qu'on a arros\u00e9 le le dernier palier affaire s'est faite et de faire des f\u00eates de quartier et de faire des soupes o\u00f9 on invite tout le monde, on propose \u00e0 tout le monde, alors on va sonner aux portes et puis on proposera aux gens de descendre de venir go\u00fbter cette soupe avec ses bons l\u00e9gumes qui viennent de chez nous, du pied de notre maison pop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on vous a donn\u00e9 l'envie, on n'avait plus qu'\u00e0 vous lancez \u00e0 votre tour, si vous habitez la r\u00e9gion lausannoise Rendez -vous dans quelques jours au Festival de la Terre, o\u00f9 l\u00e0- bas il y aura un stand vous expliquera comment faire si vous ne savait pas comment vous y prendre pour faire pousser vous l\u00e9gumes devant votre immeuble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [84%] :\r\nParce que j'aime bien dans l'id\u00e9e, c'est qu'en fait on peut lancer un jardin potager chez soi et on a plusieurs l'entretenir, c'est tout le quartier qui a fix\u00e9 le pr\u00e9sident, c'est de la march\u00e9 finalement c'est aussi un plan Wahlen quelque part, fils oui bis oui et vous arrivez juste un petit peu, trop tard aussi pour la f\u00eate des voisins, c'\u00e9tait en avril dernier hommage \u00e9t\u00e9 l'occasion effectivement pour bah voil\u00e0 plant\u00e9 ensemble des l\u00e9gumes et les r\u00e9colter ensemble, c'est l'occasion de se rattraper sur Nara, vous \u00eates un bon dernier exactement les Incroyables comestibles ou comment transformer la ville en potagers, c'est une tendance qui vient d'Angleterre, qui gagne peu \u00e0 peu la Suisse romande et le reste de l'Europe chronique sign\u00e9e Xavier Bloch \u00e0 croquer en tout temps sur notre site web et c'est gratuit aussi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "promoteurs de l'op\u00e9ration", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3EDA78B-249B-4164-B633-6634EDAD9658", "internalArchiveId": "D3EDA78B-249B-4164-B633-6634EDAD9658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Le Conseil national doit d\u00e9cider s'il accepte de traiter en urgence la LEX USA, solution trouv\u00e9e pour permettre aux banques suisses de r\u00e9gulariser leur situation aux Etats-Unis. - 2. Au tournoi de tennis de Roland Garros, Roger Federer s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Jo-Wilfried Tsonga en quart de finale. - 3. La chronique de Pascal Couchepin. - 4. La guerre en Syrie s'\u00e9tend au Liban. - 5. La d\u00e9ception et l'amertume croissent au sein du Mouvement citoyen genevois (MCG). - 6. Quelle image a-t-on de la Suisse au sein de l'Europe en crise?", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "summary": "1. Commentaires d'Esther Coquoz, Sylvie Belzer, Chrystel Domenjoz et interviews d'Antonio Hodgers, conseiller national genevois \u00e9cologiste, Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. - 2. Commentaire d'Herv\u00e9 Borsier. - 3. Commentaire de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. - 4. Commentaire d'Alexandre Habay et interview de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. - 5. Interview d'Eric Stauffer, pr\u00e9sident du Mouvement citoyen genevois (MCG). - 6. Interviews de Blandine Milcent, Val\u00e9rie Demon et Mehmet Gultas.", "durationSec": 3620, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Allemagne", "Espagne", "France", "Liban", "Etats-Unis", "Gen\u00e8ve (canton)", "Paris", "Syrie"], "thematicThemes": ["fraude fiscale", "soci\u00e9t\u00e9", "guerre civile", "fiscalit\u00e9", "banque", "tennis (comp\u00e9tition)", "conflit arm\u00e9", "parti politique", "relations internationales", "journalisme"], "thematicPersons": ["Federer, Roger", "Kopp, Elisabeth"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-08-08T12:14:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "conseiller national genevois \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial Roland Garros", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RTS Madrid", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stauffer, Eric", "role": "pr\u00e9sident du MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Liban", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C9530BD-B0D2-4434-8D0F-D7EF58D35EEC", "internalArchiveId": "4C9530BD-B0D2-4434-8D0F-D7EF58D35EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jean Teul\u00e9, \u00e9crivain, \u00e0 propos de son roman \"Fleur de tonnerre\" (Ed. Julliard), qui retrace la vie d'H\u00e9l\u00e8ne J\u00e9gado (1803-1852), premi\u00e8re tueuse en s\u00e9rie de l'histoire", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 3211, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["criminalit\u00e9", "\u00e9crivain", "19e si\u00e8cle", "serial killer"], "thematicPersons": ["Teul\u00e9, Jean", "J\u00e9gado, H\u00e9l\u00e8ne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:28Z", "speechToTexts": ["25.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [82%] :\r\nLe point entre nous soit dit, comme M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit, selon la l\u00e9gende bretonne, il est grand, maigre, presque un squelette, il porte une cape et tient une photo \u00e0 la main, partout, il emporte avec lui une Charette grin\u00e7ante et si vous entendez le Week oui des essieux, ce n'est pas bon signe, lui il s'appelle Lang coup ses serviteurs de la mort, celui qui vient emporter les \u00e2mes des d\u00e9funts \u00e0 No\u00ebl, pendant la messe de minuit ce qui fr\u00f4le de sa cape ne passeront pas l'ann\u00e9e, dit -on, c'est sous cette m\u00eame cap une tr\u00e8s jolie jeune femme nomm\u00e9e LNG Gado officiera comme l'on pendant des dizaines d'ann\u00e9es officiellement cuisini\u00e8re, elle s'appliquera m\u00e9thodiquement empoisonner un mort toutes les personnes qu'elle croisera sans y m\u00ealer les sentiments, bons ou mauvais, comme une esp\u00e8ce de folie meurtri\u00e8re au cours de laquelle elle supprimera pr\u00e8s de 60 individus, hommes, femmes, enfants, cur\u00e9 professeur comme elle la justice mettra fin \u00e0 ce carnage en lui coupant la t\u00eate le 26 f\u00e9vrier 1852 sur la place du Champ de Mars \u00e0 Rennes : H\u00e9l\u00e8ne j'ai gadoue reste encore aujourd'hui un myst\u00e8re pour les criminologues tuer sans discernement, sans mobile se prenant pour l'encours dont on lui avait tant parl\u00e9 dans les l\u00e9gendes de son enfance, elle parcourt terrifiant de cette c\u00e9r\u00e9ale qui le ce que raconte dans son dernier livre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:25) [88%] :\r\nMon invit\u00e9 d'aujourd'hui, bonjour Jean Teul\u00e9, bonjour, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 \u00e0 Paris, Fleur de tonnerre, c'est le titre charmant, mais ce dernier livre paru : comme tous les autres chez Julliard alors un type charmant pour une histoire terrible que j'aime, raconte. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:01:40)  [82%] :\r\nC'est oui, c'est le surnom que lui donnait sa m\u00e8re \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne j'ai Yado elle l'appelait Fleur de Tonnerre et sa m\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 sa 1\u00e8re victime duquel a empoisonn\u00e9 sa m\u00e8re \u00e0 8 ans un bon d\u00e9part dans la vie, juste avant, elle a empoisonn\u00e9 voil\u00e0 elle empoisonn\u00e9 de tante maternelle dont une \u00e9tait sa marraine, ensuite elle empoisonn\u00e9 sa propre soeur, et puis elle est partie sur la revue sur les routes comme l'ont sur les chemins de Bretagne pour faire la cuisine et empoisonn\u00e9 tout le monde et puis elle avait oublie comme elle avait oubli\u00e9 son p\u00e8re longtemps plus tard, il est repass\u00e9 par le village pour empoisonner aussi le p\u00e8re parce qu'elle avait tendance \u00e0 bien faire les choses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:17) [92%] :\r\nIl \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vieux, mais il fallait quand m\u00eame en finir avec lui aussi vous \u00e9coutez voil\u00e0 Jean Teul\u00e9 aussi de manger le si vous voulez de Charly 9 de lire d'autres livres encore on a l'impression que vous avez un go\u00fbt comme \u00e7a pour les histoires qui font peur : le magasin des suicides aussi. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:02:30)  [90%] :\r\nOui, mais c'est souvent je lis \u00e7a aussi que moi dans mes livres, le magasin le livre le plus optimiste, s'appelle Le magasin des suicides, \u00e7a donne une id\u00e9e du du niveau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [81%] :\r\nLe foot, le prix mais \u00e7a vous vient d'o\u00f9 ce go\u00fbt -l\u00e0 pour les histoires. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:02:43)  [84%] :\r\nEh bien, j'en sais rien, je n'en sais rien du tout, mais il doit y avoir une raison s\u00fbrement qu'il avait avec des ann\u00e9es de psychanalyse arriverait comprendre mais je sais pas du tout, du tout, mais fa\u00e7on moi j'essaye pas de, de, de comprendre ce que je fais, j'ai impression d'\u00eatre comme un peu oubli\u00e9s, un peu oubli\u00e9s, ils se posent pas de questions, il fait des pommes tous les parce s'il aurait plut\u00f4t voulu faire du raisin ou des poires et moi, c'est comme \u00e7a, hein, j'ai pas du tout du tout pourquoi je raconte ce type d'histoire tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:11) [85%] :\r\nQuand on n'a pas encore \u00e9tudi\u00e9 la psychologie du 1er donc, qui s'\u00e9tait peu mais voil\u00e0 il doit y avoir une raison, par exemple, c'est un peu une fois, on va faire une une mini- psychanalyse avec vous aujourd'hui, Jean Teul\u00e9 pour voir justement votre parcours voir par quelles \u00e9tapes, vous \u00eates pass\u00e9 pour pour devenir cette \u00e9crivain truculent morbide \u00e0 la fois c'est difficile de vous d\u00e9crire parce que vous racontez des histoires terribles avec une une truculence et une verve et une joie absolue je parl\u00e9 tout juste \u00e0 l'instant de de de ce myst\u00e8re que rester landing pour les pour les criminologues parce qu'on finalement c'est pas tr\u00e8s bien pourquoi ils tous ces gens, vous avez donn\u00e9 une piste dans le livre. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:03:49)  [86%] :\r\nOui, \u00e9met une puisque elle a donn\u00e9 et pas \u00e0 son proc\u00e8s, parce \u00e0 son proc\u00e8s, elle a rien voulu essayer expliquer rien voulu dire le seul truc, c'est qu'une fois, quoi qu'elle a \u00e9t\u00e9 qu'on lui a annonc\u00e9 qu'elle serait condamn\u00e9e \u00e0 mort, le juge lui a demand\u00e9 si enfin elle avait quelque chose \u00e0 dire, et tout ce qu'elle a trouv\u00e9 \u00e0 dire c'est \u00e0 propos des jur\u00e9s en disant ce qui m'emp\u00eache de poursuivre ma mission se retrouveront plus tard avec moi dans l'au-del\u00e0 et alors l\u00e0, ils verront, c'est-\u00e0-dire qu'elle a rien trouv\u00e9 de mieux que de menacer aussi les jur\u00e9s au moment de son proc\u00e8s, c'\u00e9tait pas terrible pour ne pas se maintenir et voil\u00e0 et c'est seulement \u00e0 la veille de son ex\u00e9cution quand elle \u00e9tait dans sa cellule, qui a un abb\u00e9 Label Thiercelin venus la visiter virus dans la cellule o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 le le gardien, chef de la prison qui s'appelait Michel o\u00f9 l\u00e0 elle \u00e9tait assise sur sa paillasse et tout d'un coup et s'est mise en marche, tout d'un coup, elle a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 dire des choses vraiment \u00e9trange \u00e0 dire qu'en fait son probl\u00e8me s'avait \u00e9t\u00e9 que quand elle \u00e9tait enfant lors des veill\u00e9es dans la ferme de ses parents qui \u00e9taient des pauvres cultivateurs tous les soirs, elle entendait les l\u00e9gendes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [82%] :\r\nVous avez encore je vous coupe parce que j'aimerais bien lire \u00e7a parce que vous \u00e9crivez tellement oui, il faut qu'on ignore m\u00eame oui ben \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [85%] :\r\nL'\u00c9tat, alors l\u00e0 c'est c'est donc H\u00e9l\u00e8ne qui parle, elle, est en prison, c'est la veille de son ex\u00e9cution, lecteur de mes parents m'ont tellement fait peur, ils m'ont donn\u00e9 leur peur est le seul \u00e0 vaciller, j'ai eu trop peur lors des veill\u00e9es, ce sont mes peurs qui ont emmerd\u00e9 quand les parents sont t\u00e9tanis\u00e9s par une peur il ne prot\u00e8ge pas, c'est vraiment impressionnables, les enfants, merde, s'\u00e9nerve -t-elle en fait quand les parents ont tellement peur, ils projettent leurs peurs sur les petits, il n'y a plus de protection quoi et alors apr\u00e8s, en robe de bure des prisonni\u00e8res, elle poursuit : moi, je pense que c'est tr\u00e8s logique lorsqu'on s'est trouv\u00e9 dans les angoisses de ses parents ont vu des domin\u00e9s, on est m\u00eame pr\u00eate \u00e0 devenir la mort pour cela et on devient invincible Denis de morts, c'est g\u00e9nial, vous vous rendez compte du chemin pour vaincre la peur, c'est un chemin vertical, je vais au-dessus, je suis la mort, je suis en du poteau je suis coup je domine et c'est extraordinaire, c'est un autre point de vue, il n'y a pas d'affectif, puisant au niveau du poteau, c'est moi qui vais faire peur, je n'aurais plus peur, c'est moi la peur c'est fantastique plus d'angoisse, c'est toi qui d\u00e9cide, tu n'as plus d'attaches, je ne voulais plus avoir d'attaches affectives, alors je me suis dit je vais cuisiner des soupe aux herbes et des petits g\u00e2teaux, moi j'ai eu trop peur mais pourquoi H\u00e9l\u00e8ne, n'avez -vous pas raconter tout \u00e7a au tribunal, d\u00e9plore le joli Michel \u00e9mu Fleur de tonnerre cette question d'un soupir, mais lorsque la BD prisons les demande encore si elle est maintenant pr\u00eate pour r\u00e9clamer pardon \u00e0 Dieu, elle r\u00e9pond enfin aux gardiens chef en fait je mangerais bien le dur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [71%] :\r\nSuper tout le myst\u00e8re de l'\u00c9lys\u00e9e, il y a 2 r\u00e9sum\u00e9 engrenage. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:06:30)  [84%] :\r\nOui, oui, c'est \u00e9tonnant qui a, qui a dit \u00e7a juste, juste avant de mourir et c'est, c'est c'est le gardien chef qui a racont\u00e9 \u00e7a, apr\u00e8s qu'elle avait dit \u00e7a il y a, en fait, il y a une actrice en France Marina feuilles ceux qui voudraient absolument jouer et le r\u00f4le de la Djihad aussi, si \u00e7a se concr\u00e9tise que \u00e7a devient un jour un film et etM. disait en fait c'est pas l'histoire d'une qui Leuze Fleur de tonnerre c'est l'histoire d'une femme qui a eu trop peur quand elle \u00e9tait petite fille et et et et tenter de dominer sa peur d'une fa\u00e7on tr\u00e8s curieuse et mais, mais, voil\u00e0, c'est l'histoire d'une femme qui a eu trop peur quand elle \u00e9tait petite fille ce qui ne elle est un fruit, un fruit de des l\u00e9gendes bretonnes, moi je dis souvent que H\u00e9l\u00e8ne j'ai aurait pas pu exister en Eure-et-Loir ou dans un tas d'autres endroits de de France que que voil\u00e0 et elle est le fruit des des l\u00e9gendes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [82%] :\r\nD'ailleurs, \u00e0 cause de de de perruquier normand qui traverse le roman comme \u00e7a qui sont beaucoup plus comique aussi durement qui sont compl\u00e8tement en tout cas au d\u00e9but dans cette Bretagne qui ne comprennent pas. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:07:36)  [85%] :\r\nOui, et puis, peu \u00e0 peu et il devait y s'y sont, eux aussi, mang\u00e9 par la Bretagne \u00e0 la fin ils finissent comme tous les convertis plus breton que les Bretons, ils finissent eux- m\u00eames en personnage l\u00e9gendaire de, de, de, de l\u00e9gende bretonne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [79%] :\r\nOn nous parlait de de votre parcours \u00e0 vous Teul\u00e9 aujourd'hui Normand qui \u00e9crit sur la Bretagne aujourd'hui, bienvenue \u00e0 vous Jean Teul\u00e9 d'entre nous soit dit, et puis aussi, avez -vous pens\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [70%] :\r\nPoison pour se d\u00e9barrasser de ce gar\u00e7on pour envoyer dans les zones inond\u00e9es mais cette tension pour le petit oui, avez -vous donc je ne quelques notions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [60%] :\r\nDe la la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [71%] :\r\nPuis c'est une car pour une bonne position vaudrait Connerr\u00e9, les proportions oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:07) [85%] :\r\nPour lui, donc Bouillon donc. \r\nIl l'enverra un h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:19) [77%] :\r\nMais par la racine m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [93%] :\r\nChoisissez bien votre poisson. \r\nLes Pays-Bas de ce salon de discussion. \r\nDonc, c'est faire bien s\u00fbr sera incin\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:24) [70%] :\r\n3 cours RFI. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:07) [83%] :\r\nPrenez soin de dissimuler les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:42) [80%] :\r\nJe sais pas si vous connaissez cette chanson Jean Teul\u00e9 S\u00e9bastien Lallemant moyen c'est c'est qui \u00e7a, Bastien Lallemant, alors ce n'est pas largement, elle a 2, elle aime ANT celui avec Albin de la Simone au piano et Bertrand Belin au violon, Bertrand Belinguier chanteurs fran\u00e7ais chanteurs fran\u00e7ais donc jamais entendu. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:12:02)  [79%] :\r\nMais aussi rigolo, un an et c'est \u00e7a va vachement bien avec avec Fleur de tonnerre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:06) [68%] :\r\nBon alors, Marie, ma folie cette chanson, \u00e7a fera avec votre livre n'a pas fait voil\u00e0. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:12:12)  [90%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 l'actrice on a, on a la bande- son, \u00e7a avance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:15) [81%] :\r\n\u00e9coutez, on avait presque sont excellemment \u00e9crit, donc tout va bien, aujourd'hui, il faut encore trouver les 2 Normand on en au nombre de personnes et puis bon, tous ceux qui sont volontaires pour pour se faire empoisonner par par cette m\u00e9chante LNG, on va se tourner vers vous, Jean Teul\u00e9 votre parcours, mais juste avant, \u00e7a, on va prendre quelques nouvelles d\u00e9route de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:39) [80%] :\r\nL'heure o\u00f9 info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:42) [89%] :\r\nPrudents si vous vous trouvez sur l'autoroute Lausanne- Yverdon signale un sac sur les voies de circulation, entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et cautionner en direction d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:54) [83%] :\r\nEn 1942 c'est l'ann\u00e9e d\u00e9cisive, l'ann\u00e9e o\u00f9 le sort de la France va tourner, non pas parce qu'\u00e0 la fin de l'Automne aura lieu le d\u00e9barquement, l'Afrique du Nord et parce que, d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'immense majorit\u00e9 fran\u00e7aise a repris l'espoir sans doute dans la grande partie \u00e0 cause de l'hiver russe et la liquidation d'une l\u00e9gende, la l\u00e9gende de l'amabilit\u00e9 d'Hitler, mais aussi parce que l'on le coeur du peuple de France, l'exemple du courage a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 parce que le sang, les martyrs ne peut courir en vain, parce que la parole de feu \u00e9clairent notre nuit 1942 c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 la discussion politique en France qu'on a toujours br\u00fblant, je savais ce que je faisais ma dressant par exemple peut Alain Borne pour l'appeler vers une po\u00e9sie transformer une po\u00e9sie qui par l\u00e0 pour l'instant, il faut une langue \u00e0 Lapeyre les l\u00e8vres aux Mureaux pav\u00e9 parlez parlez -vous qui savait sp\u00e9cialiste du minist\u00e8re le 100 refuse de se taire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:50) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:52) [73%] :\r\nVoix reconnaissable, c'est pas si vous avez reconnu mais bon c'est quand c'est typique, c'est lui, Aragon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:57) [74%] :\r\nOh, j'ai loin du savoir 1945 oui, ah, alors vous savez quoi, j'en s\u00e9rie, je vous passe lui, Aragon, non jamais, en tout cas moi j'aime beaucoup, Aragon, j'ai m\u00eame crois\u00e9, oui, et \u00e7a je fais \u00e9couter ah oui, racontez -nous comment vous l'avez crois\u00e9 Jean c'est. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:14:15)  [85%] :\r\nSi j'ai quand j'avais 20 ans 21 ans, avant de faire de la bande dessin\u00e9e pour gagner un peu d'argent Charrier donc pour un petit journal du Val-de-Marne communistes et tout et puis un jour, on apprend que Jacques Duclos, qui \u00e9tait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PC de l'\u00e9poque \u00e9tait mort et qui avait ses obs\u00e8ques et on me demande d'aller faire des photos de ses obs\u00e8ques et moi j'y vais et j'\u00e9tais dans le cort\u00e8ge et \u00e0 un moment, je vois un petit monsieur \u00e0 cheveux blancs qui qui sort du cort\u00e8ge, je le regarde, je suis maire d'Aragon, nom de Dieu, Aragon et je et j'avais mon appareil photo et et je le suis et puis je passe devant lui et puis lui demande, comme savent par gestes, si je peux cette d\u00e9range pas choisi photo lui me fait signe que non et tout et puis, et puis en fait, il est inutile sur une rue perpendiculaire au cort\u00e8ge, ils cherchent pas parall\u00e8le au cort\u00e8ge et chercher \u00e0 un taxi et puis j'ai eu tous les chauffeurs de taxi lui font signe lui dit qui sont occup\u00e9s et revient vers moi et juste pour moi, il me dit : m\u00eame les taxis ne sont pas libres et puis, comme c'\u00e9tait pr\u00e8s d'une station de m\u00e9tro, je le vois descendre les les marches du m\u00e9tro, et moi je j'ai pris une photo lui, j'ai une photo de de lui d'Aragon qui descend les les marches pour aller prendre le m\u00e9tro et et c'\u00e9tait comme pour moi, c'\u00e9tait comme si je voyais Verlaine, de prendre le num\u00e9ro et je les plus jamais revu ma vie et et je me dis : Aragon a dit une phrase pour moi tout \u00e7a bien, c'est pas une phrase historique mais il a quand m\u00eame dit, les taxis et m\u00eame les taxis ne sont pas libres et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de \u00e7a, oui, oui et et puis j'ai une autre histoire avec Aragon aussi c'est que quand j'\u00e9tais rentr\u00e9 j'avais racont\u00e9 \u00e7a, mon p\u00e8re j'avais il y a mes parents jaillit : tiens, j'ai vu Aragon et tout et il m'a dit une phrase et tout, et mon p\u00e8re est bien mais moi aussi j'ai connu Aragon, il dit mais j'ai su que surtout connu son cul oui et alors, connaissant la r\u00e9putation d'Aragon, tout d'un coup, je, je, je, qu'irr\u00e9v\u00e9rencieux, donc voil\u00e0 \u00e9pid\u00e9mique, mon p\u00e8re m'explique et qui, quand il avait, en 56 il \u00e9tait menuisier au journal L'Humanit\u00e9 o\u00f9 il vise imprimer et tout et, et donc il il y avait les imprimeries tout \u00e7a et puis du coup il y avait, il y avait besoin d'un menuisier que Aragon lui \u00e9tait r\u00e9dacteur en chef d'un d'un d'un magazine hebdo, je crois, qui, qui s'appelait les lettres nouvelles, un truc comme \u00e7a, communiste et et qu'il avait une manie, c'est qu'il voulait toujours \u00e9crire sur sur sa m\u00eame chez sauf que ach\u00e8ve se d\u00e9bo\u00eeter souvent et il appelait r\u00e9guli\u00e8rement mon p\u00e8re pour lui demander de r\u00e9parer la chaise \u00e0 chaque fois mon permis, il lui disait ben je la chaise quand vous aurez fini travailler dans votre bureau de \u00c9lodie dit non, non, il faut la r\u00e9parer maintenant et mon p\u00e8re venait et donc sous la chez Aragon, pendant qu'il \u00e9tait en train d'\u00e9crire et avec de la colle et l'essayer de remonter les 2 recrues de maintenir les les montants puis avec d\u00e9fi de faire de de faire tenir les les pieds, il \u00e9tait donc couch\u00e9 sous sous la chaise Aragon et moi, je disais \u00e0 mon p\u00e8re, mais quand tu te lever est -ce que tu ce qu'il \u00e9crivait petit panonceau \u00e9t\u00e9 malpoli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:16) [54%] :\r\nIl \u00e9tait un peu, c'\u00e9tait sur le chef de la. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:17:18)  [86%] :\r\nOn est jamais regard\u00e9 ce qu'il \u00e9crivait, si \u00e7a se trouve, il est en train d'\u00e9crire des trucs comme est -ce ainsi que les hommes vivent et tout \u00e7a, et, et et voil\u00e0, et moi je j'aime bien l'id\u00e9e de me dire que je suis en fait le fils du menuisier qui r\u00e9parer la chaise Aragon pendant qu'il \u00e9crivait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:33) [77%] :\r\nC'est pas mal, voil\u00e0 et l'homme, y a un mot \u00e0 dire et les taxis ne sont pas libres avant son exactement et que pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:39) [78%] :\r\nOui, vous parlez de terreur il y a eu, et j'ai l'impression Jean. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:45) [82%] :\r\nSeul \u00e9cueil \u00e0 dans votre, dans votre famille, histoire de de stigmatisation en vous vous appelez Graine de Moscou parce que votre p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 gauche, oui pour l'humanit\u00e9, etc et ceux qui sont ici, on trouve \u00e7a dans tous vos livres ce go\u00fbt pour les les personnages un peu en marge, c'est le cadet oui oui. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:18:00)  [87%] :\r\nMais oui, oui, oui, mais c'est vrai que j'aime bien les chercher dans l'histoire de France des des personnages oubli\u00e9s comme par exemple pour le Montespan, le mari de de la marquise de Montespan, qui \u00e9tait un type absolument exceptionnel, un mari fou qu'aucune, c'est la police femme oui et puis un mari qui est quand m\u00eame mort, les derniers mots qu'il a dit, c'\u00e9tait \u00e9videmment \u00e0 propos de sa femme et se Marie qui est mort en 10 ans de sa femme, je ne r\u00e9clame que la gloire de l'avoir \u00e9mis \u00e0 Marie qui a que \u00e7a \u00e0 dire de sa femme au moment de mourir, c'est quand m\u00eame vraiment la classe, \u00e7a c'est la grande classe oui et puis dans un autre roman par exemple mangez le si vous voulez, je racontais, histoire de ce type qui s'appelait Alain de monnaie, ce qui, dans un village du P\u00e9rigord, qui s'appelle autre faille un tout petit village, aller \u00e0 la foire annuelle du village en 1870 il arrive \u00e0 14 heures il y a 700 personnes tout le monde le conna\u00eet tout le monde l'aime bien, 2 heures apr\u00e8s, il est mang\u00e9 par la foule et manger quoi et et et j'aime bien aller rechercher dans l'histoire de France, des personnages comme \u00e7a, ou des personnages effectivement comme Fleur de tonnerre parce que c'\u00e9tait LNG normalement, elle aurait d\u00fb \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme la Star absolue du Crime parce que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle des gens comme Landru Jack l'\u00c9ventreur Docteur Petiot tout \u00e7a la la brave c'est vraiment des des petits, des petits enfants chamaille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qu'elle, elle a fait et elle est inconnue pour une raison simple, c'est que son proc\u00e8s a d\u00e9marr\u00e9 un samedi le le 6 d\u00e9cembre 1851 qui se trouve que 4 jours avant le mardi 12 d\u00e9cembre il y a eu un coup d'\u00c9tat de Napol\u00e9on III que, \u00e9videmment, \u00e7a a pris toute la place dans dans dans la t\u00eate des des Fran\u00e7ais ce ce ce cataclysme en France et que son proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 zapp\u00e9 et qu'ensuite elle a gliss\u00e9 la glisser dans les oubliettes de l'histoire et que moi je me disais qu'il \u00e9tait temps de la, de remettre en valeur cette c'\u00e9tait l'Alg\u00e9rie \u00e0 dos. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:53) [90%] :\r\nEt vous avez tr\u00e8s bien fait, comme quoi l'importance des m\u00e9dias, l'influence des m\u00e9dias peut \u00eatre absolument ph\u00e9nom\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:01) [81%] :\r\nVous vous aimez bien aussi les faits divers, en tout cas, on vous en a eu, quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:20:06)  [84%] :\r\nOui, alors ma m\u00e8re je suis tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 avec ma m\u00e8re parce que depuis la la sortie du livre dans les interviews, j'ai dit continuellement que si je raconte des histoires comme \u00e7a, c'est, c'est s\u00fbrement parce que ma m\u00e8re quand j'\u00e9tais enfant, mais petit-enfant me raconter que des faits divers absolument horrible et et ma m\u00e8re refus samedi entendent \u00e7a maintenant, a donc elle- m\u00eame adresse plus la parole quand je l'appelle et raccroch\u00e9 au nez, et tout et et et sa Malte vraiment marqu\u00e9, je crois que j'arrive pas \u00e0 m'en d\u00e9faire de \u00e7a et c'est c'est mon c\u00f4t\u00e9 le Jihad au qui elle a \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9e par parce qu'elle a entendu quand comme l\u00e9gende bretonne quand elle \u00e9tait enfant, et moi je crois qu'en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 \u00e0 vie par par les les faits divers qui aime raconter ma m\u00e8re dont je me souviens toujours nuggets, je me souviens d'un d'un notamment, ce qui m'a fait faire des quantit\u00e9s cauchemar o\u00f9M. raconter qu'il avait un motard sur une route en Normandie, qui un moment va pour doubler un camion un camion qui portait des plaques de t\u00f4le et au moment o\u00f9, o\u00f9 le motard va pour doubler le camion d'une plaque de t\u00f4le a gliss\u00e9 et a tranch\u00e9 : le co\u00fbt du motard et que le le conducteur du camion, a racont\u00e9 qu'il a vu le motard doubl\u00e9 le camion s'en-t\u00eate et moi \u00e7a me acm\u00e9 m\u00eame marqu\u00e9 ce truc -l\u00e0 et et et je crois que c'est \u00e0 cause de conneries comme \u00e7a ben raconter ma m\u00e8re que j'\u00e9crivais des pareil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:24) [81%] :\r\nEh ben on peut \u00e0 remercier qui est preuve que vous, peut -on parler de votre p\u00e8re, justement, \u00e0 qui on saute un peu du coq \u00e0 l'\u00e2ne, mais dans dans le m\u00eame espace- temps qui est celui de votre enfance, pourquoi vous \u00e9criviez vous \u00e9criviez pas Live sur votre terre justement puisqu'on parle de ses personnages. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:21:39)  [89%] :\r\nNon, non, je raconterai jamais rien moins sur sur sur moi ni et sa famille, beaucoup, beaucoup d'\u00e9crivains font \u00e7a et je ne les critique pas, parce que chacun fait absolument ce qu'il veut et tant mieux, mais sauf que beaucoup d'\u00e9crivains racontent leur vie, alors une vie d'\u00e9crivain, \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat si c'est un \u00e9crivain, c'est quelqu'un qui \u00e9crit une personne ou une femme qui est qui, du matin au soir \u00e0 son bureau en train d'\u00e9crire, il y a rien la raconter et et non non non, moi je, je pr\u00e9f\u00e8re raconter la vie des autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:13) [92%] :\r\n\u00e7a commence et comment cette cette envie d'\u00e9crire justement Jean Teul\u00e9. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:22:17)  [87%] :\r\nEh ben, je crois que c'est parce que quand j'\u00e9tais c'est aussi \u00e7a vient aussi de l'enfance, quand j'\u00e9tais enfant, je, je rappelle que les gens ils me trouvaient tr\u00e8s singulier parce que je pr\u00e9f\u00e8re, et de tr\u00e8s loin la compagnie des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 celles des enfants de mon \u00e2ge et et j'\u00e9tais, j'aimais bien ce que j'ai appel\u00e9 les vieux et des vieilles parce qu'il me racontait plein de trucs, c'\u00e9tait des histoires et tout et \u00e7a par exemple, et des fois je leur poser des questions, bizarre, par exemple les fois je me souviens, j'avais demand\u00e9 \u00e0 ma grand- m\u00e8re maternelle qui \u00e9tait veuve qui avait dit, mais la derni\u00e8re fois qu'un monsieur t'as dit je t'aime, c'\u00e9tait quand, et je me souviens surtout la r\u00e9ponse de ma grand- m\u00e8re qui m'a dit oh mon petit Jean depuis bien longtemps, il y a plus que le vent qui soul\u00e8ve minijupe et tout \u00e7a vachement joli et et, et et voil\u00e0 et et moins int\u00e9ressant : les enfants de mon \u00e2ge parce qu'ils avaient moins d'histoires \u00e0 me raconter forc\u00e9ment ou bien les m\u00eames que moi, j'aurais pu le raconter, et je crois que c'est les premiers livres finalement que j'ai entendu que comme la fa\u00e7on des Africains de trucs Oral et toutes ces histoires que les personnes \u00e2g\u00e9es me racontait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:24) [84%] :\r\nC'est peut-\u00eatre comme \u00e7a que vous \u00eates devenu le formidable conteur qu'on conna\u00eet aujourd'hui, c'est mignon, ce qui peut-\u00eatre hein, je sais pas, ce qui ne peut \u00eatre, oui, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [87%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la 1\u00e8re au bonhomme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:41) [71%] :\r\nBon droit chimpanz\u00e9 la langue des sourds-muets pas \u00e0 gagner le Quint\u00e9, on peut apprendre \u00e0 l'\u00e9l\u00e9phant \u00e0 se presser sur ce plateau, apprendre aux chiens \u00e7a alors \u00e0 jouer les acrobates mais on apprend pourquoi pas importante parce que c'est de cela qu'il y avait compromettent l'eau dans son mec le dossier, on n'apprend pas, pas encore, a cess\u00e9 de ce gars. \r\nNotre-Dame pas encore un taxi \u00e0 devenir aimable, je me dis pas que c'est facile, je pique, c'est faisable, on peut apprendre \u00e0 Olivier Py nous sert le pastis, \u00e7a ne peut pas dire il faut que j'en pi\u00e8ces, j'ai fait du monde serait on peut apprendre le respect en surprenant d\u00e9passe des claquages de tr\u00eave Tags, qui a \u00e9t\u00e9 steak de droite dans la famille parce qu'on ne peut pas prendre la commune r\u00e8gle d'or, ou pour parler de l'\u00e9l\u00e8ve suivant. \r\nTu as toutes les salades sont partag\u00e9s, de nouvelles \u00e9tudes au lieu de faire des trucs d\u00e9gueulasses, on peut apprendre bras \u00e9norme contre tous, cette fois -ci, on n'a jamais tu\u00e9 personne en fumant, Philippe, mais on n'apprend pas \u00e0 pas, pas cess\u00e9 de se Herv\u00e9 tampon comme la p\u00eache, son \u00e9quipe cette aci\u00e9rie on n'apprend pas \u00e0 pas, de ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:32) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, \u00e7a finit comme \u00e7a, il s'appelle Alexis HK et c'est cela qui, de la chanson, c'est, vous l'aurez peut-\u00eatre devin\u00e9, on peut apprendre Fleur de tonnerre, c'est le titre du livre que vous signez aux \u00e9ditions Julliard ces jours- ci, Jean Teul\u00e9 qui nous fait le plaisir d'\u00eatre avec nous encore pour une petite demi- heure en duplex en Direct de Paris tout va toujours bien pour vous, mais dr\u00f4lement bien tout \u00e7a pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter quelqu'un ou pas, mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:02) [74%] :\r\nPourquoi et donc on sait on s'est crois\u00e9 avec Cavanna dans les r\u00e9dactions, parce qu'il c'est clair d'ailleurs et donc essayer aussi placer les dessins et puis Aubervilliers, qui est devenu \u00e0 ce qui est plus connue sous le monde Chevron, qui \u00e9tait aussi dans un journal, et donc on avait, on a d\u00e9cid\u00e9 d'essayer de faire notre propos journal pour passer les dessins qui nous pr\u00e9sente et donc, pour cette 1\u00e8re tentative \u00e0 la suite, un des premiers journaux marginale, quoi, enfin c'\u00e9tait et alors tr\u00e8s vite, sont arriv\u00e9s, Cabu, Wolinski de porc et donc c'\u00e9tait la brosse d'un peu de l'\u00e9quipe de DAL, qui de l'\u00e9poque n'avait rien \u00e0 voir avec la actuellement, bon allez j'ai disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:48) [76%] :\r\nEt, en 66 vous ou bifurquer, vous allez vous allez revendent pilote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:51) [78%] :\r\nOui, pourquoi cette parce que justement la on comme on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de faire plein d'histoires et plein de fois plein de pages soi m\u00eame, non seulement parce que des parents, moi j'\u00e9tais dessinateur puis je je tue un peu, enfin je je jette un peu impressionn\u00e9s par l'\u00e9criture quoi je je ne peux pas, donc c'\u00e9tait plus dessinateur je plus dessinateur et puis l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, je me suis rendu compte que j'aimais autant \u00e9crire que dessiner finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:19) [70%] :\r\nEt vous, alors Jean Teul\u00e9 vous aimez autant des frais, oui, oui, c'est pas la vraie veut bien. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:27:24)  [82%] :\r\nSur la la et qui est, qui meurt le 2 avril un de ces 2 cette ann\u00e9e et et et qui est mort quelques semaines apr\u00e8s avoir termin\u00e9, c'est le dernier tome de de Phil\u00e9mon un album extraordinaire qui s'appelle le train o\u00f9 vont les choses, ou, et c'est c'est tr\u00e8s touchant, l'histoire de fil de de Fred avec ce dernier album, c'est qu'il arrive, et puis elle et parce qu'il \u00e9tait malade, il \u00e9tait, il \u00e9tait pass\u00e9 en h\u00f4pital psychiatrique et tout, il \u00e9tait malade du coeur et tout et il avait commenc\u00e9 \u00e0 raconter l'histoire de d'une locomotive qui s'appelle la loco app\u00e2ter et qui est embourb\u00e9 \u00e9quipe plus et la loco marche pas au charbon ni p\u00e9trole, ou quoi que ce soit et Marshall imaginaire et et symboliquement, c'\u00e9tait lui qui arrive et puis un march\u00e9 \u00e0 l'imaginaire et tout et puis et ensuite un monsieur absolument merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:20) [77%] :\r\nUn po\u00e8te absolu ainsi quand on a su en tout cas, oui moi D des BD de Phil\u00e9mon ce ce ce ce ce monsieur justement finalement qui a perdu sur le \u00e0 2 oc\u00e9an Atlantique sur laquelle. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:28:30)  [82%] :\r\nOui, mais oui exactement et et moi j'\u00e9tais pas l\u00e0 cherche pas d'excuses, mais, mais il y a 2 3 jours j'ai des d\u00e9jeuners avec Florence Cestac une dessinatrice de bande dessin\u00e9e qui me disait qu'\u00e0 ses obs\u00e8ques qui avait que 5 dessinateurs et 5 dessinateurs seulement qui \u00e9taient qui \u00e9taient l\u00e0 pour les obs\u00e8ques de de Fred, mais \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau monsieur, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s fier de d'\u00eatre ami avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:55) [83%] :\r\nVous \u00eates aussi pass\u00e9 par hara-kiri Jean Jentellet parce que vous l'avez dit oui alors vous avez fait de la BD Laborantza mais pas tout de suite \u00e9t\u00e9 romancier mal, donc \u00e7a se passe justement ce ce moment vous devenez dessinateur de BD, on vous a laiss\u00e9 enfant \u00e0 5 ans en \u00e9coutant ces faits divers terribles de la bouche de votre m\u00e8re, oui, et puis apr\u00e8s le risque. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:29:14)  [84%] :\r\nEt puis, et puis apr\u00e8s, moi j'ai habit\u00e9 dans une ville de la banlieue parisienne s'appelle Arcueil et puis j'ai j'dessin\u00e9 puis j'allais tout le temps, acheter des pinceaux du papier, des peintures, j'ai une petite papeti\u00e8res et c'est et puis c'\u00e9tait devenu, \u00e0 force, une amie et puis j'allais souvent chez elle pige laisser des dessins et puis elle \u00e9tait amie avec un dessinateur devant que je connaissais pas, qui s'appelait rentr\u00e9e qui s'appelle Andr\u00e9 Barbe et puis un jour ce Andr\u00e9 Barbe va chez elle pour pour d\u00e9jeuner puis voit des dessins sur le, sur sa table et l\u00e9gitime et c'est qui qui fait saillie passionne les petits clients et tout, et ici, mais ce type -l\u00e0, il faut qu'il fasse de la bande dessin\u00e9e et c'est lui qui m'a emmen\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'\u00c9cho des savanes pourrait avant de signer, alors que moi je n'enlisez pas et et et du journalisme pas beaucoup lu apr\u00e8s non plus d'ailleurs et et puis c'est comme \u00e7a, je me se retrouver dans dans la bande dessin\u00e9e puisque monsieur \u00e0 hara-kiri, l\u00e0 en revanche, moi je lisais Charlie-Hebdo, Hara-kiri, tous ces gens -l\u00e0, c'\u00e9tait mes idoles qui avait un \u00e2ge on r\u00e9serve G\u00e9b\u00e9 Wolinski je dors ces mecs l\u00e0 et et 15 jours c'est c'est des gens pareils me consid\u00e8re comme un de leurs coll\u00e8gues, \u00e7a \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 sid\u00e9r\u00e9, donc c'\u00e9tait je continue, je continue \u00e0 voir qui Havana et et \u00e0 prendre ce soir, lui qui va pas bien non plus long mais bon \u00e0 90 ans, c'est un peu normal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:44) [84%] :\r\nOui, mais la vie, la vie fait son oeuvre, oui on entendait Fred l\u00e0 qui disait je je faisais des BD, je me sentais pas \u00e0 l'aise en \u00e9criture qu'apr\u00e8s je me suis rendu compte que j'aimais autant dessin\u00e9 que \u00e9crire, vous avez eu un peu le m\u00eame parcours, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but vous dessinez mais vous racontiez toujours des histoires, hein, parce que vous ne pas les histoires que vous aimez bien que les vieux vous raconte quand vous \u00e9tiez petit \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 quelque chose chez vous lisez. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:31:09)  [86%] :\r\nPareil moi \u00e9crire des romans \u00e7a politiquement ni de fa\u00e7on moi j'ai pris, j'ai jamais rien d\u00e9cider dans la ville, c'est le m\u00eame un prof de dessin qui mais comme j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvais \u00e9l\u00e8ve qui m'a convaincu de, de, de tenter de passer le concours d'une \u00e9cole de dessin, j'avais pas que \u00e7a existait, donc je me suis retrouv\u00e9 dans une \u00e9cole de dessin ces barbes qui qui m'a fait faire de la bande dessin\u00e9e, c'est Bernard Rapp qui m'a fait faire de la t\u00e9l\u00e9 parce que son fils, lisez mes bandes dessin\u00e9es puis les derniers albums que je faisais, c'\u00e9tait des reportages ou des portraits de gens qui existait comme \u00e7a que je faisais en bande dessin\u00e9e un jour Ramadier je vais monter une nouvelle \u00e9mission qui va s'appeler assiette anglaise, je voudrais que vous fassiez la m\u00eame chose que dans votre bande dessin\u00e9e mais hant\u00e9 les bons aussi retrouver \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et et c'est une \u00e9ditrice savent Pele qui s'appelait \u00c9lisabeth Gille qui est qui est \u00e9ditrice chez Julliard, qui un jour m'a appel\u00e9 en disant : \u00e7a fait des ann\u00e9es que je vous entend \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je me dis qu'en fait, vous \u00eates un \u00e9crivain qui ne le savait pas, venez, je vous signez un contrat et c'est comme \u00e7a, je le sais, \u00e9crivain, ce qui fait que moi, j'arrive \u00e0 60 ans je n'ai encore jamais de ma vie, d\u00e9cider d'un m\u00e9tier, j'allais faire quoi \u00e0 chaque fois, c'est des gens qu'on d\u00e9cid\u00e9 pour moi et \u00e0 chaque fois, \u00e7a m'a plu et et et \u00e7a m'a tellement plu, d'\u00e9crire des, des, des romans que moi, je faisais 100 que la t\u00e9l\u00e9 P\u00e9kin, un jour, j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait choisir, c'\u00e9tait de m\u00e9tiers compl\u00e8tement l'inverse ce et l'\u00e9criture, \u00e7a demandait d'\u00eatre en introspection repli\u00e9 sur soi et puis, et puis la t\u00e9l\u00e9 \u00e7a demande quelques un c\u00f4t\u00e9 plus exhibitionnistes et et et puis, et puis donc du coucher, je cite : il faut choisir, j'ai choisi la litt\u00e9rature et puis et puis c'est comme s'il y avait un bon Dieu parce que parce que je, moi qui me disait Sissa je vais le regretter tout le reste de ma vie, h\u00e9 bien pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:55) [86%] :\r\n\u00e7a se passe tr\u00e8s bien et vous vous \u00eates nourri finalement de s'exp\u00e9rience de il semble en tout cas, Jean Teul\u00e9 c'est exp\u00e9rience de dessinateur de BD parce que il y a un c\u00f4t\u00e9 BD dans ses romans de vous oui. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:33:06)  [84%] :\r\nOui, oui, oui, oui et puis c'est tr\u00e8s imag\u00e9, c'est et, et, souvent, les gens me disent \u00e7a, il me dit ce qu'il voit les sc\u00e8nes que que je raconte, et c'est vrai que moi quand j'ai du mal \u00e0 raconter une sc\u00e8ne, je me la griffonne sur un bout de papier que j'plaqu\u00e9 contre le mur en face de mon bureau, je regarde le dessin et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a en \u00e7a m'entra\u00eene \u00e0 \u00e9crire, alors que beaucoup d'\u00e9crivains sont beaucoup plus psychologique comme \u00e7a, c'est vrai, mais, mais, moi, la psychologie, \u00e7a me gonfle et et puis je me dis que c'est, mais j'ai sans doute tort, mais je me dis que c'est pas l'\u00e9crivain de demain, de la psychologie dans les livres, indique un livre il est complet quand, quand il y a un lecteur ou une lectrice et et et moi j'ai envie que de raconter les choses les d\u00e9crire et j'ai et envie que \u00e7a soit le lecteur ou lectrice qui se qui ont conclu quelque chose, c'\u00e9tait le personnage, c'est comme ci et comme \u00e7a et tout, sauf que c'est comme l'amour quoi c'est c'est mieux \u00e0 2, et un livre qui est pas lu c'est c'est c'est un tas de papiers, c'est tout, et un livre de commencer \u00e0 exister quand il a des Lecteurs et et puis la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:17) [85%] :\r\nLa psychologie et se d\u00e9gager toute seule parce que vous avez pas bien s\u00fbr de grandes analyses psychologiques, mais n'emp\u00eache tout \u00e0 l'heure, Jean Teul\u00e9, on a parl\u00e9 de de la cons\u00e9quence de l'\u00e9ducation et des peurs des sur son devenir sa c\u00e9cit\u00e9 de la psychologie, c'est parce que c'est vrai. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:34:31)  [84%] :\r\nOui, oui, mais c'est vrai, oui, mais c'est effectivement c'est : c'est le seul moment du livre, o\u00f9 il y en a quand m\u00eame et c'est c'est parce que \u00e7a m'arrangeait qui a dit \u00e7a, et la petite vieille ado. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:41) [83%] :\r\nOui, parce que \u00e7a c'est tout \u00e7a est v\u00e9ridique, hein, il faut quand m\u00eame souligner oui oui bien s\u00fbr, mais c'est pas bien s\u00fbr, vous \u00eates tr\u00e8s document\u00e9 je crois que j'ai mis 2 ans et Christine oui oui oui oui oui, Vincent Berger. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:34:52)  [85%] :\r\nOui, oui, j'ai fait le Jihad autour quand m\u00eame, oui, je voulais aller dans le village o\u00f9 elle \u00e9tait n\u00e9e sous les respirer l'air qu'elle avait pu respirer et tout pour pour pour l'art sentir la ressentir physiquement cette petite tueuse routard de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:10) [86%] :\r\nJoli d'ailleurs mais pour \u00e7a, qu'on n'avait pas du tout chang\u00e9 finalement Jean Teul\u00e9 parce que vous me disiez tout \u00e0 l'heure dans l'assiette anglaise avec Bernard avait encore avant dans la BD, vous vous alliez en France dans les r\u00e9gions, comme on dit en province pour rencontrer des gens, des gens d'ailleurs qui \u00e9taient toujours des gens anonymes, un peu, un peu comme les ann\u00e9es. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:35:30)  [80%] :\r\nEst pass\u00e9 \u00e0 d\u00e9but \u00e0 la et en BD et l'assiette anglaise je quand je d\u00e9cide d'aller dans une ville, c'est parce que je savais qu'il avait telle personne que j'allais rencontrer etc et puis peu \u00e0 peu j'ai, j'allais dans des villes sans rien savoir, mais rien, rien, absolument rien et et et et aussi c'est que s'il y avait un dingo, dans la ville, il me tomber dessus les on disait de moi quand Teul\u00e9 arrive dans une ville les foules sortent et et et et je les attire, j'avais l'impression d'\u00eatre un aspirateur \u00e0 dingue et je pouvais arriver la porte tout \u00e7a m'est arriv\u00e9 m\u00eame d\u00e9faut une fois ces dans quelle ville o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 je sors de la guerre, je savais pas du tout ce que j'allais faire dans cette ville que es s\u00fbr d\u00e8s d\u00e8s la sortie de de la guerre, il y a un mec qui vient me voir, qui me plonge celui qui qui se m\u00eame de raconter des trucs \u00e9prouv\u00e9s et c'est parti, j'ai fait le reportage sur le sur lui et tout je je les attire, c'est d'ailleurs, je ne sais pas reconna\u00eetre ses surcro\u00eet prononcions je crois pas que c'\u00e9tait par True de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s entour\u00e9, je sais pas, il y oui oui j'ai j'ai j'ach\u00e8te, c'est \u00e7a, c'est la fa\u00e7on, j'ai re\u00e7u \u00e9tait bien ouais quand Teul\u00e9 arrive dans une ville et fou sort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:41) [85%] :\r\nTout ce qui peut, \u00e7a vous arrive encore c'est encore comme \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:36:45)  [83%] :\r\nMoins beaucoup moins parce que maintenant je je raconte -moi ce \u00e7a et donc du coup et c'est comme si les gens de l'Euro Sant\u00e9 c\u00e9page, dirigeant du sentir \u00e7a que que que j'\u00e9tais en attente de 2 personnages un peu extravagant et et et c'est assez encore que pour Fleur de tonnerre c'est monsieur quand j'\u00e9tais au Salon du livre Saint Malo qui est venu avec un g\u00e2teau qui m'a dit : je vous ai apport\u00e9 un g\u00e2teau sur pass\u00e9 tr\u00e8s si sensibles et je prends le g\u00e2teau et puis dit c'est le g\u00e2teau d'une empoisonneuse tr\u00e8s bien alors je repousse le g\u00e2teau et me disent ses g\u00e2teaux d'H\u00e9l\u00e8ne j'ai Gado est -ce que vous savez qu'il s'agit non il dit c'est une empoisonneuse bretonne et puis me il me raconte que, il y a une p\u00e2tisserie Rennes qui qui refait le le le le gaz et le m\u00eame g\u00e2teau avec la m\u00eame recette sauf que sur le g\u00e2teau, il y a \u00e9crit en travers garanti sans arsenic, c'est comme \u00e7a que je suis, je suis parti, et tr\u00e8s souvent les les histoires m'arrive comme \u00e7a, c'est les gens qui qui me raconte quelque chose c'est paf je par- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:43) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi une question d'ouverture d'esprit gentil. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:37:46)  [87%] :\r\nOui, oui, je pense que j'ai au moins ces qualit\u00e9s -l\u00e0, c'est que je j'\u00e9coute Cohen comme dit quelque chose, je, je, je l'entends, et donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:01) [87%] :\r\nC'est une p\u00e9riode de nouvelles point point grave. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:13) [69%] :\r\nDonc \u00e7a Pouy et on est bien et donc, oui, oui et oui, avant tout, qui fait oui, et dire oui y a longtemps, donc point l\u00e0 oui tu as -tu, vous vous en doutez, ce monsieur tout c'est l'appel de la rue, c'est la plus jeune \u00e7a ici, a, de ce qu'ils font mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:49) [62%] :\r\nJe tout cela \u00e0 oui, monsieur, je ne vois oui tout le forum de citer personne, j'aime me dire point : on va faire le hier pour une. \r\nLa\u00ebtitia : oui, je suis pass\u00e9, oui, oui, oui, c'est un peu tout, on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:28) [92%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre reconnu la voix de cette chanteuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:30) [78%] :\r\nL'esquive pas du tout, mais c'est vraiment joli \u00e7a et sensuel douloureux un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, c'est rageant quand je dis qu'il Fleur de tonnerre, oui, oui, une 2\u00e8me chanson mais exactement, mais c'est bien, \u00e7a avance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:43) [77%] :\r\nOui, oui, pr\u00e9voit, il y a quelques minutes l\u00e0 \u00e0 15 heures \u00e0 boucler le film, on n'a rien de r\u00e9gulation, l'ONU Caviezel c'est le titre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:52) [80%] :\r\nCette chanson choisie par Nathalie et c'est la chanteuse de Portishead, il y a eu pas monom\u00e8re num\u00e9 par contre, un papier c'\u00e9tait \u00e9crit que cette baisse qui menace qui chante avec Rodrigo Leao magnifique chanson lancinante pour accompagner le parcours peut-\u00eatre de Fleur de Tonnerre \u00e0 travers la Allemagne c'est pas mal. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:42:10)  [82%] :\r\nBref, c'est effectivement ce c'est c'est lancinant, la vie de ces c'est elle, elle est arriv\u00e9e, tu es l\u00e0 continue \u00e9tudier poursuit inexorablement son son chemin comme \u00e7a, elle est all\u00e9e jusqu'\u00e0 l'avant- derni\u00e8re place o\u00f9 elle est all\u00e9e \u00e0 Rennes, c'est dans un h\u00f4tel qui s'appelle le le l'h\u00f4tel du bout du monde, j'ai failli dire qui s'appelait parce que, depuis, j'ai fini mon livre l'h\u00f4tel du bout du monde, a pris feu, je trouve \u00e7a rigolo variable et enfin je vous mais heureusement parce que logique c'est rigolo parce que c'est pas mon h\u00f4tel oui mais et et la toute derni\u00e8re place o\u00f9 elle est all\u00e9e c'est Suez \u00e0 Monsieur X Th\u00e9ophile Bidart Delano\u00eb qui d'ailleurs plus tard deviendra d\u00e9put\u00e9 maire de Rennes et qui \u00e9tait un ancien juge, professeur de droit, facult\u00e9 de Rennes, expert en affaires criminelles et elle est l\u00e0, c'est bon, reste \u00e0 savoir si, soit elle est aller l\u00e0 parce queS. disait : il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, que je me fasse prendre ou alors si c'\u00e9tait un culot suppl\u00e9mentaires, c'est m\u00eame chez un expert en affaires criminelles je vais empoisonn\u00e9 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:09) [68%] :\r\nSi jamais, s'est fait choper, oui, oui, c'est faire un et lui, du coup il est pas mort ce qui un jet in extr\u00e9miste manger la alors \u00e0 bout, je crois, de petits pois, c'est \u00e7a, voil\u00e0, rago\u00fbt de petits pois oui exactement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:20) [86%] :\r\nEt parfois \u00e7a donne faim vous mine de rien, le livre donne aussi parce qu'elle a l'air d'\u00eatre effectivement une excellente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:26) [78%] :\r\nCuisini\u00e8re, certes, mais voil\u00e0, l'avait pas eu cette manie de m\u00e8tres de la peau de dans tous les plages ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien not\u00e9, c'est m\u00eame pas le nom \u00e0 l'arsenic, elle, oui, c'est dr\u00f4le, \u00e7a oui, oui. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:43:36)  [66%] :\r\nElle craque, qu'il a tellement utilis\u00e9e, disait la Reuss Nick comme avec un CH \u00e0 la fin en langue bretonne et o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:45) [82%] :\r\nBen moi, c'est une toute derni\u00e8re surprise \u00e0 vous faire \u00e9couter, c'est s\u00fbr que l\u00e0 vous allez pas forc\u00e9ment \u00eatre tr\u00e8s surpris d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:55) [83%] :\r\nIl est quand m\u00eame \u00e9tonnant qu'apr\u00e8s bien des ann\u00e9es de travaux, Freud \u00e9tudiera ces \u00e9tudiants, la, la, la femme est un continent noir et enfin je ne sais plus, quelle est la phrase exacte, mais il faudra d'autres explorateurs que que que nous pour arriver \u00e0 la pour arriver \u00e0 le d\u00e9couvrir et tout d'un avenant donc son ignorance vis-\u00e0-vis de la psychologie f\u00e9minine, il a quand m\u00eame pos\u00e9 des, des, des principes qui ont meubl\u00e9 enti\u00e8rement toute la psychologie et toute la psychanalyse donn\u00e9es devenir avec ce que dit Kate, une fois n'est pas tellement une attaque contre Freud lui- m\u00eame que contre le freudisme en g\u00e9n\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire contre les disciples de Freud, qu'elle juge finalement beaucoup plus virulente que Freud lui- m\u00eame, et quand on lit certaines t\u00e2ches, par exemple, livre de Marie, il faut bien connu de Marie Bonaparte sur la sexualit\u00e9 f\u00e9minine, on tombe sur des choses qui font dresser les cheveux sur la t\u00eate, sur le parquet, en particulier en fait tout ce qui, tous les comportements sexuels de la femme alors \u00e0 laquelle Marie- Bonaparte prescrit une opacit\u00e9 totale, il est absolument pas question que la famille pr\u00e8s d'initiatives qu'elle compte si elle quelle quelle a complexe de virilit\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, il faut soigner \u00e7a tout de suite de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0, vous voyez, je vous promets qu'on n'a pas cherch\u00e9 \u00e7a pendant les quelques minutes qui ont suivi le moment vous avez dit son nom \u00e0 \u00c9lisabethville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:27) [79%] :\r\nOui, oui \u00e7a depuis 2 c'est dr\u00f4le mais cette Marie Bonaparte, c'\u00e9tait vraiment une conne qui cette histoire, c'est terrible, que la femme doit prendre ne doit pas prendre d'initiatives sexuelle et tout \u00e7a, c'est un ennui total \u00e7a \u00e9videmment, on va sur des th\u00e9ories qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pandues pendant tr\u00e8s longtemps convaincu par c'est vraiment ben vraiment des \u00e2neries oui moi je suis tr\u00e8s content avec les femmes prennent des d\u00e9cisions n'a, au contraire, moi j'aime prend toutes les d\u00e9cisions tueuse, moi je suis, je suis d'accord tr\u00e8s bien \u00e0 l'aube alors manquerait plus que \u00e7a, c'est c'est pas des pots de fleurs, les femmes, faut pas d\u00e9conner, oui, la preuve avecM. Dygalo h\u00e9ro\u00efnes de Fleur de tonnerre veut donner mais oui. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:46:05)  [85%] :\r\nEt qui est, on a pris des initiatives quand elle \u00e9tait dans dans le dans le moment et elle a \u00e9t\u00e9 cuisini\u00e8re prostitu\u00e9es dans dans un bordel militaire \u00e0 Port-Louis, et puis Pilat c'est c'\u00e9tait chaud bouillant, il y a bien des il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:18) [64%] :\r\nC'est le fait h\u00e9 oui. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:46:21)  [75%] :\r\nPierre verra mais en m\u00eame temps \u00e0 leurs et manger de son g\u00e2teau \u00e0 ses clients qui qui \u00e9tait en train de s'activer sur elle et tout les reprenait un peu dit atopique rev\u00eat tous les saints par de cin\u00e9ma toute adoption qui sont mais voil\u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:34) [75%] :\r\nMonde Isabelle Gilles pour un elle parce que c'\u00e9tait elle qui \u00e9tait au micro de Marie oui kurde en 1971 ans, \u00e7a fait longtemps, il avait traduit le Live de Kate Millet, que la politique du mal qui justement vertement c'\u00e9tait antif\u00e9ministe c'est oui elle vous l'avez dit qui vous motive \u00e0 \u00e9crire Jean Teul\u00e9 oui comment elle vous motive. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:46:54)  [85%] :\r\nBen c'est c'\u00e9tait simple, je suis arriv\u00e9 dans son bureau, elle avait pr\u00e9par\u00e9 un contrat et un ch\u00e8que et moi c'\u00e9tait \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 j'avais besoin d'argent et j'ai surtout vu le ch\u00e8que et et elle m'a souvent racont\u00e9 notre ami rencontre assez dit jamais j'ai une rencontre comme \u00e7a avec un \u00e9crivain dit voil\u00e0 : je voudrais que vous \u00e9criviez un roman, un roman, un roman d'accord mais je vous, moi, j'ai vu que le c\u00f4t\u00e9 pratique, film\u00e9e par exemple \u00e9crit \u00e0 la main, un roman c'est \u00e7a fait combien de feuilles de papier \u00c9milie bah, \u00e7a d\u00e9pend, mettons 200 300 et moi j'ai jamais impression d'tas d'\u00e9colo ou quand je faisais quelque chose de pas bien le les profs me coller de 200 lignes \u00e0 faire et je disais oui mais donc je de de 300 pagesM. dit oui \u00e7a d\u00e9pend si vous \u00e9crivez petit Moyen-Age du Bolcho\u00ef cr\u00e9e \u00e0 moyen et tout et et je vous dis que le c\u00f4t\u00e9 technique et puis, et puis j'ai j'ai surtout \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par ch\u00e8que, donc j'ai j'ai sign\u00e9 le contrat, j'ai pris le ch\u00e8que et dans le dans le m\u00e9tro quand je suis rentr\u00e9 chez moi, je suis ce que je viens de faire moins bien maintenant il faut que j'\u00e9crive un roman et tout et alors j'ai jamais eu envie de faire \u00e7a, j'ai failli faire demi- tour retourner la voir lui rende le contrat lui rende le ch\u00e8que il dire tout \u00e7a est un malentendu et tout et puis par cupidit\u00e9 et ben, j'ai voulu dire d'\u00e9chec et puis j'ai \u00e9crit ce 1er roman et et \u00e7a m'a vachement plu et et puis j'ai pris le go\u00fbt de \u00e7a et puis apr\u00e8s j'ai eu envie que de de faire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:18) [80%] :\r\nOui, oui vous est venue la 1\u00e8re id\u00e9e parce que l\u00e0, vous \u00e9tiez sous pression, il fallait quand m\u00eame trouver oui pour situations \u00e0 la. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:48:24)  [87%] :\r\nEnsuite, il y a \u00e9crit un roman mais mais il faudrait mieux que je parle de quelque chose que je connais comme j'aimais beaucoup la po\u00e9sie et que j'avais rencontr\u00e9 des des fous de Rimbaud des qui est qui et qui \u00e9tait vraiment des farfelus et tout, je veux si je veux faire en fait une histoire moderne, raconter l'histoire d'un type qui qui qui se prend pour un beau et il prend tout ce que dit Rimbaud mais au pied de la lettre et je suis savent admettent que dans des situations ridicules, \u00e7a va faire un livre un peu dr\u00f4le et tout et je suis parti l\u00e0- dessus, c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9crit ce 1er roman qui s'appelait Rainbow pour un beau et et en plus j'ai eu beaucoup de gens se se se livre accroch\u00e9 tout de suite et la cin\u00e9ma et puis, et puis voil\u00e0 et puis, et puis c'\u00e9tait parti quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:06) [84%] :\r\nD'autres, peut \u00eatre il y a eu, par exemple sur Villon, Verlaine oui Verlaine et puis je, Fran\u00e7ois Villon, oui, ah oui, non mais les trilogie po\u00e9tique, oui, oui, oui, aujourd'hui, de tonnerre d'o\u00f9 la po\u00e9sie n'est pas absent parce que dans votre \u00e9criture, il faut dire que la po\u00e9sie, elle est toujours quand m\u00eame un peu l\u00e0. \r\n\r\nL\u00fcscher Christian homme politique genevois (00:49:24)  [80%] :\r\nOui, j'aime bien, qui est de l'Inde, ce qui est tout ce qui ressemble \u00e0 de la po\u00e9sie et puis Pitbull, humour et surtout rire des choses pas dr\u00f4les sur ce c'est 100 ciel avant moi j'\u00e9tais tr\u00e8s copain avec Philippe L\u00e9otard, l'acteur et et que je rencontrais souvent dans mon quartier, il \u00e9tait 3 qui arborait et tout et, et, souvent, et on avait la m\u00eame conversation et eut \u00e9mis, souvent, ils me disaient tu comprends Jeanne d'Arc quand elle \u00e9tait sur b\u00fbcher une fois qu'elle avait fini pour tenter des putain de les flammes \u00e0 part se Marie qu'est -ce qu'elle pouvait faire et c'est devenu ma ma de doctrine de vie quoi, c'est-\u00e0-dire que il faut faut rire de ce qui est pas dr\u00f4les, quoi, et c'est ce qui est aussi la doctrine qu'on avait \u00e0 hara-kiri ou en heures, il y a eu que 2 choses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:05) [85%] :\r\nPas dr\u00f4le, h\u00e9 bien ce sera la morale de cette \u00e9mission, Jean Teul\u00e9 je trouve que \u00e7a va tr\u00e8s bien et puis je vous offre une derni\u00e8re musique pour pour nous quitter, c'est : on va voir si \u00e7a vous convient comme bande- son num\u00e9ro 3 pour Flora Flora dans l'air, c'est Julie comme de oui c'est Georges ceux qui chante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:31) [84%] :\r\nFinalement, c'est parce que vous en pensez, Jean Teul\u00e9 mais je suis pas s\u00fbr que \u00e7a et pour l'histoire de faire de tonnerre non non non, nous nous sommes aussi des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9taient meilleurs voil\u00e0 donc on va garder l'qui et l'empoisonneuse la morale pour la bande originale de Fleur de tonnerre qui peut-\u00eatre un jour sera un film pour l'instant, c'est un roman, c'est sorti chez Julliard l\u00e2chet\u00e9s, les auditeurs, c'est vraiment un livre absolument prenant truculent beaucoup tous les listes de Jean Teul\u00e9 si vous connaissiez Jean Teul\u00e9, vous le savez, merci Jean Teul\u00e9 et merci \u00e0 vous, moi, j'\u00e9tais bien content d'avoir fait c'\u00e9tait mission avec vous, je sais pas comment les auditeurs auront v\u00e9cu \u00e7a, mais moi j'ai v\u00e9cu \u00e7a de fa\u00e7on tr\u00e8s agr\u00e9able, merci madame, merci \u00e0 vous, un plaisir parfaite, puis les auditeurs ils nous \u00e9criront peut-\u00eatre pour nous dire comment ils ont trouv\u00e9 \u00e7a l'adresse, entre nous soit dit \u00e0 RTS Point CH merci Jean Teul\u00e9 bon merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:25) [79%] :\r\nVoil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 fini, \u00c9milie Gasquet vraiment remplacer dans quelques instants, il est 15 heures sur la 1\u00e8re. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Teul\u00e9, Jean", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B7857DC-E32E-4C47-A2D7-5B372EEB52F0", "internalArchiveId": "1B7857DC-E32E-4C47-A2D7-5B372EEB52F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 171 : Le vautour", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 213, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-23T14:03:20Z", "speechToTexts": ["23.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [74%] :\r\nLa clinique, d\u00fb \u00e0 des animal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [81%] :\r\nA lanc\u00e9 moi ici, nous soyons beaucoup un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal, le temps \u00e9tait plus que maussade et pis ni oui, ni la secr\u00e9taire m\u00e9dicale, allumer des bougies parfum\u00e9es sur le desk de la r\u00e9ception. \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, oh ouais \u00e7a dans le nord de Lens plus chaleureuse beaucoup la d\u00e9faite aussi non, le Docteur Ross, sorti de son cabinet en parkas doubl\u00e9 en alpaga v\u00e9g\u00e9tale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nBon sang de bonsoir quel froid, on ne se croirait vraiment pas en juin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [76%] :\r\nAh \u00e7a c'est \u00e0 cause du refroidissement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [98%] :\r\nSoudain, un coup de tonnerre \u00e9clata. \r\nIl ne porte de la clinique s'ouvrit faisant un courant d'air qui \u00e9teignit toutes les bougies dans la p\u00e9nombre, la silhouette d'un vautour se d\u00e9coupe. \r\nNi ni saute dans les bras du Docteur Ross a bon voil\u00e0, gardons notre calme, le Docteur Grounding arriva alors d'un de Charles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [71%] :\r\nOn a fait l'\u00e0 un mon rendez- vous est arriv\u00e9 d'entr\u00e9e monsieur Boutboul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [79%] :\r\nLe vautour vole \u00e0 aux c\u00f4t\u00e9s du Docteur grande digue jusqu'\u00e0 son cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [85%] :\r\nComment \u00e7a, mon vieux, voil\u00e0, \u00e7a faisait longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [78%] :\r\nLe Docteur Ross, qui \u00e9tait rest\u00e9 fig\u00e9 donner toujours ni oui, ni dans ses bras, vous pouvez me l\u00e2cher Docteur avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [81%] :\r\nOui, pardon, alors d\u00e9sol\u00e9, ce sont les vautour qui est un peu mon talon d'Achille, je, je, je ne sais pas pourquoi, mais il me glace le sang, on prenait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [87%] :\r\nC'est pas grave, c'\u00e9tait, on boit un homme qui ces \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [86%] :\r\nMerci bien entendu, cela reste entre nous, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [81%] :\r\nMalheureusement, il ne savait pas garder un secret plus de 30 secondes et si la nouvelle se propage \u00e0 part le t\u00e9l\u00e9phone arabe jusqu'aux oreilles du Docteur grandit qu'est et alors le le vautour, c'est, c'est son nom, Achille Talon oui je vois les m\u00e9nages du Docteur Grounding, qui d\u00e9testait le Docteur Ross souvenir, tu as travaill\u00e9. \r\nQuelques jours plus tard, le plan machiav\u00e9lique du Docteur prodigue ce militant en marge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [87%] :\r\nEt mon cher Docteur Ross, je dois m'absenter, je vous confie mon patient monsieur Boutboul un vautour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [89%] :\r\nAlors, attendez, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [79%] :\r\nMais, mais c'est Epinay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [87%] :\r\nLe Docteur Ross enfermant dans son cabinet avec le vautour, tandis que le Docteur grande digue attendait derri\u00e8re la porte qu'il craque et tout \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [83%] :\r\nC'est une rencontre fantastique, c'\u00e9tait pour moi comme une r\u00e9v\u00e9lation et vautour est un animal est moribond, merci, on vient gr\u00e2ce \u00e0 vous, je l'ai compris vous en laissez -moi vous embrasser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [83%] :\r\nOu \u00e0 la le charognard je l'aurai un jour je l'aurais la suite demain dans la clinique des animal. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268098", "internalArchiveId": "GE1306268099", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.06.04", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 1873, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4959894", "imageURL": "http://www.rts.ch/4959895.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "GE: une d\u00e9put\u00e9e MCG porte plainte contre des membres de son parti", "La Commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU pr\u00e9sente son rapport sur l'utilisation d'armes chimiques en Syrie", "Accord bancaire avec les Etats-Unis: l'association suisse des banquiers est favorable \u00e0 la proposition d'Eveline Widmer-Schlumpf", "Le journal", "19:30 Le journal", "Roland Garros: Federer se fait sortir par Tsonga en quart de finale", "Combats en Syrie: Dr. Khaled Kandil t\u00e9moigne de la gravit\u00e9 de la situation des victimes", "Manifestations en Turquie: les r\u00e9action des Turques en Suisse", "Turquie: les manifestations contre le gouvernement continuent \u00e0 Istanbul et Ankara", "D\u00e9rapage de l'ambassadeur suisse \u00e0 Paris: les explications de David Berger", "Roland Garros: entretien avec Stanislas Wawrinka avant son match contre Rafael Nadal", "Secret bancaire: une initiative contre le projet d'Eveline Widmer-Schlumpf receuille des signatures", "L'auteur jurassien Camille Rebetez a re\u00e7u \u00e0 Paris le prix In\u00e9dit Th\u00e9\u00e2tre 2013", "Google Earth permet d'entrer dans les magasins et les b\u00e2timents publics", "Stefan Fl\u00fcckiger, ambassadeur suisse \u00e0 l'OCDE, s'est lanc\u00e9 dans une course poursuite avec la police parisienne", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["D'autres militants parlent de d\u00e9rive autoritaire ou m\u00eame de \"dictature\" lorsqu'ils \u00e9voquent le MCG.", "Carla del Ponte insiste sur la gravit\u00e9 des combats qui s\u00e9vissent et l'utilisation autant d'armes chimiques que conventionnelles.", "Les explications de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfiffer.", "Elle a pour but de prot\u00e9ger la sph\u00e8re priv\u00e9e.", "Cette r\u00e9compense est remise chaque ann\u00e9e par les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais.", "Ce service est gratuit pour l'internaute, mais payant pour les commer\u00e7ants.", "En \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, il a fallu lui tirer dans le pneus pour le stopper."], "variantIds": ["ece-4845684", "ece-4845682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T22:20:10Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:13:22\r\n...\r\n\r\n19:30:14:03  19:30:16:03\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:20:11\r\n L'arrestation de l'ambassadeur \r\n suisse aupr\u00e8s de l'OCDE \u00e0 Paris\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:22:16\r\na pris la tournure d'un scandale.\r\n\r\n19:30:22:21  19:30:27:07\r\n    Le repr\u00e9sentant de la Suisse\r\n\u00e9tait ivre, au volant d'une Mercedes\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:30:07\r\n          immatricul\u00e9e\r\n avec des plaques diplomatiques.\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:32:17\r\nIl aurait fonc\u00e9 sur les policiers.\r\n\r\n19:30:33:04  19:30:34:18\r\n   Le vote sur la loi r\u00e9glant\r\n\r\n19:30:34:23  19:30:38:12\r\n  le conflit Suisse-Etats-Unis\r\n       aura lieu demain.\r\n\r\n19:30:38:18  19:30:45:08\r\nLe secteur bancaire prend position.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:50:01\r\n           En Turquie,\r\n    la contestation continue,\r\n\r\n19:30:50:06  19:30:54:04\r\n       malgr\u00e9 les excuses\r\n    du vice-Premier ministre.\r\n\r\n19:30:54:09  19:31:00:04\r\nNous serons en direct d'Istanbul.\r\n\r\n19:31:01:05  19:31:04:23\r\n   A Roland-Garros, R.Federer\r\n   a perdu face \u00e0 J-W.Tsonga.\r\n\r\n19:31:05:04  19:31:07:19\r\n        S.Wawrinka, lui,\r\n      est un homme heureux.\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:16:18\r\n       Il \u00e9voque le match\r\n  tr\u00e8s attendu contre R.Nadal.\r\n\r\n19:31:22:14  19:31:27:20\r\n     Et puis notre document\r\n sur le nouveau service Google.\r\n\r\n19:31:28:01  19:31:32:02\r\n   Les photographes p\u00e9n\u00e8trent\r\ndans les \u00e9tablissements publics.\r\n\r\n19:31:32:20  19:31:36:00\r\n      L'ambassadeur suisse\r\n    aupr\u00e8s de l'OCDE \u00e0 Paris\r\n\r\n19:31:36:05  19:31:39:10\r\n     \u00e9tait en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9\r\n    et roulait \u00e0 vive allure.\r\n\r\n19:31:39:14  19:31:43:22\r\nSelon la police, il a fallu tirer\r\n dans les pneus pour l'arr\u00eater,\r\n\r\n19:31:44:04  19:31:48:22\r\n      alors qu'il fon\u00e7ait\r\n   sur les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:31:50:17  19:31:53:07\r\nPr\u00e8s de Notre-Dame, dimanche, minuit.\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:56:17\r\nUne Mercedes fonce \u00e0 toute allure.\r\n\r\n19:31:56:23  19:32:01:19\r\n       Une course poursuite\r\n   commence avec les policiers,\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:06:07\r\n        quai Saint-Benrard\r\n      et quai de Montebello.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:11:08\r\n  La voiture fonce sur les agents\r\n     qui tirent sur ses pneus.\r\n\r\n19:32:11:12  19:32:17:06\r\nLa Mercedes s'engouffre \u00e0 contresens\r\n  sur le boulevard Saint-Germain.\r\n\r\n19:32:17:11  19:32:20:04\r\n        Le chauffard finit\r\n       par \u00eatre immobilis\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:09  19:32:25:15\r\n Il s'agit de l'ambassadeur suisse \r\naupr\u00e8s de l'OCDE Stephan Flueckiger.\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:28:06\r\n Le test d'alcool\u00e9mie est positif.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:34:06\r\n  Mais l'ambassadeur est prot\u00e9g\u00e9\r\n   par l'immunit\u00e9 diplomatique.\r\n\r\n19:32:34:19  19:32:37:09\r\nIl y a une multiplicit\u00e9 de faits.\r\n\r\n19:32:37:14  19:32:39:23\r\n Refus d'obtemp\u00e9rer, alcool\u00e9mie,\r\n\r\n19:32:40:05  19:32:42:12\r\n       vitesse excessive.\r\n\r\n19:32:42:17  19:32:50:04\r\nMais il faut savoir qu'en Suisse,\r\nles peines sont plus importantes.\r\n\r\n19:32:50:10  19:32:53:22\r\n  La France passe pour un pays\r\n\r\n19:32:54:03  19:33:01:02\r\n    o\u00f9 on peut \u00e9ventuellement\r\n      tenter de comprendre.\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:04:18\r\n         Si l'ambassadeur\r\n  avait obtemp\u00e9r\u00e9 tout de suite,\r\n\r\n19:33:04:23  19:33:09:05\r\nles policiers fran\u00e7ais ne l'auraient\r\n      sans doute pas inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:33:09:14  19:33:13:13\r\nAu moment o\u00f9 il a pris la d\u00e9cision\r\n       de ne pas s'arr\u00eater,\r\n\r\n19:33:13:18  19:33:16:20\r\nc'est un Suisse qui r\u00e9fl\u00e9chissait.\r\n\r\n19:33:17:01  19:33:23:08\r\n        Il a eu plus peur\r\n     qu'un citoyen fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:26:19\r\nL'affaire embarrasse tout le monde:\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:31:04\r\n    l'ambassade suisse, l'OCDE.\r\n\r\n19:33:31:09  19:33:35:07\r\n     Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n  se refusent \u00e0 tout commentaire.\r\n\r\n19:33:36:05  19:33:40:11\r\nDavid Berger, ce soir il y a ce qui\r\nse dit \u00e0 la cam\u00e9ra et hors cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:33:40:17  19:33:48:20\r\n      C'est un ambassadeur\r\n       plut\u00f4t bien cot\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:57:15  19:34:00:13\r\n  Un diplomate de grande qualit\u00e9\r\n\r\n19:34:00:18  19:34:05:15\r\n    qui est pass\u00e9 par la banque\r\n      mondiale \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:11:17\r\n       Il n'a pas \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9\r\n       par hasard \u00e0 l'OCDE.\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:20:12\r\n  Il aurait pu \u00eatre un successeur\r\n       du secr\u00e9taire d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:34:23:02  19:34:27:06\r\nL'ambassadeur de Suisse doit assumer,\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:32:01\r\n           il sera jug\u00e9\r\n    comme un citoyen ordinaire.\r\n\r\n19:34:32:03  19:34:35:12\r\n    Mais on refuse de le l\u00e2cher\r\n        comme un malpropre.\r\n\r\n19:34:35:14  19:34:38:03\r\nSon patron r\u00e9pond \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:34:38:03  19:34:39:11\r\n         Il est \u00e9vident\r\n\r\n19:34:39:16  19:34:41:14\r\n   que l'immunit\u00e9 sera lev\u00e9e.\r\n\r\n19:34:41:19  19:34:46:12\r\n  Mais en ce concerne la suite\r\nde la carri\u00e8re de cette personne,\r\n\r\n19:34:46:17  19:34:51:15\r\n       nous devons avoir\r\n des informations plus pr\u00e9cises\r\n\r\n19:34:51:20  19:34:54:14\r\n    avant de nous prononcer.\r\n\r\n19:34:57:12  19:34:59:08\r\n   Le vote sur la loi r\u00e9glant\r\n\r\n19:34:59:12  19:35:02:15\r\n  le conflit Suisse-Etats-Unis\r\n       aura lieu demain.\r\n\r\n19:35:02:20  19:35:07:10\r\n Une forte majorit\u00e9 des banques\r\n  semble favorable \u00e0 l'accord.\r\n\r\n19:35:10:02  19:35:12:03\r\n   C'est dans un palace bernois\r\n\r\n19:35:12:08  19:35:16:08\r\n         que s'est r\u00e9unie\r\nl'Association suisse des banquiers.\r\n\r\n19:35:16:12  19:35:22:11\r\n    Au centre des discussions,\r\nle bras de fer avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:35:22:15  19:35:30:05\r\nAujourd'hui, le patron de Raiffeisen\r\nest favorable \u00e0 l'accord am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:35:32:02  19:35:35:14\r\nC'est important que chaque institut\r\n\r\n19:35:35:20  19:35:39:06\r\n puisse terminer cette histoire\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:41:08\r\n      avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:45:17\r\nUBS a sold\u00e9 ses fautes am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:52:21\r\n  avec une amende de 780 millions\r\n   de dollars il y a quatre ans.\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:57:23\r\n   Comment affronter l'avenir\r\n\r\n19:35:58:04  19:36:01:03\r\n si l'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s du pass\u00e9\r\n\r\n19:36:01:08  19:36:02:12\r\n          vous menace ?\r\n\r\n19:36:02:17  19:36:05:20\r\nIl faut d'abord r\u00e9gler le pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:06:07  19:36:10:02\r\n     Selon les sp\u00e9cialistes,\r\n  la grande majorit\u00e9 des banques\r\n\r\n19:36:10:07  19:36:14:00\r\n        auraient les moyens\r\n   de payer l'amende am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:16:23\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'association fa\u00eeti\u00e8re,\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:22:01\r\n le soutien \u00e0 la solution propos\u00e9e\r\npar E.Widmer-Schlumpf est confirm\u00e9.\r\n\r\n19:36:22:11  19:36:24:22\r\nLes banques soutiennent cet accord.\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:26:18\r\n     Car il permet de r\u00e9gler\r\n\r\n19:36:26:23  19:36:30:17\r\n      le diff\u00e9rend fiscal \r\n      avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:36:31:06  19:36:32:17\r\n        La place financi\u00e8re\r\n\r\n19:36:32:23  19:36:35:17\r\nveut un accord avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:38:11\r\n    Sans accord, c'est un saut\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:41:13\r\n          dans l'inconnu.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:47:07\r\n   Une alliance de conseillers\r\n       nationaux de droite\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:52:03\r\n   a lanc\u00e9 une initiative pour\r\nla protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:56:16\r\n         Ils sont tous l\u00e0\r\n  pour d\u00e9fendre la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n19:36:56:21  19:37:01:06\r\n     Des politiciens de droite\r\n       unis contre les plans\r\n\r\n19:37:01:11  19:37:06:07\r\nd'assouplissement du secret bancaire\r\n        d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:37:06:17  19:37:08:04\r\n        Elle a abandonn\u00e9\r\n\r\n19:37:08:09  19:37:10:18\r\ndes valeurs ch\u00e8res \u00e0 notre pays.\r\n\r\n19:37:10:23  19:37:13:04\r\n   -Elle a chang\u00e9 l'intention\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:16:18\r\ndes motions qu'on a introduites.\r\n\r\n19:37:16:23  19:37:22:19\r\n    E.Widmer-Schlumpf est-elle\r\n   une politicienne de droite ?\r\n\r\n19:37:23:00  19:37:27:06\r\n       Mme Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:29:19\r\n  a toujours \u00e9t\u00e9 une \u00e9tatiste.\r\n\r\n19:37:30:05  19:37:33:01\r\n     La ministre des Finances\r\n         est caricatur\u00e9e\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:36:05\r\ncomme un symbole de l'Etat fouineur.\r\n\r\n19:37:36:10  19:37:42:10\r\nLe pr\u00e9sident du PLR a exig\u00e9 qu'elle\r\n soit dessaisie du dossier fiscal.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:47:07\r\n      M\u00eame en Suisse romande,\r\n       la rancoeur est vive.\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:51:00\r\n*Cela me donne\r\nenvie de vomir\r\n\r\n19:37:51:05  19:37:53:23\r\nde voir des gens \r\nqui se pr\u00e9tendent\r\n\r\n19:37:54:04  19:38:03:08\r\n de droite et qui s'allient pour \r\ndes pr\u00e9occupations \u00e9lectoralistes.\r\n\r\n19:38:03:21  19:38:06:19\r\n   C.Blocher n'est pas en reste.\r\n\r\n19:38:07:05  19:38:09:11\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:13:16\r\ndevrait stopper E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:38:14:03  19:38:19:18\r\n         Pour l'instant,\r\n    la ministre reste sto\u00efque.\r\n\r\n19:38:21:03  19:38:23:16\r\n   Je ne suis pas une martyre.\r\n\r\n19:38:23:22  19:38:26:22\r\nCela fait partie de la politique\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:29:17\r\n        d'\u00eatre critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:30:08  19:38:35:08\r\nUne critique qui passera peut-\u00eatre\r\n   par une votation populaire.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:39:16\r\n      Les personnes \u00e0 l'AI\r\n      devraient continuer\r\n\r\n19:38:39:21  19:38:44:15\r\n  de toucher une rente enti\u00e8re\r\n     d\u00e8s 70 % d'invalidit\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:49:09\r\nDans notre pays, les intemp\u00e9ries\r\n     de ces derniers jours\r\n\r\n19:38:49:13  19:38:53:22\r\n   auraient caus\u00e9 pour au moins\r\n40 mios de frs de d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n19:38:54:03  19:38:56:02\r\n La facture s'annonce plus sal\u00e9e\r\n\r\n19:38:56:08  19:38:59:15\r\n     en R\u00e9publique tch\u00e8que,\r\n  en Allemagne et en Autriche,\r\n\r\n19:38:59:20  19:39:04:06\r\no\u00f9 les inondations ont fait au moins\r\n    11 morts, plusieurs disparus\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:06:05\r\n  et 10'000 personnes \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:39:07:00  19:39:09:11\r\nLe gouvernement turc tente d'enrayer\r\n\r\n19:39:09:15  19:39:13:09\r\n  le mouvement de protestation\r\n  qui dure depuis cinq jours.\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:14:23\r\n    Le vice-premier ministre\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:19:01\r\n      a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses\r\npour les d\u00e9bordements de la police\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:24:06\r\n  et a demand\u00e9 aux manifestants\r\n      de rentrer chez eux.\r\n\r\n19:39:25:06  19:39:41:14\r\n        Fr\u00e9d\u00e9ric Pfiffer,\r\n   qui sont ces manifestants ?\r\n\r\n19:39:47:07  19:39:51:02\r\n On peut croiser les manifestants\r\n   et les classer en 3 groupes.\r\n\r\n19:39:51:04  19:39:57:04\r\n D'abord les jeunes dans le parc.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:03:00\r\n   Ils soutiennent le mouvement\r\n            d'Atat\u00fcrk.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:07:00\r\nIl y a ensuite les partis classiques\r\n             de gauche.\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:11:08\r\n        Ils ont des slogans\r\n        et des banderoles.\r\n\r\n19:40:11:10  19:40:17:10\r\n           Il y a aussi\r\n   la branche politique du PKK.\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:23:08\r\n   Le parti politique interdit.\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:28:16\r\n  Le troisi\u00e8me groupe, ce sont les\r\nmembres de la classe moyenne turque.\r\n\r\n19:40:28:18  19:40:32:21\r\nIls ne sont pas sur les barricades,\r\n      mais ils sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:40:32:23  19:40:38:23\r\n   Ils montrent leur ras-le-bol.\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:44:11\r\n  On a re\u00e7u des images d'Ankara\r\n\r\n19:40:44:16  19:40:48:08\r\n   o\u00f9 on voit des gens offrir\r\ndes fleurs aux forces de l'ordre.\r\n\r\n19:40:48:10  19:40:51:18\r\n Il y a un petit air de Mai 68.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:57:19\r\n      Je pense que le terme \r\n      est assez bien choisi.\r\n\r\n19:40:57:21  19:41:02:16\r\n   On a tout de suite parl\u00e9 ici de\r\nprintemps arabe et de printemps turc.\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:06:08\r\n     Mais c'est une typologie\r\n     relativement diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:12:10\r\n Ce sont des gens qui ont un avenir\r\nprofessionnel, qui sont bien form\u00e9s.\r\n\r\n19:41:14:22  19:41:19:14\r\n      Ils ne manifestent pas\r\n contre la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir,\r\n\r\n19:41:19:19  19:41:24:00\r\n     mais contre la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n     des actions et des lois.\r\n\r\n19:41:24:02  19:41:27:03\r\n       Ces actions ignorent \r\n       50 % de la population\r\n\r\n19:41:27:08  19:41:30:09\r\n         qui n'a pas vot\u00e9\r\n     pour le parti islamiste.\r\n\r\n19:41:30:09  19:41:34:07\r\n   La diaspora turque r\u00e9agit\r\n\u00e0 la r\u00e9volte qui secoue le pays.\r\n\r\n19:41:35:03  19:41:39:18\r\n    Zeynep et ses enfants Sertac\r\net Evin sont en Suisse depuis 25 ans.\r\n\r\n19:41:40:00  19:41:43:20\r\n  Cette famille turque de Prilly\r\n  est touch\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:41:44:01  19:41:46:15\r\n  de ces derniers jours au pays.\r\n\r\n19:41:47:02  19:41:49:10\r\n Tout le monde est dans la rue.\r\n\r\n19:41:49:15  19:41:51:04\r\n      C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:41:51:09  19:41:54:08\r\n     C'est ce qu'on voulait\r\n       depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:56:11\r\n    Que les gens r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:01:21\r\n     Les gens se r\u00e9veillent.\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:05:11\r\n    Gazhi Shahine est en Suisse\r\n          depuis 25 ans.\r\n\r\n19:42:05:16  19:42:08:19\r\n             Pour lui,\r\ncette r\u00e9volte touche tout le monde.\r\n\r\n19:42:09:06  19:42:10:20\r\n         Il y a des gens\r\n\r\n19:42:11:02  19:42:13:10\r\n     de toutes les couches,\r\n\r\n19:42:13:14  19:42:16:00\r\n      de toutes les id\u00e9es,\r\n\r\n19:42:16:06  19:42:19:20\r\n   de toutes les g\u00e9n\u00e9rations,\r\n     de toutes les ethnies.\r\n\r\n19:42:20:01  19:42:25:04\r\n    La richesse de la soci\u00e9t\u00e9\r\n  est rassembl\u00e9e pour dire non.\r\n\r\n19:42:25:15  19:42:29:06\r\n      Zeynep Berdoz n'avait\r\n    jamais \u00e9voqu\u00e9 ses origines\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:31:04\r\n       avant ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:34:04\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:36:10\r\n      On esp\u00e8re qu'Erdogan\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:40:20\r\n     prenne en consid\u00e9ration\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:44:23\r\n   les propos qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis\r\n          dans la rue.\r\n\r\n19:42:45:10  19:42:47:19\r\n Lauren a v\u00e9cu 15 ans \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:42:48:00  19:42:51:17\r\n     La photographe d'origine\r\n   turque et de confession juive\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:54:00\r\n  se rendra sur place d\u00e8s lundi.\r\n\r\n19:42:54:11  19:42:57:15\r\nLa jeunesse \u00e9tait tr\u00e8s opprim\u00e9e.\r\n\r\n19:42:57:20  19:43:02:17\r\n  Ils ont tr\u00e8s peur de l'Islam.\r\n\r\n19:43:02:22  19:43:06:15\r\nIls voient ce qui se passe en Iran.\r\n\r\n19:43:07:02  19:43:11:16\r\n        La diaspora turque\r\n    se mobilise un peu partout.\r\n\r\n19:43:11:22  19:43:16:03\r\n        Des manifestations\r\n  sont pr\u00e9vues en Suisse romande\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:21:12\r\nLa premi\u00e8re apparition d'O.Pistorius\r\n depuis sa lib\u00e9ration sous caution.\r\n\r\n19:43:21:17  19:43:23:22\r\nL'athl\u00e8te handisport sud-africain,\r\n\r\n19:43:24:04  19:43:26:20\r\n       accus\u00e9 du meurtre\r\n   de sa compagne en f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:30:02\r\n  a vu l'audience de proc\u00e9dure\r\n      ajourn\u00e9e comme pr\u00e9vu\r\n\r\n19:43:30:07  19:43:33:18\r\n  pour permettre \u00e0 l'accusation\r\n    de compl\u00e9ter son dossier.\r\n\r\n19:43:34:10  19:43:38:20\r\n La reine Elizabeth II a c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\nce matin les 60 ans de son r\u00e8gne.\r\n\r\n19:43:39:01  19:43:47:02\r\n  2'000 invit\u00e9s \u00e9taient r\u00e9unis\r\n   \u00e0 l'abbaye de Westminster.\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:52:22\r\n       L'Union europ\u00e9enne\r\n   fait pression sur la Chine.\r\n\r\n19:43:53:03  19:43:58:00\r\nBruxelles d\u00e9nonce le dumping chinois\r\n sur le prix des panneaux solaires,\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:02:04\r\nqui menace la survie de nombreuses\r\n     entreprises europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:08:12\r\n  Les panneaux solaires chinois\r\n     seront d\u00e9sormais tax\u00e9s.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:11:12\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:15:13\r\n        une d\u00e9put\u00e9e MCG\r\n   d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:20:20\r\n  Et R.Federer a d\u00fb s'incliner\r\n       devant J-W.Tsonga.\r\n\r\n19:44:21:13  19:44:24:09\r\n     Tout d'abord la Syrie,\r\n       avec la certitude\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:28:03\r\n     exprim\u00e9e par la France\r\n que du gaz sarin a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:08  19:44:32:05\r\nLa Commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante\r\n       de l'ONU sur la Syrie\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:35:01\r\n      a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \r\n      son dernier rapport.\r\n\r\n19:44:35:06  19:44:36:15\r\n     Les enqu\u00eateurs \u00e9voquent\r\n\r\n19:44:36:20  19:44:41:04\r\n    l'usage d'armes chimiques\r\n      par les deux parties.\r\n\r\n19:44:43:00  19:44:47:13\r\n  Plus intense, plus meurtri\u00e8re, \r\n plus inhumaine envers les civils.\r\n\r\n19:44:47:19  19:44:52:14\r\n  Les d\u00e9tails du cinqui\u00e8me rapport\r\nde la Commission d'enqu\u00eate effraient.\r\n\r\n19:44:52:20  19:44:56:10\r\n   Alors qu'on parle de livrer \r\n   de nouvelles armes en Syrie,\r\n\r\n19:44:56:15  19:44:59:02\r\n           le pr\u00e9sident\r\n    de la Commission pr\u00e9vient.\r\n\r\n19:44:59:12  19:45:00:16\r\n       C'est une illusion\r\n\r\n19:45:00:22  19:45:02:16\r\n   de penser que plus d'armes\r\n\r\n19:45:02:22  19:45:04:12\r\n     vont changer la donne.\r\n\r\n19:45:04:17  19:45:12:16\r\n    Plus d'armes n'engendreront\r\nque plus de morts parmi les civils.\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:15:03\r\n     430 interviews confirment\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:19:01\r\n       les soup\u00e7ons d'usage\r\n        d'armes chimiques.\r\n\r\n19:45:19:06  19:45:26:00\r\n Des soup\u00e7ons, mais qui concernent\r\n bien les deux parties du conflit.\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:32:13\r\n     Carla del Ponte rappelle\r\n que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les gaz\r\n\r\n19:45:32:18  19:45:39:10\r\n   sont moindres que ceux caus\u00e9s\r\n  par les armes conventionnelles.\r\n\r\n19:45:41:08  19:45:44:07\r\nCe sont quatre \u00e9pisodes mentionn\u00e9s\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:00\r\n        dans le rapport.\r\n\r\n19:45:48:05  19:45:51:04\r\n       Quant aux victimes,\r\n    c'est un nombre minuscule\r\n\r\n19:45:51:09  19:45:55:08\r\n    par rapport aux centaines\r\n   de victimes d'autres armes.\r\n\r\n19:45:55:12  19:46:08:05\r\n Pourquoi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nfreine-t-il toujours la justice ?\r\n\r\n19:46:08:16  19:46:13:23\r\n    L'ex-procureur du Tribunal\r\n  p\u00e9nal international a peut-\u00eatre\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:20:09\r\n    contribu\u00e9 \u00e0 relancer l'id\u00e9e\r\nde la conf\u00e9rence de paix Gen\u00e8ve II.\r\n\r\n19:46:21:13  19:46:26:08\r\n    -Lors du d\u00e9bat sur la Syrie\r\naujourd'hui, l'ambassadeur de Suisse\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:30:18\r\n   a laiss\u00e9 entendre l'imminence\r\n    de la conf\u00e9rence Gen\u00e8ve II.\r\n\r\n19:46:30:23  19:46:34:11\r\n         Les pr\u00e9paratifs\r\n      commencent d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:37:08\r\n  Toujours en Syrie, un m\u00e9decin\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:41:12\r\nexplique le manque d'\u00e9quipements\r\n       et de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:46:41:18  19:46:45:22\r\nIl est dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:56:10\r\n         En cinq mois,\r\n  nous avons vu 6'000 patients\r\n\r\n19:46:56:15  19:47:03:11\r\n   et effectu\u00e9 900 op\u00e9rations.\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:09:21\r\n  Le 29 avril, nous avons re\u00e7u\r\n    deux bless\u00e9s de Saraqeb.\r\n\r\n19:47:10:02  19:47:16:07\r\n     Ils avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s\r\n     \u00e0 des armes chimiques.\r\n\r\n19:47:16:12  19:47:21:15\r\n  Le premier \u00e9tait inconscient,\r\n       il suait beaucoup.\r\n\r\n19:47:21:20  19:47:28:21\r\nDe l'\u00e9cume lui sortait de la bouche,\r\n  il avait de la peine \u00e0 respirer.\r\n\r\n19:47:29:03  19:47:32:06\r\n Nous l'avons envoy\u00e9 en Turquie.\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:36:11\r\n  Malheureusement, il est mort.\r\n\r\n19:47:36:15  19:47:43:05\r\n    60 % de nos patients sont\r\n  des civils, 20 % des enfants.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:46:03\r\n     Il y a peu de rebelles.\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:52:03\r\nCes patients sont comme des fr\u00e8res.\r\n\r\n19:47:52:08  19:47:58:15\r\n Qui va les soigner, sinon moi ?\r\n\r\n19:48:02:14  19:48:06:01\r\n   On reparle du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     le parti d'E.Stauffer.\r\n\r\n19:48:06:06  19:48:13:02\r\n    Ce soir, des dissensions \r\n   apparaissent au grand jour.\r\n\r\n19:48:13:07  19:48:18:02\r\n Une d\u00e9put\u00e9e MCG porte plainte.\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:18\r\n  Le mouvement citoyen genevois,\r\n        un parti populiste\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:28:07\r\n     \u00e0 l'ascension fulgurante.\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:31:21\r\n      Mais Dominique Rolle, \r\n     d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:34:12\r\n         ne briguera pas \r\n         un autre mandat.\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:39:18\r\n   Elle a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de porter \r\n   plainte contre une autre MCG.\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:44:17\r\n     Insult\u00e9e par des membres\r\ndu parti puis menac\u00e9e physiquement.\r\n\r\n19:48:45:08  19:48:47:04\r\n     Elle m'a crach\u00e9 dessus.\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:50:22\r\nJ'ai eu le droit \u00e0 des insultes.\r\n\r\n19:48:51:03  19:48:57:08\r\n Elle m'a dit qu'elle me tuerait\r\n si je la croisais dans la rue.\r\n\r\n19:48:57:12  19:49:03:04\r\n   J'ai averti ma hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:49:03:22  19:49:08:10\r\n    D'autres militants \u00e9voquent\r\n   aussi une d\u00e9rive autoritaire.\r\n\r\n19:49:25:00  19:49:27:23\r\n           M\u00eame ressenti\r\n    chez cet ex-\u00e9lu MCG \u00e0 Onex,\r\n\r\n19:49:28:04  19:49:32:15\r\n           d\u00e9missionnaire\r\napr\u00e8s un bras de fer avec E.Stauffer.\r\n\r\n19:49:33:06  19:49:36:00\r\n  La r\u00e9novation de cette cr\u00e8che\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:37:11\r\n        \u00e9tait trop ch\u00e8re.\r\n\r\n19:49:37:16  19:49:40:15\r\n     On essayait de trouver\r\n      d'autres solutions.\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:43:04\r\n Notre conseiller administratif\r\n\r\n19:49:43:09  19:49:47:00\r\nnous disait qu'il ne fallait pas\r\n          s'y opposer,\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:48:23\r\n    qu'il fallait voter OUI.\r\n\r\n19:49:49:10  19:49:53:11\r\n  Sur 73 conseillers municipaux,\r\n  une trentaine ont d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:56:17\r\n        C'est 50 % de plus\r\n    que dans les autres partis.\r\n\r\n19:49:56:22  19:50:00:09\r\n      Mais E.Stauffer r\u00e9fute\r\n   tout malaise au sein du MCG.\r\n\r\n19:50:00:19  19:50:03:11\r\nEn quatre ans, nous sommes devenus\r\n\r\n19:50:03:16  19:50:06:11\r\nla 2\u00e8me force politique du canton\r\n\r\n19:50:06:15  19:50:09:23\r\navec pr\u00e8s d'une centaine d'\u00e9lus.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:15:01\r\n   Nous avons tenu une ligne.\r\n\r\n19:50:15:06  19:50:20:03\r\n    Ceux qui ne sont pas dans\r\ncette ligne n'ont rien \u00e0 y faire.\r\n\r\n19:50:20:13  19:50:24:12\r\n       Le MCG r\u00eave de faire\r\n   son entr\u00e9e au Conseil d'Etat\r\n\r\n19:50:24:17  19:50:27:16\r\n         dont l'\u00e9lection\r\n      aura lieu cet automne.\r\n\r\n19:50:28:08  19:50:30:13\r\nGoogle offre un nouveau service.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:34:15\r\n   Apr\u00e8s les images de Google\r\n Street View, voici des clich\u00e9s\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:39:03\r\n         de l'int\u00e9rieur\r\n   des \u00e9tablissements publics.\r\n\r\n19:50:44:06  19:50:49:07\r\n  Depuis 2009, plus d'un Suisse sur\r\ndeux a voyag\u00e9 sur Google Street View.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:53:22\r\nL'internaute y d\u00e9couvre une r\u00e9gion,\r\n   une ville en quelques clics.\r\n\r\n19:50:54:03  19:50:57:22\r\n       Une vision du monde\r\n qui se limitait \u00e0 son enveloppe.\r\n\r\n19:50:58:22  19:51:02:00\r\n      J'attends qu'il y ait\r\n         moins de monde.\r\n\r\n19:51:02:18  19:51:07:16\r\n   D\u00e9sormais, on pourra entrer\r\n dans les \u00e9tablissements publics.\r\n\r\n19:51:07:21  19:51:13:04\r\n      Un travail de fourmis\r\n  accompli par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:17:04\r\n C'est un proc\u00e9d\u00e9 photographique\r\n\r\n19:51:17:10  19:51:19:04\r\n     qui veut qu'on assemble\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:21:21\r\n       une s\u00e9rie d'images\r\n       extra-grand angle.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:27:13\r\n Elles sont ensuite regroup\u00e9es.\r\n\r\n19:51:28:09  19:51:30:19\r\n Pour mettre son bar en \u00e9vidence,\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:38:05\r\n   ce g\u00e9rant a d\u00e9bours\u00e9 500 frs \r\n  et consacr\u00e9 deux demi-journ\u00e9es.\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:40:18\r\n   Le fait de voir l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:51:41:00  19:51:42:07\r\n         de la taverne,\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:44:13\r\n    c'\u00e9tait rigolo pour nous.\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:49:10\r\n     L'ext\u00e9rieur est banal,\r\nl'int\u00e9rieur est plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:51:50:06  19:51:52:00\r\n   Les photographes sont soumis\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:57:07\r\n      \u00e0 des r\u00e8gles strictes\r\n sur le respect de la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:51:57:20  19:51:59:09\r\n         Pas de visages,\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:02:04\r\npas de plaques d'immatriculation.\r\n\r\n19:52:02:09  19:52:08:00\r\n    Nous avons une formation\r\n     dispens\u00e9e par Google.\r\n\r\n19:52:09:22  19:52:12:06\r\n         Pour ce commerce,\r\n          c'est un moyen\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:16:09\r\n    de pr\u00e9senter ses articles \r\n   autrement que sur catalogue.\r\n\r\n19:52:16:13  19:52:21:13\r\n    Le magasin peut \u00eatre visit\u00e9\r\n       depuis n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:24:11\r\nLes flyers et autres supports papier\r\n\r\n19:52:24:16  19:52:27:01\r\nont tendance \u00e0 finir \u00e0 la poubelle\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:28:13\r\n       sans avoir \u00e9t\u00e9 lus.\r\n\r\n19:52:28:18  19:52:37:03\r\n     Il faut aussi trouver de\r\nnouveaux vecteurs de communication.\r\n\r\n19:52:38:10  19:52:41:07\r\n      La vision \u00e0 360 degr\u00e9s\r\n       s'impose peu \u00e0 peu.\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:49:01\r\n     A terme, le monde entier\r\npourrait avoir son double virtuel.\r\n\r\n19:52:50:22  19:52:56:18\r\nEn tennis, R.Federer a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9\r\n  par J-W.Tsonga cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:52:56:23  19:52:59:13\r\n     Score final sans appel:\r\n         7-5, 6-3, 6-3.\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:04:09\r\n      Un gabarit exceptionnel\r\n   face \u00e0 un joueur d'exception.\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:08:03\r\n         Les ingr\u00e9dients\r\n   d'un grand duel sont r\u00e9unis.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:12:08\r\n         Le match atteint\r\n      tr\u00e8s vite des sommets.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:25:06\r\nFederer ma\u00eetrise son sujet et prend\r\n le service de Tsonga au 5\u00e8me jeu.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:29:07\r\n      Mais le Suisse conna\u00eet\r\n       une baisse de r\u00e9gime\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:32:15\r\n      et perd sa mise en jeu.\r\n\r\n19:53:32:20  19:53:38:22\r\n        Le Fran\u00e7ais empoche\r\n      la premi\u00e8re manche 7-5.\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:45:11\r\n          Tsonga r\u00e9ussit\r\n     tout ce qu'il entreprend.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:49:10\r\n  Federer est rapidement men\u00e9 3-0\r\n\r\n19:53:49:14  19:53:54:23\r\n    dans cette deuxi\u00e8me manche\r\n      qu'il c\u00e8de en 35 min.\r\n\r\n19:53:55:04  19:54:02:13\r\n      Les \u00e9l\u00e9ments se liguent\r\n    contre le num\u00e9ro 2 mondial.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:05:22\r\n  Jo \u00e9tait trop fort pour moi.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:07:13\r\n         Il \u00e9tait solide\r\n\r\n19:54:07:18  19:54:09:15\r\n     dans tous les domaines.\r\n\r\n19:54:09:20  19:54:13:04\r\n       Et moi, je peinais\r\n     dans tous les domaines.\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:17:06\r\n         Mon niveau de jeu\r\nne me laissait pas faire mon match.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:20:19\r\n     La France peut se mettre\r\n       \u00e0 r\u00eaver d'un titre,\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:25:07\r\n       30 ans apr\u00e8s le sacre\r\n         de Yannick Noah.\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:29:12\r\n    Demain, le public suisse\r\n    vibrera pour S.Wawrinka,\r\n\r\n19:54:29:18  19:54:32:06\r\n     qui affrontera R.Nadal.\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:38:12\r\n           S.Wawrinka\r\n   est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:54:40:15  19:54:42:21\r\n  Stanislas Wawrinka, bonsoir.\r\n\r\n19:54:43:02  19:54:45:18\r\n     F\u00e9licitations, d'abord.\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:48:21\r\n         Merci beaucoup.\r\n\r\n19:54:49:02  19:54:51:14\r\n      Match extraordinaire\r\n       contre R.Gasquet.\r\n\r\n19:54:51:19  19:54:55:11\r\n    Votre capacit\u00e9 \u00e0 remonter\r\n   une situation impressionne.\r\n\r\n19:54:55:16  19:54:58:14\r\n           Ca devient\r\n   votre marque de fabrique ?\r\n\r\n19:54:58:20  19:55:02:07\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match incroyable,\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:06:06\r\nun des meilleurs de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:10:04\r\n         Il m'a pouss\u00e9\r\n  \u00e0 jouer mon meilleur tennis.\r\n\r\n19:55:10:09  19:55:14:08\r\n  Je perdais deux sets \u00e0 z\u00e9ro,\r\n     lui jouait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:55:14:12  19:55:18:11\r\nMais je savais que si j'arrivais\r\n    \u00e0 m'imposer un peu plus,\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:21:07\r\nj'avais des chances sur la longueur.\r\n\r\n19:55:21:12  19:55:24:14\r\n          A un moment,\r\nvous vous mettez tr\u00e8s en col\u00e8re.\r\n\r\n19:55:24:20  19:55:27:16\r\nVous engueulez le juge de ligne.\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:31:20\r\n         Ca vous a aid\u00e9\r\n   de vous mettre en col\u00e8re ?\r\n\r\n19:55:32:02  19:55:34:14\r\n     Oui, peut-\u00eatre un peu.\r\n\r\n19:55:34:19  19:55:42:11\r\n   Il y a eu pas mal de fautes\r\n   d'arbitrage pour les deux.\r\n\r\n19:55:42:16  19:55:47:16\r\nCa m'a permis de me remettre dans le\r\nmatch, de faire monter la pression.\r\n\r\n19:55:47:22  19:55:49:22\r\nEt j'ai mieux jou\u00e9 par la suite.\r\n\r\n19:55:50:04  19:55:54:14\r\n     On lit sur vos l\u00e8vres:\r\n  \"Vous me prenez pour un con.\"\r\n\r\n19:55:54:19  19:55:59:14\r\n  Il y a eu beaucoup de choses\r\n\r\n19:55:59:20  19:56:02:11\r\n       pendant ce moment.\r\n\r\n19:56:02:15  19:56:06:14\r\n  Des d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises,\r\n  c'\u00e9tait pas toujours facile.\r\n\r\n19:56:06:19  19:56:10:18\r\n     Se mettre dans cet \u00e9tat\r\n     d'adr\u00e9naline, \u00e7a aide ?\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:14:22\r\n   En l'occurrence, il y avait\r\n\r\n19:56:15:04  19:56:21:05\r\n  une grosse faute d'arbitrage\r\n       du juge de ligne.\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:28:03\r\n C'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tendu: \r\n une balle de break contre moi.\r\n\r\n19:56:28:09  19:56:33:07\r\nEt \u00e7a m'a permis de me remettre dans\r\n  le match et de bien jouer apr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:37:15\r\n        Vous avez 28 ans,\r\nvous faites une tr\u00e8s belle saison.\r\n\r\n19:56:37:21  19:56:43:13\r\n On a l'impression que vous \u00eates\r\n     dans un moment heureux.\r\n\r\n19:56:43:19  19:56:46:17\r\n    Oui, je fais le meilleur\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:50:18\r\n  d\u00e9but d'ann\u00e9e de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:51:00  19:56:55:20\r\nJ'ai fait des matchs incroyables,\r\n j'ai gagn\u00e9 beaucoup de matchs.\r\n\r\n19:56:56:01  19:56:58:00\r\n      Je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:00:09\r\n Demain, le match contre Nadal.\r\n\r\n19:57:00:13  19:57:02:11\r\n     Peut-on battre Nadal ?\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:08:03\r\nOui, maintenant, est-ce que je vais\r\nle battre, c'est une autre question.\r\n\r\n19:57:08:08  19:57:13:21\r\n   C'est un joueur incroyable\r\n    sur toutes les surfaces,\r\n\r\n19:57:14:03  19:57:19:03\r\n  monstrueux sur terre battue.\r\n\r\n19:57:19:09  19:57:22:19\r\n       Vous \u00eates de taille\r\n       \u00e0 affronter Nadal ?\r\n\r\n19:57:23:00  19:57:25:11\r\n       Physiquement, oui.\r\n\r\n19:57:25:15  19:57:30:13\r\n   Je suis tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:57:30:19  19:57:35:16\r\n       Mais contre Nadal,\r\n   ce n'est pas que physique.\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:41:05\r\nCa se joue aussi au niveau du jeu,\r\n        au niveau mental.\r\n\r\n19:57:41:10  19:57:43:12\r\n      Ca devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:43:18  19:57:49:09\r\n     Il faudra que j'arrive\r\n\u00e0 imposer mon jeu, \u00e0 l'agresser.\r\n\r\n19:57:49:13  19:57:52:05\r\nEt peut-\u00eatre que j'aurai une chance.\r\n\r\n19:57:52:10  19:57:53:18\r\n      Merci, bonne chance.\r\n\r\n19:57:53:23  19:57:55:04\r\n             Merci.\r\n\r\n19:57:56:14  19:58:01:03\r\n C'est l'\u00e9quivalent du Goncourt \r\ndes lyc\u00e9ens mais pour le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:09:01\r\nL'auteur jurassien C.Rebetez a re\u00e7u\r\n hier le prix In\u00e9dit Th\u00e9\u00e2tre 2013.\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:15:14\r\n     Le bl\u00e2me est le destin\r\n    d'une hu\u00eetre, la vache !\r\n\r\n19:58:15:20  19:58:22:00\r\n    C'est un jour heureux pour le\r\ndramaturge jurassien Camille Rebetez.\r\n\r\n19:58:22:05  19:58:28:01\r\n  Les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais ont choisi\r\n     son texte, \"Little Boy\",\r\n\r\n19:58:28:06  19:58:31:23\r\n      et l'ont lu devant lui.\r\n\r\n19:58:33:14  19:58:36:15\r\n     Ca prend une dimension\r\n        suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:58:36:21  19:58:40:18\r\n         Les intonations\r\n  rendent le texte intelligent.\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:45:05\r\n      Ce sont des lyc\u00e9ens\r\n    qui ont choisi ce texte,\r\n\r\n19:58:45:10  19:58:52:18\r\n  cela signifie qu'il a parl\u00e9,\r\n        tout simplement.\r\n\r\n19:58:53:07  19:58:56:19\r\n\"Little Boy\" raconte un petit mec,\r\n        caboss\u00e9 de la vie,\r\n\r\n19:58:57:01  19:59:03:20\r\n    \u00e0 peine sorti de l'\u00e2ge b\u00eate\r\n et qui explore le sexe, l'alcool.\r\n\r\n19:59:04:12  19:59:06:03\r\n        Je l'ai largu\u00e9e.\r\n\r\n19:59:06:08  19:59:08:19\r\n         Moi, il me faut\r\n      les yeux de Scarlett,\r\n\r\n19:59:09:01  19:59:12:06\r\n       la bouche de Paris\r\n   et les nichons d'Angelina.\r\n\r\n19:59:12:15  19:59:14:05\r\n     J'ai choisi cette pi\u00e8ce\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:17:20\r\n\u00e0 cause du vocabulaire, du style.\r\n\r\n19:59:18:02  19:59:20:17\r\n   -Il y a aussi ce qu'il vit,\r\n\r\n19:59:20:23  19:59:27:22\r\n  les tabous qui sont abord\u00e9s.\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:33:09\r\n Avec sa compagnie, le Jurassien \r\n de 35 ans avait remport\u00e9 en 2006\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:40:16\r\n    le Prix Innovation suisse\r\npour \"Guten Tag, ich heisse Hans\".\r\n\r\n19:59:40:21  19:59:44:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n   la reconnaissance parisienne\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:47:06\r\n       lui ouvre les portes\r\n       de la francophonie.\r\n\r\n19:59:47:16  19:59:50:00\r\nIl y a plein de monde qui \u00e9crit.\r\n\r\n19:59:50:05  19:59:52:21\r\n         Il y a des gens\r\n     qui \u00e9crivent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:59:53:03  19:59:57:14\r\n   Mais il faut des contacts, \r\n   un r\u00e9seau pour \u00eatre publi\u00e9.\r\n\r\n19:59:57:19  20:00:01:14\r\n   Ce prix permettra peut-\u00eatre\r\n      d'\u00e9tendre le r\u00e9seau.\r\n\r\n20:00:02:01  20:00:08:08\r\n  C.Rebetez a pu go\u00fbter aux joies\r\nde la popularit\u00e9 aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n20:00:08:13  20:00:13:00\r\n    Dans l'espoir que sa pi\u00e8ce\r\n    soit jou\u00e9e, pour de vrai.\r\n\r\n20:00:13:21  20:00:16:11\r\nJe vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:00:16:15  20:00:20:23\r\n L'arrestation de l'ambassadeur\r\nsuisse aupr\u00e8s de l'OCDE \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:00:21:05  20:00:25:15\r\nLe repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e9tait\r\n ivre, au volant d'une Mercedes.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:29:07\r\n      Puis il aurait fonc\u00e9\r\n       sur les policiers.\r\n\r\n20:00:38:02  20:00:40:16\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:40:21  20:00:44:09\r\nPuis ABE enqu\u00eate sur les tatouages.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:47:11\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:51:03  20:00:57:16\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n     E.Gattlen, S.Iuncker-Gomez,\r\n            C.Sanguinetti\r\n\r\n\n", "19:30:01:09  19:30:13:22\r\n...\r\n\r\n19:30:14:03  19:30:16:03\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:20:11\r\n L'arrestation de l'ambassadeur \r\n suisse aupr\u00e8s de l'OCDE \u00e0 Paris\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:22:16\r\na pris la tournure d'un scandale.\r\n\r\n19:30:22:21  19:30:27:07\r\n    Le repr\u00e9sentant de la Suisse\r\n\u00e9tait ivre, au volant d'une Mercedes\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:30:07\r\n          immatricul\u00e9e\r\n avec des plaques diplomatiques.\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:32:17\r\nIl aurait fonc\u00e9 sur les policiers.\r\n\r\n19:30:33:04  19:30:34:18\r\n   Le vote sur la loi r\u00e9glant\r\n\r\n19:30:34:23  19:30:38:12\r\n  le conflit Suisse-Etats-Unis\r\n       aura lieu demain.\r\n\r\n19:30:38:18  19:30:45:08\r\nLe secteur bancaire prend position.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:50:01\r\n           En Turquie,\r\n    la contestation continue,\r\n\r\n19:30:50:06  19:30:54:04\r\n       malgr\u00e9 les excuses\r\n    du vice-Premier ministre.\r\n\r\n19:30:54:09  19:31:00:04\r\nNous serons en direct d'Istanbul.\r\n\r\n19:31:01:05  19:31:04:23\r\n   A Roland-Garros, R.Federer\r\n   a perdu face \u00e0 J-W.Tsonga.\r\n\r\n19:31:05:04  19:31:07:19\r\n        S.Wawrinka, lui,\r\n      est un homme heureux.\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:16:18\r\n       Il \u00e9voque le match\r\n  tr\u00e8s attendu contre R.Nadal.\r\n\r\n19:31:22:14  19:31:27:20\r\n     Et puis notre document\r\n sur le nouveau service Google.\r\n\r\n19:31:28:01  19:31:32:02\r\n   Les photographes p\u00e9n\u00e8trent\r\ndans les \u00e9tablissements publics.\r\n\r\n19:31:32:20  19:31:36:00\r\n      L'ambassadeur suisse\r\n    aupr\u00e8s de l'OCDE \u00e0 Paris\r\n\r\n19:31:36:05  19:31:39:10\r\n     \u00e9tait en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9\r\n    et roulait \u00e0 vive allure.\r\n\r\n19:31:39:14  19:31:43:22\r\nSelon la police, il a fallu tirer\r\n dans les pneus pour l'arr\u00eater,\r\n\r\n19:31:44:04  19:31:48:22\r\n      alors qu'il fon\u00e7ait\r\n   sur les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:31:50:17  19:31:53:07\r\nPr\u00e8s de Notre-Dame, dimanche, minuit.\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:56:17\r\nUne Mercedes fonce \u00e0 toute allure.\r\n\r\n19:31:56:23  19:32:01:19\r\n       Une course poursuite\r\n   commence avec les policiers,\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:06:07\r\n        quai Saint-Benrard\r\n      et quai de Montebello.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:11:08\r\n  La voiture fonce sur les agents\r\n     qui tirent sur ses pneus.\r\n\r\n19:32:11:12  19:32:17:06\r\nLa Mercedes s'engouffre \u00e0 contresens\r\n  sur le boulevard Saint-Germain.\r\n\r\n19:32:17:11  19:32:20:04\r\n        Le chauffard finit\r\n       par \u00eatre immobilis\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:09  19:32:25:15\r\n Il s'agit de l'ambassadeur suisse \r\naupr\u00e8s de l'OCDE Stephan Flueckiger.\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:28:06\r\n Le test d'alcool\u00e9mie est positif.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:34:06\r\n  Mais l'ambassadeur est prot\u00e9g\u00e9\r\n   par l'immunit\u00e9 diplomatique.\r\n\r\n19:32:34:19  19:32:37:09\r\nIl y a une multiplicit\u00e9 de faits.\r\n\r\n19:32:37:14  19:32:39:23\r\n Refus d'obtemp\u00e9rer, alcool\u00e9mie,\r\n\r\n19:32:40:05  19:32:42:12\r\n       vitesse excessive.\r\n\r\n19:32:42:17  19:32:50:04\r\nMais il faut savoir qu'en Suisse,\r\nles peines sont plus importantes.\r\n\r\n19:32:50:10  19:32:53:22\r\n  La France passe pour un pays\r\n\r\n19:32:54:03  19:33:01:02\r\n    o\u00f9 on peut \u00e9ventuellement\r\n      tenter de comprendre.\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:04:18\r\n         Si l'ambassadeur\r\n  avait obtemp\u00e9r\u00e9 tout de suite,\r\n\r\n19:33:04:23  19:33:09:05\r\nles policiers fran\u00e7ais ne l'auraient\r\n      sans doute pas inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:33:09:14  19:33:13:13\r\nAu moment o\u00f9 il a pris la d\u00e9cision\r\n       de ne pas s'arr\u00eater,\r\n\r\n19:33:13:18  19:33:16:20\r\nc'est un Suisse qui r\u00e9fl\u00e9chissait.\r\n\r\n19:33:17:01  19:33:23:08\r\n        Il a eu plus peur\r\n     qu'un citoyen fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:26:19\r\nL'affaire embarrasse tout le monde:\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:31:04\r\n    l'ambassade suisse, l'OCDE.\r\n\r\n19:33:31:09  19:33:35:07\r\n     Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n  se refusent \u00e0 tout commentaire.\r\n\r\n19:33:36:05  19:33:40:11\r\nDavid Berger, ce soir il y a ce qui\r\nse dit \u00e0 la cam\u00e9ra et hors cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:33:40:17  19:33:48:20\r\n      C'est un ambassadeur\r\n       plut\u00f4t bien cot\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:57:15  19:34:00:13\r\n  Un diplomate de grande qualit\u00e9\r\n\r\n19:34:00:18  19:34:05:15\r\n    qui est pass\u00e9 par la banque\r\n      mondiale \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:11:17\r\n       Il n'a pas \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9\r\n       par hasard \u00e0 l'OCDE.\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:20:12\r\n  Il aurait pu \u00eatre un successeur\r\n       du secr\u00e9taire d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:34:23:02  19:34:27:06\r\nL'ambassadeur de Suisse doit assumer,\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:32:01\r\n           il sera jug\u00e9\r\n    comme un citoyen ordinaire.\r\n\r\n19:34:32:03  19:34:35:12\r\n    Mais on refuse de le l\u00e2cher\r\n        comme un malpropre.\r\n\r\n19:34:35:14  19:34:38:03\r\nSon patron r\u00e9pond \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:34:38:03  19:34:39:11\r\n         Il est \u00e9vident\r\n\r\n19:34:39:16  19:34:41:14\r\n   que l'immunit\u00e9 sera lev\u00e9e.\r\n\r\n19:34:41:19  19:34:46:12\r\n  Mais en ce concerne la suite\r\nde la carri\u00e8re de cette personne,\r\n\r\n19:34:46:17  19:34:51:15\r\n       nous devons avoir\r\n des informations plus pr\u00e9cises\r\n\r\n19:34:51:20  19:34:54:14\r\n    avant de nous prononcer.\r\n\r\n19:34:57:12  19:34:59:08\r\n   Le vote sur la loi r\u00e9glant\r\n\r\n19:34:59:12  19:35:02:15\r\n  le conflit Suisse-Etats-Unis\r\n       aura lieu demain.\r\n\r\n19:35:02:20  19:35:07:10\r\n Une forte majorit\u00e9 des banques\r\n  semble favorable \u00e0 l'accord.\r\n\r\n19:35:10:02  19:35:12:03\r\n   C'est dans un palace bernois\r\n\r\n19:35:12:08  19:35:16:08\r\n         que s'est r\u00e9unie\r\nl'Association suisse des banquiers.\r\n\r\n19:35:16:12  19:35:22:11\r\n    Au centre des discussions,\r\nle bras de fer avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:35:22:15  19:35:30:05\r\nAujourd'hui, le patron de Raiffeisen\r\nest favorable \u00e0 l'accord am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:35:32:02  19:35:35:14\r\nC'est important que chaque institut\r\n\r\n19:35:35:20  19:35:39:06\r\n puisse terminer cette histoire\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:41:08\r\n      avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:45:17\r\nUBS a sold\u00e9 ses fautes am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:52:21\r\n  avec une amende de 780 millions\r\n   de dollars il y a quatre ans.\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:57:23\r\n   Comment affronter l'avenir\r\n\r\n19:35:58:04  19:36:01:03\r\n si l'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s du pass\u00e9\r\n\r\n19:36:01:08  19:36:02:12\r\n          vous menace ?\r\n\r\n19:36:02:17  19:36:05:20\r\nIl faut d'abord r\u00e9gler le pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:06:07  19:36:10:02\r\n     Selon les sp\u00e9cialistes,\r\n  la grande majorit\u00e9 des banques\r\n\r\n19:36:10:07  19:36:14:00\r\n        auraient les moyens\r\n   de payer l'amende am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:16:23\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'association fa\u00eeti\u00e8re,\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:22:01\r\n le soutien \u00e0 la solution propos\u00e9e\r\npar E.Widmer-Schlumpf est confirm\u00e9.\r\n\r\n19:36:22:11  19:36:24:22\r\nLes banques soutiennent cet accord.\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:26:18\r\n     Car il permet de r\u00e9gler\r\n\r\n19:36:26:23  19:36:30:17\r\n      le diff\u00e9rend fiscal \r\n      avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:36:31:06  19:36:32:17\r\n        La place financi\u00e8re\r\n\r\n19:36:32:23  19:36:35:17\r\nveut un accord avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:38:11\r\n    Sans accord, c'est un saut\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:41:13\r\n          dans l'inconnu.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:47:07\r\n   Une alliance de conseillers\r\n       nationaux de droite\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:52:03\r\n   a lanc\u00e9 une initiative pour\r\nla protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:56:16\r\n         Ils sont tous l\u00e0\r\n  pour d\u00e9fendre la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n19:36:56:21  19:37:01:06\r\n     Des politiciens de droite\r\n       unis contre les plans\r\n\r\n19:37:01:11  19:37:06:07\r\nd'assouplissement du secret bancaire\r\n        d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:37:06:17  19:37:08:04\r\n        Elle a abandonn\u00e9\r\n\r\n19:37:08:09  19:37:10:18\r\ndes valeurs ch\u00e8res \u00e0 notre pays.\r\n\r\n19:37:10:23  19:37:13:04\r\n   -Elle a chang\u00e9 l'intention\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:16:18\r\ndes motions qu'on a introduites.\r\n\r\n19:37:16:23  19:37:22:19\r\n    E.Widmer-Schlumpf est-elle\r\n   une politicienne de droite ?\r\n\r\n19:37:23:00  19:37:27:06\r\n       Mme Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:29:19\r\n  a toujours \u00e9t\u00e9 une \u00e9tatiste.\r\n\r\n19:37:30:05  19:37:33:01\r\n     La ministre des Finances\r\n         est caricatur\u00e9e\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:36:05\r\ncomme un symbole de l'Etat fouineur.\r\n\r\n19:37:36:10  19:37:42:10\r\nLe pr\u00e9sident du PLR a exig\u00e9 qu'elle\r\n soit dessaisie du dossier fiscal.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:47:07\r\n      M\u00eame en Suisse romande,\r\n       la rancoeur est vive.\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:51:00\r\n*Cela me donne\r\nenvie de vomir\r\n\r\n19:37:51:05  19:37:53:23\r\nde voir des gens \r\nqui se pr\u00e9tendent\r\n\r\n19:37:54:04  19:38:03:08\r\n de droite et qui s'allient pour \r\ndes pr\u00e9occupations \u00e9lectoralistes.\r\n\r\n19:38:03:21  19:38:06:19\r\n   C.Blocher n'est pas en reste.\r\n\r\n19:38:07:05  19:38:09:11\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:13:16\r\ndevrait stopper E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:38:14:03  19:38:19:18\r\n         Pour l'instant,\r\n    la ministre reste sto\u00efque.\r\n\r\n19:38:21:03  19:38:23:16\r\n   Je ne suis pas une martyre.\r\n\r\n19:38:23:22  19:38:26:22\r\nCela fait partie de la politique\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:29:17\r\n        d'\u00eatre critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:30:08  19:38:35:08\r\nUne critique qui passera peut-\u00eatre\r\n   par une votation populaire.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:39:16\r\n      Les personnes \u00e0 l'AI\r\n      devraient continuer\r\n\r\n19:38:39:21  19:38:44:15\r\n  de toucher une rente enti\u00e8re\r\n     d\u00e8s 70 % d'invalidit\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:49:09\r\nDans notre pays, les intemp\u00e9ries\r\n     de ces derniers jours\r\n\r\n19:38:49:13  19:38:53:22\r\n   auraient caus\u00e9 pour au moins\r\n40 mios de frs de d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n19:38:54:03  19:38:56:02\r\n La facture s'annonce plus sal\u00e9e\r\n\r\n19:38:56:08  19:38:59:15\r\n     en R\u00e9publique tch\u00e8que,\r\n  en Allemagne et en Autriche,\r\n\r\n19:38:59:20  19:39:04:06\r\no\u00f9 les inondations ont fait au moins\r\n    11 morts, plusieurs disparus\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:06:05\r\n  et 10'000 personnes \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:39:07:00  19:39:09:11\r\nLe gouvernement turc tente d'enrayer\r\n\r\n19:39:09:15  19:39:13:09\r\n  le mouvement de protestation\r\n  qui dure depuis cinq jours.\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:14:23\r\n    Le vice-premier ministre\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:19:01\r\n      a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses\r\npour les d\u00e9bordements de la police\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:24:06\r\n  et a demand\u00e9 aux manifestants\r\n      de rentrer chez eux.\r\n\r\n19:39:25:06  19:39:41:14\r\n        Fr\u00e9d\u00e9ric Pfiffer,\r\n   qui sont ces manifestants ?\r\n\r\n19:39:47:07  19:39:51:02\r\n On peut croiser les manifestants\r\n   et les classer en 3 groupes.\r\n\r\n19:39:51:04  19:39:57:04\r\n D'abord les jeunes dans le parc.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:03:00\r\n   Ils soutiennent le mouvement\r\n            d'Atat\u00fcrk.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:07:00\r\nIl y a ensuite les partis classiques\r\n             de gauche.\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:11:08\r\n        Ils ont des slogans\r\n        et des banderoles.\r\n\r\n19:40:11:10  19:40:17:10\r\n           Il y a aussi\r\n   la branche politique du PKK.\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:23:08\r\n   Le parti politique interdit.\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:28:16\r\n  Le troisi\u00e8me groupe, ce sont les\r\nmembres de la classe moyenne turque.\r\n\r\n19:40:28:18  19:40:32:21\r\nIls ne sont pas sur les barricades,\r\n      mais ils sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:40:32:23  19:40:38:23\r\n   Ils montrent leur ras-le-bol.\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:44:11\r\n  On a re\u00e7u des images d'Ankara\r\n\r\n19:40:44:16  19:40:48:08\r\n   o\u00f9 on voit des gens offrir\r\ndes fleurs aux forces de l'ordre.\r\n\r\n19:40:48:10  19:40:51:18\r\n Il y a un petit air de Mai 68.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:57:19\r\n      Je pense que le terme \r\n      est assez bien choisi.\r\n\r\n19:40:57:21  19:41:02:16\r\n   On a tout de suite parl\u00e9 ici de\r\nprintemps arabe et de printemps turc.\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:06:08\r\n     Mais c'est une typologie\r\n     relativement diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:12:10\r\n Ce sont des gens qui ont un avenir\r\nprofessionnel, qui sont bien form\u00e9s.\r\n\r\n19:41:14:22  19:41:19:14\r\n      Ils ne manifestent pas\r\n contre la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir,\r\n\r\n19:41:19:19  19:41:24:00\r\n     mais contre la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n     des actions et des lois.\r\n\r\n19:41:24:02  19:41:27:03\r\n       Ces actions ignorent \r\n       50 % de la population\r\n\r\n19:41:27:08  19:41:30:09\r\n         qui n'a pas vot\u00e9\r\n     pour le parti islamiste.\r\n\r\n19:41:30:09  19:41:34:07\r\n   La diaspora turque r\u00e9agit\r\n\u00e0 la r\u00e9volte qui secoue le pays.\r\n\r\n19:41:35:03  19:41:39:18\r\n    Zeynep et ses enfants Sertac\r\net Evin sont en Suisse depuis 25 ans.\r\n\r\n19:41:40:00  19:41:43:20\r\n  Cette famille turque de Prilly\r\n  est touch\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:41:44:01  19:41:46:15\r\n  de ces derniers jours au pays.\r\n\r\n19:41:47:02  19:41:49:10\r\n Tout le monde est dans la rue.\r\n\r\n19:41:49:15  19:41:51:04\r\n      C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:41:51:09  19:41:54:08\r\n     C'est ce qu'on voulait\r\n       depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:56:11\r\n    Que les gens r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:01:21\r\n     Les gens se r\u00e9veillent.\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:05:11\r\n    Gazhi Shahine est en Suisse\r\n          depuis 25 ans.\r\n\r\n19:42:05:16  19:42:08:19\r\n             Pour lui,\r\ncette r\u00e9volte touche tout le monde.\r\n\r\n19:42:09:06  19:42:10:20\r\n         Il y a des gens\r\n\r\n19:42:11:02  19:42:13:10\r\n     de toutes les couches,\r\n\r\n19:42:13:14  19:42:16:00\r\n      de toutes les id\u00e9es,\r\n\r\n19:42:16:06  19:42:19:20\r\n   de toutes les g\u00e9n\u00e9rations,\r\n     de toutes les ethnies.\r\n\r\n19:42:20:01  19:42:25:04\r\n    La richesse de la soci\u00e9t\u00e9\r\n  est rassembl\u00e9e pour dire non.\r\n\r\n19:42:25:15  19:42:29:06\r\n      Zeynep Berdoz n'avait\r\n    jamais \u00e9voqu\u00e9 ses origines\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:31:04\r\n       avant ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:34:04\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:36:10\r\n      On esp\u00e8re qu'Erdogan\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:40:20\r\n     prenne en consid\u00e9ration\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:44:23\r\n   les propos qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis\r\n          dans la rue.\r\n\r\n19:42:45:10  19:42:47:19\r\n Lauren a v\u00e9cu 15 ans \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:42:48:00  19:42:51:17\r\n     La photographe d'origine\r\n   turque et de confession juive\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:54:00\r\n  se rendra sur place d\u00e8s lundi.\r\n\r\n19:42:54:11  19:42:57:15\r\nLa jeunesse \u00e9tait tr\u00e8s opprim\u00e9e.\r\n\r\n19:42:57:20  19:43:02:17\r\n  Ils ont tr\u00e8s peur de l'Islam.\r\n\r\n19:43:02:22  19:43:06:15\r\nIls voient ce qui se passe en Iran.\r\n\r\n19:43:07:02  19:43:11:16\r\n        La diaspora turque\r\n    se mobilise un peu partout.\r\n\r\n19:43:11:22  19:43:16:03\r\n        Des manifestations\r\n  sont pr\u00e9vues en Suisse romande\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:21:12\r\nLa premi\u00e8re apparition d'O.Pistorius\r\n depuis sa lib\u00e9ration sous caution.\r\n\r\n19:43:21:17  19:43:23:22\r\nL'athl\u00e8te handisport sud-africain,\r\n\r\n19:43:24:04  19:43:26:20\r\n       accus\u00e9 du meurtre\r\n   de sa compagne en f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:30:02\r\n  a vu l'audience de proc\u00e9dure\r\n      ajourn\u00e9e comme pr\u00e9vu\r\n\r\n19:43:30:07  19:43:33:18\r\n  pour permettre \u00e0 l'accusation\r\n    de compl\u00e9ter son dossier.\r\n\r\n19:43:34:10  19:43:38:20\r\n La reine Elizabeth II a c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\nce matin les 60 ans de son r\u00e8gne.\r\n\r\n19:43:39:01  19:43:47:02\r\n  2'000 invit\u00e9s \u00e9taient r\u00e9unis\r\n   \u00e0 l'abbaye de Westminster.\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:52:22\r\n       L'Union europ\u00e9enne\r\n   fait pression sur la Chine.\r\n\r\n19:43:53:03  19:43:58:00\r\nBruxelles d\u00e9nonce le dumping chinois\r\n sur le prix des panneaux solaires,\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:02:04\r\nqui menace la survie de nombreuses\r\n     entreprises europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:08:12\r\n  Les panneaux solaires chinois\r\n     seront d\u00e9sormais tax\u00e9s.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:11:12\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:15:13\r\n        une d\u00e9put\u00e9e MCG\r\n   d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:20:20\r\n  Et R.Federer a d\u00fb s'incliner\r\n       devant J-W.Tsonga.\r\n\r\n19:44:21:13  19:44:24:09\r\n     Tout d'abord la Syrie,\r\n       avec la certitude\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:28:03\r\n     exprim\u00e9e par la France\r\n que du gaz sarin a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:08  19:44:32:05\r\nLa Commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante\r\n       de l'ONU sur la Syrie\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:35:01\r\n      a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \r\n      son dernier rapport.\r\n\r\n19:44:35:06  19:44:36:15\r\n     Les enqu\u00eateurs \u00e9voquent\r\n\r\n19:44:36:20  19:44:41:04\r\n    l'usage d'armes chimiques\r\n      par les deux parties.\r\n\r\n19:44:43:00  19:44:47:13\r\n  Plus intense, plus meurtri\u00e8re, \r\n plus inhumaine envers les civils.\r\n\r\n19:44:47:19  19:44:52:14\r\n  Les d\u00e9tails du cinqui\u00e8me rapport\r\nde la Commission d'enqu\u00eate effraient.\r\n\r\n19:44:52:20  19:44:56:10\r\n   Alors qu'on parle de livrer \r\n   de nouvelles armes en Syrie,\r\n\r\n19:44:56:15  19:44:59:02\r\n           le pr\u00e9sident\r\n    de la Commission pr\u00e9vient.\r\n\r\n19:44:59:12  19:45:00:16\r\n       C'est une illusion\r\n\r\n19:45:00:22  19:45:02:16\r\n   de penser que plus d'armes\r\n\r\n19:45:02:22  19:45:04:12\r\n     vont changer la donne.\r\n\r\n19:45:04:17  19:45:12:16\r\n    Plus d'armes n'engendreront\r\nque plus de morts parmi les civils.\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:15:03\r\n     430 interviews confirment\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:19:01\r\n       les soup\u00e7ons d'usage\r\n        d'armes chimiques.\r\n\r\n19:45:19:06  19:45:26:00\r\n Des soup\u00e7ons, mais qui concernent\r\n bien les deux parties du conflit.\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:32:13\r\n     Carla del Ponte rappelle\r\n que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les gaz\r\n\r\n19:45:32:18  19:45:39:10\r\n   sont moindres que ceux caus\u00e9s\r\n  par les armes conventionnelles.\r\n\r\n19:45:41:08  19:45:44:07\r\nCe sont quatre \u00e9pisodes mentionn\u00e9s\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:00\r\n        dans le rapport.\r\n\r\n19:45:48:05  19:45:51:04\r\n       Quant aux victimes,\r\n    c'est un nombre minuscule\r\n\r\n19:45:51:09  19:45:55:08\r\n    par rapport aux centaines\r\n   de victimes d'autres armes.\r\n\r\n19:45:55:12  19:46:08:05\r\n Pourquoi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nfreine-t-il toujours la justice ?\r\n\r\n19:46:08:16  19:46:13:23\r\n    L'ex-procureur du Tribunal\r\n  p\u00e9nal international a peut-\u00eatre\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:20:09\r\n    contribu\u00e9 \u00e0 relancer l'id\u00e9e\r\nde la conf\u00e9rence de paix Gen\u00e8ve II.\r\n\r\n19:46:21:13  19:46:26:08\r\n    -Lors du d\u00e9bat sur la Syrie\r\naujourd'hui, l'ambassadeur de Suisse\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:30:18\r\n   a laiss\u00e9 entendre l'imminence\r\n    de la conf\u00e9rence Gen\u00e8ve II.\r\n\r\n19:46:30:23  19:46:34:11\r\n         Les pr\u00e9paratifs\r\n      commencent d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:37:08\r\n  Toujours en Syrie, un m\u00e9decin\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:41:12\r\nexplique le manque d'\u00e9quipements\r\n       et de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:46:41:18  19:46:45:22\r\nIl est dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:56:10\r\n         En cinq mois,\r\n  nous avons vu 6'000 patients\r\n\r\n19:46:56:15  19:47:03:11\r\n   et effectu\u00e9 900 op\u00e9rations.\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:09:21\r\n  Le 29 avril, nous avons re\u00e7u\r\n    deux bless\u00e9s de Saraqeb.\r\n\r\n19:47:10:02  19:47:16:07\r\n     Ils avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s\r\n     \u00e0 des armes chimiques.\r\n\r\n19:47:16:12  19:47:21:15\r\n  Le premier \u00e9tait inconscient,\r\n       il suait beaucoup.\r\n\r\n19:47:21:20  19:47:28:21\r\nDe l'\u00e9cume lui sortait de la bouche,\r\n  il avait de la peine \u00e0 respirer.\r\n\r\n19:47:29:03  19:47:32:06\r\n Nous l'avons envoy\u00e9 en Turquie.\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:36:11\r\n  Malheureusement, il est mort.\r\n\r\n19:47:36:15  19:47:43:05\r\n    60 % de nos patients sont\r\n  des civils, 20 % des enfants.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:46:03\r\n     Il y a peu de rebelles.\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:52:03\r\nCes patients sont comme des fr\u00e8res.\r\n\r\n19:47:52:08  19:47:58:15\r\n Qui va les soigner, sinon moi ?\r\n\r\n19:48:02:14  19:48:06:01\r\n   On reparle du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     le parti d'E.Stauffer.\r\n\r\n19:48:06:06  19:48:13:02\r\n    Ce soir, des dissensions \r\n   apparaissent au grand jour.\r\n\r\n19:48:13:07  19:48:18:02\r\n Une d\u00e9put\u00e9e MCG porte plainte.\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:18\r\n  Le mouvement citoyen genevois,\r\n        un parti populiste\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:28:07\r\n     \u00e0 l'ascension fulgurante.\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:31:21\r\n      Mais Dominique Rolle, \r\n     d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:34:12\r\n         ne briguera pas \r\n         un autre mandat.\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:39:18\r\n   Elle a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de porter \r\n   plainte contre une autre MCG.\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:44:17\r\n     Insult\u00e9e par des membres\r\ndu parti puis menac\u00e9e physiquement.\r\n\r\n19:48:45:08  19:48:47:04\r\n     Elle m'a crach\u00e9 dessus.\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:50:22\r\nJ'ai eu le droit \u00e0 des insultes.\r\n\r\n19:48:51:03  19:48:57:08\r\n Elle m'a dit qu'elle me tuerait\r\n si je la croisais dans la rue.\r\n\r\n19:48:57:12  19:49:03:04\r\n   J'ai averti ma hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:49:03:22  19:49:08:10\r\n    D'autres militants \u00e9voquent\r\n   aussi une d\u00e9rive autoritaire.\r\n\r\n19:49:25:00  19:49:27:23\r\n           M\u00eame ressenti\r\n    chez cet ex-\u00e9lu MCG \u00e0 Onex,\r\n\r\n19:49:28:04  19:49:32:15\r\n           d\u00e9missionnaire\r\napr\u00e8s un bras de fer avec E.Stauffer.\r\n\r\n19:49:33:06  19:49:36:00\r\n  La r\u00e9novation de cette cr\u00e8che\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:37:11\r\n        \u00e9tait trop ch\u00e8re.\r\n\r\n19:49:37:16  19:49:40:15\r\n     On essayait de trouver\r\n      d'autres solutions.\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:43:04\r\n Notre conseiller administratif\r\n\r\n19:49:43:09  19:49:47:00\r\nnous disait qu'il ne fallait pas\r\n          s'y opposer,\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:48:23\r\n    qu'il fallait voter OUI.\r\n\r\n19:49:49:10  19:49:53:11\r\n  Sur 73 conseillers municipaux,\r\n  une trentaine ont d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:56:17\r\n        C'est 50 % de plus\r\n    que dans les autres partis.\r\n\r\n19:49:56:22  19:50:00:09\r\n      Mais E.Stauffer r\u00e9fute\r\n   tout malaise au sein du MCG.\r\n\r\n19:50:00:19  19:50:03:11\r\nEn quatre ans, nous sommes devenus\r\n\r\n19:50:03:16  19:50:06:11\r\nla 2\u00e8me force politique du canton\r\n\r\n19:50:06:15  19:50:09:23\r\navec pr\u00e8s d'une centaine d'\u00e9lus.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:15:01\r\n   Nous avons tenu une ligne.\r\n\r\n19:50:15:06  19:50:20:03\r\n    Ceux qui ne sont pas dans\r\ncette ligne n'ont rien \u00e0 y faire.\r\n\r\n19:50:20:13  19:50:24:12\r\n       Le MCG r\u00eave de faire\r\n   son entr\u00e9e au Conseil d'Etat\r\n\r\n19:50:24:17  19:50:27:16\r\n         dont l'\u00e9lection\r\n      aura lieu cet automne.\r\n\r\n19:50:28:08  19:50:30:13\r\nGoogle offre un nouveau service.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:34:15\r\n   Apr\u00e8s les images de Google\r\n Street View, voici des clich\u00e9s\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:39:03\r\n         de l'int\u00e9rieur\r\n   des \u00e9tablissements publics.\r\n\r\n19:50:44:06  19:50:49:07\r\n  Depuis 2009, plus d'un Suisse sur\r\ndeux a voyag\u00e9 sur Google Street View.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:53:22\r\nL'internaute y d\u00e9couvre une r\u00e9gion,\r\n   une ville en quelques clics.\r\n\r\n19:50:54:03  19:50:57:22\r\n       Une vision du monde\r\n qui se limitait \u00e0 son enveloppe.\r\n\r\n19:50:58:22  19:51:02:00\r\n      J'attends qu'il y ait\r\n         moins de monde.\r\n\r\n19:51:02:18  19:51:07:16\r\n   D\u00e9sormais, on pourra entrer\r\n dans les \u00e9tablissements publics.\r\n\r\n19:51:07:21  19:51:13:04\r\n      Un travail de fourmis\r\n  accompli par des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:17:04\r\n C'est un proc\u00e9d\u00e9 photographique\r\n\r\n19:51:17:10  19:51:19:04\r\n     qui veut qu'on assemble\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:21:21\r\n       une s\u00e9rie d'images\r\n       extra-grand angle.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:27:13\r\n Elles sont ensuite regroup\u00e9es.\r\n\r\n19:51:28:09  19:51:30:19\r\n Pour mettre son bar en \u00e9vidence,\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:38:05\r\n   ce g\u00e9rant a d\u00e9bours\u00e9 500 frs \r\n  et consacr\u00e9 deux demi-journ\u00e9es.\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:40:18\r\n   Le fait de voir l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:51:41:00  19:51:42:07\r\n         de la taverne,\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:44:13\r\n    c'\u00e9tait rigolo pour nous.\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:49:10\r\n     L'ext\u00e9rieur est banal,\r\nl'int\u00e9rieur est plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:51:50:06  19:51:52:00\r\n   Les photographes sont soumis\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:57:07\r\n      \u00e0 des r\u00e8gles strictes\r\n sur le respect de la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:51:57:20  19:51:59:09\r\n         Pas de visages,\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:02:04\r\npas de plaques d'immatriculation.\r\n\r\n19:52:02:09  19:52:08:00\r\n    Nous avons une formation\r\n     dispens\u00e9e par Google.\r\n\r\n19:52:09:22  19:52:12:06\r\n         Pour ce commerce,\r\n          c'est un moyen\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:16:09\r\n    de pr\u00e9senter ses articles \r\n   autrement que sur catalogue.\r\n\r\n19:52:16:13  19:52:21:13\r\n    Le magasin peut \u00eatre visit\u00e9\r\n       depuis n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:24:11\r\nLes flyers et autres supports papier\r\n\r\n19:52:24:16  19:52:27:01\r\nont tendance \u00e0 finir \u00e0 la poubelle\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:28:13\r\n       sans avoir \u00e9t\u00e9 lus.\r\n\r\n19:52:28:18  19:52:37:03\r\n     Il faut aussi trouver de\r\nnouveaux vecteurs de communication.\r\n\r\n19:52:38:10  19:52:41:07\r\n      La vision \u00e0 360 degr\u00e9s\r\n       s'impose peu \u00e0 peu.\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:49:01\r\n     A terme, le monde entier\r\npourrait avoir son double virtuel.\r\n\r\n19:52:50:22  19:52:56:18\r\nEn tennis, R.Federer a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9\r\n  par J-W.Tsonga cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:52:56:23  19:52:59:13\r\n     Score final sans appel:\r\n         7-5, 6-3, 6-3.\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:04:09\r\n      Un gabarit exceptionnel\r\n   face \u00e0 un joueur d'exception.\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:08:03\r\n         Les ingr\u00e9dients\r\n   d'un grand duel sont r\u00e9unis.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:12:08\r\n         Le match atteint\r\n      tr\u00e8s vite des sommets.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:25:06\r\nFederer ma\u00eetrise son sujet et prend\r\n le service de Tsonga au 5\u00e8me jeu.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:29:07\r\n      Mais le Suisse conna\u00eet\r\n       une baisse de r\u00e9gime\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:32:15\r\n      et perd sa mise en jeu.\r\n\r\n19:53:32:20  19:53:38:22\r\n        Le Fran\u00e7ais empoche\r\n      la premi\u00e8re manche 7-5.\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:45:11\r\n          Tsonga r\u00e9ussit\r\n     tout ce qu'il entreprend.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:49:10\r\n  Federer est rapidement men\u00e9 3-0\r\n\r\n19:53:49:14  19:53:54:23\r\n    dans cette deuxi\u00e8me manche\r\n      qu'il c\u00e8de en 35 min.\r\n\r\n19:53:55:04  19:54:02:13\r\n      Les \u00e9l\u00e9ments se liguent\r\n    contre le num\u00e9ro 2 mondial.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:05:22\r\n  Jo \u00e9tait trop fort pour moi.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:07:13\r\n         Il \u00e9tait solide\r\n\r\n19:54:07:18  19:54:09:15\r\n     dans tous les domaines.\r\n\r\n19:54:09:20  19:54:13:04\r\n       Et moi, je peinais\r\n     dans tous les domaines.\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:17:06\r\n         Mon niveau de jeu\r\nne me laissait pas faire mon match.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:20:19\r\n     La France peut se mettre\r\n       \u00e0 r\u00eaver d'un titre,\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:25:07\r\n       30 ans apr\u00e8s le sacre\r\n         de Yannick Noah.\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:29:12\r\n    Demain, le public suisse\r\n    vibrera pour S.Wawrinka,\r\n\r\n19:54:29:18  19:54:32:06\r\n     qui affrontera R.Nadal.\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:38:12\r\n           S.Wawrinka\r\n   est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:54:40:15  19:54:42:21\r\n  Stanislas Wawrinka, bonsoir.\r\n\r\n19:54:43:02  19:54:45:18\r\n     F\u00e9licitations, d'abord.\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:48:21\r\n         Merci beaucoup.\r\n\r\n19:54:49:02  19:54:51:14\r\n      Match extraordinaire\r\n       contre R.Gasquet.\r\n\r\n19:54:51:19  19:54:55:11\r\n    Votre capacit\u00e9 \u00e0 remonter\r\n   une situation impressionne.\r\n\r\n19:54:55:16  19:54:58:14\r\n           Ca devient\r\n   votre marque de fabrique ?\r\n\r\n19:54:58:20  19:55:02:07\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match incroyable,\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:06:06\r\nun des meilleurs de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:10:04\r\n         Il m'a pouss\u00e9\r\n  \u00e0 jouer mon meilleur tennis.\r\n\r\n19:55:10:09  19:55:14:08\r\n  Je perdais deux sets \u00e0 z\u00e9ro,\r\n     lui jouait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:55:14:12  19:55:18:11\r\nMais je savais que si j'arrivais\r\n    \u00e0 m'imposer un peu plus,\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:21:07\r\nj'avais des chances sur la longueur.\r\n\r\n19:55:21:12  19:55:24:14\r\n          A un moment,\r\nvous vous mettez tr\u00e8s en col\u00e8re.\r\n\r\n19:55:24:20  19:55:27:16\r\nVous engueulez le juge de ligne.\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:31:20\r\n         Ca vous a aid\u00e9\r\n   de vous mettre en col\u00e8re ?\r\n\r\n19:55:32:02  19:55:34:14\r\n     Oui, peut-\u00eatre un peu.\r\n\r\n19:55:34:19  19:55:42:11\r\n   Il y a eu pas mal de fautes\r\n   d'arbitrage pour les deux.\r\n\r\n19:55:42:16  19:55:47:16\r\nCa m'a permis de me remettre dans le\r\nmatch, de faire monter la pression.\r\n\r\n19:55:47:22  19:55:49:22\r\nEt j'ai mieux jou\u00e9 par la suite.\r\n\r\n19:55:50:04  19:55:54:14\r\n     On lit sur vos l\u00e8vres:\r\n  \"Vous me prenez pour un con.\"\r\n\r\n19:55:54:19  19:55:59:14\r\n  Il y a eu beaucoup de choses\r\n\r\n19:55:59:20  19:56:02:11\r\n       pendant ce moment.\r\n\r\n19:56:02:15  19:56:06:14\r\n  Des d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises,\r\n  c'\u00e9tait pas toujours facile.\r\n\r\n19:56:06:19  19:56:10:18\r\n     Se mettre dans cet \u00e9tat\r\n     d'adr\u00e9naline, \u00e7a aide ?\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:14:22\r\n   En l'occurrence, il y avait\r\n\r\n19:56:15:04  19:56:21:05\r\n  une grosse faute d'arbitrage\r\n       du juge de ligne.\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:28:03\r\n C'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tendu: \r\n une balle de break contre moi.\r\n\r\n19:56:28:09  19:56:33:07\r\nEt \u00e7a m'a permis de me remettre dans\r\n  le match et de bien jouer apr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:37:15\r\n        Vous avez 28 ans,\r\nvous faites une tr\u00e8s belle saison.\r\n\r\n19:56:37:21  19:56:43:13\r\n On a l'impression que vous \u00eates\r\n     dans un moment heureux.\r\n\r\n19:56:43:19  19:56:46:17\r\n    Oui, je fais le meilleur\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:50:18\r\n  d\u00e9but d'ann\u00e9e de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:51:00  19:56:55:20\r\nJ'ai fait des matchs incroyables,\r\n j'ai gagn\u00e9 beaucoup de matchs.\r\n\r\n19:56:56:01  19:56:58:00\r\n      Je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:00:09\r\n Demain, le match contre Nadal.\r\n\r\n19:57:00:13  19:57:02:11\r\n     Peut-on battre Nadal ?\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:08:03\r\nOui, maintenant, est-ce que je vais\r\nle battre, c'est une autre question.\r\n\r\n19:57:08:08  19:57:13:21\r\n   C'est un joueur incroyable\r\n    sur toutes les surfaces,\r\n\r\n19:57:14:03  19:57:19:03\r\n  monstrueux sur terre battue.\r\n\r\n19:57:19:09  19:57:22:19\r\n       Vous \u00eates de taille\r\n       \u00e0 affronter Nadal ?\r\n\r\n19:57:23:00  19:57:25:11\r\n       Physiquement, oui.\r\n\r\n19:57:25:15  19:57:30:13\r\n   Je suis tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:57:30:19  19:57:35:16\r\n       Mais contre Nadal,\r\n   ce n'est pas que physique.\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:41:05\r\nCa se joue aussi au niveau du jeu,\r\n        au niveau mental.\r\n\r\n19:57:41:10  19:57:43:12\r\n      Ca devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:43:18  19:57:49:09\r\n     Il faudra que j'arrive\r\n\u00e0 imposer mon jeu, \u00e0 l'agresser.\r\n\r\n19:57:49:13  19:57:52:05\r\nEt peut-\u00eatre que j'aurai une chance.\r\n\r\n19:57:52:10  19:57:53:18\r\n      Merci, bonne chance.\r\n\r\n19:57:53:23  19:57:55:04\r\n             Merci.\r\n\r\n19:57:56:14  19:58:01:03\r\n C'est l'\u00e9quivalent du Goncourt \r\ndes lyc\u00e9ens mais pour le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:09:01\r\nL'auteur jurassien C.Rebetez a re\u00e7u\r\n hier le prix In\u00e9dit Th\u00e9\u00e2tre 2013.\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:15:14\r\n     Le bl\u00e2me est le destin\r\n    d'une hu\u00eetre, la vache !\r\n\r\n19:58:15:20  19:58:22:00\r\n    C'est un jour heureux pour le\r\ndramaturge jurassien Camille Rebetez.\r\n\r\n19:58:22:05  19:58:28:01\r\n  Les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais ont choisi\r\n     son texte, \"Little Boy\",\r\n\r\n19:58:28:06  19:58:31:23\r\n      et l'ont lu devant lui.\r\n\r\n19:58:33:14  19:58:36:15\r\n     Ca prend une dimension\r\n        suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:58:36:21  19:58:40:18\r\n         Les intonations\r\n  rendent le texte intelligent.\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:45:05\r\n      Ce sont des lyc\u00e9ens\r\n    qui ont choisi ce texte,\r\n\r\n19:58:45:10  19:58:52:18\r\n  cela signifie qu'il a parl\u00e9,\r\n        tout simplement.\r\n\r\n19:58:53:07  19:58:56:19\r\n\"Little Boy\" raconte un petit mec,\r\n        caboss\u00e9 de la vie,\r\n\r\n19:58:57:01  19:59:03:20\r\n    \u00e0 peine sorti de l'\u00e2ge b\u00eate\r\n et qui explore le sexe, l'alcool.\r\n\r\n19:59:04:12  19:59:06:03\r\n        Je l'ai largu\u00e9e.\r\n\r\n19:59:06:08  19:59:08:19\r\n         Moi, il me faut\r\n      les yeux de Scarlett,\r\n\r\n19:59:09:01  19:59:12:06\r\n       la bouche de Paris\r\n   et les nichons d'Angelina.\r\n\r\n19:59:12:15  19:59:14:05\r\n     J'ai choisi cette pi\u00e8ce\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:17:20\r\n\u00e0 cause du vocabulaire, du style.\r\n\r\n19:59:18:02  19:59:20:17\r\n   -Il y a aussi ce qu'il vit,\r\n\r\n19:59:20:23  19:59:27:22\r\n  les tabous qui sont abord\u00e9s.\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:33:09\r\n Avec sa compagnie, le Jurassien \r\n de 35 ans avait remport\u00e9 en 2006\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:40:16\r\n    le Prix Innovation suisse\r\npour \"Guten Tag, ich heisse Hans\".\r\n\r\n19:59:40:21  19:59:44:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n   la reconnaissance parisienne\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:47:06\r\n       lui ouvre les portes\r\n       de la francophonie.\r\n\r\n19:59:47:16  19:59:50:00\r\nIl y a plein de monde qui \u00e9crit.\r\n\r\n19:59:50:05  19:59:52:21\r\n         Il y a des gens\r\n     qui \u00e9crivent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:59:53:03  19:59:57:14\r\n   Mais il faut des contacts, \r\n   un r\u00e9seau pour \u00eatre publi\u00e9.\r\n\r\n19:59:57:19  20:00:01:14\r\n   Ce prix permettra peut-\u00eatre\r\n      d'\u00e9tendre le r\u00e9seau.\r\n\r\n20:00:02:01  20:00:08:08\r\n  C.Rebetez a pu go\u00fbter aux joies\r\nde la popularit\u00e9 aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n20:00:08:13  20:00:13:00\r\n    Dans l'espoir que sa pi\u00e8ce\r\n    soit jou\u00e9e, pour de vrai.\r\n\r\n20:00:13:21  20:00:16:11\r\nJe vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:00:16:15  20:00:20:23\r\n L'arrestation de l'ambassadeur\r\nsuisse aupr\u00e8s de l'OCDE \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:00:21:05  20:00:25:15\r\nLe repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e9tait\r\n ivre, au volant d'une Mercedes.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:29:07\r\n      Puis il aurait fonc\u00e9\r\n       sur les policiers.\r\n\r\n20:00:38:02  20:00:40:16\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:40:21  20:00:44:09\r\nPuis ABE enqu\u00eate sur les tatouages.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:47:11\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:51:03  20:00:57:16\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n     E.Gattlen, S.Iuncker-Gomez,\r\n            C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB283216\r\nDate de transcription : 25-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:15) [92%] : \r\nJ'ai pas trop aimable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:30) [79%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a va faire du rangement dans le coup, si je prends mon jeu oui mais si le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:46 > 0:01:20) [78%] : \r\nOui est-ce que vous avec qui est-ce que tu oui Fr\u00e9d\u00e9ric le voir \u00e0 l'image voil\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric pense bien, je vois tr\u00e8s bien pense bien garder l'oeil de la cam\u00e9ra pendant duplex, oui, oui, l'accord tr\u00e8s bien attend, je crois, je vais te Twitter \u00e9galement bien des pr\u00eats vraiment sourire bon enfin Botero, quand m\u00eame, voil\u00e0, voil\u00e0, parce qu'en m\u00eame temps, sera donc \u00e0 l'ordre, je pense, donc alors Odon 10 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s 5 minutes hein, OK, OK, tr\u00e8s bien, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:01:27 > 0:01:29) [88%] : \r\nTu derri\u00e8re toi, c'est la place Taksim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:01:32 > 0:01:33) [95%] : \r\nAh d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:01:45) [68%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric c'est bien oui ton nom P. et 2 FER hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:47 > 0:01:52) [72%] : \r\nPfyl devoir faire un exploit Renault, j'ai vu, c'\u00e9tait parce que b\u00e9n\u00e9fique avec 2 f.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:01:57) [86%] : \r\nVoil\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric avec oui tu\u00e9 sur Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:58 > 0:02:01) [63%] : \r\nBah ouais c'est comment ont tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:02:03 > 0:02:08) [79%] : \r\n\u00e7a fait longtemps que je suis pas les records, j'ai un doute, il fallait je regarde, ce n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:18) [79%] : \r\nPrivil\u00e8ge mais celui-l\u00e0, pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:27) [78%] : \r\n\u00e0 commencer par son patron qui est-ce que David du montant est-ce que seulement pour ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:28 > 0:02:34) [87%] : \r\nJe crois que tu me parles cherchent autant faiblement Darius alors est-ce que maintenant tu m'entends est-ce que tu montes Mouesca du bruit c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:37 > 0:02:38) [67%] : \r\nJe t'ai entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:02:46) [81%] : \r\nOui non Christine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:59) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir l'arrestation de l'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'OCDE \u00e0 Paris prend la tournure du scandale, le repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e9tait ivre au volant d'une Mercedes avec tact diplomatique, il a pris le boulevard Saint-Germain, \u00e0 contresens, il aurait fonc\u00e9 sur les policiers l'2 tirer dans un pneu pour l'arr\u00eater, le vote sur la loi r\u00e9glant le conflit, Suisse, \u00c9tats-Unis, aura lieu demain, le monde politique prend position, le secteur bancaire aussi, on le verra une majorit\u00e9 de banques semble approuver le plan malgr\u00e9 les amendes qui se profile, on Turquie la contestation continue en d\u00e9pit des excuses du pouvoir pour les bless\u00e9s, certains observateurs parlent de 8 68 version turque, nous serons en Direct \u00e0 Istanbul avec Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 Roland Garros, Roger Federer a perdu face \u00e0 Jo-Wilfried Tsonga, le tournoi parisien est pour lui termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:00 > 0:05:22) [92%] : \r\nThalys Azarenka est un homme heureux, il le dit 19 30 apr\u00e8s sa performance face \u00e0 Gasquet, il raconte comment il a \u00e9t\u00e9 dop\u00e9 par son coup de col\u00e8re en plein match, il \u00e9voque le choc attendu demain contre Nadal et puis notre document sur le nouveau service Google apr\u00e8s avoir film\u00e9 les rues, les photographes p\u00e9n\u00e8trent \u00e0 l'int\u00e9rieur, magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:41) [93%] : \r\nL'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'OCDE \u00e0 Paris \u00e9tait en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, il voulait \u00e0 vive allure, il a pris le boulevard Saint-Germain contresens selon la police, il a fallu tirer dans les pneus pour l'arr\u00eater alors qu'il fon\u00e7ait sur les forces de l'ordre, ce soir, se pose la question des suites p\u00e9nales, d'abord les faits Pascal Broulis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:41 > 0:05:56) [90%] : \r\nPr\u00e8s de Notre-Dame dimanche minuit, un v\u00e9ritable film de James Paul, une Mercedes noire fonce \u00e0 toute allure les policiers tentent de l'intercepter une course- poursuite commence bien \u00e7a Bernard et puis quai Montebello.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:57 > 0:06:07) [93%] : \r\nPour \u00e9chapper la voiture fonce sur les agents qui tire sur ses pneus avec un pneu crev\u00e9 la Mercedes s'engouffrent \u00e0 contresens sur le boulevard Saint-Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:08 > 0:06:25) [93%] : \r\nLes policiers finissent par immobiliser le chauffard et d\u00e9couvrent qu'il s'agit de l'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'OCDE, St\u00e9phane Flueckiger, le test d'alcool\u00e9mie est positif, mais l'ambassadeur ne restera que quelques heures dans ce commissariat, il est prot\u00e9g\u00e9 par l'immunit\u00e9 diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:25 > 0:06:44) [92%] : \r\nDes faits qui sont graves parce que il y a une multiplicit\u00e9 de fait il y a un refus d'obtemp\u00e9rer, il y a une alcool\u00e9mie il y a un exc\u00e8s de vitesse ou en tout cas une vitesse excessive, il y a, il y a un cumul d'infractions, mais il faut savoir que, en Suisse, c'est de fa\u00e7on beaucoup plus restrictive et les peines sont beaucoup plus importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:45 > 0:06:52) [96%] : \r\nLa France passe pour un pays de consensus ou \u00e9ventuellement, on peut essayer de comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:52 > 0:06:59) [93%] : \r\nEn clair, si l'ambassadeur avait obtemp\u00e9r\u00e9 tout de suite, les policiers fran\u00e7ais ne l'aurait sans doute pas inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:59 > 0:07:14) [89%] : \r\nAu moment o\u00f9 il a pris la d\u00e9cision de partir de passes arr\u00eat\u00e9 au moment o\u00f9 les policiers ont tir\u00e9 dans cette ne c'est un Suisse qui r\u00e9fl\u00e9chissez donc avec ce nombre de valeurs et croyances et il y a eu certainement beaucoup plus peur qu'un citoyen fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:15 > 0:07:24) [93%] : \r\nCette affaire embarrasse tout le monde l'ambassade suisse \u00e0 Paris, l'OCDE, les autorit\u00e9s et la police fran\u00e7aise se refuse \u00e0 tout commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:25 > 0:07:30) [89%] : \r\nDavid Berger il y a ce qui se dit hors cam\u00e9ra, face cam\u00e9ra, d'abord c'est un ambassadeur plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:30 > 0:07:59) [94%] : \r\nOui si bien not\u00e9 \u00e0 Berne qu'il faut gratter pour d\u00e9nicher aujourd'hui les rares qui exigent son d\u00e9part imm\u00e9diat, c'est une affaire priv\u00e9e, c'est un homme qui a perdu la boule, voil\u00e0 le message, un diplomate de grande qualit\u00e9 qui est pass\u00e9 par la Banque mondiale \u00e0 Washington par l'ambassade de Berlin et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par hasard \u00e0 l'OCDE \u00e0 Paris, le coeur du cyclone europ\u00e9en qui secoue la Suisse en mati\u00e8re de secret bancaire, ce sont des qualit\u00e9s qui, selon nos confr\u00e8res de SRF en faisait m\u00eame un possible successeur du secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Michael Amb\u00fchl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:59 > 0:08:02) [83%] : \r\nEst ce qu'il devra rendre des comptes comme \u00e7a en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:03 > 0:08:23) [94%] : \r\nOui, l'ambassadeur de Suisse \u00e0 l'OCDE doit assumer, il sera jug\u00e9 comme un citoyen ordinaire, ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les mots du DFAE le message s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 avec les diplomates suisses qui abusent de leurs privil\u00e8ges, mais celui-l\u00e0, on refuse de le l\u00e2cher, comme un malpropre, \u00e0 commencer par son patron, Didier Burkhalter qui r\u00e9pond \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:24 > 0:08:47) [95%] : \r\nFaut amiral Salzenstein Astiz pour moi il est \u00e9vident que l'immunit\u00e9 sera lev\u00e9e, mais pour ce qui concerne la suite de la carri\u00e8re de cette personne, il y a encore beaucoup trop t\u00f4t pour dire quelque chose, c'est une personne qui a tr\u00e8s bien travaill\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et nous devons avoir des informations plus pr\u00e9cises avant de prendre une d\u00e9cision d\u00e9finitive, d\u00e9finitive Sunshine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:09:00) [90%] : \r\nLe vote sur la loi r\u00e9glant le conflit, Suisse, \u00c9tats-Unis, aura lieu demain, le monde politique prend position, mais aussi le secteur bancaire, on va avoir une majorit\u00e9 de banques semble approuver le plan Nicolas Ross\u00e9 Angela mesquine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:02 > 0:09:22) [89%] : \r\nC'est dans un palace bernois que l'Association suisse des banquiers s'est pench\u00e9 sur les bourrasques qui secoue la place financi\u00e8re au centre des discussions, le bras de fer avec les \u00c9tats-Unis depuis des ann\u00e9es, Pinvin Vincenzo secoue des banques suisses crisp\u00e9e sur le secret bancaire, aujourd'hui, le patron de Raiffeisen se dit clairement favorable \u00e0 l'accord am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:23 > 0:09:33) [93%] : \r\nMoi je pensais plus important que chaque institut Ali il y a la possibilit\u00e9 de terminer cette histoire avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:33 > 0:10:20) [90%] : \r\nRegard privil\u00e9gi\u00e9, celui d'UBS qui a sold\u00e9 ses fautes am\u00e9ricaine avec une amende de 780 millions de dollars il y a 4 ans, douloureux, mais salutaire, elle estime le grand patron d'UBS Suisse Charles vivant m\u00eame une de Sukur regardez comment voulez-vous affronter l'avenir, si vous \u00eates en permanence menac\u00e9 par l'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s du pass\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il faut d'abord r\u00e9gler le pass\u00e9 la nuit du tout comme \u00e7a, les observateurs de la place financi\u00e8re, estime que la grande majorit\u00e9 des banques auraient les moyens de payer l'amende am\u00e9ricaine et du c\u00f4t\u00e9 de l'association fa\u00eeti\u00e8re on confirme le soutien des banques \u00e0 la solution propos\u00e9e par Eveline Widmer-Schlumpf, la grande majorit\u00e9 des banques sont derri\u00e8re cet accord, puisque c'est une solution qui leur permet en fait de r\u00e9gler leurs probl\u00e8mes et le diff\u00e9rend fiscal avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:22 > 0:10:32) [87%] : \r\nLa majorit\u00e9 de la place financi\u00e8re veut un accord avec les \u00c9tats-Unis sans accord c'est un saut dans l'a connue Soudan la connue qui fait bien plus peur que quelques milliards d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:33 > 0:10:43) [91%] : \r\nEt, au coeur du d\u00e9bat Eveline Widmer-Schlumpf est sous pression politique cet apr\u00e8s- midi, une alliance de conseillers nationaux de droite lan\u00e7ait une initiative pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:45 > 0:10:59) [94%] : \r\nIls sont tous l\u00e0 pour d\u00e9fendre la sph\u00e8re priv\u00e9e et cela au moyen d'une initiative populaire des politiciens de droite unie par une mission stopp\u00e9e Eveline Widmer-Schlumpf et ses plans d'assouplissement du secret bancaire sur le secret bancaire, moi je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:59 > 0:11:14) [90%] : \r\nEt l'abandonner des valeurs qui sont chers \u00e0 notre pays la changer compl\u00e8tement l'intention d'\u00e9motions qu'on a introduit, je suis perplexe, je comprends pas pourquoi parce que Eveline Widmer-Schlumpf encore une politicienne de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:16 > 0:11:20) [90%] : \r\nEst ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 une fois une politicienne de droite Madame Widmer-Schlumpf a toujours \u00e9t\u00e9 une attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:20 > 0:11:38) [93%] : \r\nLe ton est agressif compte la ministre des Finances caricatur\u00e9 comme un symbole de l'\u00c9tat fouineur par certains membres de l'UDC mais le malaise touche aussi le PLR, dont le pr\u00e9sident a exig\u00e9 qu'elle soit dessaisi du dossier fiscal suite \u00e0 son ouverture un \u00e9change automatique d'informations m\u00eame en Suisse romande, la rancoeur est tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:11:38 > 0:11:54) [96%] : \r\nCe qui me donne envie de vomir, c'est de voir des gens qui se pr\u00e9tendent de droite et qui s'allie avec le des gens avec lesquels en principe, ils n'ont rien en commun sur le plan id\u00e9ologique uniquement pour de basses pr\u00e9occupations \u00e9lectoralistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:54 > 0:12:20) [89%] : \r\nEt Christoph Blocher, l'\u00e9ternel antagonistes n'est pas en reste beau avec les salades Widmer-Schlumpf le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait prendre les choses en main et la stopp\u00e9 critiqu\u00e9 sur le secret bancaire, les \u00c9tats-Unis, pour l'instant, la principale int\u00e9ress\u00e9e, reste sto\u00efque et puis n'ai pas je suis absolument pas une martyre et d'ailleurs je n'y ressemble pas, cela fait partie de la politique d'\u00eatre critiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:21 > 0:12:25) [99%] : \r\nUne critique de la droite qui passera peut-\u00eatre par une votation populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:27 > 0:12:55) [95%] : \r\nLes personnes devrait continuer \u00e0 toucher une rente enti\u00e8re d\u00e8s 70 pourcent d'invalidit\u00e9, le National refuse de relever le seuil dossier retourne aux \u00c9tats les intemp\u00e9ries des derniers jours ont caus\u00e9 pour au moins 40 millions de d\u00e9g\u00e2ts dans 7 cantons, selon un bilan provisoire, la facture s'annonce bien plus sal\u00e9e en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Allemagne, en Autriche, c'est d'abord et surtout un bilan humain au moins 11 morts, plusieurs disparus et pr\u00e8s de 10000 personnes \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:57 > 0:13:15) [94%] : \r\nLe gouvernement turc tente d'enrayer le mouvement de protestation auxquels il est confront\u00e9 le vice- 1er ministre a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses pour les d\u00e9bordements, la police, il a demand\u00e9 aux manifestants de rentrer chez eux beaucoup campent toujours pr\u00e8s de la place Taksim \u00e0 Istanbul, ils ont promis de poursuivre leur mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:18 > 0:13:25) [92%] : \r\nEn Direct avec nous fabrique lui faire, vous \u00eates tout pr\u00e8s de de la place d'abord qui sont les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:27 > 0:14:22) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez, vraiment, je suis sur la place, les manifestants ont peut-\u00eatre les crois\u00e9s en 3 les les class\u00e9s en 3 groupes, on a d'un c\u00f4t\u00e9, les \u00e9tudiants, les jeunes qui se trouvent dans le parc \u00e9tait menac\u00e9 de destruction avec les jeunes k\u00e9maliste qui milite en fait parle pour le mouvement, hein, de Kemal Atat\u00fcrk avait amen\u00e9 la modernit\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9, c'est en Turquie et puis sur la place, derri\u00e8re moi, on a plut\u00f4t ce qu'on appelle les partis classiques de gauche et d'extr\u00eame gauche qui sont l\u00e0 avec leurs slogans sont avec leurs banderoles et qui sont tr\u00e8s soud\u00e9s, avec \u00e9galement la branche politique du PKK d'Abdullah Charlan, parti interdit, de l'autre qui est toujours en prison et puis \u00e9galement une 3\u00e8me 3\u00e8me groupe, on peut dire peut-\u00eatre ce sont la cl\u00e9, les membres de la classe moyenne qui sont l\u00e0, qui viennent en famille, qui viennent apr\u00e8s le travail, qui ne vont pas faire le coup de poing avec la police, ils ne sont pas sur les barricades, mais ils sont l\u00e0, ils sont pr\u00e9sents et ils montrent \u00e9galement leur ras-le-bol, ras-le-bol face \u00e0 tout ce pouvoir concentr\u00e9 aux mains du 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:22 > 0:14:36) [90%] : \r\nIl y a quelques minutes, nous recevions des images \u00e9tonnantes d'Ankara, o\u00f9 on voit des manifestants qui offrent des fleurs ou aux forces de l'ordre, beaucoup disent : il y a une petite erreur 68 2000 68 de c'\u00e9tait de c'\u00e9tait Popular est-ce que vous sentez \u00e7a sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:38 > 0:15:11) [90%] : \r\nAlors je pense que le terme est assez bien choisi de de Mai 68 car on a tout de suite parler ici de printemps arabe de printemps turc, on est quand m\u00eame dans une typologie relativement diff\u00e9rente : les jeunes qui manifestent, ici, sont des gens qui ont un avenir professionnel qui sont bien form\u00e9s et qui manifeste finalement pas contre la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir, du 1er ministre qui est issu des urnes mais ils manifestent plut\u00f4t contre la l\u00e9gitimit\u00e9 des actions et des lois qui ont \u00e9t\u00e9 prises par les pouvoirs et qui, finalement, il 50 pourcent de la population qui n'a pas vot\u00e9 pour ce parti islamiste mod\u00e9r\u00e9, elle l'AKP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:15:12) [100%] : \r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:14 > 0:15:23) [91%] : \r\nLa Turquie, c'est aussi une diaspora pr\u00e9sente dans plusieurs pays d'Europe, en Allemagne, mais aussi en Suisse, \u00e9coutez ces t\u00e9moignages recueillis par Michel Di Tria et C\u00e9cilia m\u00eame nos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:25 > 0:15:37) [86%] : \r\nZeynep et ses 2 enfants, certains Hatcher Vine en Suisse depuis 25 ans une famille turque de prix de confession \u00e0 L\u00e9vis, une minorit\u00e9 religieuse touch\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements de ces cette dernier jour au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:37 > 0:15:38) [98%] : \r\nTout le monde dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:39 > 0:15:53) [84%] : \r\n\u00e7a, c'est, c'est tr\u00e8s important, c'\u00e9tait \u00e7a qui on voulait depuis des ann\u00e9es, les gens, ils m'ont ils r\u00e9agissent, il se passait rien malheureusement, et maintenant on va \u00e7a bouge de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on voit que les gens, ils se r\u00e9veillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:53 > 0:15:59) [84%] : \r\nGhazi Chahine est en Suisse depuis 25 ans, pour lui, cette r\u00e9volte touche tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:59 > 0:16:16) [86%] : \r\nAvait des juifs, il y a d'autres \u00e9taient des Kurdes et des homosexuels, des transsexuels, donc il y a toute une richesse de, de, de, de soci\u00e9t\u00e9s qui sont, qui se sont rassembl\u00e9s et que les \u00e9curies qui ont dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:16 > 0:16:21) [93%] : \r\nZeynep Huberdeau n'avait jamais \u00e9voqu\u00e9 publiquement ses origines turques avant ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:22 > 0:16:36) [85%] : \r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re, l'expression d'un ras-le-bol est ce que ce que ces personnes l\u00e0 souhaitent c'est que Erdogan reviennent, reviennent \u00e0 Trenton internet allemand en consid\u00e9ration les les propos qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:36 > 0:16:44) [91%] : \r\nLaureen avec eu 15 ans \u00e0 Istanbul, la photographe d'origine turque et de confession juive se rendra sur place d\u00e8s lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:44 > 0:16:57) [93%] : \r\nJe pense que la jeunesse que 13 opprim\u00e9s et ils en avaient vraiment ras-le-bol et ils ont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peur de l'Islam, ils ont vu ce qui se passe en Iran, ils ont pas envie d'avoir la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:58 > 0:17:03) [92%] : \r\nJeunes ou vieux la\u00efc ils ou religieux, tout le monde suit de tr\u00e8s pr\u00e8s la situation en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:05 > 0:17:19) [94%] : \r\nLa premi\u00e8re apparition d'Oscar Pistorius depuis sa lib\u00e9ration sous caution l'athl\u00e8te accus\u00e9 du meurtre de sa compagne, en f\u00e9vrier, a vu l'audience de proc\u00e9dure ajourn\u00e9e pour permettre \u00e0 l'accusation de compl\u00e9ter son dossier prochaine comparution le 19 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:21 > 0:17:25) [93%] : \r\nLa reine Elizabeth a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 les 60 ans de son r\u00e8gne parmi 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:25 > 0:17:39) [85%] : \r\nR\u00e9unis \u00e0 Westminster avaient assist\u00e9 au couronnement de la reine, qui avait 27 ans \u00e0 l'\u00e9poque 53 ce qui, aujourd'hui, la premi\u00e8re fois depuis cette date que la couronne en or du Saint \u00c9douard a pu sortir de la tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:41 > 0:18:00) [93%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne fait pression sur la Chine : Bruxelles d\u00e9nonce un dumping chinois sur les panneaux solaires dumping qui menace la survie d'entreprises europ\u00e9ennes et panneaux solaires chinois seront tax\u00e9s, une taxe qui pourrait atteindre 47 pourcent du prix des panneaux solaires chinois si P\u00e9kin ne fait pas d'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:01 > 0:18:32) [93%] : \r\nPar la suite de ce journal, les dissensions ou MCG une d\u00e9put\u00e9e MCG d\u00e9pose plainte p\u00e9nale et puis Roger Federer a d\u00fb s'incliner devant Tsonga les moments les plus forts du match tout d'abord, la Syrie, avec cette fois la certitude exprim\u00e9e par la France que du gaz sarin qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU par ailleurs pr\u00e9sente son rapport Carla Del Ponte et compte parmi ses membres les enqu\u00eateurs \u00e9voquent \u00e9galement l'usage d'armes chimiques, je cite, en quantit\u00e9 limit\u00e9e et par les 2 parties, Michel Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:34 > 0:19:31) [91%] : \r\nPlus intense, plus \u00e9tendu, plus meurtri\u00e8res plus inhumaine envers les civils, les d\u00e9tails du 5\u00e8me, rapport de la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie donne froid dans le dos \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on parle de livrer de nouvelles armes en Syrie, le pr\u00e9sident de la commission pr\u00e9vient \u00e9tait Jacques Brel lui jeunes c'est une grande illusion de penser qu'il a plus d'armes vont permettre de changer la donne entre les adversaires, personne ne gagne gagnera cette guerre plus tard ne causeront que plus de morts et de bless\u00e9s parmi les civils, le rapport 430 interviews entre mi- janvier et mi- mai confirme les soup\u00e7ons d'usage d'armes chimiques \u00e9voqu\u00e9e voici un mois par Carla del Point et des soup\u00e7ons, insistent les commissaires mais qui concerne bien les 2 parties en conflit, Carla Del Ponte, et dont la discr\u00e9tion passer sur l'usage pr\u00e9sum\u00e9 d'armes chimiques par les rebelles avaient fait pol\u00e9mique, rappelle que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les gaz, selon le rapport, sont bien moindres que les massacres caus\u00e9s par des armes conventionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:32 > 0:19:59) [88%] : \r\nIls ont en fait un cas particulier, ces 4 \u00e9pisodes mentionn\u00e9s dans le rapport, et si vous comptez les victimes se sont nombreux minuscule par rapport aux centaines de victimes en Syrie, qui sont victimes d'autres armes, alors je me demande pourquoi le le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 aux c'est-\u00e0-dire je me demande, je sais pourquoi, mais c'est politique, alors pourquoi cette politique freine toujours que la justice puis faire son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:00 > 0:20:25) [92%] : \r\nAvec ce pav\u00e9 dans la mare jet\u00e9 le 5 mai l'ex- procureur du Tribunal p\u00e9nal international a peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 relancer l'id\u00e9e de la conf\u00e9rence de paix Gen\u00e8ve- 2, Washington et Moscou qui ont consenti le 7 mai lors du d\u00e9bat sur la Syrie aujourd'hui au Conseil des droits de l'homme, l'ambassadeur de Suisse Alexandre Fasel, a laiss\u00e9 entendre que l'organisation d'une conf\u00e9rence Gen\u00e8ve 2 \u00e9tait imminente, de fait, les pr\u00e9paratifs commencent d\u00e8s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:27 > 0:20:37) [91%] : \r\nToujours en Syrie, notre s\u00e9rie de t\u00e9moignages recueillis par Skype ce soir un m\u00e9decin explique le manque d'\u00e9quipements et de m\u00e9dicaments, il est \u00e0 Idleb, dans le nord du pays, il r\u00e9pond \u00e0 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:43 > 0:21:49) [88%] : \r\nC'est c'est en 5 mois, nous avons d\u00e9j\u00e0 vu 6000 patients effectu\u00e9 900 op\u00e9rations comme \u00e7a, le 29 avril nous avons re\u00e7u 2 bless\u00e9s de la ville de Saraqeb parlons, ils avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 des armes chimiques qui va ouvrir le 1er \u00e9tait inconscient, il avait les pupilles contract\u00e9es il suait beaucoup de l'\u00e9cume sortait de la bouche, il avait de la peine \u00e0 respirer, m\u00e9nage, nous l'avons envoy\u00e9 en Turquie li\u00e9s, il y a, mais malheureusement il est mort \u00e0 60 pourcent de nos patients sont des civils au moins 20 pourcent des enfants, il y a peu de rebelles ne l\u00e0 tous ces patients sont comme des amis, des fr\u00e8res qui va les soigner, sinon moi mais la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:54 > 0:22:12) [89%] : \r\nOn reparle du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve, le parti d'\u00c9ric Stauffer, le parti et l'homme suscite des r\u00e9actions partag\u00e9es, les Australiens, parti qui sort de la norme bien- pensante, les autres d\u00e9noncent son populisme ce soir dissensions apparaissent au grand jour une d\u00e9put\u00e9e MCG porte plainte Didier Charton Roland Joseph Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:13 > 0:22:35) [93%] : \r\nLe Mouvement Citoyen Genevois un parti populiste \u00e0 l'ascension fulgurante derri\u00e8re un leaders charismatiques qui a su s\u00e9duire mais aujourd'hui Dominique Rolle d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil annonce qu'elle ne briguera pas un autre mandat, am\u00e8re, cette militante de la premi\u00e8re heure, a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre une autre MCG insult\u00e9e sur Facebook par des membres du parti puis menac\u00e9 physiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:35 > 0:22:54) [85%] : \r\nElle a aussi crach\u00e9 dessus, j'ai eu le droit des insultes tous plus vari\u00e9es des unes que les autres, et puis finalement comme r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 des fois que si ne recroise \u00e0 la rue dans droit dans les yeux, elle me tuer et puis on a fait le geste comme \u00e7a, j'ai mis quand m\u00eame meilleur march\u00e9 au courant mais refus\u00e9 un soutien serait comme un aveu de faiblesse, assez, assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:55 > 0:22:59) [93%] : \r\nOutre les querelles internes sous anonymat, d'autres militants \u00e9voque une d\u00e9rive autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:59 > 0:23:15) [79%] : \r\nC'est devenu une sorte depuis que nature, on le ressent bien, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, qui une fois par mois quand on a les prisons position par exemple f\u00e9d\u00e9ral ou autre nous dites clairement que le bureau directeur aboutissent, \u00e7a il faut voter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:15 > 0:23:23) [84%] : \r\nM\u00eame ressenti chez cet ex- \u00e9lu MCG \u00e0 honn\u00eate pourtant, pr\u00e9sident de la section locale, d\u00e9missionnaire apr\u00e8s un bras de fer avec \u00c9ric Stauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:23 > 0:23:39) [83%] : \r\nTypiquement, la cr\u00e8che, la r\u00e9novation de la cr\u00e8che, l\u00e0 derri\u00e8re, je trouvais trop cher, donc on essaie de trouver d'autres solutions, j'ai d'autres coll\u00e8gues aussi dans le parti, qui trouvait \u00e7a et puis on a une pression qu'il ne pensait administratif qui, non, non, non, faut pas vous opposer \u00e0 \u00e7a, \u00e7a joue le jeu des autres partis, il faut voter oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:39 > 0:23:51) [94%] : \r\nSur 73 conseillers municipaux, une trentaine ont d\u00e9missionn\u00e9, c'est 50 pourcent de plus que dans les autres partis des d\u00e9fections, principalement pour des raisons personnelles, indique \u00c9ric Stauffer qui r\u00e9fute tout malaise au sein du MCG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:51 > 0:24:10) [93%] : \r\nNous avons r\u00e9ussi en l'espace de 4 ans \u00e0 devenir la 2\u00e8me force politique du canton de Gen\u00e8ve aujourd'hui le MCG est une tr\u00e8s grosse machine avec pr\u00e8s d'une centaine d'\u00e9lus sur le canton, nous avons eu cette force de frein un peu au niveau politique, parce que nous avons tenu une ligne et ceux qui ne sont pas dans la ligne du Mouvement Citoyen Genevois n'ont rien \u00e0 y faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:10 > 0:24:18) [93%] : \r\nGalvanis\u00e9 par une nouvelle perc\u00e9e \u00e9lectorale il y a 2 ans, le MCG r\u00eave de faire son entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, dont l'\u00e9lection aura lieu cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:19 > 0:24:33) [94%] : \r\nGoogle offre un nouveau service apr\u00e8s les images de Google Street, voici les clich\u00e9s pris jusqu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des magasins, le service est gratuit pour l'internaute payant pour les commer\u00e7ants, c'est le grand format du journal, il est sign\u00e9 Yves Gerbert de la r\u00e9daction de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:35 > 0:24:49) [94%] : \r\nDepuis son lancement en 2009 plus d'un Suisse sur 2 a d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9 sur Google Street View l'internaute, il d\u00e9couvre, red\u00e9couvre un pays, une r\u00e9gion, une ville en quelques clics, une vision panoramique du monde qui se limitait \u00e0 son enveloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:50 > 0:24:53) [90%] : \r\nAlors j'attends jusqu'\u00e0 il y a un petit peu moins de monde, l\u00e0, sur la gauche et puis on est reparti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:55 > 0:25:05) [95%] : \r\nD\u00e9sormais, il sera possible de p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur des commerces ou des \u00e9tablissements publics, un travail de fourmi accompli par des sp\u00e9cialistes de la photographie \u00e0 360 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:05 > 0:25:19) [90%] : \r\nC'est un proc\u00e9d\u00e9 photographique qui veut qu'on n'a, semble une s\u00e9rie de d'images extra- grand angle qui sont prises, donc tous azimuts et puis ces images sont ensuite regroup\u00e9es toutes ensemble pour faire une imagerie \u00e0 360 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:19 > 0:25:29) [91%] : \r\nMa\u00eetre son bar en \u00e9vidence ce g\u00e9rant \u00e0 d\u00e9bourser un peu plus de 500 francs et consacrer 2 demi- journ\u00e9es, le temps de poser pour quelques photos qui pourraient faire leur deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:29 > 0:25:41) [86%] : \r\nDepuis qu'ils nous ont propos\u00e9 \u00e7a, en fait, le fait de pouvoir le voir l'int\u00e9rieur de la taverne assez rigolo pour nous surtout que l'ext\u00e9rieur par rien de glorieux, donc du coup l'int\u00e9rieur int\u00e9ressant visuellement et puis \u00e7a permet aussi de conna\u00eetre son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:41 > 0:25:48) [97%] : \r\nLes photographes sont toutefois soumis \u00e0 des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes \u00e9dict\u00e9es par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral sur le respect de la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:48 > 0:26:01) [89%] : \r\nDonc, pas de visage, pas de plaque Dumitru cr\u00e9ation tout \u00e7a sur les normes de qualit\u00e9 qu'on doit respecter et nous avons \u00e9videmment une formation qui est dispens\u00e9e par Google et qui nous permet de de revendiquer ce titre de de photographes certifi\u00e9 Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:01 > 0:26:13) [92%] : \r\nCe commerce de textiles, c'est un moyen de pr\u00e9senter ses articles autrement que sur catalogue et qui s'adresse \u00e0 un plus large public, le magasin peut-\u00eatre visit\u00e9 depuis n'importe quel point de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:13 > 0:26:29) [85%] : \r\nLes Flyers et autres supports papier malheureusement tendance souvent a fini \u00e0 la corbeille, sans avoir m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9lu une mars doit sans doute de ne pas abandonner compl\u00e8tement le support la copier, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a doit aussi trouver des nouveaux vecteurs de communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:32 > 0:26:40) [93%] : \r\nD\u00e9mocratiser par Google, la vision \u00e0 360 degr\u00e9s s'impose peu \u00e0 peu, \u00e0 terme, c'est le monde entier qui pourrait avoir son double virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:42 > 0:26:50) [87%] : \r\nEn tennis Roger Federer ne remportera pas Roland-Garros c'est ann\u00e9e il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par le Fran\u00e7ais Tsonga en quarts de finale, Miguel ils ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:52 > 0:26:55) [99%] : \r\nUn gabarit exceptionnel face \u00e0 un joueur d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:56 > 0:27:04) [91%] : \r\nSous le soleil du central, tous les ingr\u00e9dients unis pour assister \u00e0 un grand duel et le match atteint tr\u00e8s vite des sommets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:27:09 > 0:27:11) [99%] : \r\nFederer ma\u00eetrise alors son sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:11 > 0:27:14) [94%] : \r\nEn logiquement le service de Tsonga au 5\u00e8me jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:17 > 0:27:21) [90%] : \r\nMais, de mani\u00e8re surprenante, le Suisse va conna\u00eetre une petite baisse de r\u00e9gime et perdra sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:24 > 0:27:28) [74%] : \r\nAu 1er \u00e0 4 partout et empoche m\u00eame la 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:32 > 0:27:37) [88%] : \r\nTsonga agressifs puissants et qui r\u00e9ussit tout ce qu'il entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:38 > 0:27:42) [94%] : \r\n\u00e0 l'inverse de Federer en perdition Federer rapidement men\u00e9 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:46 > 0:27:51) [92%] : \r\nLe num\u00e9ro 2 mondial, ne trouve pas la solution, et m\u00eame les \u00e9l\u00e9ments celui contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:55 > 0:28:08) [89%] : \r\nAujourd'hui, alors qu'il \u00e9tait solide dans tous les domaines et moi, par contre, j'avais de la peine dans tous les domaines, un peu, alors je pense, c'\u00e9tait pas juste son niveau de jeu, c'est aussi le mien qui me c'est pas vraiment match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:08 > 0:28:15) [93%] : \r\nLa France a \u00e9dition en demi- finale \u00e0 Roland-Garros et peut se mettre \u00e0 r\u00eaver d'un nouveau titre, 30 ans apr\u00e8s le dernier sacre de Yannick Noah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:17 > 0:28:31) [92%] : \r\nDemain, le public suisse vibrera pour Stanislas Wawrinka, il a fait montre d'une opini\u00e2tret\u00e9 hors norme face \u00e0 Gasquet il doit renouveler l'exploit face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, Stanislas Wawrinka, il y a invit\u00e9 de ce journal, il \u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 Roland Garros, on va temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:32 > 0:28:34) [98%] : \r\nStanislas Wawrinka bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:36 > 0:28:38) [95%] : \r\nBonsoir f\u00e9licitations d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:39 > 0:28:49) [94%] : \r\nMerci beaucoup match extraordinaire contre Gasquet, ce qui a impressionn\u00e9 tout le monde, c'est votre capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 remonter \u00e0 partir d'une situation pas facile, \u00e7a devient vraiment votre marque de fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:52 > 0:29:13) [87%] : \r\nOui, c'\u00e9tait un match incroyable niveau de jeu \u00e9tait vraiment fabuleux, j'ai jou\u00e9 l'un des tous meilleurs matches de ma carri\u00e8re, c'est s\u00fbr, il m'a pouss\u00e9 \u00e0 jouer mon meilleur tennis et c'est vrai que, voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : c'\u00e9tait un match tr\u00e8s compliqu\u00e9, je pars de 2 sets \u00e0 0 lui jouait tr\u00e8s bien, mais le niveau de jeu \u00e9tait l\u00e0, je savais que si j'arrivais un peu \u00e0 gagner du terrain si j'arrivais \u00e0 imposer un petit peu plus une chance sur la longueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:13 > 0:29:23) [90%] : \r\nIl y a un moment extraordinaire o\u00f9 vous mettez tr\u00e8s en col\u00e8re, il y a la s\u00e9quence, on vous en vous engueuler le juge de ligne, \u00e7a, \u00e7a vous a aid\u00e9 ce moment-l\u00e0 de de vous mettre en col\u00e8re des furieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:25 > 0:29:40) [89%] : \r\nOui, peut-\u00eatre un peu, c'est vrai que, voil\u00e0, et un moment tr\u00e8s chaud, il y a eu pas mal de fautes d'arbitrage pour les 2 pendant ce match, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon match maintenant, maintenant voil\u00e0, \u00e7a m'a permis de, de me remettront platement dans de faire monter la pression et par la suite, j'ai continu\u00e9, voire mieux jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:41 > 0:29:46) [88%] : \r\nSi on lit sur les l\u00e8vres, vous dites : ah vous me prenez pour qu'on parle, c'est \u00e7a que vous dites exactement c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:49 > 0:29:57) [88%] : \r\nIl y a eu beaucoup de beaucoup d'chose pendant ce moment maintenant, voil\u00e0, il y a eu, il y a eu des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises et ce n'est pas toujours facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:57 > 0:30:01) [90%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a aide les gros mots, disons, se mettre dans un \u00e9tat d'adr\u00e9naline \u00e7a pousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:05 > 0:30:24) [88%] : \r\nBon, les gros mots non maintenant moi je sais que quand il y a des altercations, comme \u00e7a, que ce soit et que l'arbitre, l\u00e0 en l'occurrence, c'\u00e9tait une grosse faute d'arbitrage, juge, du juge de ligne, mais j'avais besoin, c'est un moment vraiment tr\u00e8s tendu, un moment tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est une balle de break contre moi, mais voil\u00e0, par la suite, \u00e7a m'a permis vraiment de me remettent compl\u00e8tement dans le match de de tr\u00e8s, tr\u00e8s bien jou\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:24 > 0:30:33) [90%] : \r\n\u00e7a, les Am\u00e9ricains, vous avez 28 ans vous \u00eates visiblement dans une forme ext\u00e9rieure fait une tr\u00e8s tr\u00e8s belle saison, on a l'impression que vous \u00eates vraiment un moment heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:35 > 0:30:48) [87%] : \r\nOui, oui, \u00e7a se passe, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, c'est vrai que cette ann\u00e9e la meilleure meilleur d\u00e9but de carri\u00e8re de mais, en d\u00e9but d'ann\u00e9e de ma carri\u00e8re, c'\u00e9tait \u00e7a \u00e9t\u00e9 vraiment des matches incroyables, j'ai gagn\u00e9 beaucoup de matchs et tout se passe bien s\u00fbr, je suis tr\u00e8s heureux, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:49 > 0:30:52) [95%] : \r\nDemain : le match contre Nadal est-ce que Nadal est battable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:55 > 0:31:10) [81%] : \r\nOui, Nadal, les Bataves maintenant est-ce que je vais le battre, ce serait une autre question, c'est clair que si on regarde les statistiques converti r\u00e9sultat c'est c'est un jour incroyable, c'est un jour incroyable sur toutes les surfaces un jour monstrueux sur terre battue, c'est, c'est juste un mec fabuleux cela Roland-Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:10 > 0:31:13) [99%] : \r\nVous \u00eates maintenant de taille \u00e0 affronter Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:15 > 0:31:43) [89%] : \r\nPhysiquement oui physiquement, j'ai la chance d'\u00eatre tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9e par Pierre Paganini depuis des ann\u00e9es, je l'ai prouv\u00e9 plus d'une fois sur la longueur, c'est pas un probl\u00e8me, maintenant voil\u00e0 Nadal c'est pas que physiques 16 ou aussi au niveau de la raquette 16 aussi au niveau du jeu niveau du mental surtout sur 5 sets \u00e0 Roland-Garros o\u00f9 il s'agit la balle, c'est vrai, \u00e7a devient vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9 mais voil\u00e0, comme je le dis encore une fois, va falloir que j'arrive \u00e0 imposer mon jeu que j'arrive \u00e0 l'agresser un non- Stop et peut-\u00eatre que l\u00e0 j'aurais une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:43 > 0:31:45) [94%] : \r\nMerci, bonne chance, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:46 > 0:31:46) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:48 > 0:32:01) [87%] : \r\nVoici l'\u00e9quivalent du Goncourt des lyc\u00e9ens, mais dans le milieu th\u00e9\u00e2tral, l'auteur jurassien Camille Rebetez l'a re\u00e7u \u00e0 Paris 7 r\u00e9compens\u00e9 remise chaque ann\u00e9e par les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais portrait avec S\u00e9bastien g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:02 > 0:32:02) [94%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:06 > 0:32:23) [89%] : \r\nEntendre son propre texte lu par des ados, c'est un jour heureux pour le dramaturge jurassien Camille Rebetez, mont\u00e9 \u00e0 Paris pour entrer dans le monde tr\u00e8s ferm\u00e9 des auteurs de th\u00e9\u00e2tre publi\u00e9 les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais ont choisi son texte Little Boy et l'ont lu devant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:24 > 0:32:44) [91%] : \r\n\u00e7a prend une dimension suppl\u00e9mentaire, \u00e7a \u00e7a m'aider simplement des intonations qui qui rendent de plus intelligent, alors je ne peux que prendre ce qui arrive et puis et ensuite ben voil\u00e0, il y a le fait que ce soit des lyc\u00e9ens qui a choisi ce texte, \u00e7a signifie qu'il a parl\u00e9 simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:44 > 0:32:55) [94%] : \r\nLittle Boy \u00e7a raconte un petit mec caboss\u00e9s de la vie, \u00e0 peine sorti de l'\u00e2ge b\u00eate et qui explore le sexe, l'alcool, notamment le langage de Camille Rebetez a particuli\u00e8rement s\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:55 > 0:33:02) [65%] : \r\nSachons, j'allais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin, c'\u00e9tait pas m\u00e9chant, oui mais pour l'\u00e9quipe de faire la boud\u00e9 par une \u00e9mission dans inactivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:02 > 0:33:19) [89%] : \r\nJ'ai fait cette pi\u00e8ce parce que c'\u00e9tait surtout le vocabulaire le Style d'\u00e9criture et je ne reconnaissais plus dans la pi\u00e8ce, il y a aussi \u00e0 ce qu'il dit les probl\u00e8mes qui la c'est pas quelque chose que j'entends souvent chez moi \u00e0 la du que \u00e7a m'a plu, il y a aussi les tabous qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:19 > 0:33:37) [87%] : \r\n\u00e0 35 ans, le Jurassien d\u00e9j\u00e0 reconnue dans le microcosme th\u00e9\u00e2tral helv\u00e9tique avec sa compagnie extrapole, il a remport\u00e9 en 2006 le prix Innovation suisse pour son spectacle Guttenberg \u00e9chap etc. aujourd'hui la reconnaissance parisiennes lui ouvrent les portes de la francophonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:37 > 0:33:52) [86%] : \r\nIl y a plein de monde qui \u00e9crit l'imp\u00f4t qui \u00e9crit dans un journal, il y a des gens qui est tr\u00e8s bien, mais apr\u00e8s, si on n'a pas la paix zoophile si on n'a pas les contacts, les connaissances, on ne sera jamais publi\u00e9 en sera jamais jou\u00e9 donc un prix comme \u00e7a, peut-\u00eatre que \u00e7a va \u00eatre le r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:52 > 0:34:03) [94%] : \r\nUne pi\u00e8ce in\u00e9dite, publi\u00e9 par une maison d'\u00e9dition prestigieuse Camille Rebetez a pu go\u00fbter hier soir aux joies de la popularit\u00e9 aupr\u00e8s des jeunes dans l'espoir que sa pi\u00e8ce soit jou\u00e9e pour de vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:05 > 0:34:40) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, l'arrestation de l'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'OCDE \u00e0 Paris, il \u00e9tait ivre au volant d'une Mercedes immatricul\u00e9e avec tact diplomatique, il a pris le boulevard Saint-Germain contresens il aurait fonc\u00e9 sur les policiers \u00e0 tirer dans un pneu pour l'arr\u00eater, on entendait dans ce journal, Didier Burkhalter d\u00e9clare que l'ambassadeur doivent r\u00e9pondre de ses actes p\u00e9nalement, m\u00eame si cela ne pr\u00e9juge pas de la suite de sa carri\u00e8re dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ensuite ABE enqu\u00eate sur les tatouages et puis infrarouge sur le secret bancaire, \u00e0 22 heures 35 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:56 > 0:34:58) [80%] : \r\nL'information continue, c'est sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:26 > 0:35:30) [72%] : \r\n36 alors en m\u00eame temps nous les cacahou\u00e8tes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:49 > 0:35:51) [83%] : \r\nJe crois que j'ai pas clairement micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:54 > 0:36:00) [82%] : \r\nAlors c'est super parce qu'il est coinc\u00e9 alors dans la botte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:07 > 0:36:11) [85%] : \r\nOui, d'accord, je vais m\u00eame plus au milieu, oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:19 > 0:36:21) [95%] : \r\nVoil\u00e0, normalement \u00e7a devrait plus frott\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:24 > 0:36:30) [66%] : \r\nJe vais la poser, apr\u00e8s ils merci d\u00e9j\u00e0 ce ils sont form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:32 > 0:36:42) [90%] : \r\nPar contre, alors je veux bien, ce soir, si tu te mets l\u00e0 \u00e7a Bien pas parce que je me suis rendu compte qu'\u00e0 midi, j'avais l'oeil qui partaient l\u00e0- bas, j'ai pas l'habitude d'avoir quelqu'un qui voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:44 > 0:37:00) [79%] : \r\nVoil\u00e0, je m'\u00e9tais attir\u00e9 que par toi moi maintenant toi je vois plus attentivement les vieux couples ces filles c'est moche fric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:08 > 0:37:11) [98%] : \r\nSi jamais, ce sont les bonnes cartes merci beaucoup Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:12 > 0:37:14) [91%] : \r\nJe savais, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:15 > 0:37:17) [88%] : \r\nDu peuple dans le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:25 > 0:37:25) [78%] : \r\nIl y a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:30 > 0:37:31) [55%] : \r\nEt moi j'ai un non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:35 > 0:37:37) [99%] : \r\nOn le voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:38 > 0:37:39) [67%] : \r\nJe me mettre battre profil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:42 > 0:37:48) [80%] : \r\nJe me mettrai que comme \u00e7a plus de mon petit David Jeffrey gaffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:53 > 0:37:57) [76%] : \r\nJe veillerai, essayer d'y \u00eatre attentif, \u00e9tait pas \u00eatre carr\u00e9ment profit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:02 > 0:38:08) [74%] : \r\n3 petites truites cuites 3 petites truites appui si jamais luxe, ils peuvent, mais tendre, l\u00e0 c'\u00e9tait quand \u00e7a m'arrange aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:09 > 0:38:17) [66%] : \r\nMon petit Neininger il y Wisteria \u00e0 une merci r\u00e9agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:39:43 > 0:42:43) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors normalement notre pays devrait rester \u00e9pargn\u00e9e par les perturbations au moins jusqu'\u00e0 dimanche, mais demain et jeudi, avec l'arriv\u00e9e d'air plus chaud, plus instable bien quelques averses, voire quelques orages pourraient se d\u00e9clencher, surtout en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e et particuli\u00e8rement en r\u00e9gion de montagne, aujourd'hui, le ton \u00e9tait sec et plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9e, m\u00eame \u00e0 quelques nuages pr\u00e8s, nous \u00e9tions sous l'influence de cet anticyclone centr\u00e9 sur les \u00eeles britanniques, avec encore la pr\u00e9sence de la digue qui a limit\u00e9 la hausse des temp\u00e9ratures, on n'a pas atteint les 20 degr\u00e9s sur le plateau, mais par contre presque 23 \u00e0 Li\u00e8ge m\u00eame 25 du c\u00f4t\u00e9 de Locarno demain, h\u00e9 bien les pressions seront plus uniforme sur notre pays, nous aurons une arriv\u00e9e d'air un peu plus chaud aussi, et puis surtout, plus instable, c'est donc ce qui va favoriser le risque d'averses et d'orages en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e et ce sera peu d'chose pr\u00e8s le m\u00eame programme m\u00e9t\u00e9o pour la journ\u00e9e de jeudi, alors voici les pr\u00e9visions de sp\u00e9cialistes \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin, vous voyez, ce sera quand m\u00eame particuli\u00e8rement ensoleill\u00e9e nous aurons juste quelques remont\u00e9es nuageuses sur le Tessin \u00e9ventuellement quelques bancs de stratus sur le plateau al\u00e9manique et puis d\u00e9j\u00e0 en fin de matin\u00e9e, la formation est 1er cumulus cumulus justement seront \u00e0 surveiller en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e localement, h\u00e9 bien elles pourront donner de l'activit\u00e9 sous forme d'averses parfois des orages aussi surtout le long des Pr\u00e9alpes, le long du Jura \u00e9ventuellement quelques d\u00e9bordements en pleine et puis \u00e7a fait longtemps que nous n'avions pas vu cette carte, mais avec le soleil annonc\u00e9, h\u00e9 bien l'index UV sera tr\u00e8s fort demain surtout en altitude en dehors des p\u00e9riodes d'averses, puisque vous le voyez, au bout de 15 minutes seulement sans protection solaire, un coup de soleil sera possible donc profiter du soleil mais bien prot\u00e9ger les temp\u00e9ratures, elles seront tr\u00e8s agr\u00e9able, demain matin, encore un petit peu fra\u00eeche entre 6 et 13 degr\u00e9s en moyenne, mais l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Locarno comme \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Del\u00e9mont doit faire 24 maximum en Valais et un honorable 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents seront tr\u00e8s faible de secteur Est dans les Alpes et Nord-Est Est en g\u00e9n\u00e9ral, sur le plateau le \u00e9l\u00e9ments et le Jura, ensuite, h\u00e9 bien, je dis : il faudra encore avoir droit, nous aurons encore droit pardon assez quelques nuages de d'instabilit\u00e9 qui pourront donner lieu \u00e0 quelques averses, voire quelques orages mais vendredi et samedi, ce sera carr\u00e9ment le plein \u00e9t\u00e9 avec 24 \u00e0 25 degr\u00e9s de maximum sous un ciel g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9 dimanche une possible d\u00e9gradation avec l'arriv\u00e9e d'une perturbation en cours de journ\u00e9e et \u00e0 nouveau un risque plus marqu\u00e9e d'inversion d'rage mais c'est encore loin, et l'indice de confiance est relativement faible pour cette journ\u00e9e, voici les pr\u00e9visions pour l'est et le sud du pays, alors au sud, nous serons plus concern\u00e9s par les remont\u00e9es d'humidit\u00e9, d'o\u00f9 un risque d'averses pratiquement durant toutes les journ\u00e9es, sauf celle de vendredi, \u00e0 l'Est, h\u00e9 bien du grand beau temps vendredi \u00e0 samedi et cette possible d\u00e9gradation \u00e9galement durant la journ\u00e9e de dimanche, vous en saurez plus demain sur l'\u00e9volution avec Claudia m\u00e9lange dit sa voix et tout de suite, h\u00e9 bien ne manquez pas le magazine \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 la dangerosit\u00e9 de certains tatouages, je vous souhaite, pour ma part l'ann\u00e9e Herv\u00e9 soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:46 > 0:42:47) [72%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-06-05T00:54:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352384", "durationSec": 103, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130604 et archives, la Commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU sur la Syrie, dont fait partie DEL PONTE Carla, a pr\u00e9sent\u00e9 son dernier rapport devant le Conseil des droits de l'Homme \u00e0 Gen\u00e8ve. Les enqu\u00eateurs estiment qu'il y a des \"motifs raisonnables\" de penser que des armes chimiques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Syrie en \"quantit\u00e9 limit\u00e9e\" et par les 2 parties.", "remarks": "19H30 : MONTAGE DIFFERENT AVEC STATEMENT", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ARME CHIMIQUE", "CRIME DE GUERRE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["DEL PONTE, CARLA"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352390", "durationSec": 86, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Paris : 20130604, d\u00e9faite du joueur de tennis suisse FEDERER Roger, qui a perdu contre le Fran\u00e7ais TSONGA Jo-Wilfried sur le score de 5-7 3-6 3-6 lors d'un match comptant pour les quarts de finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "TSONGA, JO-WILFRIED"], "sequenceIds": ["1345687"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352391", "durationSec": 128, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Paris : 20130604, arrestation de l'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) FLUECKIGER Stefan, qui a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 apr\u00e8s une course poursuite avec la police dans le nuit du 20130602 au 20130603. Roulant \u00e0 grande vitesse, il a refus\u00e9 de s'arr\u00eater et a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Le contr\u00f4le d'alcool\u00e9mie s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 positif.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGAUX, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "AMBASSADEUR"], "sequenceIds": ["1345752", "1345753"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352392", "durationSec": 92, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Berne-ville : 20130604, l'Association suisse des banquiers est favorable \u00e0 la proposition de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale WIDMER-SCHLUMPF Eveline concernant l'accord fiscal entre la Suisse et les USA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SECRET BANCAIRE", "BANQUIER"], "sequenceIds": ["1345762"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352393", "durationSec": 103, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Berne-ville : 20130604, 20130531 et archives, lancement par les partis de droite de l'initiative populaire \"Pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\" contre la r\u00e9forme de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale WIDMER-SCHLUMPF Eveline qui vise \u00e0 la suppression du secret bancaire pour les contribuables suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1345763", "1345764", "1345765"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352394", "durationSec": 101, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Prilly : 20130604 et archives, itw de Turcs vivant en Suisse qui donnent sur leurs r\u00e9actions sur les manifestations en Turquie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["\u00c9MEUTE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1345782", "1345783", "1345784", "1345785"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352395", "durationSec": 66, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20130604 et archives, la d\u00e9put\u00e9e MCG ROLLE Dominique a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre une membre de son parti politique. Il semble qu'il y ait de nombreuses dissensions et d\u00e9missions dans ce parti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352396", "durationSec": 125, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130604, le photographe de virtualvisit.ch DONNIER Jan-Mathieu est certifi\u00e9 Google pour prendre des photos de l'int\u00e9rieur de commerces qui seront disponibles sur Google Street View.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROUX, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["STAUFFER, ERIC"], "thematicCorporations": ["MCG"], "sequenceIds": ["1345786"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352397", "durationSec": 129, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Paris : 20130603 et archives, la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Little boy\" de l'auteur suisse jurassien REBETEZ Camille est laur\u00e9ate du prix litt\u00e9raire In\u00e9dit Th\u00e9\u00e2tre 2013, r\u00e9compense remise par les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais. La remise du prix a eu lieu au Th\u00e9\u00e2tre de l'Aquarium.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["3D"], "thematicCorporations": ["GOOGLE"], "sequenceIds": ["1345788", "1345789"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352398", "durationSec": 123, "title": "13.06.04", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN"], "sequenceIds": ["1345793", "1345794"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910569", "summary": "FAUX DUPLEX ROLAND-GARROS, PARIS :\nWAWRINIKA, Stanislas, joueur de tennis suisse (match de tennis contre Richard Gasquet, altercation, match contre Rafael Nadal).", "id": "910568"}, {"internalArchiveId": "GS1306345688", "summary": "21:05.28\r\nParis, Roland-Garros : coup gagnant remport\u00e9 sur coup droit par FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse / balle de break remport\u00e9e dans 1er set par  FEDERER, Roger / balle de break remport\u00e9e dans 1er set par TSONGA,   Jo-Wilfried, joueur de tennis fran\u00e7ais / balle de 1er set remport\u00e9e par   TSONGA, Jo-Wilfried / coup gagnant remport\u00e9 dans 2e set par TSONGA,   Jo-Wilfried / faute directe commise dans 2e set par FEDERER, Roger / durant conf\u00e9rence de presse, d\u00e9claration FEDERER, Roger (en fran\u00e7ais, sur le match) / balle de match remport\u00e9e par TSONGA, Jo-Wilfried. ATP.\r", "id": "1345687", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "TSONGA, JO-WILFRIED"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345753", "summary": "20:48.11\r\nParis, ensoleill\u00e9 : divers plans reconstitution de l'a course poursuite  entre FLUECKIGER, Stefan, ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'Organisation de  coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), et la police avec   circulation routi\u00e8re et agents r\u00e9glant la circulation (30\") / ext b\u00e2timent ambassade suisse avec drapeau suisse flottant / archives, divers plans   FLUECKIGER, Stefan discutant avec MERZ, Hans-Rudolf, conseiller f\u00e9d\u00e9ral (5\") / ext commissariat / itw IOSCA, Jean-Baptiste, avocat sp\u00e9cialiste en droit  routier (\"cumul d'infractions\", Stefan Flueckiger a r\u00e9fl\u00e9chi en tant que  Suisse) / divers plans IOSCA, Jean-Baptiste travaillant \u00e0 son bureau (7\") /  statement. ambassadeur, arrestation ", "id": "1345752", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "ARRESTATION", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "AMBASSADEUR"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["MERZ, HANS-RUDOLF"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345754", "summary": "20:49.57\r\nBerne-ville : itw BURKHALTER, Didier, chef D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (suites de l'arrestation de l'ambassadeur Stefan Flueckiger).   ambassadeur, arrestation.\r", "id": "1345753", "visualThemes": ["ARRESTATION", "AMBASSADEUR"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345763", "summary": "20:50.24\r\nBerne-ville : divers plans Association suisse des banquiers en r\u00e9union / itw VINCENZ, Pierin, directeur g\u00e9n\u00e9ral Raiffeisen Suisse (en fran\u00e7ais, favorable \u00e0 l'accord fiscal) / itw GAEHWILER, Lukas, directeur g\u00e9n\u00e9ral UBS Suisse (\"r\u00e9gler le pass\u00e9\") / itw MARGELISCH, Claude-Alain, directeur Association suisse des  banquiers (solution permet de r\u00e9gler le diff\u00e9rend fiscal avec les USA) /  statement. secret bancaire, banquier.\r", "id": "1345762", "visualThemes": ["SECRET BANCAIRE", "BANQUIER"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345764", "summary": "20:51.59\r\nBerne-ville : divers plans politiciens de droite lan\u00e7ant initiative  populaire \"Pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\" / itw CARONI, Andrea,  conseiller national PLR argovien (en fran\u00e7ais, secret bancaire et Eveline  Widmer-Schlumpf) / itw PELLI, Fulvio, conseiller national PLR tessinois (en fran\u00e7ais, changements faits par Eveline Widmer-Schlumpf) / itw RIME,   Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national UDC fribourgeois (\"Eveline Widmer-Schlumpf a toujours \u00e9t\u00e9 un \u00e9tatiste\") / divers plans coupure de presse contre   WIDMER-SCHLUMPF, Eveline. secret bancaire, vie politique ", "id": "1345763", "visualThemes": ["COUPURE DE PRESSE", "INITIATIVE POPULAIRE", "SECRET BANCAIRE", "VIE POLITIQUE", "DROITE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PELLI, FULVIO", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345765", "summary": " SUISSE : \u00e9mission de radio Forum La Premi\u00e8re, 20130530, itw par t\u00e9l\u00e9phone  PONCET, Charles, ex-conseiller national PLR (critique Eveline Widmer-Schlumpf) / 20130531, itw BLOCHER, Christoph, conseiller national UDC zurichois (le  Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait stopper Eveline Widmer-Schlumpf). droite, secret  bancaire, vie politique ", "id": "1345764", "visualThemes": ["SECRET BANCAIRE", "VIE POLITIQUE", "DROITE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345766", "summary": " Berne-ville, 20130531 : divers plans WIDMER-ScHLUMPF, Eveline, cheffe  D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, en itw (6\") / itw WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (pas une martyre, normal d'\u00eatre critiqu\u00e9). vie politique.\r", "id": "1345765", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345783", "summary": "20:56.01\r\nPrilly : dives plans famille turque CELIK posant et regardant nouvelles sur Internet / itw CELIK, Zeynep, Turque (esp\u00e9rait gens dans la rue depuis   longtemps). manifestation politique, \u00e9meute ", "id": "1345782", "visualThemes": ["\u00c9MEUTE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PRILLY"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345784", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw SAHIN, Gazi, restaurateur (tous les Turcs sont    rassembl\u00e9s). manifestation politique, \u00e9meute ", "id": "1345783", "visualThemes": ["\u00c9MEUTE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345785", "summary": "Blonay : itw ERSAN BERDOZ, Zeynep, directrice R\u00e9daction Bon \u00e0 savoir (\"d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re\"). manifestation politique, \u00e9meute", "id": "1345784", "visualThemes": ["\u00c9MEUTE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BLONAY"], "visualPersons": ["ERSAN BERDOZ, ZEYNEP"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345786", "summary": " Lausanne : divers plans PASCHE, Lauren, photographe, posant devant le drapeau turc (8\") / itw PASCHE, Lauren (jeunesse turque). manifestation politique  \u00e9meute.\r", "id": "1345785", "visualThemes": ["\u00c9MEUTE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345787", "summary": "21:01.10\r\nGen\u00e8ve : itw ROLLE, Dominique, d\u00e9put\u00e9e MCG Gen\u00e8ve (plainte) / itw anonyme (\"sorte de dictature\") / itw VUAGNAT, Dominique, ex-conseiller municipal MCG Onex (probl\u00e8me) / itw STAUFFER, Eric, d\u00e9put\u00e9 MCG Gen\u00e8ve (\"Ceux qui ne sont pas dans la ligne du MCG n'ont rien \u00e0 y faire\"). parti politique.\r", "id": "1345786", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["STAUFFER, ERIC"], "visualCorporations": ["MCG"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345789", "summary": "21:03.17\r\nGen\u00e8ve-ville, Taverne de la R\u00e9publique : divers plans rue de Carouge film\u00e9e par Google Street View / divers plans DONNIER, Jan-Mathieu, virtualvisit.ch, filmant int bistrot / itw DONNIER, Jan-Mathieu (proc\u00e9d\u00e9 photographique, r\u00e8gles) / divers plans POIRET, Johnattan, g\u00e9rant Taverne de la R\u00e9publique, posant pour DONNIER, Jan-Mathieu / itw POIRET, Johnattan (l'int\u00e9rieur est plus    int\u00e9ressant) / divers plans DONNIER, Jan-Mathieu photographiant. 3D, caf\u00e9  (\u00e9tablissement) ", "id": "1345788", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "3D"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GOOGLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345790", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, Reapet Cashmere : divers plans int boutique de v\u00eatements / itw FRADKOFF, Jo\u00ebl, directeur financier Repeat Cashmere (\"trouver de nouveaux vecteurs de communication\"). 3D Google.\r", "id": "1345789", "visualThemes": ["3D", "BOUTIQUE DE V\u00caTEMENTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GOOGLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345794", "summary": "21:06.56\r\nParis, Th\u00e9\u00e2tre de l'Aquarium, diverses s\u00e9quences : divers plans REBETEZ,  Camille, auteur suisse, regardant lyc\u00e9ens lisant son texte \"Little boy\" / itw REBETEZ, Camille (lecture de son texte) / itw lyc\u00e9ens (choix du texte) / divers plans REBETEZ, Camille d\u00e9dica\u00e7ant son livre \"Little boy\". prix litt\u00e9raire  adolescent, pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, \u00e9crivain ", "id": "1345793", "visualThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "PRIX LITT\u00c9RAIRE", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345795", "summary": " Paris : divers plans REBETEZ, Camille, auteur suisse, \u00e9crivant carte postale / itw REBETEZ, Camille (l'\u00e9criture, son prix). \u00e9crivain.\r", "id": "1345794", "visualThemes": ["\u00c9CRIVAIN"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PFYFFER, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1600108", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB283216", "position": "01"}}, {"id": "568494", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130753", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268099", "internalArchiveId": "GE1306268100", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.06.04", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 1148, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4959796", "imageURL": "http://www.rts.ch/4959807.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "NE: le ph\u00e9nom\u00e8ne du \u00ablittering\u00bb prend de l'ampleur dans le canton", "Le film d'animation suisse romand \u00abCourgette\u00bb fait passer un casting", "VS: des experts tentent de trouver une solution pour plus de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Riddes", "NE: des employ\u00e9s du d\u00e9partement des infrastructures et de l'\u00e9nergie de la Chaux-de-Fonds seraient victimes de harc\u00e8lement au travail", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "JU: le gouvernement rend un rapport sur l'ind\u00e9pendance du canton", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Cette mode qui consiste \u00e0 laisser tra\u00eener ses d\u00e9chets co\u00fbte cher aux collectivit\u00e9s.", "Plusieurs enfants se sont essay\u00e9s \u00e0 diverses \u00e9motions fictives pour pouvoir incarner Courgette et ses amis dans le film.", "Suite \u00e0 l'\u00e9boulement du 17 mai dernier, la premi\u00e8re digue d\u00e9j\u00e0 construite pourrait s'av\u00e9rer insuffisante selon les g\u00e9ologues.", "Le chef du d\u00e9partement, l'UDC Jean-charles Legrix, est au coeur des instigations.", "Jura et Jura bernois voteront le 24 novembre pour savoir s'ils acceptent ou non le d\u00e9but d'une proc\u00e9dure pour la cr\u00e9ation d'un nouveau canton commun."], "variantIds": ["ece-4845688", "ece-4845686", "ece-4848249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["18:59:17:00  18:59:19:13\r\n         Lelitteringest\r\n    \u00e0 la mode dans les villes.\r\n\r\n18:59:19:18  18:59:24:05\r\n Mais cette tendance qui consiste\r\n \u00e0 jeter ses d\u00e9chets n'importe o\u00f9\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:26:07\r\n   co\u00fbte cher \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n18:59:26:11  18:59:28:14\r\n  Certaines ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n18:59:28:20  18:59:33:12\r\nIl faut stimuler sans moraliser.\r\n\r\n18:59:33:23  18:59:36:15\r\n        Selon des experts,\r\n      les habitants de Riddes\r\n\r\n18:59:36:21  18:59:40:06\r\n     pourraient \u00eatre en danger\r\n       en cas d'\u00e9boulement.\r\n\r\n18:59:40:11  18:59:44:01\r\n       Nous les avons suivi.\r\n\r\n18:59:44:06  18:59:50:16\r\n    On cherche des solutions\r\n   pour s\u00e9curiser le village.\r\n\r\n18:59:51:04  18:59:55:00\r\n    Etre la voix de Courgette\r\n  et de ses amis, \u00e7a se m\u00e9rite !\r\n\r\n18:59:55:05  18:59:59:16\r\n Vous verrez comment les enfants \r\nont su\u00e9 pour participer au casting\r\n\r\n18:59:59:21  19:00:02:16\r\n         du prochain film\r\n    d'animation suisse romand.\r\n\r\n19:00:02:21  19:00:07:07\r\nOn cherche des voix particuli\u00e8res.\r\n\r\n19:00:10:04  19:00:13:12\r\n  Bonsoir et merci de regarder\r\n      \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:00:13:18  19:00:17:06\r\n     Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n  va d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale\r\n\r\n19:00:17:11  19:00:20:21\r\n     suite \u00e0 la disparition\r\n  de 500 d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:00:21:03  19:00:25:06\r\n Seules des personnes physiques \r\n sont concern\u00e9es par ces pertes.\r\n\r\n19:00:25:11  19:00:26:22\r\n    Le gouvernement favorise\r\n\r\n19:00:27:03  19:00:30:17\r\nla th\u00e8se d'un acte de malveillance\r\n        dans ses services.\r\n\r\n19:00:31:06  19:00:33:21\r\nToujours dans le canton Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:00:34:02  19:00:37:12\r\n le d\u00e9partement des infrastructures\r\net de l'\u00e9nergie de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:00:37:17  19:00:41:18\r\n        fait actuellement\r\n       l'objet d'un audit.\r\n\r\n19:00:42:00  19:00:51:13\r\n   Des employ\u00e9s se plaignent \r\n   de harc\u00e8lement au travail.\r\n\r\n19:00:52:16  19:00:57:03\r\n    Jean-Charles Legrix est-il\r\nresponsable d'une mauvaise gestion\r\n\r\n19:00:57:08  19:00:58:17\r\n        de son dicast\u00e8re ?\r\n\r\n19:00:58:22  19:01:02:17\r\n       Une juriste vaudoise\r\n devra r\u00e9pondre \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:01:02:22  19:01:06:17\r\nDepuis le 23 mai, elle a auditionn\u00e9\r\n       vingt collaborateurs.\r\n\r\n19:01:06:22  19:01:07:20\r\n          Rien ne filtre.\r\n\r\n19:01:08:01  19:01:12:04\r\n   Un indice: cette juriste est\r\n sp\u00e9cialis\u00e9e dans le harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:01:12:09  19:01:18:09\r\n  En attendant, le Conseil communal\r\nsoutient le chef des infrastructures.\r\n\r\n19:01:18:20  19:01:22:10\r\nLe Conseil communal ne s'exprime\r\n      pas sur des rumeurs,\r\n\r\n19:01:22:14  19:01:27:03\r\n         mais sans elles,\r\non n'aurait pas demand\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:01:27:08  19:01:34:10\r\n  Ceci dit, J-C.Legrix lui-m\u00eame\r\n      a demand\u00e9 cet audit.\r\n\r\n19:01:34:15  19:01:47:18\r\n L'aurait-il demand\u00e9 s'il avait\r\n le sentiment d'\u00eatre en cause ?\r\n\r\n19:01:48:08  19:01:52:22\r\n  Il y a un an, nous r\u00e9v\u00e9lions que\r\nle conseiller communal avait utilis\u00e9\r\n\r\n19:01:53:04  19:01:57:11\r\nles services techniques pour r\u00e9aliser\r\n     des travaux dans sa villa.\r\n\r\n19:01:57:15  19:02:00:05\r\n         Rien d'ill\u00e9gal,\r\n   mais une m\u00e9thode ind\u00e9licate.\r\n\r\n19:02:00:15  19:02:03:17\r\n  J-C.Legrix refuse de s'exprimer\r\n        sur cette affaire.\r\n\r\n19:02:03:22  19:02:08:13\r\nHasard du calendrier ou pas, l'une \r\nde ses collaboratrices d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:02:08:18  19:02:12:08\r\n    D'autres employ\u00e9s se disent\r\n     victimes de harc\u00e8lement,\r\n\r\n19:02:12:12  19:02:15:02\r\nmais n'osent pas le dire ouvertement.\r\n\r\n19:02:15:07  19:02:18:17\r\n      Ils se disent soulag\u00e9s\r\n    par la tenue de cet audit.\r\n\r\n19:02:19:09  19:02:21:21\r\nLe canton du Jura a-t-il bien fait\r\n\r\n19:02:22:02  19:02:24:13\r\n       de choisir la voie \r\n       de l'ind\u00e9pendance ?\r\n\r\n19:02:24:18  19:02:28:06\r\n   Son gouvernement a r\u00e9pondu\r\n   \u00e0 la question aujourd'hui\r\n\r\n19:02:28:11  19:02:29:17\r\n      \u00e0 travers un rapport.\r\n\r\n19:02:29:23  19:02:32:20\r\n      Jura et Jura bernois \r\n     voteront le 24 novembre\r\n\r\n19:02:33:02  19:02:37:01\r\n   pour savoir s'ils acceptent\r\n ou non le d\u00e9but d'une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:02:37:06  19:02:40:03\r\npour la cr\u00e9ation d'un canton commun.\r\n\r\n19:02:40:16  19:02:44:05\r\n     Le gouvernement jurassien\r\n        pr\u00e9sente un rapport\r\n\r\n19:02:44:10  19:02:47:16\r\n      qui n'a jamais suscit\u00e9\r\n    un tel int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:02:47:22  19:02:52:17\r\nEt pour cause: le 24 novembre, Jura \r\net Jura bernois voteront pour lancer\r\n\r\n19:02:52:22  19:02:56:10\r\n        ou non un processus\r\n visant \u00e0 cr\u00e9er un nouveau canton.\r\n\r\n19:02:56:14  19:02:59:02\r\n     Les chiffres sont clairs:\r\n         le canton du Jura\r\n\r\n19:02:59:07  19:03:02:06\r\n     s'est d\u00e9velopp\u00e9 plus vite\r\n       que le Jura bernois.\r\n\r\n19:03:02:22  19:03:06:15\r\n   Ca proc\u00e8de de statistiques\r\n      qui sont publiques.\r\n\r\n19:03:06:21  19:03:15:09\r\n   Il est important de montrer\r\nles avantages de la souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:03:15:21  19:03:17:20\r\n   En cas de NON dans les urnes,\r\n\r\n19:03:18:02  19:03:21:05\r\n           les relations\r\n    intercantonales changeront.\r\n\r\n19:03:21:10  19:03:25:23\r\nJura et Jura bernois ont d\u00e9velopp\u00e9\r\n des collaborations privil\u00e9gi\u00e9es\r\n\r\n19:03:26:04  19:03:29:01\r\n    mais cela pourrait cesser.\r\n\r\n19:03:29:11  19:03:32:04\r\n      On aura des relations\r\n        de bon voisinage,\r\n\r\n19:03:32:10  19:03:36:22\r\n   mais plus de la m\u00eame nature\r\n    au niveau institutionnel.\r\n\r\n19:03:37:03  19:03:47:11\r\nCe sera le m\u00eame type de relations\r\nqu'avec tous les autres cantons.\r\n\r\n19:03:48:00  19:03:52:23\r\n  Avec ce rapport, le gouvernement\r\njurassien se lance dans la campagne.\r\n\r\n19:03:53:04  19:03:59:14\r\n   C\u00f4t\u00e9 bernois, l'ex\u00e9cutif se\r\npositionnera la semaine prochaine.\r\n\r\n19:04:00:10  19:04:04:20\r\n  Voici notre tour des autres \r\n  nouvelles de Suisse romande.\r\n\r\n19:04:07:21  19:04:10:23\r\n         Une d\u00e9put\u00e9e MCG\r\n  du Grand Conseil porte plainte\r\n\r\n19:04:11:04  19:04:13:21\r\n pour agression et menace de mort\r\n\r\n19:04:14:02  19:04:17:08\r\n    contre une autre militante\r\n       du parti populiste.\r\n\r\n19:04:17:12  19:04:21:00\r\n       Une querelle priv\u00e9e,\r\n selon le fondateur Eric Stauffer\r\n\r\n19:04:21:05  19:04:23:18\r\n        qui brigue un poste\r\n        au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:04:23:23  19:04:28:02\r\n    La plaignante, elle, ne se\r\n repr\u00e9sentera pas \u00e0 la d\u00e9putation.\r\n\r\n19:04:28:07  19:04:32:17\r\nUne d\u00e9fection de plus apr\u00e8s celle \r\ndu pr\u00e9sident de la section d'Onex.\r\n\r\n19:04:32:22  19:04:34:23\r\n Ces d\u00e9missions ne t\u00e9moignent pas\r\n\r\n19:04:35:04  19:04:38:05\r\n       d'un malaise au sein\r\n     du MCG selon E.Stauffer.\r\n\r\n19:04:38:14  19:04:42:20\r\n  Le bilan 2012 de la promotion \r\n \u00e9conomique de Gen\u00e8ve est mitig\u00e9.\r\n\r\n19:04:43:02  19:04:46:01\r\n     Les strat\u00e9gies de soutien\r\n        \u00e0 l'\u00e9conomie locale\r\n\r\n19:04:46:06  19:04:47:14\r\n       ont tr\u00e8s bien march\u00e9.\r\n\r\n19:04:47:19  19:04:49:16\r\n    Mais on constate une baisse\r\n\r\n19:04:49:21  19:04:53:05\r\n        de l'implantation\r\n de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:53:10  19:04:57:10\r\n    En 2012, elles \u00e9taient 23\r\n \u00e0 s'y \u00e9tablir contre 39 en 2011.\r\n\r\n19:04:57:20  19:04:59:16\r\n     Il y a une instabilit\u00e9.\r\n\r\n19:04:59:21  19:05:04:05\r\n La Suisse subit des attaques en\r\n terme de fiscalit\u00e9 par exemple\r\n\r\n19:05:04:11  19:05:08:18\r\n       qui peuvent ti\u00e9dir.\r\n\r\n19:05:09:06  19:05:14:00\r\nDealers, mendiants ou rassemblements\r\n  portant atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:05:14:05  19:05:16:01\r\n    Apr\u00e8s la Ville de Lausanne,\r\n\r\n19:05:16:07  19:05:20:13\r\n  le Grand Conseil veut pouvoir\r\nd\u00e9cr\u00e9ter des mesures d'\u00e9loignement\r\n\r\n19:05:20:18  19:05:25:19\r\n       contre ces personnes\r\n sur l'ensemble du canton de Vaud.\r\n\r\n19:05:26:09  19:05:29:02\r\n     Dans les rues de Nyon,\r\n\r\n19:05:29:07  19:05:37:23\r\ndes personnes n'osent plus aller\r\n  dans certains lieux publics.\r\n\r\n19:05:38:12  19:05:40:19\r\n         Pour transformer\r\n       en loi cette motion,\r\n\r\n19:05:41:00  19:05:45:17\r\nla ministre de la S\u00e9curit\u00e9 pourrait\r\ns'inspirer de l'exemple zurichois,\r\n\r\n19:05:45:22  19:05:48:16\r\ndot\u00e9 d'une gradation des sanctions.\r\n\r\n19:05:51:10  19:05:55:19\r\n  Le village de Riddes pourrait\r\n potentiellement \u00eatre en danger.\r\n\r\n19:05:56:00  19:05:59:11\r\n      C'est la conclusion\r\n qu'ont tir\u00e9 ce matin g\u00e9ologues\r\n\r\n19:05:59:15  19:06:03:23\r\n et autorit\u00e9s communales, suite \r\n\u00e0 l'\u00e9boulement du 17 mai dernier.\r\n\r\n19:06:04:05  19:06:08:01\r\n    La digue en construction\r\npourrait se r\u00e9v\u00e9ler insuffisante\r\n\r\n19:06:08:06  19:06:10:09\r\n   en cas d'\u00e9boulement majeur.\r\n\r\n19:06:12:05  19:06:15:21\r\n       Nous avons choisi de\r\n    prendre un peu de distance\r\n\r\n19:06:16:02  19:06:19:02\r\npar rapport au couloir du Rosselin.\r\n\r\n19:06:19:08  19:06:22:18\r\n     R\u00e9gis Monnet, qu'est-ce \r\n     qu'on voit aujourd'hui ?\r\n\r\n19:06:22:23  19:06:25:23\r\n On voit le couloir du Rosselin.\r\n\r\n19:06:26:04  19:06:31:10\r\n      De son sommet se sont\r\n       \u00e9coul\u00e9s 60'000 m3,\r\n\r\n19:06:31:14  19:06:36:11\r\n    et ces mat\u00e9riaux se sont\r\n    arr\u00eat\u00e9s dans le couloir,\r\n\r\n19:06:36:17  19:06:41:02\r\n   sans atteindre la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:06:41:07  19:06:46:02\r\n Mais au gr\u00e9 des pr\u00e9cipitations,\r\n    ces mat\u00e9riaux s'avancent,\r\n\r\n19:06:46:08  19:06:49:03\r\n   et coulent dans la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:06:49:08  19:06:54:02\r\nCa pourrait repr\u00e9senter 300'000 m3\r\n  d'\u00e9boulements suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:06:54:07  19:06:57:01\r\n Quel danger pour la population ?\r\n\r\n19:06:57:06  19:07:01:06\r\n La volum\u00e9trie exacte n'est pas\r\n   encore tout \u00e0 fait cern\u00e9e.\r\n\r\n19:07:01:11  19:07:05:16\r\n   Il faut faire des analyses\r\n   et des relev\u00e9s directement\r\n\r\n19:07:05:21  19:07:09:08\r\n       sur le terrain pour\r\n      pr\u00e9ciser ces volumes.\r\n\r\n19:07:09:12  19:07:12:19\r\n      Le risque n'est pas\r\n   direct pour la population.\r\n\r\n19:07:13:00  19:07:19:02\r\n   Mais il y a le risque d'une\r\n   formation de retenue d'eau.\r\n\r\n19:07:19:07  19:07:24:22\r\n Ca pourrait c\u00e9der et cr\u00e9er des\r\nd\u00e9g\u00e2ts plus bas dans le village.\r\n\r\n19:07:25:03  19:07:29:12\r\n Vous me disiez, c'est la nature,\r\n       ce sont des risques\r\n\r\n19:07:29:17  19:07:32:02\r\n   avec lesquels on doit vivre.\r\n\r\n19:07:32:08  19:07:36:17\r\n Oui, on a oubli\u00e9 que la nature\r\n  est plus forte que l'homme.\r\n\r\n19:07:36:23  19:07:39:16\r\n          Aujourd'hui,\r\n   quand il y a un \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n19:07:39:21  19:07:44:02\r\n  on pense qu'il doit y avoir \r\n un responsable ou un coupable.\r\n\r\n19:07:44:07  19:07:48:11\r\n    Peut-\u00eatre pas un coupable, \r\n   mais des mesures sont prises.\r\n\r\n19:07:48:16  19:07:54:03\r\n        Voici un reportage.\r\n\r\n19:07:55:14  19:08:00:14\r\n70'000 m3 de roches se sont effondr\u00e9s\r\n  \u00e0 la mi-mai, mais c'est cinq fois\r\n\r\n19:08:00:19  19:08:05:00\r\n cette masse qui finira par tomber\r\n dans le cours d'eau en contrebas.\r\n\r\n19:08:05:05  19:08:09:09\r\n  Le risque est la formation de \r\n  bouchons qui pourraient c\u00e9der,\r\n\r\n19:08:09:13  19:08:14:08\r\n   avant de d\u00e9verser des gravats\r\n    dans le village de Riddes.\r\n\r\n19:08:14:12  19:08:17:22\r\n  Un barrage est en construction,\r\n         mais les experts\r\n\r\n19:08:18:03  19:08:23:08\r\n       le jugent insuffisant\r\n  en cas de sc\u00e9nario catastrophe.\r\n\r\n19:08:23:22  19:08:27:11\r\n    Dans les deux sc\u00e9narios,\r\n\r\n19:08:27:15  19:08:34:07\r\nles gravats atteignent et d\u00e9passent\r\n    les d\u00e9p\u00f4ts en construction.\r\n\r\n19:08:35:14  19:08:39:04\r\n     Ce sc\u00e9nario pourrait \u00eatre\r\n      une vague de 9 m\u00e8tres,\r\n\r\n19:08:39:10  19:08:45:07\r\n          soit 3 de plus\r\n    que la hauteur du barrage.\r\n\r\n19:08:45:18  19:08:49:16\r\n      On doit contr\u00f4ler que\r\nce barrage est suffisamment grand\r\n\r\n19:08:49:21  19:08:54:02\r\n     et qu'il peut r\u00e9sister\r\n       \u00e0 une telle vague.\r\n\r\n19:08:54:07  19:08:59:01\r\n   C'est un sc\u00e9nario rare pas\r\n   consid\u00e9r\u00e9 dans les \u00e9tudes,\r\n\r\n19:08:59:06  19:09:06:12\r\n       c'est mieux que \u00e7a\r\n       arrive maintenant.\r\n\r\n19:09:06:23  19:09:11:16\r\n L'ouvrage pourrait \u00eatre modifi\u00e9 \r\navec un rehaussement des barri\u00e8res\r\n\r\n19:09:11:21  19:09:15:11\r\n     contre le bois flottant \r\n    transport\u00e9 en cas de crue.\r\n\r\n19:09:15:16  19:09:18:22\r\n        Egalement \u00e9tudi\u00e9,\r\n un deuxi\u00e8me bassin de r\u00e9tention.\r\n\r\n19:09:19:04  19:09:22:19\r\n       Une mesure imm\u00e9diate\r\n     est la coupe des arbres.\r\n\r\n19:09:23:00  19:09:25:10\r\n  Pour la population du village,\r\n\r\n19:09:25:14  19:09:30:06\r\n    le pr\u00e9sident de la commune\r\n        se veut rassurant.\r\n\r\n19:09:30:16  19:09:33:03\r\n   En cas d'\u00e9v\u00e9nement normal,\r\n\r\n19:09:33:09  19:09:36:11\r\n        le barrage qu'on\r\n    construit est suffisant.\r\n\r\n19:09:36:15  19:09:43:21\r\nL\u00e0, on cherche des solutions pour\r\ns\u00e9curiser un maximum le village.\r\n\r\n19:09:44:17  19:09:48:11\r\n       Ces nouvelles options\r\n   seront pr\u00e9sent\u00e9es rapidement.\r\n\r\n19:09:48:15  19:09:54:09\r\n Le barrage dans sa forme initiale\r\n devrait \u00eatre termin\u00e9 \u00e0 l'automne.\r\n\r\n19:09:54:21  19:09:58:19\r\n Georges Rossier, des \u00e9boulements\r\n      comme celui du 17 mai,\r\n\r\n19:09:59:00  19:10:03:07\r\n   il s'en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit, \r\n  vous n'avez rien fait depuis ?\r\n\r\n19:10:03:20  19:10:09:08\r\nPlusieurs \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites,\r\nnotamment une carte des dangers.\r\n\r\n19:10:09:13  19:10:19:04\r\n   Elle a relev\u00e9 et confirm\u00e9 ces\r\nprobl\u00e8mes de dangers d'\u00e9boulements.\r\n\r\n19:10:19:17  19:10:23:12\r\n        Il y a une rivi\u00e8re \r\n       au fond de la vall\u00e9e,\r\n\r\n19:10:23:17  19:10:30:13\r\n     l'\u00e9boulement du 17 mai a\r\n  des cons\u00e9quences sur celle-ci ?\r\n\r\n19:10:31:01  19:10:36:02\r\nLorsque l'\u00e9boulement va poursuivre\r\n    sa course dans la rivi\u00e8re,\r\n\r\n19:10:36:08  19:10:41:20\r\n  il pourrait cr\u00e9er un obstacle\r\n qui pourrait brutalement c\u00e9der,\r\n\r\n19:10:42:01  19:10:47:13\r\n    et cr\u00e9er une inondation.\r\n\r\n19:10:48:01  19:10:52:03\r\n   Quelles mesures sont prises ?\r\n\r\n19:10:52:13  19:10:57:02\r\n  Actuellement, l'ensemble de\r\nla r\u00e9gion est sous surveillance.\r\n\r\n19:10:57:07  19:11:06:21\r\nOn contr\u00f4le les d\u00e9bits \u00e0 l'amont\r\n    et \u00e0 l'aval de la gorge.\r\n\r\n19:11:07:11  19:11:12:22\r\nUne derni\u00e8re question, l'hiver a \u00e9t\u00e9\r\nimportant et le printemps pluvieux,\r\n\r\n19:11:13:03  19:11:16:10\r\n      c'est li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o ?\r\n\r\n19:11:16:21  19:11:20:19\r\n        Pas uniquement,\r\nmais c'est un facteur aggravant.\r\n\r\n19:11:21:01  19:11:24:19\r\n     Il y a une corr\u00e9lation\r\n    entre les pr\u00e9cipitations\r\n\r\n19:11:25:00  19:11:29:09\r\n   et la vitesse d'\u00e9boulement.\r\n\r\n19:11:29:20  19:11:32:15\r\n      Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:33:21  19:11:38:15\r\n  Dans les villes, lelittering\r\n fait de plus en plus d'adeptes.\r\n\r\n19:11:38:20  19:11:43:06\r\n  Cette mode consiste \u00e0 laisser\r\ntra\u00eener ses d\u00e9chets n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:11:43:11  19:11:47:05\r\n     Certaines collectivit\u00e9s\r\n ont d\u00fb r\u00e9agir face au ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n19:11:47:11  19:11:50:22\r\n         qui leur co\u00fbte\r\n      de plus en plus cher.\r\n\r\n19:11:51:18  19:11:58:09\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre comment effacer six\r\n mois d'hiver \u00e0 La Chaux-de-Fonds:\r\n\r\n19:11:58:13  19:12:07:00\r\nle nettoyage syst\u00e9matique des rues.\r\n\r\n19:12:07:15  19:12:11:10\r\n   Seulement, \u00e7a ne tiendra pas\r\n           tout l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:12:11:14  19:12:14:16\r\n   Parce qu'un fl\u00e9au est apparu:\r\n           lelittering.\r\n\r\n19:12:14:21  19:12:18:04\r\n           En fran\u00e7ais,\r\n  on dirait l'incivilit\u00e9 urbaine.\r\n\r\n19:12:18:09  19:12:24:17\r\n           C'est le fait\r\n    de tout balancer par terre.\r\n\r\n19:12:25:04  19:12:30:05\r\n   Ca, c'est tous les matins,\r\n        un peu partout.\r\n\r\n19:12:30:11  19:12:34:11\r\nIl y a une poubelle \u00e0 1 m, mais...\r\n\r\n19:12:34:16  19:12:40:00\r\n          C'est triste.\r\n\r\n19:12:40:05  19:12:43:23\r\n       On peut rien dire,\r\n       c'est notre job...\r\n\r\n19:12:44:13  19:12:48:23\r\n    Chaque jour, Alain Fahrni \r\n    et ses coll\u00e8gues r\u00e9coltent\r\n\r\n19:12:49:04  19:12:52:10\r\n plus d'une tonne de ces d\u00e9chets.\r\n\r\n19:12:52:14  19:12:56:09\r\n     100'000 frs rien que pour\r\n     les co\u00fbts d'incin\u00e9ration.\r\n\r\n19:12:56:23  19:12:59:17\r\nNon, je ne trouve pas \u00e7a normal.\r\n\r\n19:12:59:22  19:13:02:19\r\n -Ce n'est pas agr\u00e9able \u00e0 voir.\r\n\r\n19:13:03:00  19:13:06:01\r\n        -Mais, vous venez\r\n      de jeter votre m\u00e9got ?\r\n\r\n19:13:06:06  19:13:10:11\r\n    J'ai mauvaise conscience.\r\n\r\n19:13:13:22  19:13:16:21\r\n      -C'est une \u00e9ducation\r\n       qui s'est perdue.\r\n\r\n19:13:17:02  19:13:24:18\r\n Il me semble que quand on \u00e9tait\r\n  jeunes, on ne faisait pas \u00e7a.\r\n\r\n19:13:25:00  19:13:31:11\r\n C'est visiblement devenu \"in\".\r\n\r\n19:13:32:15  19:13:36:11\r\n-Ca ne vous agace pas de voir voler\r\n     un papier dans le vent ?\r\n\r\n19:13:36:16  19:13:38:10\r\n       -Si, \u00e7a fait sale.\r\n\r\n19:13:38:14  19:13:45:19\r\n         -Tout le monde\r\n     doit g\u00e9rer les d\u00e9chets.\r\n\r\n19:13:46:06  19:13:49:02\r\n           Depuis hier,\r\n   des anges gardiens circulent\r\n\r\n19:13:49:08  19:13:55:05\r\n  pour sensibiliser les passants.\r\n\r\n19:13:55:16  19:13:59:11\r\n        Il faut stimuler\r\n    sans \u00eatre moralisatrice.\r\n\r\n19:13:59:16  19:14:01:08\r\n         Je dis souvent:\r\n\r\n19:14:01:13  19:14:05:22\r\n\"Je pense que vous recyclez car \r\nvous n'avez rien mis par terre.\"\r\n\r\n19:14:06:04  19:14:08:17\r\n     Donc je pars positive.\r\n\r\n19:14:08:22  19:14:10:20\r\n      Ah, voil\u00e0 des jeunes.\r\n\r\n19:14:11:01  19:14:14:12\r\n            Bonjour !\r\n\r\n19:14:15:21  19:14:26:23\r\n  Prochaine \u00e9tape: la r\u00e9pression\r\n      avec amende \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n19:14:27:12  19:14:32:17\r\n\"La vie de Courgette\" est l'histoire\r\nd'un orphelin plac\u00e9 en institution.\r\n\r\n19:14:32:22  19:14:36:05\r\n       Un film d'animation\r\n suisse romand inspir\u00e9 d'une BD.\r\n\r\n19:14:36:10  19:14:39:12\r\n      Mais encore faut-il\r\n   trouver les voix parfaites\r\n\r\n19:14:39:17  19:14:44:04\r\npour incarner Courgette et ses amis.\r\n\r\n19:14:44:22  19:14:46:11\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n19:14:46:17  19:14:49:11\r\n  -Parce que c'est ma chambre !\r\n\r\n19:14:49:16  19:14:52:13\r\nCe week-end, Agla\u00e9 et quelques autres\r\n\r\n19:14:52:19  19:14:55:21\r\n         se sont essay\u00e9s\r\n   \u00e0 diverses \u00e9motions fictives\r\n\r\n19:14:56:02  19:14:59:11\r\n       pour devenir les voix\r\n    de \"Courgette et ses amis\".\r\n\r\n19:15:00:01  19:15:03:17\r\n Ca a l'air super cool de faire\r\n     une voix dans un film.\r\n\r\n19:15:03:22  19:15:06:11\r\nJe pourrais m\u00eame entendre ma voix.\r\n\r\n19:15:06:16  19:15:12:23\r\n    Je trouve cool de faire\r\n  les diff\u00e9rentes expressions.\r\n\r\n19:15:13:09  19:15:18:07\r\n    Dans ce film d'animation, \r\n   on va travailler \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:15:18:17  19:15:22:19\r\n L'enfant ne va pas enregistrer\r\n      sur le dessin anim\u00e9.\r\n\r\n19:15:23:01  19:15:26:11\r\n    On va le faire improviser\r\n         sur un canevas\r\n\r\n19:15:26:16  19:15:34:02\r\n      et il pourra utiliser\r\n       son propre langage.\r\n\r\n19:15:34:07  19:15:38:04\r\n       -Arr\u00eate de mentir !\r\n\r\n19:15:38:10  19:15:42:01\r\n -On gardera les petites choses\r\n      qui nous int\u00e9ressent\r\n\r\n19:15:42:06  19:15:47:01\r\n  pour les mettre ensuite sur\r\nles personnages du dessin anim\u00e9.\r\n\r\n19:15:47:14  19:15:52:02\r\nMarie-Eve Hildbrand est r\u00e9alisatrice\r\n     et sp\u00e9cialiste de casting.\r\n\r\n19:15:52:19  19:15:57:06\r\n   On cherche des voix avec des\r\npetits accents, des zozotements...\r\n\r\n19:15:57:11  19:15:59:11\r\n     Des voix particuli\u00e8res.\r\n\r\n19:15:59:16  19:16:03:13\r\n     Et surtout, on cherche\r\n   un \u00e9quilibre entre les voix\r\n\r\n19:16:03:18  19:16:06:21\r\n       pour que \u00e7a fasse\r\n   quelque chose de chouette.\r\n\r\n19:16:08:17  19:16:12:13\r\n    -Voici les h\u00e9ros du film:\r\n      Camille et Courgette.\r\n\r\n19:16:12:18  19:16:21:06\r\n   Ils se rencontrent au Foyer\r\ndes Fontaines et tombent amoureux.\r\n\r\n19:16:21:11  19:16:25:10\r\nSimon est le ca\u00efd des Fontaines,\r\n\r\n19:16:25:14  19:16:32:13\r\n        mais on d\u00e9couvre\r\n qu'il cache un coeur g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:16:33:01  19:16:36:00\r\n    Les enfants enregistreront\r\n        les voix cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:16:36:05  19:16:38:13\r\nPuis viendra le travail d'animation.\r\n\r\n19:16:38:18  19:16:42:12\r\n     Une image apr\u00e8s l'autre\r\n   et il y en a 24 par seconde.\r\n\r\n19:16:43:03  19:16:49:07\r\n         Ca peut prendre\r\n    entre 5 min et une heure.\r\n\r\n19:16:49:11  19:16:54:11\r\n-Dans cette bo\u00eete, il y a des jeux\r\n   de paupi\u00e8res et de bouches.\r\n\r\n19:16:54:17  19:17:00:21\r\n L\u00e0, il y a toutes les positions\r\n       pour les dialogues.\r\n\r\n19:17:01:03  19:17:12:11\r\n   Selon les sons, on remplace\r\n    la bouche \u00e0 chaque image.\r\n\r\n19:17:12:16  19:17:22:14\r\n   C'est pareil pour les yeux.\r\n\r\n19:17:23:04  19:17:26:05\r\n      \"La vie de Courgette\",\r\n        ce sera du travail\r\n\r\n19:17:26:10  19:17:30:11\r\n    pour 25 personnes pendant\r\n deux ans et un budget de 6 mios.\r\n\r\n19:17:31:00  19:17:33:21\r\n          C'est la fin\r\n  des informations r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:17:34:02  19:17:38:01\r\nLe 19:30 reviendra sur l'affaire\r\n    de l'ambassadeur Suisse\r\n\r\n19:17:38:06  19:17:41:07\r\nqui a forc\u00e9 des barrages de police\r\n        en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:17:41:11  19:17:44:23\r\n      Nous vous souhaitons\r\n  une soir\u00e9e douce et \u00e9toil\u00e9e.\r\n\r\n19:17:45:05  19:17:50:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno\r\n\r\n\n", "18:59:17:00  18:59:19:13\r\n         Lelitteringest\r\n    \u00e0 la mode dans les villes.\r\n\r\n18:59:19:18  18:59:24:05\r\n Mais cette tendance qui consiste\r\n \u00e0 jeter ses d\u00e9chets n'importe o\u00f9\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:26:07\r\n   co\u00fbte cher \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n18:59:26:11  18:59:28:14\r\n  Certaines ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n18:59:28:20  18:59:33:12\r\nIl faut stimuler sans moraliser.\r\n\r\n18:59:33:23  18:59:36:15\r\n        Selon des experts,\r\n      les habitants de Riddes\r\n\r\n18:59:36:21  18:59:40:06\r\n     pourraient \u00eatre en danger\r\n       en cas d'\u00e9boulement.\r\n\r\n18:59:40:11  18:59:44:01\r\n       Nous les avons suivi.\r\n\r\n18:59:44:06  18:59:50:16\r\n    On cherche des solutions\r\n   pour s\u00e9curiser le village.\r\n\r\n18:59:51:04  18:59:55:00\r\n    Etre la voix de Courgette\r\n  et de ses amis, \u00e7a se m\u00e9rite !\r\n\r\n18:59:55:05  18:59:59:16\r\n Vous verrez comment les enfants \r\nont su\u00e9 pour participer au casting\r\n\r\n18:59:59:21  19:00:02:16\r\n         du prochain film\r\n    d'animation suisse romand.\r\n\r\n19:00:02:21  19:00:07:07\r\nOn cherche des voix particuli\u00e8res.\r\n\r\n19:00:10:04  19:00:13:12\r\n  Bonsoir et merci de regarder\r\n      \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:00:13:18  19:00:17:06\r\n     Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n  va d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale\r\n\r\n19:00:17:11  19:00:20:21\r\n     suite \u00e0 la disparition\r\n  de 500 d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:00:21:03  19:00:25:06\r\n Seules des personnes physiques \r\n sont concern\u00e9es par ces pertes.\r\n\r\n19:00:25:11  19:00:26:22\r\n    Le gouvernement favorise\r\n\r\n19:00:27:03  19:00:30:17\r\nla th\u00e8se d'un acte de malveillance\r\n        dans ses services.\r\n\r\n19:00:31:06  19:00:33:21\r\nToujours dans le canton Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:00:34:02  19:00:37:12\r\n le d\u00e9partement des infrastructures\r\net de l'\u00e9nergie de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:00:37:17  19:00:41:18\r\n        fait actuellement\r\n       l'objet d'un audit.\r\n\r\n19:00:42:00  19:00:51:13\r\n   Des employ\u00e9s se plaignent \r\n   de harc\u00e8lement au travail.\r\n\r\n19:00:52:16  19:00:57:03\r\n    Jean-Charles Legrix est-il\r\nresponsable d'une mauvaise gestion\r\n\r\n19:00:57:08  19:00:58:17\r\n        de son dicast\u00e8re ?\r\n\r\n19:00:58:22  19:01:02:17\r\n       Une juriste vaudoise\r\n devra r\u00e9pondre \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:01:02:22  19:01:06:17\r\nDepuis le 23 mai, elle a auditionn\u00e9\r\n       vingt collaborateurs.\r\n\r\n19:01:06:22  19:01:07:20\r\n          Rien ne filtre.\r\n\r\n19:01:08:01  19:01:12:04\r\n   Un indice: cette juriste est\r\n sp\u00e9cialis\u00e9e dans le harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:01:12:09  19:01:18:09\r\n  En attendant, le Conseil communal\r\nsoutient le chef des infrastructures.\r\n\r\n19:01:18:20  19:01:22:10\r\nLe Conseil communal ne s'exprime\r\n      pas sur des rumeurs,\r\n\r\n19:01:22:14  19:01:27:03\r\n         mais sans elles,\r\non n'aurait pas demand\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:01:27:08  19:01:34:10\r\n  Ceci dit, J-C.Legrix lui-m\u00eame\r\n      a demand\u00e9 cet audit.\r\n\r\n19:01:34:15  19:01:47:18\r\n L'aurait-il demand\u00e9 s'il avait\r\n le sentiment d'\u00eatre en cause ?\r\n\r\n19:01:48:08  19:01:52:22\r\n  Il y a un an, nous r\u00e9v\u00e9lions que\r\nle conseiller communal avait utilis\u00e9\r\n\r\n19:01:53:04  19:01:57:11\r\nles services techniques pour r\u00e9aliser\r\n     des travaux dans sa villa.\r\n\r\n19:01:57:15  19:02:00:05\r\n         Rien d'ill\u00e9gal,\r\n   mais une m\u00e9thode ind\u00e9licate.\r\n\r\n19:02:00:15  19:02:03:17\r\n  J-C.Legrix refuse de s'exprimer\r\n        sur cette affaire.\r\n\r\n19:02:03:22  19:02:08:13\r\nHasard du calendrier ou pas, l'une \r\nde ses collaboratrices d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:02:08:18  19:02:12:08\r\n    D'autres employ\u00e9s se disent\r\n     victimes de harc\u00e8lement,\r\n\r\n19:02:12:12  19:02:15:02\r\nmais n'osent pas le dire ouvertement.\r\n\r\n19:02:15:07  19:02:18:17\r\n      Ils se disent soulag\u00e9s\r\n    par la tenue de cet audit.\r\n\r\n19:02:19:09  19:02:21:21\r\nLe canton du Jura a-t-il bien fait\r\n\r\n19:02:22:02  19:02:24:13\r\n       de choisir la voie \r\n       de l'ind\u00e9pendance ?\r\n\r\n19:02:24:18  19:02:28:06\r\n   Son gouvernement a r\u00e9pondu\r\n   \u00e0 la question aujourd'hui\r\n\r\n19:02:28:11  19:02:29:17\r\n      \u00e0 travers un rapport.\r\n\r\n19:02:29:23  19:02:32:20\r\n      Jura et Jura bernois \r\n     voteront le 24 novembre\r\n\r\n19:02:33:02  19:02:37:01\r\n   pour savoir s'ils acceptent\r\n ou non le d\u00e9but d'une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:02:37:06  19:02:40:03\r\npour la cr\u00e9ation d'un canton commun.\r\n\r\n19:02:40:16  19:02:44:05\r\n     Le gouvernement jurassien\r\n        pr\u00e9sente un rapport\r\n\r\n19:02:44:10  19:02:47:16\r\n      qui n'a jamais suscit\u00e9\r\n    un tel int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:02:47:22  19:02:52:17\r\nEt pour cause: le 24 novembre, Jura \r\net Jura bernois voteront pour lancer\r\n\r\n19:02:52:22  19:02:56:10\r\n        ou non un processus\r\n visant \u00e0 cr\u00e9er un nouveau canton.\r\n\r\n19:02:56:14  19:02:59:02\r\n     Les chiffres sont clairs:\r\n         le canton du Jura\r\n\r\n19:02:59:07  19:03:02:06\r\n     s'est d\u00e9velopp\u00e9 plus vite\r\n       que le Jura bernois.\r\n\r\n19:03:02:22  19:03:06:15\r\n   Ca proc\u00e8de de statistiques\r\n      qui sont publiques.\r\n\r\n19:03:06:21  19:03:15:09\r\n   Il est important de montrer\r\nles avantages de la souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:03:15:21  19:03:17:20\r\n   En cas de NON dans les urnes,\r\n\r\n19:03:18:02  19:03:21:05\r\n           les relations\r\n    intercantonales changeront.\r\n\r\n19:03:21:10  19:03:25:23\r\nJura et Jura bernois ont d\u00e9velopp\u00e9\r\n des collaborations privil\u00e9gi\u00e9es\r\n\r\n19:03:26:04  19:03:29:01\r\n    mais cela pourrait cesser.\r\n\r\n19:03:29:11  19:03:32:04\r\n      On aura des relations\r\n        de bon voisinage,\r\n\r\n19:03:32:10  19:03:36:22\r\n   mais plus de la m\u00eame nature\r\n    au niveau institutionnel.\r\n\r\n19:03:37:03  19:03:47:11\r\nCe sera le m\u00eame type de relations\r\nqu'avec tous les autres cantons.\r\n\r\n19:03:48:00  19:03:52:23\r\n  Avec ce rapport, le gouvernement\r\njurassien se lance dans la campagne.\r\n\r\n19:03:53:04  19:03:59:14\r\n   C\u00f4t\u00e9 bernois, l'ex\u00e9cutif se\r\npositionnera la semaine prochaine.\r\n\r\n19:04:00:10  19:04:04:20\r\n  Voici notre tour des autres \r\n  nouvelles de Suisse romande.\r\n\r\n19:04:07:21  19:04:10:23\r\n         Une d\u00e9put\u00e9e MCG\r\n  du Grand Conseil porte plainte\r\n\r\n19:04:11:04  19:04:13:21\r\n pour agression et menace de mort\r\n\r\n19:04:14:02  19:04:17:08\r\n    contre une autre militante\r\n       du parti populiste.\r\n\r\n19:04:17:12  19:04:21:00\r\n       Une querelle priv\u00e9e,\r\n selon le fondateur Eric Stauffer\r\n\r\n19:04:21:05  19:04:23:18\r\n        qui brigue un poste\r\n        au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:04:23:23  19:04:28:02\r\n    La plaignante, elle, ne se\r\n repr\u00e9sentera pas \u00e0 la d\u00e9putation.\r\n\r\n19:04:28:07  19:04:32:17\r\nUne d\u00e9fection de plus apr\u00e8s celle \r\ndu pr\u00e9sident de la section d'Onex.\r\n\r\n19:04:32:22  19:04:34:23\r\n Ces d\u00e9missions ne t\u00e9moignent pas\r\n\r\n19:04:35:04  19:04:38:05\r\n       d'un malaise au sein\r\n     du MCG selon E.Stauffer.\r\n\r\n19:04:38:14  19:04:42:20\r\n  Le bilan 2012 de la promotion \r\n \u00e9conomique de Gen\u00e8ve est mitig\u00e9.\r\n\r\n19:04:43:02  19:04:46:01\r\n     Les strat\u00e9gies de soutien\r\n        \u00e0 l'\u00e9conomie locale\r\n\r\n19:04:46:06  19:04:47:14\r\n       ont tr\u00e8s bien march\u00e9.\r\n\r\n19:04:47:19  19:04:49:16\r\n    Mais on constate une baisse\r\n\r\n19:04:49:21  19:04:53:05\r\n        de l'implantation\r\n de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:53:10  19:04:57:10\r\n    En 2012, elles \u00e9taient 23\r\n \u00e0 s'y \u00e9tablir contre 39 en 2011.\r\n\r\n19:04:57:20  19:04:59:16\r\n     Il y a une instabilit\u00e9.\r\n\r\n19:04:59:21  19:05:04:05\r\n La Suisse subit des attaques en\r\n terme de fiscalit\u00e9 par exemple\r\n\r\n19:05:04:11  19:05:08:18\r\n       qui peuvent ti\u00e9dir.\r\n\r\n19:05:09:06  19:05:14:00\r\nDealers, mendiants ou rassemblements\r\n  portant atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:05:14:05  19:05:16:01\r\n    Apr\u00e8s la Ville de Lausanne,\r\n\r\n19:05:16:07  19:05:20:13\r\n  le Grand Conseil veut pouvoir\r\nd\u00e9cr\u00e9ter des mesures d'\u00e9loignement\r\n\r\n19:05:20:18  19:05:25:19\r\n       contre ces personnes\r\n sur l'ensemble du canton de Vaud.\r\n\r\n19:05:26:09  19:05:29:02\r\n     Dans les rues de Nyon,\r\n\r\n19:05:29:07  19:05:37:23\r\ndes personnes n'osent plus aller\r\n  dans certains lieux publics.\r\n\r\n19:05:38:12  19:05:40:19\r\n         Pour transformer\r\n       en loi cette motion,\r\n\r\n19:05:41:00  19:05:45:17\r\nla ministre de la S\u00e9curit\u00e9 pourrait\r\ns'inspirer de l'exemple zurichois,\r\n\r\n19:05:45:22  19:05:48:16\r\ndot\u00e9 d'une gradation des sanctions.\r\n\r\n19:05:51:10  19:05:55:19\r\n  Le village de Riddes pourrait\r\n potentiellement \u00eatre en danger.\r\n\r\n19:05:56:00  19:05:59:11\r\n      C'est la conclusion\r\n qu'ont tir\u00e9 ce matin g\u00e9ologues\r\n\r\n19:05:59:15  19:06:03:23\r\n et autorit\u00e9s communales, suite \r\n\u00e0 l'\u00e9boulement du 17 mai dernier.\r\n\r\n19:06:04:05  19:06:08:01\r\n    La digue en construction\r\npourrait se r\u00e9v\u00e9ler insuffisante\r\n\r\n19:06:08:06  19:06:10:09\r\n   en cas d'\u00e9boulement majeur.\r\n\r\n19:06:12:05  19:06:15:21\r\n       Nous avons choisi de\r\n    prendre un peu de distance\r\n\r\n19:06:16:02  19:06:19:02\r\npar rapport au couloir du Rosselin.\r\n\r\n19:06:19:08  19:06:22:18\r\n     R\u00e9gis Monnet, qu'est-ce \r\n     qu'on voit aujourd'hui ?\r\n\r\n19:06:22:23  19:06:25:23\r\n On voit le couloir du Rosselin.\r\n\r\n19:06:26:04  19:06:31:10\r\n      De son sommet se sont\r\n       \u00e9coul\u00e9s 60'000 m3,\r\n\r\n19:06:31:14  19:06:36:11\r\n    et ces mat\u00e9riaux se sont\r\n    arr\u00eat\u00e9s dans le couloir,\r\n\r\n19:06:36:17  19:06:41:02\r\n   sans atteindre la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:06:41:07  19:06:46:02\r\n Mais au gr\u00e9 des pr\u00e9cipitations,\r\n    ces mat\u00e9riaux s'avancent,\r\n\r\n19:06:46:08  19:06:49:03\r\n   et coulent dans la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:06:49:08  19:06:54:02\r\nCa pourrait repr\u00e9senter 300'000 m3\r\n  d'\u00e9boulements suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:06:54:07  19:06:57:01\r\n Quel danger pour la population ?\r\n\r\n19:06:57:06  19:07:01:06\r\n La volum\u00e9trie exacte n'est pas\r\n   encore tout \u00e0 fait cern\u00e9e.\r\n\r\n19:07:01:11  19:07:05:16\r\n   Il faut faire des analyses\r\n   et des relev\u00e9s directement\r\n\r\n19:07:05:21  19:07:09:08\r\n       sur le terrain pour\r\n      pr\u00e9ciser ces volumes.\r\n\r\n19:07:09:12  19:07:12:19\r\n      Le risque n'est pas\r\n   direct pour la population.\r\n\r\n19:07:13:00  19:07:19:02\r\n   Mais il y a le risque d'une\r\n   formation de retenue d'eau.\r\n\r\n19:07:19:07  19:07:24:22\r\n Ca pourrait c\u00e9der et cr\u00e9er des\r\nd\u00e9g\u00e2ts plus bas dans le village.\r\n\r\n19:07:25:03  19:07:29:12\r\n Vous me disiez, c'est la nature,\r\n       ce sont des risques\r\n\r\n19:07:29:17  19:07:32:02\r\n   avec lesquels on doit vivre.\r\n\r\n19:07:32:08  19:07:36:17\r\n Oui, on a oubli\u00e9 que la nature\r\n  est plus forte que l'homme.\r\n\r\n19:07:36:23  19:07:39:16\r\n          Aujourd'hui,\r\n   quand il y a un \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n19:07:39:21  19:07:44:02\r\n  on pense qu'il doit y avoir \r\n un responsable ou un coupable.\r\n\r\n19:07:44:07  19:07:48:11\r\n    Peut-\u00eatre pas un coupable, \r\n   mais des mesures sont prises.\r\n\r\n19:07:48:16  19:07:54:03\r\n        Voici un reportage.\r\n\r\n19:07:55:14  19:08:00:14\r\n70'000 m3 de roches se sont effondr\u00e9s\r\n  \u00e0 la mi-mai, mais c'est cinq fois\r\n\r\n19:08:00:19  19:08:05:00\r\n cette masse qui finira par tomber\r\n dans le cours d'eau en contrebas.\r\n\r\n19:08:05:05  19:08:09:09\r\n  Le risque est la formation de \r\n  bouchons qui pourraient c\u00e9der,\r\n\r\n19:08:09:13  19:08:14:08\r\n   avant de d\u00e9verser des gravats\r\n    dans le village de Riddes.\r\n\r\n19:08:14:12  19:08:17:22\r\n  Un barrage est en construction,\r\n         mais les experts\r\n\r\n19:08:18:03  19:08:23:08\r\n       le jugent insuffisant\r\n  en cas de sc\u00e9nario catastrophe.\r\n\r\n19:08:23:22  19:08:27:11\r\n    Dans les deux sc\u00e9narios,\r\n\r\n19:08:27:15  19:08:34:07\r\nles gravats atteignent et d\u00e9passent\r\n    les d\u00e9p\u00f4ts en construction.\r\n\r\n19:08:35:14  19:08:39:04\r\n     Ce sc\u00e9nario pourrait \u00eatre\r\n      une vague de 9 m\u00e8tres,\r\n\r\n19:08:39:10  19:08:45:07\r\n          soit 3 de plus\r\n    que la hauteur du barrage.\r\n\r\n19:08:45:18  19:08:49:16\r\n      On doit contr\u00f4ler que\r\nce barrage est suffisamment grand\r\n\r\n19:08:49:21  19:08:54:02\r\n     et qu'il peut r\u00e9sister\r\n       \u00e0 une telle vague.\r\n\r\n19:08:54:07  19:08:59:01\r\n   C'est un sc\u00e9nario rare pas\r\n   consid\u00e9r\u00e9 dans les \u00e9tudes,\r\n\r\n19:08:59:06  19:09:06:12\r\n       c'est mieux que \u00e7a\r\n       arrive maintenant.\r\n\r\n19:09:06:23  19:09:11:16\r\n L'ouvrage pourrait \u00eatre modifi\u00e9 \r\navec un rehaussement des barri\u00e8res\r\n\r\n19:09:11:21  19:09:15:11\r\n     contre le bois flottant \r\n    transport\u00e9 en cas de crue.\r\n\r\n19:09:15:16  19:09:18:22\r\n        Egalement \u00e9tudi\u00e9,\r\n un deuxi\u00e8me bassin de r\u00e9tention.\r\n\r\n19:09:19:04  19:09:22:19\r\n       Une mesure imm\u00e9diate\r\n     est la coupe des arbres.\r\n\r\n19:09:23:00  19:09:25:10\r\n  Pour la population du village,\r\n\r\n19:09:25:14  19:09:30:06\r\n    le pr\u00e9sident de la commune\r\n        se veut rassurant.\r\n\r\n19:09:30:16  19:09:33:03\r\n   En cas d'\u00e9v\u00e9nement normal,\r\n\r\n19:09:33:09  19:09:36:11\r\n        le barrage qu'on\r\n    construit est suffisant.\r\n\r\n19:09:36:15  19:09:43:21\r\nL\u00e0, on cherche des solutions pour\r\ns\u00e9curiser un maximum le village.\r\n\r\n19:09:44:17  19:09:48:11\r\n       Ces nouvelles options\r\n   seront pr\u00e9sent\u00e9es rapidement.\r\n\r\n19:09:48:15  19:09:54:09\r\n Le barrage dans sa forme initiale\r\n devrait \u00eatre termin\u00e9 \u00e0 l'automne.\r\n\r\n19:09:54:21  19:09:58:19\r\n Georges Rossier, des \u00e9boulements\r\n      comme celui du 17 mai,\r\n\r\n19:09:59:00  19:10:03:07\r\n   il s'en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit, \r\n  vous n'avez rien fait depuis ?\r\n\r\n19:10:03:20  19:10:09:08\r\nPlusieurs \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites,\r\nnotamment une carte des dangers.\r\n\r\n19:10:09:13  19:10:19:04\r\n   Elle a relev\u00e9 et confirm\u00e9 ces\r\nprobl\u00e8mes de dangers d'\u00e9boulements.\r\n\r\n19:10:19:17  19:10:23:12\r\n        Il y a une rivi\u00e8re \r\n       au fond de la vall\u00e9e,\r\n\r\n19:10:23:17  19:10:30:13\r\n     l'\u00e9boulement du 17 mai a\r\n  des cons\u00e9quences sur celle-ci ?\r\n\r\n19:10:31:01  19:10:36:02\r\nLorsque l'\u00e9boulement va poursuivre\r\n    sa course dans la rivi\u00e8re,\r\n\r\n19:10:36:08  19:10:41:20\r\n  il pourrait cr\u00e9er un obstacle\r\n qui pourrait brutalement c\u00e9der,\r\n\r\n19:10:42:01  19:10:47:13\r\n    et cr\u00e9er une inondation.\r\n\r\n19:10:48:01  19:10:52:03\r\n   Quelles mesures sont prises ?\r\n\r\n19:10:52:13  19:10:57:02\r\n  Actuellement, l'ensemble de\r\nla r\u00e9gion est sous surveillance.\r\n\r\n19:10:57:07  19:11:06:21\r\nOn contr\u00f4le les d\u00e9bits \u00e0 l'amont\r\n    et \u00e0 l'aval de la gorge.\r\n\r\n19:11:07:11  19:11:12:22\r\nUne derni\u00e8re question, l'hiver a \u00e9t\u00e9\r\nimportant et le printemps pluvieux,\r\n\r\n19:11:13:03  19:11:16:10\r\n      c'est li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o ?\r\n\r\n19:11:16:21  19:11:20:19\r\n        Pas uniquement,\r\nmais c'est un facteur aggravant.\r\n\r\n19:11:21:01  19:11:24:19\r\n     Il y a une corr\u00e9lation\r\n    entre les pr\u00e9cipitations\r\n\r\n19:11:25:00  19:11:29:09\r\n   et la vitesse d'\u00e9boulement.\r\n\r\n19:11:29:20  19:11:32:15\r\n      Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:33:21  19:11:38:15\r\n  Dans les villes, lelittering\r\n fait de plus en plus d'adeptes.\r\n\r\n19:11:38:20  19:11:43:06\r\n  Cette mode consiste \u00e0 laisser\r\ntra\u00eener ses d\u00e9chets n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:11:43:11  19:11:47:05\r\n     Certaines collectivit\u00e9s\r\n ont d\u00fb r\u00e9agir face au ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n19:11:47:11  19:11:50:22\r\n         qui leur co\u00fbte\r\n      de plus en plus cher.\r\n\r\n19:11:51:18  19:11:58:09\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre comment effacer six\r\n mois d'hiver \u00e0 La Chaux-de-Fonds:\r\n\r\n19:11:58:13  19:12:07:00\r\nle nettoyage syst\u00e9matique des rues.\r\n\r\n19:12:07:15  19:12:11:10\r\n   Seulement, \u00e7a ne tiendra pas\r\n           tout l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:12:11:14  19:12:14:16\r\n   Parce qu'un fl\u00e9au est apparu:\r\n           lelittering.\r\n\r\n19:12:14:21  19:12:18:04\r\n           En fran\u00e7ais,\r\n  on dirait l'incivilit\u00e9 urbaine.\r\n\r\n19:12:18:09  19:12:24:17\r\n           C'est le fait\r\n    de tout balancer par terre.\r\n\r\n19:12:25:04  19:12:30:05\r\n   Ca, c'est tous les matins,\r\n        un peu partout.\r\n\r\n19:12:30:11  19:12:34:11\r\nIl y a une poubelle \u00e0 1 m, mais...\r\n\r\n19:12:34:16  19:12:40:00\r\n          C'est triste.\r\n\r\n19:12:40:05  19:12:43:23\r\n       On peut rien dire,\r\n       c'est notre job...\r\n\r\n19:12:44:13  19:12:48:23\r\n    Chaque jour, Alain Fahrni \r\n    et ses coll\u00e8gues r\u00e9coltent\r\n\r\n19:12:49:04  19:12:52:10\r\n plus d'une tonne de ces d\u00e9chets.\r\n\r\n19:12:52:14  19:12:56:09\r\n     100'000 frs rien que pour\r\n     les co\u00fbts d'incin\u00e9ration.\r\n\r\n19:12:56:23  19:12:59:17\r\nNon, je ne trouve pas \u00e7a normal.\r\n\r\n19:12:59:22  19:13:02:19\r\n -Ce n'est pas agr\u00e9able \u00e0 voir.\r\n\r\n19:13:03:00  19:13:06:01\r\n        -Mais, vous venez\r\n      de jeter votre m\u00e9got ?\r\n\r\n19:13:06:06  19:13:10:11\r\n    J'ai mauvaise conscience.\r\n\r\n19:13:13:22  19:13:16:21\r\n      -C'est une \u00e9ducation\r\n       qui s'est perdue.\r\n\r\n19:13:17:02  19:13:24:18\r\n Il me semble que quand on \u00e9tait\r\n  jeunes, on ne faisait pas \u00e7a.\r\n\r\n19:13:25:00  19:13:31:11\r\n C'est visiblement devenu \"in\".\r\n\r\n19:13:32:15  19:13:36:11\r\n-Ca ne vous agace pas de voir voler\r\n     un papier dans le vent ?\r\n\r\n19:13:36:16  19:13:38:10\r\n       -Si, \u00e7a fait sale.\r\n\r\n19:13:38:14  19:13:45:19\r\n         -Tout le monde\r\n     doit g\u00e9rer les d\u00e9chets.\r\n\r\n19:13:46:06  19:13:49:02\r\n           Depuis hier,\r\n   des anges gardiens circulent\r\n\r\n19:13:49:08  19:13:55:05\r\n  pour sensibiliser les passants.\r\n\r\n19:13:55:16  19:13:59:11\r\n        Il faut stimuler\r\n    sans \u00eatre moralisatrice.\r\n\r\n19:13:59:16  19:14:01:08\r\n         Je dis souvent:\r\n\r\n19:14:01:13  19:14:05:22\r\n\"Je pense que vous recyclez car \r\nvous n'avez rien mis par terre.\"\r\n\r\n19:14:06:04  19:14:08:17\r\n     Donc je pars positive.\r\n\r\n19:14:08:22  19:14:10:20\r\n      Ah, voil\u00e0 des jeunes.\r\n\r\n19:14:11:01  19:14:14:12\r\n            Bonjour !\r\n\r\n19:14:15:21  19:14:26:23\r\n  Prochaine \u00e9tape: la r\u00e9pression\r\n      avec amende \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n19:14:27:12  19:14:32:17\r\n\"La vie de Courgette\" est l'histoire\r\nd'un orphelin plac\u00e9 en institution.\r\n\r\n19:14:32:22  19:14:36:05\r\n       Un film d'animation\r\n suisse romand inspir\u00e9 d'une BD.\r\n\r\n19:14:36:10  19:14:39:12\r\n      Mais encore faut-il\r\n   trouver les voix parfaites\r\n\r\n19:14:39:17  19:14:44:04\r\npour incarner Courgette et ses amis.\r\n\r\n19:14:44:22  19:14:46:11\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n19:14:46:17  19:14:49:11\r\n  -Parce que c'est ma chambre !\r\n\r\n19:14:49:16  19:14:52:13\r\nCe week-end, Agla\u00e9 et quelques autres\r\n\r\n19:14:52:19  19:14:55:21\r\n         se sont essay\u00e9s\r\n   \u00e0 diverses \u00e9motions fictives\r\n\r\n19:14:56:02  19:14:59:11\r\n       pour devenir les voix\r\n    de \"Courgette et ses amis\".\r\n\r\n19:15:00:01  19:15:03:17\r\n Ca a l'air super cool de faire\r\n     une voix dans un film.\r\n\r\n19:15:03:22  19:15:06:11\r\nJe pourrais m\u00eame entendre ma voix.\r\n\r\n19:15:06:16  19:15:12:23\r\n    Je trouve cool de faire\r\n  les diff\u00e9rentes expressions.\r\n\r\n19:15:13:09  19:15:18:07\r\n    Dans ce film d'animation, \r\n   on va travailler \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:15:18:17  19:15:22:19\r\n L'enfant ne va pas enregistrer\r\n      sur le dessin anim\u00e9.\r\n\r\n19:15:23:01  19:15:26:11\r\n    On va le faire improviser\r\n         sur un canevas\r\n\r\n19:15:26:16  19:15:34:02\r\n      et il pourra utiliser\r\n       son propre langage.\r\n\r\n19:15:34:07  19:15:38:04\r\n       -Arr\u00eate de mentir !\r\n\r\n19:15:38:10  19:15:42:01\r\n -On gardera les petites choses\r\n      qui nous int\u00e9ressent\r\n\r\n19:15:42:06  19:15:47:01\r\n  pour les mettre ensuite sur\r\nles personnages du dessin anim\u00e9.\r\n\r\n19:15:47:14  19:15:52:02\r\nMarie-Eve Hildbrand est r\u00e9alisatrice\r\n     et sp\u00e9cialiste de casting.\r\n\r\n19:15:52:19  19:15:57:06\r\n   On cherche des voix avec des\r\npetits accents, des zozotements...\r\n\r\n19:15:57:11  19:15:59:11\r\n     Des voix particuli\u00e8res.\r\n\r\n19:15:59:16  19:16:03:13\r\n     Et surtout, on cherche\r\n   un \u00e9quilibre entre les voix\r\n\r\n19:16:03:18  19:16:06:21\r\n       pour que \u00e7a fasse\r\n   quelque chose de chouette.\r\n\r\n19:16:08:17  19:16:12:13\r\n    -Voici les h\u00e9ros du film:\r\n      Camille et Courgette.\r\n\r\n19:16:12:18  19:16:21:06\r\n   Ils se rencontrent au Foyer\r\ndes Fontaines et tombent amoureux.\r\n\r\n19:16:21:11  19:16:25:10\r\nSimon est le ca\u00efd des Fontaines,\r\n\r\n19:16:25:14  19:16:32:13\r\n        mais on d\u00e9couvre\r\n qu'il cache un coeur g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:16:33:01  19:16:36:00\r\n    Les enfants enregistreront\r\n        les voix cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:16:36:05  19:16:38:13\r\nPuis viendra le travail d'animation.\r\n\r\n19:16:38:18  19:16:42:12\r\n     Une image apr\u00e8s l'autre\r\n   et il y en a 24 par seconde.\r\n\r\n19:16:43:03  19:16:49:07\r\n         Ca peut prendre\r\n    entre 5 min et une heure.\r\n\r\n19:16:49:11  19:16:54:11\r\n-Dans cette bo\u00eete, il y a des jeux\r\n   de paupi\u00e8res et de bouches.\r\n\r\n19:16:54:17  19:17:00:21\r\n L\u00e0, il y a toutes les positions\r\n       pour les dialogues.\r\n\r\n19:17:01:03  19:17:12:11\r\n   Selon les sons, on remplace\r\n    la bouche \u00e0 chaque image.\r\n\r\n19:17:12:16  19:17:22:14\r\n   C'est pareil pour les yeux.\r\n\r\n19:17:23:04  19:17:26:05\r\n      \"La vie de Courgette\",\r\n        ce sera du travail\r\n\r\n19:17:26:10  19:17:30:11\r\n    pour 25 personnes pendant\r\n deux ans et un budget de 6 mios.\r\n\r\n19:17:31:00  19:17:33:21\r\n          C'est la fin\r\n  des informations r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:17:34:02  19:17:38:01\r\nLe 19:30 reviendra sur l'affaire\r\n    de l'ambassadeur Suisse\r\n\r\n19:17:38:06  19:17:41:07\r\nqui a forc\u00e9 des barrages de police\r\n        en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:17:41:11  19:17:44:23\r\n      Nous vous souhaitons\r\n  une soir\u00e9e douce et \u00e9toil\u00e9e.\r\n\r\n19:17:45:05  19:17:50:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB283217\r\nDate de transcription : 03-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:25 > 0:03:37) [94%] : \r\nLe littering est \u00e0 la mode dans les villes, mais cette nouvelle tendance qui consiste \u00e0 jeter ses d\u00e9chets n'importe o\u00f9, co\u00fbte cher \u00e0 la collectivit\u00e9, certaines ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:38 > 0:03:41) [94%] : \r\nIl faut trouver le bon tempo ce qui me laisse sans \u00eatre moral et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:43 > 0:03:52) [92%] : \r\nLes habitants de rides, pourraient \u00eatre en danger en cas d'\u00e9boulement c'est l'avis d'experts qui se sont rendus ce matin dans le village valaisan pour \u00e9tudier la question Couleurs locales les a suivis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:52 > 0:03:59) [73%] : \r\nUn cadeau, moment de la masse globale l\u00e0 un attentat t\u00f4t sur sc\u00e8ne de solution pour s\u00e9curiser de mani\u00e8re maximale, le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:00 > 0:04:10) [95%] : \r\n\u00eatre la voix de courgette et de ses amis, \u00e7a se m\u00e9rite, vous verrez en fin de journal, comment, gar\u00e7ons et filles ont su\u00e9 pour participer au casting du prochain film d'animation suisse Romand cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:11 > 0:04:16) [79%] : \r\nDes bois, pourquoi pas avec des petits accents des autres hautement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:19 > 0:05:00) [92%] : \r\nBonsoir et merci de regarder Couleurs locales, on l'apprend \u00e0 l'instant, le canton de Neuch\u00e2tel, va d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale, suite \u00e0 la disparition de 500 d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, seules des personnes physiques sont concern\u00e9s par ces pertes, aucune entreprise ne seraient touch\u00e9s, selon toute vraisemblance, le gouvernement favorise la th\u00e8se d'un acte de malveillance au sein de ces services et toujours dans le canton de Neuch\u00e2tel cette autre affaire qui touche cette fois-ci le D\u00e9partement des infrastructures et de l'\u00e9nergie de la Chaux-de-Fonds notre bureau apr\u00e8s que ce d\u00e9partement fait actuellement l'objet d'un audit des employ\u00e9es se plaignent de harc\u00e8lement au travail dans le collimateur, le chef de d\u00e9partement, l'UDC Jean-Charles Legrix, explications Virginie Pilault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:01 > 0:05:26) [95%] : \r\nJean-Charles Legrix, est-il responsable d'une mauvaise gestion de son dicast\u00e8re c'est une juriste vaudoise qui devra r\u00e9pondre \u00e0 cette question depuis le 23 mai elle a auditionn\u00e9 une vingtaine de collaborateurs, rien ne filtre officiellement sur la nature d'\u00e9ventuels dysfonctionnements un indice tout de m\u00eame cette juriste sp\u00e9cialis\u00e9e dans les affaires de harc\u00e8lement au travail, en attendant les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate, le conseil communal affiche son soutien au chef des infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:55) [90%] : \r\nDans le conseiller communal ne s'exprime pas sur des rumeurs, moi je ne m'exprimerai pas sur des rumeurs, non plus, si on n'avait pas entendu ensemble de choses aurait certainement pas une d\u00e9marche, \u00e7a c'est clair, mais par contre, il est clair aussi, c'est que cette d\u00e9marche n'est pas du tout imposer aux chefs de dicast\u00e8re \u00e0 mon coll\u00e8gue Jean-Charles Legrix il est effectu\u00e9 avec son plein accord \u00e0 sa demande et comme \u00e7a, intellectuellement aupr\u00e8s quand m\u00eame trouver curieux que quelqu'un qui aurait des choses \u00e0 se reprocher soit lui- m\u00eame le partenaire d'une d'une d\u00e9marche de cette nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:56 > 0:06:26) [92%] : \r\nIl y a un an, presque jour pour jour, nous r\u00e9v\u00e9lions que le conseiller communal avait utilis\u00e9 les services techniques de la ville pour r\u00e9aliser des travaux dans sa villa, rien d'ill\u00e9gal, mais une m\u00e9thode plut\u00f4t ind\u00e9licate Jean-Charles Legrix refuse de s'exprimer sur cette affaire, hasard du calendrier ou pas, l'une de ses plus proches collaboratrices d\u00e9missionne elle quittera ses fonctions \u00e0 la fin de la semaine par ailleurs plusieurs employ\u00e9es nous aurons dit leur sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 et pers\u00e9cut\u00e9s par leur chef des employ\u00e9es qui n'osent pas s'exprimer ouvertement mais qui se disent aussi soulag\u00e9 par la tenue de cet audit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:28 > 0:06:48) [93%] : \r\nLe canton du Jura a-t-il bien fait de choisir la voie de l'ind\u00e9pendance, c'est un gouvernement in corpore et qui a r\u00e9pondu \u00e0 cette question, aujourd'hui, \u00e0 travers un rapport Jura et Jura bernois voteront le 24 novembre prochain pour accepter ou non le d\u00e9but d'une proc\u00e9dure en vue de la cr\u00e9ation d'un nouveau canton commun explications Julien Rennes et Julien Stettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:07:09) [92%] : \r\nLe gouvernement jurassien au grand complet pour pr\u00e9senter un rapport qui n'a jamais suscit\u00e9 untel int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique et pour cause, le 24 novembre prochain Jura et Jura bernois voteront pour lancer ou non un processus qui vise \u00e0 cr\u00e9er un nouveau canton population infrastructures \u00e9conomiques pour les ministres, les chiffres sont clairs : le canton du Jura s'est d\u00e9velopp\u00e9 plus vite que le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:10 > 0:07:25) [89%] : \r\nTout est factuel, \u00e7a proc\u00e8de de statistiques qui sont des statistiques qui sont tout \u00e0 fait public et il est importante, pouvoir montrer les avantages de la souverainet\u00e9, \u00e0 celles et ceux qui voudront avec nous recr\u00e9er un nouveau canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:25 > 0:07:37) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s jurassiennes ont \u00e9galement pr\u00e9venu les relations inter- changeront en cas de non dans les urnes aujourd'hui Jura et Jura bernois ont d\u00e9velopp\u00e9 des collaborations privil\u00e9gi\u00e9 une dynamique qui pourrait s'arr\u00eater \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:37 > 0:07:57) [91%] : \r\nVous-m\u00eame on aura des relations mais tout \u00e0 fait, je veux dire de bon voisinage mais plus de la m\u00eame nature au niveau institutionnel, on se dira pas tiens, il faut absolument faire un groupe de travail avec le Jura bernois on dira une fois, on le fait que le le Fun et une fois avec le canton de Neuch\u00e2tel une fois avec v\u00e9cu ou bien il y a pas de groupes de travail, donc c'est une autre mani\u00e8re d'\u00eatre en relation un petit peu comme on l'est avec tous les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:57 > 0:08:08) [96%] : \r\nAvec ce rapport le gouvernement jurassien vient de se lancer dans la campagne c\u00f4t\u00e9 bernois le conseil ex\u00e9cutif se positionnera \u00e9galement la semaine prochaine en r\u00e9pondant \u00e0 plusieurs interventions parlementaires sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:09 > 0:08:13) [93%] : \r\nEt voici notre tour des autres nouvelles du jour en Suisse romande, on commence ce soir par le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:17 > 0:08:47) [92%] : \r\nSi un malaise au sein du MCG une d\u00e9put\u00e9e du Grand Conseil porte plainte pour agression et menaces de mort contre une autre militante du parti populiste, une querelle priv\u00e9 assure le fondateur et leaders charismatiques, \u00c9ric Stauffer, qui brigue un poste au Conseil d'\u00c9tat, cet Automne, la plaignante annonce quant \u00e0 elle, qu'elle ne se repr\u00e9sentera pas \u00e0 la d\u00e9putation une d\u00e9fection de plus apr\u00e8s celle du pr\u00e9sident de la section donnait il y a un mois des d\u00e9missions qui en aucun cas ne t\u00e9moigne d'un malaise au sein du Mouvement Citoyen Genevois, selon \u00c9ric Stauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:48 > 0:09:05) [95%] : \r\nLe bilan 2012, de la promotion \u00e9conomique de Gen\u00e8ve est mitig\u00e9 : d'un c\u00f4t\u00e9, les strat\u00e9gies de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie locale ont tr\u00e8s bien march\u00e9, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on constate une baisse de l'implantation de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve en 2012, elles \u00e9taient 23 s'\u00e9tablir au bout du lac Cl\u00e9ment contre 39 en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:18) [91%] : \r\nIl y a une certaine instabilit\u00e9, les attaques auxquelles la Suisse doit faire face en termes de fiscalit\u00e9 de normalisation de la fiscalit\u00e9 des entreprises sont par exemple des choses qui peuvent c'est dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:18 > 0:09:35) [95%] : \r\nDealers mendiants ou encore rassemblement qui porte atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s la ville de Lausanne Le Grand Conseil veut pouvoir d\u00e9cr\u00e9ter des mesures d'\u00e9loignement \u00e0 l'encontre de ces personnes sur l'ensemble du canton de Vaud il a largement accept\u00e9 une motion du PLR Mathieu Blanc malgr\u00e9 les doutes d'une partie de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:47) [90%] : \r\nOn sait aussi que, dans les rues de Nyon ou Yverdon Morges il y a certaines personnes qui n'osent plus aller dans certains lieux publics dans certaines rues au parc et donc voil\u00e0, la police pourra \u00e9loign\u00e9 des personnes qui pose un trouble alors public de ces zones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:47 > 0:09:57) [90%] : \r\nPour transformer cette motion en loi, la ministre de la s\u00e9curit\u00e9, Jacqueline de quattro pourrait s'inspirer de l'exemple z\u00fcrichois dot\u00e9 d'une gradation des sanctions jusqu'\u00e0 l'interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:00 > 0:10:20) [90%] : \r\nLe village de pourraient potentiellement \u00eatre en danger, c'est du moins la conclusion qu'ont tir\u00e9 ce matin, g\u00e9ologue et autorit\u00e9s communales, suite \u00e0 l'\u00e9boulement du 17 mai dernier les experts estiment que la digue en construction pourrait se r\u00e9v\u00e9ler insuffisante en cas d'\u00e9boulement majeur, on fait le point, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de rides avec Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:21 > 0:10:31) [92%] : \r\nNous sommes \u00e0 Is\u00e9rables puisque nous avons choisi de prendre un peu de distance par rapport aux couloirs du Roslin o\u00f9 s'est produit l'\u00e9boulement le 17 mai 60000 m3 se sont \u00e9coul\u00e9es R\u00e9gis Monnet, qu'est ce que l'on voit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:31 > 0:10:33) [98%] : \r\nAlors on voit effectivement le couloir du Roslin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:34 > 0:10:57) [92%] : \r\nDu sommet duquel en rive droite se sont effondr\u00e9s en masse \u00e0 peu pr\u00e8s 60000 m3, le 17 mai dernier vers 5 heures de l'apr\u00e8s- midi ces mat\u00e9riaux se sont effondr\u00e9s dans le couloir et pour la plupart se sont arr\u00eat\u00e9s dans le dans ce couloir sans atteint directement la rivi\u00e8re par depuis ce moment-l\u00e0, au gr\u00e9 des pr\u00e9cipitations, les mat\u00e9riaux s'avance et s'\u00e9coule gentiment jusque dans la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:57 > 0:11:05) [88%] : \r\nDes mat\u00e9riaux qui pourraient repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 300000 m\u00e8tres cubes d'\u00e9boulement suppl\u00e9mentaire alors avec quel risque quel danger pour la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:05 > 0:11:33) [86%] : \r\nAlors premi\u00e8rement la volum\u00e9trie exacte est pas tout \u00e0 fait en concern\u00e9, on a encore quelques analyses structurales et des relev\u00e9s cartographiques affaire directement sur sur le terrain pour pr\u00e9ciser ses volumes, mais c'est de l'lors de 2 \u00e0 300000 m3 ensuite le risque qu'il est pas Direct pour la population, il y en a pas, en fait, dans le dans la rivi\u00e8re en moins en contrebas, par contre, il y a le risque de formation d'une une retenue d'eau qui pourrait c\u00e9der et cr\u00e9er une des d\u00e9g\u00e2ts plus bas dans le village de Riddes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:34 > 0:11:40) [87%] : \r\nQuoi qu'il en soit, monsieur Monnet, vous me disiez mais finalement, c'est la nature, ce sont des risques avec lesquels on doit vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:40 > 0:11:52) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, on a peut-\u00eatre oubli\u00e9 que la nature \u00e9tait souvent plus forte que l'homme au jour d'aujourd'hui, d\u00e8s qu'il y a un \u00e9v\u00e9nement, on pense qu'il doit y avoir un responsable on responsable, voire un coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:53 > 0:12:02) [93%] : \r\nDes responsables, des coupables, peut-\u00eatre pas, mais des mesures sont n\u00e9anmoins prise un groupe d'experts \u00e9taient sur le terrain, ce matin, Rafa\u00ebl Poncioni \u00e9tait avec eux, voici son reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:04 > 0:12:32) [89%] : \r\n70000 m3 de roches se sont effondr\u00e9s \u00e0 la mi- mai, mais ces 5 fois cette masse qui est en mouvement lent \u00e0 cet endroit qui finira par tomber dans le donc contrebas le risque majeur est la formation de bouchons puis d'accumulation d'eau et de boue qui pourrait c\u00e9der en quelques secondes avant de d\u00e9verser des laves torrentielles de gravats dans le village de rides, en contrebas un barrage pr\u00e9vu de longue date, est en cours de construction mais les experts r\u00e9unis ce matin le juge insuffisant cas de sc\u00e9narios catastrophe extr\u00eames apr\u00e8s de fortes pluies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:32 > 0:12:33) [80%] : \r\nLes 60000 bo\u00eetes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:35 > 0:12:44) [80%] : \r\nEn tout cas dans les 2 sc\u00e9narios fait ils atteignent des postes d\u00e9potoir en construction de quoi mais pour la foule la plus fid\u00e8le arriverait \u00e0 Paris, donc le sommet du village, elle peut pas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:44 > 0:12:53) [95%] : \r\nCe sc\u00e9nario extr\u00eame pourrait \u00eatre une vague de 9 m\u00e8tres, soit 3 de plus que la hauteur du barrage avec une masse d'eau et de boue qui d\u00e9borde la structure durant une minute en vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:54 > 0:13:14) [90%] : \r\nOn doit contr\u00f4ler que vraiment ce barrage est suffisamment grand et peut r\u00e9sister \u00e0 terme \u00e0 une vague de cette importance, c'est vraiment un sc\u00e9nario qu'on avait, qui est, qui est extr\u00eamement rare qu'on n'avait pas consid\u00e9r\u00e9 dans les \u00e9tudes et puis maintenant, bah on va pouvoir adapter l'ouvrage et puis on c'est mieux que \u00e7a arrive maintenant que l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:15 > 0:13:39) [90%] : \r\nL'ouvrage pourrait encore \u00eatre modifi\u00e9 avec un rehaussement des barri\u00e8res de protection contre les bois flottant en cas de crue \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9 le creusement d'un 2\u00e8me bassin de r\u00e9tention des eaux et des bouts, puis une mesure imm\u00e9diate et la coupe des armes qui pourraient \u00eatre arrach\u00e9e sur le trac\u00e9 et ainsi augmenter la dangerosit\u00e9 des laves torrentielles bonjour pour la population du village, a averti par les secours, le mois dernier du danger, le pr\u00e9sident de la commune se veut aujourd'hui rassurante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:39 > 0:13:52) [78%] : \r\nEn cas d'\u00e9v\u00e9nement normal de voir ce qui est en train d'\u00eatre construit totalement suffisants les \u00e9l\u00e9ments sont tout \u00e0 fait ma\u00eetris\u00e9e par canton, cas de mouvements de la masse globale, l\u00e0, on est tr\u00e8s t\u00f4t sur cette d\u00e9sol\u00e9 c'est encore s\u00e9curiser de mani\u00e8re maximale, le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:53 > 0:14:02) [92%] : \r\nCes nouvelles options seront pr\u00e9sent\u00e9es rapidement le barrage dans sa forme initiale devrait \u00eatre termin\u00e9 \u00e0 l'Automne, en attendant la surveillance de la zone reste maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:11) [89%] : \r\nGeorges Rossi et des \u00e9boulements comme celui du 17 mai dernier il s'en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit en 1978 et 1986 vous n'avez rien fait dans l'intervalle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:11 > 0:14:27) [88%] : \r\nOn ne peut pas exactement dire \u00e7a puisque plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites et d\u00e9velopper pr\u00e9ciser au cours du temps, on peut citer notamment une carte des dangers g\u00e9n\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9, sur l'ensemble des communes avoisinantes, et qui a relev\u00e9 et confirm\u00e9, effectivement, ces probl\u00e8mes de, de danger d'\u00e9boulement et aussi les cons\u00e9quences d'inondations qu'elle pourrait causer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:28 > 0:14:39) [94%] : \r\nPour en revenir au dernier \u00e9boulement date pr\u00e9cis\u00e9ment il y a une rivi\u00e8re au au fond de de la vall\u00e9e et l'\u00e9boulement du 17 mai a des cons\u00e9quences sur cette rivi\u00e8re et peut-\u00eatre sur la commune de rides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:39 > 0:14:56) [86%] : \r\nEffectivement, alors pour l'instant comme l'\u00e9boulement et plus ou moins suspendue dans le couloir, on en dessus de la rivi\u00e8re, il y a pas de cons\u00e9quence imm\u00e9diate, mais on s'attend \u00e0 ce que cette \u00e9boulement poursuive sa course plus ou moins rapidement dans la rivi\u00e8re o\u00f9 il pourrait cr\u00e9er une obstruction un obstacle qui pourrait s'brutalement c\u00e9d\u00e9 et, du coup, cr\u00e9e un \u00eelot d'une inondation \u00e0 Laval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:57 > 0:15:00) [99%] : \r\nQuelles mesures sont prises alors pour minimiser ce risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:00 > 0:15:15) [90%] : \r\nAlors actuellement la l'ensemble de la r\u00e9gion est sous surveillance, autant le l'\u00e9boulement de la falaise, que le le niveau de d\u00e9bit, donc le d\u00e9bit est contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 l'amont et l'aval de la gorge, on peut aussi contr\u00f4ler c'est qu'est ce qui se passe entre 2 et estim\u00e9 ou pas, la possibilit\u00e9 d'avoir un blocage une obstruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:16 > 0:15:25) [88%] : \r\nUne derni\u00e8re question Monsieur Rossi, on a v\u00e9cu un hiver important un printemps assez pluvieux, est ce que ce ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne est li\u00e9e \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:26 > 0:15:38) [90%] : \r\nAlors, pas uniquement mais c'est clair que le facteur pr\u00e9cipitations et il aggrave encore on avait, on a tr\u00e8s vite tr\u00e8s bien vu des corr\u00e9lations entre le la vitesse de la vitesse de l'\u00e9boulement et les pr\u00e9cipitations importantes des derniers jours quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:38 > 0:15:41) [91%] : \r\nGeorges Rossier, merci et bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:42 > 0:16:00) [90%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne prend une ampleur consid\u00e9rable dans les villes littering fait de fait de plus en plus d'adeptes, cette mode consiste \u00e0 laisser tra\u00eener ses d\u00e9chets n'importe o\u00f9, certaines collectivit\u00e9s ont d\u00fb r\u00e9agir face au ph\u00e9nom\u00e8ne qui leur co\u00fbte de plus en plus cher, exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds avec Mathieu Player et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:05 > 0:16:13) [88%] : \r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre la meilleure fa\u00e7on d'effacer 6 mois d'hiver \u00e0 La Chaux-de-Fonds le nettoyage syst\u00e9matique des rues, ses propres minutieux quasi un boulot d'horlogers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:18 > 0:16:32) [83%] : \r\nCe mot, \u00e7a ne tiendra pas tout l'\u00e9t\u00e9 parce qu'que fl\u00e9au nouveau est apparu, c'est le littering en fran\u00e7ais pour \u00eatre propre et on dirait incivilit\u00e9 urbaine ou pour \u00eatre plus juste une cochonnerie son nom, c'est le fait de tout balancer par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:33 > 0:16:35) [95%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est tous les matins, tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:52 > 0:17:05) [95%] : \r\nChaque jour, Alain Fahrni et ses 4 autres coll\u00e8gues r\u00e9colte un peu plus d'une tonne de ces d\u00e9chets sauvages 400 tonnes par ann\u00e9e 100000 francs rien que pour les co\u00fbts d'incin\u00e9ration, le ph\u00e9nom\u00e8ne est choquant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:05 > 0:17:11) [84%] : \r\nNon je trouve pas normal non c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able avoir d\u00e9chets comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:11 > 0:17:14) [84%] : \r\nPourtant, vous venez de jeter votre m\u00e9got devant leur nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:15 > 0:17:16) [91%] : \r\nJe suis mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:16 > 0:17:18) [87%] : \r\nLaurence, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:22 > 0:17:39) [80%] : \r\nBah, c'est aussi une \u00e9ducation qui se perdent, parce qu'en fait nous il me semble que nous quand on \u00e9tait jeune, on faisait pas \u00e7a, on a l'habitude de le d\u00e9chet dans la corbeille pour qu'elles mettent par terre est ce que c'est de cette devient un sport national, est ce que \u00e7a devient il n'je sais pas, de m\u00eame le d\u00e9chet par terre, visiblement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:39 > 0:17:54) [87%] : \r\nC'est le cas pour brouiller voler un papier dans le vent, \u00e7a vous agace pas plus cher de \u00e7a en place avec la ville de l'comme de tout \u00e7a, voil\u00e0, absolument, oui c'est vrai apr\u00e8s tout cette tout un chacun qui doit g\u00e9rer les d\u00e9chets, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:54 > 0:18:03) [90%] : \r\nDepuis hier, des anges gardiens circulent en ville, de la Chaux-de-Fonds pour sensibiliser les passants aux d\u00e9chets sauvages pour Karine Maurey le truc, c'est de ne pas donner l'impression de faire la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:04 > 0:18:23) [87%] : \r\nIl faut trouver le bon ton pour stimuler son moralisatrice alors ce que je fais souvent c'est dire : je suis s\u00fbr que vous recycler parce que nous, vous n'avez rien mais par terre, donc je crois positive et puis apr\u00e8s je reviens encore cela ah ben voil\u00e0 des jeunes bonjour est ce que vous \u00eates meurs non ah ben c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:31) [91%] : \r\nProchaine \u00e9tape apr\u00e8s la sensibilisation, la r\u00e9pression avec d\u00e9nonciation au Minist\u00e8re public et \u00e0 Mandalay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:36 > 0:18:52) [92%] : \r\nLa vie de courgette, c'est l'histoire d'un petit gar\u00e7on, s'emparant plac\u00e9s en institution, un film d'animation suisse roman inspir\u00e9 d'une bande dessin\u00e9e, mais encore faut-il trouver les voies parfaite pour incarner courgette et ses amis, rien de mieux qu'un casting pour d\u00e9nicher les perles rares Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:53 > 0:18:57) [76%] : \r\nPourquoi je pourrais pas comprendre parce que ces matches se para\u00eet qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:58 > 0:19:07) [89%] : \r\nAgla\u00e9 et quelques autres se sont essay\u00e9s tout le week- end \u00e0 la col\u00e8re au chagrin et \u00e0 diverses \u00e9motions fictive, tous candidats pour \u00eatre les voix de courgette et ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:07 > 0:19:22) [82%] : \r\n\u00e7a a l'air super cool de le faire, une voix, un film qu'apr\u00e8s je pourrais m\u00eame entendent ma voix et puis bah de faire des expressions et tout l'avoir enfin, et ce, \u00e0 quelle erreur, la tristesse, je trouve Cauet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:22 > 0:19:27) [93%] : \r\nDans ce film d'animation, dont le tournage d\u00e9bute cet Automne, on va en quelque sorte, travailler \u00e0 l'envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:27 > 0:19:43) [92%] : \r\nL'enfant ne va pas enregistrer directement, on peut synchronisation sur le dessin anim\u00e9, on va le faire improviser sur un canevas en lui donnant une base d'une sc\u00e8ne avec un r\u00f4le et un partenaire et l\u00e0, il va pouvoir utiliser son propre langage, ces mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:43 > 0:19:43) [99%] : \r\nMais c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:46 > 0:19:46) [99%] : \r\nPierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:46 > 0:19:56) [89%] : \r\nEt on va garder le la, la, la, les petites choses qui nous int\u00e9ressent les petites bribes d'\u00e9motion qu'on aura r\u00e9ussi \u00e0 attraper pour les mettre ensuite sur le personnage de dessin anim\u00e9, Maryvonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:56 > 0:19:59) [87%] : \r\nMarie- \u00c8ve Hildebrand des r\u00e9alisatrice mais aussi sp\u00e9cialiste de casting.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:59 > 0:20:15) [86%] : \r\nOn cherche des voix pourquoi pas avec des petits accents des zones hautement enfin voil\u00e0, on cherche des voix particuli\u00e8re et, surtout, on cherche un \u00e9quilibre de voix que ses enfants, mis les uns avec les autres, \u00e7a fasse quelque chose de de chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:15 > 0:20:17) [91%] : \r\nDes voix qui donneront vie aux personnages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:17 > 0:20:41) [91%] : \r\nAlors je vous pr\u00e9sente les 2 h\u00e9ros du film, Camille et courgette donc ces 2 petits orphelins qui vont se rencontrer au foyer des fontaines qui vont tomber amoureux, on a ici Simon qui est un peu le ca\u00efd de et le bad boy des fontaines et on va d\u00e9couvrir au fil de l'histoire qui cachent quand m\u00eame un coeur g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:41 > 0:20:50) [91%] : \r\nLes enfants enregistreront les voix cet \u00e9t\u00e9 puis viendra cet immense travail de patience qu'animation une image apr\u00e8s l'autre et il y en a 24 par seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:55 > 0:20:58) [86%] : \r\nTout ici fait de pas faire une heure par image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:58 > 0:21:05) [88%] : \r\nDans cette bo\u00eete, il y a des petits jeux de paupi\u00e8res et des petits jeux de Bush, par exemple, l\u00e0 vous voyez les bouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:07 > 0:21:31) [86%] : \r\nPour le personnage est \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les toutes les positions pour les dialogues et on a menott\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 toutes les consonnes le le haut qu'on va remplacer \u00e0 chaque image et puis c'est pareil pour le les yeux quand il s'ferment quand ils ont les yeux \u00e0 demi ferm\u00e9 en aussi toute une s\u00e9rie de de paupi\u00e8res, convient Me par- dessus le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:31 > 0:21:39) [97%] : \r\nLa vie de courgette, ce sera du travail pour 25 personnes pendant 2 ans et un budget de 6 millions sortie pr\u00e9vue en avril 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:40 > 0:21:52) [91%] : \r\nEt c'est la fin des informations r\u00e9gionales ce soir le 19 heures 30 reviendra sur l'affaire de l'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'OCDE qui a forc\u00e9 des barrages de police en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, toute l'\u00e9quipe de couleur locale vous souhaite une soir\u00e9e douce \u00e9toil\u00e9 \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:13 > 0:23:23) [89%] : \r\nD'accord, j'ai vachement bien oui, nous avons ici, donc sur la place des gens d'un peu tout milieu, notamment des \u00e9tudiants qui a tiennent le parc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-03T00:38:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306275858", "durationSec": 117, "title": "13.06.04", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20130604 et archives, le D\u00e9partement des infrastructures et de l'\u00e9nergie de la ville de la Chaux-de-Fonds, dirig\u00e9 par le conseiller communal UDC LEGRIX Jean-Charles, est soumis \u00e0 un audit pour dysfonctionnements et mobbing.", "remarks": "VERSION LEGEREMENT DIFFERENTE DANS LE LEJO DU 20130604", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["MOBBING", "AUDIT"], "sequenceIds": ["1345739"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275859", "durationSec": 117, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20130604, l'ex\u00e9cutif cantonal jurassien a pr\u00e9sent\u00e9 le rapport \"Construire ensemble un nouveau canton. La r\u00e9gion jurassienne face \u00e0 son avenir\", sur les avantages que le Jura a obtenus depuis son ind\u00e9pendance. Le Jura et le Jura bernois devront se prononcer lors de la votation d'autod\u00e9termination du 20131124 sur la Question jurassienne, \u00e0 savoir la mise en place d'une assembl\u00e9e constituante pour lancer une proc\u00e9dure visant \u00e0 la cr\u00e9ation d'un nouveau canton.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "SC\u00c8NE DE RUE"], "thematicPersons": ["PROBST, MICHEL", "BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"], "sequenceIds": ["1345812"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275860", "durationSec": 34, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Is\u00e9rables, Riddes : 20130604 et archives, des experts form\u00e9s de g\u00e9ologues et des autorit\u00e9s cantonales ont examin\u00e9 les risques suite \u00e0 l'\u00e9boulement d'une falaise le 20130517. La digue en construction pourrait se r\u00e9v\u00e9ler insuffisante lors d'un \u00e9boulement important.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306275861", "durationSec": 45, "title": "13.06.04", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20130604, la voirie urbaine est tr\u00e8s occup\u00e9e \u00e0 ramasser les d\u00e9chets sauvages jet\u00e9s sur la voie publique, suite \u00e0 la nouvelle habitude du littering ou incivilit\u00e9 urbaine. Des \"ambassadeurs\" de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats pour un monde propre (IGSU) circulent dans les rues pour sensibiliser la population \u00e0 ce probl\u00e8me.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306275862", "durationSec": 323, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Lausanne : 20130601, plusieurs enfants ont pass\u00e9 le casting des voix qui seront utilis\u00e9es pour le doublage du film d'animation \"Ma vie de Courgette\", du r\u00e9alisateur BARRAS Claude. La sortie du film est pr\u00e9vue en 201504. 25 personnes et 2 ans seront n\u00e9cessaires \u00e0 sa r\u00e9alisation, d'un budget de 6 millions de francs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ISERABLES", "RIDDES"], "sequenceIds": ["1345819", "1345820", "1345821"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275863", "durationSec": 159, "title": "13.06.04", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "VOIRIE URBAINE", "INCIVILIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1345825"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275864", "durationSec": 169, "title": "13.06.04", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "VOIX (ORGANE)", "CIN\u00c9MA D'ANIMATION"], "sequenceIds": ["1345828"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306345740", "summary": "20:13.20\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans VEYA, Jean-Pierre, conseiller communal  chaux-de-fonnier, s'asseyant \u00e0 son bureau et lisant document (12\") / itw VEYA, Jean-Pierre (rumeurs) / statement. audit, mobbing.", "id": "1345739", "visualThemes": ["MOBBING", "AUDIT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345813", "summary": "20:14.50\r\nDel\u00e9mont : divers plans ex\u00e9cutif cantonal jurassien pr\u00e9sentant rapport  \"Construire ensemble un nouveau canton. La r\u00e9gion jurassienne face \u00e0 son  avenir\" / divers plans sc\u00e8ne de rue et circulation routi\u00e8re (5\") / itw  PROBST, Michel, pr\u00e9sident du gouvernement jurassien (\"avantages de la   souverainet\u00e9\") / itw BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, pr\u00e9sidente D\u00e9l\u00e9gation auX affaires jurassienne (relations seront diff\u00e9rentes). ind\u00e9pendantisme.", "id": "1345812", "visualThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["PROBST, MICHEL", "BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345820", "summary": "20:18.06\r\nIs\u00e9rables : statement et itw MONNET, R\u00e9gis, g\u00e9ologue et pr\u00e9sident commune  d'Is\u00e9rables (\u00e9boulement du 20130517, risque d'\u00e9boulement suppl\u00e9mentaire), par KURTH, Olivier. \u00e9boulement ", "id": "1345819", "visualThemes": ["\u00c9BOULEMENT"], "visualGeographicals": ["ISERABLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345821", "summary": "20:19.49\r\nRiddes : images MONNET, R\u00e9gis, 20130517, \u00e9boulement de falaise (7\") /  divers plans rivi\u00e8re Fare (7\") / divers plans ouvriers travaillant sur  chantier de construction d'une digue (13\", 6\", 10\") / divers plans experts dont MONNET, R\u00e9gis, g\u00e9ologue et pr\u00e9sident commune d'Is\u00e9rables, et ROSSIER,  Georges, ing\u00e9nieur hydrologue, discutant en r\u00e9union / itw DAYER, Nicolas,  ing\u00e9nieur des cours d'eau, Valais central (\"adapter l'ouvrage\") / divers plans experts examinant lieux et falaise apr\u00e8s \u00e9boulement / itw GAILLARD,    Jean-Michel, pr\u00e9sident de Riddes (solutions pour s\u00e9curiser le village).   chantier de g\u00e9nie civil ", "id": "1345820", "visualThemes": ["DIGUE", "\u00c9BOULEMENT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "RIVI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["RIDDES"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345822", "summary": "20:21.49\r\nIs\u00e9rables : itw ROSSIER, Georges, ing\u00e9nieur hydrologue (travaux effectu\u00e9s  depuis \u00e9boulements depuis 1978 et 1986, cons\u00e9quences de l'\u00e9boulement du   20130517 sur la rivi\u00e8re, aggrav\u00e9 par les intemp\u00e9ries), par KUTH, Olivier.", "id": "1345821", "visualGeographicals": ["ISERABLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345826", "summary": "20:23.29\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans voirie urbaine nettoyant rues / divers plans FAHRNI, Alain, employ\u00e9 de la voirie, et coll\u00e8gues ramassant d\u00e9chets dans rue / itw FAHRNI, Alain (\"plus de respect plus rien\") / itw de rue (m\u00e9got jet\u00e9 par terre) / itw MUCARIA, Joseph, chef Voirie (\u00e9ducation perdue) / divers plans MORET, Karen, \"ambassadrice\" de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats pour un monde propre (IGSU), discutant avec passants / itw MORET, Karen (discuter sans moraliser) / FAHRNI, Alain jetant sacs poubelle dans conteneur. incivilit\u00e9, d\u00e9chet.", "id": "1345825", "visualThemes": ["D\u00c9CHET", "VOIRIE URBAINE", "INCIVILIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345829", "summary": "20:26.07\nLausanne : divers plans enfants passant casting voix / divers plans figurines des personnages du film d'animation \"Ma vie de Courgette\" / itw Agla\u00eb, fillette (\"cool\") / itw BOUVIER, Evelyne, coordinatrice (travail de l'enfant) / itw  HILDBRAND, Marie-Eve, r\u00e9alisatrice et directrice de casting (voix recherch\u00e9es) / itw BARRAS, Claude, r\u00e9alisateur (personnages du film, bouches et yeux pour personnage) / itw KEUKELEIRE, Kim, animatrice (temps de tournage). cin\u00e9ma  d'animation, enfant (\u00e2ge), voix (organe).", "id": "1345828", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "VOIX (ORGANE)", "CIN\u00c9MA D'ANIMATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BARRAS, CLAUDE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1600111", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB283217", "position": "01"}}, {"id": "568496", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130752", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268097", "internalArchiveId": "GE1306268098", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.06.04", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 1805, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4958267", "imageURL": "http://www.rts.ch/4958282.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "L'invit\u00e9 culturel: le nouveau mus\u00e9e de la Croix Rouge r\u00e9 ouvre ses portes. Roger Mayou, directeur du mus\u00e9e, nous parle de sa nouvelle exposition \"l'aventure humanitaire\".", "Le Conseil national se penche sur la question du financement du projet ferroviaire RAIL", "Inondations: le bilan est d'au moins dix morts en Europe", "Riddes (VS): l'\u00e9boulement d'une paroi rocheuse inqui\u00e8te le village", "Stefan Fl\u00fcckiger, repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e0 l'OCDE, se lance dans une course poursuite avec la police \u00e0 Paris", "Le gouvernement jurassien pr\u00e9sente son rapport sur la \u00abquestion jurassienne\u00bb et les cons\u00e9quences de la cr\u00e9ation d'un nouveau canton", "12:45 Le journal", "Un groupe de Neuch\u00e2telois tente de reproduire les rythmes des hommes pr\u00e9historiques avec des instruments de l'\u00e9poque", "L'ONU enqu\u00eate sur l'utilisation d'armes chimiques en Syrie", "Roland Garros: Stanislas Wawrinka s'impose face \u00e0 Gasquet et atteint pour la premi\u00e8re fois les quarts de finale", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["6,4 milliards de francs devraient assurer le d\u00e9veloppement du nouveau r\u00e9seau jusqu'en 2030.", "Plusieurs r\u00e9gions de l'Europe de l'est sont gravement touch\u00e9es par la mont\u00e9e des eaux.", "Sur place, des experts tentent de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 par la contruction de digues.", "Alors qu'il roulait trop vite dans les rues de la ville, il a refus\u00e9 de s'arr\u00eater devant les agents et a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Son taux d'alcool\u00e9mie s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 positif.", "Il d\u00e9crit les enjeux de la consultation populaire qui aura lieu le 24 novembre prochain. Les explications d'Olivier Guerdat.", "Carla del Ponte s'est rendue \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9senter son rapport devant le Conseil des Droits de l'Homme.", "Il disputera son prochain match contre Rafael Nadal."], "variantIds": ["ece-4845720", "ece-4848287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T23:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB283220\r\nDate de transcription : 21-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:00:02 > 0:00:03) [91%] : \r\nQuand tu dis bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:16) [80%] : \r\nActualit\u00e9 Malingre qui bien joint oui bonjour Jean-Luc Duval qui va faire des remplacements parfait pendant que je r\u00e9ponds \u00e0 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:20) [72%] : \r\n\u00e7a, c'est une belle c'est inadmissible \u00e7a pendant d'avoir des vacances bienvenue sur mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:24) [68%] : \r\nSi je veux moi, juste un se contente, je comprends pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:27 > 0:00:29) [79%] : \r\nCamara on verra ce conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:29 > 0:00:39) [81%] : \r\n\u00e0 mais cet \u00e9t\u00e9, il y aura Jagger ne sera qu'un seul pr\u00e9sentateur les cours d'eau monte mais Jean-Luc oui je crois que vous avez vu trio une fois oui, on s'est vu \u00e0 tous Patriots m\u00eame pas souvent pas souvent pas souvent pas souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:39 > 0:00:51) [78%] : \r\nAu moins pr\u00e9senter un montant qui ont rendez- vous secouer bien s\u00fbr c'est c'est bien s\u00fbr une souris montant quand certains de \u00c9l\u00e9phant mais votre maison, nous, ce qui explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:51 > 0:01:11) [82%] : \r\nOui, mais pas aussi belle que la v\u00f4tre, hein oui Monsieur Blayau, savez-vous comment prononce Vlad va \u00e0 Prague la plate va \u00e0 Prague, la Dr\u00f4me, le fleuve un peu si vous voulez faire un peu \u00e0 la Tch\u00e8que ils disent veulent avoir la plus avant, oui la le tabac oui la Vltava en fait, on dit pas l'on prononce le 1er mot le 1er \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:11 > 0:01:20) [78%] : \r\nL'avocat va ou la veulent avoir non, non, mais je vais jamais tabac c'est la Molde en France, c'est la moelle eau oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:28) [77%] : \r\nQui passe ou o\u00f9 le fleuve est sorti de son lit, la Volt avant personne ne conna\u00eet, non, mais elle a raison la dans la Moldavie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:28 > 0:01:33) [85%] : \r\nOui, c'est pareil, oui, c'est le vous avez vous suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:33 > 0:01:39) [90%] : \r\nVous avez l'air tellement interrogateur fait presque douter mais je suis \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:39 > 0:01:47) [77%] : \r\nEt moi j'aurais dit aussi, oui, je veux dire, Le Floch parce que je crois que dans le sujet, le fleuve, quoi, c'est une \u00e9volution de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:02 > 0:02:05) [73%] : \r\nD'accord, et que quand l'\u00e9t\u00e9 de la pluie faisait par la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:12 > 0:02:39) [71%] : \r\nC'est un peu moi j'mouvement\u00e9e, aujourd'hui, pour m\u00e9moire, on encha\u00eene \u00e0 verser de l'il y a le r\u00f4le justement oui c'est ce que c'est, c'est-\u00e0-dire ils ont m\u00eame parisien Yves veut ils vont voter oui, voir pas il oui sur la forme des emb\u00eatements \u00e7a \u00e7a c'est et dans le qui est surnomm\u00e9 par le Mondial, ah oui, c'\u00e9tait un pari sujet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:04 > 0:05:24) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, l'actualit\u00e9 de ce mardi, c'est tout d'abord le rapport tr\u00e8s attendu de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la situation des droits de l'homme en Syrie, un rapport qui, pour la premi\u00e8re fois, documente l'utilisation d'armes chimiques dans ce conflit qui a atteint un nouveau degr\u00e9 de brutalit\u00e9, selon les termes des membres de la commission, parmi eux, Carla Del Ponte, et nous l'entendrons dans ce journal, le niveau des cours d'eau monte encore dans certaines r\u00e9gions d'Europe centrale, situation toujours critique \u00e0 Prague, o\u00f9 le fleuve est sorti de son lit, dans le sud- est de l'Allemagne, o\u00f9 les inondations atteignent des niveaux record, la chanceli\u00e8re Angela Merkel s'est rendue dans les zones sinistr\u00e9es en Valais, les conclusions pas vraiment rassurantes des autorit\u00e9s, notamment du g\u00e9ologue cantonal sur le risque d'un nouvel \u00e9boulement dessus de rides, 3 semaines apr\u00e8s la chute de plusieurs dizaines de milliers de m3, elle met en garde la digue en construction pourrait ne pas suffire face \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement majeur dans ce journal, aussi nous d\u00e9couvrirons le chant et la musique des hommes des cavernes, gr\u00e2ce \u00e0 un groupe de neuch\u00e2telois passionn\u00e9 par la pr\u00e9histoire, ils ont d\u00e9j\u00e0 sorti un disque et de plusieurs concerts et notre invit\u00e9 Roger Mailloux, directeur du Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s avoir op\u00e9r\u00e9 sa mue sous l'\u00e9gide d'artistes d'ici et d'ailleurs, le voil\u00e0 qui s'offre \u00e0 nouveau visiteur sous le titre L'aventure humanitaire, il se veut d\u00e9sormais davantage lieu de t\u00e9moignages que d'histoire et malgr\u00e9 tout sous le signe toujours de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:25 > 0:06:13) [93%] : \r\nEt on commence avec cette course- poursuite en plein Paris, impliquant un ambassadeur suisse Stefan Flueckiger, repr\u00e9sentant la Suisse aupr\u00e8s de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, il a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par la police alors qu'il roulait \u00e0 vive allure dans une voiture munie de plaques diplomatiques, il a refus\u00e9 de s'arr\u00eater \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer rattrap\u00e9s par les agents, il aurait m\u00eame fonc\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, en direction des policiers, l'Inde a alors tir\u00e9 \u00e0 2 reprises dans les pneus du v\u00e9hicule mais le diplomate a poursuivi sa route \u00e0 contresens sur le boulevard Saint-Germain, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 le contr\u00f4le d'alcool\u00e9mie s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 positif, l'histoire est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par Le Parisien, contact\u00e9 par la RTS le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, confirme l'information Pascal Bourgault bonjour, c'est une sc\u00e8ne digne d'un film policier qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur le boulevard Saint-Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:14 > 0:06:53) [93%] : \r\nAbsolument, c'est pas courant, hein, en France, la France a connu quelques incidents de ce type notamment extr\u00eamement dramatique en 1996 l'ambassadeur za\u00efrois est appel\u00e9 d'urgence par le pr\u00e9sident Mobutu dans sa r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Nice, l'ambassadeur prend sa voiture conduit comme un fou et tue 2 adolescents de 13 et 14 ans qui traversait sur un passage prot\u00e9g\u00e9, alors \u00e0 l'\u00e9poque, l'affaire a suscit\u00e9 \u00e0 un t\u00e9l\u00e9 moi une telle col\u00e8re que l'immunit\u00e9 diplomatique de cet ambassadeur za\u00efrois a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, c'est une premi\u00e8re en France, le diplomate a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par le tribunal correctionnel de Nice \u00e0 2 ans de prison avec sursis et une amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:53 > 0:07:00) [92%] : \r\nPour l'instant dans l'affaire qui nous concerne, du son statut diplomatique, l'ambassadeur a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, qu'est ce qui va se passer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:01 > 0:07:40) [92%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, dans ce cas, si les faits sont beaucoup moins dramatique ni bless\u00e9 ni mort heureusement le l'ambassadeur a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, puisqu'il est couvert par l'immunit\u00e9 diplomatique compl\u00e8te, mais l'affaire embarrasse en France le le commissariat du 5\u00e8me arrondissement \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris refuse tout commentaire nous renvoie vers le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui s'occupe du personnel diplomatique, quant \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris, a d\u00e9clar\u00e9, elle a d\u00e9clar\u00e9 au Parisien que l'ambassadeur devrait prendre ses responsabilit\u00e9s, mais \u00e0 ce stade, refuse de donner plus de d\u00e9tails, de commentaires ou d'interviews et nous esp\u00e9rons en savoir plus au courant de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:40 > 0:07:42) [98%] : \r\nPascal Bourgault merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:44 > 0:07:57) [96%] : \r\nC'est un dossier cl\u00e9 pour l'avenir des transports en Suisse, le Conseil national s'est attaqu\u00e9 ce matin au financement de l'infrastructure ferroviaire, un paquet de 6,4 milliards de francs qui doit assurer le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau jusqu'en 2030 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:57 > 0:08:06) [92%] : \r\nLa mobilit\u00e9 croissante des Suisses ne permet aucun rel\u00e2chement, le fonds d'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire doit donner un nouveau souffle au rail en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:08 > 0:08:10) [60%] : \r\nExiste AMH l'ost\u00e9oporose, la enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:26) [92%] : \r\nC'est un dossier cl\u00e9 de la l\u00e9gislature, un dossier cl\u00e9 de l'histoire du rail qui engage les prochaines g\u00e9n\u00e9rations Duncan alors si au m\u00eame si le paquet passe le rattrapage se fera d'abord en Suisse romande, les extensions des gares de Lausanne et Gen\u00e8ve et la ligne Lausanne- Berne sont au coeur du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:27 > 0:08:35) [92%] : \r\nUne mobilit\u00e9 plus durable en soi, c'est-\u00e0-dire moins gourmande en \u00e9nergie, en espace et en argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:08:50) [92%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d'abord pr\u00e9vu une enveloppe de 3 milliards et demi, le Conseil des \u00c9tats la gonfl\u00e9 \u00e0 6,4 milliards le National devraient suivre comment financer ce paquet par 0,1 pourcent de TVA suppl\u00e9mentaires entre 2018 et 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:51 > 0:09:07) [94%] : \r\nLe rel\u00e8vement du taux de la TVA d'un pour 1000 suppl\u00e9mentaires est un compromis qui permet de financer les projets prioritaires essentiellement r\u00e9gionaux du r\u00e9seau ferroviaire garantissant une meilleure infrastructure de nombreuses l\u00e9gendes suisses et permettront de mettre en oeuvre de bien vieille promet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:08 > 0:09:20) [92%] : \r\nL'UDC ne veut pas discuter du fond ferroviaire sans avoir l'assurance d'un fonds pour la route, mais elle semble isol\u00e9e dans sa volont\u00e9 de repousser la discussion, quoi qu'il en soit, le paquet ferroviaire ne sera pas ficel\u00e9 avant demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:21 > 0:09:43) [92%] : \r\nDans le dossier, j'du conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis, le Parlement continue d'\u00e9tudier le projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hier soir, la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats a entendu les principaux acteurs du dossier Eveline Widmer-Schlumpf, les repr\u00e9sentants des banques, des employ\u00e9es des avocats se sont succ\u00e9d\u00e9 devant les s\u00e9nateurs jusqu'\u00e0 minuit, la commission ne se prononcera que jeudi prochain sur l'objet soumis au vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:44 > 0:10:07) [91%] : \r\nToujours au chapitre politique f\u00e9d\u00e9rale sachez encore que les personnels, il devrait continuer de toucher une rente enti\u00e8re des 70 pourcent d'invalidit\u00e9, c'est du moins ce que veut le National contrairement au Conseil des \u00c9tats dans le cadre du 2\u00e8me volet de la 6\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 il rejette par ailleurs l'id\u00e9e de mesures automatiques d'assainissement si le froid, il tombe sous le seuil de 40 pourcent des d\u00e9penses annuelles le dossier retourne aux Za\u00efre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:10 > 0:10:13) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 pr\u00e9sent les eaux submerge toujours une partie de l'Europe centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:13 > 0:10:29) [92%] : \r\nOui, plusieurs r\u00e9gions luttent toujours contre les inondations provoqu\u00e9es par les pluies torrentielles, le bilan est d'au moins 11 morts et plusieurs disparus en R\u00e9publique tch\u00e8que, la r\u00e9gion de Prague et toute la Boh\u00e8me font face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux et le sud- est de l'Allemagne est touch\u00e9e \u00e0 son tour, le point avec Marc Gen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:31 > 0:10:51) [96%] : \r\nDes moyens presque d\u00e9risoire pour dompter les flots en furie dans cette r\u00e9gion de cr\u00e8me s'en Autriche le Danube a largement d\u00e9pass\u00e9 la cote d'alerte et seule l'action rapide des sauveteurs et des habitants de la ville a permis jusqu'ici d'\u00e9viter le pire, mais les eaux continuent de monter et les digues improvis\u00e9es sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la limite de leur r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:53 > 0:11:04) [89%] : \r\nOui, MS Nieppe Czernin d\u00e9j\u00e0 nous avons mesur\u00e9 le niveau du fleuve et il reste 40 centim\u00e8tres jusqu'\u00e0 la hauteur limite du barrage, mais on nous annonce d\u00e9j\u00e0 que, cet apr\u00e8s- midi, eau montera probablement au-del\u00e0 de cette limite Aguessac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:16) [95%] : \r\nEn Bavi\u00e8re tout le centre historique de la ville m\u00e9di\u00e9vale de pas \u00e7a, on est sous l'eau, ici la saison touristique a d\u00e9j\u00e0 fait naufrage et les habitants tentent de parer au plus press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:17 > 0:11:25) [90%] : \r\nAvait 11 Al-Kassam, \u00e7a fait 2 jours qu'on n'a plus d'\u00e9lectricit\u00e9, h\u00e9 oui, \u00e7a devient compliqu\u00e9 de s'organiser pour trouver \u00e0 manger et \u00e0 boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:34) [95%] : \r\nMais cette petite Venise bavaroise n'est de loin pas un cas unique dans une Europe centrale noy\u00e9e par les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:46) [91%] : \r\nSi, en R\u00e9publique tch\u00e8que, et notamment \u00e0 Prague la crue semble avoir atteint ce matin son niveau maximum dans certaines r\u00e9gions d'Autriche de Bavi\u00e8re, le pire est, dit-on encore \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:48 > 0:11:54) [93%] : \r\nLe bras de fer qui oppose depuis 5 jours, le 1er ministre turc Erdogan des dizaines de milliers de manifestants se du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:54 > 0:12:15) [93%] : \r\nSi, aujourd'hui, avec l'entr\u00e9e en gr\u00e8ve d'un syndicat du secteur public, on apprend par ailleurs qu'un 2\u00e8me manifestant est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans des circonstances encore inconnu \u00e0 Istanbul, Ankara ou Izmir, des affrontements se sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es la nuit derni\u00e8re, ce matin, le calme \u00e9tait revenu le gouvernement reconna\u00eet qu'au d\u00e9but des revendications des manifestants \u00e9taient fond\u00e9es, mais leur demande la pr\u00e9sente de cesser leur action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:16 > 0:12:36) [95%] : \r\nLa commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU sur la Syrie, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin son dernier rapport devant le Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, une commission qui compte Carla Del Ponte, parmi ses membres, les enqu\u00eateurs estiment qu'il y a, je cite, des motifs raisonnables de penser que des armes chimiques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Syrie, en quantit\u00e9 limit\u00e9e et par les 2 parties Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:37 > 0:13:05) [93%] : \r\nElle avait fait pol\u00e9mique le 5 mai en affirmant que la commission d'enqu\u00eate dont elle fait partie, soup\u00e7onne les rebelles syriens d'utiliser eux aussi des armes chimiques, Carla Del Ponte a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attendue \u00e0 Gen\u00e8ve pour la pr\u00e9sentation officielle du rapport devant le Conseil des droits de l'homme, ce matin, un rapport qui ne la d\u00e9jugent pas mais reste tr\u00e8s prudent sur la question des armes chimiques, il y a des motifs raisonnables de penser que des agents chimiques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es comme des armes, des all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 recueillies concernant l'usage d'armes chimiques par les 2 parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:13:12) [91%] : \r\nUn peu agac\u00e9 par les questions des m\u00e9dias, centr\u00e9 sur les armes chimiques, le pr\u00e9sident de la commission insiste sur l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:12 > 0:13:27) [91%] : \r\nIl ne faut pas le c'est que ce d\u00e9bat sur les armes chimiques m\u00e8tre dans un 2\u00e8me plein le genre et qui sont commises par des armes conventionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:27 > 0:13:32) [89%] : \r\nPour Carla Del Ponte est mis en cause apr\u00e8s son effet d'annonce ce recentrement semble n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:33 > 0:14:04) [89%] : \r\nIls en ont fait, en fait un cas particulier et \u00e9norm\u00e9ment plus grand de ce de ce que c'\u00e9tait, ces 4 \u00e9pisodes mentionn\u00e9s dans le rapport, et si vous comptez les victimes ce sont nombre minuscule par rapport aux centaines de victimes en Syrie, qui sont victimes d'autres armes, alors je me demande pourquoi le le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire je me demande, je le sais pourquoi mais c'est politique, alors pourquoi cette politique freine toujours que la justice puis faire son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:04 > 0:14:19) [94%] : \r\nApr\u00e8s son effet d'annonce, le 5 mai on peut soup\u00e7onner l'ex- procureur du Tribunal p\u00e9nal international, d'avoir voulu forcer la main au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et encourager une conf\u00e9rence du type Gen\u00e8ve 2 sur la Syrie : Washington et Moscou l'ont annonc\u00e9 depuis, mais aucune date n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:21 > 0:14:40) [94%] : \r\nLa premi\u00e8re apparition publique d'Oscar Pistorius depuis sa lib\u00e9ration sous caution, il est un peu plus de 3 mois sous les yeux d'une nu\u00e9e de journalistes et photographes, l'athl\u00e8te handisport sud- africain, accus\u00e9 du meurtre de sa compagne, en f\u00e9vrier dernier a vu l'audience de proc\u00e9dure ajourn\u00e9 comme pr\u00e9vu pour permettre \u00e0 l'accusation de compl\u00e9ter son dossier prochaine comparution le 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:43 > 0:14:47) [89%] : \r\nOn revient en Suisse en Valais, ce matin, g\u00e9ologue et autorit\u00e9s communales se sont retrouv\u00e9s aride.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:47 > 0:15:00) [93%] : \r\nIls ont rendu il devait faire le point sur les risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9boulement de la paroi rocheuse en amont du village conclusion des experts : la digue en construction pourrait se r\u00e9v\u00e9ler insuffisante en cas d'\u00e9boulement majeur Rafa\u00ebl Poncioni et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:02 > 0:15:12) [94%] : \r\n70000 m\u00e8tres de roches qui s'effondre l'\u00e9boulement s'est produit \u00e0 la mi- mai, mais d'autres pourraient suivre le risque majeur, c'est la formation de bouchons dans ce cours d'eau en contrebas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:14 > 0:15:18) [94%] : \r\nLa digue construite pour prot\u00e9ger le village pourrait ne pas \u00eatre assez haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:18 > 0:15:27) [80%] : \r\nLe pr\u00e9sident m\u00eame de blocage si on peut pas les pertes et donc tu trouveras jamais un calcul qui prouvera \u00e0 100 pourcent sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:27 > 0:15:34) [93%] : \r\nR\u00e9unis ce matin, les experts peinent \u00e0 se mettre d'accord, quoi qu'il en soit, plusieurs travaux de s\u00e9curisation devront \u00eatre entrepris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:36 > 0:15:46) [82%] : \r\nEt bien entendu quand on va pas se r\u00e9v\u00e8le de \u00e7a, ma\u00eetre pour avoir une garantie apr\u00e8s la stabilit\u00e9 mais nous allons r\u00e9gler les probl\u00e8mes par des aspects lat\u00e9raux, donc \u00e7a m\u00e8ne des aspects plus techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:47 > 0:16:01) [89%] : \r\nLes experts sont sur place en ce moment m\u00eame, il s'\u00e9tudie la possibilit\u00e9 de construire un 2\u00e8me bassin de r\u00e9tention et d\u00e8s lundi, des coupes de bois pr\u00e9ventive d\u00e9buteront la paroi rocheuse stable pour l'instant, demeurent sous haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:02 > 0:16:30) [92%] : \r\nLe gouvernement jurassien, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Del\u00e9mont ce rapport annuel concernant l'\u00e9volution de la question jurassienne, ce document de 48 pages dresse le bilan de la souverainet\u00e9 cantonale, acquise en 1979 et d\u00e9crit l'objet et les enjeux de la consultation populaire du 24 novembre prochain ce rapport d\u00e9taille \u00e9galement le point pardon fait \u00e9galement le point sur les avantages, mais \u00e9galement les risques et inconv\u00e9nients d'engager un processus visant \u00e0 la cr\u00e9ation d'un nouveau canton en clair Olivier Guerdat la campagne est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:31 > 0:17:23) [94%] : \r\nOui, Agn\u00e8s, on peut dire, cette fois-ci qu'on entre v\u00e9ritablement dans le vif du sujet, le gouvernement jurassien \u00e9tait pr\u00e9sent in corpore et ce matin, il a mis beaucoup de coeur \u00e0 d\u00e9fendre ce fameux rapport avec finalement une question centrale en filigrane est-ce que il y a 34 ans, le canton du Jura a bien fait de se lancer dans la voie de l'ind\u00e9pendance, vous vous doutez de la r\u00e9ponse du gouvernement jurassien oui, \u00e9videmment, avec de nombreux exemples chiffr\u00e9s qui tend \u00e0 d\u00e9montrer que le canton du Jura, c'est bien mieux d\u00e9velopp\u00e9 que le que le Jura bernois, que ce soit dans les domaines de l'\u00e9conomie, de l'agriculture, du tourisme ou encore de la construction et puis aussi sur le plan politique, puisque le Jura est repr\u00e9sent\u00e9e dans une quinzaine de commissions et de d\u00e9l\u00e9gations f\u00e9d\u00e9rale contre 0 pour le Jura bernois et puis cette petite cette petite phrase l\u00e2ch\u00e9e ce matin par le ministre Charles Juillard, \u00e0 quoi cela sert-il de faire partie d'un grand canton quand on ne peut pas infl\u00e9chir ces d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:23 > 0:17:27) [90%] : \r\nOui, des cons\u00e9quences d'un non, le 24 novembre sont aussi aborder ce qu'on peut parler d'une mise en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:29 > 0:18:17) [92%] : \r\nAlors on ne peut pas parler de mise en garde, ni d'ultimatum, ce ne serait politiquement pas tr\u00e8s correct et le gouvernement s'en d\u00e9fend, par contre, dans les conclusions du rapport, \u00e9videmment, il est aussi fait mention du cas de figure du nom alors l\u00e0 le le gouvernement jurassien est relativement clair si c'\u00e9tait non, h\u00e9 bien il y aurait une grande diff\u00e9rence dans la fa\u00e7on d'aborder les relations entre les 2 cantons, le canton du Jura consid\u00e9rait alors le canton de Berne comme n'importe quel autre canton suisse, ni plus ni moins termin\u00e9 le r\u00e9flexe interjurassien comme il est instaur\u00e9 depuis plus de 10 ans, c'est-\u00e0-dire pour aborder une nouvelle th\u00e9matique, on se demande toujours s'il y a une possibilit\u00e9 d'interagir avec le Jura bernois, h\u00e9 bien ce serait termin\u00e9 donc ce rapport a bien il risque bien, comme on l'a dit, de lancer la campagne, on attend les arguments cette fois-ci c\u00f4t\u00e9 bernois \u00e0 n'en pas douter, il va certainement ce rapport suscit\u00e9 pas mal de r\u00e9actions ces prochains temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:17 > 0:18:18) [100%] : \r\nMerci Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:20 > 0:18:34) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le service de la promotion \u00e9conomique fait son bilan pour l'ann\u00e9e 2012, il est clairement positif pour le d\u00e9veloppement des entreprises et des commerces locaux, en revanche le nombre d'implantations de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res est en baisse, on \u00e9coute le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Fran\u00e7ois ing\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:34 > 0:18:51) [87%] : \r\nCe que l'on doit surtout constat\u00e9 c'est que nous avons plus d'emplois \u00e0 fin 2012 qu'\u00e0 faire le 1011, nous n'avons jamais perdu d'emplois, en terme de nombre absolu au cours de la crise et que \u00e7a, il y a probablement pas un pays au monde qui puisse le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:52 > 0:19:10) [86%] : \r\nEn sport, nous vous le signer \u00e0 Lyon, dans le 19 30 Stanislas Wawrinka poursuit sur sa lanc\u00e9e apr\u00e8s 3 \u00e9checs en huiti\u00e8mes, le voici pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re en quart de finale \u00e0 Roland Garros et qui plus est face au monstre, Rafa\u00ebl Nadal, hier soir, le Vaudois a battu le Fran\u00e7ais Richard Gasquet qui pourtant men\u00e9 d'abord 2 sets \u00e0 rien Jean-Baptiste flamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:11 > 0:19:13) [69%] : \r\nMoi choc terrible entre 2 joueurs remontait \u00e0 Blois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:15 > 0:19:29) [92%] : \r\nDurant 5 sets et 4 heures 16 de jeu Stanislas Wawrinka et le Fran\u00e7ais Richard Gasquet se sont rendu coup pour coup, apr\u00e8s Nice, \u00e0 la fois agressif est superbe, car les protagonistes ont des revers d'artistes, le coup droit n'est pas mal non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:31 > 0:19:34) [94%] : \r\nLes organismes souffrent Richard Gasquet \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:35 > 0:19:38) [93%] : \r\nStanislas Wawrinka a des adducteurs en d\u00e9licatesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:39 > 0:19:48) [93%] : \r\nLe combat entre le num\u00e9ro 9 et num\u00e9ro 10 au classement mondial, atteint des sommets \u00e9motionnel dans la derni\u00e8re manche, mais c'est le Vaudois courageux et conqu\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:48 > 0:19:54) [82%] : \r\nIl y a le co\u00fbt victorieux dans sa raquette, il s'impose lui joue \u00e0 6 et gagne le respect de son adversaire et du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:59 > 0:20:05) [88%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment un match, un match de fou, on a jou\u00e9 un peu le niveau, encore une fois que \u00e7a m'arrive pas souvent qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:05 > 0:20:13) [79%] : \r\nC'est aussi \u00e7a va un peu en profiter et une ambiance incroyable sur ce terrain Langlade, vraiment, on aurait bien une Coupe Davis et pour \u00e7a, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:13 > 0:20:16) [87%] : \r\nEt juste fabuleux et, en plus de gagner, je suis vraiment tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:16 > 0:20:22) [90%] : \r\nEn quarts de finale, Wawrinka sait qu'il devra d\u00e9fier Rafa\u00ebl Nadal sur le central de Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:22 > 0:20:32) [86%] : \r\nOui c'est c'est Rafa ici en langue qui est un joueur incroyable d\u00e9j\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral en plus ici l'un tellement de fois qu'il est \u00e0 quel point il peut \u00eatre tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:32 > 0:20:36) [96%] : \r\nTr\u00e8s fort Nadal avec ses 7 titres remport\u00e9s sur la terre battue parisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:36 > 0:20:44) [92%] : \r\nMais Wawrinka poss\u00e8de en Magnus Norman, le coach qui avait battu ici Nadal avec le Su\u00e9dois S\u00f6derling, le r\u00eave de l'exploit et dans leur t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:45 > 0:20:52) [86%] : \r\nOn rejoint Fr\u00e9d\u00e9ric Scola Roland-Garros, on vient de l'entente Fr\u00e9d\u00e9ric Nadal Wawrinka en quarts de finale, \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9 pour le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:54 > 0:21:27) [91%] : \r\n\u00e9videmment, a rencontr\u00e9 Rafa\u00ebl Nadal ici \u00e0 Roland Garros, c'est jamais une sin\u00e9cure, on rappelle au passage que donc Rafa\u00ebl Nadal n'a perdu qu'un seul match dans sa carri\u00e8re, c'\u00e9tait face \u00e0 face \u00e0 Soderling donc pour Wawrinka, la t\u00e2che s'annonce difficile mais le Vaudois abordent cette rencontre peut-\u00eatre dans les meilleures conditions mentales pour essayer une fois de battre Nadal il ne l'a jamais r\u00e9ussi, mais voil\u00e0, il a r\u00e9ussi d\u00e9j\u00e0 lui son Roland Garros en atteignant pour la premi\u00e8re fois les quarts de finale, on va pas dire qu'il n'a rien \u00e0 perdre, mais vraiment face \u00e0 Nadal il aborde ce match dans les, dans les meilleures conditions et il a peut-\u00eatre y avait une petite chance \u00e0 jouer \u00e0 saisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:27 > 0:21:36) [90%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, autres quarts de finale Roger Federer affronte Jo-Wilfried Tsonga difficile aussi pour le Suisse, le Fran\u00e7ais est en pleine forme depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:37 > 0:22:18) [93%] : \r\nC'est vrai que Jo-Wilfried ou Tsonga impressionne ce sera tout \u00e0 l'heure en milieu d'apr\u00e8s- midi sur le court Philippe Chatrier, le court central, apr\u00e8s un 1er quart de finale du tableau f\u00e9minin, c'est le point d'orgue de cette journ\u00e9e ici \u00e0 Roland-Garros : Tsonga face \u00e0 \u00e0 Federer, Tsonga est en forme, vous l'avez dit, mais il n'a pas non plus encore affronter de v\u00e9ritables cadors du circuit \u00e7a sera donc son 1er test face \u00e0 Federer et quels tests \u00e9videmment Tsonga n'a jamais battu Federer sur terre battue, donc petit Avantage quand m\u00eame au au Suisse, on verra ce que ce que \u00e7a va donner un gros, gros match en perspective, \u00e7a pourrait donner un beau match le peut-\u00eatre le plus beau match du circuit apr\u00e8s celui entre Gasquet et Wawrinka qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu hier, qui \u00e9tait le plus beau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ici \u00e0 Roland Garros dans cette quinzaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:19 > 0:22:20) [99%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Scola remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:22 > 0:22:41) [89%] : \r\nSi je vous parle d'art pr\u00e9historique, vous penserez sans doute aux peintures des grottes de Lascaux, ce que l'on sait moins, c'est que les hommes des cavernes \u00e9taient \u00e9galement musicien, un groupe de neuch\u00e2telois tentent de retrouver les rythmes du Cromagnon avec instruments de l'\u00e9poque Pierre hausse bois Serge Villars Madzou et Adrien qu'les ont suivis dans leur qu\u00eate du groove pal\u00e9olithique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:42 > 0:22:43) [73%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:45 > 0:22:56) [93%] : \r\nOn dit que l'habit ne fait pas le Moine l'exception, c'est l'homme des cavernes pour chanter comme Cromagnon, il faut lui ressembler, alors avant la r\u00e9p\u00e9tition sa s\u00e9ance maquillage pour le groupe Silexus s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:56 > 0:23:14) [87%] : \r\nToi, tu me prendre dans les choix qui, je ne suis pas m\u00eame s\u00fbr qu'on puisse parler de maquillage, parce que c'est pas du tout, en tout cas pour moi, c'est pas comme \u00e7a que je ressens, ce qu'on est en train de faire maintenant, c'est plus pour se mettent dans le personnage se mettent dans les ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:14 > 0:23:20) [90%] : \r\nNous voil\u00e0 au pal\u00e9olithique, il y a 20 1000 ans les quatre neuch\u00e2telois sont devenus des chasseurs-cueilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:20 > 0:23:29) [84%] : \r\n\u00e7a fait quoi une femme des cavernes, vous vous sentez comment aura tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais en cr\u00e9er, tr\u00e8s proche de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:30 > 0:24:11) [93%] : \r\nLe groupe a d\u00e9j\u00e0 sorti un disque est donn\u00e9 plusieurs concerts, mais ses membres aimeraient aller encore plus loin, l'id\u00e9e a a lu pour nous, \u00e7a serait de pouvoir retrouver une sorte de musique \u00e0 l'\u00e9tat sauvage, \u00e0 savoir une musique o\u00f9 il y a pas d'un c\u00f4t\u00e9, les musiciens de l'autre c\u00f4t\u00e9 les auditeurs mais tout le monde participe par un rituel magique, le chef de la tribu, c'est Jean-Fran\u00e7ois Guignard, il a lanc\u00e9 le groupe il y a 3 ans et ils fabriquent les instruments lui- m\u00eame dans son appartement \u00e0 La Chaux-de-Fonds, sa passion pour la pr\u00e9histoire ne date pas d'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:13 > 0:24:17) [92%] : \r\nHonn\u00eatement, je trouve assez fascinant c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:18 > 0:24:28) [86%] : \r\n\u00e9nergie vitale qui anime et nous assez lointains anc\u00eatre l'invention de l'ARC me fascine plus que l'invention du t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:29 > 0:24:41) [96%] : \r\nLes instruments sont bas\u00e9es sur des d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques, le groupe s'est aussi inspir\u00e9 de la musique aborig\u00e8ne, mais au final, il faut surtout \u00eatre cr\u00e9atif parce que les connaissances scientifiques sont extr\u00eamement minces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:41 > 0:24:59) [91%] : \r\nLes sons, on peut se l'imaginer, on peut faire des hypoth\u00e8ses raisonnables quant aux m\u00e9lodies \u00e7a on n'a pas la moindre id\u00e9e, on le saura v\u00e9ritablement jamais, c'est plut\u00f4t des terrains sur lesquels les scientifiques s'aventurent pas ou pratiquement pas, \u00e7a laisse la place \u00e0 les gens comme pour faire revivre les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:00 > 0:25:06) [84%] : \r\nSortez vos cils l'acc\u00e8s codes d'\u00eatre le prochain voyage dans le temps est pr\u00e9vu au mois de septembre au Mus\u00e9e du Lat\u00e9nium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:09 > 0:25:33) [89%] : \r\nUn lieu d'espoir, c'est ce que peut \u00eatre le nouveau mus\u00e9e de la Croix-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s 22 mois de travaux, il vient d'ouvrir ses portes sur un monde totalement nouveau, sous le titre L'aventure humanitaire, il emm\u00e8ne les visiteurs dans un voyage destin\u00e9 d'abord \u00e0 interpeller ses \u00e9motions, beaucoup de visages pour rentrer l'aventure humaine, visage de t\u00e9moins, visages d'enfants rwandais s\u00e9par\u00e9s de leur famille derri\u00e8re cette mue, un homme, le directeur du mus\u00e9e Roger Mailloux, il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:37 > 0:25:45) [88%] : \r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0, Roger maillot, alors autant dire tout de suite ce qui viendraient pour tout savoir sur du n\u00e9ant et Solf\u00e9rino seront peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7us, c'est autre chose que peut offrir ce mus\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:45 > 0:26:18) [92%] : \r\nC'est effectivement autre chose si vous vous rappelez la premi\u00e8re fois, vous ne pouvez pas vous en rappeler la premi\u00e8re Exposition avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, nous n'avions ni t\u00e9l\u00e9phone portable ni ordinateur, ni internet le mur de Berlin \u00e9tait debout, donc il il fallait montrer que le monde avait chang\u00e9, que l'humanitaire avait chang\u00e9, mais aussi si vous le permettez que la mus\u00e9ographie avait chang\u00e9 aujourd'hui dans un mus\u00e9e d'art et de soci\u00e9t\u00e9, on ne peut plus traiter les visiteurs comme de simples spectateurs, on doit les inviter \u00e0 \u00eatre interactif a particip\u00e9 avec des exp\u00e9riences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:18 > 0:26:27) [95%] : \r\nAlors, l'Exposition s'appelle l'aventure humanitaire, elle est divis\u00e9e en 3 th\u00e8mes : la dignit\u00e9 humaine, la famille et les risques naturels, vous avez fait des choix, le but n'est pas d'\u00eatre exhaustif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:27 > 0:27:19) [91%] : \r\nAlors oui, nous avons r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce qui pouvait \u00eatre les enjeux de l'humanit\u00e9 carr\u00e9ment pour les 20 prochaines ann\u00e9es, nous nous sommes rendus compte que beaucoup concernait o\u00f9 allait concerner l'humanitaire et finalement effectivement selon une technique d'entonnoir, nous en avons retenu 3 3 qui au-del\u00e0 des p\u00e9riodes de l'histoire ou des zones de conflit d'aujourd'hui sont des th\u00e8mes qui nous concernent tous et toutes, chacun d'entre nous aujourd'hui et pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir, il \u00e9tait important aussi de ne pas cr\u00e9er un mus\u00e9e ou si vous me passez l'expression, pour \u00eatre un peu rapide des occidentaux viennent voir d'autres gens qui souffrent aujourd'hui, on est dans ce monde globalis\u00e9 dans une probl\u00e9matique extr\u00eamement diff\u00e9rentes, et c'est pour \u00e7a que nous avons choisi ces 3 th\u00e8mes-l\u00e0 qui vous le s', un des sujets de votre journal le montrait les risques naturels nous concerne tous les Europ\u00e9ens, tout pr\u00e8s de chez nous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:19 > 0:27:27) [88%] : \r\nAlors, pour en savoir un peu plus, on va suivre peut-\u00eatre la visite guid\u00e9e d'Emmanuel tani\u00e8re qui est all\u00e9e visiter cette Exposition vous retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:29 > 0:27:53) [92%] : \r\nLes visiteurs du nouveau mus\u00e9e de la Croix-Rouge sont tout d'abord accueilli par les images de 12 t\u00e9moins qu'ils retrouveront \u00e0 travers leur parcours, Boris Cyrulnik, Carla Del Ponte mais aussi des inconnus pour aborder les th\u00e8mes de la dignit\u00e9 humaine des risques naturels et des Liens familiaux, la coh\u00e9rence des lieux a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e avec un accent particulier sur le choix des mat\u00e9riaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:53 > 0:28:04) [90%] : \r\nOn va plut\u00f4t jouer sur sur le rapport sensuel \u00e0 la mati\u00e8re, on va, on va plut\u00f4t jouer sur les courbes en opposition au \u00e0 la structure, pr\u00e9sident du b\u00e9ton et comme \u00e7a, tous les \u00e9l\u00e9ments y vivent, ils ont leur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:04 > 0:28:17) [91%] : \r\nDans dans chaque transition d'espace, \u00e7a met le visiteur en condition dans une concentration mais aussi dans un respect pr\u00eat aussi \u00e0 pouvoir rentrer en contact avec les diff\u00e9rents messages diff\u00e9rents contenus qui y sont expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:44) [95%] : \r\nC'est dans l'espace consacr\u00e9 \u00e0 la reconstruction du lien familial que sont pr\u00e9sent\u00e9s les 2 millions de fiches des prisonniers de la premi\u00e8re guerre mondiale, c'est le Burkinab\u00e9 Di\u00e9b\u00e9do Francis K\u00e9r\u00e9 qui en a con\u00e7u la sc\u00e9nographie, le coeur de son intervention et cette grande tour de b\u00e9ton de chanvre qui \u00e9voque la trag\u00e9die des enfants rwandais gr\u00e2ce au travail du CICR, plus de 95 pourcent d'entre eux ont retrouv\u00e9 leurs parents dont ils avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s pendant le g\u00e9nocide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:45 > 0:29:03) [86%] : \r\nMalgr\u00e9 tout ce qu'on voit ici l'archive des milliers de de de fichiers le porte sur des personnes disparues, voil\u00e0 les enfants de Rwanda o\u00f9 ces fichiers ici c'est voil\u00e0 c'est l'aventure humaine, mais la vie continue, la vie voir qu'on est pionnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:04 > 0:29:11) [95%] : \r\nDes t\u00e9moins jalonnent le parcours comme ce cameraman d'Al-Jazeera emprisonn\u00e9s \u00e0 Guantanamo apr\u00e8s avoir film\u00e9 Ben Laden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:29:12 > 0:29:27) [94%] : \r\nGr\u00e2ce au message du CICR, j'ai pu suivre l'avis de mon fils depuis son entr\u00e9e \u00e0 la maternelle jusqu'\u00e0 l'\u00e9cole secondaire 120 hypermarch\u00e9s jusqu'\u00e0 ma lib\u00e9ration 6 ans et 7 mois plus tard, les lettres du CICR ont \u00e9t\u00e9 le seul moyen de garder le contact avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:28 > 0:29:35) [95%] : \r\nUne exp\u00e9rience percutantes qui nous plonge dans les m\u00e9andres de l'\u00e2me humaine et qui ne laissera certainement aucun visiteur indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:37 > 0:29:46) [90%] : \r\nRoger Mailloux, la Croix-Rouge et la Suisse sont li\u00e9s, ce mus\u00e9e, vous, vous l'avez voulu ancrer dans la r\u00e9gion, le projet \u00e9tait pilot\u00e9 par des architectes suisses ont la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:47 > 0:30:11) [88%] : \r\nAlors oui, parce que la Croix-Rouge est n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a rayonn\u00e9 en Suisse avant de rayonner dans le monde, c'est symboliquement ce que nous avons voulu en choisissant ses diff\u00e9rents bureaux d'architectes, donc vous l'avez dit 3 architectes d'horizons culturels diff\u00e9rents pour chacun des espaces, coordonn\u00e9e par des Suisses l'atelier et le nouveau b\u00e2timent qui en train d'\u00eatre fini par groupe 8 donc Gen\u00e8ve la Suisse, le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:11 > 0:30:20) [90%] : \r\n\u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, compte tenu des 3 th\u00e8mes dont on parlait tout \u00e0 l'heure mais vous voulez vraiment ce lieu comme lieu d'espoir, je le disais tout \u00e0 l'heure un d\u00e9fi immense a priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:21 > 0:31:17) [92%] : \r\nOui, mais les informations, vous le faites tr\u00e8s bien nous montre en g\u00e9n\u00e9ral, ce qui ne va pas dans notre mus\u00e9e, nous voulions montrer que l'humanitaire, au sens le plus large possible, alors \u00e9videmment nous nous parlons plut\u00f4t, Croix-Rouge, Croissant-Rouge mais l'humanitaire, au sens le plus large possible jusqu'\u00e0 la plus petite ONG, c'est sur le terrain, un \u00eatre humain qui apporte de l'aide \u00e0 un autre \u00eatre humain, donc c'est une notion d'espoir que transmettre nos 12 moi qu'on a vu dans le reportage, puisqu'ils apportent un t\u00e9moignage, soit ils ont re\u00e7u de l'aide, soit ils en ont apport\u00e9 donc cette notion d'espoir sans joie aucune na\u00efvet\u00e9, vous avez vu Cyrulnik parle de la r\u00e9silience, il dit, je le cite : on peut soigner les maladies de l'\u00e2me cette entre autres ce que nous avons voulu montrer des situations difficiles, aussi difficile soit-elle, on peut se sortir, on peut se reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:17 > 0:31:30) [87%] : \r\nLe mus\u00e9e, vous disiez tout \u00e0 l'heure doit s'adapter \u00e0 notre temps et pourtant il a quelque chose de fondamentalement, j'allais dire anachronique, parce que c'est en lieu et mais c'est important aussi que qu'il soit ce lieu comment attirer les gens au mus\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:30 > 0:32:59) [91%] : \r\nAlors nous nous sommes effectivement poser cette question : qu'est ce que l'on peut apporter de diff\u00e9rent de sp\u00e9cifique \u00e0 l'heure o\u00f9 en un clic ou de de souris, vous avez toute l'information la plus compl\u00e8te possible et nous nous sommes dit qu'un des \u00e9l\u00e9ments \u00e9tait sans doute l'\u00e9motion, il n'est pas un divertissement pour autant qu'il n'est pas le divertissement pour autant, nous avons essay\u00e9 d'\u00eatre toujours parfois elles nous \u00e9tions sur la corde raide et de ne jamais devenir un parc d'attractions, si vous me permettez de de parler d'une mani\u00e8re de, de, de cette fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire de proposer une exp\u00e9rience aux visiteurs, mais qui soit une exp\u00e9rience dans laquelle il puise quelque chose, on a vu quelqu'un touch\u00e9 des fiches ce des fac-simil\u00e9 des fiches, des prisonniers de guerre de la premi\u00e8re guerre mondiale, donc c'est vraiment voir physiquement, comment cela fonctionne, prendre dans les mains un un destin si, si, si l'on peut dire, idem avec les messages Croix-Rouge on peut prendre ses messages dans la main et puis nous avons un grand jeu interactif qui permet de d'exercer d'une mani\u00e8re ludique la la la la protection contre les risques naturels, donc que le visiteur ne soit pas seulement un spectateur il ne sont contents plus aujourd'hui, mais aussi un acteur des exp\u00e9riences qu'il peut vivre tout en restant dans la dignit\u00e9 et tendre, dans la mesure o\u00f9 le sujet ne permet pas non plus de de rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:59 > 0:33:07) [89%] : \r\nBien s\u00fbr Roger maillot merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler, donc c'est l'aventure humanitaire, la nouvelle Exposition permanente au Mus\u00e9e de la Croix-Rouge merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:08 > 0:33:29) [91%] : \r\nCe soir, dans Couleurs locales, vous verrez comment on choisit des voix pour doubler courgettes et ses amis, la vie de courgette est un film d'animation suisse Romand en cours de montage qui raconte l'histoire d'un petit gar\u00e7on plac\u00e9 en institution, il a donc fallu faire un casting pour trouver le gar\u00e7on parfait ou la petite fille d'elle, reportage ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional d'ici l\u00e0 passez une excellente journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:31 > 0:33:34) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:49 > 0:33:53) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:15 > 0:34:27) [75%] : \r\nEt on commence \u00e0 peine, m\u00eame r\u00e9sultat grandissant, dites-moi, je me seul ou non vous pouvez rester pour moi, \u00e7a me g\u00eane pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:00 > 0:35:10) [71%] : \r\nC'est \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a : alors d\u00e9fendu conna\u00eet loin on sait d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 en musique Val\u00e9rie Houart il conna\u00eet par la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:14 > 0:35:15) [89%] : \r\nStagiaire pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:19 > 0:35:37) [81%] : \r\nC'est quoi tu m\u00eame par voie oui, tant pis, oui \u00e7a va super bon parfait, mieux on pourra pas merci tu voudrais moi si tu peux changer un petit peu, un petit peu changer un peu les cartes aussi merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:43 > 0:35:46) [70%] : \r\nDonc, que quand on me l'a, d'une fois, je r\u00e9p\u00e8te du si\u00e8cle, on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:47 > 0:35:48) [99%] : \r\nCe sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:49 > 0:35:50) [97%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:45 > 0:40:10) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors ce matin, le soleil s'est encore localement prier pour cause de nuages bas et de bancs de stratus ou nuages r\u00e9siduels, mais les conditions sont anticyclonique ce mardi et les temp\u00e9ratures en progressive aussi une douceur a m\u00eame une chaleur qui devrait s'affirmer \u00e0 partir de demain, une fois la bise tomber, nous sommes donc sous l'influence de cet anticyclone centr\u00e9 sur les \u00eeles britanniques ce matin ne vous pas encore tr\u00e8s chaud entre 4 et 8 et demi, avec la pr\u00e9sence de la bise, mais \u00e7a va se r\u00e9chauffer, d\u00e8s demain, par contre les pressions seront plus uniforme, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura aussi plus d'instabilit\u00e9 avec un petit risque d'averses \u00e0 la cl\u00e9, mais surtout en r\u00e9gion de montagne pour cet apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0, selon nos sp\u00e9cialiste \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse voyez l'ambiance sera bien lumineuse, une fois les derniers stratus r\u00e9calcitrants dissip\u00e9 et puis on en montagne, nous aurons juste la formation de de trois Cumulus \u00e7a et l\u00e0, il devrait garder en tous les cas en Suisse romande un aspect purement d\u00e9coratif les stratus pourrait faire un peu de r\u00e9sistance sur le plateau al\u00e9manique, nous aurons aussi des cumulus sur les Alpes centrale orientale ainsi que sur le sud des Alpes et dans cette r\u00e9gion, il n'est pas exclu que l'on ait une toute petite averse en fin de journ\u00e9e, voici les temp\u00e9ratures annonc\u00e9es par nos sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse alors voyez qu'on pourra atteindre 24 degr\u00e9s d\u00e9j\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 de Locarno un joli 23 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera un peu plus frais sur l'Est avec 14 \u00e0 18 degr\u00e9s et on esp\u00e8re 19 \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi que sur le bassin l\u00e9manique, mais il y aura toujours cette bise, bien que faible, ils sont au fil de la journ\u00e9e, elle devrait d'ailleurs s'en aller d'ici ce soir et compl\u00e8tement demain, demain matin, justement, c\u00f4t\u00e9 ciel, ce sera probablement bien d\u00e9gag\u00e9, nous aurons juste sur le sud, quelques remont\u00e9es nuageuses et puis d\u00e9j\u00e0 les premiers cumulus qui se formeront r\u00e9gions de montagne et donc avec l'instabilit\u00e9, h\u00e9 bien ces cumulus pourrait faire preuve d'un peu d'activit\u00e9s l'apr\u00e8s- midi et donn\u00e9 lieu \u00e7a et l\u00e0 quelques pr\u00e9cipitations sous forme d'averses, parfois orageuses, le risque est annonc\u00e9 uniquement pour les r\u00e9gions de montagne, les temp\u00e9ratures vont encore s'\u00e9lever un peu demain on esp\u00e8re de 6 \u00e0 9 sur le plateau, jusqu'\u00e0 13 au lever du jour, au sud, et puis l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 24 maximum en Valais cette fois 22 ao\u00fbt et s'en est pas moins de 20 degr\u00e9s ailleurs en pleine avec 0 \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude et les vents seront faibles, aussi bien en plaine quant elle ne nous aurons encore une petite tendance vise au d\u00e9but sur le plateau et le \u00e9l\u00e9ment je vous ai tout dit nous f\u00eatons ce jour les Clotilde passer tous un excellent apr\u00e8s- midi au plaisir de boue retrouver ce soir avec des bonnes nouvelles au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-03T00:38:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352382", "durationSec": 83, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Berne-ville : 20130604 et archives, le Conseil national a d\u00e9but\u00e9 le d\u00e9bat sur le projet d'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire. Il s'agit de trouver d'ici 2025 6,4 milliards pour d\u00e9sengorger le r\u00e9seau ferroviaire, notamment en Suisse romande. Le financement du projet suscite des divergences au Conseil national.", "remarks": "19H30 : MONTAGE DIFFERENT AVEC STATEMENT", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "FINANCEMENT", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE", "CONSEILLER NATIONAL", "DISCOURS"], "thematicPersons": ["HODGERS, ANTONIO", "FRANCAIS, OLIVIER"], "sequenceIds": ["1345668"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352383", "durationSec": 26, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130604 et archives, la Commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU sur la Syrie, dont fait partie DEL PONTE Carla, a pr\u00e9sent\u00e9 son dernier rapport devant le Conseil des droits de l'Homme \u00e0 Gen\u00e8ve. Les enqu\u00eateurs estiment qu'il y a des \"motifs raisonnables\" de penser que des armes chimiques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Syrie en \"quantit\u00e9 limit\u00e9e\" et par les 2 parties.", "remarks": "VOIR AUSSI LE SPDE DU 20130603", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352384", "durationSec": 103, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Paris : 20130602, victoire du joueur de tennis suisse WAWRINKA Stanislas qui a battu le Fran\u00e7ais GASQUET Richard en 5 sets, 6-7 4-6 6-4 7-5 8-6, en 8e de finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ARME CHIMIQUE", "CRIME DE GUERRE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["DEL PONTE, CARLA"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1345683"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352385", "durationSec": 94, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20130604, le groupe de musique pal\u00e9olithique Silexus tente de reproduire la musique des hommes pr\u00e9historiques sur des instruments d'\u00e9poque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["GASQUET, RICHARD", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1345686"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352386", "durationSec": 42, "title": "13.06.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130604, le Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge a rouvert avec l'exposition permanente \"L'aventure humanitaire\".", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352387", "durationSec": 147, "title": "13.06.04", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["PR\u00c9HISTOIRE"], "sequenceIds": ["1345740", "1345741", "1345742"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352388", "durationSec": 128, "title": "13.06.04", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCHINO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicCorporations": ["CROIX-ROUGE", "CROISSANT-ROUGE"], "sequenceIds": ["1345749"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352389", "durationSec": 29, "title": "13.06.04", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910532", "summary": "DUPLEX GENEVE :\r\nUNGER, Pierre-Fran\u00e7ois, conseiller d'Etat chef D\u00e9partement genevois de   l'\u00e9conomie (bilan 2012 du Service de la promotion \u00e9conomique de Gen\u00e8ve (SPEG))", "id": "910531"}, {"internalArchiveId": "GS1306910533", "summary": "PLATEAU :\r\nMAYOU, Roger, directeur Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du    Croissant-Rouge (exposition permanente \"L'aventure humanitaire, implication de Gen\u00e8ve et de la Suisse, r\u00e9silience, attirer les visiteurs dans les mus\u00e9es).", "id": "910532"}, {"internalArchiveId": "GS1306345669", "summary": "20:30.02\r\nBerne-ville : discours ALLEMANN, Evi, conseill\u00e8re nationale PS bernoise  (\"dossier cl\u00e9\") / discours HODGERS, Antonio, conseiller national Les Verts genevois (\"mobilit\u00e9 plus durable\") / discours FRANCAIS, Olivier, conseiller national PLR vaudois (\"rel\u00e8vement du taux de la TVA\"). d\u00e9bat, r\u00e9seau   ferroviaire, financement.\r", "id": "1345668", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "FINANCEMENT", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE", "CONSEILLER NATIONAL", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO", "FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345684", "summary": "20:34.23\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans DEL pONTE, Carla, membre de la Commission  d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l' ONU sur la Syrie, descendant escalier roulant et entrant et prenant document rapport (12\") / d\u00e9claration PINHEIRO, Paulo,  pr\u00e9sident Commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur la Syrie (en fran\u00e7ais, ne pas omettre horreurs commises par armes conventionnelles) / itw DEL PONTE, Carla (en fran\u00e7ais, petit nombre de victimes des armes chimiques, pourquoi la   politique emp\u00eache que la justice soit faite) / divers plans conf\u00e9rence de  presse DEL PONTE, Carla et PINHEIRO, Paulo (8\"). arme chimique, crime de guerre, enqu\u00eate judiciaire.\r", "id": "1345683", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ARME CHIMIQUE", "CRIME DE GUERRE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DEL PONTE, CARLA"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345687", "summary": "20:38.49\r\nParis, Roland-Garros : beau point gagnant remport\u00e9 sur coup droit par  WAWRINKA, Stanislas, joueur de tennis suisse / GASQUET, Richard, joueur de tennis, secouant ses mains atteintes de crampes / couch\u00e9 sur le ventre,   WAWRINKA, Stanislas se faisant masser ses aducteurs / balle de match   remport\u00e9e par WAWRINKA, Stanislas / accolade entre WAWRINKA, Stanislas et GASQUET, Richard \u00e0 la fin du match / itw WAWRINKA, Stanislas (match de fou, impression avant match contre Rafael Nadal). ATP.\r", "id": "1345686", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["GASQUET, RICHARD", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345741", "summary": "20:41.03\r\nLe Locle : divers plans Silexus, groupe de musique pal\u00e9olithique, jouant  musique avec instruments pr\u00e9historiques / divers plans membres de Silexus se coiffant et se maquillant / itw GUIGNARD FROMONT, Marianne, membre de Silexus (ce n'est pas du maquillage) / divers plans visages maquill\u00e9s de WILHELM,  Ariane, WILHELM, Claudia, GUIGNARD FROMONT, Marianne et GUIGNARD,    Jean-Fran\u00e7ois, membres de Silexus / itw WILHELM, Claudia (se sent bien en femme des cavernes) / itw GUIGNARD, Jean-Fran\u00e7ois (retrouver musique \u00e0 l'\u00e9tat   sauvage). musique ethnique et folklorique, pr\u00e9histoire ", "id": "1345740", "visualThemes": ["PR\u00c9HISTOIRE", "MUSIQUE ETHNIQUE ET FOLKLORIQUE"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345742", "summary": " La Chaux-de-Fonds : divers plans GUIGNARD, Jean-Fran\u00e7ois, membre de Silexus, fabriquant fl\u00fbte pr\u00e9historique / itw GUIGNARD, Jean-Fran\u00e7ois (fascin\u00e9 par la pr\u00e9histoire). pr\u00e9histoire ", "id": "1345741", "visualThemes": ["PR\u00c9HISTOIRE", "FL\u00dbTE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345743", "summary": " Hauterive, Mus\u00e9e d'arch\u00e9ologie Lat\u00e9nium : divers plans figurines   reproduisant vie quotidienne sous la pr\u00e9histoire / divers plans objets  pr\u00e9historiques / itw KAESER, Marc-Antoine, directeur Lat\u00e9nium (sons et   m\u00e9lodies).\r", "id": "1345742", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "PR\u00c9HISTOIRE"], "visualGeographicals": ["HAUTERIVE (NE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345750", "summary": "20:43.33\r\nGen\u00e8ve-ville : int Mus\u00e9e de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge :  divers plans exposition permanente \"L'aventure humanitaire\" / itw REYMOND,  Patrick, architecte Atelier O\u00ef \u00e0 Bienne (divers mat\u00e9riaux) / divers plans KERE, Di\u00e9b\u00e9do Francis, architecte, visitant exposition / itw KERE, Di\u00e9b\u00e9do Francis (fichiers expos\u00e9s) / film avec d\u00e9claration El HAJ, Sami, journaliste Al-Jazira. exposition th\u00e9matique.\r", "id": "1345749", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CROIX-ROUGE", "CROISSANT-ROUGE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGAUX, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1600113", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB283220", "position": "01"}}, {"id": "568492", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130750", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-BFA78527-3CF6-47FB-BEBE-37854722C23F", "internalArchiveId": "BFA78527-3CF6-47FB-BEBE-37854722C23F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) maintient sa confiance envers le diplomate interpell\u00e9 ivre au volant de sa voiture : Interview de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DFAE", "publicationDate": "2013-06-04T00:00:00Z", "summary": "Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res maintient sa confiance envers son ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE). L'homme a pourtant  tent\u00e9 de fuir un contr\u00f4le de police. Plusieurs  parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont parl\u00e9 d'une atteinte \u00e0 l'image et \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse dans cette affaire. ", "durationSec": 81, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ambassadeur", "diplomatie", "comportement"], "thematicPersons": ["OCDE", "DFAE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-02T14:59:10Z", "speechToTexts": ["02.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, maintient sa confiance envers son ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'OCDE pour le moment, le DFAE ne sanctionnera pas ce diplomate, interpell\u00e9 dimanche au volant de sa voiture, l'homme a pourtant tent\u00e9 de fuir un contr\u00f4le de police, il \u00e9tait ivre d'aujourd'hui, plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont parl\u00e9 d'une atteinte \u00e0 l'image et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse dans cette affaire et Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFAE admet une situation d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nMoi, je me serais bien pass\u00e9, \u00e7a je vous le dis clairement, donc bien \u00e9videmment que c'est pas un \u00e9l\u00e9ment qui am\u00e9liore l'image en attendant, c'est quand m\u00eame un cas isol\u00e9, bon, il va de soi qu'il y aura lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 dans un cas comme \u00e7a et qu'il faut r\u00e9pondre de ses actes, d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut conna\u00eetre l'ensemble des circonstances exactes pour pouvoir v\u00e9ritablement prendre une d\u00e9cision concernant la suite de la carri\u00e8re, nos collaborateurs qui a jusqu'ici tr\u00e8s bien travaill\u00e9, mais qui visiblement a eu un gros probl\u00e8me, donc pour le moment vous soutenait pleinement l'ambassadeur pour \u00e9couter de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'ai pas l'habitude de l\u00e2cher les collaborateurs, n\u00e9anmoins il faut conna\u00eetre l'ensemble des les circonstances pourvoi exactement ce qui va se passer dans le futur, mais en effet \u00e0 ce stade, je crois qu'il faut quand m\u00eame \u00e9viter de br\u00fbler tout le monde comme des sorci\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [79%] :\r\nDidier Burkhalter r\u00e9pondait \u00e0 Marc mini qui nie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "Conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DFAE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3152394D-F570-4CF8-AAC5-7E944DFF3D08", "internalArchiveId": "3152394D-F570-4CF8-AAC5-7E944DFF3D08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Roger Pfund, graphiste, artiste genevois, \u00e0 l'occasion d'une exposition qui lui est consacr\u00e9e au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 3211, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["art plastique et art appliqu\u00e9", "graphisme"], "thematicPersons": ["Pfund, Roger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:28Z", "speechToTexts": ["22.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [84%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit, il y a un artiste dont nous sommes nombreux \u00e0 poss\u00e9der une oeuvre au moins fille, fruit d'un travail de longue haleine complexes sophistiqu\u00e9s mais bien loin des prix habituels du march\u00e9 de l'art si vous partez prochainement en vacances, vous avez probablement acquis l'une de ses Oeuvres pour la modique somme de 140 francs, il est peu probable que y accrocher au mur de votre salon, elle tra\u00eene probablement au fond de votre sac ou dans un tiroir de votre bureau et vous la regardez d'ailleurs presque jamais mais qui aurait l'id\u00e9e d'admirer un passeport car c'est bien du passeport suisse qu'il s'agit avec ses petites croix en relief diss\u00e9min\u00e9s sur la couverture, ses d\u00e9corations int\u00e9rieures et les motifs sophistiqu\u00e9s qui ornent le fond des pages bonjour j'ai pounds bonjour, il y a eu aussi les billets de banque suisses mais aussi Argentan et puis plein d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [85%] :\r\nSurtout, surtout, apr\u00e8s tout \u00e7a, il y a la peinture puisque vous \u00eates un artiste en plus de \u00eatre graphiste ou en m\u00eame temps que vous \u00eates graphiste c'est pas comment vous aimez qu'on dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:13) [63%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:14) [81%] :\r\nNon, non, c'est c'est que au d\u00e9but, il y a, effectivement, la peinture et c'est rest\u00e9, c'est rester le num\u00e9ro un, mais il y a eu plein de choses autour plein de satellites autour, donc c'est assez difficile \u00e0 qu'\u00e0 expliquer, mais beaucoup, beaucoup de gens aiment dire que je suis graphiste Ferri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [90%] :\r\nEn fait c'est vrai toujours r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 \u00e0 vous, \u00e0 vos r\u00e9alisations de billets de banque de passeport, de pi\u00e8ces de monnaie, il y a plein d'autres choses, on peut les voir ces autres choses en ce moment au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve dans une r\u00e9trospective de vos Oeuvres, le multiple et le singulier, \u00e7a se passe jusqu'au 11 ao\u00fbt 2013, tout va bien jusqu'\u00e0 maintenant que c'est exposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [87%] :\r\nOui, \u00e7a va plus que bien, puisque il y avait beaucoup de monde et il y a beaucoup de visites de visites guid\u00e9es, des visites de groupes de Risi de de gens qui viennent de partout, des \u00e9coles et tout \u00e7a, c'est, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s visit\u00e9, je crois que, ils ont fait vraiment jusqu'\u00e0 maintenant un tr\u00e8s bon score d'entr\u00e9e de et de visites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [85%] :\r\nUn score tout \u00e0 fait m\u00e9rit\u00e9 puisque c'est un tr\u00e8s beau travail aussi de de de curateur d'Expo d'Exposition, hein, il y a un catalogue qui est issue de 2 c'est exposition tr\u00e8s jolie couverture aussi avec ces ces d\u00e9coupages de papiers color\u00e9s rose et bleu avec un air et puis Pfund entour\u00e9 d'un cercle et puis font donc sous de multiple et singulier, c'est le titre de de cette Exposition, c'est une Exposition tr\u00e8s bien nomm\u00e9 d'ailleurs puisque c'est vraiment vous salue multiple et le singulier Roger pounds, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres, il y a \u00e9videmment vos r\u00e9alisations de billets de banque de passeports etc mais aussi beaucoup de peintures des affiches qui photographie des sc\u00e9nographies des installations aussi, vous en avez fait une qui se trouve \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui est moi, ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, bon \u00e9t\u00e9 dans ce catalogue le monde revivra communes lire dans le fr\u00e9missement dans l'immense baiser sa signature, un beau et puis au-dessus il y a la photo de Boca Morgarten dans Casablanca qui embrasse Lauren Bacall, si je ne m'abuse, non, il ne dit tout cas Ingrid Bergman oui on les confond toujours, c'est vrai, donc \u00e7a c'est une s\u00e9rie de photos avec un baiser qui se trouve dans l'a\u00e9roport et puis encore plein plein plein d'autres choses \u00e0 voir, on peut pas les d\u00e9tailler toutes l\u00e0 maintenant, tout de suite parce que \u00e7a nous prendrait toute leur que nous avons \u00e0 disposition pour parler de vous, Roger Pfund mais je me demandais commencer je disais tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates un artiste en plus d'\u00eatre un graphiste en fait faudrait dire vous \u00eates graphiste en plus d'\u00eatre un artiste puisque \u00e9tait artiste peintre en juste mais vous abordez la cr\u00e9ation de la m\u00eame mani\u00e8re que ce soit de la peinture du graphisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est cette d'ailleurs les les 2 sont tr\u00e8s, tr\u00e8s li\u00e9s, puisque il y a une infiltration de la peinture dans le graphisme et du graphisme dans la peinture, donc il y a une osmose assez profondes et importante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [92%] :\r\nOn va parler de \u00e7a plus en d\u00e9tail aujourd'hui avec vous \u00e7a va parler beaucoup de parce que c'est une image de ce que c'est l'inspiration d'un peintre mais aussi d'un graphiste Roger je vous souhaite la bienvenue d'entre nous soit dit, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:16) [86%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [89%] :\r\nC'est la voix de M\u00e9lanie Pain avec Bye-Bye man Chester pour commencer, c'\u00e9tait mission avec vous Roger Pfund tout heure Madeleine caboche vous pr\u00e9sente \u00e0 la fin de son \u00e9mission disait en disant que vous \u00e9tiez The graphisme, \u00e7a vous a fait plaisir, vous \u00eates en duplex en Direct de notre Studio \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous avez vos bureaux, c'est l\u00e0 que que vous les avez d'ailleurs depuis bien longtemps, mais vous avez pas toujours v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve, moi j'ai plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [84%] :\r\nNon, je suis d'origine franco- suisse et je suis n\u00e9 \u00e0 Berne par la par la force de la 2\u00e8me Guerre mondiale, mes parents ont d\u00fb quitter ma m\u00e8re fran\u00e7aise et mon p\u00e8re suisses et allemands ont d\u00fb quitter Paris en 39 grands- parents entre- temps \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berne, donc je suis n\u00e9 \u00e0 Berne, voil\u00e0, je peux vous parler en bernois tant que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [84%] :\r\nAh ben vous allez me parler tout de suite en bernois vous aime raconter que vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 graphisme plus \u00e9couter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [86%] :\r\nJe vous propose imm\u00e9diatement d'entrer dans le vif du sujet avec monsieur Griffin Griffin, vous le savez, selon les Tandja rien de de Chicago un musicien absolument sensationnel Griffin technique superlative des id\u00e9es en voulez -vous en voil\u00e0 et en sont gros comme \u00e7a, lorsqu'ils \u00e9taient sur sc\u00e8ne, par exemple, en compagnie de Dextran Gordon, c'\u00e9tait toujours extraordinairement frappant parce que Griffin, qui est vraiment tout petit, on appelait donc l'rien d'donner l'impression d'avoir un baryton entre les bras alors qu'dualit\u00e9 Nord quant \u00e0 Dexter Gordon, qui lui passaient de mettre \u00e0 sa grande \u00e9poque, h\u00e9 bien, avaient l'impression d'avoir un petit saxophone alto il jouait du m\u00eame instrument, mais c'est peut-\u00eatre un petit peu les Laurel et Hardy du t\u00e9nor, bref, Johnny Griffin technique superlative donc id\u00e9e \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, mais surtout \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition d'inspiration un musicien tout \u00e0 fait sensationnel, on le sait, gravement atteint dans sa sant\u00e9, d\u00e9sormais il n'est d'ailleurs rentr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, dans sa ville natale de Chicago, o\u00f9 il a perdu sa maman, il y a qui \u00e9tait pratiquement centenaire il y a quelques ann\u00e9es maintenant et il a senti un peu l'appel du pays pour une fin de vie, un petit peu triste, on sait que Griffin ne jouera plus et on en est bien bien attrist\u00e9e Johnny voulait Fun, cela s'appelle mais le extrait de cet album, qui avait pour nom une chaude Hussein enfin des musiciens qui l'accompagnait a \u00e9t\u00e9 Wynton Kelly car les recels et le fantastique Max votre chien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:26) [78%] :\r\nIl y a donc, il y a eu beau des yeux, vous savez, vous ne pouvez jamais vous ennuyer, si vous \u00eates un vrai musicien jazz parce qu'un vrai musicien de jazz qui travaille bien, \u00e9coutez, je ne voulais plus vous apprenez sur la musique, plus vous vous rendez compte que vous ne savez rien donc, alors il y a pas de limite de potentiel ou possibilit\u00e9 absurde en seconde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:14) [58%] :\r\nJe bien entendu Roger Pfund magnifique oui, non, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:19) [84%] :\r\nOn entendait \u00e7a, voil\u00e0, c'\u00e9tait en 1989 dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Yvan Hicheur Monsieur Jazz ici dans cette maison depuis longtemps comment il d'ailleurs Johnny Griffin dans bernois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:30) [73%] :\r\nOu plut\u00f4t Johnny vu et peut-\u00eatre que celle du pareil si vous \u00e9coutez \u00e7a, c'est que vous avez jou\u00e9 vous avec oui oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:39) [87%] :\r\nSi jouer avec le le groupe bernois, avec lequel j'\u00e9tais tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 mon \u00e9poque bernoise qui a dur\u00e9 jusqu'en 71 jusque quand jusqu'en 71. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:54) [80%] :\r\nOn comprend 71 71 non Bernard je sais pas comment on dit, et il ne sait plus ce qu'il ne sait pas ce que vous voulez pour les Bernois qui nous \u00e9couteraient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [76%] :\r\nAu cours au c\u00e9gep oui c'est cher, mais il y a s\u00fbrement oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:08) [74%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:09) [73%] :\r\nEt on les salue, comment vous avez rencontr\u00e9 ses musiciens moi une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:14) [86%] :\r\nJ'ai, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 faire de la musique, les toutes premi\u00e8res \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans, la guitare et puis \u00e0 partir de 15 ans je me suis lanc\u00e9 dans la contrebasse et j'ai naturellement rencontrer du monde, dernier avait tr\u00e8s bons musiciens \u00e0 Berne entre Berne et bat les Z\u00fcrich qui puis m\u00eame en Allemagne du Sud en Fribourg ans Andr\u00e9 Brisgau etc, il y avait des politiques musiciens fabuleux et donc j'ai fait pas mal de tourner avec ces gens et c'\u00e9tait des des amis tr\u00e8s proches avec qui nous avons, nous avons fait et les faits, les fous pendant des mois, pendant des ann\u00e9es, mais \u00e0 et la Albert \u00e7a c'\u00e9tait vraiment voil\u00e0 vous \u00e7a vous savez bien : de quoi vous parlez, g\u00e9nial absolument c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un des groupes et puis j'avais un autre groupe qui \u00e9tait un groupe de jase avec avec un pianiste bernois et puis un batteur b\u00e2lois et nous avons fait, nous avons sorti un disque \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en 66 donc \u00e7a me rajeunit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:24) [82%] :\r\nToujours que c'\u00e9tait bien \u00e7a, et c'est vrai que c'est votre soeur qui vise \u00e0 faire votre m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:30) [89%] :\r\nOui, elle \u00e9tait comment cette victoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [91%] :\r\nC'\u00e9tait une tr\u00e8s belle guitare, elle m'a offert \u00e7a comme cadeau d'anniversaire, elle savait vintage c'est beaucoup \u00e0 la musique, et puis elle m'a offert ma fait ce cadeau, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:44) [84%] :\r\n\u00e7a d\u00e9termin\u00e9 une partie de votre vie, en tout cas bon vous avez vous \u00eates pas devenus finalement musicien professionnel, pourquoi d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:50) [85%] :\r\nIl y a plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [86%] :\r\nOh, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un choix qui \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 plusieurs \u00e9l\u00e9ments : le 1er temps que Berne en Suisse al\u00e9manique qui avait, il y avait vraiment un tapis excessivement lourd bon et int\u00e9ressant pour pour le jazz et comment 71 j'ai j'ai quitt\u00e9 Berne pour venir vivre \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que j'avais envie de retrouver alors ma langue maternelle, et c'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai gagn\u00e9 le prix pour les pour les billets suisses j'avais tr\u00e8s envie de quitter Berne et ensuite \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai encore jouer avec un groupe Genevois Jean-Claude jugeait et son \u00e9quipe et c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait si vous voulez moins dense, la l'appel \u00e9poques bernoise \u00e9tait excessivement dense aussi au point du voyage d\u00e9tourner d\u00e9tourner \u00e0 Paris, en France, dans le sud de la France, tourn\u00e9es en Allemagne, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s c'\u00e9tait \u00e0 la limite du professionnel et quand vous me dites, pourquoi pas professionnel, c'\u00e9tait effectivement d\u00fb \u00e0 mon choix d'aller vivre \u00e0 Gen\u00e8ve et puis la la la contrebasse et la elle a perdu du poids. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [82%] :\r\nMais qu'est -ce qui se passait de musiciens quasi professionnel Arditi contrebassiste il y a de tr\u00e8s belles photos d'ailleurs dans dans le lit au catalogue de l'Exposition devenu joueur de la contrebasse vous jeune vous- m\u00eame sans barbe et \u00e7a, c'est une photo tr\u00e8s rare, on vous voit sans barbe en train de jouer de de la musique qu'est -ce que vous gardez de ceux de ses connaissances, de se passer de cette exp\u00e9rience de musicien dans votre travail de d'artistes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:32) [89%] :\r\nAlors je j'en garde beau beaucoup de de 2 choses importantes pour la vie aussi sur le plan d\u00e9j\u00e0 faut -il savoir que \u00eatre musicien et travailler dans un groupe de musiciens, c'est une c'est excessivement int\u00e9ressant \u00e0 cause de la communication entre les musiciens on, on, on communique beaucoup ensemble, on n'est pas juste comme dans un orchestre classique o\u00f9 o\u00f9 il y a quelqu'un qui dirige le l'orchestre et puis les autres, ils suivent la c'est vraiment une spontan\u00e9it\u00e9 \u00e9norme mais et donc sur le plan philosophique de la vie de la communication et tout \u00e7a, c'est excessivement important et c'est ce qui me plaisait, naturellement, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi en m\u00eame temps ce c\u00f4t\u00e9 sauvage, le c\u00f4t\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pointu sur la la, comment il faut dire pour avoir le bon mot, le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\nTouchant entre les gens, les h\u00eatre la vie quotidienne Les les moments en dehors de la musique et tout \u00e7a, il y avait une amiti\u00e9 qui s'\u00e9taient install\u00e9s et il y avait 2, 3, 2 de ces musiciens qui ou ce qui qui eux aussi \u00e9taient peintres, donc il y avait, il y avait une il y avait une esp\u00e8ce de fraternit\u00e9 assez magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:55) [87%] :\r\nVous d'ailleurs, vous, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 peindre tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, voil\u00e0 c'est tout, en tout cas, vers l'\u00e2ge de 12 ans oui vous peignez d\u00e9j\u00e0 si la conjuguer \u00e0 l'imparfait, ce verbe jouer et comment vous comment vous faisiez \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pour vous au niveau de la peinture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:13) [88%] :\r\nIl se passe, c'est que j'ai j'ai j'ai tr\u00e8s vite touch\u00e9 \u00e0 la mati\u00e8re, c'est comme la contrebasse la contrebasse de la mati\u00e8re et j'aurais pu choisir l'autre instrument mais la contrebasse et c'est tellement d'une sensualit\u00e9 exceptionnel et pour moi, de la peinture, c'est de la sensualit\u00e9 c'est c'est la mati\u00e8re c'est les c'est toucher avec les mains, c'\u00e9tait, c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s important et dans la musique, c'est la m\u00eame chose donc la peinture et la musique, il y avait un lien tr\u00e8s tr\u00e8s proche et je me voyais mal faire l'un sans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:49) [84%] :\r\nEt dans l'graphisme, vous avez repris cette id\u00e9e de la mati\u00e8re et du toucher, je parlais tout \u00e0 l'heure du passeport suisse quand on touche la couverture du passeport suisse on sent ces petites croix ans souligne sous les doigts, oui, qui sont en relief, c'est quelque chose qui est toujours pr\u00e9sent dans votre esprit, cette histoire de de sensualit\u00e9, de toucher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:05) [83%] :\r\nOui, oui, absolument partout, en fait, c'est toujours tr\u00e8s important de aussi dans le dans le graphisme tout simple je vous, je peux vous parler du d'une affiche soudain ou d'un dans le document pour vous citer le passeport, il est vraiment celui -l\u00e0 il est tr\u00e8s parlant, au niveau de la couverture, mais ensuite \u00e0 l'int\u00e9rieur les les pages \u00e0 l'int\u00e9rieur sont sont quand m\u00eame plus plates, mais par exemple, le billet de banque, dans lequel je je travaille quand m\u00eame beaucoup, le monde du billet de banque est tr\u00e8s tr\u00e8s bas\u00e9 sur la tactique \u00e9tait \u00e0 cause de la taille douce le la taille douce, dire la gravure, la gravure, elle, elle fabrique non \u00e2ge du papier excessivement important et la langue qui est d\u00e9pos\u00e9 les encres, en g\u00e9n\u00e9ral c'est les pas qui sont d\u00e9pos\u00e9s d'une mani\u00e8re absolument extr\u00eamement lourd sous des centaines de tonnes de pression donne une tactile IT et au toucher, \u00e7a vient pas de rien, que les signes pour les malvoyants fait en taille douce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:07) [84%] :\r\nIl y a toutes ces ces contraintes \u00e0 respecter, on va revenir l\u00e0- dessus aussi, Roger Pfund sur les les contraintes de s\u00e9curit\u00e9 quand on fait du graphisme pour faire des billets de banque et des objets comme \u00e7a qui requiert quand m\u00eame un certain nombre de oui de r\u00e8gles pour qu'on puisse pas trop les les contrefaire mais je voulais d'abord que vous me racontiez encore un souvenir d'enfant moi j'Pfund cesser ses apr\u00e8s- midi vous passiez au coude ce vous au Maroc des Oeuvres, vous avez un souvenir de \u00e7a un souvenir tr\u00e8s marquant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:36) [87%] :\r\nOui, vous savez dans les, dans les \u00e9coles \u00e0 Berne j'ai fait naturellement la la primaire la la secondaire et puis ensuite le le gymnase qui \u00e9tait un gymnase excessivement pointu pour moi puisque j'avais, c'\u00e9tait un gymnase o\u00f9 j'ai choisi l'option des math\u00e9matiques et de la peinture et j'avais un tr\u00e8s tr\u00e8s bon peintres un excellent peintre qui \u00e9tait enseignant mais l\u00e0 j'ai j'\u00e9tais, j'avais d\u00e9j\u00e0 16 ans, donc j'ai commenc\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t et puis je m'int\u00e9ressais au je m'int\u00e9resser aux peintres qui avaient \u00e0 Berne au mus\u00e9e, il y avait pas eu, il y avait Adolphe s'il y avait, il y avait des il y avait des peintres absolument exceptionnel et je m'int\u00e9ressais \u00e0 tout cela \u00e0 la couleur, je m'int\u00e9ressais \u00e0 gogo car il y en avait pas tellement \u00e0 Berne, mais un Gauguin avant Gog tous ces peintres de l'\u00e9poque de de la l\u00e9poque de de la mati\u00e8re de de la peinture \u00e0 l'huile des des couleurs excessivement forte et, moi, moi aussi je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la couleur tout de suite, des petits, j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas entre nous, noir et blanc ou un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:48) [74%] :\r\nOui, ben j'avec v\u00e9ritable catalogue pour l'voir il y a \u00e9norm\u00e9ment de couleur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:52) [90%] :\r\nPuis de de regarder les billets de banque que vous avez fait aussi pour voir que la couleur, c'est quelque chose avec la mati\u00e8re qui est tr\u00e8s important dans dans votre travail vous referee de de la musique Roger Pfund, vous avez des regrets de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 musicien professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:06) [89%] :\r\nNon, j'ai aucun regret, j'ai, j'ai pris cette d\u00e9cision aussi parce que par rapport au au chemin de vie et il faut savoir que la musique \u00e7a se fait beaucoup la nuit et puis le travail il y a l'autre, la peinture et le graphisme, le jour m\u00eame si la peinture, elle peut se faire la nuit et puis \u00e7a je l'ai fait aussi, mais, mais, disons, il y avait une il y avait presque 24 heures sur 24 et \u00e7a fait \u00e7a faisait quand m\u00eame beaucoup plus beau j'ai j'ai j'ai j'ai aujourd'hui, j'ai plus 20 ans, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque je commen\u00e7ais quand m\u00eame \u00eatre des fois un peu d\u00e9bord\u00e9s par les \u00e9v\u00e9nements, tous les mandats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:49) [75%] :\r\nDonc, que vous aimez la oui vous aimez ah oui \u00e7a alors, j'ai donc que, il y a aussi \u00e7a travaux bon tous mes d\u00e9fauts, c'est g\u00e9nial, le 0 je suis persuad\u00e9, je suis pr\u00eate \u00e0 la t\u00eate, je suis donc je suis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:02) [89%] :\r\nJe suis n\u00e9 d'une m\u00e8re bourguignonne et donc j'ai grandi avec eux, j'ai grandi, d\u00e8s ma petite enfance avec la la Roman\u00e9e Conti les la Bourgogne et tout \u00e7a, j'ai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vider les Verts en fin de repas \u00e0 table, \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans, donc j'ai j'ai grandi, vraiment, vraiment, j'ai grandi avec le vin, et puis les les bons et les bons plats, les bons, les bons repas, les beaux et bons plats et je je continue alors \u00e7a par contre \u00e7a reste aujourd'hui, je suis tr\u00e8s heureux de faire la cuisine, j'adore \u00e7a, je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a c'\u00e9tait vraiment une belle c'est un bel arr\u00eat de travail, c'est un beau moment de, de, de repos et de pause entre bon verre de bon vin et puis un bon pas \u00e7a, \u00e7a reste une tradition quand m\u00eame tr\u00e8s important, on est tous pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:56) [92%] :\r\nSi possible accompagn\u00e9 d'une tr\u00e8s belle musique comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:37) [82%] :\r\nOui, Mama, mama Point pour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:24:24) [98%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:31) [65%] :\r\n\u00e0 armement oui mais il y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:46) [79%] :\r\nQuelle c'est vrai que cuisiner au son de cette voie de la Callas, c'est un extrait de madame Boutin Fly, ce serait pas mal hein Roger could. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:55) [84%] :\r\nOui, absolument, j'ai, j'aimerais pas d'\u00e9migrer, travail de masse madame la Callas, parce que c'est tellement exceptionnel ce qu'elle fait l\u00e0 oui c'est vraiment moi je trouve que c'est un des, je connais bien sa musique, c'est un des des plus beaux extraits je te je trouve \u00e7a merveilleux, et puis j'ai pas besoin de cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:15) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a que pour la cit\u00e9, c'est possible de cuisiner en \u00e9coutant \u00e7a je crois pas, on reste assis, on est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:20) [77%] :\r\nMoi je pense que je dirais plut\u00f4t non, oui, \u00e7a pourrait, pour \u00e9couter autre chose mais, mais, l\u00e0, vraiment, on est plut\u00f4t scotch\u00e9 par la cette magnifique \u00e9motion exceptionnelle, c'est c'est unique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:34) [80%] :\r\nEt plein de frissons partout oui une belle divers de Raymond celle de Citro\u00ebn de cet extrait pardonnez mon accent, j'ai une autre surprise \u00e0 vous faire \u00e9couter Roger une autre voie que vous connaissez s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:47) [81%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:49) [78%] :\r\nC'\u00e9tait surtout des o\u00f9 j'ai v\u00e9cu en campagne dans le milieu du mois Fran\u00e7ois au Tessin o\u00f9 j'ai utilis\u00e9 les mat\u00e9riaux que j'ai trouv\u00e9 quand j'ai trouv\u00e9 par exemple un caillou qui ressemble \u00e0 une t\u00eate de geler les prix avec moi et, des fois, il devenait SNCF caillou quelque chose, ce n'est pas aussi une pi\u00e8ce que je faisais, oui, \u00e7a va beaucoup int\u00e9resser toujours aussi les visages qu'on voit dans les nuages ou dans les structures de oui quand m\u00eame, L\u00e9onard de Vinci, le territoire, les murs, \u00e7a nous on peut d\u00e9couvrir des des images Pata Intel plus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:47) [92%] :\r\nAlors je sais pas si vous avez reconnu cette voie Roger Pfund avec cet accent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:52) [82%] :\r\nTr\u00e8s franchement, il a tout \u00e0 fait un accent connu, bien entendu, oui et puis si j'avais d\u00fb si vous l'aviez dit mettez un nom la dessus oui j'm\u00eame \u00e7a sent, c'est pas possible, \u00e7a peut pas \u00eatre lui mais dire Savoie ressemble beaucoup \u00e0 la voix des gentils. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:09) [78%] :\r\nC'est vrai mais \u00e7a passait pas passif, celui qui vivent \u00e7a, c'est pas possible quoi, qui sont, on sait pas quoi que, quoi que c'\u00e9tait Marc ou secr\u00e8tes donc rien m\u00eame m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:22) [82%] :\r\nL'accent grand monsieur oui int\u00e9grant \u00e0 ce que ce que j'ai bien connu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:26) [82%] :\r\nHein, c'est pour \u00e7a que je fais \u00e9couter, c'est parce que vous, vous vous c\u00f4toyez quand vous \u00eates jeunes, le le milieu artistique bernois au moment avant 1971 avant votre d\u00e9part pour pour Gen\u00e8ve, alors il y avait Marcos se r\u00eave c'\u00e9tait : on avait l'embarras du choix pour choisir march\u00e9 j'march\u00e9 serait y avait Tinguely, il y a une petite sans faille avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:42) [87%] :\r\nIl y avait un bouillonnement artistique \u00e9norme \u00e0 Berne, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:46) [83%] :\r\nFantastique, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi d\u00fb au fait que le curateur de de la Kunsthal qui est, Mus\u00e9e d'Art moderne de Berne \u00e9tait Haldimann qui lui avait regroup\u00e9 autour de lui des artistes excessivement important, il y en a plus encore et \u00e0 Franz lire il y avait vraiment des gens extraordinaires et et c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de la grande f\u00eate o\u00f9 tous les soirs, tous secondes le Kabul, pas nous, pas oublier un but tout le tout ce petit monde se trouvait au caf\u00e9 du commerce, \u00e0 Berne pour boire des coups pour rigoler et puis pour \u00e9changer les id\u00e9es, donc c'\u00e9tait une \u00e9poque excessivement fantastique Harald Zeman. \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 en 69 pour une une histoire d'Exposition fantastique qui se qui s'appelait : quand les jeux traduit quand les attitudes deviennent formes, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 de la ville de Berne, ils ont trouv\u00e9 cette Exposition horrible et c'\u00e9tait dommage, donc c'\u00e9tait un peu, enfin une fin d'une d'une \u00e9poque qui \u00e9tait c'est triste, mais il y avait beaucoup beaucoup beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:56) [80%] :\r\nC'\u00e9tait le le Saint-Germain bernois en fait absolument \u00e7a pas oublier, ne pas oublier maire est trop Hoenheim oui tous les oublier vous est -ce que parmi tous ces gens que vous avez c\u00f4toy\u00e9s, l\u00e0, on a entendu serait ceux qui parlaient d'ailleurs, c'est tr\u00e8s joli ce qu'il dit sur l'id\u00e9e que, que dans la nature, dans les paysages, on peut trouver des tas d'chose on peut y voir des tas d'choses dans les nuages dans sur les murs sales, on voit des batailles, j'imagine que \u00e7a, \u00e7a vous parle, j'ai d'abord compl\u00e8tement couple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:25) [89%] :\r\nQuand je suis compl\u00e8tement fascin\u00e9 par ce qu'ils disent la vie presque quotidiennement aussi dans ma vie de photographe, j'ai toujours fait toujours fait mon carnet de voyage avec la photo, donc j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment de photos, on se voit ce genre d'approche, mais je crois que, tr\u00e8s honn\u00eatement, tous les artistes c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:47) [80%] :S. Camara parmi tout cela nous serait tout un autre qui vous a particuli\u00e8rement marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:53) [79%] :\r\nEt en France, tout n'est pas facile comme question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:57) [89%] :\r\nOui, c'est une question, c'est une question, une question difficile. \r\nToute fa\u00e7on ils montent tous une guerre vraiment, ils m'ont vraiment int\u00e9ress\u00e9 tous c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des gens j'appr\u00e9ciais vraiment \u00e9norm\u00e9ment le travail mais de la lire, que j'ai \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:17) [84%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:18) [81%] :\r\nMoi j'ai j'ai peut-\u00eatre eu plus, j'ai peut-\u00eatre eu plus de plus de, de, de lien avec les peintres am\u00e9ricains des ann\u00e9es 60 les les peintres am\u00e9ricains qui sont arriv\u00e9s en m\u00eame temps que que les Rothko les les m\u00eames le partout, tout \u00e7a, c'\u00e9tait surtout Rothko qui m'a beaucoup impressionn\u00e9 avec son travail 900000 citations si la couleur quand vous dit : ah oui, ah oui, et l'ACRO 1000 accros mis la couleur et la mati\u00e8re tout tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:51) [80%] :\r\nEt puis ces portraits que vous avez fait, on a souvent compar\u00e9 ces portraits que j'ai fait de Nijinski, la Callas, justement, que vous avez Pinto si on met \u00e7a souvent compar\u00e9 au portrait d'Indy Warhol, je crois que vous aimez pas tellement \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a ressemble pas du tout en fait parce que ce qui a enfin dit Warhol, au fond, il s'agit juste de portraits qui sont pas qu'est -ce que vous pensez du coup du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:10) [82%] :\r\nC'est aussi la mani\u00e8re de faire qui qui qui fait une diff\u00e9rence puisque puisque Wall avait compl\u00e8tement sa mani\u00e8re de faire d'ailleurs, il s'est int\u00e9ress\u00e9, naturellement aux effigies vivant vivante ou vivant et il a, il a pas des gens existants et il les a, il les a pas vraiment copains c'\u00e9tait une c'\u00e9tait tout un travail de s\u00e9rigraphie et de et de c'\u00e9tait tr\u00e8s graphique comme travail alors que, pour moi, une peinture si elle a pas de la mati\u00e8re j'ai ajout\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s 1974 ajout\u00e9 la taille douce \u00e0 mes peintures, donc j'ai une mati\u00e8re absolument \u00e9norme, j'utilise les pigments, les pigments 40 H pour faire mon travail de base ensuite sur la prime avec la taille douce, donc, donc, c'est si vous voulez, c'est toute une autre d\u00e9marche, et puis d'ailleurs musicaux Namouh moi ce que je peins, c'est des c'est des ic\u00f4nes qui n'existe plus depuis longtemps des jeunes ailleurs et l\u00e0 aucun que j'ai connu vivant et ce qui m'int\u00e9resse dans dans leur histoire, c'est leur karma donc des les des Karma comme Colette Nijinski Callas et autres CD Karma avez karma qui m'ont int\u00e9ress\u00e9 Rimbaud, par exemple, il \u00e9crit : Une Saison en enfer \u00e0 17 ans, et \u00e0 22 ans, il arr\u00eate d'\u00e9crire \u00e7a, c'est un karma et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup passionn\u00e9 dans dans mon approche Deacon, donc c'est vraiment compl\u00e8tement diff\u00e9rent, \u00e9coutez les gens et \u00e9viter qui voient un portrait disons le r\u00f4le cl\u00e9 j'ai j'ai pas j'pas ma r\u00e9putation ces voil\u00e0 qui est all\u00e9 limite Mordeku et c'est un peu dommage qu'on fasse, qu'on s'la chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:57) [88%] :\r\nOui, vous avez un un moment aussi dans votre, dans votre vie de 2 jeunes hommes, vous partez \u00e0 Venise pour s'installer quelques mois d'ailleurs quelques quelques peintures dans cette Exposition qui qui repr\u00e9sente qui s'appelle, qui s'intitule d'ailleurs Venise qu'est -ce qui se passe \u00e0 Venise Roger plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:12) [76%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:14) [87%] :\r\nC'est toujours encore aujourd'hui une ville f\u00e9tiche pour moi, c'est une ville exceptionnelle, une ville de lumi\u00e8re, une ville de couleur, une ville o\u00f9 o\u00f9 tout foisonnent nous et c'est une ville de, de, de mauvais temps de beau temps de c'est une, c'est une ville pour moi c'est une des villes les plus exceptionnels, j'ai encore, j'ai vu dans ma vie est ici et il est vrai que j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, aller travailler \u00e0 Venise, rester un certain temps, j'ai travaill\u00e9, j'ai commenc\u00e9 avec mes pastel et tout \u00e7a \u00e0 Venise, j'ai j'ai j'adore toujours encore cette ville et j'y vais r\u00e9guli\u00e8rement, je trouve que c'est un endroit, c'est un endroit exceptionnellement unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:58) [83%] :\r\nTr\u00e8s pictural au sens 1er du terme r\u00e9plique tu r\u00e2les absolument et puis c'est un peu voyage initiatique \u00e0 la \u00e0 la Rome antique presque de d'la Venise avec vos pastel et puis vous installez de peindre des paysages comme \u00e7a romantique, vous voulez dire comme comme les, les, les voyages, les voyageurs d'un d'un autre temps, des peintres qui partaient l\u00e0- bas s'installer quelques mois pour \u00e9crire pour peindre pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:23) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:24) [84%] :\r\nAh \u00e7a non, pourquoi pas moi je, je, je le vois un peu que je, je suis all\u00e9 l\u00e0- bas int\u00e9ress\u00e9 par exemple j'ai j'ai quand j'y suis all\u00e9, j'ai beaucoup beaucoup photographi\u00e9, j'ai trouv\u00e9 des endroits il est, on entend des gens, des passants qui \u00e9taient dites d'origine italienne venir initialement qui s'arr\u00eater puis qui me disait : mais oui tu photographies quoi et je m'arr\u00eatais devant une bouche de une bouche d'\u00e9gout ou un truc comme \u00e7a, puis j'ai fait, j'ai fait plein de photos d'objets, c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 beaucoup peint par l'objet par par ses Sitruk qui ce qu'\u00e0 Venise, c'est on les on les voit dans l'Exposition, d'ailleurs on bien montr\u00e9 d'ailleurs \u00e0 ne pas oublier de dans dans l'histoire du mus\u00e9e que il faudra rendre hommage naturellement au directeur g\u00e9n\u00e9ral, et \u00e0 Moscou, et pis, commissaire d'Exposition Alex essentiel donc tr\u00e8s important, nous avons fait au niveau des choix parce qu'il y avait beaucoup trop Toulouse, nous avons fait ce choix ensemble Jean-Yves marin, directeur du mus\u00e9e, nous a donn\u00e9 une esp\u00e8ce de carte blanche de faire \u00e7a ensemble et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:40) [83%] :\r\nPour moi, vous \u00eates heureux de cette r\u00e9trospective, m\u00eame si elle arrive assez tard, mais pour en pour en revenir encore \u00e0 votre votre vie de 2 peintres jeune peintre \u00e0 Berlin avec cette effervescence culturelle dont on a parl\u00e9 \u00e0 quel moment le graphisme entrent dans cette ville, a donc dans cette vie de peintres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:58) [85%] :\r\nAlors c'est c'est int\u00e9ressant, j'ai donc pour la faire courte mais mais quand m\u00eame j'fait une immaturit\u00e9 scientifique avec une option, c'est : on avait un gymnase \u00e0 Berne, c'\u00e9tait pas clair et dans le gymnase, j'ai pris l'option peintur\u00e9 math\u00e9matique, c'\u00e9tait les 2 choses qui m'int\u00e9ressait Paris j'\u00e9tais musicien quand m\u00eame assez professionnels c'\u00e9tait Poclain et puis apr\u00e8s avoir eu ma matu en poche, et j'ai fait un apprentissage de de compl\u00e9ment de compl\u00e9ment d'informations, graphisme et j'ai eu la chance de faire un apprentissage Suzanne Hom\u00e9court qui \u00e9tait un des grands des grands graphiste de en Suisse et tr\u00e8s important \u00e0 Berne de ce Suisse tr\u00e8s connu et il m'a pris en apprentis et \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, j'ai fait 3 ans d'apprentissage et \u00e0 23 ans je me, je me suis mis \u00e0 mon compte et et donc le le j'ai eu une une si vous voulez, j'ai eu, si on va dans le d\u00e9sordre : peinture math\u00e9matiques graphisme, puis quand on vient \u00e0 l'ann\u00e9e 71 ou 69 ce qui s'est pass\u00e9, c'est que la Banque nationale suisse \u00e9tant \u00e0 Berne, ils m'ont connu, ils m'ont connu avec mon travail de peintres bon travail de graphisme bon parce que je faisais quand m\u00eame du graffiti faisaient des affiches faisait des, et j'ai pas mal expos\u00e9 mon travail de jeunes peintres et la Banque nationale suisse avait c'est une histoire qui est marrant, parce que c'\u00e9tait vraiment inattendu : la banque la Sonel Suisses organisaient un concours avec tous les meilleurs designer suisse pour une nouvelle s\u00e9rie de billets de banque, il y avait une quinzaine de tr\u00e8s tr\u00e8s bons en Suisse, et ils ont dit on, on donne la chance \u00e0 un outsider, le concours \u00e9tant \u00e9tant anonyme, vous aurez une chance de pas faire le dernier prix, alors j'ai dit oui, j'accepte tr\u00e8s volontiers, j'avais, j'avais mes id\u00e9es derri\u00e8re la t\u00eate et puis donc je me suis lanc\u00e9 dans ce travail, en 69 ans 70, il a fallu rendre et en soi, soit c'est que ce que je dis 70 euros 71 ils ont annonc\u00e9 donc, vu que le concours \u00e9tait anonyme il y avait pour le jury, un petit suspense \u00e0 savoir qui allait \u00eatre dans l'enveloppe gagnant et puis quand ils ont ouvert la l'enveloppe du gagnant, c'\u00e9tait mon nom et les les gens du jury disais : mais qui c'est celui -l\u00e0 et et c'est comme \u00e7a que j'ai rencontr\u00e9 Nicolas Bouvier qui \u00e9tait dans le jury, c'est int\u00e9ressant et mon prof d'apprentissage et a pas reconnu mon travail, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:40) [80%] :\r\nQui Virton, qui n'a pas reconnu sortir surtout et ensuite ces billets ont \u00e9t\u00e9 mis en circulation, les a utilis\u00e9s pendant la forme pendant un certain temps ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:48) [87%] :\r\nNon, non, pas du tout comme j'\u00e9tais, je travaillais seul j'\u00e9tais donc un homme tout \u00e0 fait solitaire dans ma vie professionnelle et j'ai fait, j'ai fait ce ce travail vraiment au mieux, il y avait 7 mois de temps pour le faire, je suis compl\u00e8tement concentr\u00e9 l\u00e0- dessus et puis j'ai propos\u00e9 qu'on fasse des billets uniquement th\u00e9matique des billets qui n'est, qui n'est pas de d\u00e9cor gratuit mais qui souhaitent th\u00e9matique est li\u00e9 au th\u00e8me du billet, les pas que c'\u00e9tait des portraits et puis le 2 le point de c'\u00e9tait la force des \u00e9tudes de math\u00e9matiques, j'ai propos\u00e9 qu'on \u00e9crive des programmes informatiques pour faire les, les, les, les fonds des billets, les fonds, les fonds de s\u00e9curit\u00e9 et tout \u00e7a \u00e0 l'informatique, et \u00e7a \u00e7a naturellement plus au jury \u00e7a plus \u00e0 la banque mais la banque quand ils ont visit\u00e9 mon atelier dans lequel il y avait, il y avait truc coin de peinture, un coin de graphisme et puis une contrebasse dans un autre coin, ils ont dit non mais monsieur, \u00e7a va pas, tous les autres designers qui ont fait le concours, ils sont 40 ou 50 ou 30 dans le cellier, il nous faut \u00e7a, donc ils ont dit on donne le 1er prix au 2\u00e8me oui, d'ailleurs je peux vous dire \u00e9tait, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait s\u00fbrs de gagner le 1er prix mais mais bon voil\u00e0 et puis donc lui il a eu le mandat de faire la s\u00e9rie qui sortait et moi, la Banque nationale m'a fait confiance, m'a dit : on veut savoir ce que vous, vous avez propos\u00e9, on va savoir ce que \u00e7a donne et on vous donc donne le temps qu'il faut et on vous donne aussi on vous paiera ce temps et ce Silvouplay travaillent ensemble avec Orell F\u00fcssli notre imprimeur national et c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur la s\u00e9rie de r\u00e9serve, ils ont appel\u00e9 \u00e7a la s\u00e9rie pr\u00e9serve et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve puisque j'ai quitt\u00e9 Berne en 71. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:41) [89%] :\r\nVous \u00e9tiez tout jeune Xavier 28 ans et depuis ben vous n'avez pas arr\u00eater de cr\u00e9er, on a entendu tout \u00e0 l'heure, une tr\u00e8s belle voix qui nous a donn\u00e9 des frissons je crois tous les 2, c'\u00e9tait la Callas, on va en entendre une autre la leur, un peu plus dans les basses et l\u00e9g\u00e8rement plus rocailleuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:15) [85%] :\r\nC'est un certain moins de voix magnifique aussi tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle de la Callas mais qui donne tout autant des frissons, je sais pas si c'est votre cas, en tous cas, Roger Pfund et comment, pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte que j'ai fait en 74 en visitant un ami \u00e0 New-York et j'ai entendu ce disque pour la 1\u00e8re fois chez lui et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire et je reste toujours encore sur la m\u00eame vision sur et surtout ses disques, oui c'est un indice qui est assez ancien, faut lisible, c'est son 1er et de chirurgie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:54) [87%] :\r\nC'est rigolo, on a parfois des des choses magiques qui se passent d'entre nous soit dit, vous avez dit tout \u00e0 l'heure un non, ben \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:09) [86%] :\r\nUn mus\u00e9e, c'est d'abord un lieu o\u00f9 l'on conserve justement la m\u00e9moire des peuples \u00e0 la m\u00e9moire historique \u00e0 travers des objets d'histoire qui ont pu conserver aussi l'histoire de l'art toute toute toute cette esth\u00e9tique humanit\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 au long des si\u00e8cles et des mill\u00e9naires, et donc c'est un petit peu le garant de \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est la banque de notre m\u00e9moire, quelque part, donc nous sommes d'abord centr\u00e9e sur les collections pour toujours rappeler que le coeur d'un mus\u00e9e, c'est ses collections, mais nous sommes aussi le service de la soci\u00e9t\u00e9, comme tout comme tout \u00e9quipement qui en plus co\u00fbteux \u00e0 certains prix et donc \u00e0 travers ses collections, nous devons rendre, restituer un discours \u00e0 la \u00e0 la population des moments de plaisir aussi parce que les Oeuvres d'art, c'est beaucoup et peu, chacun, m\u00eame s'il a pas une culture artistique tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 doit pouvoir s'y retrouver et approuv\u00e9 du \u00e0 avoir du plaisir au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:06) [80%] :\r\nAlors l\u00e0, je suis s\u00fbr qu'il avait reconnu cette fois Roger fourrure Jean-Yves marin, mais vous en parliez tout \u00e0 l'heure, c'est rigolo, oui c'est pas pr\u00e9vu \u00e7a ne s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:13) [88%] :\r\nOui \u00e0 l'accord, c'est int\u00e9ressant, non mais de toute fa\u00e7on c'est c'est lui qui un jour m'a appel\u00e9 en me disant j'aimerais, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire votre Exposition r\u00e9trospective au Mus\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve puisque quand m\u00eame apr\u00e8s P\u00e9kin qui f Bogota Paris et et autres, il serait peut-\u00eatre temps qu'on le fasse \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de la faire et, cher monsieur, c'est un Normand, qui vous le dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:42) [73%] :\r\nMaintenant plus d'un peu plus, oui, comme quoi il y avait pas la Suisse qui pourrait vous dire qu'avant, mais c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:47) [84%] :\r\n\u00e9tonnant, c'est vrai, on se dit Roger Pfund, vous avez une longue carri\u00e8re de peintre mais 2 graphiste aussi, vous avez fait des, des, des r\u00e9alisations tr\u00e8s importante qui marque aussi notre ville, je parlais tout \u00e0 l'heure de l'a\u00e9roport, mais il y a aussi l'th\u00e9\u00e2tral stram gram, vous avez fait r\u00e9aliser la la fa\u00e7ade ext\u00e9rieure \u00e0 Gen\u00e8ve, etc, donc des choses qui nous marque tous les jours qu'on donne on passe devant tous les jours sur l'habitat Gen\u00e8ve en tout cas, et puis, puis tous les jours aussi quand on l'utilisait un passeport et puis j'am\u00e8ne r\u00e9trospective jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:14) [84%] :\r\nPourquoi, non, non, il y a, il y a jamais eu de il y a eu une petite Mini et r\u00e9trospective \u00e0 \u00e0 Carouge, Mus\u00e9e de Carouge quand quand j'\u00e9tais encore \u00e0 Carouge, puisque je suis \u00e0 papa allait maintenant mais mais c'\u00e9tait \u00e7a, rien \u00e0 voir avec ce qu'on a fait maintenant la la, c'est vraiment, c'est d'ailleurs tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que j'ai, je ai je tiens \u00e0 rendre hommage aux gens qui sont importants, l'id\u00e9e d'aller d'adeptes d'aller parler \u00e0 Jean-Yves marin de cette histoire venait d'un ami de longue date que vous connaissez tous, ici, dans le monde de la radio et des m\u00e9dia ces gens Fred Bourquin, c'est lui qui m'a dit : il faut qu'on parle agent ivre marin parce que peut-\u00eatre \u00e7a peut l'int\u00e9resser et et s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 peu int\u00e9ressant parce que \u00e7a fait mouche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:02) [76%] :\r\nOui j'une mar\u00e9e tout de suite dit oui il connaissait le travail Roger-Pol avant, avant qu'on lui pardonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:09) [80%] :\r\nEt je crois que, avec la doc, il avait ce qu'il avait, moi j'ai une documentation assez importante au niveau livres, bouquins, publications, et tout \u00e7a, il avait, il avait de il y avait assez de mati\u00e8re pour pour pour d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:26) [80%] :\r\nMais non, mais la question, c'\u00e9tait ce qui est -ce qui connaissait le travail l'appr\u00e9cier avant qu'on lui parle de vous, c'est-\u00e0-dire que est -ce que c'\u00e9tait un fan de, vous savez, c'est pas bonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:35) [89%] :\r\nUne bonne question, je sais pas, j'ai pas demand\u00e9 je non, non, je ne je ne, je ne sais pas, j'ai j'ai pas eu cet entretien avec lui et je je tiens c'est-\u00e0-dire que il, il, il a d\u00fb prendre cette d\u00e9cision avec avec des des doc : avec des dessins avec mes documents probablement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:57) [83%] :\r\nAlors \u00e7a se passe au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve qui, traditionnellement, c'est pas tellement le mus\u00e9e, on fait comme \u00e7a, des expositions entre spectacle d'un d'un d'un d'un peintre vivant, Mus\u00e9e d'art et d'histoire, il le disait, c'est surtout d'abord les collections et puis il y a aussi la mise en valeur de ce qui se fait aujourd'hui, mais on on aurait peut-\u00eatre attendu Roger pour une Exposition, pas homme Amoco Mus\u00e9e rat\u00e9 vont allemand pourquoi Mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:21) [88%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous fait \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:24) [85%] :\r\nMais je, je pense que vous savez le j'et en vitesse, vous expliquer a plus beaucoup de temps, mais il y a quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s important, c'est que quand vous avez des casquettes comme je les moi entre comme vous l'avez dit tr\u00e8s clairement : Madeleine caboche que je connais bien, elle a dit que j'\u00e9tais graphiste et voil\u00e0 tout, mais j'ai j'ai plusieurs casquettes donc donc le peintre et puis apr\u00e8s on on met encore le le musicien, m\u00eame si aujourd'hui je le suis plus, ensuite, il y a le graphiste, il y a aussi l'architecture, faut pas oublier, j'ai quand m\u00eame fait le Mus\u00e9e de la Croix-Rouge qui a maintenant \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits mais le mus\u00e9e de la Croix-Rouge qui qu'on a exist\u00e9 pendant implique plus de 20 ans la la tour du 50\u00e8me anniversaire de l'ONU, donc j'ai beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 la 3\u00e8me, donc dimension aussi donc graphisme 3\u00e8me dimension architecturale et autres billets de banque passeport trucs et puis encore le peintre alors c'est quoi tout \u00e7a c'\u00e9tait ou alors le on, mais honte mais dans quel quartier, voil\u00e0 ce que les gens me disaient, tr\u00e8s souvent, donc \u00e7a \u00e7a alors, je peux, je peux dire que le mus\u00e9e Rath, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant que ce soit le Mus\u00e9e Rath mais je trouvais int\u00e9ressant que \u00e7a se passe au mus\u00e9e d'art et d'histoire et de toute fa\u00e7on, les gens du m\u00eame coup, ils sont pas int\u00e9ress\u00e9s par mon travail, c'est-\u00e0-dire exclu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:45) [86%] :\r\nRegarde, c'est la place au mus\u00e9e, \u00e0 l'histoire et c'est bien parce qu'il y a beaucoup d'Oeuvres avoir c'est encore \u00e0 voir jusqu'au 11 ao\u00fbt donc, vous avez le temps mais Alesi quand m\u00eame font comme \u00e7a vous pourrez retourner une ou 2 ou 3 fois ou 4 fois catalogue aussi qui, qui est sorti en m\u00eame temps que l'Exposition \u00e0 consulter absolument vous ferait des d\u00e9couvertes sur le travail de de Roger Pfund, j'ai une derni\u00e8re question tr\u00e8s courte pour vous Roger Pfund qu'est -ce qui vous inspire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:13) [66%] :\r\nCe qui m'inspire oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:17) [64%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:17) [87%] :\r\nIl y a beaucoup d'chose j'ai j'ai je t'avoue, mais il y actuelle, mais, mais ce qui m'inspire, c'est ma vie priv\u00e9e, qui est tr\u00e8s importante, la vie avec, \u00e0 la limite, mes enfants et mes petits-enfants seront plus beaucoup mais disons ce qui m'a inspir\u00e9 par rapport \u00e0 mon travail c'est de continuer sur la lanc\u00e9e, sur laquelle je suis et j'ai une suite dans les id\u00e9es, j'ai une j'ai mon atelier chez moi \u00e0 la maison, o\u00f9 je vis et j'ai l'atelier avec les quelques collaborateurs \u00e0 Plainpalais o\u00f9 nous continuons, travailler sur le monde du graphisme du billet de, de, de, de toutes ces recherches qui sont excessivement passionnantes, donc je je vacille entre entre ces choses -l\u00e0 mais peu juste pour dire que on nous n'allons pas parler du tout de la vie priv\u00e9e, mais la vie priv\u00e9e est excessivement au centre de de ma vie, j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:13) [94%] :\r\nEt vos enfants travaillent avec vous de vos enfants, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:16) [88%] :\r\nAlors Serge non, un enfant, le dernier, ils travaillent avec moi, il est au bureau avec moi, donc \u00e0 l'atelier avec moi le le 2\u00e8me il fait du cin\u00e9ma, et travaille dans dans ce dans le monde du du, du cin\u00e9ma et du son, et \u00e7a nous arrive de travailler ensemble et puis l\u00e0, ma 1\u00e8re fille elle vit aux Cara\u00efbes heureuse avec son petit m\u00e9tis qui est l\u00e0 depuis un an ou 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:43) [73%] :\r\nSon \u00e9quivalence vous allez l\u00e0 donc, voil\u00e0, il s'appelle maintenu aux Cara\u00efbes, donc c'est Forgeard puisse quelle chanson Is\u00e8re joindre bien merci beaucoup Roger Pfund d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:54) [92%] :\r\nPour partager ses souvenirs avec nous le multiple et le singulier savoir au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve c'est votre r\u00e9trospective avoue Roger Pfund jusqu'au 11 ao\u00fbt donc \u00e7a nous laisse du temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:14) [90%] :\r\nMais, entre nous soit dit, c'est fini pour aujourd'hui, on se retrouve demain, bien s\u00fbr, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, je serai en compagnie d'\u00e9crivain, Jean Teul\u00e9, on parlera du nom. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:21) [85%] :\r\nFoisonnent c\u00e9l\u00e8bre du 19\u00e8me si\u00e8cle, juste apr\u00e8s cette passag\u00e8re \u00c9milie Gasc tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi les 15 heures sur la 1\u00e8re Point rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfund, Roger", "role": "graphiste, artiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6BC7712-585E-4023-A27C-4478E2955CF3", "internalArchiveId": "C6BC7712-585E-4023-A27C-4478E2955CF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Turin, Stefan Schmidheiny, ancien dirigeant suisse d'Eternit Italie, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 18 ans de prison : Commentaire de Natacha Etter", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "summary": "Dans le cadre du \"proc\u00e8s Eternit\" les magistrats de la Cour d\u2019appel ont jug\u00e9 Stefan Schmidheiny, responsable de catastrophe sanitaire et environnementale permanente et d\u2019une infraction aux r\u00e8gles de la s\u00e9curit\u00e9 au travail dans les usines de produits \u00e0 base d\u2019amiante-ciment. ", "durationSec": 90, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Italie"], "thematicThemes": ["jurisprudence", "catastrophe industrielle", "proc\u00e8s"], "thematicPersons": ["Eternit", "Schmidheiny, Stephan"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-02T15:45:38Z", "speechToTexts": ["02.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Suisse St\u00e9phan Schmidheiny, ancien dirigeant d'Eternit qu'Italie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 18 ans de prison lors de son proc\u00e8s en appel \u00e0 Turin avec le belge Louis de Cartier de Marchienne, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il avait \u00e9cop\u00e9 de 16 ans de prison en 1\u00e8re instance pour catastrophe \u00e9cologique durable et manquement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au travail par ce verdict, les juges turinois confirment leur volont\u00e9 de punir le principal responsable d'une catastrophe annonc\u00e9e \u00e0 Rome, Natacha Etter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nStefan Schmidheiny \u00e9cope d'une peine encore plus s\u00e9v\u00e8re dans ce proc\u00e8s en appel dit de l'amiante, o\u00f9 l'ancien responsable des \u00e9tablissements italiens de l'entreprise suisse Eternit, tu as \u00e9t\u00e9 retenu responsable de catastrophe volontaire le procureur Rapha\u00ebl Eguavoen Yellow reconnue pour sa t\u00e9nacit\u00e9 dans la d\u00e9fense des travailleurs, a donc r\u00e9ussi \u00e0 faire confirmer la responsabilit\u00e9 du milliardaire helv\u00e9tique dans ce qui est vu ici comme une \u00e9norme catastrophe \u00e9cologique et humaine, les derniers chiffres des victimes de l'amiante en Italie parlent d'eux m\u00eame 1800 morts et encore des centaines de personnes malades aujourd'hui pour le magistrat turinois, les anciens dirigeants d'Eternit connaissaient les dangers mortels li\u00e9s \u00e0 l'amiante d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 mais ils ont continu\u00e9 leurs activit\u00e9s durant pr\u00e8s de 20 ans, r\u00e9p\u00e9tant \u00e0 leurs employ\u00e9 inquiet qu'il ne courait aucun risque pour leur sant\u00e9, Natacha Etter rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [93%] :\r\nEt Stefan Schmidheiny, qui ne s'est jamais pr\u00e9sent\u00e9 au tribunal fera sans doute recours en cassation, quant aux accusations envers le baron belge Louis de Cartier de Marchienne, elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s nuls depuis le d\u00e9c\u00e8s de ce dernier, il y a 15 jours. \r\n"], "program": {"href": "/programs/678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "id": "678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "name": "Mini-Journal"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Etter, Natacha", "role": "correspondante RTS Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60A7E10B-877C-41A7-9169-73204A3FDF62", "internalArchiveId": "60A7E10B-877C-41A7-9169-73204A3FDF62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qu'est-ce qu'une cession de cr\u00e9ance? L'avis d'une juriste", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "summary": "Un jeune papa eu des difficult\u00e9s financi\u00e8res et n\u2019as pas pu payer les factures m\u00e9dicales de ses enfants. L\u2019ancien p\u00e9diatre refuse de transmettre les dossiers des enfants \u00e0 son successeur avant que toutes les factures restantes soient pay\u00e9es, alors qu\u2019il pourrait mettre fin \u00e0 cette situation en signant une cession de cr\u00e9ances.", "durationSec": 478, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["dette"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T06:57:27Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n3 enfants un jeune p\u00e8re a eu des difficult\u00e9s financi\u00e8res et n'a pas pu payer les factures m\u00e9dicales de ses enfants, r\u00e9sultat le p\u00e9diatre lui a refus\u00e9 le droit aux prestations et il lui a fallu une ann\u00e9e pour trouver un autre p\u00e9diatre, mais l'ancien p\u00e9diatre refuse de transmettre les dossiers des enfants avant que toutes les factures encore en souffrance soit pay\u00e9 alors que faire, la solution r\u00e9side peut-\u00eatre dans la cession de cr\u00e9ances bonjour hier, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates avocate sp\u00e9cialiste de l'assurance maladie, alors cette cession de cr\u00e9ances en quoi \u00e7a consiste exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre avant de parler de la cession de cr\u00e9ance proprement dite, il importe de pouvoir pr\u00e9ciser peut-\u00eatre le syst\u00e8me de remboursement dans l'assurance maladie, que tout le monde conna\u00eet plus ou moins, mais qu'il est important de rappeler, c'est que, en principe, c'est l'assur\u00e9 qui est en charge du pays des factures de son m\u00e9decin, donc en 1er lieu c'est \u00e0 lui qu'il appartient de payer cette facture ne se fait rembourser apr\u00e8s exacte et \u00e7a, c'est ce qu'on appelle le syst\u00e8me de tiers garant, c'est le mot technique pour pour ce mode de remboursement dans l'assurance maladie, il existe un autre syst\u00e8me qui est tr\u00e8s connue, qui est ce qu'on appelle le syst\u00e8me du tiers payant, ou \u00e0 ce moment -l\u00e0, le m\u00e9decin pour si on reprend notre exemple se fait payer directement toute la facture par l'assurance maladie, mais \u00e7a il faut des conventions sp\u00e9cifiques pour cela et c'est pas notre cas aujourd'hui alors pour revenir \u00e0 la cession de cr\u00e9ance qui est le sujet, elle ne peut intervenir que dans un cadre d'un tiers garant, c'est-\u00e0-dire lorsque l'assur\u00e9 doit payer son m\u00e9decin et l\u00e0 se faire rembourser par l'assurance maladie, la cession qui consiste \u00e0 ce moment -l\u00e0, a c\u00e9d\u00e9 par donc l'assur\u00e9 qui c\u00e8de \u00e0 son m\u00e9decin, le droit au remboursement, c'est un peu technique, mais \u00e7a veut dire en pratique que notre p\u00e8re de famille va pouvoir demander \u00e0 son m\u00e9decin de reprendre sa facture et au fond, de se faire payer lui m\u00e9decin directement par l'assureur de du p\u00e8re qui va payer l\u00e0 parce qu'il aurait rembours\u00e9es \u00e0 son assureur vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [95%] :\r\n\u00e7a revient de passer \u00e0 du syst\u00e8me tiers payant au au syst\u00e8me du tiers garant pardon faut pas m\u00e9langer les 2, donc \u00e7a revient finalement \u00e0 passer de ce syst\u00e8me tiers garant ou tiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [84%] :\r\nAlors pas tout \u00e0 fait parce que dans ce cas -l\u00e0, le droit au remboursement qui est c\u00e9d\u00e9 aux m\u00e9decins ne consiste que dans la part que l'assureur aurait rembours\u00e9 au Pair en l'occurrence, alors sur les 10 pourcent de de sans la franchise ce qu'ils vont souvent franchement tente surtout au d\u00e9but d'ann\u00e9e et sans la quote-part de 10 pourcent de de la prestation, qui est aussi plafonn\u00e9e \u00e0 1 dans l'ann\u00e9e, donc plus on est en fin d'ann\u00e9e, plus la facture enti\u00e8re sera rembours\u00e9, mais si on est en d\u00e9but d'ann\u00e9e, puis que c'est une facture de de 50 francs par exemple, qu'on a une franchise de 300 c'est clair que l'assureur ne va pas payer aux m\u00e9decins, un montant qui l'aurait pas pay\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [85%] :\r\nDonc quand on ne peut pas payer ses factures alors qu'est -ce qu'on fait comme ce jeune p\u00e8re justement qui ne pouvait pas payer ses factures de p\u00e9diatre, on s'adresse directement, on avertit d'abord son assurance, ou bien on s'arrange avec le m\u00e9decin pour dire : adressez -vous \u00e0 l'assurance et je je je sais de M\u00e9gret je c\u00e8de la cr\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [85%] :\r\nAlors, en principe, c'est un accord qui doit \u00eatre conclu en fait entre le m\u00e9decin et l'assur\u00e9, donc c'est un accord entre ces 2 personnes pour le r\u00e8glement de la facture au fond que l'assur\u00e9 doit payer au m\u00e9decin, donc cette \u00e7a doit \u00eatre discut\u00e9 avec le m\u00e9decin maintenant la difficult\u00e9, c'est que le m\u00e9decin bah il y a ce risque en lien avec la franchise et la quote-part, donc c'est pas si sa factures enti\u00e8re va \u00eatre pay\u00e9 aussi la facture c'est l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise s'il a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 la facture l'assur\u00e9 si l'assur\u00e9, il a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 \u00e0 l'assureur et que peut-\u00eatre l'assureur la rembourser d\u00e9j\u00e0 donc lui va pas l'assur\u00e9 n'a pas pay\u00e9 2 fois, donc le m\u00e9decin lui va peut-\u00eatre prendre le risque ou pas, alors il va discuter avec son avec le patient, dans ce contexte -l\u00e0, si la facture a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, quand m\u00eame, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on constate que les assureurs remboursent assez rapidement les assur\u00e9s, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je pense, pour des factures de p\u00e9diatrie, pas de souci, on terme de 2 types de prestations de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 c'est fort probable que s'il y a un mois ou 2 sont pass\u00e9s que le le p\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9, donc c'est un autre probl\u00e8me, le m\u00e9decin va pas pouvoir \u00eatre aid\u00e9s dans le paiement de sa factures par ce cette session l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [90%] :\r\nOui, tous les assur\u00e9s peuvent recourir \u00e0 la cession de cr\u00e9ances, ce qu'il faut produire, par exemple, je sais pas un acte de d\u00e9faut de biens ou pas du tout, non non c'est c'est tout \u00e0 fait un arrangement qui se fait avec le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [80%] :\r\nIl peut \u00eatre fait par \u00e9crit peut-\u00eatre \u00e7a, c'est important de le pr\u00e9ciser, \u00e9crit par \u00e9crit, c'est, c'est la loi, c'est obligatoire dans la cession de cr\u00e9ances qu'elle soit, qu'elle soit \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [90%] :\r\nMais y a -t-il pas un danger que l'assur\u00e9 sur finalement endett\u00e9 sur le long terme parce que la quote-part et la franchise reste du donc, bien s\u00fbr, il devra payer au bout du compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [86%] :\r\nAu bout du compte, et devra toujours payer sa franchise et et la quote-part part donc, ce qui laisse la part de participation coup comme on l'appelle dans la LAMal et que ce soit pour lui- m\u00eame ou pour les enfants ou m\u00eame si, pour les enfants, il y a pas de franchise, il y a une quote-part qui qui est doit \u00eatre pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [94%] :\r\nAlors que faire si l'assur\u00e9 n'arrivent pas \u00e0 payer sa part \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [90%] :\r\nAlors je dirais que la 1\u00e8re des choses que l'assur\u00e9 peut faire s'il a des difficult\u00e9s financi\u00e8res, on va peut-\u00eatre partir de l\u00e0, qui \u00e9tait le le cas du sujet, il doit commencer par demander d\u00e9j\u00e0 des aides et des subventions pour ses primes d'assurance maladie pour ceux de ses enfants, \u00e7a, je pense, c'est la 1\u00e8re, d\u00e9marche qui doit \u00eatre fait, c'est une d\u00e9marche aussi qui doit \u00eatre volontaire, chacun doit faire la d\u00e9marche soi -m\u00eame, ensuite il faut qu'ils s'adressent \u00e0 l'aide sociale, je dirais, pour avoir des aides, soit en d\u00e9sendettement parce que c'est aussi une est un \u00e9l\u00e9ment important, soit pour avoir des remboursements ou des avances sur les remboursements des soins parce qu'on est dans le minimum vital dans les soins n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [90%] :\r\nDans le cas qui nous int\u00e9resse, hier c'\u00e9tait \u00e7a JC de de de soins p\u00e9diatriques, comment peut -on se retrouver \u00e0 ne pas payer les on\u00e9reux les les honoraires ou les soins dispens\u00e9s du moment que il n'y a pas de franchise pour les enfants, normalement non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [87%] :\r\nAlors il reste la parce la la la quote-part qui est quand m\u00eame d\u00fb pour les enfants, donc la franchise est en principe pas peut-\u00eatre, pour reprendre la franchise allait pas il y a pas de franchise en train, c'est pour les enfants, mais il peut y avoir des produits d'assurance avec des franchises, et puis il y a toute fa\u00e7on la quote-part, c'est-\u00e0-dire que les 10 pourcent sont sont jusqu'\u00e0 concurrence de 350 francs par ann\u00e9e par enfant par, par par l'assur\u00e9, donc le \u00e7a, c'est du, je dirais que l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une chose \u00e0 savoir c'est que pour les enfants, la d'une m\u00eame fratrie qui sont assur\u00e9s chez le m\u00eame assureur la quote-part de annuel maximum et auteur de celle d'un adulte, donc 700 francs dans le cas de notre p\u00e8re de famille avec 3 enfants, \u00e7a vaut la peine que ces 3 enfants soit assur\u00e9e \u00e0 la mode aupr\u00e8s du m\u00eame assureur m\u00eame si pourrait profiter au moins de 350 francs entre guillemets de de rabais, parce qu'il a 3 enfants, donc que \u00e7a peut \u00eatre une d\u00e9marche aussi utile dans ce dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [89%] :\r\nSurtout quand on a un budget serr\u00e9 et que chaque centime chaque franc compte dans le cas de de de cet auditeur avait d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 de conclure l\u00e0- dessus, il y a quand m\u00eame quelque chose qui frappe c'est ce refus du m\u00e9decin cr\u00e9anciers sur le 1er, m\u00e9decin de rock de, de, de, de, de, de, comment dire, de transmettre le dossier \u00e0 son coll\u00e8gue, hein, de bloquer le dossier pour pour que ces factures soient pay\u00e9s est -ce que c'est l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [93%] :\r\nAlors non, le m\u00e9decin n'a pas le droit de retenir le dossier du patient, c'est une question de droit des patients et de respect des droits des patients qui s'impose au m\u00e9decin, m\u00eame s'il a des probl\u00e8mes de facturation, il a pas le droit de de faire cela, le patient a au moins le droit d'avoir des copies du dossier, ne serait -ce que cela, si vraiment le le m\u00e9decin ne peut pas transmettre le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [85%] :\r\nDans ce cas -l\u00e0, l'assur\u00e9 donc peut exiger d'avoir commis une copie du dossier exact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [71%] :\r\nDemandez saisir les enjeux, les instituts de de plaintes et Commission des plaintes cantonal \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Rihanna hier 2 de vos explications, je rappelle que vous \u00eates avocate sp\u00e9cialiste de l'assurance maladie vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation d'horribles, c'est une excellente journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ayer, Ariane", "role": "avocate", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8C61B74-B1F6-48CD-AA23-4D742B82986D", "internalArchiveId": "A8C61B74-B1F6-48CD-AA23-4D742B82986D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confidences d'une caissi\u00e8re de la Migros", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 880, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["supermarch\u00e9", "condition de travail", "caissi\u00e8re (vente)"], "thematicPersons": ["Migros"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-08T16:22:47Z", "speechToTexts": ["08.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [76%] :\r\nC'est comment demandeuse en g\u00e9n\u00e9ral se dit longues journ\u00e9es, voil\u00e0, je m'attendais pas du tout \u00e7a \u00e9tait journ\u00e9e autant l'compte 5 heures encaisse sans bouger de qu'est -ce qu'on doit t\u00e9l\u00e9phoner pour aller aux toilettes des forces arm\u00e9es 4 du monde puis c'est super, c'est toujours, m\u00eame chose, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a m'a appris \u00e0 toujours les les petits probl\u00e8mes du genre quelqu'un qui lui peser les l\u00e9gumes, donc \u00e7a attend les gens virale fonds n'est pas tr\u00e8s bien trait\u00e9s par les clients, bon est aussi contraire, j'ai eu des contacts avec des clients, vraiment super sympa, touchant les personnes \u00e2g\u00e9es qui f\u00e9licite de ce qu'on fait qui sont tous gentils qui sont tout contents parce qu'on emballe leurs affaires alors ouais pour moi c'est normal sur quelqu'un de la peine, je l'aide qui est blanc, c'est donc surtout. \r\nOn choisit pas nos horaires, donc on d\u00e9couvre 3 semaines \u00e0 l'avance quelles horaires ont fait 15 jours de cong\u00e9s, on a pendant les vacances ou bien quand je suis plus d'horaire ben souvent je demande des choses qui soient les oubli\u00e9s, soit les acceptent pas autant commence \u00e0 7 heures 15 heures je n'ai pas j'ai autre chose, soit la veille, soit le soir et puis je je dois courir partout pour r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'heure o\u00f9 je dois aller j'ai d\u00e9j\u00e0 fait 17 heures 45, 8 heures qui va \u00e0 la soeur exc\u00e8s que c'est fatigant, c'est-\u00e0-dire 45 20 heures avec une pause \u00e0 midi d'une heure et demie, puis on a une pause le matin d'un quart d'heure, puis apr\u00e8s midi on a une demi- heure ou 3 quarts d'heure, \u00e7a d\u00e9pend les horaires parce qu'on peut soit \u00e0 une heure surprendre \u00e0 2 heures et demie donc c'est toute une journ\u00e9e dans le magasin, oui et puis si on habite \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on n'a pas l'occasion de rentrer pour changer les id\u00e9es et donc on reste vraiment dans le magasin tout temps mais oui, c'est une habitude quand il fait beau, on va dehors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [79%] :\r\nToujours \u00e0 faire la m\u00eame chose au bout d'un moment, on commence \u00e0 fatiguer, on anticipe des articles \u00e0 double, on oublie quelque chose qui serait, qui a le stress quand il y a beaucoup de monde, on est dans la Cup, on voit que \u00e7a bouge pas, on sent que l'attention des clients qui apr\u00e8s pris sont beaucoup moins sympathique, c'est lourd, quoi, quand on a 10 clients qui tire la gueule et pas d'autres morts, \u00e7a oui \u00e7a de son moral, faut faire attention par Brandt, faut \u00eatre toujours attentif, sa d\u00e9fense dire en fin de journ\u00e9e bien, regardez ce qui nous donne, y a des gens qui essaient de nous arnaquer cette j'arrivais et puis pour soit juste tout le temps, c'est vrai qu'apr\u00e8s on est mal pendant toute la journ\u00e9e, presque son travail enseignement qu'est -ce qu'on a fait peau ou est -ce que S\u00e9ville a gliss\u00e9 et puis tout puis oui c'est pesant pr\u00e8s chacun g\u00e8re son stress diff\u00e9remment, je vois tr\u00e8s bien, j'ai certaines coll\u00e8gues continuent de prendre leur temps alors que, il y a une fille qui commence \u00e0 aller derri\u00e8re depuisM. des autres qui stresse totalement et puis qui sont oui on y voit la fin de la journ\u00e9e sont \u00e9puis\u00e9s sont \u00e9puis\u00e9s, parfois. \r\nOui, mais il y a aussi les nerfs certains certaines fois j'ai 2 3 altercation avec des clients et puis je demander de sortir des caisses, parce qu'il m'avait pouss\u00e9 \u00e0 bout pour pour des b\u00eatises, comme quand on fait des concours on 9 des choses si on leur donne pas ce qu'ils veulent alors qu'ils ont pas le droit, il nous pousse \u00e0 bout, donc ils insistent insiste, j'ai appel\u00e9 ma chef Securitas ce intervenu m\u00eame le g\u00e9rant, pourquoi, dans le genre de moments on a juste une partie des choses. \r\nQui dit qu'il doit t\u00e9l\u00e9phoner quand tu vas aller au toilettes oui ben oui pour demander parce que ben, on est en caisse on est ouvert et puis Honda disponible, donc si on a besoin d'aller quelque part pour que les gens soient enfin les chefs Soyouz courant pour nous fermer puis qu'on puisse y aller, on peut pas partir comme \u00e7a que \u00e7a c'est un coup sent malade et, tous, ben on n'a pas le temps de quitter \u00e0 15 convois un roman attendent jusqu'au dernier moment on n'a pas le droit de choisir notre caisse, donc c'est la surprise parce qu'on est dans des caisses, c'est par AMA qui bougent le plus, c'est la loi d'ao\u00fbt, c'est la gauche m\u00eame si on a mal \u00e0 part si c'est vraiment grave qui m\u00e9decin a dit on fait avec ce qu'on a quoi on doit \u00eatre, on doit \u00eatre, j'ai dit que d\u00e8s que d\u00e8s qu'on a eu des tendinites avec les articles \u00e0 force d'\u00eatre pass\u00e9e il y a quand m\u00eame du lourd sur ces tapis Genk les Pussy packs de boissons, il y a pas de ce monde qui des donc, et donc on est oblig\u00e9 de les passer, moi, g\u00e9n\u00e9ral, bah je me l\u00e8ve, parce que je crois que le dos, il souffre, je souffre encore avec le dos quoi c'est mon c\u00f4t\u00e9 gauche, m\u00eame maintenant, quand Jack Reed, trop longtemps bien que dans une mauvaise position, j'ai un point qui vient, je ne veux pas l'enlever, malgr\u00e9 que je suis m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [72%] :\r\nEt comment avec les coll\u00e8gues est -ce que vous travaillez ensemble vous sentez soutenus les uns les autres, or dans le magasin tr\u00e8s \u00e7a se \u00e7a aussi qui nous motive \u00e0 y aller, j'lier des amiti\u00e9s c'est quoi les gens en dehors du travail, elles ne prennent connaissance de ce que je vais me demande si \u00e7a va bien, je me renseigne aussi sur leurs enfants qu'est -ce qu'ils font et tout et puis comment qu'a \u00e7a \u00e7a m'\u00e0 la perche, vous avez des fois comme chaque je vais m\u00eames horaires que j'ai des coll\u00e8gues que j'appr\u00e9cie, je me r\u00e9jouis bien voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [82%] :\r\nJe passe dans le magasin alors que je travaille pas pour tout seul, parce que si avais quelqu'un bail parce que je passe trop de temps dans les rayons encaisser tout conserver, qui a vraiment, c'est un peu comme une famille et, au final, je vois tr\u00e8s bien, il y a des gens avec qui je sais \u00e0 qui je peux aller me confier d'autres Nassiriya, on s'entend pas avec tous les coll\u00e8gues, mais en g\u00e9n\u00e9ral on est vraiment une bonne \u00e9quipe, c'est \u00e7a qui fait mieux, oui vraiment parce qu'il en travailliez tr\u00e8s monotone donc c'est long comme je l'ai dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [64%] :\r\nTh\u00e8me de ce point, le WiFi donc Prisunic chef la t\u00eate qui Aspire pour ma\u00eetriser et qui a dit Saint-Pierre aussi un peu du doigt certaines personnes qu'il divorce avec nous de descente, j'ai pass\u00e9 une triste \u00e0 pleurer, et qui montre que ce type de contact humain, c'est-\u00e0-dire que on n'est plus terrible, c'est que j'ai de publicit\u00e9 de Bethl\u00e9em au conflit et d'\u00e9changer j'ai instruit. \r\nSous le ciel ouvert et donc pour \u00e9viter \u00e7a, oui, toujours, il \u00e9tait demand\u00e9, donc c'est une carte qu'il s'agit surtout et moi je l'ai vu la tradition puis tr\u00e8s structur\u00e9e, j'ai pas choisi, contrairement \u00e0 la monnaie, c'est surtout sensuel pour lui, \u00e7a le tournis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [68%] :\r\nIl a ceux qui ont tout le temps, voil\u00e0 plac\u00e9 en moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [61%] :\r\nSur ces sur la montre le pied d'enfants soit pas mais par rapport \u00e0 la th\u00e8se d'une fine Dominguez matin a Jean-Pierre c'est facile non plus, \u00e7a serait je sais que c'est lamentable pour vous une petite bombe sur le stand j'si on ne pas sur l'voil\u00e0 t\u00e9l\u00e9phonait tous les diaporamas, c'est rest\u00e9 et je ne sais pas, quand \u00e7a c'est cette tellement \u00e7a c'est pass\u00e9 la \u00e7a, c'est la ce qui est passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [79%] :\r\nApr\u00e8s niveau c'est-\u00e0-dire du magasin, moi j'ai beaucoup de peine avec lui, \u00e7a passe pas tr\u00e8s bien parce qu'il est tr\u00e8s focalis\u00e9 sur son magasin se sont chiffr\u00e9es et pense pas ses employ\u00e9es apr\u00e8s ben je peux tomber sur le mauvais magasins pour \u00e7a ce que \u00e7a veut dire, il pense pas passer ben typiquement, c'est lui qui nous dit qu'on est rempla\u00e7able, si on veut partir on part et puis tout ce qui nous fait c'est parler du chiffre il y demande pas comment \u00e7a va aussi manquant s'applique on r\u00e9pond non, une fois la fa\u00e7on une de mes coll\u00e8gues a eu, a r\u00e9pondu non, il y appartient en rigolant, il a m\u00eame pas demand\u00e9 qu'est -ce qui avait, il y en a beaucoup qui me disent qu'elles aimeraient partir elle cherche du travail, les mamans cherche \u00e0 50 pourcent parce parce que il y a possibilit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 50 pourcent encaisse encaisse, mais en usine comme \u00e7a, c'est plus difficile de quoi doivent rester mais c'est vrai qu'elle me dise que c'est p\u00e9nible quoi loupent des choses avec les enfants, \u00e0 cause de \u00e7a, finissant 6 heures et demie 7 heures on les voit presque pas si sont en bas-\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:16) [66%] :\r\nLe salaire, les avantages et en a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:19) [72%] :\r\nAlors moi, je suis pay\u00e9 \u00e0 l'heure, ben mieux s\u00e8me apr\u00e8s c'est vrai que quand je regarde, celles qui sont fixes, c'est pas terrible non plus des heures pied et rendent \u00e7a tr\u00e8s mal, quoi, ils rendent jamais en salle est grande puisqu'en vacances 58 choisissent on ne vendait pas quand sa puissance est refus\u00e9e. \r\nTout d\u00e9pend, oui, on va dire que comme j'ai eu des probl\u00e8mes, soyez clients bien avec mes sup\u00e9rieurs vrai qu'apr\u00e8s, je suis mal \u00e0 un moment, j'en parle beaucoup pis je pense souvent \u00e0 \u00e7a ou bien, comme j'ai des probl\u00e8mes d'horaires parce que j'aime, des cong\u00e9s, je l'ai pas ben j'ai tout chang\u00e9 ou bien \u00e7a me tracasse passe, impossible de changer que l\u00e0 il y a l'nerfs. \r\nBien plus, d'\u00eatre oui, il y a, il y a plus dou\u00e9 fini \u00e0 5 heures et demie du soir et puis ben parce qu'on a jusqu'\u00e0 dimanche, lundi c'est reparti donc pour faire quelque chose, on peut jamais partir un week- end en famille ou avec des amis parce que on finit tard ou bien m\u00eame les soir\u00e9es ou si on veut se d\u00e9placer vite tendu, on arrive vite car sur place, on est tr\u00e8s fatigu\u00e9s nos journ\u00e9es, puis on, moi j'ai remarqu\u00e9 des foyers des samedis je finis, puis j'ai pas envie de rien faire, juste envie de mettre au fond de mon lit, alors j'ai des choses de pr\u00e9vu et puis, j'ai pu morale et aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [78%] :\r\nEt comment travailler dans un univers o\u00f9 on est coup\u00e9 de l'ext\u00e9rieur qui est sous lumi\u00e8re artificielle sans fen\u00eatre. \r\nIl y avait des bruits de caisse de caddies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:52) [79%] :\r\n\u00e0 lire les premi\u00e8res semaines, j'ai travaill\u00e9, je r\u00eavais du Bipe la nuit d\u00e8s demain des caisses, donc c'est vrai la lumi\u00e8re maintenant ben je suis habitu\u00e9, mod\u00e8le, j'avais les yeux j'ai mal aux yeux, donc maintenant \u00e0 chaque fois que je vais Benjamin des des lunettes parce que ben devant un \u00e9cran, c'est pas comme un ordinateur, mais quand m\u00eame devant un \u00e9cran toute la journ\u00e9e, donc c'est vrai que \u00e7a fatigue les yeux, on sort du travail, c'est toujours la surprise quoi on ouvre la porte, on regarde pas, il fait encore jour en il neigeait pas de parapluie pluie tout il y a aussi ce qui est dr\u00f4le c'est qu'certaines quant on sait que le temps va changer au nom de clients, il fait quel temps dehors apr\u00e8s, il y a des m\u00e9chants clients quittant \u00e0 narguer ah moi, j'ai profit\u00e9 du soleil alors vous \u00eates un int\u00e9r\u00eat toute la journ\u00e9e, donc oui, \u00e7a, \u00e7a passe moi bien, c'est vrai que c'est dur, parce qu'en fait, oui 6 heures non- Stop, Albert artificiel, on peut m\u00eame pas les prendre une pause quand on veut 1er trentenaire, sauf si on est fumeur l'atteindrait 100 de la demande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:49) [80%] :\r\nMais on peut s'arr\u00eater longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:52) [75%] :\r\n\u00e0 ce qui, choisissant ceux de du sur nos heures, en g\u00e9n\u00e9ral c'est un d'une cigarette, donc \u00e7a 4000 \u00e7a d\u00e9pend qui fument, mais si on n'est pas fumeur, on peut pas demander 35 minutes pour mer je peux pas faire semblant, alors ils savent qui fument ou qui ne font pas, en plus, nos chefs, c'est presque penser \u00e0 la moiti\u00e9 sont fumeuses ou pas, donc on se retrouve donc voyez qui pas. \r\n\u00e7a, c'est un peu injuste parce que si on a besoin de prendre l'air, alors on fume pas on peut pas au piano un peu un prix, c'est bizarre, mais il y a un privil\u00e8ge pour les fumeurs. \r\nApr\u00e8s un bain de bruit et c'est vrai que des fois on arrive vers 4 ou 5 heures de l'apr\u00e8s- midi on a une t\u00eate grosse comme une past\u00e8que parce que il y a, la musique est toujours l\u00e0, il y a le brouhaha pris avec les enfants qui commencent \u00e0 pleurer, des gens qui rigolent, des gens qui Chris Adjarie, donc c'est qu'on est content d'arriver au calme le soir. \r\nMais ce qu'ils gagnent de l'leur 20 francs 19 65 mais j'ai \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 au d\u00e9but, j'\u00e9tais 60. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"name": "Gasc, Emilie", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "caissi\u00e8re \u00e0 la Migros", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31131E0E-7BB7-42D3-9C6E-236DA8F5B05F", "internalArchiveId": "31131E0E-7BB7-42D3-9C6E-236DA8F5B05F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Introduction du passeport biologique pour le tennis de comp\u00e9tition : Interviews de Martial Saugy, directeur du laboratoire anti dopage de Lausanne, de Roger Federer, joueur de tennis suisse et de Guy Forget  directeur du tournoi de Paris Bercy", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le cyclisme, l'aviron, ou la natation, le passeport biologique sera introduit en tennis. La F\u00e9d\u00e9ration internationale, les tournois du Grand Chelem, l'ATP qui g\u00e8re le circuit masculin, et WTA les \u00e9tapes f\u00e9minines  ont d\u00e9cid\u00e9 d'un commun accord d'en faire plus pour pr\u00e9venir le dopage et rep\u00e9rer plus facilement les tricheurs.", "durationSec": 239, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["tennis (comp\u00e9tition)", "dopage sportif"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-05T16:37:32Z", "speechToTexts": ["05.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nEt c'est sport matin apr\u00e8s le cyclisme, l'aviron ou la natation, le passeport biologique sera introduit cette ann\u00e9e en tennis, la F\u00e9d\u00e9ration internationale, les tournois du Grand Chelem, l'ATP qui g\u00e8re le circuit masculin et le WTA les \u00e9tapes f\u00e9minines ont d\u00e9cid\u00e9 d'un commun accord, d'en faire plus pour pr\u00e9venir le dopage et rep\u00e9rer plus facilement les tricheurs Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nLe tennis est un sport de plus en plus exigeants sur le plan physique avec des efforts courts irr\u00e9gulier d'souvent dans une forte chaleur, mais aussi pendant plus de 3 heures, notamment dans les tournois du Grand Chelem, l'introduction du passeport sanguin vient donc \u00e0 point pour pr\u00e9venir et mieux contr\u00f4ler les joueurs et joueuses Martial Saugey, directeur du laboratoire antidopage de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [90%] :\r\nOn quitte le monde de l'al\u00e9atoire, o\u00f9 on va prendre tir\u00e9s au sort les les contr\u00f4les qui seront faites sur des joueurs, on va passer \u00e0 disons une approche individuelle et un peu plus intelligentes sur certain nombre de pratiques de dopage, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e aux et aux transfusions, mais ce qui est int\u00e9ressant dans ce cas -l\u00e0, c'est que, et c'est ce qu'on a pu observer dans d'autres sports comme l'athl\u00e9tisme et le cyclisme, l'introduction du passeport sanguin a eu un effet dissuasif et pr\u00e9ventif assez important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nLe circuit mondial de tennis, consid\u00e9r\u00e9 comme trop long se d\u00e9roule de janvier \u00e0 novembre, avec l'obligation d'\u00eatre en forme quasi toute l'ann\u00e9e et en ce sens, la r\u00e9gularit\u00e9 du passeport sanguin apportera un suivi pr\u00e9cieux Martial Saugy. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [90%] :\r\nOn traite l'individu pour lui- m\u00eame, on le suit sur au au niveau longitudinal, on le suit dans le temps, on va voir quel est son \u00e9volution et si on peut voir des manipulations, on peut aussi voir si c'est aussi donner biologique tout dans le coup de baisser effondr\u00e9 pour des raisons pathologiques ou de de fatigue extr\u00eame, je pense qu'on va aussi permettre au corps m\u00e9dical d'agir \u00e0 ce moment -l\u00e0 ou aux entra\u00eeneurs, aux programmateurs de de corriger le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [90%] :\r\nRafa\u00ebl Nadal, hein, dit Murray se sont beaucoup exprim\u00e9s lors des derni\u00e8res affaires de dopage comme celle d'Armstrong ou de l'affaire Puerto et dans l'ensemble, les tennismen du Top 10 sont favorables \u00e0 l'introduction du passeport sanguin Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [87%] :\r\nTout ce qui m'int\u00e9resse c'est qu'on essaie de faire le maximum pour que le sport, il reste le plus clean possible, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on n'a pas de regret, pas que le tennis, je dirais, on n'a pas c'est fait \u00e0 l'\u00e9poque est toute simple : moi, je trouve, c'est tr\u00e8s important de faire peur \u00e0 ceux qui \u00e9taient essayent de tricher parce qu'il faut que le sport, il reste clean quoi je sais pas, comme il est, moi je suis un peu na\u00eff, moi je pense toujours que tout le monde fait rien, alors j'esp\u00e8re que, en tout cas, de mon c\u00f4t\u00e9, \u00e7a reste comme \u00e7a, en ce moment et il faut faire tout pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [88%] :\r\nL'arriv\u00e9e du passeport longitudinale sera \u00e9galement coupl\u00e9 avec une progression des contr\u00f4les inopin\u00e9s, mais, pour Guy Forget, directeur du tournoi de Paris- Bercy, le passeport sanguin et moins contraignant plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [81%] :\r\nDe remplir ce serait -ce esp\u00e8ce d'agenda stupides o\u00f9 on doit dire demain matin \u00e0 Taylor sera -t-elle ont droit \u00e0 l'avenir, je, je pense que c'est aux joueurs montrer tennis de pi\u00e8ces d'entit\u00e9s depuis leur plus jeune \u00e2ge on disant voil\u00e0 voil\u00e0 vraiment ma courbe de progression, elle est logique, elle est normale, le corps m\u00e9dical peut l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [91%] :\r\nEn 2012, la F\u00e9d\u00e9ration internationale effectu\u00e9 un peu plus de 2000 pr\u00e9l\u00e8vements dont 15 pourcent hors hors comp\u00e9tition et 10 pourcent sous sous forme sanguine le passeport biologique va ajouter si prise de sang dans l'ann\u00e9e, mais surtout s'av\u00e9rer beaucoup plus pr\u00e9cis dans la lutte contre le dopage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [83%] :\r\nPasseport matin pr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [84%] :\r\nD'point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Federer, Roger", "role": "joueur de tennis suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forget, Guy", "role": "directeur du tournoi de Paris Bercy&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Saugy, Martial", "role": "directeur du laboratoire anti dopage de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A49B10C-99AC-463C-836E-3DB31E88F0B4", "internalArchiveId": "9A49B10C-99AC-463C-836E-3DB31E88F0B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"LEX USA\" le conflit fiscal avec les Etats-Unis. A quel prix la Suisse doit sauver les banques ? : D\u00e9bat avec les representants des partis politique", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "summary": "La Lex USA passe le premier \u00e9cueil. Au Parlement, les bureaux des deux conseils ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ajouter \u00e0 leur ordre du jour la solution propos\u00e9e pour r\u00e9gler le conflit fiscal avec les Etats-Unis. Le Conseil national doit d\u00e9cider s\u2019il accepte l\u2019urgence pour ce dossier. ", "durationSec": 1482, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "fraude fiscale", "banque", "fiscalit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-06T13:33:58Z", "speechToTexts": ["06.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCommence avec ici dans les pas perdus avec la Lex USA donc qui passe le 1er \u00e9cueil, les bureaux des 2 conseils ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'ajouter \u00e0 l'horreur du jour, la solution propos\u00e9e pour r\u00e9gler le conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis, le Conseil national d\u00e9cidera mercredi s'il accepte l'urgence pour ce dossier, et d\u00e8s ce soir, c'est la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats qui commencera son travail pour l'instant, Thibaut Schaller le dossier suit son cours comme pr\u00e9vu par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Whitmarsh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nOui, pour l'instant 1er grain de sable dans la machine, c'est cette motion d'ordre de l'UDC qui veut biffer l'objet de l'ordre du jour, bureau du National n'en a pas voulu \u00e0 12 voix contre 2, un signe qui montre d\u00e9j\u00e0 que le Parlement devrait opter pour un traitement rapide de la solution trouv\u00e9e avec les USA entre ceux qui veulent en d\u00e9coudre maintenant et ceux qui pensent qu'il ne faut pas laisser filer l'offre am\u00e9ricaine, une majorit\u00e9 semble se d\u00e9gager pour traiter l'objet cette cession encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [75%] :\r\nAlors, Thibaut ce midi avait lieu une rencontre entre les chefs de groupe, la concert f\u00e9d\u00e9ral et Villeneuve, ce qui a convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors difficile \u00e0 dire avant les d\u00e9cisions de groupes de demain ce qu'on sait c'est que la ministre des Finances, \u00e9tait accompagn\u00e9 de Didier Burkhalter et de Simonetta Sommaruga et elle a tent\u00e9 de justifier l'urgence demand\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, selon ce qui a filtr\u00e9 jusqu'ici la communication portait sur 2 axes, en les Am\u00e9ricains font une fleur \u00e0 la Suisse avec cette offre 2 et 14 banques d\u00e9j\u00e0 en proc\u00e9dure aujourd'hui pourraient ne pas b\u00e9n\u00e9ficier de l'accord si le Parlement devait tra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [89%] :\r\n\u00e0 leur prochaine \u00e9ch\u00e9ance dans ce dossier, la s\u00e9ance de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats, et l\u00e0, les banquiers ont d\u00e9j\u00e0 sorti l'artillerie lourde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nOui, on a dit 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux ce midi pour convaincre les chefs de groupe et 12 personnes, le gratin du monde bancaire pour s\u00e9duire les s\u00e9nateurs ce soir Eveline Widmer-Schlumpf sera accompagn\u00e9 par le directoire de la Finma par le pr\u00e9sident d'Union des banques cantonales suisses par le directeur de l'Association suisse des banquiers, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des banquiers priv\u00e9s l'offensive massive, la rencontre sera donc d\u00e9cisive si tout le monde s'accorde pour dire que la balle est dans le camp des banques, les auditions seront d\u00e9cisives et aura un impact sur tout le processus, car les conseillers aux \u00c9tats pr\u00e9sents ce soir influenceront les positions des groupes lors de s\u00e9ances demain c'est peu dire que les banquiers jouent gros ce soir ainsi qu'Evelyne Widmer-Schlumpf aujourd'hui les partis font les gros bras, c'est une partie de de Poker monteur qui d\u00e9bute, qui d\u00e9bute, on se rappelle de 2010 sessions d'\u00e9t\u00e9 aussi l'UDC avait \u00e9t\u00e9 contraint par le PS \u00e0 s'abstenir lors du vote final sur l'accord UBS et les socialistes sont nombreux \u00e0 esp\u00e9rer en tels sc\u00e9nario \u00e0 nouveau, quitte \u00e0 jouer avec la faillite potentielle de banque cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [89%] :\r\nMerci Thibaut Schaller en Direct des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 nos invit\u00e9s politiques ici pour d\u00e9battre de ce qu'il va falloir d\u00e9cider c'est dans quelques jours, que \u00e7a va se jouer ici \u00e0 Berne 1\u00e8re question peut-\u00eatre pour vous Isabelle Moret, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical suisse, franchement je n'y crois pas beaucoup qu'on fait mine de douter de pas vouloir vous faire pousser comme \u00e7a \u00e0 la fin on partirait spectable avec une longue tradition en Suisse mais dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [88%] :\r\nNous sommes un parti responsable et pour savoir si on veut dire oui ou non, il faut avoir tous les moment pour l'instant, on n'a pas les \u00e9l\u00e9ments en main pour pouvoir r\u00e9pondre et si on nous demande de signer quelque chose dont on ne conna\u00eet pas les \u00e9l\u00e9ments d'ne conna\u00eet pas les cons\u00e9quences, si on dit oui dans le c\u00f4ne d'autres conna\u00eet pas les cons\u00e9quences, si on dit non, h\u00e9 bien dans ce cas l\u00e0, ce sera non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [89%] :\r\nCe sera un an mais vous conna\u00eetrez pas les les r\u00e9ponses, c'est un peu pr\u00e8s certain dont vous pouvez nous dire maintenant ce sera non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [89%] :\r\nMoi je crois qu'il faut commencer par le d\u00e9but, notre proc\u00e9dure parlementaire, d'abord, c'est tr\u00e8s important, ces auditions dans les commissions, c'est tr\u00e8s important, les discussions au sein des groupes, essayons au moins dans tout ce de de continuer notre proc\u00e9dure parlementaire et de faire les choses comme il faut et en ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [89%] :\r\nMartin Landolt, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, le petit parti d'Evelyne Widmer-Schlumpf qui doit porter beaucoup de responsabilit\u00e9s sur ses fr\u00eales \u00e9paules qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux gens qui disent : on a, on est \u00e9lu du peuple, on a quand m\u00eame encore un sens de l'honneur ne votent pas les yeux ferm\u00e9s, des choses qu'on ne conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [82%] :\r\nIl faut rendre compte quel est le solution quel est le le travail pour l'imp\u00f4t la le Parlement pour la politique et on ne va pas reparler d'une solution entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, et pas d'une sur lui si on entre la politique cette on parle entre nous, question entre les banques suisses et les \u00c9tats-Unis et et pour nous il faut justement faire ces lois pour les parents qu'\u00e0 cause de et puis PFT les donn\u00e9es qui sont n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [80%] :\r\nMais les noms des employ\u00e9es, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [74%] :\r\nOui, et moi je peux pas savoir plus parce que si on sein un plus sur les responsables pour tout ce qu'on s'appuie, c'est, c'est c'est la responsable de responsabilit\u00e9, l'affaire est et h\u00e9 oui, la responsabilit\u00e9 et pas chez nous, responsable responsabilit\u00e9 pour les solutions et chez les banques, et c'est l'\u00e9t\u00e9, c'est de \u00c9tats-Unis, il faut dire maintenant oui, ces propositions apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [79%] :\r\nVous savez, r\u00e9galez vous Roger Nordmann, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du groupe socialiste au c'est mieux de rien savoir, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [83%] :\r\nMais on peut, on peut pas proc\u00e9der comme \u00e7a concr\u00e8tement ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous demande de voter, c'est une loi qui donne l'absolution moral aux banques pour livrer, d'une part les donn\u00e9es des cr\u00e9dits des collaborateurs en d\u00e9tail et d'autre part, les donn\u00e9es des clients qui ont qui ont fraud\u00e9 au Fisc et la question c'est est -ce que le Parlement doit donner son absolution moral aux banques pour violer la loi suisse parce que ceux de trop souhait\u00e9 non actuellement sa viole la loi suisse et nous ce qu'on dit, c'est qu'il est pas question l\u00e0 refus\u00e9 dans l'affaire UBS : on va la refuser, ici, si la justice am\u00e9ricaine menac\u00e9e, banque de mani\u00e8re existentiel \u00e0 bien ces banques livreront les noms et ensuite elles r\u00e9pondront face \u00e0 la justice suisse d'avoir viol\u00e9 le droit \u00e0 suivre les appel\u00e9s \u00e0 violer la loi suisse oh je ne sais pas qui s'appelle, c'est que si elles veulent le faire, qu'elle le fasse elle- m\u00eame et puis apr\u00e8s on les jugera au Jura Les les responsables de ces banques pour les violations du du du droit suisse, il est pas question, je veux dire c'est : c'est au plus haut encore pire que dans l'affaire UBS puisque l'UBS avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prise la main dans le sac et ces banques ont accept\u00e9 des clients qui partait de l'UBS pour continuer \u00e0 cacher dans tout leur argent dans d'autres banques suisses et ces banques qui ont \u00e9t\u00e9 assez stupide pour reproduire ce qu'avait d\u00e9j\u00e0 fait du PS, il est pas question de leur donner un bon un blanc- seing moral pour ensuite livrer les noms des collaborateurs et des clients aux USA donc ils assument leurs responsabilit\u00e9s, de toute fa\u00e7on on ce qu'on vote pas sur un accord avec les USA ont vote juste sur cette modification de loi qui permet de les absolue voir qu'elles fassent leur accord avec la justice am\u00e9ricaine comme l'UBS a fait comme Vingolin avait fait et suite si elle lit celle conclut qu'elle doit vivre et des noms dans le cadre de cet accord, h\u00e9 bien, livrant le nom elles r\u00e9pondront dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [83%] :\r\nEst ce qu'elles ont les reins assez solides, ces banques est -ce qu'il y a pas les banques les banques cantonales par exemple qui pourrait avoir de gros ennuis si cet accord n'est pas n'est pas sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [87%] :\r\nLe le don D\u00f4-Khac que l'accord soit sign\u00e9, hop pas vont payer environ 8 milliards de sanctions toutes ventes confondues, c'est le montant qui a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9, \u00e7a va leur faire mal \u00e0 Paris pour la Banque cantonale de Z\u00fcrich c'est l'ordre d'un b\u00e9n\u00e9fice annuel, les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 articuler \u00e7a \u00e7a le feront si elle juge utile pour s'en sortir, de collaborer avec la justice am\u00e9ricaine a livr\u00e9 les noms pour obtenir le blanc- seing l'absolution comme UBS a obtenu bien livreront les noms, puis apr\u00e8s on les jugera, mais il y a, pas question d'adapter la loi \u00e0 l'avance pour dire \u00e0 des d\u00e9linquants finalement ce que vous avez fait, c'est pas si grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est int\u00e9ressant Christophe Darbellay vous \u00eates le pr\u00e9sident du PDC suisse, vous nous avez rejoint jusqu'alors c'\u00e9tait un peu l'alternative ou vous dites oui ou il y aura des faillites de banques la Roger Nordmann, l\u00e0, on entend la nouvelle doxa des socialistes, c'est dire, il y aura pas de faillite de banque, elles vont s'en sortir, peut-\u00eatre que devront un peu viol\u00e9 la loi suisse, mais elles vont seulement survivent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [90%] :\r\nJe trouve assez int\u00e9ressant, mais \u00e7a c'est pour la bonne bouche c'est cette attitude des socialistes qui se font les grands d\u00e9fenseurs du secret bancaire, alors qu'ils veulent un citoyen compl\u00e8tement transparent et en sous- v\u00eatements, face \u00e0 l'\u00c9tat, c'est pas non plus notre vision, je crois que l\u00e0 il y a une autre option, il y a une autre vision de la soci\u00e9t\u00e9 du monde bancaire, moi j'ai l'impression qu'il y a beaucoup de bluff dans toute cette discussion dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [77%] :\r\nComme vous dites jamais oui mais on sait tr\u00e8s bien, vous allez vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:41) [89%] :\r\nEh oui, sens du globe monsieur var je vais pr\u00e9sider la s\u00e9ance de la commission qui va traiter cet objet ou permettrait de garder un certain recul me pas quand m\u00eame monsieur rime participera aussi \u00e0 cette discussion, on ne sait pas grand chose en fait sur le contenu de cette solution am\u00e9ricaine et, par cons\u00e9quent, on va devoir analyser j'esp\u00e8re conscience de commissions au moins l\u00e0, sinon encore au au monde o\u00f9 il y a un peu plus sur le contenu de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on puisse fonder une d\u00e9cision aujourd'hui, j'aimerais savoir plusieurs choses, la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il y a urgence ou non de la parit\u00e9 de la part des banques, j'aimerais savoir s'il y a des banques qui vont \u00eatre dans une situation o\u00f9 elle peut le les faire, elles sont en faillite sont en difficult\u00e9 \u00e9norme si on d\u00e9cidait de ne pas donner suite \u00e0 cet accord, j'aimerais aussi savoir si elles sont pr\u00eates \u00e0 s'engager, de ne plus jamais recommencer ce qui \u00e9tait avant 2009, c'est autre chose en peut \u00eatre un petit peu tol\u00e9rant mais apr\u00e8s 2009, c'est inacceptable apr\u00e8s la probl\u00e9matique de l'UBS, apr\u00e8s cet immense crise elle n'avait pas le droit de continuer \u00e0 jouer avec des allumettes dans une grange et par cons\u00e9quent l\u00e0 on doit avoir de la part des banques une opinion tr\u00e8s clair qui doit s'exprimer, moi j'aimerais aussi et surtout de la part des grandes banques cantonales parce que je vois d\u00e9j\u00e0 des socialistes avec des UDC venir main dans la main \u00e0 pied depuis Z\u00fcrich pour demander de l'aide \u00e0 Helvetia, venez nous aider la maison est en feu, h\u00e9 bien moi, j'aimerais savoir aussi de la part des banques, elles sont pr\u00eates \u00e0 participer aux frais qu'elles ont occasionn\u00e9s, il y a des ann\u00e9es que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral maintenant n\u00e9gocier une solution \u00e7a co\u00fbte et plein d'argent aux contribuables, \u00e0 vous et moi, et j'esp\u00e8re que ces banques mettent la main au porte- monnaie parce que c'est pas normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [90%] :\r\nCe sera un peu citoyen qui mettra la main au porte- monnaie si on parle des banques cantonales faudrait qu'on ne on va y revenir \u00e0 Christophe Darbellay Jean-Fran\u00e7ois Rime nous a rejoint ici aux pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on est en Direct, c'est un forum sp\u00e9cial \u00e0 nouveau une d\u00e9cision prise avec un un pistolet am\u00e9ricain sur la tempe, Jean-Fran\u00e7ois Rime, on dit beaucoup ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral les socialistes disent non, ils vont tenir parce que ils esp\u00e8rent bien que vous vous allez c\u00e9der l'UDC comme la derni\u00e8re fois qu'UBS vous abstenir et puis ce sera et pour dire : bah voil\u00e0 c'est la droite qui a vot\u00e9 le paquet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [89%] :\r\nBon, comment va commission disons que je partage l'avis de Christophe Darbellay, il faut qu'on fasse la discussion pour le moment n'a fait aucune discussion nous a donn\u00e9 aucune information, la seule chose qu'on sait c'est que on devrait \u00e9ventuellement nous donnerait les solutions une fois qu'on aurait vot\u00e9 maintenant, dans 10 ans, dans l'\u00e9tat des informations que j'ai aujourd'hui, je partage l'avis alors de notre coll\u00e8gue Norman, les banques ont faut\u00e9, les banques seront punis, poursuivis aux \u00c9tats-Unis et je pars quand m\u00eame de l'id\u00e9e que les \u00c9tats-Unis sont un \u00e9tape droit et aujourd'hui est -ce que c'est meilleur, d'aller n\u00e9gocier avec un mauvais accord o\u00f9 on doit r\u00e9troactivement corriger notre droit sur les \u00e9l\u00e9ments qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s important ou bien ce qu'ils iront simplement se battre devant les tribunaux selon les proc\u00e9dures am\u00e9ricaines pour les f\u00eates ou on contrevient \u00e0 la droit \u00e0 la loi am\u00e9ricaine, bien ma foi, il faudra qu'ils aillent s'expliquer aux \u00c9tats-Unis maintenant, le probl\u00e8me qu'on a, je ne sais pas s'il y a un pays d\u00e9mocratique en Europe ou dans le monde, ou une ministre qui n'a aucun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [80%] :\r\nVous allez nous parler David m\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:49) [90%] :\r\nDonc, aucun groupe derri\u00e8re elle, qui repr\u00e9sente moins de 5 pourcent des des \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs devraient avoir l'appui du Parlement ou aurait l'appui du Parlement sur un dossier aussi difficile donc dans cette optique -l\u00e0, je crois que les affaires sont mal partis d'ailleurs, si je veux refaire un peu l'histoire parce que c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on parle de \u00e7a, il y a une femme s'accordait avec les \u00c9tats-Unis, vous \u00eates assez nul, apr\u00e8s il y a eu la loi d'application sur cet accord ou on nous a toujours dit monsieur Darbelet Monsieur M\u00fcller pour le PLR, nous ont toujours dit : il y aura un accord global, ils ont refus\u00e9 toutes nos propositions d'minorit\u00e9 et aujourd'hui on voit que le dictateur continue et qu'on est vraiment mal parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [88%] :\r\nMartin Landolt c'est vrai qu'en 2010, on a dit c'est bon, c'est fini, on a r\u00e9gl\u00e9 apr\u00e8s l'UBS, on va s'en sortir, on reviendra plus l\u00e0- dessus, on y revient, 3 ans apr\u00e8s, alors que nous dit Jean-Fran\u00e7ois Rime, on a une solution, laisser les banques vraiment se d\u00e9brouiller toute seule et et suivent des des proc\u00e9dures aux \u00c9tats-Unis vont -ils survivre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [89%] :\r\nOui, mais \u00e0 quoi, c'est \u00e7a, la Suisse ne permettent pas aux banques de prendre sa responsabilit\u00e9 et c'est important qu'on ne conna\u00eet pas de sauver les banques ou agit pas d'une absolution, il faut donner la possibilit\u00e9 aux banques de prendre ce responsable des responsabilit\u00e9s vers les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [82%] :\r\nLes pas plus en violant la loi suisse non puis nous on va payer le prix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:10) [79%] :\r\nOui, mais on est \u00e9cout\u00e9, ce qui est important, avec cette proposition, qui est une proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pas une proposition de madame il marche Love, ce qui est important, moi \u00e0 savoir vous monsieur Norman, la protection des employ\u00e9es et avec ses propositions adapt\u00e9es avec tous les autres invit\u00e9s et tous les autres pour possession qui existait et aussi, si on dit non et avec ou sans ses propres une une solution les sont l\u00e0 pas prot\u00e9g\u00e9, et \u00e7a c'est une question tr\u00e8s importante, surtout pour les socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [88%] :\r\nOui Roger \u00e0 les employer, ils craignent pour leur emploi, pour aussi peut-\u00eatre un jour pouvoir peut-\u00eatre travailler ou se d\u00e9placer aux \u00c9tats-Unis, tout simplement, avec cet accord, comme lundi Martin Landolt ce serait une bonne solution pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:51) [84%] :\r\nAlors la, la, l'accord, c'est pas son contenu, mais la loi, la loi, c'est une loi qui autorise avec certaines elle doit transmettre compl\u00e8tement les noms des employ\u00e9es et qui oblige ensuite les bon qu'\u00e0 payer les frais d'avocat de ses employ\u00e9es, ce qui est l\u00e0, le minimum et en cas de de gros probl\u00e8mes personnels financiers d'aider ses employ\u00e9es, c'est le minimum des choses j'esp\u00e8re bien que m\u00eame sans cette loi, les banques assisteront leurs employ\u00e9es en tout cas les employ\u00e9es subalternes pour les pour les d\u00e9fendre, faites confiance aux banques, ben c'est le mien, c'est le bleu, le minimum qu'elles doivent c'est le minimum qu'elles qu'elles doivent \u00e0 leurs employ\u00e9es, mais moi j'ai surtout un autre probl\u00e8me, cette loi elle autorisait la ce projet de loi, un long article avec toutes sortes de possibilit\u00e9s de transmettre les noms des employ\u00e9es aux banques et puis fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une simple votre et puis moi je suis exprim\u00e9 il y a toute une s\u00e9rie de conditions qui facilitent la trouve la transmission du nom des eaux employ\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et puis il y a juste une minute pour la transmission des clients et ce qui est important, les banques, avec cette loi, \u00e7a a pour effet que les banques vont livrer massivement vont proposer \u00e0 la justice livrer massivement les noms des collaborateurs et puis vont \u00eatre plut\u00f4t retenue sur les noms des clients, or elle devrait faire l'inverse, elle devrait livrer les donn\u00e9es des clients qui ont fraud\u00e9 le Fisc et plut\u00f4t prot\u00e9ger leurs collaborateurs, \u00e0 part le top management le le top management mais ce qui va se passer avec cette loi, c'est qu'ils vont livrer environ 5000 noms 7, chiffre qui circule de collaborateurs et puis vont \u00eatre retenus sur les bras, donc en fait cette loi, elle pose au fond la base d'une transmission massive des que des collaborateurs, Jean-Fran\u00e7ois Rhein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:16) [90%] :\r\nMais les clients, ils auront les noms par les demandes group\u00e9es, \u00e7a, \u00e7a fait partie d\u00e9j\u00e0 des des conventions double imposition qu'on avec les \u00c9tats-Unis bien s\u00fbr, que justement \u00e7a c'est encore le probl\u00e8me : on nous oblige \u00e0 agir dans l'urgence, nous on a ratifi\u00e9 en 2009, une convention de double imposition et les \u00c9tats-Unis n'ont toujours pas ratifi\u00e9 aujourd'hui en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [88%] :\r\nChristophe Darbellay ce qui a pas, on se dit : qu'est qui qu'est devenu ce pays qui est quand m\u00eame un mod\u00e8le de d\u00e9mocratie, c'est la 2\u00e8me fois en 3, 4 ans qu'on se retrouve ici \u00e0 d\u00e9battre avec des \u00e9lus du peuple qui qui qui doivent voter quelque chose qui n'ont pas envie de voter comme \u00e7a et pas de soi est -ce qu'on doit pas avoir une position un peu plus, un peu plus r\u00e9sistantes au fond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:52) [88%] :\r\nBon, vous pouvez r\u00e9sister aux \u00c9tats-Unis, vous pouvez r\u00e9sister \u00e0 qui vous voulez, simplement il faut savoir et on le sait, souvent viennent apr\u00e8s, quelles sont les cons\u00e9quences, moi je suis encore ouvert sur cette question, ma religion n'est pas fait mais je dois vous dire que on sera juste apr\u00e8s, la seule chose qu'on conna\u00eet, c'est la m\u00e9saventure de la Green, qui \u00e9tait la plus vieille banque priv\u00e9e du pays, qui a jou\u00e9 vraiment \u00e0 l'\u00e9chelle grandeur nature, ce qui pourrait se passer avec des grandes banques cantonales ou avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [90%] :\r\nSon amende \u00e9tait pas si forte que \u00e7a d\u00e9bile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:21) [73%] :\r\n\u00e0 dramatique attendez Monsieur honorera laissez vous savez moi j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:26) [81%] :\r\nAurait pas d\u00fb la vendre au fond c'est \u00e7a Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:28) [88%] :\r\nOuais, comme \u00e7a au M\u00fcller je crois que c'est pas son avocat, je me suis exprim\u00e9 en des termes assez dur\u00e9 9 sur les banquiers priv\u00e9s qui \u00e9taient au maire et Bruderer mais je pense qu'il faut quand m\u00eame voir que cette banque, elle a \u00e9t\u00e9 vendue dans des conditions d'urgence pas \u00e0 vil prix, mais enfin pas aux conditions du march\u00e9, ils ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 une amende, pass\u00e9 77 millions ils ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 des frais d'avocats, ils sont aujourd'hui sans doute \u00e0 plus de 120 millions \u00e7a va pour de l'argent qui serait soustrait \u00e0 la justice am\u00e9ricaine d'environ 5 millions $ donc, vous voyez la disproportion entre, que \u00e7a leur a co\u00fbt\u00e9 plus de 120 millions et puis les 5 millions qui seraient, ce sera la justice am\u00e9ricaine, imaginez que c'est le tarif, c'est l'amende pour une banque qui est morte, imaginez le tarif pour des banques qui voudrait continuer \u00e0 exister, notamment pour des banques cantonales je pense que la question doit \u00eatre quand m\u00eame pos\u00e9 2 fois avant de prendre une d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:17) [88%] :\r\nIsabelle Moret sur cette question, les banques, elles vont payer beaucoup trop quel quel est l'avis du PLR l\u00e0- dessus et je pense qu'ils ont les reins assez solides, elles vont pouvoir s'y a pas d'accord n\u00e9goci\u00e9 directement avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:28) [89%] :\r\nEh bien ce genre de questions auxquelles on aimerait bien avoir des r\u00e9ponses parce que pour ma part, \u00e7a le nombre d'emplois qu'on puisse pr\u00e9server les emplois de la place financi\u00e8re c'est important ces emplois, j'y tiens, mais je tiens aussi aux collaborateurs de 2 de ces banques parce que c'est \u00e0 cette loi qui nous est propos\u00e9, propose de protection la plus \u00e9lev\u00e9e possible de ce personnel des banques mais c'est quoi \u00e7a la la plus \u00e9lev\u00e9e possible lorsqu'on lit tous ces articles, on est quand m\u00eame tr\u00e8s inqui\u00e9t\u00e9s, moi je me dis c'est que si ce personnel bancaire, ce sont des pestif\u00e9r\u00e9s bient\u00f4t dans dans ce pays et je pense que on a quand m\u00eame eu une responsabilit\u00e9 aussi vis-\u00e0-vis d'autre part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:03) [86%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 donner leur nom sans protection, l\u00e0 au moins on en rond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:07) [88%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on a quand m\u00eame critiqu\u00e9 cette ce fait l\u00e0 et ce n'est pas admissible, ce sont, ce sont des, des, des personnes qui vivent en Suisse, qui travaillent en Suisse qui sont finalement de simple employ\u00e9 qui est un employ\u00e9 qui ne respectent pas que le fonctionnement de de son employeur, h\u00e9 bien il est en g\u00e9n\u00e9ral vir\u00e9 donc et mon nous ne sommes qu'on a une protection vis-\u00e0-vis de moi, j'ai beaucoup de questions \u00e0 poser sur la protection de qu'on accorde \u00e0 ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:28) [78%] :\r\nIsabelle Moret, ce qui a pas quelque chose d'assez confortable pour le PLR, ont laiss\u00e9 Widmer-Schlumpf ce Cuper du du du travail d\u00e9licat et puis, vous qui \u00eates le parti des banques aussi proche de l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie partis proches des banques aussi je n'en attendez, je vais vous donner micro donc je vous explique oui non mais laissez -moi terminer Laurent depuis c'est c'est devenu une insulte dire partie les banques Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:47) [93%] :\r\nNous sommes le parti de l'emploi, nous d\u00e9fendons les emplois dans ce pays et en particulier aussi dans ce cas -l\u00e0, les emplois dans le secteur bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:53) [81%] :\r\nParce que tout \u00e7a n'est pas un jeu de masques au fond vous laisser d'immersion vous faire le mauvais travail vous faites semblant d'\u00eatre contre la faim, vous direz oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:59) [86%] :\r\nMais vous dites le bon mot, elle fait du mauvais travail, c'est ce que je pense actuellement, mais pour le pouvoir le juger d\u00e9finitivement j'aimerais avoir ces r\u00e9ponses, nous avons besoin de ces auditions en commission, il aura les auditions officielles avec tous les repr\u00e9sentants que vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure mais nous allons aussi dans chaque entend prendre des contacts avec nos propres nos propres banques cantonales, moi, je veux dire, avant de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:18) [100%] :\r\nChristophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:19) [85%] :\r\nMoi je trouve que ces attaques c'est pas madame Moret mais enfin du pr\u00e9sident du PLR frontal personnel dans un Style qui est profond\u00e9ment anti- Suisse comment la de compl\u00e8tement propos il faut savoir que, visiblement, d'apr\u00e8s nos informations, cet accord a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je comprends pas encore cette d\u00e9cision mais j'aimerais savoir pourquoi et l\u00e0- dedans, vous avez aussi dans cet \u00e9go s'y assure qu'a Madame Widmer-Schlumpf un certain d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9sid\u00e9e par Didier Burkhalter radical son \u00e9tat, il a un ministre de l'\u00c9conomie, qui s'appelle Yoann Schneider- Ammann qui aussi radical sont n'\u00e9tait pas \u00e0 la ville et je voulais aussi personnellement Maurer alors juste un truc pour libraires pour la bonne bouche monsieur si vous venez sur le sujet, l'autre jour, on avait des entretiens de la ville et sans trahir de secret, je puis vous dire que le 1er \u00e0 avoir pris fait et cause pour cet accord am\u00e9ricain et pas des moindres, \u00e9tait le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui se trouvait tous les morts et il a pas fait du bluff, il a d\u00e9fendu parce qu'il a dit que c'\u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du pays, moi je comprends pas encore cette d\u00e9cision mais j'aimerais bien qu'on ne savait pas qu'on puisse savoir pourquoi ils \u00e9taient tous unis comme un seul homme, ou comme une seule femme derri\u00e8re cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:27) [77%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime un monument pour aligner vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:30) [86%] :\r\nAh, \u00e9coutez, je crois que depuis qu'il est pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou les Maurer a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait qui prenait son r\u00f4le au s\u00e9rieux qu'il \u00e9tait tr\u00e8s consensuelle qui est d\u00e9fendait les majorit\u00e9s, c'est comme \u00e7a que je con\u00e7ois \u00e7a mais on aura une chance de groupe demain apr\u00e8s- midi, et croyez -moi bien, je vais lui poser la question et j'esp\u00e8re conna\u00eetre ses \u00e9tats d'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:46) [83%] :\r\nPour puisqu'on parle des groupes, ils ont rencontr\u00e9 Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui m\u00eame Roger Nordmann votre groupe aussi le PSG avec le vice- pr\u00e9sident, ils ont pas convaincu son dit quoi, ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:54) [87%] :\r\nBon \u00e7a on va avait une pas trahir ce qu'ils ont dit durant durant cette s\u00e9ance, mais moi j'aimerais au-del\u00e0 des des discussions partisanes j'aimerais appeler mes coll\u00e8gues quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 veiller \u00e0 la dignit\u00e9 du pays, on a eu des banques qui se sont comport\u00e9s de fa\u00e7on compl\u00e8tement indigne, et on a les \u00c9tats-Unis qui se comportent avec des mots et des moyens de cow-boys et je trouve que on enterre la dignit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, si on fait de lui une l\u00e9gislation sp\u00e9ciale pour r\u00e9gler d'une part les dr\u00f4les de m\u00e9thodes des \u00c9tats-Unis et d'autre part pour l\u00e9galiser ex- Post le comportement extr\u00eamement douteux des banques et moi, l\u00e0 j'ai un probl\u00e8me de dignit\u00e9 de l'\u00c9tat, droit de dignit\u00e9, de la Suisse, \u00e7a joue pas, on a des proc\u00e9dures qui joueront aussi ces donn\u00e9es, h\u00e9 bien, apr\u00e8s ils donneront des comptes \u00e0 la justice suisse et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet le juste chemin pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:36) [83%] :\r\nLa dignit\u00e9 du pays certains voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:38) [88%] :\r\nTr\u00e8s particulier : la grande th\u00e9orie du Parti socialiste, la dignit\u00e9 du pays, je pense que il y a 5 minutes monsieur Nordmann nous disait que les \u00c9tats-Unis est un \u00c9tat de droit, qui appliquait les r\u00e8gles du droit, moi je constate que la mode, le mod\u00e8le des \u00c9tats-Unis c'est, c'est la chasse \u00e0 l'homme, \u00e0 Watertown, c'est comme \u00e7a que \u00e7a serait c'est des moyens de pression quand toutes les grandes et les petites nations c'est profond\u00e9ment insupportable, mais \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle on est confront\u00e9 aujourd'hui, alors on dira oui, on dira non, et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:05) [89%] :\r\nC'est la classe politique a pas perdu un tout petit peu pied depuis depuis cette annonce, on a a lu et vu et entendu beaucoup d'chose depuis depuis la semaine derni\u00e8re avec des mots tr\u00e8s tr\u00e8s durs, notamment dans les les partis bourgeois est -ce que est -ce que l\u00e0 il y a pas eu en nombre de mouvements de panique Jean-Fran\u00e7ois arrive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:18) [88%] :\r\nSi les m\u00e9dias avaient eu, de la patience et qui nous a laiss\u00e9 le temps de r\u00e9fl\u00e9chir, peut-\u00eatre tirer certaines choses qui n'auraient pas \u00e9t\u00e9 dites, mais quand m\u00eame, pour amener de l'eau au moulin de notre coll\u00e8gue Norman, je crois qu'il y a quand m\u00eame une chose apr\u00e8s cette affaire am\u00e9ricaine, on sait qu'la les banques, gestion de fortune en Suisse vont continuer \u00e0 exister qu'elles ont des comp\u00e9tences et un des atouts qu'on assiste pas l'accepter de l'argent noir, c'est d'avoir une stabilit\u00e9 du droit et d'avoir une s\u00e9curit\u00e9 du droit est -ce qu'on est en train de faire, l\u00e0 on est en train de mettre en doute et en question notre s\u00e9curit\u00e9, nos stabilit\u00e9 du droit et \u00e7a, c'est \u00e0 mon avis grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:53) [86%] :\r\nMartin Landolt te les gens, ils y tiennent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du droit \u00e0 l'honneur du pays aussi, on a, il y a, il y a un spectacle, je crois que c'est en septembre \u00e0 Thoune c'est la visite de la vieille dame, hein, vous connaissez D\u00fcrrenmatt il y a pas un peu de \u00e7a quand m\u00eame, la vieille dame am\u00e9ricaine qui vient dire \u00e0 la Suisse, comment il faut faire, il faut s'ex\u00e9cuter, parce qu'elle est plus puissant, plus riche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:11) [80%] :\r\nOui, \u00e9coutez cette solution qui nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 et fait pas heureuse c'est c'est pas une solution et une situation, sympa, pas du tout, mais le qu'on se fait f\u00eatera nous a propos\u00e9 une solution qui est la meilleure et tous les autres, tous les autres id\u00e9es tous les alternatifs qui sont un peu toute honte, on en parle un soupir, surtout en ce qui concerne la protection des, je peux le r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:37) [81%] :\r\nJ'esp\u00e8re que Monsieur Landolt comme pr\u00e9sident du PBD, \u00e0 des informations d'initi\u00e9s \u00e0 la c'est la seule excuse que lui donnerait pour la strat\u00e9gie il d\u00e9fend Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:45) [87%] :\r\nQuand il a l'air convaincu, effectivement on a rajoutera \u00e0 l'intention de Roger Nordmann que Jean-Christophe Schwaab, votre coll\u00e8gue de parti socialiste et la tr\u00e8s convaincu aussi d\u00e9fend les employes de banque encore un autre d\u00e9bat qu'on pourra ouvrir dans les jours qui viennent ici \u00e0 bient\u00f4t merci beaucoup Isabelle Moret Christophe Darbellay Roger Nordmann Jean-Fran\u00e7ois Rime et Martin Landolt, la lourde responsabilit\u00e9 sur vos \u00e9paules, messieurs, madame, on se r\u00e9jouit de voir ce qu'il va, ce qui va en sortir un mot avec vous Vincent Bourquin assez int\u00e9ressant ce qu'on vient d'entendre sur les les fronts qui commence \u00e0 jouer en disait, th\u00e9\u00e2tre d'ombres aussi bluff Poker en appelant tous ces sports. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:15) [90%] :\r\nOui, et on voit que, il y a encore un certain un certain suspense mais tout de m\u00eame au final probablement que cet accord sera accept\u00e9, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, o\u00f9 le Parti socialiste est divis\u00e9 et puis dans le d\u00e9bat, il y avait quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant c'\u00e9tait Martin Landau, pr\u00e9sident du PBD, qui d\u00e9fend Eveline Widmer-Schlumpf qui dit mais avec cet accord au prot\u00e9gera mieux les employer, et \u00e7a, on sent vraiment que du c\u00f4t\u00e9 de Villeneuve, du c\u00f4t\u00e9 du PBD on va essayer d'avoir des voies du c\u00f4t\u00e9 du Parti Socialiste divis\u00e9 qui pourrait faire la diff\u00e9rence, ce qui a c'est que tout le monde va se compter parce que le Parti socialiste ne veut pas \u00eatre le responsable d'un \u00e9chec, l'UDC non plus, mais ce qui va \u00eatre tr\u00e8s important sur ce qui va se passer ses prochaines heures notamment pour savoir si effectivement de nouvelles informations vont \u00eatre donn\u00e9es aux commissions de l'\u00e9conomie, elle esp\u00e8re c'est pas s\u00fbr, mais on l'a vu tout \u00e0 l'heure, certains ont quand m\u00eame l'air d'\u00eatre mieux inform\u00e9s que d'autres, on pense bien s\u00fbr au pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:07) [90%] :\r\nEt puis Christophe darbellay Isabelle Moret le centre droit, un peu comme d'habitude, ce sera le pivot du oui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:12) [81%] :\r\nChristophe Darbellay je crois que c'est assez clair, finalement, le PDC va va soutenir le PLR aussi, mais dans le PLR crispation, on l'a entendu le ton d'Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:20) [72%] :\r\nMardi, les banques, \u00e7a leur va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:21) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, ils aiment pas du tout, ils essaient de prendre leurs distances et puis Isabelle Moret, c'est aussi avoir un ton si diff\u00e9rent de celui de Philippe M\u00fcller ou de Christian L\u00fcscher qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agressifs, ces derniers jours, ce qui a beaucoup \u00e9nerv\u00e9, notamment du c\u00f4t\u00e9 du PDC du PBD, du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:34) [94%] :\r\nVincent Bourquin, le chef de notre rubrique politique ici en Direct des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Landolt, Martin", "role": "conseiller national Glaris PBD, pr\u00e9sident du PBD suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste, vice-pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC, vice-pr\u00e9sident du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR, vice-pr\u00e9sidente du PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE6F90C6-9D13-4525-AD9B-412F99ABFCE6", "internalArchiveId": "AE6F90C6-9D13-4525-AD9B-412F99ABFCE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ren\u00e9 Burri, photographe suisse, qui confiera sa collection d'images au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne ", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "summary": "Une fondation priv\u00e9e Ren\u00e9 Burri sera cr\u00e9\u00e9e et, par une convention de d\u00e9p\u00f4t, confiera le Fonds au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e pour une dur\u00e9e de 20 ans, renouvelable. L'Etat de Vaud contribuera \u00e0 tout ce travail par le financement d'un poste de conservateur.", "durationSec": 384, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Suisse"], "thematicThemes": ["photographie", "collection d'art", "mus\u00e9e", "artiste"], "thematicPersons": ["Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e (Lausanne)", "Burri, Ren\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-27T16:44:01Z", "speechToTexts": ["27.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre photographe suisse Ren\u00e9 Burri va d\u00e9poser le fruit de son travail de 50 ans au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, Ren\u00e9 Burri, c\u00e9l\u00e8bre photographe qui est l'auteur d'un clich\u00e9 beaucoup plus encore celui de Che Guevara, fumant un cigare, un clich\u00e9 connu dans le monde entier, ce n'est pas, Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e qui acqui\u00e8rent \u00e0 proprement parler le Fonds Ren\u00e9 Burri, une fondation priv\u00e9e sera cr\u00e9\u00e9e prochainement les par convention fondation confiera le au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e pour une dur\u00e9e de 20 ans 20 ans renouvelable, l'\u00c9tat de Vaud va contribuer \u00e0 ce travail par le financement d'un poste de conservateur, la collection devrait rassembler environ 30000 images Ren\u00e9 Burri nous fait le plaisir d'\u00eatre avec nous, bonsoir, bonsoir, Ren\u00e9 Burri il y a 2 3 ans vous interroger dans Forum en Direct Bourse vient un grand prix pour toute votre oeuvre, je vous disais comment, comment se porte comment \u00e7a fait de se faire qualifier de l\u00e9gende vivante Olivier plut\u00f4t bien \u00e0 l'\u00e9poque vous toujours bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [86%] :\r\nBen oui, comme vous dites toujours vivante et apr\u00e8s un peu plus que 50 ans avec mon appareil autour du monde, \u00e9videmment j'ai depuis 55 je, je, j'ai, j'ai dit je suis devenu membre de Magnum et \u00e7a en mission par ce personnel souvent o\u00f9 on a raison ce qu'on appelait \u00e0 \u00e7a en m\u00eame temps \u00e0 peu pr\u00e8s une 160 pays du monde plusieurs fois \u00e9videmment dans les endroits et voil\u00e0, maintenant je suis ravie enchant\u00e9e que c'est l'Lausanne les, les, les, les, les, les, Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e ma me demander \u00e7a, et malgr\u00e9 que je suis n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich fait l'\u00c9cole des Beaux-Arts et mais j'ai tous mes enfants l\u00e0- bas aussi \u00e0 Paris o\u00f9 je suis encore avec ma femme et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [84%] :\r\nPourquoi, pourquoi le le mus\u00e9e Ren\u00e9 Burri par par des moins de vous interrompre, mais on aurait pu effectivement imaginer que ce travail soit soit expos\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, c'est parce que il y avait seulement une demande du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne que que vous avez -vous oui oui, on va aller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [83%] :\r\nNous, j'ai j'ai j'ai contempl\u00e9 un peu quand on va vers son temps, il faut se sait occuper un peu de ce qui est qu'est -ce qui se passe apr\u00e8s et l\u00e0 j'ai j'ai j'ai j'ai pas pu avancer donc on parle en somme ce dossier qui est avec qui j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 une fois, il y a, il y a 2 ans \u00e0 La Chaux-de-Fonds, on a parl\u00e9 un peu de \u00e7a et, finalement, \u00e7a s'est fait et c'est c'est extraordinaire que la r\u00e9ception aussi D D D D des Champ politique ici, qui ont tout de suite, le moment est invit\u00e9 l\u00e0, c'est pour moi, aujourd'hui est une journ\u00e9e tr\u00e8s un grand journ\u00e9e et je suis tr\u00e8s heureuse que on va ensemble maintenant essayer un peu de mettre mais des photos de de culture qui est vraiment un peu la moiti\u00e9 2\u00e8me moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, ce que j'ai vu ce que j'ai photographi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [89%] :\r\nOui, c'est un des grands photographes du si\u00e8cle, Ren\u00e9 Burri alors beaucoup de photos, des milliers de photos \u00e0 qui seront, qui seront d\u00e9pos\u00e9s dans ce fonds \u00e0 Lausanne et puis il y en a une qu'on brandit toujours qu'on utilise toujours pour rappeler aux gens qui vous \u00eates, au fond, c'est toujours celle de Che Guevara au cigare, elle commence \u00e0 vous peser un petit peu cette image que les gens se focalise beaucoup sur elle, elle est devenu l\u00e9gendaire, cette image. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [82%] :\r\nBah, \u00e9coutez, quand je l'ai photographi\u00e9 des ann\u00e9es c'\u00e9tait 63 \u00e0 Cuba, c'\u00e9tait pas le Che le le le le h\u00e9ros le les r\u00e9volutionnaires les plus les les plus j'ador\u00e9, les plus est -ce par \u00e7a d\u00e9pend qui est la cette photo je et le B\u00e9larus plus et mais malgr\u00e9 tout \u00e7a, j'ai fait beaucoup d'autres choses mais \u00e9videmment, c'est devenu un peu et peut-\u00eatre pas seulement \u00e0 cause de moi, mais aussi parce que l'\u00e9quipe est devenu autre chose ce que j'ai eu ce qu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, quand \u00e0 la vanne, il \u00e9tait ministre des \u00e9lus et de l'industrie, il \u00e9tait directeur de la banque et voil\u00e0 part par son parcours, \u00e9videmment, il est, il est devenu l\u00e9gendaire quand il \u00e9tait et violemment dans les montagnes de est de la Bolivie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [88%] :\r\nRen\u00e9 Burri Jean, merci beaucoup, nous avons accord\u00e9 ces quelques instants en Direct et les photographie d\u00e9sormais dans le canton de Vaud en Suisse romande, \u00e7a va faire plaisir \u00e0 tous les amateurs de de photographie, j'ai pas envie de vous installez vous- m\u00eame \u00e0 Lausanne par hasard, Ren\u00e9 Burri au bord du lac le climat y a plut\u00f4t doux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s doux, surtout maintenant, aujourd'hui, une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e, mais je vais certainement faire plus souvent visit\u00e9s comme j'habite toujours \u00e0 Paris, vous savez compter encore de travailler toujours membre de Magnum, mais il y a beaucoup de travail \u00e0 faire maintenant pour pr\u00e9parer tr\u00e8s belle aussi que j'ai, je viens de faire oblig\u00e9 donc voil\u00e0 ardennais, j'\u00e9tais souvent ici mais a pas d\u00e9p\u00f4t d'autres raisons pour pour photographier des, des gens tr\u00e8s connus, il avait avait poke pour c\u00f4t\u00e9 j'ai aid\u00e9 des cin\u00e9astes et des \u00e9crivains et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [84%] :\r\nOn surtout lorsque les jeunes filles aussi Ren\u00e9 Burri c'est Godard qui disait que les plus jolies filles du m\u00eame \u00e2ge sur la g\u00e9ologie, la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:24) [72%] :\r\nIl y avait une priorit\u00e9 pompe aussi Delphine la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [72%] :\r\nEffectivement, la th\u00e9orie Line c'est le cin\u00e9aste aussi, disons -le, il est cin\u00e9aste Ren\u00e9 Burri merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:34) [84%] :\r\nEt merci \u00e0 vous et voil\u00e0, on a je suis ravi de la journ\u00e9e, une grande journ\u00e9e pour moi peut-\u00eatre aussi pour le mus\u00e9e, mais pas pour les mois et l'humanit\u00e9 l\u00e0 que j'ai v\u00e9cu vraiment au grand bonheur souvent mais aussi un peu des fois dans les situations difficiles, donc je me je me consid\u00e8re comme un homme qui \u00e9tait, qui avait eu beaucoup pliez pas devenu riche, mais avec des, des, des id\u00e9es exp\u00e9riences tr\u00e8s tr\u00e8s riche et des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [90%] :\r\nOui, les souvenirs d'un si\u00e8cle presque Ren\u00e9 Burri, merci beaucoup, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [62%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burri, Ren\u00e9", "role": " photographe suisse, qui confiera sa collection d'images au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F779D7BC-D6FA-4876-92F9-A52F7CF64E87", "internalArchiveId": "F779D7BC-D6FA-4876-92F9-A52F7CF64E87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ollivier Pourriol, \u00e9crivain, \u00e0 l'occasion de la sortie de son ouvrage \u00ab On / Off \u00bb (\u00e9d. Nil), narrant son exp\u00e9rience de chroniqueur \u00e0 Canal+", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "summary": "C", "durationSec": 412, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["marketing", "mass m\u00e9dia", "t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e", "information"], "thematicPersons": ["Pourriol, Ollivier", "Canal +"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:30:55Z", "speechToTexts": ["28.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt nous avions Christine Gonzales bonjour pour nous parler de ce livre qui fait grand bruit dans le milieu t\u00e9l\u00e9visuel fran\u00e7ais, il s'agit de bonne Off d'Ollivier Pourriol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nOllivier Pourriol auteur fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 comme chroniqueur \u00e0 Canal Plus au Grand Journal de Michel Denisot, c'\u00e9tait durant la saison 2011, 2012, dans son livre, il raconte que dis -je, il balance les d\u00e9tails de sa d\u00e9testable exp\u00e9rience il explique comment lui avait demand\u00e9 d'endosser le r\u00f4le de l'intellectuel de service et que le principal reproche qu'on lui faisait et ce qui lui a valu d'ailleurs d'\u00eatre vir\u00e9, c'\u00e9tait justement d'\u00eatre trop intelligent, il faut divertir surtout pas r\u00e9fl\u00e9chir et pour tenter de divertir quelques minutes par jour Ollivier Pourriol \u00e9tait pay\u00e9 10000 euros par mois par Canal Plus, rien que \u00e7a, et le plus absurde dans cet engagement, c'est qu'il \u00e9tait quasiment inexistant \u00e0 l'antenne au Grand Journal toutes ces interventions \u00e9taient quasiment toutes coup\u00e9es au montage, le titre One of est plut\u00f4t bien trouv\u00e9 une Off comme de boutons, on allume le micro qui existe Off qui n'existe plus pour exister il faut parler mais surtout ne pas prendre le temps de penser Ollivier Pourriol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\nAccepter le c\u00f4t\u00e9 \u00e9vanescent, la parole, c'est-\u00e0-dire que ce qui est dit dispara\u00eet en m\u00eame temps que s'est dit il y a pas de cons\u00e9quence est -ce que vous venez de dire s'effacer par 2 minutes plus tard, la publicit\u00e9, donc \u00e7a s'adresse \u00e0 un un cerveau qui est sous l'effet un peu d'une hypnose, donc effectivement, si on fait attention \u00e0 ce qu'on dit en pensant que \u00e7a a une importance \u00e9norme, ce qui va sortir de sa bouche, h\u00e9 bien on perd sa place voulait c'est comme si vous essayez de voil\u00e0, vous \u00eates une mini, par exemple, vous sortez de vous \u00eates sur l'autoroute, vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la station service et puis vous essayez de rentrer dans le flux des camions qui sont \u00e0 fond la caisse, vous \u00eates vous faufiler entre tout \u00e7a pour placer votre mot, vous n'avez aucune chance de survivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [85%] :\r\nIl faut le placer au bon moment pendant les applaudissements ou carr\u00e9ment interrompu l'invit\u00e9 c'est pour \u00e7a que dans les talk-shows fran\u00e7ais, les invit\u00e9s sont tout le temps, interrompu, c'est pour que les chroniqueurs s'assure de pas \u00eatre coup\u00e9e au montage, l\u00e0 vous m'avez pris voil\u00e0 pris quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [85%] :\r\n\u00e7a c'est un technicien qui met un prix voyez que j'avais d\u00e9cid\u00e9 de ne pas couper les invit\u00e9s et ni les autres chroniqueurs et que je ne couperez personne et si tu ne coupe pas la parole, essaye de commencer \u00e0 parler avant la fin des applaudissements parce que comme \u00e7a, y a pas de point de montage, donc, et l\u00e0 il parle \u00e9videmment des des \u00e9missions de 2\u00e8me partie qui est enregistr\u00e9e, et apr\u00e8s il y avait une autre technique qui consistait quand on avait un invit\u00e9 international, donc l\u00e0, quand il avait une traduction attendent que l'invit\u00e9 fini de parler en anglais par exemple des Glenn Close qui parle anglais, vous avez la traduction de la traduction dure plus longtemps, \u00e9videmment que ce cas d'une invit\u00e9e et si vous commencez \u00e0 parler pendant la traduction vous ne coupez pas l'inviter, donc vous \u00eates polis et en m\u00eame temps vous \u00eates s\u00fbr de pouvoir rester au montage si on pas couper la traduction et c'\u00e9tait plein de petites techniques de survie, de prendre des intervalles ben \u00e0 apprendre \u00e0 se \u00e0 se placer dans les interstices oui vous a fallu quelques mois pour payer le syst\u00e8me et c'est un poteau, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, oui et non, c'est-\u00e0-dire que pig\u00e9 ce syst\u00e8me, \u00e7a prend du temps, mais \u00e7a c'est normal comme, comme tout syst\u00e8me qu'on vous le D\u00e9couvrez mais ce concert apr\u00e8s c'\u00e9tait trop tard, ce que \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 un grand service pour moi d'y rester et je suis plut\u00f4t soulag\u00e9s d'en \u00eatre sorti, voil\u00e0, je pr\u00e9f\u00e8re que le syst\u00e8me est attrap\u00e9 \u00e9met recrach\u00e9e plut\u00f4t que mieux \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s, parce que j'aurais eu plus \u00e0 \u00c9pernay restant je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [90%] :\r\nLorsque vous confiez \u00e0 votre ami Andr\u00e9 Manoukian, vous lui dites j'ai touch\u00e9 une limite, c'est la honte qui m'a paralys\u00e9 la honte de quoi Ollivier Pourriol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [88%] :\r\nEn fait, j'ai beaucoup de mal \u00e0 comprendre l'exp\u00e9rience que je dans laquelle j'ai \u00e9t\u00e9 pris j'\u00e9tais g\u00ean\u00e9, un peu comme quand on est t\u00e9l\u00e9spectateur et qu'on a honte de voir quelque chose en \u00e9tant content de passer sur le plateau, mais je trouve que j'\u00e9tais sur le plateau, donc j'\u00e9tais oblig\u00e9 de penser m\u00eame \u00e0 ce que j'exprimais physiquement, c'est-\u00e0-dire que quand on humilier quelqu'un, moi je ne pouvais pas sourire, j'ai pas envie de participer \u00e0 cette violence qui \u00e9tait structurelles, hein, ce plateau et petit \u00e0 petit, j'ai compris qu'en fait j'avais honte quoi j'avais honte d'\u00eatre l\u00e0 et je vais les chercher bon des r\u00e9f\u00e9rences mes amis imaginaires que sont Gilles Deleuze ou Gilles Deleuze, ils parlent de la honte d'\u00eatre un homme et bien s\u00fbr la honte d'\u00eatre un homme quand Primo Levi en pour parler de la chose qui s'est pass\u00e9, oui, moi j'ai quand m\u00eame c'est un compl\u00e8tement autre chose parce que Primo Levi, le dit lui- m\u00eame que la honte d'\u00eatre un homme \u00e7a concerne aussi les choses minuscules \u00e7a n'enl\u00e8ve pas que de la la grande trag\u00e9die du camp de concentration, \u00e7a rel\u00e8ve aussi des tout petits comportement quotidien qui vous font honte mais qui vous sid\u00e8re l'intention, vous ne pouvez pas intervenir l'exemple prend de l'eau, c'est quelqu'un parle un peu trop fort, quelqu'un est un peu trop vulgaire, mais vous ne pouvez pas lui faire remarquer, parce que c'est vous qui allez faire le scandale et pour la 1\u00e8re fois en fait quand j'ai relu ses ses textes, j'ai cru pouvoir vraiment donner forme \u00e0 l'exp\u00e9rience que j'ai v\u00e9cu toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\nPourquoi \u00e9crire ce livre Ollivier Pourriol est -ce que c'est pour raconter une histoire, une histoire vraie, en l'occurrence c'est de l'information, c'est une revanche un d\u00e9fouloir qu'est -ce qui vous animait durant le temps de de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [86%] :\r\nSi le livre n'a \u00e9t\u00e9 qu'un d\u00e9fouloir, je n'aurais pas publi\u00e9 donc j'ai fais bien attention \u00e0 supprimer dans ce livre tout ce qui me faisait trop plaisir personnellement il y a affronter en fait la la question, c'est une question tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale que tout le monde \u00e0 fond dans le monde du travail, quelle est la limite entre ben la n\u00e9cessit\u00e9 de gagner sa vie, donc en recevant un salaire confortable ou pas, est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 faire pour \u00e7a et et cet arbitrage la intime, je crois que c'est int\u00e9ressant de le partager, dans une situation qui est la production d'un spectacle tout le monde est cens\u00e9 regarder et qui est cens\u00e9 donc \u00eatre exemplaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque du Grand Journal, si votre r\u00e9dacteur en chef vous avez tendu One of qu'est -ce que vous en auriez dit en 30 secondes, cela va de soi, je ne tiens \u00e7a j'\u00e9tais devenu un h\u00e9ros, je vais conclure en vous faisant une une remarque Ollivier Pourriol d\u00e9j\u00e0 5 livres en petites anecdotes \u00e7a balan\u00e7ait qui a s\u00e9vi, c'est dr\u00f4le, les gens adorent \u00e7a, mon seul b\u00e9mol, c'est que vous alimentez le syst\u00e8me que vous d\u00e9noncez, c'est-\u00e0-dire que le temps de la lecture du livre, vous \u00eates pr\u00e9cis\u00e9ment le pr\u00e9dateur et Canal Plus votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, si vous me dites qu'en \u00e9crivant un livre moi si j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me mettre en position de pr\u00e9dateurs pour le groupe de Canal Plus, vous faites un compliment, mais vraiment extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [73%] :\r\nJe virgule un pape 94, m\u00e9ditons fameux dit tonton, c'est Bruno c\u00e9r\u00e9bral qui r\u00e9alise \u00e9mission Ollivier Pourriol avec vous Christine Gonzalez pour ce livre passionnant, vous avez ador\u00e9 ce livre One of. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [84%] :\r\nOui, moi je les trouve femmes parce que l'en g\u00e9n\u00e9ral de de la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a m'amuse, Canal Plus et une autre plan\u00e8te, c'est vrai que nous on vit dans le monde des bisounours \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0, je trouve \u00e7a assez truculent, en plus c'est bien \u00e9crit, \u00e0 la mani\u00e8re de dialogue, c'est d'une oralit\u00e9 une belle plume, \u00e7a c'est vif, c'est rigolo et \u00e7a se lit vraiment d'une traite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [85%] :\r\nBonne c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Nil, livre sign\u00e9 par donc Ollivier Pourriol merci Christine et de l'entretien en int\u00e9gral, se retrouve sur notre site RTS Point CH barres obliques Vertigo \u00e0 17 heures 30 est pass\u00e9 de quelques secondes, on retrouve pas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pourriol, Ollivier", "role": "\u00e9crivain ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8D7217C-CF8E-4160-8D59-454D3F028E10", "internalArchiveId": "C8D7217C-CF8E-4160-8D59-454D3F028E10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Michel Boujenah, humoriste", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 3690, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["humour", "com\u00e9dien"], "thematicPersons": ["Boujenah, Michel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:30:56Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\n828 200 18 heures et aupr\u00e8s de monter tourisme plus d'infos sur Schubert Siad Point CH avec les caf\u00e9s la Semeuse il nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:00:13) [80%] :\r\n16 heures 30 c'est Vertigo, avec vous Pierre Philippe Kader. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [78%] :\r\nBonjour, bonjour les cas comment \u00e7a va bien, et vous m'\u00e9coutez, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, bon week- end tout \u00e9panoui splendide, j'\u00e9tais tellement que, l\u00e0, je crois que j'ai de l'eau pour tout l'\u00e9t\u00e9, c'est beau, vous \u00eates une nappe phr\u00e9atique, c'est pour \u00e7a que moi aussi \u00e0 Lom\u00e9 oui le merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [63%] :\r\nVertigo Pierre Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:49) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures avec aujourd'hui le plaisir d'accueillir Michel Boujenah ils viennent parler de cette soir\u00e9e du dimanche 9 juin qui se tiendra d'amorce, que se tiendra, qui se tiendra \u00e0 mort sourire il accueille sur la sc\u00e8ne du festival, la jeune g\u00e9n\u00e9ration, il invite il y aura Cavada Monsieur Ahmed Sylla Constance Claudia paquebot, les jeunes et les gammes Garnier et sont tous avec nous allons parler de cette jeune g\u00e9n\u00e9ration justement et de pourquoi ce petit coup de main, cette jeune g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 ce que l'on a besoin quand on sait qu'elle est partout \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur les r\u00e9seaux sociaux, bref, nous verrons tout cela d'ici quelques instants, en compagnie de Michel Boujenah dans cette \u00e9mission \u00e9galement un coucou \u00e0 Ren\u00e9 Burri Ren\u00e9 Burri le feu, c\u00e9l\u00e8bre photographe suisse, l'un des plus talentueux de sa g\u00e9n\u00e9ration, qui, vous l'avez appris sur nos antennes, donc, a d\u00e9cid\u00e9 de confier son fonds \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, mais ce n'est pas tout, on a appris un petit peu plus ce matin, vous l'entendrez dans cette \u00e9mission, Ren\u00e9 Burri c'est l'notamment pour cet incroyable photo de Che Guevara avec son cigare mais aussi ses portraits de de Giacometti, de Picasso, ses portraits de villes comme Sao Paolo, ses portraits d'actualit\u00e9 et sa couverture des \u00e9v\u00e9nements du monde depuis plus de 50 ans et des membres de l'agence Magnum depuis 1959 nous nous int\u00e9resserons \u00e9galement aux coulisses de Canal Plus et gr\u00e2ce \u00e0 Christine Gonzales, elle a rencontr\u00e9 Olivier Pourriol les Pourriol c'\u00e9tait de type qui posez les questions intelligentes sur le plateau du Grand Journal de Canal, que c'est comme \u00e7a qu'il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par des techniciens de Canal Plus et si apr\u00e8s un an, h\u00e9 bien il \u00e9tait temps qu'ils s'en aillent, d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9, il en a profit\u00e9 pour \u00e9crire un livre, on se dit, \u00e0 tout de suite, pour ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:29) [77%] :\r\nJe veux prendre le paquet Madame d'avoir 19 ans, je vois qu'il y a des g\u00e8nes \u00e7a va. \r\nAussi. \r\nMoi j'ai absolument rien pour les personnes \u00e2g\u00e9es ont aussi un jour j'aurai 35 ans, c'est pas \u00e7a. \r\nOui Monsieur dames parce que je vais vous dire j'ai du pouvoir magique d\u00e8s que je parle de quelque chose, \u00e7a fonctionne, \u00e7a fait le carton, j'ai parl\u00e9 du papier toilette double face, c'est en fait le carton, j'ai parl\u00e9 du grand de grande taille, \u00e7a c'est les cartons, j'ai parl\u00e9 de Julien Courbet, il a fait ses cartons. \r\nJe suis satisfait, l\u00e0 ou quoi, pourquoi tu portes \u00e7a retir\u00e9 du porter un maillot PSG dans un bar de l'OM, \u00e7a peut pr\u00eater \u00e0 contusions, oui, mais j'aime le PSG. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [67%] :\r\nVertigo et 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur les familles. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:03:24)  [91%] :\r\nBonjour Michel Boujenah bonjour, comment allez- vous, je vais bien, il fait beau, je vais bien, alors tout va bien, s'il fait beau, merci d'\u00eatre avec moi, j'\u00e9tais mouill\u00e9 mais pas comme vous, moi, j'avais aussi les cachalots, les crapauds, les poissons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:36) [81%] :\r\nDans mon pantalon, je n'en pouvais plus, c'est une horreur, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [83%] :\r\n\u00e7a tombe sur lui qui parle de s\u00e9cheresse, un pain oui oui absolument, alors ils sont au courant, maintenant ils sont pr\u00e9venus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:47) [81%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [91%] :\r\nNe parlons pas de s\u00e9cheresse, avec vous, Michel Boujenah, merci d'\u00eatre avec nous et de passer cette presque ras avec nous parce qu'on va vous lib\u00e9rer un petit peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu jeudi pour celles et ceux qu'on l'habitude de nous suivre jusqu'\u00e0 17 heures 30 vous partirez un petit peu avant parce que vous avez d'autres obligations comprend, vous nous faites l'amiti\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0 pour nous parler de cette fameuse soir\u00e9e du dimanche \u00e0 Morges, au cours de laquelle vous inviter la jeune g\u00e9n\u00e9ration, une petite question, en pr\u00e9alable, comment, comment s'est mont\u00e9e cette soir\u00e9e d'o\u00f9 vient cette id\u00e9e qui vous l'a propos\u00e9 ce que c'est vous qui \u00eates all\u00e9 proposer \u00e7a \u00e0 Morges, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, racontez -nous, Michel Boujenah. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:04:23)  [85%] :\r\nNon, en fait, et le j'ai des Liens historiques avec Morges et surtout moi sourire depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:30) [85%] :\r\nDe ce festival et ils m'ont appel\u00e9, cette ann\u00e9e, en disant bah tu viens, je dis oui, mais j'ai rien \u00e0 faire mon stade, et j'en train d'\u00e9crire mon nouveau spectacle il sera pas apr\u00e8s, oui, mais on veut qu'ils viennent et puis ils ont eu, ils m'ont rappel\u00e9 quelques jours apr\u00e8s en me disant : on a une id\u00e9e et si tu venais avec les les des des humoristes que tu aimes, de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et j'ai dit : ah oui, \u00e7a c'est rigolo, on peut faire \u00e7a et et c'est vrai que. \r\nC'est vrai qu'on les voit beaucoup \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est vrai qu'ils ont absolument pas besoin de moi, c'est vrai que ce qui arrive avec moi \u00e0 Morges 9 juin c'est des gens qui commencent \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s connu, mais c'\u00e9tait une mani\u00e8re de montrer qu'on a des Liens, c'est vrai aussi que Cavada monsieur a fait ma premi\u00e8re partie \u00e0 l'Olympia, Claudia paquebot aussi c'est, c'est des gens que que j'aime parce que vous savez, il y a 150 One man show par jour \u00e0 Paris, oui, c'est \u00e9norme, c'est devenu une industrie de rire aujourd'hui \u00e0 cause de la t\u00e9l\u00e9vision gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je sais pas, et, et, parmi tous les, les, les humoristes que je vois ou que je rencontre, pour moi c'est tr\u00e8s vivifiant et tr\u00e8s agr\u00e9able de partager des moments avec eux, donc faire une soir\u00e9e comme \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien et puis je sais qu'il y en a qui vont venir jouer en Suisse apr\u00e8s h\u00e9 ben, c'est une mani\u00e8re de de leur dire et de dire aux spectateurs : regardez, venez, venez voir quelques-uns l\u00e0, venez les voir et puis vous vous les verrez en entier apr\u00e8s parce que bon, un humoriste c'est vrai que \u00e7a c'est mieux quand on voit en entier, c'est comme les vont avoir 15. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [81%] :\r\nOui, chacun quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [75%] :\r\nC'est je, je disais, c'est comme les peintures, c'est mieux en vrai qu'en photographie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:13) [79%] :\r\n\u00e9videmment, ben ouais, ouais, il y a beaucoup de gens qui parlent de peinture aujourd'hui, quand j'ai vu les vrais tableaux voil\u00e0 serait il y a plein de gens qui parlent du bouquin sur le midi, les films pr\u00e9vus pour le garder, m\u00eame vous, on n'est pas ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [79%] :\r\nC'est vrai et bon je vous vois quand vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [88%] :\r\nMoi aussi, je vous vois, nous sommes en duplex, tous les 2 voies, Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne en effet qu'est -ce qui vous s\u00e9duit chez les uns et les autres, Michel Boujenah qu'est -ce que vous trouvez en ne qui, qui vous a s\u00e9duit. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:06:40)  [91%] :\r\nD'abord, d'abord ce que j'ai toujours pens\u00e9, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 fabrique ses humoristes, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9mergence de toute une g\u00e9n\u00e9ration, et notamment d'une g\u00e9n\u00e9ration je dirais plut\u00f4t marginal au fond dedans dans les soci\u00e9t\u00e9s d'aujourd'hui, \u00e7a prouve que, parmi tous ces enfants qui en partie viennent de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration des immigr\u00e9s, ils trouvent leur place, le rire et l'humour est un \u00e9l\u00e9ment d'int\u00e9gration formidable et et et donc c'est c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parce que, \u00e0 travers ce qu'on voit \u00e0 Paris, gagner 100 tous qui sont quand m\u00eame, je suis content parce qu'ils viennent jouer en Suisse, donc on va les conna\u00eetre et c'est vraiment des gens qu'on conna\u00eet en France depuis un certain temps, les autres, c'est vraiment le l'humour, l'humour d'aujourd'hui, alors c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:07:38)  [92%] :\r\nDans tout ce qu'on voit aujourd'hui, \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y a toujours un mec en jeans, avec un t-shirt qui vient raconter sa vie, \u00e0 22 ans, \u00e7a fait bizarre d'\u00e9crire ses m\u00e9moires \u00e0 22 ans mais, et c'est vrai aussi que c'est plut\u00f4t la th\u00e9orie de la vanne que de la vraie \u00e9criture et du vrai propos et du vrai regard sur le monde, mais ils vont grandir, ils vont m\u00fbrir et ils sont tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif de de du monde dans lequel on vit aujourd'hui, vous savez. \r\nIl y a 50 ans. \r\nSi on avait dit que, parmi les premiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:08:13)  [92%] :\r\nJ'humoriste am\u00e9ricain on retrouverait un Black com\u00e9die Merfy on on l'aurait pas cru si on avait dit que la la l'acteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais, ou la personnalit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Fran\u00e7ais soit Omar Sy il y a ne serait -ce que 20 ans, on l'aurait pas cru mais si vous prenez cette liste il y a Djamel Omar Sy Gad Elmaleh \u00e0 orange ment et en m\u00eame temps et c'est bien, il y a, Florence Foresti des il y avait il y a des il y a des gens qui sont n\u00e9s en France et qui vit en France aujourd'hui ou qui vivent en Europe aujourd'hui mais l'\u00e9mergence, parce que c'est des c'est des gar\u00e7ons et des filles qui ont faim, qui ont faim de reconnaissance qui ont faim d'amour qui faim de d\u00e9rision qui ont faim et et et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, alors c'est vrai que vous avez tout et n'importe quoi mais dans le tout, il y a des gens qui ont du talent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [79%] :\r\nQu'est -ce qui fait que justement cela \u00e9merge qu'est -ce qu'ont -ils de plus \u00e0 dire que les autres, si je puis dire, Michel Boujenah. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:09:09)  [91%] :\r\nUne relation beaucoup plus forte entre ce qu'ils sont et ce qu'il raconte. \r\nUne vraie authenticit\u00e9 Claudia paquebot quand elle monte sur sc\u00e8ne et qu'elle raconte son arriv\u00e9e de d'Afrique dans un petit village parce que ils ont pas d\u00e9barquer en banlieue parisienne, un petit village du centre de la France, c'est \u00e9tonnant quand m\u00eame racont\u00e9 et d'agir \u00e0 la fois c'est excessivement dr\u00f4le parce qu'elle a beaucoup d'humour et entend sociologiquement historiquement c'est c'est tout \u00e0 fait passionnant pour nous que de l'avoir raconter sa vie, et d\u00e8s qu'un humoriste aucun \u00e9crivain, aucun peintre est en accord avec ses racines, en accord avec ses origines, en accord avec ce qu'il est aussi socialement et culturellement, alors il a d\u00e9j\u00e0 la base pour venir fort apr\u00e8s c'est une histoire de talent, alors qu'est -ce que c'est le talent, l'envie, le d\u00e9sir. \r\nCe que j'ai invit\u00e9, j'ai l'impression que s'ils font pas rire, il meurt et quand. \r\nQuant \u00e0 l'artiste, mais sa vie en jeu. \r\nDans la relation aux autres, alors il a du talent, parce que c'est sa vie qui est en jeu quand, quand c'est l\u00e9ger que on a impression que c'est des mecs qui sont des, des, des, des, comment dire, des comiques de fin de banquet o\u00f9, ou du moins qui sont entr\u00e9s avec leurs copains, ils font des vannes, alors ils disent : ah je suis tiens je vais faire un One man show, souvent on voit, on voit des choses qui, qui n'ont aucun int\u00e9r\u00eat mais mais. \r\nDans dans tout ce magma formidables voil\u00e0 il y a l'\u00e9mergence de d'humoristes qui demain vont devenir important, il y a une fille qui vient pas l\u00e0 qui s'appelle Antonia, qui vient de Strasbourg qu'on conna\u00eet pas ou tr\u00e8s peu que j'ai vu \u00e0 Paris, il y a pas longtemps, elle est \u00e0 tomber par terre, bon, elle est rest\u00e9e \u00e0 Strasbourg, jusque l\u00e0, elle a eu des enfants, elle, elle arrivait pas \u00e0 sortir de de Strasbourg la l\u00e0 \u00e0 son sursaut est venu \u00e0 Paris, elle a ajout\u00e9 \u00e0 du b\u00e9lier en 2 semaines, c'\u00e9tait complet, c'est vraiment quelqu'un qui me fit un peu naturel 2 ou que vous connaissez ici, oui, qu'on conna\u00eet partout, enfin un pont qui est vraiment une immense artiste, donc voil\u00e0, il y a tout le discours, et puis tout le discours sur l'immigration et tout discours aussi sur la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:19) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:11:20)  [91%] :\r\nParce que moi quand j'ai vu Canadarm2 en entier sur sc\u00e8ne, la 1\u00e8re fois je vis qu'est-ce que je fous l\u00e0 franchement, sans d\u00e9conner, d'abord je dois reconna\u00eetre que il a un talent naturel sur sc\u00e8ne une d\u00e9contraction \u00e0 l'\u00e2ge qu'il a, c'est vraiment \u00e9tonnant, quoi, c'est comme un don. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:36) [70%] :\r\nSi. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:11:37)  [86%] :\r\nEt puis je vois ma fille, je vois mon fils comment ils sont donc de ce mec -l\u00e0 et comment \u00e7a correspond aussi \u00e0 leur culture, or il y a pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:11:47)  [88%] :\r\nVous savez, les adultes, souvent quand il parle de la jeunesse, c'est ridicule, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par exemple, il y a beaucoup d'\u00e9mission faite pour les jeunes mais qui sont faites par des vieux. \r\nLes jeunes ils ont pas beaucoup la parole. \r\nEt le ph\u00e9nom\u00e8ne social de caves Adams aujourd'hui parce que c'est un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne social ce mec, il a, il a 20 ans et il fait des Z\u00e9nith en France, vous rendez compte, c'est rarissime, c'est que \u00e7a correspond \u00e0 \u00e0 \u00e0 quelque chose de profond socialement et il est dr\u00f4le, bon, je dois reconna\u00eetre qu'il est dr\u00f4le, m\u00eame si je vous dis, j'avais l'impression d'\u00eatre son p\u00e8re et que y a les sur cette voie, mettre une claque en disant : qui va \u00eatre peu fous de ma gueule quand il dit quand il dit : vous inqui\u00e9tez pas les les personnes \u00e2g\u00e9es, moi aussi, un jour, j'ai vu, j'aurai 35 ans, moi qui en ai 60, j'ai envie de le prendre du couple en 2 mots, mais si je dois dire que \u00e7a me fait marrer, et alors c'est vrai que, il y a, il y a des. \r\nOn a envie de plus de profondeur, on a envie de plus de propos, on a envie d'un regard sur le monde plus plus plus important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [96%] :\r\nSortir de de de ce triptyque mes parents les profs ma petite copine. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:12:57)  [93%] :\r\nOui, un peu \u00e7a, mais en m\u00eame temps \u00e7a va venir, si c'est des vrais artistes, \u00e7a va venir et l'avenir nous le dira, donc je trouve que. \r\nMoi, je suis super bon public, moi j'aime les autres voil\u00e0 sinon je dirigerai pas le festival de Ramatuelle, sinon je je ferai pas je, je viendrais pas faire ses soir\u00e9es \u00e0 manger le le 9 juin. \r\nMoi j'aime, j'aime, je suis curieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:23) [87%] :\r\nJ'aime \u00e7a, j'aime et et j'aime partager je, je, je trouve que c'est. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:13:30)  [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s enrichissant de partager, c'est tr\u00e8s enrichissant, tous ses contacts, m\u00eame si dans mon \u00e9criture personnelle. \r\nEn tout cas je ne vois pas en quoi \u00e7a \u00e0 quel moment \u00e7a peut influencer ou intervenir, je ne sais pas, d'ailleurs, parce que quand j'\u00e9cris, je r\u00e9fl\u00e9chis pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:44) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:13:45)  [84%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il faudrait, je r\u00e9fl\u00e9chis, je sais merci non je vous enl\u00e8ve de la vue, oui compl\u00e8tement Michel oui merci merci merci mon gar\u00e7on factuel frapp\u00e9 lui aussi la malchance \u00e0 Lausanne, donc je sais pas, en quoi \u00e7a m'influence mais, mais \u00e7a fait partie de ma vie. \r\nMoi je veux pas vivre en dehors du monde, je veux vivre dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [83%] :\r\nEt pour \u00eatre dans le monde, h\u00e9 bien effectivement et appr\u00e9ci\u00e9 ces nouveaux humoristes on assistera cette soir\u00e9e du dimanche 9 juin, c'est-\u00e0-dire 9 heures \u00e0 mort sourire au th\u00e9\u00e2tre de beau sobre, Michel Boujenah invitent la jeune g\u00e9n\u00e9ration, Michel Boujenah qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui dans Vertigo, nous allons \u00e9couter Mayra Andrade, oui, nous allons revenir juste \u00e0 vous juste avant, juste apr\u00e8s plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:27) [82%] :\r\nJ'ai rien compris \u00e0 votre anglais oui c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:34) [67%] :\r\nD'personne, alors je suis pas d'un lien augmenter point Delta stoppe pas d'un point de donn\u00e9es parce que c'est \u00e7a, je suis pas d'Marli\u00e8re \u00e0 point : ben \u00e7a ne sort pas, \u00e0 l'entr\u00e9e d'une base plus pourquoi 7 points de travailler, il a donc bien s\u00fbr prendre etc donc point et bien s\u00fbr, mais il a donc \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t l\u00e0, donc \u00e7a doit \u00eatre enfin 200 pour ouvrir ouvrir un point a fortement baiss\u00e9, derri\u00e8re \u00e7a, s\u00e9rieusement, de la m\u00eame table, l'exp\u00e9rience pour, dit -il, et il y a ce probl\u00e8me de la quitter aussit\u00f4t form\u00e9, pas de po\u00e9sie et de travail, les la nouvelle, bien s\u00fbr, je crois l\u00e0 a pas de la peau. \r\nC'est cette on va passer. \r\nMerci bien d'\u00c9tat point parce qu'on a fait un appel donc demain la d'un point de \u00e0 un point des dans gasconne Antarctique ces arr\u00eat\u00e9s, mais ce ne pas attendez pas pourquoi est -ce que \u00e7a l\u00e0 donc, donc, et pourquoi pas dans le comt\u00e9 Poueys et reste quand m\u00eame pas pour longtemps, surtout pas point oui et c'est pourquoi il doit pas, donc c'\u00e9tait pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:13) [73%] :\r\nPoint c'est un point de l'aust\u00e9rit\u00e9 tombe pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:30) [92%] :\r\nPoint c'est le point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:41) [87%] :\r\nPourquoi se contenter de contenter d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:48) [87%] :\r\nMani\u00e8re Andrade oui, c'\u00e9tait que les Toulonnais, notre invit\u00e9, Michel Boujenah, nous parlons avec vous, Michel Boujenah, de cette soir\u00e9e du 9 juin ses dimensions bonsoir, \u00e9coutez, c'est tr\u00e8s beau et c'est un disque \u00e0 raison par Jean-Baptiste Romain, ce qui me faisait remarquer les origines multiples de cette jeune fille, n\u00e9 \u00e0 Cuba de parents donc officiellement Cap-Verdienne et qui, par amour de la langue fran\u00e7aise et d\u00e9cid\u00e9 de s'installer \u00e0 Paris mais qui finit par chanter en anglais, voil\u00e0, c'est cette jeune g\u00e9n\u00e9ration par Lyon. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:18:18)  [80%] :\r\nVous m'enverrez le vous avez le type de l'album absolument \u00e9crit de mani\u00e8re \u00e0 ce que je puisse le comprendre, c'est comme quand vous prononcez c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:27) [84%] :\r\nVous savez qu'on \u00e9criture est probablement pire que ma prononciation, je ne sais pas si vous avez gagn\u00e9 au change : c'est terrible, c'est terrible dans une relation terrible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:34) [71%] :\r\nOui, c'est affreux, il faut un aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:38) [94%] :\r\nMichel Boujenah vous pr\u00e9senterez et vous mettez en sc\u00e8ne cette soir\u00e9e du 9 juin comment fait- on pour pr\u00e9senter une telle soir\u00e9e sans appara\u00eetre comme une sorte de Monsieur Loyal, un petit peu blas\u00e9 qui a tout vu, tout connu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:51) [72%] :\r\nAlors. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:18:52)  [87%] :\r\nD'abord j'ai pas tout vu, j'ai pas tout connu, j'aimerais bien, j'aimerais bien avoir tout connu aussi, vous savez la vie que j'ai eu jusqu'\u00e0 maintenant j'ai j'ai j'ai j'ai pas vu grand- chose, j'ai \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 oui pouvait pleurer oui ou non j'ai j'ai j'assume compl\u00e8tement le r\u00f4le de de Monsieur Loyal, sauf que, sauf que moi aussi je vais, je vais faire un truc \u00e0 moi au milieu pour pouvoir vraiment partager : j'ai fait un texte de mon nouveau spectacle parce que il est pas pr\u00eat, mais il y a des choses que je peux raconter en tout cas, et non, c'est, c'est simplement de les mettre les amener au public que le mieux que je peux avec la plus dure, la plus grande chaleur et faire que le public les, les, les, les prennent dans dans leurs bras, voil\u00e0 donc c'est pas, je suis content, un peu, c'est comme si. \r\nC'est comme si le public, c'\u00e9tait les gens qui avais invit\u00e9 pour manger. \r\nVoyez mais que on va pas se nourrir de nourriture, ni d'\u00eatre humain, parce qu'on n'est pas D D cannibales, on est des cannibales de l'humour et et je vais les zones leurs offrir leur offrir tous ces jeunes humoristes comme s'il venait \u00e0 la maison, je voulais leur faire d\u00e9couvrir des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:11) [91%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Michel Boujenah, ces jeunes humoristes que l'on voit appara\u00eetre dans les sur les sc\u00e8nes du stand-up ici ou l\u00e0, vous nous les d\u00e9criviez de fa\u00e7on assez pertinente, c'est-\u00e0-dire un type qu'avec un t-shirt, un jeans, paires de basket, et puis qui raconte sa vie dans dans une cit\u00e9, ce qui est pas forc\u00e9ment exaltant pour tout le monde il y a aussi un choix que vous faites d'humoristes, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Morges, qui sont un petit peu plus universel quand m\u00eame que ces jeunes gens -l\u00e0 dont nous avions parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:37) [79%] :\r\nMais ce qui vous savez, ce qui est universel et c'est ce on est universel, quand on est tr\u00e8s particulier, oui, mais quand on est pas folklorique. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:20:46)  [93%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on parle de choses profondes, il faut les faire avec sa langue avec sa nature avec sa culture, avec son accent, mais il faut que ces choses soient profondes pour qu'elle touche les gens. \r\nVoyez par exemple si je dis : c'est terrible, ma femme a dit la derni\u00e8re fois, pourquoi tu me l'a pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:11) [52%] :\r\nMais question se dit. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:21:14)  [78%] :\r\nSi je te dis ce que je voulais que tu me dises ce n'est pas la peine que tu me le dises je peux dire mais comment tu veux que je deviens ce que tu as envie de te dire, si tu me prends de Moody jamais ce que tu as envie, je te dis. \r\nTu me fatigue, voil\u00e0, \u00e7a fait 40 ans, par exemple, que tu m'as jamais dit \u00e7a fait 40 ans que tu m'as jamais dit je t'aime pas, c'est \u00e7a qui voulait savoir, ben, \u00e7a se voit pas, non, \u00e7a ne va pas pas si tu me le dis pas est -ce que est -ce que est -ce que tu te rends compte, Philippe, le nombre d'\u00eatre humains qui se disent pas les choses. \r\nC'est simplement parce qu'ils pensent que les autres savent qu'ils sont au courant. \r\nPar fain\u00e9antise par peur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:51) [81%] :\r\nBon, quand j'ai \u00e9crit \u00e7a. \r\nJe l'\u00e9cris avec mon avec mon accent je n'\u00e9cris avec ma langue, mais ce que je dis dedans. \r\nC'est une chose qui est commune \u00e0 tous les \u00eatre humains, je pourrais pas l'\u00e9crire si je n'\u00e9crivais pas avec ma langue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:06) [73%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:07) [100%] :\r\nMais. \r\nJe ne fais pas quelque chose de folklorique, je parle des non- dits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:13) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:22:14)  [85%] :\r\nD'accord, h\u00e9 ben quand Claudia paquebot vient et qu'elle fait un truc sur son corps, parce que L \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:22) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:25) [90%] :\r\nGros arri\u00e8re- train. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:22:27)  [93%] :\r\nOn va dire oui, bon, on va dire un gros cul parce qu'elle le dit elle- m\u00eame et qu'elle se moque de son corps et qu'elle raconte combien c'est un Avantage formidable d'avoir un corps comme le sien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:36) [97%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:37) [97%] :\r\nElle le fait avec sa nature avec ce qu'elle est mais elle parle \u00e0 toutes les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:43) [76%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:44) [91%] :\r\nQui vivent \u00e7a \u00e0 tous les hommes qui se moque des femmes peut-\u00eatre qui ont des grosses fesses et \u00e0 la fin de son texte, on les aime ses fesses, bon h\u00e9 ben \u00e7a \u00e7a me touche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:55) [69%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:55) [95%] :\r\nVous comprenez \u00e7a, \u00e7a me touche vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:58) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:22:59)  [87%] :\r\nQuand quand Kavala monsieur se moque de sa m\u00e8re qui lui dit : mais moi, mais moi je donnerais, tu peux pas savoir, je donnerai tout ce que j'ai pour pouvoir retourner \u00e0 l'\u00e9cole alors, l\u00e8ve -toi \u00e9vasive et qui dit et qui dit ce que j'ai fait le matin c'est j'ai mis un mot sur la porte avec un billet de 5 euros en lisant maman profite Vaezi retourne \u00e0 ma place, tout \u00e7a bon, ce que j'entends, c'est ce que mon fils me dit pas quand je lui ai dit, mais l'\u00e9cole c'est important ou que je lui dis : mais tu t'en vas qu'ont de la chance que ta dette dans cette p\u00e9riode de ta vie o\u00f9 tout est possible, bon, il tourne en d\u00e9rision, \u00e7a d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:35) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:36) [81%] :\r\nEh ben, \u00e7a me touche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:40) [86%] :\r\nLa ce qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:42) [99%] :\r\nC'est la profondeur du propos. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:23:46)  [93%] :\r\nLa le rire n'est pas une chose l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:49) [92%] :\r\nC'est c'est plus le sujet est profond : plus le sujet est s\u00e9rieux, plus le rire est beau et fort, donc ce qui est g\u00eanant, c'est quand on confond l'humour. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:24:02)  [99%] :\r\nEt la blague. \r\nOui, la blague, c'est un jeu de mots qu'on fait l\u00e0, ensemble on peut en faire, c'est : voil\u00e0, c'est une histoire dr\u00f4le ce et encore et encore, m\u00eame il y a des histoires dr\u00f4les qui sont super. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:17) [81%] :\r\nLa blague, c'est un peu ce que le le tout venant t\u00e9l\u00e9visuel d'aujourd'hui c'est-\u00e0-dire que syst\u00e9matiquement dans chaque interview, il faut qu'il y a une chute peu une blague, on va enfin c'est un peu c'\u00e9tait voil\u00e0 c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:24:27)  [83%] :\r\nC'est \u00e7a, mais, mais, en m\u00eame temps, histoires dr\u00f4les qui disent des choses, par exemple, regardez, on vient de me raconter une histoire et de, de 3 jours qui est qui et que je trouve dr\u00f4le et en m\u00eame temps tr\u00e8s signifiante pour un intellectuel que moi, c'est l'id\u00e9e, comme on appelle \u00e7a des des recruteurs de l'\u00e9quipe de foot, de Paris-Saint-Germain qui apprennent qu'un Irakien joue tr\u00e8s bien au foot, ils en Irak trouve le jeune Irakien effectivement ils jouent bien au foot, il ram\u00e8ne \u00e0 Paris Paris Saint-Germain fait son match ils sont men\u00e9s 3 0 l'entra\u00eeneur : faire entrer l'Irakien et marqu\u00e9 4 buts en un quart d'heure, c'est une Star, il appelle sa m\u00e8re, il fait vraiment, je suis une Star fait je sais tr\u00e8s bien mon fils et vous, comment \u00e7a va la famille, elle lui dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:02) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:25:03)  [91%] :\r\n\u00e7a va ton p\u00e8re, il a pris une bombe dans la voiture, ton fr\u00e8re une balle dans l'\u00e9paule et ta soeur s'est fait violer, je sais pas si c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de nous dire de nous installer \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:14) [63%] :\r\nPourquoi c'est un petit pas tr\u00e8s longtemps, donc votre r\u00eave cette histoire. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:25:21)  [93%] :\r\nElle est, quand on sait ce qui se passe \u00e0 Marseille, en ce moment et la violence qui a oui et les assassinats et les r\u00e8glements de comptes, c'est une mani\u00e8re de tourner en d\u00e9rision une r\u00e9alit\u00e9 qui est. \r\nSuper violente, vous rendez compte qu'aujourd'hui on parle, on parle plus de Marseille comme une ville o\u00f9 il y a des assassinats que la capitale de la culture europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:42) [92%] :\r\nOu que de Bagdad, ville dans laquelle chaque semaine 50 morts en raison d'attentats et d'assassinats. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:47) [85%] :\r\nExactement ou ou les 100000 morts qui en Syrie oui donc \u00e0 chaque fois, l'humour permet de de vivre mieux, ce qui nous fait souffrir ou ceux qui nous font ou ce qui nous ce qui nous fait peur, donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:01) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:02) [88%] :\r\nCe qui est ce qui est pas bien ce qui est psy m'int\u00e9resse parce qu'il est pas fort, c'est quand c'est au 1er degr\u00e9 quand \u00e7a va, \u00e7a n'a de sens que. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:26:12)  [89%] :\r\nDu divertissement, je vous dis, qui est l'\u00e9quivalent des des conneries qu'on peut sortir \u00e0 la maison quand on est tous ensemble, allong\u00e9 en canap\u00e9 qu'on et qu'on voit une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9, qu'on se moque de l'animateur, vous voyez ce que vous avez en fait de Laval, bon voil\u00e0, on fait des vagues, et \u00e7a pour moi personnellement, je pense que \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, et je pense que \u00e7a ne restera pas, parce que je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, le public. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:35) [64%] :\r\nEt. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:26:36)  [86%] :\r\nC'est son choix et et le choix du public et rarement et rarement idiot sur le long terme, c'\u00e9tait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:43) [91%] :\r\nIl. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:26:44)  [82%] :\r\nC'est jamais, je veux dire de l'\u00e9poque de Raymond Devos s'de Fernand Raynaud de Coluche et tout \u00e7a, il y en avait pas, il y avait aussi des humoristes, il y avait pas que mais ce qui reste, il reste ces gens -l\u00e0. \r\nBon j'Docteur moi j'ai 60 ans bient\u00f4t, \u00e7a va \u00eatre moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:01) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:01) [93%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'on souviendra un peu de moi quand je je serais mort, oui, un petit peu quand m\u00eame, merci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:06) [70%] :\r\nC'est gentil cette j'avais tr\u00e8s peur de montrer que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s c'est la peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:13) [81%] :\r\nMichel Boujenah, vous restez avec nous, dit si quelqu'un avec vous, merci beaucoup, j'ai pas le choix qui est pas voudrais pas, vous avez sign\u00e9, vous avez dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:20) [82%] :\r\nOui, c'est fou, oui Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:23) [86%] :\r\nD'ici quelques minutes, c'est Patrick Lefort qui viendra nous pr\u00e9senter des informations ah oui qui vont vous int\u00e9resser aussi convaincu bah si vous saviez, ah ben oui, vous allez peut-\u00eatre prendre la route depuis Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous vous trouvez et sans doute qu'une information routi\u00e8re vous sera utile ah oui parce que c'est souvent encombr\u00e9s, hein, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s souvent encombr\u00e9s dans ce que je vous propose, Michel Boujenah, h\u00e9 bien c'est tout d'abord de prendre des nouvelles de la route que nous avons l'habitude de dire sur ceux qui sont en voiture, \u00e9coutez bien, c'est tr\u00e8s important, et puis on se retrouve apr\u00e8s les informations, oui, bien entendu, et donc je vous dis, je peux vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:56) [68%] :\r\nOui, oui, une je vous 18 Gidoin ici fait je vais vous dire d'une suite parce que maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:02) [81%] :\r\nLes grands Louis info trafic RTS avec Yasser imprimantes et copieurs laser qui essaiera de ne solutionne ce point com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:12) [88%] :\r\nLa route principale entre faire ses sympt\u00f4mes Tony est ferm\u00e9e dans les 2 sens jusqu'\u00e0 18 heures environ en raison d'un accident il y a une d\u00e9viation mise en place samedi en Valais, le col du lin est \u00e0 nouveau ouvert cette nuit de 22 heures \u00e0 5 heures du tunnel autoroutier sur la ville de Neuch\u00e2tel, sur l'axe Yverdon Bienne seront ferm\u00e9es dans les 2 sens en raison de travaux, une d\u00e9viation sera mise en place par la route cantonale dans le canton de Vaud la route cantonale oh non pas en baie ferm\u00e9e dans les 2 sens entrevue Gennevilliers boeuf en raison de travaux, une d\u00e9viation par Orange est en place jusqu'\u00e0 la r\u00e9ouverture, Claude 5 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:45) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:52) [78%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:54) [87%] :\r\nMichel Boujenah, notre invit\u00e9, on le retrouve apr\u00e8s les informations, je rappelle cette soir\u00e9e de manquer sous aucun pr\u00e9texte, festival sourire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:01) [87%] :\r\nLe 9 juin \u00e0 19 heures, Michel Boujenah invitent la jeune g\u00e9n\u00e9ration, l'occasion pour vous de voir, ensemble sur sc\u00e8ne, qui avait Adams Ahmed Sylla Claudia beau John Henley Djamel et Garnier et sont tous. \r\nMusique un peu chaloup\u00e9e pour annoncer l'arriv\u00e9e de Patrick Le Fort bonjour Patrick, bonjour sympa, tr\u00e8s bien, je trouve, oui, on s'est dit qu'avec votre smoking votre noeud PAP, c'est-\u00e0-dire c'est moi, c'est moi et c'est c'est tout vous, on vous retrouve dans quelques instants pour les informations et du tennis, je crois, annoncent que ben oui oui relisez notre invit\u00e9 Michel Boujenah et puis d'autre chose aussi, il y a pas que du tennis dans la vie, donc je vous dis, \u00e0 tout de suite pour les uns. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:55) [83%] :\r\nLeur avec romandie Point com le portail Internet de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:00) [92%] :\r\n17 heures sur la 1\u00e8re dans Vertigo, voici les informations pr\u00e9sent\u00e9es par Patrick Lefort bonjour Patrick, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:06) [92%] :\r\nStanislas Vavrinka joue en ce moment son 8\u00e8me de finale \u00e0 Roland Garros face au Fran\u00e7ais Richard Gasquet, c'est tr\u00e8s mal parti pour le Vaudois, qui a perdu le 1er set et surtout qui a d\u00fb recevoir des soins \u00e0 la cuisse, on retrouve tout de suite Herv\u00e9 Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:20) [90%] :\r\nOui, il s'est inclin\u00e9 au jeu d\u00e9cisif lors de la 1\u00e8re manche 7 6, alors que pourtant dans cette premi\u00e8rement j'il a eu cette balle de break Vavrinka a commis trop de fautes, 19 fautes directes et surtout \u00e9tait moins \u00e0 l'aise sur son service, on a compris plus tard pourquoi puisque rapidement dans la 2\u00e8me manche, Richard Gasquet, qui fait un match exceptionnel et il faut le dire tout de m\u00eame, h\u00e9 bien, Richard Gasquet menait 3 0 apr\u00e8s 2 fois le service de Stanislas Vavrinka mais Stanislas d'Henri fait soigner, vous savez, il restait sur un abandon au tournoi de Rome, victime d'une d\u00e9chirure mais il affirmait depuis le d\u00e9but du tournoi, que pour l'instant cette d\u00e9chirure ne le faisait pas souffrir, h\u00e9 bien l\u00e0, visiblement l'air venu, il se fait soigner au long du du cort\u00e8ge pour l'instant, \u00e9videmment, on a pens\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'il allait abandonner ce n'est pas le cas, il est m\u00eame revenu dans la partie tout \u00e0 l'heure, mais pour l'instant, h\u00e9 bien il est men\u00e9 1 set \u00e0 0 Stanislas devrait cas dans cette partie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:20) [93%] :\r\nOn signalera encore que Novak Djokovic Tommy Haas Maria Kirilenko et Victoria Azarenka se sont tous qualifi\u00e9s aujourd'hui pour les quarts de finale, le suisse St\u00e9phane Schmidheiny, ancien dirigeant d'\u00e9ternit\u00e9 Italie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 18 ans de prison lors de son proc\u00e8s en appel \u00e0 Turin avec le belge Louis de Cartier de Marchienne, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il avait \u00e9cop\u00e9 de 16 ans de prison en 1\u00e8re instance pour catastrophe \u00e9cologique durable et manquement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au travail par ce verdict, les juges turinois confirment leur volont\u00e9 de punir le principal responsable d'une catastrophe annonc\u00e9e \u00e0 Rome, Natacha Etter. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:53) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Schmidheiny \u00e9cope d'une peine encore plus s\u00e9v\u00e8re dans ce proc\u00e8s en appel dit de l'amiante, o\u00f9 l'ancien responsable des \u00e9tablissements italiens de l'entreprise suisse Eternit, tu as \u00e9t\u00e9 retenu responsables de catastrophes volontaire le procureur Rapha\u00ebl Eguavoen Yellow reconnue pour sa t\u00e9nacit\u00e9 dans la d\u00e9fense des travailleurs, a donc r\u00e9ussi \u00e0 faire confirmer la responsabilit\u00e9 du milliardaire helv\u00e9tique dans ce qui est vu ici comme une \u00e9norme catastrophe \u00e9cologique et humaine, les derniers chiffres des victimes de l'amiante en Italie parlent de m\u00eame 1800 morts et encore des centaines de personnes malades aujourd'hui pour le magistrat turinois, les anciens dirigeants d'Eternit connaissait les dangers mortels li\u00e9s \u00e0 l'amiante d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 mais ils ont continu\u00e9 leurs activit\u00e9s durant pr\u00e8s de 20 ans, r\u00e9p\u00e9tant \u00e0 leurs employ\u00e9 inquiet qu'il ne courait aucun risque pour leur sant\u00e9, Natacha Etter rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:44) [95%] :\r\nEt St\u00e9phane Schmidheiny, qui ne s'est jamais pr\u00e9sent\u00e9 au tribunal fera sans doute recours en cassation, quant aux accusations envers le baron belge Louis de Cartier de Marchienne, elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s nuls depuis le d\u00e9c\u00e8s de ce dernier, il y a 15 jours en Turquie, un manifestant anti- gouvernement est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 accidentellement aujourd'hui rapporte l'Association des m\u00e9decins turcs, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans une collision entre un taxi, un groupe de manifestants sur une voie rapide d'Istanbul, il s'agit du 1er d\u00e9c\u00e8s signal\u00e9 depuis le d\u00e9but du mouvement de contestation contre le gouvernement islamo- conservateur de Redjep Tayyip Erdogan Anne environ 3000 manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Istanbul pour d\u00e9noncer une presse soumise au parti au pouvoir et Ankara, la police a tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes pour disperser une foule de plusieurs milliers de contestataires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:26) [94%] :\r\nLe Conseil national d\u00e9cidera mercredi s'il veut traiter durant cette session, la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9gler le conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:35) [92%] :\r\nLe d\u00e9bat sur cette loi urgente est actuellement fix\u00e9e au 18 juin mais l'UDC ne veut pas traiter cet objet, du moins pas aussi vite le parti a d\u00e9pos\u00e9 une motion d'ordre pour biffer cet objet de l'ordre du jour, Christelle Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:47) [95%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes franchies mais toujours pas de certitude que cette loi sera bel et bien trait\u00e9 en urgence, c'est-\u00e0-dire d'ici la fin de la session d'ici mercredi les groupes parlementaires ont vendu le temps de se faire une opinion fort \u00e9galement des informations glan\u00e9es ce midi lors d'une rencontre avec une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le bureau du conseil national qui d\u00e9cide de l'ordre du jour de la session a estim\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 relativement confortable, qu'il fallait traiter cette loi lors de cette session, d\u00e9j\u00e0 un des arguments qui a pr\u00e9valu, c'est qu'il faut permettre aux commissions de l'\u00c9conomie, de se pencher sur le sujet de recevoir des informations compl\u00e9mentaires et de d\u00e9cider ensuite seulement s'il fallait accorder ou non l'urgence \u00e0 ce dossier, les choses semblent un peu plus clair au Conseil des \u00c9tats, l'objet est inscrit \u00e0 l'ordre du jour du mercredi 12 juin d'ici l\u00e0, la commission pr\u00e9paratoire, celle de l'\u00e9conomie se r\u00e9unira 2 fois ce soir d\u00e9j\u00e0 pour une audition de la ministre des finances Eveline Widmer-Schlumpf et jeudi apr\u00e8s- midi pour prendre position sur cet objet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:42) [92%] :\r\nL'Union syndicale suisse veut des mesures d'accompagnement renforc\u00e9 pour prot\u00e9ger les salaires des travailleurs dans le cadre des accords bilat\u00e9raux et la libre circulation des personnes, l'USS \u00e9taient r\u00e9unis aujourd'hui en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Berne la fa\u00eeti\u00e8re syndicale a r\u00e9clam\u00e9 une modernisation des instruments de protection des salaires pour l'USS quiconque travaille en Suisse doit toucher un salaire suisse et b\u00e9n\u00e9ficier de conditions de travail suisse, un principe qui n'est selon lui pas appliqu\u00e9 correctement aujourd'hui le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 la condamnation \u00e0 7 ans de r\u00e9clusion d'une grand- m\u00e8re turque de 68 ans, les juges de Mon-Repos la condamne d\u00e9finitivement pour avoir tent\u00e9 d'inciter aux crimes d'honneur contre sa belle-fille, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme ainsi la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame du canton de Berne la belle-fille avait quitt\u00e9 son mari malade psychiquement lors de son transfert dans une clinique psychiatrique, un an plus t\u00f4t, l'accus\u00e9 avait affirm\u00e9 par lettre \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 sa belle-famille est en Turquie que sa belle-fille se elle avait pri\u00e9 son p\u00e8re et ses fr\u00e8res de purifier son honneur, Jos\u00e9 Mourinho sera de nouveau l'entra\u00eeneur de Thiel, si la saison prochaine le club de football londonien l'annonce aujourd'hui le technicien portugais a sign\u00e9 pour 4 ans, cette annonce intervient 2 semaines jour pour jour apr\u00e8s l'annonce de son d\u00e9part \u00e0 l'amiable du Real Madrid avec lequel il a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 remporter la Ligue des champions, et pour finir, la m\u00e9t\u00e9o, elle sera printani\u00e8re, si, si elle n'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:58) [90%] :\r\nLe soleil brille plus ou moins g\u00e9n\u00e9reusement selon les r\u00e9gions, fin de journ\u00e9e bien d'ensoleill\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique dans le Chablais et en Valais, malgr\u00e9 quelques voiles nuageux et cumulus sur les cr\u00eates, passages nuageux plus nombreux dans les autres r\u00e9gions, un vent soutenu de nord- est soufflant montagne disent parfois fortes sur le plateau, belle journ\u00e9e en perspective demain avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux partout malgr\u00e9 quelques cumulus sur les reliefs bis faiblissant sur le plateau et temp\u00e9ratures en hausse jusqu'\u00e0 19 \u00e0 22 degr\u00e9s dans l'apr\u00e8s- midi plus t\u00f4t encore, mercredi, mais aussi plus instable avec des averses orageuses en montagne qui pourront d\u00e9border localement en plaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:35) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier de votre retraite vis-\u00e0-vis CH Point com donc non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:43) [86%] :\r\nSi Patrick, on se retrouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:47) [52%] :\r\n\u00e9coutons pragmatique Nico. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:51) [83%] :\r\nEn compagnie de Michel Boujenah il invite la jeune g\u00e9n\u00e9ration, dimanche 9 juin dans le cadre de Morges sourire, c'est au th\u00e9\u00e2tre de \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:59) [87%] :\r\nDonc Cavada Monsieur Ahmed Sylla Constance Claudia Tago John John et le duo Garnier et sans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:07) [87%] :\r\nTout Michel Boujenah trafiqu\u00e9 pour encore allez une vingtaine de minutes parce qu'il a d'autres obligations, un petit peu plus tard d'ici quelques instants bien nous retrouverons Thierry Sartori qui nous pr\u00e9sentera les News culturel, il y a de tout, un peu, il y a pas mal de mode de trucs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:21) [85%] :\r\nMacabre nouvelle son fr\u00e8re mauvais sens romanesque, c'est sympa, oui, tr\u00e8s froide m\u00eame absolument et puis un petit peu plus tard, nous accueillerons Christine Gonzales, elle nous parlera d'Olivier Pourriol, c'est bien cela, Christine oui et Olivier Pourriol, qui s'est fait virer de Canal Plus et qui raconte un peu son ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Canal, c'est pas un roman, c'est pas un r\u00e9cit, c'est, dit -il, une com\u00e9die voil\u00e0, oui, de la vie en quelque sorte voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:47) [92%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:55) [83%] :\r\nMichel Boujenah question traditionnelle \u00e0 nos invit\u00e9s apr\u00e8s le journal de 17 heures, une formation, vous aurez telle le frapper fort retenu votre attention, d'une fa\u00e7on qui particuli\u00e8re qu'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:04) [91%] :\r\n2 choses bon 3 choses au proc\u00e8s de l'amiante, \u00e9videmment c'est super important et et il est temps que la soci\u00e9t\u00e9 du profit quand elle d\u00e9passe la limite et qu'elle met en danger les \u00eatre humains. \r\nQue cette soci\u00e9t\u00e9 a soient punis, la 2\u00e8me chose plus l\u00e9g\u00e8re, c'est Vavrinka je regrette pour lui parce que \u00e7a c'est un joueur de tennis formidables qui vit \u00e9videmment dans l'onde de Federer oui parce que Federer est quand m\u00eame le plus grand joueur de tennis de tous les temps, le match d'hier contre Gilles Simon \u00e9tait une vraie merveille en plus c'est un homme vraiment tr\u00e8s attachant, je suis tr\u00e8s content, Gasquet m\u00e8ne le match, \u00e9videmment, mais ils ont les 2 2 revers magnifique, l\u00e0 je suis avec vous, je veux pas voir le match, mais j'aimerais bien voir ce que \u00e7a se passe ce qui se passe sur les diagonale revers, revers parce que c'est, c'est tr\u00e8s important, comme vous le savez, je joue au tennis depuis toujours je j'adore \u00e7a et la 3\u00e8me chose beaucoup plus s\u00e9rieuse, c'est l'histoire de la Turquie parce que ce qui se passe en Turquie aujourd'hui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant dans la mesure o\u00f9 c'est des manifestations, bon c'est vrai, il y a beaucoup de jeunes, vraisemblablement, mais des manifestations contre un r\u00e9gime. \r\nDont on dit qu'il est de l'Islam mod\u00e9r\u00e9, moi je, je sais pas trop ce que \u00e7a veut dire mais tout l'est, toutes, toutes les toutes les r\u00e9volutions du printemps arabe ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9volution contredit dictature militaire de de, disons, entre guillemets dite la\u00efque, l\u00e0 on a affaire \u00e0 un mouvement et qui vraisemblablement un des seuls mouvements, il y a eu des une \u00e9mergence de \u00e7a en Iran qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s violemment, il y a, il y a, il y a 2 ans, et encore et encore l\u00e0 c'est int\u00e9ressant parce que c'est. \r\nUn mouvement contre un r\u00e9gime o\u00f9 la religion sert d'id\u00e9ologie bon donc moi \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a m'interroge et et \u00e7a me semble extr\u00eamement important de voir que dans un pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, m\u00eame si la Turquie est un pays particulier parce que la Turquie a une histoire la\u00efque tr\u00e8s forte de voir l'\u00e9mergence d'un mouvement comme comme celui -l\u00e0, voil\u00e0 je, je pense que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que, \u00e9videmment, moi je suis un grand amoureux de l'Islam et et et et en m\u00eame temps je je ne peux pas supporter les islamistes hyst\u00e9rique qui se sert de la religion comme outil id\u00e9ologique et comme outil politique pour cr\u00e9er, comme ils disent, le grand califat, donc j'ai j'ai tr\u00e8s, \u00e9videmment tr\u00e8s peur de \u00e7a, je pense que c'est h\u00e9las normal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:00) [85%] :\r\nEt naturel que ce type de choses existent aujourd'hui, mais que de voir une partie de la population qui commence \u00e0 se poser la question de la justesse de l'Islam comme id\u00e9ologie politique, c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a me semble tr\u00e8s important voil\u00e0 je m'ce que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:16) [88%] :\r\nNon, non, non, ce n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s long, c'est au contraire un sujet totalement passionnant puisque on nous dit que les manifestations qui sont d\u00e9roul\u00e9s donc \u00e0 Ankara en Turquie et qui avait pour pr\u00e9texte de protester contre l'id\u00e9e gouvernementale de raser un parc rempli d'art, une sorte de Central Park comme \u00e7a au milieu d'Istanbul \u00e9tait en fait l'arbre qui cache la for\u00eat des revendications et on sait que les la jeunesse turque en tout cas, si on suit un tout petit peu le dossier il y a beaucoup de gens alerter ceux qui suivent \u00e7a la jeunesse turque revendiquent depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, plus de libert\u00e9 et surtout ne veut pas perdre la libert\u00e9 d'expression, qu'elle a acquise depuis tr\u00e8s longtemps, justement en vertu de de cette la\u00efcit\u00e9 de de l'\u00c9tat turc, donc effectivement, puis la Turquie, c'est juste pour un petit pays, donc faut peut-\u00eatre en tient compte. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:42:00)  [98%] :\r\nLa d\u00e9claration universelle des droits de l'homme. \r\nC'est une chose, je, je, je pense qu'on qu'on qu'on devrait juste d\u00e9fendre \u00e7a et revenir \u00e0 une id\u00e9e que la religion est un est un outil spirituelle indispensable dans les civilisations mais n'est pas forc\u00e9ment un outil id\u00e9ologique qui peut fonctionner dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes, moi je suis n\u00e9 en Tunisie, la Tunisie est un pays musulman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:30) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:42:31)  [90%] :\r\n\u00e0 majorit\u00e9 musulmane, en tout cas, sans aucun doute. \r\nComme la France est un pays \u00e0 majorit\u00e9 catholique, mais c'est \u00e7a la la, l'id\u00e9e de pays d\u00e9mocratiques, ne sait pas contradictoire, m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:48) [93%] :\r\nIl faut comprendre qu'on ne peut pas \u00e9valuer et comprendre ces pays l\u00e0, si on les juge avec nos crit\u00e8res, on n'a pas de le\u00e7ons \u00e0 donner. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:42:57)  [89%] :\r\nDe d\u00e9mocratie aux autres pays sont en marche, ils sont \u00e0 la recherche de leur propre \u00e9quilibre et dans toutes les r\u00e9volutions et dans tous les mouvements dans l'histoire des hommes, h\u00e9 ben il y a eu des moments d'hyst\u00e9rie absolue n\u00e9cessaire h\u00e9las mais n\u00e9cessaire et on on vit dans le dans le monde arabo- musulman, une p\u00e9riode qui est comme \u00e7a, o\u00f9 le le l'attachement hyst\u00e9rique \u00e0 des valeurs redonne une entit\u00e9 \u00e0 des peuples qui l'avaient perdue et et je, je, la question c'est en combien de temps les choses vont \u00e9voluer, la France a mis plus d'un si\u00e8cle, a construit une d\u00e9mocratie, combien de temps il fallait, il va falloir assez peuplent pourquoi pour reconstruire des d\u00e9mocraties, parce que la libert\u00e9, la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:43) [76%] :\r\nVous la museler jamais de mani\u00e8re \u00e9ternel c'est impossible. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:43:48)  [90%] :\r\nLes \u00eatre humains ont une aspiration \u00e0 la libert\u00e9 qui est naturelle, elle, elle est, elle viendra, combien de temps faudra -t-il, \u00e7a on le sait pas, heureusement avec internet. \r\nEt la circulation de l'information, \u00e0 cette vitesse. \r\nEt peut-\u00eatre que les choses vont un peu plus vite, moi j'\u00e9tais \u00e0 Istanbul, il y a pas longtemps et j'\u00e9tais frapp\u00e9 de ce m\u00e9lange incroyable parce que Istanbul c'est, c'est une ville moi j'avais pas l'impression d'\u00eatre dans un pays o\u00f9 il y avait un un gouvernement islamiste dur, j'avais vraiment l'impression de voir une ville du qui vivait dans une totale libert\u00e9, alors je suis pas peut-\u00eatre dans tous les quartiers, mais si la jeunesse commence \u00e0 se \u00e0 se bouger, c'est parce que ils doivent sentir le danger de \u00e7a, voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a me semble extr\u00eamement important pour notre avenir \u00e0 nous, ici aussi, hein, je veux dire, mais il faut pas \u00eatre islamophobe, \u00e7a veut dire il faut il faut comprendre et accepter que des peuples ont une culture, une histoire, une identit\u00e9 qui est tr\u00e8s forte, qui est vieille qui ancestrale, l'Islam est tr\u00e8s riche, l'Islam a apport\u00e9 \u00e0 l'humanit\u00e9, \u00e9norm\u00e9ment de choses, l'Islam est une grande religion, c'est une grande pens\u00e9e mais l'Islam n'a jamais pr\u00f4n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:06) [93%] :\r\nA toujours pr\u00f4n\u00e9 la fraternit\u00e9 et pas la violence, enfin moi c'est l'Islam que j'ai connues \u00e9tant petit et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:14) [94%] :\r\nVoil\u00e0, je r\u00eave, je r\u00eave de je r\u00eave d'un d'un d'un Islam, moi j'ai beaucoup de respect pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:21) [76%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:22) [89%] :\r\nPour cette religion mais je mais je mais j'Aspire, comme beaucoup d'\u00eatre humains partout. \r\n\u00e0 la libert\u00e9 de penser, d'\u00eatre, de parler, de s'exprimer. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:45:35)  [89%] :\r\nEt, et, en France, on l'a vu il y a pas longtemps pour changer de sujet, de se marier, c'est \u00e7a me fait marrer cette histoire, \u00e7a vous racontez -nous mais non, mais parce que. \r\nDans la dans la culture gay d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 assez. \r\nRevente je sais pas, Oscar Wilde, Julien, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 assez contre la norme europ\u00e9enne geois et l'\u00e9tablissement voil\u00e0 oui revendicateur impertinents, subversifs et on a tout d'un coup la pression qui veulent ressembler \u00e0 la bourgeoisie qui est critiqu\u00e9 par contre c'est s\u00fbr que le fait d'avoir des droits, le fait de, de, de pouvoir r\u00e9gler des probl\u00e8mes d'h\u00e9ritage de 2 familles, tout \u00e7a, \u00e7a me semble \u00e9videmment tr\u00e8s important \u00e9videmment, moi je suis pas du tout contre le mariage gay, je veux dire que s'ils ont envie de se marier, qui se marient mais mais de l\u00e0 en faire ce plat de tout ce qui, de tout ce qui s'est pass\u00e9, c'est, c'est comme si on oubliait qui avait 7 millions de gens en France qui vivent avec 700 euros par mois, mais c'est c'est pas du tout les opposants au mariage qui est qui en ont fait tout un plat, oui, mais parce que je pense qu'il y a beaucoup de gens qui se sont servies de \u00e7a pour de nouveaux exister dans un combat politique o\u00f9 y trouvent plus leur identit\u00e9 et et \u00e7a a permis \u00e0 tous les n\u00e9o- fascistes qui, en France, de se montrer un peu plus, ils ont dans la foul\u00e9e du du mariage gay et ceux qui veulent c'est c'est prouv\u00e9 que eux, les fascistes, ils ont raison de vouloir le retour du fascisme, ils sont fous, c'est \u00e9videmment \u00e9videmment un pr\u00e9texte, il s'en fout du mariage gay, toute fa\u00e7on, les homosexuels dans tous les r\u00e9gimes fascistes sont opprim\u00e9s, bien \u00e9videmment, mari\u00e9 ou pas, parce que c'est pas parce que si les fascistes prennent le pouvoir, les homosexuels seront prim\u00e9s, qui est une loi sur le mariage ou pas, c'est tout \u00e7a, tout \u00e7a est \u00e9vident, moi ce qui m'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:30) [87%] :\r\nMais. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:47:31)  [91%] :\r\nC'est que, il y a une on traverse une crise tr\u00e8s profonde, pas seulement une crise \u00e9conomique, mais une prise d'une crise de conscience, le monde est en train de changer profond\u00e9ment la Chine, l'Inde, le Br\u00e9sil, tous ces pays l\u00e0, ce sont des pays qui sont en train d'en prendre le pouvoir dans beaucoup de parties du monde, d\u00e9j\u00e0 sur le plan \u00e9conomique, donc le monde et 31, changer, nous on vit dans la vieille Europe et on se rend pas compte que le monde est en train d'chang\u00e9 : on se bat pour le mariage gay la la, il y a une il y a une balance de civilisation, peut-\u00eatre que nous, on la verra pas. \r\nMais nos enfants vraisemblablement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:10) [65%] :\r\nDonc. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:48:12)  [90%] :\r\nLes choses se juge pas sur un ou 2 ans, mais sur 50 ans ou 100 ans donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:17) [88%] :\r\nIl y a des choses beaucoup plus graves et et et il y a des combats beaucoup plus importants \u00e0 mener. \r\nEt c'est pour \u00e7a qu'il faut qu'on rit beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:26) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:27) [91%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il faut couvrir, c'est tr\u00e8s important, c'est pour \u00e7a que la culture, c'est tr\u00e8s important, c'est pour \u00e7a que quand je vois le budget de la culture en France qui est en train d'\u00eatre rabot\u00e9es, ils sont fous de faire \u00e7a, parce que c'est une des armes magnifique pour pr\u00e9server la sant\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 regardez. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:48:48)  [100%] :\r\nUne d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:50) [92%] :\r\nPour moi, s'\u00e9value au nombre d'humoristes qu'elle est capable de g\u00e9n\u00e9rer. \r\nEst qu'en Russie, en ce moment il y a beaucoup d'humoristes et si on n'est pas oui est ce que vous pouvez vous fout de la gueule de Poutine, sans aller en prison, je ne crois pas, donc le rire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:06) [90%] :\r\nUn des aspects vivifiant de de de notre monde, voil\u00e0, je suis tr\u00e8s long je sais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:14) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:49:15)  [85%] :\r\nMais c'est parce que, en fait, j'oublie sur la radio, vous savez, mais oui, c'est comme si on \u00e9tait \u00e0 la maison et qu'on se parler, oui, c'est la c'est la magie de la radio oui absolument et il y a votre camarade qui qui qui on peut plus prendre des notes, alors la marche mieux, je vois d'ici \u00e0 Paris, il \u00e9crit sur son papier, mais il va fermer sa gueule mais oui les phrases trop longues, mais je reviens sur son pass\u00e9, tout ce que je dis c'est pas la v\u00e9rit\u00e9 alors \u00e9videmment, moi je suis un humoriste tout ce que je dis, c'est juste des choses que je ressens parce que je vis dans dans le monde, je vis, je vis avec tout le monde, je vis pas dans dans ma tour d'ivoire coup\u00e9e du monde, bien au contraire, je suis passionn\u00e9 par \u00e7a et passionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:50) [83%] :\r\nMichel Boujenah, malheureusement, on va voir ce qui \u00e9tait ici parce que je sais, vous \u00eates tr\u00e8s attendu oui ailleurs merci en tout cas d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous, je rappelle que vous \u00eates \u00e0 l'origine de cette soir\u00e9e o\u00f9 que vous pr\u00e9senterez les et mettez en sc\u00e8ne dimanche 9 juin c'est \u00e0 19 heures, c'est au th\u00e9\u00e2tre de beau sobre \u00e0 Morges dans le cadre de mort sourire avec Adams Ahmed Sylla constance Claudia, beau, jeune et John et le duo Garnier et sans tous merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir et on verra dans la vie, c'est \u00e7a leur politique dit trop de b\u00eatises, ah \u00e7a c'est \u00e0 vous de juger vous r\u00e9\u00e9coutant vous savez moi je savais merci beaucoup. \r\n\r\nBoujenah Michel (00:50:24)  [82%] :\r\nMerci Claude et de et de, de, de, de mettre le doute dans, dans, dans mon esprit, merci, merci de me rend malade, je vendrais vous entendez il y arrive toutes les fa\u00e7ons, je viens \u00e0 Lausanne, je crois que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:33) [68%] :\r\nFait pas trembler carcasse qui se promenait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:38) [90%] :\r\nMerci beaucoup Michel Boujenah pour vous alors la puce \u00e0 l'oreille sur la RTS, ce sera ce jeudi donc, peu avant cette soir\u00e9e et puis \u00e0 cette heure -ci, parce que je vous propose, c'est de retrouver le journal culturel et fait culturel sign\u00e9 bien \u00e9videmment tirer Sartori. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:58) [86%] :\r\nBonjour Thierry, bonjour Pierre Philippe, on a ben parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 des droits de l'homme, je vais citer Pierre Desproges, parlons un peu des droits de l'asticot qui a car j'ai actuellement j'avoue une chronique aujourd'hui qui est un peu macabre avec des cadavres plein placard un journal qui ne sera un peu qu'une mortelle randonn\u00e9e je commencerai par les morts, les plus les anciens \u00e0 Gen\u00e8ve on pardon oui \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le concert ministre h\u00e2tif, l'ex\u00e9cutif de la ville, donc, vient de d\u00e9cider d'inhumer quelques restes humains issus de ces d\u00e9p\u00f4ts, il s'agit l\u00e0 d'une dizaine de t\u00eate de momie tr\u00e8s ancienne et de 2 cadavres de soldats portant des uniformes du 10\u00e8me si\u00e8cle le si\u00e8cle de Napol\u00e9on, c'est l'ultime \u00e9pilogue d'une dr\u00f4le et embarrassante affaire en militaire en 2007, figurez -vous, un collectionneur avait souhait\u00e9 vendre au Mus\u00e9e d'ethnographie 4 momies, les 10 t\u00eates et les soldats pr\u00e9cit\u00e9s refus Poli du mus\u00e9e, il avait alors souhait\u00e9 les l\u00e9gumes insistant second refus du mus\u00e9e, et finalement il avait tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 les d\u00e9poser d'ethnographie le mec est bien embarrass\u00e9 par cette collection digne du cabinet du Docteur Caligari alors les momies vieilles de 6000 ans ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9es au Chili en 2011 ouf elle du d\u00e9sert chilien d'Atacama le solde plut\u00f4t les restes, si vous me permettez, dans un \u00e9tat \u00e9pouvantable, dixit il y a cit\u00e9 finiront eux en terre genevoise apr\u00e8s avoir re\u00e7u un certificat de d\u00e9c\u00e8s en bonne et due forme d'administration respire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:22) [89%] :\r\nUn des ses plus r\u00e9cents, mais tout aussi exotique, c'est celui de la fameuse aviatrice am\u00e9ricaine avait il y a \u00e0 en 1937. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:28) [83%] :\r\nOui, son bimoteur \u00e0 Lockheed Electra avait disparu dans le Pacifique, alors que l'aviatrice de 41 ans tenter un tour du monde par l'Est une recherche par sonar pour avoir localis\u00e9 les restes de son a\u00e9roplane, pr\u00e8s de l'\u00eele inhabit\u00e9e Denicourt Marot, qui se situe, si tu crois alors voil\u00e0 les noms \u00e9trangers hein, comme tout le monde le sait en plein oc\u00e9an, entre les \u00eeles Marshall et les Tonga ces recherches quasi arch\u00e9ologique ont un co\u00fbt de <VIRG> 2 millions de dollars, on reste dans le Pacifique d'ailleurs avec les aborig\u00e8nes du groupe y tout, il dit, un, j'ai aussi peut-\u00eatre me planter avec les mots, hein, c'est le groupe de pop aborig\u00e8nes depuis c\u00e9l\u00e8bre d'Australie, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la chanson tout ET leurs plus grands tubes en 90. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:32) [76%] :\r\nLa voix du chanteur Mohamed oui, il y hoping ou des justes, membre du groupe apr\u00e8s avoir du Music australien Hewitt, il dit, il s'est tu, ce dimanche \u00e0 La Vie, 56 ans, militant des droits des aborig\u00e8nes Daouid une hoping o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 le 1er membre de sa communaut\u00e9, avoir \u00e9t\u00e9 universit\u00e9 il avait aussi \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 l'australien de l'ann\u00e9e en nombre de son nom pour la petite histoire signifie le rocher qui va r\u00e9sister \u00e0 tous, merci Sartori qui ont plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:00) [74%] :R. Diego point sur les prix face \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:04) [79%] :\r\nEt nous avions Christine Gonzales bonjour pour nous parler de ce livre qui fait grand bruit dans le milieu t\u00e9l\u00e9visuel fran\u00e7ais, il s'agit de haute of de lisier pour viol. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:12) [90%] :\r\nOlivier Pourriol auteur fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 comme chroniqueur \u00e0 Canal Plus au Grand Journal de Michel Denisot, c'\u00e9tait durant la saison 2011, 2012, dans son livre, il raconte que dis -je, il balance les d\u00e9tails de sa d\u00e9testable exp\u00e9rience il explique comment lui avait demand\u00e9 d'endosser le r\u00f4le de l'intellectuel de service et que le principal reproche qu'on lui faisait et ce qui lui a valu d'ailleurs d'\u00eatre vir\u00e9, c'\u00e9tait justement d'\u00eatre trop intelligent, il faut divertir surtout pas r\u00e9fl\u00e9chir et pour tenter de divertir quelques minutes par jour, Olivier Pourriol \u00e9tait pay\u00e9 10000 euros par mois par Canal Plus, rien que \u00e7a, et le plus absurde dans cet engagement, c'est qu'il \u00e9tait quasiment inexistant \u00e0 l'antenne au Grand Journal toutes ces interventions \u00e9taient quasiment toutes coup\u00e9es au montage, le titre One of est plut\u00f4t bien trouv\u00e9 une off comme de boutons, on allume le micro qui existe, qui n'existe plus pour exister il faut parler mais surtout ne pas prendre le temps de penser Olivier Pourriol. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:10) [89%] :\r\nAccepter le c\u00f4t\u00e9 \u00e9vanescent, la parole, c'est-\u00e0-dire que ce qui est dit dispara\u00eet en m\u00eame temps que s'est dit il y a pas de cons\u00e9quence est -ce que vous venez de dire s'effacer par 2 minutes plus tard, la publicit\u00e9, donc \u00e7a s'adresse \u00e0 un un cerveau qui est sous l'effet un peu d'une hypnose, donc effectivement, si on fait attention \u00e0 ce qu'on dit en pensant que \u00e7a, une importance \u00e9norme, ce qui va sortir de sa bouche, h\u00e9 bien on perd sa place voulez c'est comme si vous essayez de voil\u00e0, vous \u00eates une mini, par exemple, vous sortez de vous \u00eates sur l'autoroute, vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la station service et puis vous essayez de rentrer dans le flux des camions qui sont \u00e0 fond la caisse, vous \u00eates vous faufiler entre tout \u00e7a pour placer votre mot, vous n'avez aucune chance de survivre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:46) [87%] :\r\nIl faut le placer au bon moment pendant les applaudissements ou carr\u00e9ment l'invit\u00e9 c'est pour \u00e7a que dans les talk-shows fran\u00e7ais, les invit\u00e9s sont tout le temps, interrompu, c'est pour que les chroniqueurs s'assure de pas \u00eatre coup\u00e9e au montage, l\u00e0 vous m'avez pris voil\u00e0 pris quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:59) [85%] :\r\n\u00e7a c'est un technicien qui met un prix voyez que j'avais d\u00e9cid\u00e9 de ne pas couper les invit\u00e9s et ni les autres chroniqueurs et que je ne couperait personne et dit : si tu ne coupe pas la parole, essaye de commencer \u00e0 parler avant la fin des applaudissements parce que comme \u00e7a, y a pas de point de montage, donc, et l\u00e0 il parle \u00e9videmment des des \u00e9missions de 2\u00e8me partie qui est enregistr\u00e9e, et apr\u00e8s il y avait une autre technique qui consistait quand on avait un invit\u00e9 international donc l\u00e0 quand il y avait une traduction attendent que l'invit\u00e9 fini de parler en anglais par exemple des Glenn Close qui parle anglais, vous avez la traduction de la traduction dure plus longtemps, \u00e9videmment que ce cas d'une invit\u00e9e et si vous commencez \u00e0 parler pendant la traduction vous ne coupez pas l'inviter, donc vous \u00eates polis et en m\u00eame temps vous \u00eates s\u00fbr de pouvoir rester au montage si on pas couper la traduction et c'\u00e9tait plein de petites techniques de survie, de prendre des intervalles ben \u00e0 apprendre \u00e0 se \u00e0 se placer dans les interstices. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:56:46) [84%] :\r\nMais il vous a fallu quelques mois pour pi\u00e9ger le syst\u00e8me et c'est un tout \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:51) [85%] :\r\nOui et non, c'est-\u00e0-dire que pig\u00e9 ce syst\u00e8me, \u00e7a prend du temps, mais \u00e7a c'est normal comme, comme tout syst\u00e8me qu'on vous le D\u00e9couvrez mais ce concert apr\u00e8s c'\u00e9tait trop tard, ce que \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 un grand service pour moi d'y rester et je suis plut\u00f4t soulag\u00e9s d'en \u00eatre sorti, voil\u00e0, je pr\u00e9f\u00e8re que le syst\u00e8me est attrap\u00e9 \u00e9met recrach\u00e9e plut\u00f4t que mieux \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s, parce que j'aurais eu plus \u00e0 \u00c9pernay restant je pense. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:57:14) [90%] :\r\nLorsque vous confiez \u00e0 votre ami Andr\u00e9 Manoukian, vous lui dites j'ai touch\u00e9 une limite, c'est la honte qui m'a paralys\u00e9 la honte de quoi Olivier Pourriol. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:23) [87%] :\r\nEn fait, j'ai beaucoup de mal \u00e0 comprendre l'exp\u00e9rience que je dans laquelle j'ai \u00e9t\u00e9 pris j'\u00e9tais g\u00ean\u00e9, un peu comme quand on est t\u00e9l\u00e9spectateur et qu'on a honte de voir quelque chose en \u00e9tant content de passer sur le plateau, mais je trouve que j'\u00e9tais sur le plateau, donc j'\u00e9tais oblig\u00e9 de penser m\u00eame \u00e0 ce que j'exprimais physiquement, c'est-\u00e0-dire que quand on humilier quelqu'un, moi je ne pouvais pas sourire, j'ai pas envie de participer \u00e0 cette violence qui \u00e9tait structurelles, hein, ce plateau et petit \u00e0 petit, j'ai compris qu'en fait j'avais honte quoi j'avais honte d'\u00eatre l\u00e0 et les chercher bon des r\u00e9f\u00e9rences chez mes amis imaginaires que sont Gilles Deleuze ou ou primo- Levi Gilles Deleuze, ils parlent de la honte d'\u00eatre un homme et bien s\u00fbr la honte d'\u00eatre un homme quand Primo Levi en pour parler de la chose qui s'est pass\u00e9, oui, moi je sais maintenant, c'est un compl\u00e8tement autre chose parce que Primo Levi, le dit lui- m\u00eame que la honte d'\u00eatre un homme \u00e7a concerne aussi les choses minuscules \u00e7a n'enl\u00e8ve pas que de la la grande trag\u00e9die du camp de concentration, \u00e7a rel\u00e8ve aussi des tout petits comportement quotidien qui vous font honte mais qui vous sid\u00e8re l'intention, vous ne pouvez pas intervenir l'exemple prend de l'eau, c'est quelqu'un parle un peu trop fort, quelqu'un est un peu trop vulgaire, mais vous ne pouvez pas lui faire remarquer, parce que c'est vous qui allez faire le scandale et pour la 1\u00e8re fois en fait quand j'ai relu ses ses textes, j'ai cru pouvoir vraiment donner forme \u00e0 l'exp\u00e9rience que j'ai v\u00e9cu toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:58:37) [93%] :\r\nPourquoi \u00e9crire ce livre, Olivier Pourriol est -ce que c'est pour raconter une histoire, une histoire vraie, en l'occurrence c'est de l'information, c'est une revanche un d\u00e9fouloir qu'est -ce qui vous animait durant le temps de de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:48) [86%] :\r\nSi le livre n'a \u00e9t\u00e9 qu'un d\u00e9fouloir, je n'aurais pas publi\u00e9 donc j'ai fais bien attention \u00e0 supprimer dans ce livre tout ce qui me faisait trop plaisir personnellement il y a affronter en fait la la question, c'est une question tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale que tout le monde \u00e0 fond dans le monde du travail, quelle est la limite entre ben la n\u00e9cessit\u00e9 de gagner sa vie, donc en recevant un salaire confortable ou pas, est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 faire pour \u00e7a et et cet arbitrage la intime, je crois que c'est int\u00e9ressant de le partager, dans une situation qui est la production d'un spectacle tout le monde est cens\u00e9 regarder et qui est cens\u00e9 donc \u00eatre exemplaire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:59:21) [88%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque du Grand Journal, si votre r\u00e9dacteur en chef vous avez tendu One of qu'est -ce que vous en auriez dit en 30 secondes, cela va de soi, je ne tiens \u00e7a j'\u00e9tais devenu un h\u00e9ros, livres, je vais conclure en vous faisant une une remarque Olivier Pourriol d\u00e9j\u00e0 5 livres en petites anecdotes \u00e7a balan\u00e7ait qui a s\u00e9vi, c'est dr\u00f4le, les gens adorent \u00e7a, mon seul b\u00e9mol, c'est que vous alimentez le syst\u00e8me que vous d\u00e9noncez, c'est-\u00e0-dire que le temps de la lecture du livre, vous \u00eates pr\u00e9cis\u00e9ment le pr\u00e9dateur et Canal Plus votre proie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:59:49) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, si vous me dites qu'en \u00e9crivant un livre moi si j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me mettre en position de pr\u00e9dateurs pour le groupe de Canal Plus, vous faites un compliment, mais vraiment extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:00:09) [46%] :\r\nJe pourquoi pourquoi quoi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:13) [76%] :\r\n94, me dit -on, femme dit tonton, c'est Bruno c\u00e9r\u00e9bral qui r\u00e9alise \u00e9mission Olivier Pourriol avec vous Christine Gonzales pour ce livre passionnant, vous avez ador\u00e9 ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:00:23) [84%] :\r\nOui, moi je les trouve parce que l'lyc\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral de de la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a m'amuse de Canal Plus et une autre plan\u00e8te, c'est vrai que nous on vit dans le monde des bisounours \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0, je trouve \u00e7a assez truculent, en plus c'est bien \u00e9crit, \u00e0 la mani\u00e8re de dialogue, c'est d'une oralit\u00e9 une belle plume, \u00e7a c'est vif, c'est rigolo et \u00e7a se lit vraiment d'une traite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:41) [86%] :\r\nBonne c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Nil, livre sign\u00e9 par donc Olivier Pourriol merci Christine et de l'entretien en int\u00e9gral, se retrouve sur notre site RTS Point CH barres obliques Vertigo \u00e0 17 heures 30 est pass\u00e9 de quelques secondes, on retrouve Patrick Le Fort pour le rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:00:57) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:59) [95%] :\r\nLe milliardaire St\u00e9phane Schmidheiny a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 18 ans en prison aujourd'hui par les juges de la course d'appels de Turin dans le cadre du proc\u00e8s Eternit, les juges ont alourdi la peine de 16 ans inflig\u00e9e en 1\u00e8re instance St\u00e9phane Schmidheiny a \u00e9t\u00e9 puni pour son r\u00f4le dans la mort de pr\u00e8s de 3000 personnes, ouvriers ou riverains d'usines du groupe \u00e9ternit\u00e9 les poursuites contre son coaccus\u00e9, le baron belge Louis de Cartier de march\u00e9 n'ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, celui -ci \u00e9tant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 15 jours en Turquie, les affrontements entre policiers et manifestants ont repris aujourd'hui, notamment dans les rues d'Ankara pour la cas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boujenah, Michel", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Boujenah, Michel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80EAF861-F250-411A-A8A9-314607AFBA48", "internalArchiveId": "80EAF861-F250-411A-A8A9-314607AFBA48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marseille, Les Baumettes, vers la prison - sons d'ambiance, trafic, passage de v\u00e9hicules, oiseaux, bruit de pas, quelques voix, portes, aboiements chien", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicGeographicals": ["France", "Marseille"], "thematicThemes": ["ville", "\u00eatre humain"], "isOnline": false, "remarks": "Sons d'ambiance capt\u00e9s lors des tournages pour l'op\u00e9ration Marseille de la RTS.", "lastModifiedDate": "2016-12-22T14:01:09Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Sigel, Charles", "type": "Producteur"}, {"name": "Pro Tools", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD6BC2D0-FA19-4775-A9D4-425D68DAB40B", "internalArchiveId": "FD6BC2D0-FA19-4775-A9D4-425D68DAB40B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marseille, diff\u00e9rentes ambiances gare St-Charles - bureau avec dactylo, escalators, annonces haut-parleur, bruit de pas, voix, quais, trains", "publicationDate": "2013-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicGeographicals": ["Marseille", "France"], "thematicThemes": ["\u00eatre humain", "ville", "lieu public"], "isOnline": false, "remarks": "Sons d'ambiance capt\u00e9s lors des tournages pour l'op\u00e9ration Marseille de la RTS.", "lastModifiedDate": "2016-12-23T08:21:12Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Sigel, Charles", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "type": "Producteur"}, {"name": "Pro Tools", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 3400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer hLdrTXCMUKMV0YouIWGr8uR0wLov"}]