[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=200&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D1A7DE9A-B626-41D4-AD89-3044B7252A2C", "internalArchiveId": "D1A7DE9A-B626-41D4-AD89-3044B7252A2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charles Beer, qui vient de quitter le Conseil d'Etat genevois, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident de Pro Helvetia par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral : Interview de Charles Beer et commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "Charles Beer n'aura pas attendu longtemps avant de retrouver une activit\u00e9, \u00e0 peine plus d'une semaine apr\u00e8s avoir remis son mandat de conseiller d'Etat, le Genevois a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 sa reconversion: le socialiste genevois sera le nouveau pr\u00e9sident du Conseil de fondation de Pro Helvetia d\u00e8s 2014. Il succ\u00e8de au radical bernois Mario Annoni. Charles Beer ne sera pas en terre inconnue: il a dirig\u00e9 pendant 10 ans le d\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture. Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 sur recommandation d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la culture.", "durationSec": 579, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fondation", "culture"], "thematicPersons": ["Pro Helvetia", "Beer, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-26T10:12:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beer, Charles", "role": "ancien conseiller d'Etat genevois, futur pr\u00e9sident de Pro Helvetia", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C4FCDE7-6B82-4F76-8DF7-3BD66683910A", "internalArchiveId": "1C4FCDE7-6B82-4F76-8DF7-3BD66683910A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "V\u00e9zelay, ville de la colline \u00e9ternelle. Reportage dans la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale bourguignonne, lieu de d\u00e9part du p\u00e9lerinage de Saint-Jacques de Compostelle", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 3245, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["V\u00e9zelay", "France", "Saint-Jacques-de-Compostelle"], "thematicThemes": ["ville", "p\u00e8lerinage", "\u00e9glise (\u00e9difice)", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-12T20:08:36Z", "speechToTexts": ["12.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [68%] :\r\nD'un donc de 15041 avec des tourn\u00e9es et malgr\u00e9 caboche pointu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:38) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, assure avides de vous retrouver pour encore, je l'esp\u00e8re en tout cas un tr\u00e8s beau voyage des linteaux des vous sur des chapiteaux nous allons lire dans la Pierre en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi dans vos yeux un village, une colline et une basilique la basilique de V\u00e9zelay, plac\u00e9e sous le patronage de Marie- Madeleine depuis 2050 c'est une proposition de St\u00e9phan comme comme nous nous rejoignons au t\u00e9l\u00e9phone avant de partir pour de vrai dans ce voyage bonjour St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:15) [99%] :\r\nBonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie d'aller nous embarquer dans dans cette magnifique basilique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:22) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re la 1\u00e8re chose qui s'est l'amour pour l'histoire m\u00e9di\u00e9vale, je suis quelqu'un qui a une histoire en histoire m\u00e9di\u00e9vale chanson en France d'avoir un Patrimoine, notamment en ce qui concerne tout ce qui m\u00e9diatique absolument extraordinaire, c'est amusant parce qu'au moment o\u00f9 vous n'appelez je suis rue Mouffetard, dans le 5\u00e8me arrondissement, juste en face de l'\u00e9glise Saint-M\u00e9dard oui un peu au lieu de l'histoire des \u00e9diteurs de religion \u00e0 Paris, donc c'est un mois quelques c'est quelque chose, le monde du moyen- \u00e2ge qui ne \u00e7a si c'est vrai que j'avais la possibilit\u00e9 d'aller \u00e0 V\u00e9zelay de faire un reportage de d\u00e9couvrir ce que cette sur lieu et avec cette basilique et c'\u00e9tait quand m\u00eame vraiment quelque chose de fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:04) [90%] :\r\nAlors que c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin de de chez nous aurons ici en Suisse on sait vaguement aussi mais je pense que c'est bien de repr\u00e9ciser dans quelles r\u00e9gions se trouve la basilique de V\u00e9zelay. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:14) [90%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s loin de chez vous, mais c'est encore moi, je crois que Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [76%] :\r\nOui certes circuleront beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:19) [81%] :\r\nKilom\u00e8tres au Sud-Est de Paris on appartement de l'Yonne, on est le long de l'autoroute A6 qui va Lyon et le sud de la France et on est \u00e0, grosso-modo, une trentaine, quarantaine de kilom\u00e8tres d'Auxerre voil\u00e0 vraiment dans un lieu o\u00f9 c'est vraiment l'Yonne m\u00e9di\u00e9vale voil\u00e0 voil\u00e0 oui d'Auxerre, qui est \u00e9galement une ville, une ville o\u00f9 o\u00f9 r\u00e8gne pour de l'histoire m\u00e9di\u00e9vale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [91%] :\r\nAlors tout \u00e0 l'heure, gr\u00e2ce \u00e0 vous, on aura la chance aussi, enfin, on va l'imaginer, vous, vous l'avez vu, on aura la chance en fin d'\u00e9mission, de monter dans une montgolfi\u00e8re pour voir la basilique dans ou un \u00e7a, c'\u00e9tait une sorte de frise sur le g\u00e2teau \u00e0 la fin du du reportage, mais ce qu'on va repr\u00e9ciser aussi c'est que V\u00e9zelay St\u00e9phane comme c'est, c'est \u00e0 un point de d\u00e9part pour le p\u00e8lerinage de Compostelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:09) [84%] :\r\nAbsolument, aujourd'hui, c'est vraiment V\u00e9zelay le point de d\u00e9part, les gens qui font le voyage de Saint-Jacques de Compostelle qui traverse la France en diagonale pour rejoindre cette cette cit\u00e9 religieuse qui v\u00e9hiculent encore ouest de l'Espagne, moi je suis originaire du Berry dans le dans le d\u00e9partement de l'Indre et ce qui est un village Jacquier, c'est-\u00e0-dire c'est un village o\u00f9 passaient les p\u00e8lerins et il n'est pas rare que lorsque je rencontre des p\u00e8lerins de de vedettes, o\u00f9 la plupart des p\u00e8lerins ne dit bah, je suis parti de verglas aujourd'hui vraiment un lieu de \u00e7a reste un lieu de religieux, \u00e7a reste un lieu de d\u00e9part pour pour ces gens qui font ce ce voyage \u00e9tonnement qui consiste \u00e0 traverser la France et un bout de l'Espagne pour rejoindre Jean-Jacques de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [89%] :\r\nCe que ce que vous teniez \u00e0 dire aussi c'est que voil\u00e0, c'est un lieu couru par les p\u00e8lerins, il y a des structures d'accueil, d'ailleurs pour ces p\u00e8lerins, mais vous m'alertez tout \u00e0 l'heure en disant mais voil\u00e0 c'est pas, c'est pas le Mont-Saint-Michel, il y a pas foule quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:06) [84%] :\r\nNon, c'est pas le Mont-Saint-Michel, bon il y a malgr\u00e9 tout quand m\u00eame environ un 1000000 de visiteurs par an, venir \u00e0 ce moment, a c'\u00e9tait pas de la nuit, \u00e0 l'approche de No\u00ebl, h\u00e9 bien ils sont pas nombreux \u00e0 des \u00e9lections, c'est sympa, on va vite, en quelques centaines de touristes alors qu'en p\u00e9riode estivale, il y a des d\u00e9lits et touristes qui, qui traverse V\u00e9zelay, mais s\u00fbr c'est beaucoup plus petit que le Mont Saint-Michel, m\u00eame si \u00e7a ressemble un petit peu, il y a ce c\u00f4t\u00e9 promontoire avec la basilique au-dessus mais les des habitants de V\u00e9zelay et du reste, cherche \u00e0 \u00e0 \u00e0 ne pas \u00eatre une ville une basilique une citadelle qui serait en fait en quelque sorte en train de Chaumont je r\u00e9alis\u00e9 en quelque sorte, et ceux qui vivent l\u00e0- bas, ils veulent pas, ils veulent pr\u00e9server ce ce lieu qui est un lieu religieux o\u00f9 vivent des amoureux de cette ville et en m\u00eame temps, qui a une histoire qui a une histoire religieuse, ce qui est aussi une histoire culturelle parce que V\u00e9zelay, c'est aussi un lieu o\u00f9 ont v\u00e9cu et vivent encore des intellectuels, des \u00e9crivains, des artistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [86%] :\r\nAlors effectivement, c'est ce qu'on va d\u00e9couvrir \u00e0 travers de votre reportage \u00e0 en se souvient que Paul \u00c9luard ans en parlant de la colline sur laquelle s'est install\u00e9e la basilique disait la colline inspir\u00e9e, on sait qu'il y a eu Romain-Rolland, Georges Bataille, Maurice Clavel philosophe impr\u00e9cateur Jules Roy le po\u00e8te Max-Pol agnostique pourtant qui a choisi de vivre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de cette, de cette basilique, donc effectivement une esp\u00e8ce de de petit noyau comme \u00e7a d'attirance par un souffle inspir\u00e9 qui va -t-on gr\u00e2ce \u00e0 vous, St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:38) [86%] :\r\nAlors on va rencontrer notamment la la Chine Max-Pol Fouchet Marianne Fouchet mais \u00e9galement Pierre Maurice qui \u00e9tait le pr\u00e9sident des de l'association des Amis des \u00e9l\u00e8ves quelques comparses quelques habitants tellement qui sont 10 amoureux de de cette ville et on partira en montgolfi\u00e8re au-dessus de de g\u00e9rer aussi des Terres et puis on a avec Michel Leeb, ce qui est un naturaliste, un amoureux de la nature et qui est un natif de V\u00e9zelay, chez lui, qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 un homme de de t\u00e9l\u00e9vision en France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [86%] :\r\nAlors, pendant que nous visitons votre basilique par votre reportage allez allumer une chandelle dans l'\u00e9glise de la rue Mouffetard et retrouvez -nous bient\u00f4t St\u00e9phane donc St\u00e9phane comme qui nous offre ce reportage aujourd'hui, bonne fin d'apr\u00e8s- midi, St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:29) [80%] :\r\nMerci \u00e0 avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [81%] :\r\nJ'aimais regarder ce printemps -l\u00e0, c'est celui de Viollet-le-Duc, c'est un int\u00e9rieur qui est le le fret important original donc lib\u00e9ral voire mais l\u00e0 c'est comme Kirkouk chose de curieux parce que beaucoup de gens qui viennent je sens se renseigner, s'arr\u00eate devant le tympan, il explique ici la fa\u00e7ade de la basilique de la fa\u00e7ade de la basilique tout \u00e0 fait, alors qu'il faut rentrer, non dans le b\u00e2timent et qu'\u00e0 ce match, apr\u00e8s on a l'original en fait un mieux, mais il faut aller voir l'original en 1er donc la la fa\u00e7ade de la basilique, on a en face de nous, actuellement en fait, elles datent du 19\u00e8me si\u00e8cle, voil\u00e0 tout \u00e0 fait oui c'\u00e9tait V\u00e9zelay premiers chantiers du Patrimoine national en France parce que, avant la r\u00e9volution, les monuments appartiennent au Seigneur aux contours des propri\u00e9taires, voil\u00e0, on est en train de longer l'un des c\u00f4t\u00e9s de la de la basilique, on met sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la pr\u00e9sidence de la basilique, un face nord, c\u00f4t\u00e9 chapitres maison du chapitre donc on va rentrer d'ailleurs dans une maison du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:40) [65%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [72%] :\r\nTr\u00e8s bien d'avoir ensuite moi je appelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:52) [77%] :\r\nComment faire un mais tu le dira mieux que moi que la s\u00e9rie Maison du chapitre, et c'est pas innocent avait 7 chapitres en fait tu tires c'est pour bon on parle comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire c'est en fait \u00e0 la \u00e0 partir du moment o\u00f9 les moines, le monast\u00e8re et et retir\u00e9 on y construit des maisons pour les on supprime la on remplace les moines par chanoines, mais en fait, vous \u00eates \u00e0 quelle distance vous \u00eates \u00e0 10 m\u00e8tres de la de la basilique, alors on va dire 15 sites oui on est \u00e0 l'ombre de la basilique je suis exactement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:40) [89%] :\r\nParce que j'essaye d'\u00eatre chr\u00e9tien, mais je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 parler de spirituel pour maintenir une ouverture qui je crois caract\u00e9risent V\u00e9zelay pour moi c'est une \u00e9vidence, \u00e0 V\u00e9zelay, les gens qui viennent ici ne repartent pas dans le m\u00eame \u00e9tat, et comme ils sont venus. \r\nTout \u00e7a dans une unit\u00e9, hein, c'est pas, c'est pas cloisonn\u00e9e j'ai j'ai le droit au bonheur depuis 45 ans de faire visiter la basilique et dans toute visite il y a toutes ces dimensions -l\u00e0 \u00e0 la fois et en m\u00eame temps et \u00e7a, c'est une richesse voil\u00e0 le vol de des pigeons. \r\nC'est une une richesse extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:18) [96%] :\r\n\u00e0 15 m\u00e8tres de l'autre c\u00f4t\u00e9, la basilique est -ce que vous pouvez nous d\u00e9crire un peu ce qu'on voit depuis votre jardin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:25) [85%] :\r\nOn voit des murs un peu gris parce que tant que le temps humide, les murs deviennent gris, quand le temps est tr\u00e8s sec qui deviennent blond autre coucher de soleil et tr\u00e8s souvent, m\u00eame les jours o\u00f9 il fait pas tr\u00e8s beau, il y a 2 pour coucher coucher de soleil, ils deviennent rouges des \u00e9volutions de couleurs tout \u00e0 fait extraordinaire sur cette masse de Pierre, mais quand on entre, c'est l\u00e0 qu'il y a les bruissements, c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e9videmment oui, on peut effectivement sortir de notre jardin pour aller vers la basilique, \u00e7a ne sera pas tr\u00e8s long, quelques pas effectivement suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [67%] :\r\nPar cette m\u00eame part \u00e0 c'est bien va rendre oui on peut changer la confiance et montrer son c\u00f4t\u00e9 quand on entre, on va dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:06) [75%] :\r\nDonc pour vous, donc parlons tr\u00e8s il y avait une d\u00e9marche ult\u00e9rieure donc qui est b\u00e9n\u00e9vole, 30 points. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [80%] :\r\nDonc l\u00e0 on longe sur le c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e0 la basilique, mort de la basilique, donc le poker qui est \u00e0 l'ombre, j'esp\u00e8re que la porte est ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [67%] :\r\nQuoi qu'on appelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:34) [88%] :\r\nEh bien, nous venons d'entrer dans la voie pacifique, donc on entre dans le bas-c\u00f4t\u00e9 nord et c'est pas pour une toute autre impression de couleur par rapport \u00e0 l'ext\u00e9rieur, puisqu'on est dans une \u00e9glise construite dans une Pierre calcaire blonde \u00e9glise c'est avant tout une \u00e9glise abbatiale les 10 d'une abbaye donc construite par des moines pour des moines est \u00e9galement, c'est tr\u00e8s important pour son architecture et son d\u00e9cor sculpt\u00e9 construite pour des p\u00e8lerins, c'est un endroit o\u00f9 j'aime beaucoup : allez, c'est quelque chose que j'ai partag\u00e9, il y a pas tr\u00e8s longtemps avec une une d\u00e9fenseur des moniales qui vivent ici, qui me disait quelque chose que je ressens moi- m\u00eame quand on fait visiter cette \u00e9glise, si on arrive le matin, pas tr\u00e8s en forme, avec un jour, un peu de terrain, on se sent pas tr\u00e8s bien, il suffit qu'on on passe un moment dans cette \u00e9glise et est -ce que c'est l'affluence du de l'espace, c'est l'affluence de la lumi\u00e8re, mais c'est vrai que on se ressent plus fort encore en en ressortant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:39) [73%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:40) [78%] :\r\nLorsqu'on regarde les les piliers, les colonnes, on peut voir qu'elles sont surmont\u00e9es de de sculpture \u00e9tonnante hein qui remonte donc au au moyen- \u00e2ge au 12\u00e8me si\u00e8cle, v\u00e9rit\u00e9 des personnages et les des dragons, des. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:53) [72%] :\r\nTeddy Rabia, beaucoup de petits d\u00e9mons qui se romaine dans toute cette sculpture de tout \u00e7a, de fait, cela est malgr\u00e9 tout sous ce soir, vous en avez \u00e0 essayer de francs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:02) [72%] :\r\nNous la bien diable oui, voil\u00e0, il y avait un tr\u00e8s beau un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:06) [74%] :\r\n3 4. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:08) [83%] :\r\nAllez voir qui dit juste ici, au milieu d'un chapiteau donc les capitaux de Vesle qui sont consid\u00e9r\u00e9s des chefs-d'oeuvres de la sculpture romane, ici on a un tr\u00e8s s\u00e9duisant d\u00e9noncer c'est c'est le propre du d\u00e9mon cette s\u00e9duire, donc il y avait encore des cheveux en forme de flamme des pieds fourchue Dreyfus et et qui pointe un index vers le vers le haut de la sculpture faire vers le ciel comme si il triomphait aussi narguer le ciel est donc Dieu et en fait c'est un d\u00e9mon, un diable qui s'\u00e9chappent de la gueule du veau d'or, l'idole que le le peuple h\u00e9breu s'est mis \u00e0 adorer pendant que Mo\u00efse \u00e9tait all\u00e9 ou sur le sommet du Sina\u00ef recueillir la la loi et donc on le voit sur ce chapiteau qui redescend du Sina\u00ef en brandissant l'\u00e9tape de la loi, o\u00f9 il a inscrit donc Les 10 commandements, mais en m\u00eame temps une t\u00e2che bien derri\u00e8re son dos et c'est sur le c\u00f4t\u00e9 du chapiteau \u00e0 Haubourdin, avec lequel il va d\u00e9truire l'idole, le diable qui pensait gagner qui pensait avoir avoir pour faire triompher justement du du du nouveau culte que proposez Maurice h\u00e9 bien non, il va \u00eatre vaincu par par Maurice la col\u00e8re de Maurice qui va d\u00e9truire l'idole du veau d'or. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:27) [72%] :\r\nParce qu'on va la \u00e0 Bercy, on descend, on descend dans la crypte, donc qui est l'endroit le plus prot\u00e9g\u00e9 de l'\u00e9glise de B\u00e9ziers ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:35) [84%] :\r\nO\u00f9 sont conserv\u00e9es les reliques qui ont fait la notori\u00e9t\u00e9 religieuse devait se. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:41) [87%] :\r\n\u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:42) [86%] :\r\nOui, les escaliers sont particuli\u00e8rement \u00e9troit sur l'attention aussi \u00e0 la t\u00eate, parce que le le plafond n'est vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:04) [84%] :\r\nCette question dans le 5 d\u00e9cembre la partie la plus recueilli de l'\u00e9glise de Lesley dont le sol et creus\u00e9e dans le rocher, m\u00eame de la de la colline dans une niche de cette crypte qui est vraisemblablement un vestige de la 1\u00e8re \u00e9glise construite ici, on a un reliquaire qui conserve un fragment osseux qui serait donc une relique de Sainte Marie Madeleine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:29) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:30) [72%] :\r\nOn est dans le changement, effectivement, le plus ancien de l'abbatiale le seul sur le rocher, en fait, le dire Wilson n'est pas un plat c'est c'est la revanche, c'est bien moi j'ai pas dit -il non c'est la rechute et au-dessus de la fondation de l'\u00e9glise, la colline \u00e9ternelle la colline inspir\u00e9e la la butte au lieu d'histoire, c'est la qui explication se trouve en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:50) [77%] :\r\nPour moi, en fait, ce petit pionni\u00e8re l\u00e0- bas oui, \u00e7a peut \u00eatre effectivement un \u00e0 la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:11) [86%] :\r\nLa griffe les reliques de Madeleine, la p\u00e9cheresse de controverse, puisque la Sainte-Baume en Provence revendique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:19) [91%] :\r\nL'ossuaire de de J\u00e9sus, mais la question de la controverse n'est pas notre sujet nous d\u00e9gustons avec plaisir le d\u00e9chiffrage des symboles cach\u00e9s aujourd'hui dans les sculptures de la basilique de V\u00e9zelay gr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Cosme et ces guides, on le retrouve tout de suite apr\u00e8s cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:37) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:44) [85%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:15:45) [90%] :\r\nD\u00e9tour jusqu'\u00e0 14 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:47) [68%] :\r\nAlors pour l'homme oui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:08) [86%] :\r\nQue l'espace qui sait pas vraiment. \r\nC'est un temps de repos pour qu'qui se nous. \r\nEt mettent leurs couleurs dans le cur\u00e9 du de l'agglo. \r\nCet instant, le silence, c'est le temps qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:45) [73%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:47) [90%] :\r\nLa chanson qui respire et qui marque le th\u00e8me. \r\nQui a tu\u00e9 le plus con dans le coeur d'un. \r\nQue les sous pli qui sait pas. \r\nTr\u00e9vor dont ils tueront tous. \r\nIl y a -t-il de plus beau dans le coeur d'un probl\u00e8me. \r\nQue l'espace qui sait pas l'imp\u00f4t. \r\nMoi, j'aime ce temps Colombo au parfum de peu. \r\nQu'il inviterait vulgaire, on avait d'autres moyens. \r\nLe sujet qui raconte. \r\nDans les mots par del\u00e0 les fronti\u00e8res. \r\nQui a -t-il de plus beau dans le coeur d'un toit. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:25) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:27) [76%] :\r\nQue l'espace s'oublier qui sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:32) [78%] :\r\nLe monde et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:38) [87%] :\r\nNous d\u00e9couvrons la lumi\u00e8re extraordinaire du soleil dans la nef et les trav\u00e9es de la basilique de V\u00e9zelay, qui occupent nos yeux aujourd'hui, on le disait tout \u00e0 l'heure de nombreux po\u00e8tes s'y sont install\u00e9s, jadis comme Jules Roy qui, chaque jour, d'offrir une rose \u00e0 la basilique cette basilique fond\u00e9e au moyen- \u00e2ge alors lieu d'une indicible s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est vrai, toujours aujourd'hui, m\u00eame s'il y a eu des moments un petit peu plus cruel puisque d'une part, c'est Bernard de Clairvaux qui a pr\u00each\u00e9 l\u00e0- bas la 2\u00e8me croisade et puis que, au XVIe si\u00e8cle, pour ne citer que quelques unes des histoires un peu plus terrible Les Huguenots ravagea le village et d\u00e9capite les statuts de l'\u00e9glise pour jouer aux boules avec les t\u00eates de Moine, mais bon, retenons un et cible s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 aujourd'hui et poursuivons la visite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:34) [79%] :\r\nCela nous distance donc un ch\u00f4meur mais derri\u00e8re la basilique et on va arriver entre les aussi car l'ancien cimeti\u00e8re et le nouveau site vous allez admirer le site \u00e7a fait penser au cimeti\u00e8re marin qui donne sur la mer, mais pas sur la mer, mais sur le le voile, on voit \u00e7a fait 12 ans que je suis apais\u00e9, j'ai achet\u00e9 ma concession c'est vrai que c'est un soutien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:59) [70%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a, on a Marguerite touch\u00e9 il y a qu'un point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:08) [73%] :\r\nBonjour, sous peu, alors oui, o\u00f9 se trouve la tombe de Max-Pol Fouchet bient\u00f4t ce qu'il fut jette ici pr\u00e9sents place de vous, voil\u00e0 qui peut relativement discr\u00e8te, discr\u00e8te et on va dire, entour\u00e9 de nature avec ce tr\u00e8s beau paysage, on a vu qu'on a derri\u00e8re vous savez m\u00eame d'avoir ce grand aper\u00e7u, c\u00f4t\u00e9 \u00e0 15. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:31) [93%] :\r\nQui n'est pas le m\u00eame que celui du c\u00f4t\u00e9 du Morvan qui est beaucoup plus vaste encore voil\u00e0 cette vue a \u00e9t\u00e9 aussi choisi par mon p\u00e8re pour l'emplacement de sa tombe, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les gens qui viendront dans ce cimeti\u00e8re pour le rencontrer au lui rendre hommage, puissent \u00e9galement avoir cette vue tout en se promenant et rencontrant d'autres grands hommes devaient cela dans le cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:55) [82%] :\r\nProposer de venir : o\u00f9 est enterr\u00e9 votre votre papa qui est Max-Pol Fouchet. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:59) [87%] :\r\nEn effet, l'\u00e9crivain et historien d'art, critique litt\u00e9raire, grand d\u00e9couvreur de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re, mais avant tout un homme engag\u00e9, un homme qui a fait partie de tous les combats du 20\u00e8me si\u00e8cle si vous descendez en bas, vous aurez la tombe de Jules Roy, vous avez l'\u00e9crivain, le r\u00f4le de l'\u00e9crivain Jules Roy, qui a eu s'est install\u00e9 avec cela en n'77 donc, 3 ans avant la mort de mon p\u00e8re, qui avaient en commun, on va dire, l'Alg\u00e9rie et qui a beaucoup \u00e9crit sur V\u00e9zelay qui avait une passion pour la basilique et pour Marie- Madeleine qui a \u00e9crit des pages tr\u00e8s lyrique sur ce sujet et puis vous avez \u00e9galement Balaton de Christian et Yvonne Zervos, donc c'est un grand collectionneur d'art et \u00e9diteur de la revue Les Cahiers d'art, qui a offert par testament \u00e0 la commune, sa collection est \u00e9galement sa maison construite par l'architecte badauds Vichy \u00e0 la goulotte que l'on ne voit pas ce elle est juste derri\u00e8re \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:56) [82%] :\r\nTarbes rap \u00e9tait l'autre personnages illustres en bataille dans la tombe n'est pas tr\u00e8s loin, vous avez aussi dans l'all\u00e9e centrale alors Georges de Paris qui a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 40 avec cela, qui a une maison, un peu plus bas qui \u00e9tait bien s\u00fbr un \u00e9crivain mais \u00e9galement des \u00e9crits sur l'art, sociologue et puis vous avez aussi l\u00e0 devant vous, juste en face de l'entr\u00e9e, la tombe de Maurice Clavel \u00e9coutez la tombe de Blaise Gautier, qui est quelqu'un qui arrive ce d'art moderne, \u00e9galement un des animateurs de la revue parl\u00e9e \u00e0 Beaubourg, voil\u00e0, vous avez beaucoup plus loin, la tombe de enfin la nouvelle Vatche la\u00efcis\u00e9e de Paul Claudel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:43) [81%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:44) [69%] :\r\nIl tombe des des moines en bois, elles sont m\u00e9lang\u00e9es instruire ce temps des cimeti\u00e8res voyez toujours il y a, il y a une partie des indigents et si c'est au milieu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:52) [90%] :\r\nVoil\u00e0 un endroit qui ne laisse pas indiff\u00e9rent, on va dire, ind\u00e9pendamment des flux touristique de l'\u00e9t\u00e9, il faut voir V\u00e9zelay en hiver, il faut aller sur la terrasse et regardez cet immense paysage aux qui s'est entra\u00een\u00e9 loin, c'est vraiment un endroit, source d'inspiration pour de nombreuses personnes et c'est vrai que je pense que c'est vraiment le le le le V\u00e9zelay hors des sentiers battus, qui attire aussi, c'est certainement pas le V\u00e9zelay touristique dont la est la cons\u00e9quence de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:27) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bois\u00e9, on a vu qu'on a depuis. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:30) [85%] :\r\nAh, ce matin, j'ai vu au march\u00e9 d'que les premiers apparaissait dans le Morvan voil\u00e0 donc \u00e7a m\u00e9rite une petite incursion dans le. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:42) [88%] :\r\nC'est un terroir riche, une petite je me promenais et je revenais avec des paniers pleins alors il y avait des choses qui se mangeaient pas comme des fossiles, puisque la m\u00e8re pr\u00e9historique qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente et puis voil\u00e0 on ramenait des pommes, des poires, des champignons, voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la grande cueillette de ce que nous offre la nature tr\u00e8s riche ici. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:07) [78%] :\r\nC'\u00e9tait un vrai plaisir, voil\u00e0 donc \u00e7a l'est toujours grande malade lors de votre enfance dans ce c'est maintenant c'est ces for\u00eats, en fait, ce sont plus de. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:15) [87%] :\r\nOui, dans ce paysage tr\u00e8s vallonn\u00e9 qui monsieur \u00e9crite une forme autre que celle que j'ai aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire \u00e7a monte, \u00e7a descend tr\u00e8s secret c'est tr\u00e8s son voyage. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:27) [76%] :\r\nYves Morvan, le culte de la f\u00eate, le Morvan qui est une maire de devoir sont arriv\u00e9s juste \u00e0 2 pas biologiquement \u00e9teints, une r\u00e9gion tr\u00e8s int\u00e9ressante V\u00e9zelay mais c'est il faut le savoir le le Bassin parisien de cette tache rouge qu'on voit sur les cartes d\u00e8s Vid\u00e9ographies s'arr\u00eate \u00e0 la feuille de V\u00e9zelay, je veux dire que de plus loin, o\u00f9 il y a dans le granit, c'est-\u00e0-dire le et cette pression des des continents, c'est, c'est ici que \u00e7a se passe, je veux dire, \u00e7a va pas rendent plus jolie o\u00f9 on allait, mais c'est amusant \u00e0 savoir c'est pas anodin que \u00e7a soit -il, se ce vallonnements aussi d'un seul coup dans ce dans ce lieu de pleine de ce coup il va le nom Peter vallonnements g\u00e9ologique tr\u00e8s ancien de plaques, ce lac, la plaque de la r\u00e9gion parisienne, oui les parisien qui est le granit des, des, des mondes du Morvan, cette voix qui a, et l\u00e0 c'est le granit et si le Morvan : pas question, la nature est tr\u00e8s pr\u00e9sente et participe \u00e0 l'harmonie g\u00e9n\u00e9rale, je veux dire c'est c'est partout l'harmonie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:38) [85%] :\r\nOn a mont\u00e9 la la route qui m\u00e8ne \u00e0 la basilique oui moi, affirme la maman on redescend, l\u00e0 c'est la maison de de Jules Roy, de l'\u00e9crivain, je le roi donc le pas vers l'Est et ce matin je je prenais ce chemin c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:53) [81%] :\r\nToute la brume, on appelle \u00e7a des fum\u00e9es, c'\u00e9tait tout blanc pour bien seuls du brouillard du brouillard, hein, qui sortait comme bus. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:00) [71%] :\r\nSeul donc la la fronde et sont \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:07) [85%] :\r\nUne constante, c'est qu'on passe sa vie \u00e0 monter et \u00e0 descendre qu'on se prom\u00e8ne alors l\u00e0 on descend, c'est pour \u00e7a que \u00e7a va bien, on est souriant mais les mont\u00e9es sont quand m\u00eame assez, assez, parfois 30 degr\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres l\u00e0 on descend et on va vers vers la corde, elle l'accord elle Fran\u00e7ois d'Assise, ils ont toute leur dimension importante l'accord donc encore alors c'est une chapelle qui a \u00e9t\u00e9, on va voir la fameuse et puis l\u00e0 on va descendre tout petit peu, on va pas en contrebas tr\u00e8s discr\u00e8tement \u00e0 peine perceptible un ermitage avec une petite chapelle, c'est la chapelle la Corderie o\u00f9 il y a une communaut\u00e9 de franciscains qui vit et des offices, donc tous les jours, qui sont enchant\u00e9s, \u00e0 8 heures du matin et une forte pr\u00e9sence spirituelle, alors l\u00e0 on est dans Saint-Fran\u00e7ois, c'est-\u00e0-dire qu'on a quitt\u00e9 le le faste de la basilique pour se mette un petit peu en retrait dans la nature, \u00e9coutez alors c'est magnifique le matin parce que on est pleine est et et la lumi\u00e8re perce pour venir sur l'h\u00f4tel quand les chances arr\u00eate, on entend les oiseaux, c'est Fran\u00e7ois d'Assise, voil\u00e0, c'est la dimension la nature, les oiseaux, le soleil fr\u00e8re Soleil ce ciel plus etc, c'est la dimension franciscaine de fait, s'il est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:33) [98%] :\r\nL\u00e0 on est devant une toute petite chapelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:37) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:38) [85%] :\r\nRelativement isol\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 la ville de m\u00eame si on est toujours sur le territoire de l'Islam et l\u00e0 autour de nous, ce sont des bois, ce sont des champs. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:47) [83%] :\r\nOn peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en se disant tiens qu'est -ce que c'est que \u00e7a etc on la remarque \u00e0 peine discr\u00e9tion modestie mais pr\u00e9sence pr\u00e9sence forte pr\u00e9sence de de l'esprit, plus de la nature, regardez comme ce jardin est beau avec ces pierres qui ont d\u00fb avoir un pass\u00e9 et \u00eatre en pleine en la corruption alors l\u00e0 on conna\u00eet un tout petit peu l'acc\u00e8s, la chapelle qui est en contrebas, on va p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur s'une fa\u00e7on silencieuse, il y a une une pr\u00e9sence myst\u00e9rieuse et et voil\u00e0, l\u00e0 encore, on est pas dans la magnificence, la grandeur, la hauteur de des des de la la basilique, on est dense, plus dans le le le le minist\u00e8re, la discr\u00e9tion, le silence, le le le blanc les murs sont tr\u00e8s blonde d'appareils Serbes et les offices qui sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9s le matin sont \u00e0 l'\u00e9chelle, ce matin, on \u00e9tait 4, plus d'un fr\u00e8re, personne n'a pu c\u00e9l\u00e9brer la messe, donc on a chant\u00e9 les psaumes de David parfois le silence parce que etc et une magnifique o\u00f9 le vent, c'est un moment tout Croque V\u00e9zelay c'est \u00e7a un noisetier, tout est dans mon mod\u00e8le s'mais quelle grandeur et quelle beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:57) [73%] :\r\nOn va peut-\u00eatre enfin voir par celle qui nous attend, voil\u00e0 peut-\u00eatre le d\u00e9put\u00e9 ne peut plus vite et il vit ici, on fait venir ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:05) [90%] :\r\nOui, qui pointe \u00e0 4 points. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:16) [70%] :\r\nPeut-\u00eatre y a -t-il l\u00e0 donc Salon du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on va retrouver sa leur fr\u00e8res Marseille c'est rigolo quand m\u00eame tous ces s'intellectuelle, on s'est promen\u00e9 dans le cimeti\u00e8re, tout \u00e0 l'heure qu'il est une sorte de mini- P\u00e8re-Lachaise Georges Bataille, le po\u00e8te Max-Pol Foucher Maurice Clavel, ils ont tous eu envie d'habiter l\u00e0 alors qu'ils sont tous agnostique comme quoi la spiritualit\u00e9 quelquefois et est plus forte que le reste de la science des \u00e9nergies cosmiques dans les b\u00e2tisses de V\u00e9zelay tout de suite apr\u00e8s Elvis Costello. \r\nV\u00e9zelay et ne barque qui a jet\u00e9 l'ancre sur l'horizon, disait Paul Claudel, visite de cette abbaye fond\u00e9e au moyen- \u00e2ge, \u00e0 cette \u00e9poque, l'Europe enti\u00e8re se jette sur les routes pour prier apaise les aujourd'hui un petit peu moins de monde, beaucoup moins de moines mais encore fr\u00e8re Marcel. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:36:16) [67%] :\r\nPas beaucoup nous savons la col\u00e8re avec c'est quoi il la commer\u00e7ante qui est la sup\u00e9riorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:31) [73%] :\r\nAllez avoir accept\u00e9 \u00e7a va maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:36:33) [68%] :\r\nParce qu'il y a eu le devant du filet en rappel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:52) [83%] :\r\nTout s'est bien pass\u00e9 pour moi la m\u00eame chose, oui, il y avait ce nouveau bloc il y a un pass\u00e9 qui est toujours derri\u00e8re de les accueillir, c'est la chapelle de la Sainte-Croix qui est une chapelle comm\u00e9morative de la pr\u00e9dication de Saint-Bernard, lors de la partie pour la seconde croisade Angers 146 c'est tout petit, \u00e7a fait quoi, une cinquantaine de m\u00e8tres carr\u00e9s, m\u00eame pas, m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:27) [83%] :\r\nAvec le coeur et puis la la petite Christine peut-\u00eatre vous arrivez \u00e0 50 m\u00e8tres carr\u00e9s, une des raisons de la pr\u00e9sence des franciscains, elle accueille aussi des p\u00e8lerins. \r\nLe reste du temps, effectivement, il y a beaucoup de calme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:45) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous disent les les p\u00e8lerins qui partent de l\u00e0 pour traverser la France dans le sens de la diagonale pour rejoindre Saint-Jacques de Compostelle, quels sont les les propos qui vous tiennent. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:57) [87%] :\r\nJe crois que c'est une recherche du Seigneur, d'une part et une recherche de paix int\u00e9rieure. \r\nIls essayent de reprendre pied, nous vivons dans un monde, et qui est effectivement tr\u00e8s bonjour entre cit\u00e9 200 m\u00eame peu et ici m\u00eame, c'est un lieu qui nous. \r\nDans l'int\u00e9riorit\u00e9. \r\nC'est ce calme qui permet un retour int\u00e9rieur. \r\nC'est quelque chose qui est toujours renouvel\u00e9 pour chacun. \r\nAutrement, on s'\u00e9gare, c'est le sens de la vie et elle n'est pas de s'\u00e9vader par des activit\u00e9s extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:58) [80%] :\r\nCe soir, je vais faire de la congolais fier. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:02) [81%] :\r\nJe pense que j'aurais du calme aussi donc d'observer la nature. \r\n\u00e0 la fois. \r\nLe travail de l'homme, mais c'est aussi. \r\nLa cr\u00e9ation que le Seigneur la mise \u00e0 notre disposition. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:37) [63%] :\r\nApr\u00e8s tout, Lamby image terreur il n'a de sens je vous, je n'ai grande remplum\u00e9 ensemble plus oui j'ai vu la force dans la loi, je vais cr\u00e9er une joie \u00e0 bon nombre de TGV, bon on on la salle tout parce je vous dirais -je au gnaouie c'est dangereux -t-elle esprit pour les si\u00e8cles Daisy avec le monde. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:25) [97%] :\r\nSophie. \r\nMalgr\u00e9 que nous sommes peu nombreux et nous essayons de les chanter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:33) [78%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 le Seigneur nous a donn\u00e9, il ne voit que. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:43) [86%] :\r\nQuelque chose nous dit en \u00e9coutant des toujours que No\u00ebl n'est pas loin, h\u00e9 bien vous ce circuit des racines et des ailes pour un g\u00e9rant en clin d'oeil le ciel tout au basilic, tout en bas du profane et du sacr\u00e9 d\u00e9tour Westwick bassiste suites. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:00) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:05) [59%] :\r\nIl 3 points du travail Philippe, nous n'avons pas beaucoup demander, on est vraiment au. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:12) [70%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric montrer la fonte \u00e0 Nancy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:14) [64%] :\r\nLe moyen l'sur lieux aujourd'hui l'lire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:24) [69%] :\r\n\u00c9va pour le gonflage, c'\u00e9tait assez long, c'est assez chaud l\u00e0 vraiment monter 7000 m\u00e8tres cubes en temp\u00e9rature impression r\u00e9sidaient pas, si vous voulez avoir du show parce \u00e0 l'ext\u00e9rieur, vous avez un peu trop chaud \u00e0 vous rapprocher du centre, tous ces petites plaques. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:37) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:39) [80%] :\r\nAlors \u00e7a Fr\u00e9d\u00e9ric l\u00e0 on on a d\u00e9coll\u00e9 au parti pas, je reste en fait pour qu'on a un petit plus qui nous emm\u00e8ne sur V\u00e9zelay d\u00e8s qu'on va monter, si l'on prendra beaucoup plus de du sud- ouest on a quoi, une dizaine de m\u00e8tres d'altitude l\u00e0 au m\u00eame donc vous en tant que pilote de la montgolfi\u00e8re, comment vous avez dirig\u00e9 cette montgolfi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric sur un tout petit coup j'explique. \r\nQuand vous dites je chauffe, c'est en fait, vous utilisez ces br\u00fbleurs qui sont au-dessus qui sont de gigantesques chalumeau quidam qui mettent de l'air chaud dans dans le ballon, voil\u00e0 qui r\u00e9chauffe la temp\u00e9rature interne du du ballon qu'on fait un pr\u00e9nom joue sur la diff\u00e9rence de hauteur diff\u00e9rentes masses d'air, la vitesse et direction pour aller \u00e0 diff\u00e9rents points, quoi, donc c'est un gros travail d'anticipation entend \u00e9pilogue g\u00eanant, vous pouvez pas d\u00e9cider instantan\u00e9ment d'aller \u00e0 gauche ou \u00e0 droite maintenant garde vraiment le flux principal qui, apr\u00e8s, je dirais que tous les ph\u00e9nom\u00e8nes de donc de les colline tout \u00e7a suivant sur le versant et au soleil, pas au soleil, on utilise aussi beaucoup les effet Coriolis donc comme l'eau dans les grands et dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord plus au monde, les prennent de la droite et de la vitesse, donc sur une for\u00eat par exemple va passer qui assez gros qu'on de la vitesse va monter pour pour traverser rapidement, on va passer au-dessus de B\u00e9ziers, vous allez contourner venant au-dessus du sympa. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:42:51) [81%] :\r\nQui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:54) [75%] :\r\nMichel excuse pour voil\u00e0 fassent de m\u00eame parce que tout ce que l'on la nacelle premi\u00e8res loges la sur un balcon veulent. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:43:00) [71%] :\r\nPremi\u00e8re chose qui car marqu\u00e9 c'\u00e9tait la colline de V\u00e9zelay s'dans sa partie nord et a bris\u00e9 son mari parce qu'distribuait des esp\u00e8ces qui se trouve dans cette sur cette colline, le march\u00e9, les formes d'eau qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent et \u00e7a permet donc d'identifier en gros ici ne une douzaine d'esp\u00e8ces d'arbres dont beaucoup d'arbres fruitiers qui ont \u00e9t\u00e9 introduits, il y a fort longtemps et qui ont gagn\u00e9, but errant dans des parcelles qui \u00e9taient autrefois d'\u00e9merger, de continuer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:25) [81%] :\r\nRegardez Michel, on est en train de survoler, donc cette for\u00eat qui, sur la colline de de V\u00e9zelay et appara\u00eet au sommet la la basilique. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:43:35) [68%] :\r\nIl y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:43:38) [87%] :\r\nTels qu'un ascenseur, on est en train de passer au-dessus de, on va passer dans quelques instants, qui la basilique vertical, la basilique, on est \u00e0 quelle vitesse \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0 parce qu'on est dans la masse d'air, en fait, on compte 7 8 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:52) [91%] :\r\nEt alors ce qui est extraordinaire, c'est qu'on a une diversit\u00e9 de couleurs enfin Michel sur une mosa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:43:57) [84%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9file ici, c'est la partie du Morvan, qui a \u00e9t\u00e9 la plus en fait et qui sont, qui permet aujourd'hui donc le \u00e0 l'agriculture de produire du du colza. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:44:08) [77%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:44:10) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, nous sommes en train de redescendre, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous nous faites redescend de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la colline \u00eates l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:16) [63%] :\r\nLes groupes \u00e0 7 heures, il est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:18) [79%] :\r\nOn voit bien l\u00e0 la construction m\u00e9di\u00e9vales de la Citadelle de V\u00e9zelay, hein, une ville qui est sur une colline sur le but, on voit m\u00eame certaines parties des remparts. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:44:28) [82%] :\r\nAlors ce qui fait la particularit\u00e9 de c'\u00e9tait V\u00e9zelay construit sur du calcaire avec de la roche calcaire et V\u00e9zelay appartient au parc naturel r\u00e9gional du Morvan, or le ce parc se caract\u00e9rise, lui, par le fait qu'il ait sur du granit, s'il fait cela \u00e9tant de parc aujourd'hui c'est parce que ce fleuron dont on parlait ce souffleront de la Romandie attire l'oeil et qu'il m\u00e9rite vraiment qu'on s'y int\u00e9resse de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s pour le pour le prot\u00e8ge, on l'a, c'est pour \u00e7a qu'on a inclus \u00e0 l'int\u00e9rieur du parc naturel r\u00e9gional du Morvan. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:44:59) [82%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:45:01) [78%] :\r\nL\u00e0 actuellement une visibilit\u00e9 tout bonnement on a\u00e9ronautique Fr\u00e9d\u00e9ric on voit environ \u00e0 quelle distance on peut dire qu'on voit jusqu'\u00e0 100 100 kilom\u00e8tres, une petite centaine de kilom\u00e8tres, on est quasiment plein nord, c'est au fond l\u00e0- bas, on aper\u00e7oit les b\u00e2timents blancs. \r\nUn peu dans l'acc\u00e8s \u00e0 l'appareil photo, c'est la ville de que. \r\nSi vous continuez au bout on a personne Bayer rocher ce qui est quasiment perpendiculaire \u00e0 nous, \u00e7a c'est le tunnel de sa mort et les gros Bercy sur qui des grottes avec des peintures rupestres qui sont savoir son public : les peintures de Lascaux que pas mal de peinture. \r\nLa partie qu'on a plus au sud, c'est tout le tout le parc r\u00e9gional du monde vers lequel on se dirige un club si vous prenez de l'autre c\u00f4t\u00e9 du gros massif de for\u00eat qui on retombe dans la vall\u00e9e de Lionel canal du Nivernais on passe dans la Ni\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:49) [76%] :\r\nL\u00e0 on a un cas, on fait quoi comme non non cap plein sud son plein sud plein sud 10 kilom\u00e8tres et on est \u00e0 400 m\u00e8tres de hauteur par rapport au terme d\u00e9collage. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:46:02) [85%] :\r\nEh oui, mais les buts que nous apercevons sont comme toutes les buts que nous survole en ce moment elles sont chapeaut\u00e9es d'une for\u00eat, mais toute la ce qui les entoure, a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement retourn\u00e9 ce qu'il faut savoir c'est que on voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 labour\u00e9, il y a peu de temps, si je prends une b\u00eache, je vais chercher \u00e0 40 centim\u00e8tres de profondeur, tout ce que je vais enlever, on peut, on trouverait pas un exemple de vie \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a tout est st\u00e9rile, \u00e7a serait une \u00e9ponge, \u00e7a serait exactement pareil si avec Nad\u00e8ge je me d\u00e9place sur un peu plus loin dans la for\u00eat, qui se trouve l\u00e0, je me trouve un petit endroit je creuse L \u00e0 je trouve une foule de je trouve des, des, des, des animaux, je vous donne des des des Verts je trouve des insectes, je trouve des larves qui sont indispensables \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me de l'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:44) [77%] :\r\nVoil\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:46:48) [97%] :\r\nOn reprend de l'altitude. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:51) [89%] :\r\nOn sent l'air un peu, un petit peu de vent s'\u00e9levant relatif parce que notre ballon a \u00e9t\u00e9 rechauffer donc on reprend de l'altitude, donc un peu de vitesse on doit une dizaine de kilom\u00e8tres le soleil est en train de de se coucher sur l'ouest, on voit en fait V\u00e9zelay la colline de V\u00e9zelay qui caress\u00e9 par le coucher de soleil. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:47:10) [85%] :\r\nOui, alors la montgolfi\u00e8re a travers\u00e9 plusieurs couches d'air diff\u00e9rentes et on se rend bien compte, effectivement, gr\u00e2ce \u00e0 la fum\u00e9e qui se trouve en bas pour l'instant on ne se dirige pas du tout dans le dans la direction qu'indique cette fum\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a montre avec certitude que ces couches sans succ\u00e8s superpos\u00e9s, vont dans des directions diff\u00e9rentes des oiseaux s'les oiseaux sont des paresseux sans que nous y a pas de raison et quand ils peuvent utiliser un vent qui leur est favorable, ils le prennent et le chercheur g\u00e9n\u00e9ral et quand il en trouver reste dedans et on a on on est en plein dans la situation aujourd'hui puisque, on est en pleine migration a beaucoup d'oiseaux en ce moment qui regagne donc le le le sud des endroits plus plus cl\u00e9ment et ils sont capables de monter pour certains \u00e0 tr\u00e8s haute altitude tr\u00e8s tr\u00e8s hot \u00e0 plusieurs milliers de m\u00e8tres des d'altitude mais cela manque \u00e0 d\u00e9gager des grues qui voyagent tr\u00e8s bien dans des vents portants tr\u00e8s tr\u00e8s puissants. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:06) [77%] :\r\nQuand on descend dans une vitesse assez assez soutenu avec ce cette montgolfi\u00e8re, l\u00e0 on est en train de, on est sur la descente de cette colline qui est tr\u00e8s bois\u00e9, des sapins. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:19) [75%] :\r\nRegardez les vaches Michel qui sont en train de nous observer de mani\u00e8re oui, elles sont sous haute surveillance et jouait sans surprise, sont d\u00e9rang\u00e9s par le bruit des br\u00fbleurs, en face, \u00e0 l'intellectuel, elle n'arrive pas \u00e0 l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:48:30) [74%] :\r\nDonc, \u00e7a peut les effrayer quelque fois, mais moi j'ai vu en survolant des, des, des prairies qui est habilit\u00e9 \u00e0 parler des vaches. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:48:36) [68%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de la mobilisation il. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:42) [83%] :\r\nEnviron une vingtaine de m\u00e8tres d'altitude, l\u00e0 on va survoler la la cime des armes faites o\u00f9 aller. \r\nAllez les toucher m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:53) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'est absolument \u00e9tonnant parce qu'on est en train de zigzaguer entre la cime des arbres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:57) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:59) [97%] :\r\nEt on va passer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:02) [96%] :\r\nUne dizaine de m\u00e8tres m\u00eame pas, on va passer \u00e0 400 m\u00e8tres au-dessus des des toits de ce petit village qui est juste en face de nous, un village. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:13) [84%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, ce qui est amusant, c'est que les les gens nous parlent toujours les gens par l\u00e0 les gens sont dans le village et par le mien, par contre, l'int\u00e9r\u00eat d'ailleurs un petit village comme \u00e7a d'avoir une vingtaine de personnes l'\u00c9glise que je vous parlais tout \u00e0 l'heure, qui sont en train de restaurer la alors on passe \u00e0 une dizaine de au-dessus du toit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:30) [62%] :\r\nOui, cette cour. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:32) [89%] :\r\nJusque -l\u00e0 on a survol\u00e9 le paysage est maintenant, on est en train d'entrer \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:37) [87%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant, tout en volant, on rentre dans le paysage l\u00e0 progressivement, c'est-\u00e0-dire qu'on zigzague entre les normes. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:42) [81%] :\r\nIci quasiment \u00e7a travail petit \u00e0 petit on passe Fleur D'au pied et puis on va passer dessous, petit \u00e0 petit, on va rejoindre milieu que nous connaissons bien, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:51) [78%] :\r\nLes milieux l'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:55) [87%] :\r\nSur lesquels nous allons poser nos 2 pieds et un milieu qui nous parle sans arr\u00eat, \u00e0 condition d'\u00eatre curieux et de c'est comprendre comment il fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:50:05) [74%] :\r\n\u00e0 l'c'est d'aller vers le ch\u00e2teau d'eau, je crois que toi, le b\u00e2timent maximum \u00e0 sa droite, etc, prochainement \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:12) [66%] :\r\nJe pense \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:14) [73%] :\r\nSurvol quasiment la cime des arbres en m\u00eame temps, mais on voit ces petits ces petites qui ruisseau c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:20) [78%] :\r\nC'est c'est oui reflets ce qu'on voit aussi sur le sol sont des traces, on a la pression qu'une droite est pass\u00e9 dans cette direction, puis dans l'autre, ces traces se croisent, mais ce sont des traces de ragondin, ils sont tr\u00e8s friands de ces milieux, ils vivent dans dans ces milieux humides ici nourrissent. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:50:36) [82%] :\r\nRegardez, retournez -vous Michel parce que l\u00e0 o\u00f9 j'en train de voler, on est toujours dans les airs, mais les armes sont plus ou plus sont plus aucune o\u00f9 l'on a du sens, de mettre un radar et un peu de gauche pour aller dans un Champ, quel nom des chemins. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:50) [84%] :\r\nC'est France parents sont tr\u00e8s importantes \u00e0 nous indique que plus profond dans la for\u00eat, on voit ici, d'ailleurs c'est tout noir il y a que 1 pourcent de de lumi\u00e8re qui passe sous la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:58) [96%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre responsable. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:50:59) [74%] :\r\nC'est pareil, vous avez le temps, revenir en plus brancher les appareils maintenant position r\u00e9agit dans la bande sur la il y a, il y a Vincent qui arrivent par jour appelle toujours sens inverse au sens de la main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:10) [61%] :\r\nPoint donc cette se \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:13) [57%] :\r\nBonsoir beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:15) [80%] :\r\nOn atterrit \u00e0 pr\u00e9sent un atterrissage qui doit \u00eatre \u00e0 3 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:18) [93%] :\r\nVoil\u00e0 suite \u00e0 \u00e7a, et on a pos\u00e9 le ballon rebondit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:22) [71%] :\r\nEt c'est l\u00e0 qu'il avait pas d'autres et la t\u00e9l\u00e9 remplace, il \u00e9tait s\u00fbr que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:33) [78%] :\r\nPierre Mallet secourisme, \u00e7a sera mieux pour d\u00e9gonfler dans la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:38) [77%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric vous qui \u00e9coutez -le, le commandant de bord, le pilote de cette montgolfi\u00e8re, on a fait \u00e0 peu pr\u00e8s quelle distance entre le V\u00e9zelay ce petit village monstrueuse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:49) [75%] :\r\nPetit-d\u00e9jeuner RFI. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:51) [87%] :\r\nOn va d\u00e9caler un petit peu pour des conf\u00e9rences \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:01) [60%] :\r\nAlors il y a, c'est vrai probl\u00e8me est le m\u00eame, il n'a rien m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:21) [81%] :\r\nLa basilique de V\u00e9zelay entre profane et sacr\u00e9, c'\u00e9tait un reportage sign\u00e9 St\u00e9phane comme r\u00e9alis\u00e9e en octobre, il a pas eu trop froid et puis c'est une sorte de ce voyage en bon golfeur de mise en bouche pour le prochain Festival des montgolfi\u00e8res \u00e0 Ch\u00e2teau-d et voil\u00e0 c'est presque fini pour aujourd'hui des tours. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:38) [71%] :\r\nEt on info trafic Air. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:40) [92%] :\r\nPS la route principale qui relie Neuch\u00e2tel \u00e0 Chi\u00e8tres est ferm\u00e9e dans les 2 sens, entre polonais et Annette, en raison d'un incendie de l'incendie d'un v\u00e9hicule une d\u00e9viation est mise en place dans ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:54) [87%] :\r\nEt \u00e0 des tours Madeleine caboche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:58) [81%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:04) [86%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment aujourd'hui, vous avez rep\u00e9r\u00e9 si vous \u00eates fid\u00e8le qui a 2 types d'\u00e9mission, il y a des \u00e9missions plus soci\u00e9tal et puis \u00e0 des \u00e9missions qui sont de vrais invitation au voyage donc V\u00e9zelay, je le disais c'est pas trop loin, bon c'est pas non plus \u00e0 une heure, mais enfin c'est quand m\u00eame pas si loin, et je vous assure que c'est Kelme quelque part un un lieu extraordinaire avoir je le confirme plut\u00f4t en hiver puisqu'en \u00e9t\u00e9 il y a tous les marchands du temple qui vous vendent toutes sortes de choses sur la petite rue qui monte jusqu'\u00e0 la basilique, demain, on parlera de parfum, un autre beau projet, c'est Dominique de Rivaz qui nous emm\u00e8nera \u00e0 Duba\u00ef pour savoir quel est l'auteur de cette ville g\u00e2chis Jean-Claude avoir l'utilisation directe et c'est quand m\u00eame grave, qui a r\u00e9alis\u00e9 les reportages Fran\u00e7ois Piton a choisi les Lady c'est pas n\u00e9gocier et l'assistante de l'\u00e9mission et tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s les informations de 14 heures figurez -vous que vous allez avoir rendez- vous avec Charles Aznavour au micro de M\u00e9lanie Crew sur la 1\u00e8re il est tr\u00e8s exactement 14 heures. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:54:03) [66%] :\r\nAh RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Cosme, St\u00e9phane", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de V\u00e9zelay, p\u00e9lerins", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F184316F-E270-4CB5-BDFE-9A077F4A7431", "internalArchiveId": "F184316F-E270-4CB5-BDFE-9A077F4A7431", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Charles Aznavour, chanteur, \u00e0 l'occasion de la sortie de son 8e livre autobiographique, \"Tant que battra mon coeur\" (Ed. Don Quichotte)", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 3224, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chanson fran\u00e7aise", "chanteur", "chanson de vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicPersons": ["Aznavour, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:17Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [81%] :\r\nEntre nous Swedi mais la livre ou \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:15) [96%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [61%] :\r\nTom Morata Valdiguie pas et bon Tamara pas sadique une guerre et bon je voudrais que je tuerai pas vertueuse Chardin personne temps barreur Tamada Valdiguie passionne gu\u00e8re \u00e9mouvoir chaude vers cach\u00e9 tueur \u00c9va d\u00e9tient Chad montr\u00e9 la solidaire cravacher tient va vertueuses \u00e7a dans le mois qui viennent, la pomme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [82%] :\r\nVous ne comprenez peut-\u00eatre pas un mot de cette ritournelle, une exigence du juge, vous nous avez compris oui \u00e9l\u00e8ve Dieter, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:56) [84%] :\r\nLes rien compris non plus, mais certains Arm\u00e9niens ne comprendraient pas, h\u00e9 oui, parce que c'est de l'Arm\u00e9nien de Turquie \u00e7a et que 2, il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9, mon p\u00e8re \u00e9tait alors maintenant qu'on appelait leur mani\u00e8re de Russie et c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:10) [92%] :\r\nVous pouvez nous la traduire Charles Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:12) [87%] :\r\nSelon le et on voit donc on voit le la bordure de la culotte, quoi c'est \u00e7a son enfant oui enfantine, pas un peu os\u00e9 comme voie pour l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:24) [90%] :\r\nUne petite ritournelle donc en arm\u00e9nien de Turquie, \u00e7a c'est notre sp\u00e9cialiste qui le dit, un invit\u00e9 de marque, aujourd'hui il est diplomate, il repr\u00e9sente l'Arm\u00e9nie en Suisse, c'est vous, Charles Aznavour, vous \u00eates aussi repr\u00e9sentant permanent de l'Arm\u00e9nie \u00e0 l'Organisation des Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve et jusqu'au, vous \u00eates tout simplement l'ambassadeur d'Arm\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [86%] :\r\nCe qu'on appelle la R\u00e9publique d'Arm\u00e9nie et en arm\u00e9nien oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:49) [94%] :\r\nUn territoire \u00e0 l'histoire mouvement\u00e9e sur laquelle nous reviendrons et puis surtout vous \u00eates Charles Aznavour, il se trouve que vous \u00eates non seulement l'ambassadeur est en re\u00e7oit tr\u00e8s rarement des ambassadeurs d'entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [85%] :\r\nComme \u00e7a, je suis de devoir ambassadeur chez ambassadeur la langue tofu fran\u00e7aise quand je suis \u00e0 l'\u00e9tranger bien s\u00fbr et puis ambassadeur de d'Arm\u00e9nie ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:08) [95%] :\r\nOn est ravi de vous recevoir avec cette double casquette triple casquette pour l'ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [84%] :\r\nOui, on dirait quadruple quand m\u00eame avec le chanter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:16) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, avec une grande casquette de chanteur 3 casquettes pour le m\u00e9tier d'ambassadeur oui voil\u00e0 vous fait plein de choses, on est ravi de vous recevoir ici, Charles Aznavour, vous nous faites le plaisir d'une visite ici dans le Studio, \u00e0 Lausanne, alors il avait la chanson Tamara, \u00e7a c'est pour vous souvenir arm\u00e9nien nous ce qu'on va faire, on va retracer votre parcours \u00e0 vous parce que vous \u00eates fran\u00e7ais, Charles Aznavour, moi je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [89%] :\r\nN\u00e9 en France par hasard d'ailleurs oui en en route en en en l'esp\u00e9rant toucher le le le sol am\u00e9ricain, puisque de tout temps, l'Am\u00e9rique, \u00e9t\u00e9 le r\u00eave de de du tous les \u00e9migrants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:52) [84%] :\r\nDonc vos parents attendaient un VISA en France o\u00f9 la mardi aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [87%] :\r\nIl y a, il y a eu un retard sur le visage, il y avait un quota qui devait \u00eatre de 4000 4 1000 par an, la premi\u00e8re ann\u00e9e, n'ont pas eu le 2\u00e8me ann\u00e9e quand ils ont eu, il y avait plus envie de partir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:09) [91%] :\r\nEt vous \u00e9tiez n\u00e9 oui j'dis h\u00e9 oui et vous avez du coup grandit \u00e0 Paris, on va voir ce parcours extraordinaire qui est le v\u00f4tre, riche de surtout vous revenez sur ce parcours, en partie, et ce sont aussi des r\u00e9flexions sur votre vie sur la vie en g\u00e9n\u00e9ral dans votre dernier livre : Tant que battra mon coeur c'est paru aux \u00e9ditions donc il y a un livre plein de philosophie aussi et de textes de chansons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:32) [87%] :\r\nIl a pr\u00e9serv\u00e9, c'est \u00e7a la philosophie de l'rage, il arrive un moment o\u00f9 on pense autrement ou se conduire autrement et on voudrait que tous les autres se conduisent de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:43) [99%] :\r\nJe crois que c'est le moment d'\u00e9couter sa jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:47) [86%] :\r\nUn tour de chant, disons -le, un spectacle franco- am\u00e9ricain puisqu'elle est am\u00e9ricaine et que je suis fran\u00e7ais, qui d\u00e9taille ai quelques gouttes de sang arm\u00e9nien dans les veines, bien s\u00fbr, est incomplet italien de chez Smalto. \r\nJ'ai commenc\u00e9 par une chanson tr\u00e8s ancienne Gernez, \u00e9crit le texte lorsque j'avais 18 ans c'\u00e9tait au Canada, \u00e0 l'\u00e9poque, j'en ai compos\u00e9 la musique lorsque j'avais 20 ans. \r\nEt je ne les chantiers qui a 23 ans. \r\nAccompagn\u00e9e au piano par mon complice habituel monsieur Aldo Frank. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:58) [72%] :\r\nCe que l'on dirait en tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:14) [76%] :\r\nTout sauf, et c'est horrible lorsque l'on voit loin devant soi. \r\nD'espoir 2 jours de folie et ce qui arrivera, \u00e7a je n'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:59) [82%] :\r\nDirais pas souvent, on entend les mar\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:08) [84%] :\r\nIl est trop tard sur son chemin dans la. \r\nAlors que de sourire, donc dans la en France. \r\nAlors que de savoir la jeunesse sont. \r\nCela sent monsieur court que l'on est tout surpris qu'avoir que le comprendre enquiquine l'existe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:46) [90%] :\r\nAlors que l'on tient entre ses mains cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:51) [76%] :\r\nAvoir 20 ce camp la moi je ne sais pas, pour nous offrir ce Crime je lorsque l'on voit loin bonsoir. \r\nOn est d\u00e9\u00e7us, voire le jours et et beau, jusqu'\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:50) [89%] :\r\nSouvent en dans les mains et l'on regrette. \r\nLes trottoirs sur son chemin, il y a de la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:08) [66%] :\r\n\u00e7a j'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:28) [96%] :\r\nJe crois que c'est votre chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e Charles Aznavour, une de vos chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es de vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:32) [91%] :\r\nEn tout cas au commencement, j'ai eu des chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, puis maintenant j'en ai plus parce que il y avait nombre de chansons que je n'ai pas chanter, m\u00eame pas du tout en Seine et que je retrouve en ce moment et j'ai envie de faire un tour de chant avec rien que des chansons qui n'ont pas march\u00e9 ah \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e, qui n'ont pas atteint le but des autres parce que il y a toujours sur indice de 12 chansons, quand on arrive \u00e0 avoir un succ\u00e8s au maximum de c'est tout, mais il y en a 10 qui sont sacr\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [85%] :\r\nAlors on tourne toujours avait, c'est vrai qu'on conna\u00eet la Boh\u00e8me, la mama formidables, il y en a plein d'autres oui implant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:10) [86%] :\r\nIl y en a, il y en a, dont on se souvient, absolument pas, je reviens Fanny allez vas -y Marseille etc, il y en a, il y a un alors, c'est le maximum, c'est des inconnus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:20) [95%] :\r\nOn prend d\u00e9j\u00e0 notre billet pour aller voir ce tour de chant, Charles Aznavour, pour ma part, j'ai autre chose \u00e0 vous faire \u00e9couter une voix qui vient de loin. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:09:29) [83%] :\r\nIl est vrai qu'il y a un un bar. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:09:31) [82%] :\r\nAvare extraordinaire tr\u00e8s curieux et puis je suis l\u00e0 tous les soirs, moi et au piano, c'est dans ce tout le monde chante une centaine de chansons, parfois \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait vraiment ce qu'on peut appeler des zazous, on avait des cheveux tr\u00e8s longs, \u00e7a change des vestes entra\u00eenant oui des pantalons tr\u00e8s court, oui, et des tours de chant tr\u00e8s court aussi les contrats tr\u00e8s courts, on avait des repas tr\u00e8s court, mais notre r\u00e9gion serait assez tu, bref, un mot d'un mot, oui, bon, on chantait surtout du rythme de mani\u00e8re c'\u00e9tait par \u00e7a qu'on est un petit peu connu dans l'avion. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:10:06) [82%] :\r\nIl doit il pas madame, attendez, il n'y avait pas il il n'y avait pas mais il a pas. \r\nDonc par madame attendez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:38) [89%] :\r\nOui, moi j'ai pas eu \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:41) [78%] :\r\nJeudi, le mouvement des paille \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [82%] :\r\n\u00e7a me fait plaisir dans la voix de Pierre Pierre, ceux qui auront choisi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:48) [88%] :\r\nC'\u00e9tait en 1966 cet extrait l\u00e0 donc vous n'\u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 plus ensemble parce que vous \u00e9tiez Brusio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:54) [89%] :\r\nOn plus en changer, on sait qu'\u00e9tait absolument dans les conditions parfaites et un jour j'ai eu l'id\u00e9e de le faire venir \u00e0 l'Olympia et on l'a fait pendant 10 minutes 12 minutes un peu du num\u00e9ro que que nous faisions auparavant \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 et lui la salle enchant\u00e9 et en partant, il m'a dit : tu sais quand tu veux, je reviens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:17) [89%] :\r\nIl faudrait inviter mais c'est pas possible Pierre Roche et vous, vous commencez donc par ce duo, \u00e7a s'appelle Roche Aznavour oui il y a des gens qui et Roger Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:30) [90%] :\r\nIl pensait que c'\u00e9tait une seule personne oui alors qu'en fait on entend bien que ce sont 2 voies diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:34) [79%] :\r\nOui, mais il savait pas il y a apr\u00e8s la presse qu'ils entendait \u00e0 la radio, il se rendait pas compte, il y avait des voix, les gens se rendent pas compte si un si on leur dit pas que c'est un dirigeant plus sont pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:45) [97%] :\r\nDonc vous partez avec le Canada. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:47) [93%] :\r\nOn est parti aux \u00c9tats-Unis d'abord oui et puis de l\u00e0, on \u00e9tait au Canada parce qu'aux \u00c9tats-Unis on n'avait rien \u00e0 faire, on avait un contrat, mais pour 6 mois plus tard, alors on a \u00e9t\u00e9 au Canada, c'est Pierre qui nous a ouvert la voie, nous avons \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas et pour le contrat am\u00e9ricain on on est rentr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 nouveau et puis on a fini par faire des allers-retours. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:10) [83%] :\r\nElle le probl\u00e8me c'est que lui est rest\u00e9 au Canada y est mari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:14) [91%] :\r\nIl s'est mari\u00e9 au Canada, mais il est rest\u00e9 au Canada, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s heureux au Qu\u00e9bec, et il \u00e9tait tr\u00e8s connu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:21) [90%] :\r\nEt vous \u00eates revenu tout seul en France, et du coup bah fallait repartir de 0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:27) [91%] :\r\nOui, oui, puis en m\u00eame temps on a quand on a l'habitude de chanter avec quelqu'un, on a l'impression qu'il y a un vide quand il n'est plus l\u00e0, et \u00e7a il a fallu surmonter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:35) [87%] :\r\nComment vous avez fait sur la Savoie. \r\nDonc je ne, je me demandais en pr\u00e9parant cette \u00e9mission si c'est pas ce c\u00f4t\u00e9 aussi arm\u00e9nien qui fait que le peuple arm\u00e9nien a d\u00fb souvent repartir de 0 quitter leurs Terres repartir de 0, voyager repartir est -ce que c'est ce c\u00f4t\u00e9 arm\u00e9nien en vous qui fait que vous avez plusieurs fois comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:56) [84%] :\r\nD\u00e9sormais, c'est oblig\u00e9 \u00e0 d'apprendre de langues diff\u00e9rentes, parce que leur mania ne suffisait pas pour voyager, alors ils ont appris l'arabe, ils ont appris le russe, j'ai repris le Georgiens ont appris l'Iranien parfois l'Allemand et beaucoup de Fran\u00e7ais d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:12) [76%] :\r\nVous parler 5 langues vous Charles un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:14) [89%] :\r\nMouais enfin je me disant que je non, moi je me je me d\u00e9brouille dans 5 langues mais je je parle 3 langues, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:22) [87%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien, on va parler en fran\u00e7ais, si vous \u00eates d'accord aujourd'hui une entre nous soit dit au lui lyc\u00e9e on a bien moi j'ai bonjour, c'est vrai, et puisque vous \u00eates fran\u00e7ais, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, hein, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Paris, vos parents \u00e9taient \u00e0 Paris install\u00e9 votre permis j'avait un petit restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:40) [83%] :\r\nOui, mon petit moyen quoi pourra c'\u00e9tait pas une petite Bouissou quand m\u00eame en int\u00e9ressant, rue de la Huchette, rue de la Huchette qui est devenu un th\u00e9\u00e2tre qui de la de la Huchette mais il n'a pas gagn\u00e9 d'argent puisque quand il y avait des \u00e9tudiants qui l'argent n'arrivait pas, les parents oui l'argent principalement de d'\u00c9thiopie et d'ailleurs c'est tr\u00e8s amusant, papa Nourissier gratuitement, puis beaucoup d'autres arm\u00e9es qui avait pas les moyens \u00e9taient \u00e9taient nourris gratuitement, et finalement on a d\u00e9pos\u00e9 le bilan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:13) [86%] :\r\nQuels souvenirs d'enfant, vous avez de votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:17) [86%] :\r\nUn homme insouciant, mais responsable et puis toujours optimiste, il disait toujours : Dieu nous le rendra et il n'\u00e9tait pas particuli\u00e8rement croyant mais Dieu est important pour les Arm\u00e9niens, m\u00eame s'ils vont pas \u00e0 l'\u00e9glise, on est pr\u00e8s de notre \u00e7a fait partie d'un trop folklore de notre Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:39) [97%] :\r\nIl chantait aussi votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:40) [87%] :\r\nOui, aujourd'hui tr\u00e8s bien et probablement le meilleur j'entends rien, qu'il y a eu \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:45) [69%] :\r\nQu'est -ce qui chantait du Nova. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:48) [87%] :\r\nVous arrivez en chantant mais chanter que bon parce qu'on se demande ce que vous vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:54) [88%] :\r\nCe que vous avez retir\u00e9 de ce p\u00e8re l\u00e0 qui chantait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:58) [84%] :\r\nCe que j'ai appris mon p\u00e8re c'est mon p\u00e8re chantait beaucoup en fermant les yeux, voyez cette mani\u00e8re que que j'ai amen\u00e9 moi en France, \u00e7a vient de mon p\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait, il y avait beaucoup d'\u00e9motion dans le dans le Champ de mon p\u00e8re fait pleurer de il faisait pleurer les dames oui parce que c'est bien, il aimait bien les dames \u00e0 l'origine d\u00e9plorer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:19) [84%] :\r\nEt vous enfant voulait regarder pleurer et vous disiez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:23) [75%] :\r\nNon, je vais, je vois, il publie pleurer, \u00e7a me faisait un dr\u00f4le d'effet, mais en fait, je m'en souviens pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:30) [89%] :\r\nQu'est -ce que vous vouliez faire vous quand vous \u00e9tiez enfant, je voulais \u00eatre acteur, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s peu du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:35) [91%] :\r\nC'\u00e9tait, je voulais faire du th\u00e9\u00e2tre, j'ai fait toute mon enfance, j'ai fait du th\u00e9\u00e2tre, je suis venu \u00e0 la chanson en dernier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:42) [89%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 acteur dans plusieurs films \u00e0 et pas des moindres : tirez sur Le Pianiste Truffaut Un Taxi pour Tobrouk, je me souviens aussi on voit pas tous les citer, mais oui on a eu beaucoup et vous \u00eates un tr\u00e8s bon acteur, si je peux me permettre Charlan vous aussi et on l'oublie souvent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:56) [87%] :\r\nMais aussi, oui, on en parle pas, j'en parle pas non plus d'ailleurs contre quand je parle de mon m\u00e9tier, je parle de mon m\u00e9tier d'auteur- compositeur- chanteur c'est \u00e7a mon vrai m\u00e9tier, elle est devenu apr\u00e8s mais c'est le c'est devenu la principale de de mes occupations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [90%] :\r\nEt quand on se penche sur les textes de vos chansons et qu'on les \u00e9coute vraiment bien, on se rend compte que, effectivement, c'est vraiment votre m\u00e9tier, vous savez, compos\u00e9 des textes et les \u00e9crire c'est cisel\u00e9 toujours mais vous referions du cin\u00e9ma aujourd'hui Charles Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:25) [87%] :\r\nJ'ai refus\u00e9 beaucoup de choses, je sais pas, probablement que je ferai un film avec avec Mocky parce qu'il me la demander et ce qu'il m'a dit : je peux pas refuser, il m'a dit vous avez commenc\u00e9 avec moi et c'est vrai que c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, j'ai fait du cin\u00e9ma : j'aimerais terminer avec vous, il m'a dit, alors j'ai dit : j'ai dit oui donc je risque de faire un film avec Nokia pour leur r\u00e9gion syrien, on a oubli\u00e9 que j'\u00e9tais un petit va \u00e7a me g\u00eane pas du tout, ah oui, non, vous faites autres aimeraient pas qu'on oublie que j'ai, mais que je suis pas apte moins important, \u00e7a vous manque pas non, pas du tout, mais je crois que le manque, c'est tr\u00e8s emb\u00eatant, il faut pas que quelques changements : quand c'est fini, c'est fini, on pense trop chose c'est \u00e7a l'optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:12) [94%] :\r\nEt puis vous avez construit un personnage sur sc\u00e8ne, Charles Aznavour, parce que on se rend pas compte, mais c'est pas facile d'\u00eatre un chanteur, seul en sc\u00e8ne et de chanter des chansons \u00e0 texte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:22) [97%] :\r\nNon, il y a, il y avait Tr\u00e9net. \r\nQuant \u00e0 moi, j'ai commenc\u00e9 il n'y avait que Tr\u00e9net il y a pas personne donc ensuite son niveau donc faire Ferrat, Brassens, Brel, combien d'autres, mais l'\u00e9poque j'\u00e9tais, j'\u00e9tais le 1er, auteur interpr\u00e8te apr\u00e8s tra\u00eenait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:42) [92%] :\r\nVous vous souvenez de la premi\u00e8re fois que vous \u00eates mont\u00e9 sur les planches, puisque vous vouliez faire du th\u00e9\u00e2tre, vous \u00e9tiez tout petit, vous aviez 9 ans je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:49) [85%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es au petit au petit il a 3 attention dirigeait le Studio, j'ai r\u00e9alis\u00e9, c'est une pi\u00e8ce allemande qui s'appelait \u00c9mile Et Les d\u00e9tectives d\u00e9j\u00e0 je prenais des accents et j'ai jou\u00e9 le r\u00f4le du petit noir on maquill\u00e9 en Loire tous les jours, et voil\u00e0, c'est : on a fait 6 mois la pi\u00e8ce n'a pas \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:13) [96%] :\r\nMais vous vous sentiez comment en tant qu'enfant acteur comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:16) [84%] :\r\nTr\u00e8s \u00e0 l'aise trace c'est grave question c'est confirm\u00e9, j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 j'ai jou\u00e9 \u00e0 l'Od\u00e9on dans dans une pi\u00e8ce de Peter Marguerite, j'ai jou\u00e9 Henri 4 enfants non Margot \u00e0 Marigny et puis et puis avec la tourn\u00e9e de Jacques Copeau, j'ai jou\u00e9 D D des pi\u00e8ces courtes de de Moli\u00e8re les f\u00e2cheux par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:41) [88%] :\r\nEt quand vous passez du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la chanson justement Charles Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:45) [85%] :\r\nBen parce que pour gagner ma vie, je j'accepte beaucoup de choses, j'ai accept\u00e9 d'\u00eatre dans une revue o\u00f9 il fallait savoir chanter, danser, jouer le communiqu\u00e9 s'appelait l'Alcazar d'ailleurs \u00e0 Paris, et l\u00e0 le le patron du \u00e9t\u00e9 Henri Varna et ma demand\u00e9 si je savais, danser, j'ai dit oui, j'ai fait de la danse classique, j'ai appris la ressortir, alors il m'a eu mal habill\u00e9 avec les filles, j'ai dans\u00e9, donc avec les filles dans leur dans le spectateur alors, et de l\u00e0, j'ai chant\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:22) [92%] :\r\nEt de chanter dans une revue \u00e0 la chanson o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 Tr\u00e9net pour la premi\u00e8re fois la \u00e0 la chanson, il y avait qu'un pas, j'ai fait le tour des \u00e9diteurs pour trouver un r\u00e9pertoire, je me suis constitu\u00e9 un r\u00e9pertoire avec lequel j'ai fait beaucoup de crochets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:37) [86%] :\r\nLes radio- crochet, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est \u00e7a se placer dans les caf\u00e9s, les spectacles Jean-Luc Engerand, c'est ce qui s'appelle Vania Reagan \u00e9mis aujourd'hui c'est \u00e7a, gagner beaucoup, \u00e7a m'\u00e9tonne pas et celui qui a gagn\u00e9, gagn\u00e9 50 francs c'\u00e9tait important pour la maison, il fallait nourrir la famille, votre p\u00e8re \u00e9tait partie volontaire dans l'arm\u00e9e oui pendant la guerre, ensuite une file de r\u00e9sistance mais aussi, et donc vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:05) [92%] :\r\nVous vous \u00eates tr\u00e8s vite occup\u00e9 \u00e0 gagner de l'argent pour nourrir cette famille, vous avez une jeune. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:10) [86%] :\r\n\u00e0 chaque oui \u00e0 ma soeur aussi chacun apporte ce ce qu'il pouvait dans la cagnotte familiale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:17) [91%] :\r\nAvec votre soeur, d'ailleurs vous chantez aussi avec Prior. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:20) [77%] :\r\nOn danse, on chantait cigales ou Net oui, danse, c'est aussi, on avait un num\u00e9ro de danse russe avec ma soeur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:28) [87%] :\r\nC'est marrant que vous ayez parl\u00e9 tra\u00eenait tout \u00e0 l'heure j'ai justement une chanson de Tr\u00e9net pour vous importante alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:12) [91%] :\r\nLe dimanche raison en France en 8 ans Knickerbockers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [86%] :\r\nQue ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:25) [76%] :\r\nEn forme maintenant partie le p\u00e2tissier, mais pas plus que les non au-dessus. \r\nSont plut\u00f4t touristes comme il y a la semaine ne d\u00e9marre. \r\nOn part pour la ville aux 100 enfin en il y a Cl\u00e9ment avec. \r\nAuditeur et les grands magasins, il y a une il y a la mer dans le d\u00e9bat. \r\nLeur leur leur robe, le d\u00e9pistage, elles viennent d'inviter \u00e0 une place dans le d\u00e9bat, car la toujours de et merci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:57) [92%] :\r\nTr\u00e8s belle chanson comme tout d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:00) [83%] :\r\nElle est pas tr\u00e8s connu cette sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:02) [86%] :\r\nBon, c'est vrai, il m'a promis qu'il l\u00e2che entre un jour sur sc\u00e8ne pour nous ne peut peur plaisir parce que j'aimais beaucoup la chanson, il a toujours oblig\u00e9s de le faire oublier, entre guillemets, alors je crois, oui, oui, \u00e7a fait pas partie de son id\u00e9e de son tour de chant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:17) [93%] :\r\nC'est vrai que, comme on disait tout \u00e0 l'heure pour vous, il y avait des tubes les grandes chansons de Tr\u00e9net, hein, il y a de la joie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:23) [94%] :\r\nIl y a beaucoup, un \u00e9quilibre, il \u00e9tait le 1er qui a fait autant de succ\u00e8s et dans son pays \u00e0 travers le monde quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:32) [74%] :\r\nEn quoi vous influencer Tr\u00e9net Charazed hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:35) [85%] :\r\nBah dans l'\u00e9criture n'aborde pas dans le tour de chant pendant la mani\u00e8re de chanter dans l'\u00e9criture ou l'\u00e9criture est parfaite, elle, de nature, les mots sont bien choisis et les musiques sont jolies et il est quand m\u00eame pas seulement au po\u00e8te et auteur, il est aussi compositeur, il a \u00e9crit : une jolie m\u00e9lodie, tout comme vous, oui, mais moi je suis plut\u00f4t parolier, j'ai plut\u00f4t auteur compositeur j'ai un peu m\u00e9lodies c'est venu apr\u00e8s, j'ai eu la chance de travailler avec 3 compositeurs importants le 1er c'\u00e9tait pire Roche qui a \u00e9crit de belles m\u00e9lodies ensuite \u00e9t\u00e9 Beko tout le d\u00e9but de de d\u00e9co et puis ensuite il y a eu sur celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus important dans ma vie qui est devenu, en plus, mon beau-fr\u00e8re, c'est Georges Garot Rins originaire Magnen bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:22) [72%] :\r\n\u00e9videmment gu\u00e8re Varenne patients n'imaginons pas du tout, non il y a \u00e9t\u00e9 il y a 2, elle en arm\u00e9nien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:29) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, vous voyez, \u00e7a c'est l'ambassadeur d'Arm\u00e9nie, vous avez chang\u00e9 de casquette pour quelques secondes Charles amour pour nous dire que Gardarem c'est aussi arm\u00e9nien alors que vous c'est Aznavour ayant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:39) [83%] :\r\nIl y en a beaucoup, puisque des Arm\u00e9niens, il y a la br\u00e8che qu'on ne pense, h\u00e9 oui, dans les compositeurs importants, il y en a d'autres, par exemple, il y a, enfin, qui est de m\u00e8re arm\u00e9nienne, il y a Michel Legrand en ligne pourcent 3 Oscars, quand m\u00eame, c'est pas n'importe quoi \u00e7a Novarina, \u00e7a c'\u00e9tait vous vous pr\u00e9nom oui, \u00e7a n'est pas vraiment m\u00eame pr\u00e9nom, \u00e7a l'a jamais \u00e9t\u00e9 Marignac, c'est ce que ma m\u00e8re m'appelait de temps en temps, comme \u00e7a change, comme la loi infirmi\u00e8re jamais pu le dire elle a jamais pour une hausse non et on va marquer Charles \u00e7a sera aussi bien et c'est elle a bien fait, \u00e7a m'a, \u00e7a m'arrangeait par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:17) [90%] :\r\nL'infirmi\u00e8re de l'h\u00f4pital o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Paris, on va \u00e9couter une autre voie qui vient -elle eau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:22) [96%] :\r\nSi de tr\u00e8s loin, on s'excuse d'avance pour la la mauvaise qualit\u00e9 du son mais il faut dire qui date quand m\u00eame de 1948. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:30) [84%] :\r\nEt on nous dit toujours que le public am\u00e9ricain plus primesautier plus enfantin qui voudrait voir de contestation, h\u00e9 bien je crois surtout qu'il est tr\u00e8s fleur bleue, int\u00e9rieurement, tous les regards. \r\nPublic qui ne comprend pas toutes les paroles en fran\u00e7ais chanter non non pas jaloux, explique Anna-Maria une petit texte pr\u00e9par\u00e9 il y a la peau, il y a sagement align\u00e9s en Guin\u00e9e chanter \u00e7a, c'est un mensonge, \u00e7a nous par ailleurs explique \u00e0 part, je pense qu'\u00e0 n\u00e9gliger. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:26:07) [75%] :\r\nPeu, pr\u00e9sence de la force qui est la m\u00eame, j'ai constat\u00e9 que vous chantiez \u00e9galement des chansons en anglais, ni l'argent de sursis est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 2 types de syst\u00e8mes le lors de congr\u00e8s, oui, oui, mais alors l\u00e0, et comme de Gaulle ne comprenaient pas du pas, alors il y a un effet dynamique, les gens sont mangeant par voie : il fait parler parce que maintenant vous apprenez l'anglais j'apprends dans les m\u00e9faits du d\u00e9fil\u00e9 les joindre une bo\u00eete, \u00c9tat, on peut dire \u00e0 la nouvelle dans le canton 3 mois o\u00f9 il y a pass\u00e9 la France \u00e7a va tr\u00e8s mal, vous comprenez, alors \u00e7a veut dire 3 de la la Cameroun mais j'esp\u00e8re que Moli\u00e8re dans le club des grands. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait, vous l'avez reconnu malgr\u00e9 cette mauvaise qualit\u00e9 de son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:57) [81%] :\r\nL'inverse qualit\u00e9 rigol\u00e9 \u00e0 certaines intonations mais \u00e0 la vie totalement sa mani\u00e8re de parler est devenu diff\u00e9rentes par la Suisse, oui, \u00e7a, c'\u00e9tait en 1948 \u00e0 celle qu'elle s'est tellement \u00e9duquer, on va dire que \u00e7a se ressent m\u00eame dans la mani\u00e8re de dire les choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:13) [88%] :\r\nC'est Edith Piaf, oui, oui, que vous avez tr\u00e8s bien connu vous Charles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:17) [90%] :\r\nOui, j'ai v\u00e9cu dans son sillage et \u00e0 la maison, chez elle, pr\u00e8s de 8 ans quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:22) [94%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 pour elle, j'ai lu quelque part que vous aviez \u00e9t\u00e9 son chauffeur sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:28) [83%] :\r\nPuisque j'\u00e9tais pas non j'ai pas travaill\u00e9 mais chacun apport\u00e9 sur ce qu'ils peuvent \u00eatre apport\u00e9es r\u00e9\u00e9dit\u00e9s, on \u00e9tait un petit peu, on \u00e9tait des fans inconditionnels de dire tout ce qu'elle voulait, on le, on le lui apporter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:44) [88%] :\r\nElle qu'est -ce qu'elle vous a apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:46) [92%] :\r\nHandball nous Japon sa personnalit\u00e9, sa mani\u00e8re de vivre son rire \u00e7a son talent, on a appris \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 travers \u00e0 travers simplement la petite bonne femme sur la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:00) [88%] :\r\nC'est dr\u00f4le, vous dites on vous dites page. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:03) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais pas tout seul, gestion plusieurs, il y avait, Micheline Dax il y avait le chanteur sans nom dont l'\u00e9tait plusieurs, il y a eu B\u00e9caud, \u00e0 une \u00e9poque m\u00eame pas longtemps, il y a eu des \u00e9chos et puis il y avait tous les gar\u00e7ons qui mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:19) [87%] :\r\nOui, mais il y en a eu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:21) [83%] :\r\nOr beaucoup dans la vie, 15, oui, oui, j'ai d\u00fb reconna\u00eetre moi 8. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:29) [83%] :\r\nAvant il y avait en assaut et puis ensuite apr\u00e8s saut il y a eu, et puis la qui n'a pas eu tellement de en tout genre je ensuite et 8 je crois que c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:40) [94%] :\r\nEt vous n'en avez pas fait partie, \u00e7a il faut clarifier la chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:43) [93%] :\r\nNon, comme je disais, elle \u00e9tait pas mon genre. \r\nIl \u00e9tait mon genre de chanter, ce n'est pas mon genre de forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:49) [91%] :\r\nEt vous est -ce que vous \u00e9tiez genre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:52) [87%] :\r\nJe ne crois pas, non, non, non, j'\u00e9tais trop proche d'elle, c'est lorsqu'on \u00e9tait, on \u00e9tait trop un peu ces enfants de la rue moi, enfant de la rue parce que mes parents \u00e0 l'\u00e9poque quand on \u00e9tait jeune ne parlaient pas le fran\u00e7ais, donc on dit nous laisser libre on avait o\u00f9 on voulait donc on lui dit -on, le devenir des enfants de la rue et elle parce qu'elle est n\u00e9e dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:11) [93%] :\r\nVous \u00e9crivez dans votre livre, que c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui vous a rapproch\u00e9, tous les 2, qui a fait que vous avez eu vraiment un lien particulier avec, vous \u00eates les 2 des enfants de la rue, oui, c'est ce qui vous a rapproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:23) [83%] :\r\nOui, elle a chant\u00e9 dans la rue, j'ai chant\u00e9 dans la rue et regarde -moi dans Paris, moi oui, mais bon, j'avais un accord\u00e9oniste qui \u00e9tait le fils d'un gendarme, ce qui fait qu'on pouvait agir r\u00e9genter dans les rues, le gendarme sauve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:37) [83%] :\r\nOn faisait \u00e7a a quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:39) [79%] :\r\nSi je devais avoir j'ai peur, disons, et \u00e7a se pass\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:44) [80%] :\r\nMais j'ai une photo \u00e7a oui faut je chante dans une mairie, je sais pas, quelle mairie dans lequel est occasions mais j'ai, j'ai retrouv\u00e9 une photo, enfin on m'a apport\u00e9 une photo. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:56) [83%] :\r\nMais donc vous partiez avec votre copain Arc accord\u00e9oniste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:59) [86%] :\r\nOui, et on vient, on faisait la manche ont pass\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 chanter quelques heures oui quelques jours pour la journ\u00e9e parce qu'il fallait conserver quand m\u00eame et \u00e7a marchait, je crois que \u00e7a marchait suffisamment gagn\u00e9 d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:11) [88%] :\r\nBah, je me souviens plus mais je pense que oui sinon on l'aurait pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:17) [94%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait le but parce que c'est \u00e7a la question, au fond, Charles Aznavour, c'\u00e9tait pour le plaisir de chanter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:21) [87%] :\r\nEt aussi, non, \u00e7a commence en en disant : l\u00e0 je vais peut-\u00eatre gagner un peu d'argent, et apr\u00e8s on prend plaisir \u00e0 Jean. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:27) [79%] :\r\nMais qu'est -ce que vous sentiez \u00e0 l'\u00e9poque un peu tous les succ\u00e8s, je me souviens je chantais les coiffeurs pour d'la revue coiffeur pour hommes pour dames, c'est peu la plaie du jour j'ai vu des chansons, puis des chansons \u00e0 la mode qui dit quoi, ils sont dans l'avion, je me souviens, c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9 parfaitement des points de vue coiffeur programme parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:51) [87%] :\r\nAussi bien tra\u00eener avec des chansons comme les enfants s'ennuient le dimanche qui m'ont apport\u00e9 une id\u00e9e du dimanche o\u00f9 j'ai \u00e9crit, je vais les dimanche autant le le le c\u00f4t\u00e9 de, de, de la chanson j'ai j'ai nomm\u00e9 la bonjour madame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon anniversaire etc etc la chanson d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s proche de, de, de la chanson qui rentre dans la famille parce que c'est des habitudes familiales qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:21) [92%] :\r\nQui raconte des histoires voil\u00e0 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:23) [88%] :\r\nMais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par la chanson pour la chanson fran\u00e7aise en g\u00e9n\u00e9ral, des chansons comme prenez Mandarino, etc, etc, on \u00e9tait 2 pour,, il y avait, il y avait Brassens aussi, on a m\u00eame une fois pour la t\u00e9l\u00e9vision fait un duo en duo, on a fait un pot pourri de chansons que nous connaissions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:43) [79%] :\r\nDonc des chansons de vous 2, ou des gens sont en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:46) [82%] :\r\nAbsolument pas de changement, nous 2, il \u00e9tait comme moi, il pr\u00e9f\u00e8re chanter les chansons comme \u00e7a des autres pour s'amuser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:52) [88%] :\r\nOui, mais c'est vrai que ce qui ressort de la c'est alors les enfants s'ennuient le dimanche de tra\u00eener qu'on a \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le coiffeur pour dames, vos chansons dimanche, bon anniversaire \u00e0 ma fille, je veux pas toutes les citer Pascal Alain tellement elle raconte toute une histoire tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:08) [84%] :\r\nOui, et pas est un petit \u00e0 petit, je me suis pris d'amour si vous voulez avec les, les, les faits de soci\u00e9t\u00e9, alors roul\u00e9 pour le porc, les accidents de la route mon Judas pour les gens qui vous trahissent et puis tant d'autres, comme \u00e7a je bois au et la chanson des sourds, mauvais, enfin j'ai \u00e9crit beaucoup de de faits de soci\u00e9t\u00e9, je continue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:32) [84%] :\r\nIl y a eu, comme ils disent, qui est un grand du jouet parce \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:36) [86%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9, non, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un scandale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u, en France, non celle qui a \u00e9t\u00e9 un scandale au d\u00e9but, c'\u00e9tait apr\u00e8s la pourtant il y a pas grand chose non mais comme le disait a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite accept\u00e9, on a entendu beaucoup \u00e0 la radio, ce qui ne s'est pas fait \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9tranger et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a passait prime-time quant aux \u00c9tats-Unis, je me suis battu pour la presse, passer une fois prime-time une seule fois, SanDisk sexualit\u00e9 oui mais parce que ce sont des pays prude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:11) [89%] :\r\nPlus puritain, peut-\u00eatre que la France, c'est vrai, vous avez raison, Charles Aznavour que c'est peut-\u00eatre pas scandale : le mot mais c'est en tout cas un grand une grande nouveaut\u00e9, oui, un grand coup dans la chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:21) [87%] :\r\nAider aussi beaucoup pour la compr\u00e9hension parce que les gens qui \u00e9taient d\u00e9rang\u00e9s dans l'histoire d'avoir un fils homosexuel, c'\u00e9tait les moments, les soeurs etc etc, \u00e7a \u00e7a un peu rassur\u00e9 les moments des grand- m\u00e8res et les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:38) [94%] :\r\nIl y a eu tr\u00e8s peu de chansons d'amour au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:40) [82%] :\r\nJe cite beaucoup qu'on ne pensait vrai mais au d\u00e9but de la chanson d'amour a pris le dessus sur les autres chansons et petit \u00e0 petit la chanson fait divers appel\u00e9 monsieur sur la chanson d'amour mais non moderne dit qu'encore des chansons d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:55) [94%] :\r\nOn va en \u00e9couter une plus ancienne, pas de votre dernier disque une que j'adore, qui s'appelle j'ai perdu la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:08) [79%] :\r\nJe n'avait connu que des patients, beaucoup de Rossa je en ont une vie de gar\u00e7on volage tous les amoureux que je croisais me semble je croyais ma t\u00eate a jamais plant\u00e9 sur mais r\u00e9pond l\u00e0. \r\nJames \u00e7a jamais la ville m'avait paru plus magnifique et jamais mon coeur n'avait battu vite depuis que l'amour m'a appel\u00e9 avec violence \u00e0 domicile voulait me r\u00e9veillais pour me donner ma chance, j'ai. \r\nNon, non, j'aime \u00e7a, je parle d'elle en toutes occasions c'est mon probl\u00e8me et je n'ai qu'une conversation je l'quand mes amis ce manque de moyens, c'est incroyable, leurs sarcasmes de mat\u00e9riaux pas je suis invuln\u00e9rable. \r\nNon, m\u00eame \u00e7a, moi qui croyais jusqu'au bout, c\u00e9libataire, je r\u00eave d'avoir la corde au cou et faire des enfants qui viendrait \u00e9gayer mai dernier souffle, h\u00e9 ben, c'est ma vie \u00e0 leur cause, les pieds dans des pantoufles perdu. \r\nElle a des cheveux blonds soyeux qui vagabonde et les risques les plus lumineux du monde et les l\u00e8vres, les plus jeunes et les plus grands que l'on a envie d'antan et majestueux, pas de la taille qui p\u00e8se 52 appareils mais encore notamment au d\u00e9sir autre jour je croyais moi non, je n'\u00e9crirai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:46) [79%] :\r\nCharles Aznavour en l'\u00e9coutant, on avait dit \u00e0 longueur pas longue et, surtout, mais il fait surtout des gens sont longues \u00e0 cela le faisait 2 minutes 46 c'est pas tr\u00e8s long, bonjour, cette femme r\u00e9cemment par le long vous ennuyer, en vous \u00e9coutant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:01) [85%] :\r\nJe d\u00e9couvre, au contraire, que c'\u00e9tait bien bien \u00e9crit aussi vieillir mots qu'on n'attendait pas tellement dans les chansons Tanagra oui pantoufles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:12) [85%] :\r\nAller chercher dans le dictionnaire Tanagra si vous savez pas ce que \u00e7a veut dire les pantoufles, vous avez des rimes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:18) [85%] :\r\nEt alors Henri il y a, il y a bon, il y a apr\u00e8s, mais celui qui a rythm\u00e9 les gens, c'est moi et les autres sont venus bien apr\u00e8s, bon, il y a eu, Boris Vian, etc, mais tout \u00e7a \u00e7a vient bien apr\u00e8s ses tra\u00eener le 1er qui a, avec un autre qui s'appelait Jean tranchant dans le jeu tr\u00e8s peu parl\u00e9, mais qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s, il y a eu jazzy, mais il \u00e9tait pianiste merveilleux pianiste aussi \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9veill\u00e9 de la jeunesse quand m\u00eame qui sait qui a eu l'impression que tout le courant travailler pour elle, et non pas toujours pour les anciens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:53) [89%] :\r\nQuand vous dites, vous m'avez dit tout \u00e0 l'heure o\u00f9 moi les m\u00e9lodies, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s l\u00e0 il faut quand m\u00eame souligner que j'ai perdu la t\u00eate, la m\u00e9lodie et le texte sont de vous, oui vous \u00eates bien modeste Charles Aznavour parce que magnifiques m\u00e9lodies magnifiques texte cisel\u00e9 le disait tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s belle chanson d'amour, j'ai perdu la t\u00eate, je suis bien content d'avoir pu vous la faire \u00e9couter, aujourd'hui j'ai envie de vous faire \u00e9couter les auditeurs aussi l'\u00e9criture en prose de charges d'avoir puisqu'on va dire un petit extrait de votre livre : Tant que battra mon coeur qui est paru aux \u00e9ditions Don qui choque ou vous dites \u00e7a, j'aime vivre, j'aime passionn\u00e9ment la vie, la vie c'est le miracle qui nous enveloppe \u00e0 la naissance pour nous accompagner tout au long de l'existence et que nous savons peut remercier nous n'imaginons pas la chance qui nous est offerte quand on la re\u00e7oit, il est vrai qu'on la re\u00e7oit peut-\u00eatre trop jeune, qui que tu sois ou que tu te trouves dans la mis\u00e8re ou l'opulence, la vie, il convient de l'aborder avec humilit\u00e9 car elle est aussi ta m\u00e8re protectrice, je l'aime et les mais jusque dans les pires moments de mon existence ou les plus douloureuses, on me l'a donn\u00e9, go\u00fbter les d\u00e9lices humer les parfums saisi les opportunit\u00e9s, journ\u00e9e, toutes les saisons, j'ai parcouru les pays et les maires de ce monde plus voyageurs que s\u00e9dentaires plus vagabond qui aventurier mon \u00e9ducation familiale mais en form\u00e9s \u00e0 me montrer plus honn\u00eates que roublard, j'ai tenu des beaut\u00e9s sur mon coeur rencontrer aussi l'incompr\u00e9hension de mes contemporains crois\u00e9e, la peur et la mis\u00e8re. \r\nVotre parcours r\u00e9sumer en quelques lignes, Charles Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:16) [83%] :\r\nOui, mais je m'aper\u00e7ois que j'\u00e9cris pas trop bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:19) [96%] :\r\nEn tout cas, je peux vous dire que c'est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 lire et \u00e7a c'est un tr\u00e8s bon signe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:24) [86%] :\r\nMais j'une chose : j'aime bien qu'un livre comme \u00e7a quand on part en voyage, on se dit : j'ai emport\u00e9 un livre, on l'a vu, on en pense, il y a tr\u00e8s peu de pages, finalement, il y a normalement ce qu'on donne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:35) [93%] :\r\nCombien il y en a, on va regarder vers la beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:38) [81%] :\r\nDe sont quand m\u00eame, a quand m\u00eame hein oui votre chanson, vous semblez longue et le livre 229 pages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:45) [86%] :\r\nOui, bah c'est suffisant, vous partez en voyage pas partir avec un gros bouquin des petits livres comme la s\u00e9rie comme \u00e7a, \u00e7a se \u00e7a se lit bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:52) [91%] :\r\nOn glisse dans son sac, ce sont des chapitres tr\u00e8s courts, oui, il y a des textes de chansons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:56) [87%] :\r\nVous \u00eates assez puissante et \u00e7a c'est un petit peu, je parlais tout \u00e0 l'heure de Dany Brillant, h\u00e9 bien c'est, j'avais fini le deuxi\u00e8me, il avait le 1er le 2\u00e8me il m'a, il m'a dit : oh la la j'ai beaucoup aim\u00e9 vous vouliez vous devriez continue en \u00e9crire une autre, comme \u00e7a, c'est \u00e0 lui que je le dois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:16) [86%] :\r\nOn en parler hors antenne de Dany Brillant qui a qui s'inspirer de j'ai perdu la t\u00eate qu'on vient d'entendre, \u00e9crire une autre chanson, oui, je crois que j'ai perdu le fait aussi, il y en a eu un eu d'une porte, l'autre en 2011 l'int\u00e9grale en 2010 images de ma vie, \u00e7a c'\u00e9tait en 2005 avec des photos tr\u00e8s beau livre aussi, enfin la liste, elle est dans ce livre- l\u00e0 : Tant que battra mon coeur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:36) [86%] :\r\nMais celui -l\u00e0, finalement, de livres et il faut, il fait partie, est une trilogie et ce que je voudrais c'est qu'on ne sorte un jour les trois dans un petit coffret. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:46) [86%] :\r\nDonc l'int\u00e9grale c'est quoi alors, la trilogie dites moi \u00e0 voix basse d'une porte l'autre voil\u00e0 \u00e9tant que battra mon coeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:52) [87%] :\r\nUne porte l'autre camp, j'ai remarqu\u00e9 une porte l'autre, \u00e7a prouve que je ne suis pas mal instruit dans la vie, parce que c'est une mani\u00e8re de, de, de, de dire des choses qui avait C\u00e9line que vous avez lu ah oui \u00e7a en le aussi, oui, \u00e7a m'avec moins de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:10) [97%] :\r\nOui, c'est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:12) [92%] :\r\nAristophane que j'ai pas j'ai j'ai eu du mal \u00e0 aller au bout, j'ai vu trop jeune pour \u00e7a, tandis que C\u00e9line, \u00e7a s'est fait tr\u00e8s facilement, j'ai vu un jour son livre en vitrine chez un libraire et c'\u00e9tait voyage au bout de la nuit et \u00e7a fait clic dans ma t\u00eate, je me suis dit c'est un beau titre pour une chanson j'ai \u00e9t\u00e9 acheter une livre, en me disant : je vais \u00e9crire une chanson qui s'appelle Le Voyage au bout de la nuit, je n'ai jamais \u00e9crit le le pas encore, non, \u00e7a n'arrivera pas, je vais jamais \u00e9crit, en revanche, j'ai vu tout C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:54) [91%] :\r\nEt j'ai l'impression que \u00e7a peut-\u00eatre pas influencer le mot est peut-\u00eatre trop fort mais \u00e7a a marqu\u00e9 quand m\u00eame aussi votre \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:00) [84%] :\r\nOui, oui, je suis devenu plus plus ouvert, j'ai j'ai moins peur de certains mots dans le dans le Champ dans les chansons comme je bois autres il y a, il y a des mots un peu durs, mais d'un trait\u00e9 de Dessalines mon \u00e9pouse au d\u00e9but, Lisima, tu vas pas dire \u00e7a, et puis maintenant le dis plus rien ne compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:19) [89%] :\r\nElle voulait faire une derni\u00e8re voie pour vous Charles Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:25) [86%] :\r\nRacontez -nous l'histoire de de la chevali\u00e8re que vous portez \u00e0 la main droite oui, avec ses 2 initiales, c'est \u00e7a, oui, parce que je m'appelle \u00e0 chaud Malakia comme vous m'avait appel\u00e9 tout \u00e0 16 membres non et je venais de terminer mes \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur, je suis revenu avec le dipl\u00f4me, ma famille m'a attendu jusqu'au soir, je vais rater le train quand je suis arriv\u00e9, c'\u00e9tait la grande f\u00eate, j'avais pr\u00e9par\u00e9 un tr\u00e8s bon d\u00eener, la bouteille de champagne comme depuis 15 ans, pour une grande comment dire pour une grande occasion qui s'est av\u00e9r\u00e9e compl\u00e8tement d'il imbuvable mais enfin toute la, la, ma famille, mon p\u00e8re, ma m\u00e8re, mes ma tante \u00e9tait l\u00e0 et \u00e0 la fin du repas, ils m'ont remis un petit paquet cadeau en disant comme comme les Orientaux il ne donne jamais de l'importance aux cadeaux qu'ils font, m\u00eame si il a co\u00fbt\u00e9 cher, mais les femmes y donneraient importance au souhait qui accompagne le cadeau et ma m\u00e8re m'a remis ce petit paquet et il m'a dit : porte de la part de nous 3, c'est-\u00e0-dire mon p\u00e8re, ma m\u00e8re et atteinte de la part de nous 3 portes le avec bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:55) [63%] :\r\n\u00e0 chaud, le mal acquis en plus connu selon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:57) [88%] :\r\nHenri Bernard au micro de Patrick Ferrante parle peu, c'\u00e9tait un metteur en sc\u00e8ne exc\u00e9dents extraordinaires, mais je sais pas pourquoi il est un petit peu mis de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:10) [79%] :\r\nEncore un Arm\u00e9nien Obama qui ont oui d\u00e9bloquera CNP. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:14) [87%] :\r\n\u00e0 dans plus alors my Right, \u00e7a, c'est un film qu'on a quand m\u00eame dont on a quand m\u00eame pas mal parl\u00e9, oui vous, vous avez fait quelque chose avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:23) [88%] :\r\n4 je vais tremblement de terre en Arm\u00e9nie, ah oui, oui, il y avait la chanson pour toi Arm\u00e9nie avec avec Georges Novartis pour la musique, il fait partie aussi de ce de ce de ce geste -l\u00e0, Henri Verneuil nationaux mise-en-sc\u00e8ne pour vos propos, quand on le fait le disque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:42) [94%] :\r\nJ'ai envie de faire quelque chose de de tr\u00e8s court encore de votre livre pour expliquer ce lien que vous avez avec l'Arm\u00e9nie, on disait Charles Aznavour au d\u00e9but de l'\u00e9mission, vous \u00eates Fran\u00e7ais n\u00e9s en France, vous \u00eates pourtant aussi ambassadeur d'Arm\u00e9nie en Suisse et vous dites \u00e7a, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit souvent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:58) [87%] :\r\nMais j'ai mal redire : je suis n\u00e9 en France de parents, raille un vrai prend Gatti parisien, un Fran\u00e7ais d'origine arm\u00e9nienne, et non pas Arm\u00e9niens de France, la nuance est importante, je n'ai jamais ni mon arme unit\u00e9 mais je n'en tire pas non plus de fiert\u00e9 particuli\u00e8re quand je voyage, ma langue et le fran\u00e7ais avec les Arm\u00e9niens soit d'Arm\u00e9nie ou de la diaspora et bien s\u00fbr avec ma soeur, ou avec les vents saillant, c'est l'Arm\u00e9nien en moi, pas de conflit, les choses sont claires et nettes arm\u00e9nien oui de l'\u00e2me et fran\u00e7ais pour le reste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:29) [94%] :\r\nIl y a plus rien \u00e0 dire, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:31) [88%] :\r\nC'est ainsi qu'il faudrait \u00e9migr\u00e9s si on \u00e9migre m'uniquement parce que le pays o\u00f9 il y a vous accorder des facilit\u00e9s, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s honn\u00eate, moi je, je ne suis entour\u00e9 que de que d'\u00e9trangers qui sont devenus fran\u00e7ais d\u00e9finitivement et qui ne sont plus que fran\u00e7ais qui ne qui ne se souviennent m\u00eame pas de leurs origines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:54) [92%] :\r\nEt vous n'avez d'ailleurs pas \u00e9migrer puisque vous \u00eates n\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:57) [90%] :\r\nEt moi je suis n\u00e9 \u00e0 Paris, je suis un vrai Parisien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:00) [93%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous, Charles Aznavour, d'\u00eatre devenu ambassadeur d'Arm\u00e9nie en Suisse, c'est en Suisse que vous vivez aujourd'hui, moi je m'amuse beaucoup plus qu'autre chose, \u00e7a vous amuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:11) [87%] :\r\nOui, parce que comme je dis aux ambassadeurs souvent quand on se rencontre, \u00e7a arrive souvent, je leur dis je dirais je suis le seul le seul ambassadeur qui n'a que son certificat d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:22) [88%] :\r\nPas d'\u00e9tudes universitaires, on n'avait pas besoin, vous \u00eates devenu arm\u00e9nien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:26) [82%] :\r\nVous avez oui parce que pour pour \u00eatre ambassadeur vous devez peut-\u00eatre \u00e9videmment \u00e9videmment Roma s'il a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:34) [92%] :\r\nC'est rigolo \u00e7a et vous n'\u00eates pas suisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:36) [91%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est parce que la France a offert trop \u00e0 ma famille pour que tout, que je travaille, je peux m'en aller, je peux aller vivre n'importe o\u00f9 mais changer de passeport, je crois que c'est pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:53) [91%] :\r\nEt vous pouvez en avoir que 2 je crois si vous \u00eates Fran\u00e7ais, donc vous avez le passeport arm\u00e9nien remis, s'il vous pla\u00eet, par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'Arm\u00e9nie Sarkis Sarkissian, oui, oui, j'ai connu le droit, racontez -nous comment \u00e7a s'est pass\u00e9 cette remise de passeport Charles Aznavour bonjour plus du tout, non, \u00e7a vous a pas marqu\u00e9 non non, vous avez toujours ce lien, c'est, c'est c'est dr\u00f4le parce que c'est vraiment ce que ce que ce que je viens de lire dans le livre, c'est ce c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais avec la chanson fran\u00e7aise, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:18) [93%] :\r\nQuelqu'un qui a marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7aise sur plusieurs d\u00e9cennies qui continue encore de la marquer et puis ce lien avec l'Arm\u00e9nie vous il y a pour toi Arm\u00e9nie lors du tremblement de terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:28) [87%] :\r\nRegardez des relations, ils sont fran\u00e7ais, il y a quand m\u00eame la Bretagne, c'est tr\u00e8s important, oui, avec la guerre aux etc etc, \u00e7a prouve qu'ils n'ont rien perdu de leur pass\u00e9, ils ont gard\u00e9 au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:41) [79%] :\r\nVoulait que j'avais quelque part dans l'hiver si tu n'as pas de passer itin\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:45) [82%] :\r\nMais non, c'est \u00e7a, les gens qui veulent effacer le pass\u00e9 o\u00f9 vont -ils, qu'est ce qu'il repr\u00e9sente, on a toujours une ADQ notes familiale, on a toujours des souvenirs familiaux, c'est important, le pass\u00e9 Mikko aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:00) [96%] :\r\nEst -ce que vous en gardez -vous Charles Aznavour de votre pass\u00e9, il faut faire un bilan. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:04) [89%] :\r\nTout, tout, je r\u00eave de mes parents, tr\u00e8s tr\u00e8s souvent, tr\u00e8s souvent et et puis mes amis parce que quand on a des amis tr\u00e8s sinc\u00e8re et tr\u00e8s proche, c'\u00e9tait un peu sont un peu de la famille \u00e9videmment moi en plus, il y avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement adopt\u00e9e par mes parents qui rentrent \u00e0 la maison, comme s'ils \u00e9taient des enfants on eu jusqu'\u00e0 on eu jusqu'\u00e0 un ami turc est une chose rare \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:33) [89%] :\r\nC'est l'ambassadeur d'Arm\u00e9nie en Suisse qui le dit, c'est l'ambassadeur d'arm\u00e9e suisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:38) [84%] :\r\nOui, qui le j'ai j'ai eu un ami turcs, je regrette beaucoup, bon et il est mort dans un accident, il a \u00e9t\u00e9 sur la tombe de la m\u00e8re, il a pri\u00e9 il va prier comme un musulman pris chez, je trouve \u00e7a tr\u00e8s \u00e9mouvant et assez extraordinaire, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:56) [82%] :\r\nDonc vos amis amoureux emmerde, \u00e7a c'est le bilan du pass\u00e9 dans le tombeur de l'Otan, non pas en prend les oublie, vous \u00e9crivez des chansons sur l'Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:06) [90%] :\r\nOui, oui, il y a tout lieu toujours indice qui doit sortir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:10) [98%] :\r\nVous \u00e9crivez tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:12) [92%] :\r\nJ'ai \u00e9crit l\u00e0 depuis quelques mois, moins, moins parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:19) [87%] :\r\nMais, mais j'\u00e9cris quand m\u00eame tous les jours un peu puisque j'ai j'ai une com\u00e9die qu'musical qui h\u00e9las se faire aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 chaque fois on me t\u00e9l\u00e9phone pour vous dire : il faudrait aussi Forest voil\u00e0 ce qui fait que sur le trek oui tout je continue \u00e0 \u00e9crire parce que on n'\u00e9crit pas pour les Am\u00e9ricains, comme \u00e9crit pour les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:37) [95%] :\r\nEt d'ailleurs je voulais parler de \u00e7a aussi sur les avoirs de ce c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain dans votre mani\u00e8re de chanter, vous avez peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:43) [77%] :\r\nNon, c'\u00e9tait quand ma mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:49:45) [68%] :\r\nPas prendre parti. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:47) [85%] :\r\nElle l'a examin\u00e9 a dit 150 fois le trac jour c'est avec moi qu'elle a appris \u00e0 chanter de cette mani\u00e8re -l\u00e0 la mani\u00e8re elle est fran\u00e7aise, elle est tout ce qui a plus fran\u00e7aise, elle est peut-\u00eatre moins mise en sc\u00e8ne que moi montant faisait beaucoup de gestes mais il n'avait pas de mise en sc\u00e8ne Piaf avait une mise en sc\u00e8ne, petite, mais elle en avait eu une moi j'ai une grande maison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:12) [94%] :\r\nQuand on pense \u00e0 la boh\u00e8me avec le mouchoir blanc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:14) [89%] :\r\nJ'ai vraiment je me voyais d\u00e9j\u00e0 etc o\u00f9 il y a toujours, il y a toujours, il y a aussi la chanson de sur l'orthographe, tout \u00e7a, il y a toujours une mise en sc\u00e8ne, alors \u00e7a c'est fran\u00e7ais, \u00e7a n'est pas il y a rien d'am\u00e9ricain, ce qui aurait d'Am\u00e9ricains, c'est peut-\u00eatre la d\u00e9contraction sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:32) [86%] :\r\nOui, on peut le dire, c'est vrai que ce c\u00f4t\u00e9 un peu jazzy, un peu, oui, que vous avez toujours on va l'entendent, la plus que jamais puisqu'on \u00e9coute un duo que vous avez fait a quelques ann\u00e9es, avec Frank Sinatra, donc \u00e7a c'est pas une chanson de vous sur sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:47) [65%] :\r\nRepose toujours impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:51) [93%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle chanson aussi si vous la chanter magnifiquement bien avec ce petit accent Frenchie en anglais et je trouve que c'est une belle mani\u00e8re de finir cette \u00e9mission Charles, on a commenc\u00e9 avec sa jeunesse et on finit avec You make me feel so il y a un. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:11) [79%] :\r\nMais il fait \u00e7a, il y a, il y a Beigbeder oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:27) [69%] :\r\nDemain mandature. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:30) [73%] :\r\nEn. \r\n4. \r\nSourire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:02) [76%] :\r\nMais vu le v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:22) [89%] :\r\nIl y a et et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:27) [90%] :\r\nVotre voix Charles Aznavour m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 celle de Frank Sinatra, mais lui fixe Yang pour finir cette \u00e9mission, merci, merci \u00e0 vous, infiniment pour votre pr\u00e9sence pendant 7 heures d'\u00e9mission, merci pour vos chansons c'est tout pour aujourd'hui : Tant que battra mon coeur, c'est le 3\u00e8me volet de cette trilogie de livres que vous avez \u00e9crit il y a eu avant \u00e7a, on va les citer quand m\u00eame \u00e0 voix basse en 2009 d'une porte, l'autre en 2011, 2013 : Tant que battra mon coeur des chansons que vous pr\u00e9parez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:54) [87%] :\r\nOui, oui, et puis il y aura un autre livre la nuit prochaine, se r\u00e9jouit n'pas du tout comme celui -l\u00e0, ce sera tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et puis horreur libre de penser, de d'aphorismes etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:10) [87%] :\r\nVous reviendrez nous voir pour nous en parler, de un peu lourd avec grand plaisir, \u00e7a l'Aznavour, merci beaucoup, merci aussi \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Isabelle Barth ici pour la r\u00e9alisation et au r\u00e9gime honni corps T\u00e9zier Roger Brunel pour l'assistanat production l'ann\u00e9e suivante pour notre site Internet, Nathalie Chabanne Vert qui a choisi les musiques et puis toute l'\u00e9quipe de la documentation \u00e9crite, je ne saurais pas toutes ces choses sur vous, Charles Aznavour, juste apr\u00e8s les informations, c'est passag\u00e8res de la musique et des morceaux de vie encore tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi sur la les 15 rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aznavour, Charles", "role": "chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C0B6073-8B59-4322-B156-7FDCDCA8F6AC", "internalArchiveId": "2C0B6073-8B59-4322-B156-7FDCDCA8F6AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le don de soi : gratuit\u00e9, d\u00e9croissance, b\u00e9n\u00e9volat", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l\u2019approche des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, \"Babylone\" explore la large th\u00e9matique du \"don\". Du cadeau \u00e0 l'empathie, en passant par le don de soi, quelles sont les diff\u00e9rentes significations de cet acte? \"Babylone\" continue de s'interroger sur sa th\u00e9matique avec le \"don de soi: gratuit\u00e9, d\u00e9croissance, b\u00e9n\u00e9volat\". Donner de soi, \u00e7a peut aussi \u00eatre donner du temps, du savoir et des comp\u00e9tences, de mani\u00e8re gratuite et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. R\u00e9flexions autour du b\u00e9n\u00e9volat. Comment le b\u00e9n\u00e9volat nourrit-il autant celui qui donne que celui qui re\u00e7oit? Avec Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur de politique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le t\u00e9moignage d\u2019un groupe de jeunes, de retour d\u2019Inde, qui nous font part de leur exp\u00e9rience, ainsi que le r\u00e9cit d\u2019Alain Toueg, l\u2019aum\u00f4nier, au centre professionel de Morges et aux gymnases de la C\u00f4te, qui les a accompagn\u00e9s.", "durationSec": 3191, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["donation", "b\u00e9n\u00e9volat"], "isOnline": false, "remarks": "Nouvelle diffusion du 24.12.14.", "lastModifiedDate": "2016-08-16T14:20:11Z", "speechToTexts": ["16.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [97%] :\r\nBabylone. \r\nNancy Ypsilanti s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [93%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, toute cette semaine, nous ouvrons des cadeaux, des cadeaux divers mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels et aujourd'hui, nous vous offrons du temps, nous offrons une pr\u00e9sence Laurence Froidevaux, c'est un geste celui -l\u00e0 tout simple et qu'on peut faire \u00e0 tout \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0, offrir du temps de de la pr\u00e9sence, encore faut -il en avoir envie, hein, et aider attention \u00e0 Autry au \u00e0 autrui, c'est d\u00e9j\u00e0 une forme de dons, peut-\u00eatre la plus importante, tout le monde peut le faire, mais comment donner avec l'attitude avec quel type de qualit\u00e9, comment faire pour ne pas mettre l'autre mal \u00e0 l'aise, toutes ces questions sont pos\u00e9es pour un groupe de jeunes justement que l'on entend dans cette \u00e9mission, ce sont des gymnasiens qui rentre d'un s\u00e9jour dans une des r\u00e9gions les plus pauvres de l'Inde Tamil Nadu o\u00f9 ils sont partis pour donner vraiment avec ce but leur donner ce qu'ils ont, mais surtout ce qu'ils sont, eux, avec leur jeunesse, leur curiosit\u00e9, leur curiosit\u00e9, le regard sur cette pauvret\u00e9 qui d\u00e9range et vous l'entendrez, ils en reviennent transform\u00e9s, on entendra \u00e9galement leurs accompagnateurs nous expliquer le sens de ce genre de voyage ou comment donner de soi, tout simplement, donne du sens \u00e0 notre existence alors avant d'accueillir notre invit\u00e9 \u00e0 quel au sonore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [78%] :\r\nVoil\u00e0, il est arriv\u00e9 \u00e0 mon mandat notre vie, nous avons beaucoup de temps et surtout beaucoup d'amour \u00e0 donner, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'enlisement et la Gicquel b\u00e9n\u00e9vole c'est plut\u00f4t pas mal \u00e0 bref comme moi je b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on donne de son temps, on donne de son \u00e9nergie, on va de son savoir faire pour Cuba du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [70%] :\r\nAucun journ\u00e9e sur une p\u00e9niche je nourris des fonds fran\u00e7ais que de 3 minutes et qu'est -ce que Nice, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s attractif pour moi, \u00e7a permet de promouvoir ce que c'\u00e9tait des gens de tous \u00e2ges, de toutes origines, le d\u00e9veloppement ces sportifs qui va marquer la Solange et il marchait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [66%] :\r\nAinsi de l'avocat du chien, avec donc le n\u00e9cessite du malade du m\u00e9decin le plus libre de 2 que serait Kouchner sans laquelle de Teresa sans Calcutta cependant les Verts que la rivi\u00e8re peut venir \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [90%] :\r\nVous aurez reconnu notre cercle rien nationale bonjour Ren\u00e9 Kn\u00fcsel bonjour, bienvenue dans des villas ne vous \u00eates professeur de politique sociale, \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous avez beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi sur les questions autour du don du b\u00e9n\u00e9volat, quelques mots de sarcle un peu provoc qu'est -ce que \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [87%] :\r\nDonc, il a probablement raison sur le fond, le don s'exer\u00e7ant entre 2 parties, il faut toujours 2, il faut une personne qui donne une personne qui, qui re\u00e7oit, c'est pas toujours facile \u00e0 comprendre, c'est surtout pas facile \u00e0 comprendre, dans notre soci\u00e9t\u00e9, actuellement on le, on le don sans un petit peu la naphtaline, si j'ose dire, le don n'est pas parmi les \u00e9changes que nous avons, celui qui est le mieux le plus valoriser le mieux vu, et je pense que dans le fond aujourd'hui ce que nous dit sarcle c'est que quand on, quand on donne, il faut effectivement trouver une r\u00e9ception et quand on veut quand on veut recevoir, il faut trouver un donateur est donc cette, cette logique -l\u00e0, dans la soci\u00e9t\u00e9 actuellement, elle n'est pas simple \u00e0 mettre en place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [81%] :\r\nQuelles sont les formes de dons dont vous vous \u00eates pr\u00e9occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [86%] :\r\nAlors, toutes, toutes les formes de don nous int\u00e9resse celle bien entendu qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans la petite, la petite bande que nous avan\u00e7ons, alors que nous avons entendu, \u00e0 savoir essentiellement celle du temps nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le temps est tr\u00e8s d\u00e9compt\u00e9s il est compt\u00e9 chaque professionnel doit r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ses sup\u00e9rieurs de l'utilisation de son temps, donc le, le fait de pouvoir aujourd'hui donner de son temps, de pouvoir tout simplement se donner \u00e0 quelque chose, sans compter son temps, c'est probablement une forme d'Edu, dont la plus la plus significatif que nous pouvons faire est peut-\u00eatre la plus pr\u00e9cieuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [85%] :\r\nIl y a le temps, Ren\u00e9 Cluzel et puis il y a l'attitude qu'on a ce qu'on fait les choses et ce qui manque peut-\u00eatre aussi c'est de l'attention aux choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [87%] :\r\nAlors probablement que l'attention aux choses, \u00e7a fait partie des valeurs que nous avons perdu un aujourd'hui, nous avons beaucoup de de poids qui est donn\u00e9e au mat\u00e9riel et donc l'immat\u00e9riel toute la le temps qu'on met \u00e0 faire une chose, le temps que l'on donne \u00e0 quelque chose, par exemple, mais aussi tout ce que ce que peut, qu'on se comporter un objet comme sentiment comme comme \u00e9change affectif, tout ceci est peu valoris\u00e9e dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui est beaucoup plus encore une fois compter ou \u00e0 d\u00e9compter des choses mat\u00e9rielles, donc le don dans ce sens -l\u00e0, pour l'instant, on n'a pas tout \u00e0 fait la valeur ou la la pleine valeur qu'on pourrait le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [88%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel lorsque vous avez \u00e9tudi\u00e9 en tant que que sociologue Cestino comportement face au don, il y a 6 c'est en cette p\u00e9riode de No\u00ebl on re\u00e7oit plein de sollicitations pour aider telle ou telle humanitaire, on voit parall\u00e8lement dans les magasins, tous les objets qu'on pourrait offrir, quelle est la nature du geste ce donner bonne confiance conscience v\u00e9ritablement offrir l'obligation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [84%] :\r\nAlors si vous vous adressez, c'est ce que vous faites au sociologue et qui, qui vit en moi j'aurai une r\u00e9ponse qui est assez complexe, bien entendu que la valeur du don les ailettes interpr\u00e9tables tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9remment, elle a fait beaucoup jaser dans le milieu des sociologues et des anthropologues, certains voyant dans le don d'abord essentiellement une limite \u00e0 une limite notamment par l'int\u00e9r\u00eat qu'on a pourquoi est -ce qu'on donne, pourquoi est -ce que je dirigeais, on avait quelque chose, ce que je donne pas avec une arri\u00e8re- pens\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que on a 3 imp\u00e9ratifs, hein, c'est celui donn\u00e9 mais aussi de recevoir et de redonner go\u00fbt de redistribuer donc est -ce qu'on entre dans cette logique, \u00e7a, \u00e7a fait partie d'un d'une 1\u00e8re grosse interpr\u00e9tation une autre id\u00e9e et de dire tout simplement que le don pour \u00eatre don ne doit pas attendu une r\u00e9ciprocit\u00e9 et donc dans le don unilat\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire le don auquel on on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 travers peut-\u00eatre l'inconnu auquel on donna quand on donne par exemple une association quand on donne \u00e0 je sais pas une oeuvre d'entraide ou tout simplement \u00e0 la \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, h\u00e9 bien on le donne \u00e0 quelqu'un d'inconnu, donc le retour la r\u00e9ciprocit\u00e9, elle est, elle, n'est en tout cas pas attendre, en tout cas pas de l'imm\u00e9diat dans le geste concret de la personne qui qui qui recevra une partie ou la totalit\u00e9 de ce don \u00e7a, on voit bien que on a, on a l\u00e0 aussi une tr\u00e8s belle limite dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, autrefois, les choses \u00e9taient un peu diff\u00e9rente, nous continuons \u00e0 privil\u00e9gier cette logique du don, qui est un donc plut\u00f4t compris comme \u00e9tant quelque chose qui est qui est r\u00e9ciproque, hein, je donne, j'ai le mal \u00e0 mon enfant avec l'id\u00e9e que lui- m\u00eame sache aussi de quoi il retourne Kant comme je donne quelque chose et que lui peut-\u00eatre apprennent aussi \u00e0 donner des cette r\u00e9ciprocit\u00e9 qui est plut\u00f4t l'antith\u00e8se du don unilat\u00e9rale \u00e0 l'inconnu, cette r\u00e9ciprocit\u00e9 aujourd'hui beaucoup plus valoris\u00e9e c'est la r\u00e9ciprocit\u00e9 du don en famille aux voisins, je donne un petit cadeau voisin, peut-\u00eatre qu'il il ne donnera quelques unes de ses filles, c'est magnifique, il y avait de son jardin, voil\u00e0, on a 2 3 choses de \u00e7a qui qui qui ne qui rendent le le d\u00e9bat assez peu clair parce que dans l'histoire du dedans, il y a toujours cette ombre du contre- don, alors on n'imagine que difficilement le don sans contre devront pourtant, on a des exemples, hein, qui montre que l'on peut avoir dans, par exemple dans certaines soci\u00e9t\u00e9s, les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles par exemple la charit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel alors le le don devait \u00eatre quelque chose qui \u00e9tait de fa\u00e7on d\u00e9sengag\u00e9, pensons \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne qui aura \u00e9t\u00e9 au bout de \u00e7a, cela \u00e7a c'est que logique, en r\u00e9alit\u00e9, on sait que par exemple la charit\u00e9 qui est peut-\u00eatre proche du cette charit\u00e9 les Terres r\u00e9fl\u00e9chi quand m\u00eame et et comme une sorte de r\u00e9ciprocit\u00e9 puisque je donne \u00e0 quelqu'un, mais en retour, on me promet le ciel, on promet -il l'\u00e9ternit\u00e9 et dans qui je suis pris dans une logique, hein, le don fait partie de la constitution de mon na\u00eetre et de mon rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [79%] :\r\nJustement, avec les qu'est ce qui se joue contente, contente d'hommes, quel est le sentiment qui nous anime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [87%] :\r\nAlors il peut y avoir plusieurs sentiments, il peut y avoir un un sentiment d'accomplissement, j'ai particip\u00e9 d'une d'un mouvement j'ai particip\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 donner c'est tout de m\u00eame quelque chose d'essentiel, c'est quelque chose qui fait qui fait faire soci\u00e9t\u00e9 je, je suis d'un groupe et le don ne montre que je suis de ce groupe, le groupe vit par par le don par l'\u00e9change de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale donc le sentiment peut-\u00eatre un sentiment d'accomplissement, j'ai r\u00e9alis\u00e9, j'ai camp\u00e9 ma position, j'ai r\u00e9alis\u00e9 mon acte, j'ai r\u00e9alis\u00e9, j'ai h\u00e2te incarner le r\u00f4le qui est attendu de moi en m\u00eame temps on peut toujours se dire que l'accomplissement n'est pas la seule intention que j'ai et donc le fait de donner un certain moment me permettent de disons de d'\u00eatre un une dette, \u00e7a peut \u00eatre une autre mani\u00e8re d'avoir, sorte de sentiment de satisfaction au voil\u00e0 je j'aimerais chaque mais mais tout simplement le le don de la vie, il y a un g\u00e8ne choisit pas devenir homme, faire un don, c'est celui de de me donner vie \u00e0 un certain moment il y a un moment o\u00f9 je peux \u00e9galement redonner ce que j'ai re\u00e7u de fa\u00e7on originel, ce don, ben on ne on en fait par tous les jours, de ma vie comme je suis petit et il y a un moment o\u00f9 j'ai la capacit\u00e9 de redonner et et dans ce geste fondamental on craignait ce qui est essentiel \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s c'est c'\u00e9tait change entre les individus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [89%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 de donner un petit quelque chose \u00e0 son petit voisin, vous avez rencontr\u00e9 des jeunes qui ont tent\u00e9 une grande exp\u00e9rience dans le vide dans le monde, dans le meilleur Laurence Froidevaux et c'est un groupe de jeunes qui vous a, vous \u00eates rentr\u00e9e pleine lumi\u00e8re apr\u00e8s cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [85%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait sympa et sont venus \u00e0 4 ici 3 ans 17 ans, un autre \u00e0 22 ans, vous savez, quand, quand des gens ont v\u00e9cu quelque chose de tr\u00e8s fort, l\u00e0, ils sont rentr\u00e9s il y a un mois et demi, je crois, de leur voyage en Inde, ils encore \u00e7a en eux, donc on aurait pu parler des heures, alors je trouve que l'interview a dur\u00e9 30 40 minutes on en avait gard\u00e9 une dizaine de minutes qu'on va \u00e9couter \u00e0 l'instant, mais c'est vrai qu'on les sent r\u00e9ellement transport\u00e9s, donc ils ont ils reviennent de du Tamilnadu o\u00f9 une des r\u00e9gions les plus pauvres d'Inde et son parti 15 jours mais se sont pr\u00e9par\u00e9s pendant toute une ann\u00e9e \u00e0 ce voyage et sont partis avec des v\u00eatements, des m\u00e9dicaments dans leurs valises, mais surtout avec une attitude, une grande attention \u00e0 tous ceux qui les entourent, surtout aux \u00eatre humains, qu'ils avaient c\u00f4toy\u00e9 crois\u00e9s h\u00e9 ben vous l'entendrez dans reviennent chavir\u00e9 \u00e9lus et est rempli, il y a Adjei swine Zachary et Morgen c'est Maxime qui la conversation sur ce que lui a apport\u00e9 cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:51) [91%] :\r\nD'abord un esprit plus critique aussi sur ce qu'est la pauvret\u00e9, j'ai pu le voir de moi- m\u00eame, on entendait souvent des choses, mais cette fois, c'est moi qui et puis la avoir aussi pouvoir comparer la Suisse et l'Inde comme on est aussi le plaisir qu'ils ont le comment ils arrivent \u00e0 tirer du bonheur de tous ceux qui font avec ce qu'ils ont donc aussi une fa\u00e7on d'une fa\u00e7on de vivre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:11) [88%] :\r\nDonc c'est vrai que la pauvret\u00e9, on voit tous les jours avec sa selon l'dans les journaux, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision mais c'est incomparable compte, on peut voir de nos propres yeux, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:22) [58%] :\r\nVoil\u00e0 puisque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:23) [94%] :\r\nDans le cas d'un voyage normal en Inde un voyage touristique en Inde, vous auriez de regard sur cette pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:31) [85%] :\r\nDans quel touristique oui parce qu'on n'aurait pas pu faire grand chose et l\u00e0 quand on \u00e9tait dans les bidonvilles, on \u00e9tait accompagn\u00e9 d'un guide et je pense que son guide dans on n'aurait pas pu aller, donc oui, on \u00e9tait dans un voyage touristique, je pense qu'on aurait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9tourner apr\u00e8s quand on arrive l\u00e0, m\u00eame si c'\u00e9tait pas touristique, il y a quand m\u00eame un peu tous les les habitants de la bas qui est -ce dirige vers nous pour les juges, des photos bien nous demander de l'argent comme \u00e7a donc, donc je pense que non, dans un cas touristique on, on, on l'aurait pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:02) [86%] :\r\nEt le fait de regarder cette pauvret\u00e9 de regarder des gens est -ce que \u00e7a vous mettait mal \u00e0 l'aise ou est -ce que vous avez quand m\u00eame impression, entre guillemets, de leur donner une existence le fait dimanche je regarde ce qui existe, Maxime. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:14) [86%] :\r\nDe ce point de vue l\u00e0 oh ouais, c'\u00e9tait, on a quand m\u00eame presque une honte d'avoir autant qu'on voit ce qu'ils ont on sent, on sent mal \u00e0 l'aise par exemple qu'on \u00e9coute la musique dans le bus avant d'arriver dans ces bidonvilles avec nos \u00e9couteurs notre iPhone et puis on arrive, on voit pr\u00e9carit\u00e9 et il joue avec des bidons ou bien avec un bout de bois ou juste comme \u00e7a, mais qui sont quand m\u00eame le sourire, c'est clair, \u00e7a, \u00e7a peut nous faire presque honte, en fait, mais quand on voit comme ils sont heureux, on a d'un c\u00f4t\u00e9, on a honte, mais on arrive \u00e0 voir qui sont heureux quand m\u00eame avec ce qu'ils ont et puis tant mieux pour \u00eatre mais pour nous, mais c'est clair que c'est on il y a quand m\u00eame une certaine g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:49) [90%] :\r\nVous \u00eates parti tous les 4 en disant qu'est -ce que moi je peux donner aux personnes que je vais croiser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:54) [84%] :\r\nMoi je sais vraiment pas \u00e0 \u00e0 qu'on attende parce qu'en arrivant l\u00e0- bas, je me suis dit peut-\u00eatre qu'ils vont mal le prendre, ils vont penser qu'on les prends piti\u00e9 ou comme \u00e7a monsieur franchement ce qu'on allait pouvoir apporter j'ai pas eu de r\u00e9ponse \u00e0 mes questions avant de partir, mais quand on l\u00e0- bas et qu'on a qu'on a visit\u00e9 Bali bidonville le village dans lequel on \u00e9tait, on joue avec les enfants on a os\u00e9 le tour des habitations et on n'y voyez sourire et \u00e7a leur faisait plaisir de nous vous offrir le petit qu'ils avaient ben l\u00e0 on se rend compte que vraiment on apporter quelque chose de de fort, franc, m\u00eame si c'\u00e9tait pas mat\u00e9riel on leur apporter quand m\u00eame de la joie et tout est \u00e0, apr\u00e8s, on se dit peut-\u00eatre que ces parents, chose mais quand on est l\u00e0- bas, on sent vraiment utile et \u00e7a, \u00e7a leur rapportent \u00e0 eux comme comme \u00e7a nous apporte tout autant \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:41) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez comment sur place David N'attention particuli\u00e8re \u00e0 l'autre, il y a pas, il y a le probl\u00e8me de la langue, donc \u00e7a passe par quoi, par les regards, la gestuelle, la gentillesse, attention, les sourires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:52) [80%] :\r\nLe langage, c'est pas \u00e9vident apr\u00e8s \u00e0 certaines personnes qui qui qui avait quelques bases d'anglais donc, on pouvait communiquer mais ce qui \u00e9tait, ce qui a 5 incroyables, impressionnants s\u00e9v\u00e8rement la communication je dirais non verbal, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a soit un simple regard, un sourire, on se voyait, c'\u00e9tait impressionnant parce qu'on sentait vraiment qu'on communique, il y a justement un simple regard et de audit quotidienne que on suit bien, je veux dire, effectivement, on marche dans la rue etc, enfin on n'a pas, ont tendance \u00e0 un peu oubli\u00e9 s'bah communicateur si on croit tout simplement et puis Balla justement c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s con. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:32) [76%] :\r\nBah, on a le plus discut\u00e9 avec l'habitant face m\u00eame eux qui venait d'y discuter nous ils venaient plut\u00f4t demand\u00e9 d'o\u00f9 on venait et ce qu'on vous a ici si on \u00e9tait en vacances, qui en a, il y a le contact est vraiment facile, on se faisait des amis, si je puis dire, assez facilement, et puis apr\u00e8s nous inviter \u00e0 aller chez eux, \u00e0 boire du th\u00e9, ils sont vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:53) [57%] :\r\nEt ce qui g\u00e9n\u00e8re oui vraiment g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:55) [87%] :\r\nMerci, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, donner c'est aussi une mani\u00e8re d'\u00eatre, parce que bon, je sais que vous \u00eates arriv\u00e9 avec des valises avec des m\u00e9dicaments, des v\u00eatements, mais c'est aussi donn\u00e9 par son attitude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:08) [84%] :\r\nBah on oui clairement d\u00e9j\u00e0 \u00eatre ouvert parce qu'on ne peut pas donner si on est ferm\u00e9e sur nous-m\u00eames et si on pense pas aux autres, donc c'\u00e9tait une attitude et quand je pense qu'on arrive l\u00e0- bas des gens les beaucoup plus ouvert parce qu'on y va, justement pour ce but pour aller aider les gens, on met tous nos soucis de c\u00f4t\u00e9 et puis on pense juste \u00e0 aider les autres \u00e0 nous ouvrir \u00e0 donner ce qu'on a, nous, aux autres, comme eux, ils nous donnent, en fait, c'est justement \u00e7a naissance avant l'essence 2 semaines ses cours on est l\u00e0- bas pour donner un maximum aussi recevoir un maximum, donner le plus de plaisir, avant de revenir en Suisse, bien que donner c'est un plaisir, un plaisir personnel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:43) [81%] :\r\nMais vous posez : quel type de questions avant de partir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:47) [81%] :\r\nBen, comment je vais \u00eatre d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 cette pauvret\u00e9, comment je vais r\u00e9agir, quelle attitude adopter, et puis aussi, on se pose comme question : comment les autres vont r\u00e9agir qu'on sera l\u00e0 nous blanc que \u00e7a, \u00e7a serait une amiti\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e ce qu'ils veulent qu'on donne juste des sous, ou bien ils s'en fichent comme on est en France pose c'est vrai qu'on se pose plein de questions qu'on qu'on est l\u00e0- bas, on on comprend tout de suite, en fait c'est juste notre nature qui prend le suit et puis \u00e7a, \u00e7a va tout seul, ils nous mettent \u00e0 l'aise en fait tout ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:13) [97%] :\r\nQu'est -ce qui vous a le plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:16) [82%] :\r\nPersonnellement, c'est l'exp\u00e9rience du mouroir donc le c'est un une sorte de dans le dans le terminal, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on d\u00e9pose toutes les personnes \u00e2g\u00e9es, les les personnes qui souffrent de diverses pathologies Alzheimer mutil\u00e9s ou comme \u00e7a, vraiment, et on les pose l\u00e0- bas devant cet endroit comme des sacs et apr\u00e8s c'est des bonnes soeurs qui les recueille et c'est son \u00e9quipe quoi vraiment donc seien endroit assez horrible \u00e0 d\u00e9crire, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on appelle le mouroir parce qu'elles attendent ces ces personnes attendent juste de la mort, on dit, elles ont rien, c'est vraiment triste \u00e0 voir ces des lits de camp, il y a aucun espace il y a aucune intimit\u00e9, il y a rien, c'est des tout petits matelas heureusement maintenant gr\u00e2ce aux dons de notre groupe ondes puisse acheter quelques coussins ou choses comme \u00e7a, mais c'est une une \u00e9norme salle remplie de et toutes ces femmes, elles font elles font rien de leur journ\u00e9e, elles sont assises l\u00e0 et et nous, on a pu venir communiquer un peu avec elle, \u00e9videmment, n'a pas pu rester tr\u00e8s longtemps, mais c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s forte personne venait les voir et moi, quand je suis arriv\u00e9, je me dis : mais qu'est -ce que je peux leur apporter qu'est -ce que je peux faire et en son, ces femmes \u00e9taient tellement contents de nous voir, j'aurais pu rester une journ\u00e9e enti\u00e8re, tellement c'\u00e9tait enrichissant malgr\u00e9 la bas barri\u00e8re de la langue, en fait, on se rendait compte que qui ont fait former plus seul groupe, on arrive \u00e0 communiquer comme \u00e7a, on rigolait ces femmes pleuraient de joie, on nous on nous voyant et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fou la un peu vid\u00e9 bah, en fait, je me suis assis avec elle ces femmes j'ai commen\u00e7ait un peu \u00e0 \u00e0 discuter forme discuter voil\u00e0 \u00e0 communiquer directement M\u00e9tal Est- ce que vous \u00eates tous des sourires elle nous aider des bisous, des c\u00e2lins, comme \u00e7a, parce que vraiment, elles avaient en fait les avait juste besoin de tendresse et on avait, on leur a donn\u00e9 avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:10) [89%] :\r\nDonc le cadeau, si on veut, c'\u00e9tait votre pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:13) [86%] :\r\nOui, exactement, franchement le pas mais \u00e7a m'a tant apport\u00e9 de voir \u00e7a, vraiment, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait incroyable, et pour elle aussi, en fait, \u00e7a \u00e7a va apporter de de nous voir nous pour la 1\u00e8re fois je me sens si vraiment utile en faisant quelque chose et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une vraiment une chouette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:31) [95%] :\r\nMais vous \u00e9tiez chacun d'entre vous, dans un \u00e9tat de tr\u00e8s grande disponibilit\u00e9 du coup quand vous \u00e9tiez sur place et c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui change le rapport \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [87%] :\r\nOui, justement, fait donc on n'a pas le but de le faire parce qu'on n'y pense pas, tandis que la bas en y est all\u00e9 pour \u00e7a, en fait, et je pense qu'on s'y sont pourrait faire exactement m\u00eame chose si on se met dans cette optique, en fait, rien qu'on voit la pr\u00e9carit\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 ils habitent, comme c'est triste, on a, on a envie de partager, tandis qu'on suit ce qu'on voit bien quand m\u00eame ces EMS o\u00f9 ils sont tous bien niveau mat\u00e9riel enfin la diff\u00e9rence est juste \u00e9norme c'est clair qu'on se dit qu'ils ont moins besoin d'affection, vu qu'elles ont un meilleur confort mais peut-\u00eatre c'est pas la bonne attitude \u00e0 avoir en fait, je pense qu'on pourrait en donner autant d'attention, et peut-\u00eatre qu'ils ont autant en manque affectif en Inde qu'ici, en Suisse, mais c'est vrai qu'on se pose pas forc\u00e9ment la question, rien qu'\u00e0 l'aspect des choses et de la vue, niveau de vie en fait. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:20:20) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il est arriv\u00e9 par avion, il a fait partie civile pr\u00e8s de Paris, voil\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9licate partie civile parce que les parcourir T\u00e9l qu'il est nouvelle dans l'ignominie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:31) [77%] :\r\nC'est du facile de donner et de recevoir avec Harry. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:34) [82%] :\r\nParce que c'\u00e9tait plus facile de savoir parce qu'on on, moi j'ai l'impression condamn\u00e9 moins que ce qu'on recevait, vraiment, on est parti avec pas grand- chose et on est revenu vraiment avec \u00e9norm\u00e9ment de de choses on a grandi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:47) [86%] :\r\nOn re\u00e7oit automatiquement, enfin pas automatiquement mais on re\u00e7oit plus que que ce qu'on donne, parce que d\u00e9j\u00e0 on arrive l\u00e0- bas, voil\u00e0, on est plus ou moins, enfin je dirais pas surpris quand m\u00eame parce qu'on voit des choses, on n'a vraiment pas, enfin mais habitude de voir qu'on re\u00e7oit \u00e9norm\u00e9ment quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:04) [79%] :\r\nOn est entr\u00e9, on sent dans son Champ, grandit, on se dit oui, maintenant je vais, je vais faire plus je vais, je vais puissent communiquer, etc, et, et, par exemple, je prends l'exemple du mouroir quand on est parti et convoy\u00e9 de ces femmes attendent de ces maladies, j'ai regard\u00e9 une derni\u00e8re fois j'ai j'ai j'tendu le bras en signe d'adieu, elles m'ont regard\u00e9 la moiti\u00e9 en plan mais \u00e7a m'a, \u00e7a m'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en plus je me dis mais j'ai fait, quoi, je suis rest\u00e9 une heure am\u00e9ricaine et, en fait, elle a longtemps donn\u00e9 moi j'ai foi, j'ai rien donn\u00e9 et \u00e7a \u00e7a me Saint-Fons Lucas en doute devant les laisser l\u00e0 \u00e0 leur triste sort, alors qu'elles auraient encore on aimerait vraiment faire plus, donc oui, franchement, je pense qu'on on soi puisqu'se condamne, on se souviendra toute notre vie et \u00e7a nous change vraiment nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:51) [79%] :\r\nVous, tout \u00e7a parce qu'on a pris un grand coup de maturit\u00e9 pendant ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:56) [82%] :\r\nD'un certain point de vue oui en fait justement niveau je pense de l'humilit\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement un grand coup et donc de notre fa\u00e7on de penser que, on est plus les m\u00eames, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais c'est clair qu'on revient en Suisse et qu'on commence \u00e0 reprend notre train de vie, on continue \u00e0 prendre nos visas on n'oublie pas, en fait, on me dira jamais commenc\u00e9 l\u00e0- bas et puis aussi, je pense qu'on arrive \u00e0 se r\u00e9jouir de fa\u00e7on plus simple qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:22) [85%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 des petits \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:28) [66%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait d'elle : th\u00e8me continental et donc d'accord, du point de souvenirs c'est s\u00fbr. \r\nIl vise pointer qui a longtemps pour Linda pass\u00e9 point c'est parti. \r\nIl apporte \u00e7a ne l'pas de faire et c'est-\u00e0-dire. \r\nL'une meilleure point fort et africains point et unique pour ne pas dire pas de la qui va payer, on n'est pas vanit\u00e9 pays l'entr\u00e9e de la salle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:56) [79%] :\r\nUne guerre, une guerre s'\u00e9tait extrait de la bande originale de Slumdog Millionaire, nous parlons de dont nous parlons de dont nous parlons de d'francs du ce matin dans Babylone, on a entendu \u00e0 l'instant, Jess Win Zachary Morgan et Maxime, 3 d'entre eux ont 17 ans le 22 donc des jeunes adultes compagnon c'\u00e9tait Alain Tourret, que vous avez \u00e9galement rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:23) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Alain, toi qui est aum\u00f4nier au coll\u00e8ge de Morges qui aussi au niveau des que les coll\u00e8ges professionnels et qui fut aussi un grand travail de rue dans les les nuits lausannoises et lui fait \u00e7a depuis plusieurs ann\u00e9es, moi je propose : donner la parole, il va nous expliquer notamment ce que ces jeunes de Suisse peuvent apporter sur place. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:40) [86%] :\r\nJe pense que ces jeunes ont \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00e0 donner en collectivit\u00e9 en fratries lorsqu'ils sont ensemble, on les d\u00e9couvre tr\u00e8s cr\u00e9atif plein d'id\u00e9es intelligentes pour le monde de demain avec un sens des valeurs extraordinaire et ils sont un peu cette phrase de Gandhi, qui disait : soyez le changement que vous voulez voir dans le monde, il le ils le deviennent vraiment quand ils sont ensemble, ils vivent ce sont changement et je pense que, \u00e0 chaque fois, ils apportent et \u00e7a porte \u00e0 eux- m\u00eames, ils apportent quelque chose de nouveau dans le monde de de radicalement autre de ce que nous on conna\u00eet les, les, les adultes ou de ce que nous on a v\u00e9cu dans ce monde, je dirais du caritatif dans ce monde de l'entraide humanitaire etc ils ont autre chose \u00e0 apporter, ils ont vraiment tous la porte avec beaucoup de coeur et de sinc\u00e9rit\u00e9, ils mettent tout leur \u00eatre enti\u00e8rement jeu dans ses aventures solidaire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:34) [82%] :\r\nJ'ai justement \u00e0 l'entr\u00e9e, vous posez la question, ils arrivent \u00e0 quel type d'attitude qui est le type de comportement, ce sont des jeunes Suisses compare voil\u00e0, pas de probl\u00e8mes mat\u00e9riels qui sont encadr\u00e9s par des parents qu'on croise ici g\u00e9n\u00e9ralement viss\u00e9 aux \u00e9crans de leur \u00e0 \u00e9tages quand ils se mettent le pied l\u00e0- bas vous voyez d\u00e9j\u00e0 une forme de transformation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:55) [88%] :\r\nUn s\u00e9v\u00e8re, il y a une esp\u00e8ce d'inqui\u00e9tude comme \u00e7a qu'ils ont de ce monde un peu a connu il y a \u00e9norm\u00e9ment d'excitation f\u00e9brilit\u00e9 aussi et \u00e0 chaque, chaque groupe, c'est un peu la m\u00eame chose, on on revient un peu les m\u00eames les m\u00eames choses en arrivant imposant on le le le le pire, c'est-\u00e0-dire on voit des jeunes qui sont dans le respect, dans le silence de ce qu'il voit, ils se sont des capteurs, ils regardent, ils y sont toujours en train de se mettre en en pr\u00e9sence des autres et je trouve fascinant parce que justement ils sont dans l'\u00e9tonnement, ils sont tout le temps dans l'\u00e9tonnement et il quitte tr\u00e8s vite justement tous ses rep\u00e8res tous ces \u00e9crans qu'ils ont au profit de la d\u00e9couverte de tout ce qu'il voit et sont tr\u00e8s captif, il passerait des heures et des heures \u00e0 regarder la rue et et \u00e0 vivre la rue, c'est assez extraordinaire, aussi parce que, on sent que y voit vraiment autre chose et les rep\u00e8res change tr\u00e8s tr\u00e8s vite en arrivant l\u00e0- bas sur place. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:50) [88%] :\r\nOn pourrait vous reprocher Alain touareg, de les sortir de leur cage dor\u00e9e de leur microcosme le temps de faire une exp\u00e9rience forte 15 jours et et quoi qu'est -ce qu'ils am\u00e8nent qu'est -ce qu'ils donnent qu'est -ce qu'ils en retirent qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:04) [83%] :\r\nOui, effectivement, ces s\u00e9jours, d'abord ils sont, ils sont extr\u00eamement court dans le temps et si on pourrait se demander : mais finalement qu'est -ce qu'il reste de ces voyages et, je dirais que c'est ce qui est le plus int\u00e9ressant, c'est ce qui est ce qu'il en reste, c'est une continuit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 2 groupes une r\u00e9flexion profonde qui s'est et certainement ce que je dis certainement ce que les parents m'en parle souvent, mais moi je suis pas sous leur toit et tous les jours, mais les parents 10 r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9coutez, moi j'aime j'des choses incroyables transformations incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:38) [85%] :\r\nAu niveau du du de l'orientation scolaire, au niveau de ses choix de vie, au niveau de la consommation sur le march\u00e9, enfin, il a, il a plus les m\u00eames Yves plus dans les m\u00eames habitudes des choses bouger des choses changent donc je crois que c'est, c'est ce qui reste finalement c'est, c'est cette esp\u00e8ce de de Soudani int\u00e9rieur o\u00f9 on sent que jeune a vraiment d\u00e9pass\u00e9 des choses est en qu\u00eate de valeurs peut-\u00eatre plus profonde et \u00e7a je crois que c'est le grand cadeau de ce qui reste, \u00e0 part le fait que on avan\u00e7ait \u00e0 toute une pr\u00e9paration si d'une ann\u00e9e, il a essay\u00e9 des exp\u00e9riences extr\u00eamement forte de groupes, hein, dans l'ann\u00e9e pr\u00e9paratoire et ses voyages, donc le voyage dure pas 10 jours on n'y va pas comme un un saut de puce et on revient un voyage dure un an terrains dans la dur\u00e9e, on est sur place 10 jours mais \u00e9coutez on on vit des jours extr\u00eamement intense sur place, donc on les vit sans pr\u00e9tention sur 10 jours sans la pr\u00e9tention de changer le monde, on sait tr\u00e8s bien qu'on on ne fera rien de plus que d'\u00eatre l\u00e0 mais justement, \u00e7a nous permet d'\u00eatre pleinement pr\u00e9sent aux autres et de partir dans une dynamique d'apporter de construire de b\u00e2tir et puis de rentrer en disant bah voil\u00e0 on a pos\u00e9 ceci on a fait cela, alors il nous arrive tr\u00e8s souvent de r\u00e9aliser un projet dans dans cette ann\u00e9e, mais ce qui compte le plus dans ces moyens, je crois que c'est vraiment le vivre avec \u00eatre avec l'autre, rencontrer l'autre, dans tout ce qu'il est et se laisser d\u00e9ranger par le celui -ci \u00e9tonn\u00e9 et je crois que c'est bien, c'est le grand cadeau de ses voyages en Inde notamment, mais \u00e7a pourrait \u00eatre la porte ou en fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:12) [90%] :\r\nEt c'est plus compliqu\u00e9 ici parce qu'on n'a pas la m\u00eame disponibilit\u00e9 d'esprit ici en Suisse on n'est plus ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:19) [91%] :\r\nAlors effectivement, ensuite, je crois qu'on peut, on a toujours les m\u00eames, les m\u00eames rep\u00e8res ici en Suisse, donc on on a des habitudes sont, on regarde l'autre d'une fa\u00e7on toujours un peu distante, que ce soit le le le rhum dans la rue, que ce soit le le jeune en difficult\u00e9 que ce jeu, je crois qu'on peut exprimer c'est espace du don justement dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s dans d'autres espaces culturels o\u00f9 vraiment on a le sentiment que tout est \u00e0 faire et tout est un autre regard sur le monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:51) [88%] :\r\nIls ont racont\u00e9 tous les 4 \u00e0 quel point ils avaient eu le sentiment de de recevoir recevoir bien plus qu'il n'avait donn\u00e9 malgr\u00e9 tout Alain toi il y a, selon vous, qu'est -ce que ces 4 jeunes qu'on a entendu, mais ils sont plus nombreux que \u00e7a \u00e0 faire le voyage chaque ann\u00e9e tout ce qu'ils apportent avec leur attitude avec leur v\u00e9cu avec qui ils sont, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:12) [88%] :\r\nJe crois qu'ils apportent une une v\u00e9rit\u00e9 relationnel, ils apportent quelque chose, ils mettent les gens sur le chemin des rencontres qu'on fait, il y reconna\u00eet s'il ordonne une esp\u00e8ce de de fiert\u00e9 et de dignit\u00e9 ces ces jeunes en regardant : ils ont, par exemple dans les villages, les gens dans les dans les mouroirs dans les slaloms les jeunes leur donne de la valeur et les gens qui re\u00e7oivent en fait sont tout aussi donateurs ce qui leur donne \u00e9norm\u00e9ment de de chaleur humaine, de sourire et de de reconnaissance donc ni\u00e8ce il y a cette forme de reconnaissance mutuelle qui est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieuse et tr\u00e8s riche et qui fait que les relations sont tr\u00e8s intenses, notamment dans dans le fait que par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:55) [81%] :\r\nLes Indiens comme les jeunes Suisses ne veulent plus se s\u00e9parer quoi des les, les, les d\u00e9parts sont douloureuses, apr\u00e8s une journ\u00e9e dans un slam il y a vraiment d'un d\u00e9chirement, parce qu'une relation s'o\u00f9 tout le monde a exist\u00e9 ou tout, tout le monde s'est donn\u00e9 le droit d'exister \u00e0 part \u00e0 part \u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:13) [68%] :\r\nIl avait Paris va parler d'avenir qu'on nous vous point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:19) [89%] :\r\nOn y associ\u00e9 Allain touareg pour sa participation \u00e0 la toile qui qui \u00e9tait aum\u00f4nier aujourd'hui avec nous dans Babylone, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, sociologue, politologue, professeur \u00e0 l'UNIL, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention le t\u00e9moignage des jeunes ainsi que celui de ainsi que celui d'Alain Tway il y a des moments dans la vie o\u00f9 tout bascule et on devient quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:45) [92%] :\r\nOui, il y a des moments o\u00f9 tout bascule parce que on a une mani\u00e8re nous de concevoir la vie de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:50) [90%] :\r\nPlanifier les choses, de nous projeter on a on se projeter se jette en avant de de d'imaginer ce que sera demain, nous sommes beaucoup habit\u00e9 par \u00e7a et et le fait de rencontrer tout \u00e0 coup, un probl\u00e8me de rencontrer quelque chose qui nous fait d\u00e9vier cette route constitue \u00e0 la fois chaque fois pour nous une heure \u00e0 d\u00e9fil\u00e9 auquel on n'est pas vraiment r\u00e9parer parce que on part du principe que tout est assez bien balis\u00e9 et de fait, c'est pas comme \u00e7a que les choses se passent lorsqu'on a des t\u00e9moignages comme ceux qu'on vient de d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:23) [86%] :\r\nCes t\u00e9moignages d\u00e9montrent qu'on peut vivre diff\u00e9remment les gens parfois sont amen\u00e9s, c'est le cas notamment j'imagine des provenant du 2 tiers de l'humanit\u00e9, on est oblig\u00e9 de se projeter sur le lendemain, c'est vrai aussi pour une partie des d\u00e9put\u00e9s de la population ici, on a parl\u00e9 \u00e0 la toile \u00e0 parler notamment des Romains, donc ce sont des gens qui sont dans une autre logique du temps hein il se projette pour le lendemain qu'est -ce que je mangerai demain o\u00f9 je passerai ma nuit demain, h\u00e9 bien ce qu'on a entendu aux communes, t\u00e9moignage du Tamilnadu o\u00f9 c'est, c'est \u00e7a, c'est, c'est des gens qui n'ont pas la possibilit\u00e9 de se projeter parce qu'ils n'ont pas les richesses mat\u00e9rielles pour et donc le pour nous la la richesse mat\u00e9rielle est une sorte de gage de de de s\u00e9curit\u00e9 de c'est un confort mais en m\u00eame temps, il ne nous ne nous \u00e9pargne pas ce confort des risques de, de, de rencontres avec le destin, c'est en compte, c'est l'accident, c'est, c'est c'est une vie qui se brise, parce que, en amour se se termine, c'est, \u00e7a fait partie de la vie et \u00e7a, \u00e7a nous surprend beaucoup et donc \u00e7a nous change beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:26) [93%] :\r\nMais dans ce risque, il y a un aspect r\u00e9v\u00e9lateur, on a entendu un des jeunes nous dire ma nature, a pris le dessus devant la peur de comment il allait \u00eatre re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:37) [87%] :\r\nOui, ce qui est assez frappant, c'est de voir qu'on a 2 modes de de vivre les choses diff\u00e9remment donc on vit la m\u00eame chose, il faut vivre en mangeant, on rigole, on on partage mais on le fait pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et ce qui est assez frappant dans ce dans ce reportage, c'est qu'on a l'impression que chez nous beaucoup d'chose sont institutionnalis\u00e9, notamment quand on parlait du mouroir et de la NS la comparaison est extr\u00eamement int\u00e9ressante, allez dans un SMS c'est c'est assez \u00e9tonnant d'ailleurs aussi d'entendre le le t\u00e9moignage le genou 10, on a l'impression qu'on n'a pas besoin de l'amener quelque chose, donc le rapport est institutionnalis\u00e9e, l'\u00c9tat a pris pour soi le rapport, les rapports que ces personnes qu'on ces personnes sont plac\u00e9es dans on n'a plus Inde son on a impression de ne pas apporter ou de devoir apporter quelque chose dans le mouroir c'est c'est pas la m\u00eame chose et et l\u00e0 la vraie nature si vous dire la la nature humaine, et l\u00e0 c'est plus l'institution qui qui cintres qui sont entrepos\u00e9s o\u00f9 s'interpose entre nous 2 ans il y a pas de m\u00e9decins, il y a pas d'infirmi\u00e8re, ces personnes sont toutes seules, et donc moi qu'est -ce que je peux amener n'a jamais moi tout seul, et ma nature \u00e0 la nature humaine, reprend tout \u00e0 coup le dessus parce qu'ils sont tr\u00e8s surpris de dire qu'est -ce que je peux amener et on voit, on voit la valeur \u00e9chang\u00e9e pas la m\u00eame ces gens tout d'un coup d\u00e9couvrent que m\u00eame ce sont des personnalit\u00e9s et et que cette personnalit\u00e9 compte essentiellement dans ces dans ces soci\u00e9t\u00e9s, parce qu'on est rendu \u00e0 l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:12) [86%] :\r\nEt \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant effectivement dans leur t\u00e9moignage et tr\u00e8s touchant je trouve c'est que, en effet, et peut-\u00eatre il manque un petit peu de confiance en hausse disait je, je, je me rends sur place mais sans des valises d'argent de mat\u00e9riels etc et r\u00e9alise, comme vous dites, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, que c'est juste en \u00e9tant soi mais avec cette attention tr\u00e8s particuli\u00e8re, le fait de regarder l'autre c'\u00e9tait aussi \u00e7a, lui donner une dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:33) [85%] :\r\nC'est lui donner une dignit\u00e9, c'est lui donner une importance se mettre \u00e0 \u00e0 parler avec les m\u00eames mots que ces personnes \u00e0 ces gens n'\u00e9change pas puisqu'ils ont visiblement pas la possibilit\u00e9 d'avant lui ont connu couac au bout d'une journ\u00e9e, j'ai l'impression qu'ils s'\u00e9changeaient d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'chose et l'\u00e9change se fait sur ce qui est le plus simple, ce qui ram\u00e8ne \u00e0 \u00e0 l'essentiel \u00e0 l'individu et effectivement c'\u00e9tait changer et tout \u00e0 fait primordial, les jeunes d\u00e9couvrent que m\u00eame auront une possibilit\u00e9, ils le d\u00e9couvrent pratiquement est instinctivement une possibilit\u00e9 d'\u00eatre eux- m\u00eames et surtout de d'avoir cette attention \u00e0 l'autre, aujourd'hui si on n'a pas besoin d'avoir une attention \u00e0 l'autre, chacun est autonome donc c'est dans notre soci\u00e9t\u00e9 des d\u00e9velopper occidentale, chacun doit se tenir miser l\u00e0- bas, c'est pas le cas, on est beaucoup dans la communaut\u00e9 et et donc le soin, le regard qu'on a sur l'autre est essentiel, et l\u00e0, ils ont d\u00e9couvert \u00e7a et et instinctivement, ils d\u00e9couvrent que de pouvoir prendre du temps et et on imagine pour ces personnes, ces ces voeux ces ces, ces personnes vieille vieille, encore faut -il voir, c'est souvent des personnes qui sont vis\u00e9s par la vie, tout d'un coup, ces personnes qui voient des blancs qui d\u00e9barquent et qui prennent un peu de temps, c'est l'essentiel pour ces personnes, c'est un don magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:52) [90%] :\r\nParlant de ce don ici en Suisse, vous avez \u00e9tudi\u00e9 tout l'aspect du b\u00e9n\u00e9volat dans ce pays il y a de nombreuses personnes qui consacrent du temps b\u00e9n\u00e9vole en Suisse on est combien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:06) [86%] :\r\nOn est dans le dans les statistiques, c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9 \u00e0 relever \u00e7a mais il y a, il y a aussi diff\u00e9rentes sources mais on admet que plus de 50 pourcent des des gens font dans l'b\u00e9n\u00e9volat comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:17) [95%] :\r\nAlors c'est quoi la d\u00e9finition du b\u00e9n\u00e9volat ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:20) [89%] :\r\nAlors le b\u00e9n\u00e9volat c'est \u00e7a r\u00e9pond en fait \u00e0 plusieurs crit\u00e8res mais le les crit\u00e8res essentiels, c'est s'activer sans avoir une compensation mat\u00e9rielle, on a parfois une une indemnisation, mais pour le reste, donc on donne de son temps, on donne de soi -m\u00eame, mais on n'attend pas une r\u00e9ciprocit\u00e9 sous forme par exemple de salaire et c'est vraiment cette d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rique g\u00e9n\u00e9rique que que l'on utilise dans le b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:46) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, dans ce type de b\u00e9n\u00e9volat, dont on parle maintenant, Ren\u00e9 Cluzel on est dans quelque chose de tout \u00e0 fait organis\u00e9e institutionnalis\u00e9e et avant qu'on d\u00e9veloppe sur le b\u00e9n\u00e9volat Jean-Luc vous pose la question : o\u00f9 est -ce qu'on retrouve cette simplicit\u00e9 ici en Suisse, telle que celle que l'on v\u00e9cu ces jeunes alors ce qui c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de d'heureux de de retrouver \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:07) [88%] :\r\nAlors les jeunes l'ont dit, on retrouve notre cadre c'est pas facile d'\u00eatre diff\u00e9rente parce qu'on a des r\u00e8gles, il faut bien entendu aussi pour vivre avec les autres dans le m\u00eame rythme, il faut que ces soit connue et et en partie respect\u00e9e et et donc c'est pas facile, il y a quand m\u00eame des espaces dans lesquels on peut le faire que \u00e7a Vienne d'annualiser qui le fondateur du du SAMU Social \u00e0 \u00e0 Paris o\u00f9 un des fondateurs, disait une phrase tr\u00e8s forte, il disait dans dans le dans le rapport qu'on a avec les gens qui m'ont dit, par exemple dans la rue, ce qui est ce qui est terrible, c'est que les gens passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sans les regarder, il ne les portent m\u00eame pas dans leur regard, donc on voit bien ce ce regard ses attention si petites attentions qu'on consid\u00e8re comme finalement pas importantes parce qu'elles sont pas mat\u00e9riel, un jeune le dit d'ailleurs, hein, je le ram\u00e8ne pas grand- chose de mat\u00e9riel et tout d'un coup, on voit bien que pour nous, ce qui est essentiel dans dans les \u00e9changes, c'est d'abord le mat\u00e9riel et dans le fond, je pense qu'une partie des des de la population qui nous entourent, offrent des espaces dans lesquels ce que l'on peut donner soi -m\u00eame son temps cette c'\u00e9tait change fondamental, constitutif, bien entendu, de la soci\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait change peut se faire dans beaucoup d'interstices de la vie, c'est mon voisin c'est c'est c'est les les enfants du quartier c'est c'est la vieille dame que j'\u00e0 traverser, alors il y a du mat\u00e9riel, mais aussi l'espace d'une communication je lui accorde de la valeur et et donc dans le don, mais dans l'\u00e9change immat\u00e9riel, on a surtout cette densit\u00e9 de de de l'humain qui doit ressortir pour laquelle, en tout cas dans notre soci\u00e9t\u00e9, actuellement on a finalement assez peu de valeur \u00e0 donner, on encadre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:54) [84%] :\r\nCe geste de b\u00e9n\u00e9volat, comment, de quelle fa\u00e7on alors l'organe d'\u00e9thique, il y a des cours de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:01) [87%] :\r\nAlors on on l'organise oui parce qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir le b\u00e9n\u00e9volat dans une structure, hein, alors on est tous un bout b\u00e9n\u00e9voles on fait tous des petits gestes, je l'esp\u00e8re en tout cas tous les jours, tous les jours en fait des petits gestes quotidiens de de don de soi, mais aussi des petites attentions aux autres l\u00e0 quand on parle d'un b\u00e9n\u00e9volat on parle d'une organisation et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe dans une institution, l'institution valorise le b\u00e9n\u00e9volat et d\u00e8s lors, elle souhaite avoir souvent une charte qui organise ce b\u00e9n\u00e9volat qui fait que les personnes qui s'engage comme b\u00e9n\u00e9vole ces ces personnes savent \u00e0 peu pr\u00e8s dans quel cadre, elle doivent agir et \u00e9galement les r\u00e8gles qu'elles doivent respecter, donc on l'organise et on va former les personnes \u00e0 un certain nombre de chefs de geste b\u00e9n\u00e9vole, cette formation a programment 12 intentions, c'est de permettre, peut-\u00eatre d\u00e8s l'inexistence ou on a l\u00e0 o\u00f9 l'amoindrissement si j'ose dire, des risques de maladresse, hein, dans le dans l'\u00e9change b\u00e9n\u00e9voles mais probablement que et surtout ce qu'on vise, c'est donner une vraie valeur b\u00e9n\u00e9volat et en formant les b\u00e9n\u00e9voles on les reconna\u00eet dans leurs gestes dans leur capacit\u00e9 dans leurs qualit\u00e9s dans leur r\u00f4le d'ann\u00e9e et de 2 b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:21) [86%] :\r\nDonc l\u00e0 on est dans quelque chose d'autre hein que ce dont on parlait pr\u00e9c\u00e9demment qui est cette gentille cette gentillesse les petits gestes du quotidien, on a quelques dans quelque chose d'organis\u00e9, c'est un vrai choix de s'investir comme b\u00e9n\u00e9vole, la soci\u00e9t\u00e9 ne nous incite pas on m'donner \u00e0 v\u00e9ritablement prendre du temps, donner du temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:39) [87%] :\r\nOui et non, nous avons plusieurs formes de de b\u00e9n\u00e9volat, si on entre un petit peu plus dans le d\u00e9tail, il y a ce qu'on appelle un b\u00e9n\u00e9volat formelle dans lequel nous sommes relativement fortement incit\u00e9s \u00e0 rentrer sur b\u00e9n\u00e9volat formel, il est tr\u00e8s connu, ce sont des gens qui se qui s'engage, mais avec une sorte de de r\u00e9ciprocit\u00e9, il s'engage par exemple la comme comme personne \u00e0 la t\u00eate d'un comit\u00e9 d'une fondation d'une association, on a beaucoup d'associations suisses et donc, c'est des gens qui ne sont pas pay\u00e9s pour faire ce travail, c'est donc du b\u00e9n\u00e9volat tr\u00e8s formel qui reconnu, on peut le Net sur son CV en plus le mettre sur son sous sous le corps et que l'invit\u00e9 parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet aussi, lorsqu'on est engag\u00e9 quelque part de montrer qu'on a d'autres valeurs que celles qui sont purement mat\u00e9rielles maintenant citoyen responsable exactement \u00e7a, \u00e7a fait partie de de ses attributs, donc on peut le le valoriser et puis \u00e0 l'b\u00e9n\u00e9volat informel dans lequel d'ailleurs on trouve plus de femmes que d'hommes, alors que dans le feu b\u00e9n\u00e9volat formel, on a plut\u00f4t l'inverse, dans lequel cette partie -l\u00e0 et \u00e9l\u00e8ves la reconnaissance est plus compliqu\u00e9e, elle et les moins dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans lequel on aura plus peut-\u00eatre, don de soi -m\u00eame, ou peut-\u00eatre le prescrit est moins clair aussi ces stocks b\u00e9n\u00e9volat qui est est un b\u00e9n\u00e9volat beaucoup plus diffus dans lequel les gestes non aussi sont sont relativement diff\u00e9rents, hein, quand on s'engage \u00e0 la t\u00eate de comit\u00e9s, on organise des s\u00e9ances, on a bien entendu tout un rituel des proc\u00e9dures dans l'b\u00e9n\u00e9volat informel, que l'on essaye de \u00e9galement des d'examiner en tant que que scientifique ce b\u00e9n\u00e9volat et puis compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre, on sait pas de quoi il ressort exactement et et donc ce b\u00e9n\u00e9volat donne peut-\u00eatre l'occasion de plus obtenir de soi : donner plus de soi -m\u00eame de sa personne, on est, on est plus dans le geste dans c'est aussi une attitude g\u00e9n\u00e9rale qu'on peut avoir un et lorsque on est dans une ben je ne sais pas, on prend un exemple, je je d\u00e9cide de faire un peu d'accompagnement de personnes dans des h\u00f4pitaux dans des SMS ou dans des prisons cet accompagnement -l\u00e0, il peut \u00eatre effectivement un bout mais l\u00e0 le rapport qui va se se d\u00e9rouler \u00e0 on pense par exemple au b\u00e9n\u00e9volat pour les personnes en fin de vie, ce rapport il est impr\u00e9visible qu'est -ce qui se passe entre une personne qui est mourante et et un b\u00e9n\u00e9vole qui est l\u00e0, on a, on a quelques, on a quelques travaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits, c'est vraiment un un, un espace beaucoup moins qui qui qui est moins balis\u00e9es et qui laissent beaucoup plus \u00e0 la fois de la place du temps \u00e0 l'improvisation \u00e0 \u00e0 la spontan\u00e9it\u00e9 et et cette aussi partie du b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:24) [99%] :\r\nQuels sont les enjeux financiers parce qu'on peut imaginer une tension entre b\u00e9n\u00e9voles et professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:31) [88%] :\r\nOui, alors il y a passablement d'\u00e9tudes, hein, qui sont faites sur ces questions, c'est pas simple parce que les b\u00e9n\u00e9voles occupent parfois des places que les professionnels pourraient occuper hein, donc on a en effet aussi une comp\u00e9tition au titre m\u00eame de l'institution qui peut tout \u00e0 coup, choisir de langage et puis tous les b\u00e9n\u00e9voles et on peut voir aussi combien on peut vendre du b\u00e9n\u00e9volat pas \u00e7a co\u00fbte pas tr\u00e8s cher dans un projet si j'engage 10 b\u00e9n\u00e9voles \u00e7a \u00e7a paye largement le travail entre guillemets dans la dans un professionnel alors pour un bailleur de fonds, il est important de montrer qu'on est capable de mobiliser des des b\u00e9n\u00e9voles, on voit bien l'enjeu que \u00e7a \u00e7a suppose au plomb largement institutionnel et au sein de la situation, il y a en effet une certaine comp\u00e9tition entre d'une part des places et surtout des t\u00e2ches que l'on va d\u00e9cr\u00e9ter plut\u00f4t du professionnel, ou plut\u00f4t du b\u00e9n\u00e9vole et l\u00e0 il y a une v\u00e9ritable comp\u00e9tition pourquoi b\u00e9n\u00e9voles seraient moins capable ou plus capable qu'un professionnel sur la base de quoi est -ce que c'est sa formation, on a des b\u00e9n\u00e9voles qui sont d'anciens professionnels, donc \u00e7a n'est pas simplement la qualit\u00e9 m\u00eame de la personne, mais c'est bien le r\u00f4le qui est en jeu en question et donc finalement l'institution choisi d'attribuer les r\u00f4les et alors qu'est -ce qu'on fait lorsqu'on a c'est un cas bien s\u00fbr de figure lorsqu'on a un b\u00e9n\u00e9vole qui est plus comp\u00e9tent quand professionel aucun professionnel se sent moins comp\u00e9tents donateurs b\u00e9n\u00e9voles, c'est une mise en concurrence terrible et on voit notamment dans l'organisation de b\u00e9n\u00e9voles dans des des associations combien les tensions peuvent exister et combien les professionnels peuvent \u00eatre tout simplement contest\u00e9, m\u00eame si c'est pas physiquement, si c'est pas verbalement par la pr\u00e9sence de b\u00e9n\u00e9voles et notamment d'un b\u00e9n\u00e9volat de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:22) [85%] :\r\nMais je demandais justement ce que \u00e7a change au niveau de l'attitude des b\u00e9n\u00e9voles, on est on est lest\u00e9 de la pression du du patron et et de et du regard, on est peut-\u00eatre, parfois, en effet, plus comp\u00e9tent et qu'est -ce que \u00e7a change, de ne pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:36) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a donne une certaine libert\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 l'institution, la r\u00e9ciprocit\u00e9 que l'institution ne se fait pas par un par un salaire, mais on est toujours dans dans l'\u00e9change, hein, le le don du b\u00e9n\u00e9vole, c'est un \u00e9change qu'il donne \u00e0 l'institution et l'institution n'a, en contrepartie, pas vraiment une prise sur sur la personne puisque, h\u00e9 bien si vous je convoque le bonheur, le b\u00e9n\u00e9vole pour lui dire : \u00e9coute, tu as moins bien travaill\u00e9 cette semaine, je baisse dans on voit bien, il y a une un peu d'absurdit\u00e9 dans dans cette logique, mais il y a des questions de reconnaissance, il y a des questions de place \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a des questions de de hi\u00e9rarchie informelle, tout \u00e7a ce sont des r\u00e9tributions qui existe aussi pour les b\u00e9n\u00e9voles, n'emp\u00eache que, \u00e9videmment, que le je dirais l'emprise de l'employeur ou du sup\u00e9rieur, elle est nettement moins clair, m\u00eame s'il existe un on peut convoquer des b\u00e9n\u00e9voles en police oblig\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 des s\u00e9ances, on peut les contraindre un certain nombre de choses, mais b\u00e9n\u00e9volat toujours une porte de sortie et on le sait dans l'institution, m\u00eame si on essaye de r\u00e9agir compte c'est-\u00e0-dire ben cette semaine, je pars en vacances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:49) [86%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel est -ce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 ce qui sont \u00e0 l'autre bout du geste, comment le b\u00e9n\u00e9vole est per\u00e7u accepter, tol\u00e9rer, il faut une grande confiance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:02) [85%] :\r\nAlors le b\u00e9n\u00e9vole, il est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:06) [82%] :\r\nParfois identifiables, parfois moins, lorsque nous sommes dans une institution qui rel\u00e8ve du b\u00e9n\u00e9volat qui rel\u00e8ve du professionnel, alors soit tu le professionnel tenta \u00e0 l'imposer en disant moi, je suis salari\u00e9 de ou alors il le fait pas et pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire de 2 prestations, quelle qu'elle soit ce b\u00e9n\u00e9ficiaires ne va pas n\u00e9cessairement fait la diff\u00e9renciation, hein, quand vous \u00eates dans un lit de pita allez et vous recevez un b\u00e9n\u00e9vole ou un professionnel, alors peut-\u00eatre que on peut retourner sur ses fondamentaux pour comprendre le langage du professionnel peut-\u00eatre que celui qui est alit\u00e9 pour avoir des, des, des mani\u00e8res de d\u00e9crypter en langage des des gestes mais fondamentalement, je pense que pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire, les choses ne sont pas \u00e0 ce niveau et alors tr\u00e8s curieusement pour les quelques travaux qui existe dans ce domaine, je ne suis pas s\u00fbr que les b\u00e9n\u00e9voles soit identifi\u00e9 comme moins bon, moi, je pense, celui qui a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:08) [75%] :\r\nAccueil le b\u00e9n\u00e9vole est sait comment ce qui per\u00e7oit ce ce geste comme \u00e7a peut \u00eatre per\u00e7u comme \u00e9tant humiliant une imposition ou ou un cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:20) [86%] :\r\nNon, le je pense que le encore une fois c'est le c'est le don qui, qui est un an est l\u00e0 je je ne crois pas que le fait de d'avoir une forme enr\u00f4le particulier ou une \u00e9tiquette particuli\u00e8re change vraiment la chose et le fait plut\u00f4t devra b\u00e9n\u00e9voles comme professionnel, \u00e9videmment, si vous payez un service vous attendez bien s\u00fbr avoir le meilleur pour vous et et donc le fait d'avoir un b\u00e9n\u00e9vole pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme quelque chose de de d\u00e9pr\u00e9cier actif, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:49) [89%] :\r\nOn a fait, c'\u00e9tait mission sur le don, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, on arrive au bout, vous vous confirmez ce que vous avez dit -on en d\u00e9bit mission donner c'est essentiel comme respirer, manger, boire, dormir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:00) [86%] :\r\nDonner c'est faire soci\u00e9t\u00e9, donc c'est vraiment \u00e0 se c'est c'est pas assez essentiel c'est fondamental, on oublie de le faire dans Soci\u00e9t\u00e9 parce que le don a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s institutionnalis\u00e9, c'est aujourd'hui une forme d'\u00e9change, mais comme tous les \u00e9changes, le don, comme l'\u00e9change commercial, c'est une mani\u00e8re d'\u00e9changer des biens mat\u00e9riels immat\u00e9riel, sans violence et et donc c'est une forme ritualis\u00e9e importante de de l'\u00e9change, le don, aujourd'hui, on doit le red\u00e9couvrir le revaloriser d'dans, soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:29) [90%] :\r\nUn petit clin d'oeil au troc comme \u00e7a en passant, comme Ren\u00e9 Kn\u00fcsel je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates professeur de politique sociale, \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques, et l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci beaucoup d'avoir offert de votre temps aujourd'hui bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:41) [83%] :\r\nLe don de soi, vous \u00e9tait propos\u00e9 par leur Amstrad ensuite il anticipe, c'est Nicole corps pataud notre assistante de production Jean-Daniel Mottet sign\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission ce soir pas de d'Abyane, pas de nouvelle diffusion non, vous avez rendez- vous sur la 1\u00e8re et sur Espace 2 pour une une veill\u00e9e de No\u00ebl, en Direct de l'abbaye de Saint-Maurice, toute l'\u00e9quipe de Babylone vous souhaite d'excellentes f\u00eates vous \u00e9coutez la de merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toueg, Alain", "role": "aum\u00f4nier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "professeur de politique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E74C7AC4-FFA4-4E19-8933-687893D129B9", "internalArchiveId": "E74C7AC4-FFA4-4E19-8933-687893D129B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Don (3/4) - Le don de soi", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "Babylone continue de s'interroger sur sa th\u00e9matique avec : le \"don de soi : gratuit\u00e9, d\u00e9croissance, b\u00e9n\u00e9volat\". Donner de soi, ca peut aussi \u00eatre donner du temps, du savoir et des comp\u00e9tences, de mani\u00e8re gratuite et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. R\u00e9flexions autour du b\u00e9n\u00e9volat. Comment le b\u00e9n\u00e9volat nourrit-il autant celui qui donne que celui qui re\u00e7oit ? Avec Ren\u00e9 Kn\u00fcsel et le t\u00e9moignage d\u2019un groupe de jeunes, de retour d\u2019Inde, qui nous font part de leur exp\u00e9rience. Ainsi que le r\u00e9cit d\u2019Alain Toueg, l\u2019aum\u00f4nier, qui les a accompagn\u00e9s.", "durationSec": 3188, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Inde"], "thematicThemes": ["b\u00e9n\u00e9volat", "donation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-18T23:52:00Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:06) [98%] :\r\nBabylone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:09) [99%] :\r\nNancy Ypsilanti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, toute cette semaine, nous ouvrons des cadeaux, des cadeaux divers mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels et aujourd'hui, nous vous offrons du temps, nous offrons une pr\u00e9sence Laurence Froidevaux, c'est un geste celui -l\u00e0 tout simple et qu'on peut faire \u00e0 tout \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0, offrir du temps de de la pr\u00e9sence, encore faut -il en avoir envie, hein, et attention \u00e0 Autry au \u00e0 autrui, c'est d\u00e9j\u00e0 une forme de dons, peut-\u00eatre la plus importante, tout le monde peut le faire, mais comment donner avec l'attitude avec quel type de qualit\u00e9, comment faire pour ne pas mettre l'autre mal \u00e0 l'aise, toutes ces questions sont pos\u00e9es pour un groupe de jeunes justement que l'on entend dans cette \u00e9mission, ce sont des gymnasiens qui rentre d'un s\u00e9jour dans une des r\u00e9gions les plus pauvres de l'Inde Tamil Nadu o\u00f9 ils sont partis pour donner vraiment avec ce but leur donner ce qu'ils ont, mais surtout ce qu'ils sont, eux, avec leur jeunesse, leur curiosit\u00e9, leur curiosit\u00e9, le regard sur cette pauvret\u00e9 qui d\u00e9range et vous l'entendrez, ils en reviennent transform\u00e9s, on entendra \u00e9galement leurs accompagnateurs nous expliquer le sens de ce genre de voyage ou comment donner de soi, tout simplement, donne du sens \u00e0 notre existence alors avant d'accueillir notre invit\u00e9 \u00e0 quel au sonore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il est arriv\u00e9 \u00e0 mon mandat notre vie, nous avons beaucoup de terrain et surtout beaucoup d'amour \u00e0 donner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:33) [82%] :\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 d'alimenter et l\u00e0 je me dis qu'il b\u00e9n\u00e9volat c'est plut\u00f4t pas mal, point, bref comme pas moi je b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:45) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on donne de son temps, on donne de son \u00e9nergie, on va de son savoir faire pour ces Bobby toujours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:53) [70%] :\r\nJourn\u00e9es sur une p\u00e9niche j'ai nourrit des pouvoirs, je pense que c'est tout l'amiti\u00e9 qu'est -ce que Nice, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s attractif pour moi, \u00e7a permet de voir mon parce que c'\u00e9tait des gens de tous \u00e2ges, de toutes origines, de n'augmente compliquer pas des personnes, il marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:10) [66%] :\r\nAinsi de l'aveugle du chien, avec donc la n\u00e9cessit\u00e9 du malade et du m\u00e9decin le plus libre de 2 points que serait Kouchner sans laquelle Teresa Calcutta cependant les Verts que la rivi\u00e8re peut baba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [88%] :\r\nVous aurez reconnu notre cercle rien nationale bonjour Ren\u00e9 Kn\u00fcsel bonjour, bienvenue dans des villas ne vous \u00eates professeur de politique sociale, \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous avez beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi sur les questions autour du don du b\u00e9n\u00e9volat, quelques mots de sarcle un peu provoc qu'est -ce que \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:51) [87%] :\r\nDonc, il a probablement raison sur le fond, le don s'exer\u00e7ant entre 2 parties, il faut toujours 2, il faut une personne qui donne une personne qui, qui re\u00e7oit, c'est pas toujours facile \u00e0 comprendre, c'est surtout pas facile \u00e0 comprendre le soci\u00e9t\u00e9 actuellement ou le ou le dos rond et sans un petit peu la naphtaline, si j'ose dire, le don n'est pas parmi les \u00e9changes que nous avons, celui qui est le mieux le plus valoriser le mieux vu, et je pense que dans le fond aujourd'hui ce que nous dit sarcle c'est que quand on, quand on donne, il faut effectivement trouver une r\u00e9ception et quand on veut quand on veut recevoir, il faut trouver un donateur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:32) [81%] :\r\nEt qui est donc cette, cette logique -l\u00e0, dans notre soci\u00e9t\u00e9, actuellement, elle n'est pas simple \u00e0 mettre en place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [76%] :\r\nQuelles sont les formes de don immat\u00e9riel dont vous vous \u00eates pr\u00e9occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:43) [87%] :\r\nAlors, toutes, toutes les formes de don immat\u00e9riels, nous int\u00e9resse celle bien entendu qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans la petite, la petite bande que nous avons sonore que nous avons entendu, \u00e0 savoir essentiellement celle du temps nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le temps est tr\u00e8s il est compt\u00e9 chaque professionnel doit r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ses sup\u00e9rieurs de de l'utilisation de son temps, donc le, le fait de pouvoir aujourd'hui donner de son temps, de pouvoir tout simplement se donner \u00e0 quelque chose, sans compter son temps, c'est probablement une forme d'Edu, dont la plus la plus significative que nous pouvons faire est peut-\u00eatre la plus pr\u00e9cieuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [86%] :\r\nIl y a le temps, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel et puis il y a l'attitude qu'on a dans ce qu'on fait les choses et ce qui manque peut-\u00eatre aussi c'est de l'attention aux choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:32) [87%] :\r\nAlors probablement que l'attention aux choses, \u00e7a fait partie des valeurs que nous avons perdu un aujourd'hui, nous avons beaucoup de de poids qui est donn\u00e9e au mat\u00e9riel et donc l'immat\u00e9riel toute la le temps qu'on met \u00e0 faire une chose, le temps que l'on donne \u00e0 quelque chose, par exemple, mais aussi tout ce que ce que peut, qu'on se comporter un objet comme sentiment comme comme \u00e9change affectif, tout ceci est peu valoris\u00e9e dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui est beaucoup plus encore une fois compter ou \u00e0 d\u00e9compter des choses mat\u00e9rielles, donc le don d'sens l\u00e0 pour l'instant, on n'a pas tout \u00e0 fait la valeur ou la la pleine valeur qu'on pourrait le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [87%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel lorsque vous avez \u00e9tudi\u00e9 en tant que que sociologue Cestino comportement face au don, il y a 6 c'est assez en cette p\u00e9riode de No\u00ebl on re\u00e7oit plein de sollicitations pour aider telle ou telle humanitaire, on voit parall\u00e8lement dans les magasins, tous les objets qu'on pourrait offrir, quelle est la nature du geste ce donner bonne confiance conscience v\u00e9ritablement offrir l'obligation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:42) [85%] :\r\nAlors si vous vous adressez, c'est ce que vous faites au sociologue et qui, qui vit en moi j'aurai une r\u00e9ponse qui est assez complexe, bien entendu que la valeur du don les ailettes interpr\u00e9tables tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9remment, elle a fait beaucoup jaser dans le milieu des sociologues et des anthropologues, certains voyant dans le don d'abord essentiellement une limite \u00e0 une limite notamment par l'int\u00e9r\u00eat qu'on a pourquoi est -ce qu'on donne, pourquoi est -ce que je dis, j'aimerais quelque chose, ce que je donne pas avec une arri\u00e8re- pens\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que on a 3 imp\u00e9ratifs, hein, c'est celui donn\u00e9 mais aussi de recevoir et de redonner go\u00fbt de redistribuer donc est -ce qu'on entre dans cette logique, \u00e7a, \u00e7a fait partie d'un d'une 1\u00e8re grosse interpr\u00e9tation une autre id\u00e9e et de dire tout simplement que le don pour \u00eatre don ne doit pas attendu une r\u00e9ciprocit\u00e9 et donc dans le don unilat\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire le don auquel on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 travers peut-\u00eatre l'inconnu auquel on donna quand on donne par exemple une association quand on donne \u00e0 je sais pas une oeuvre d'entraide ou tout simplement \u00e0 la \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, h\u00e9 bien on le donne \u00e0 quelqu'un d'inconnu, donc le retour la r\u00e9ciprocit\u00e9, elle est, elle, n'est en tout cas pas attendre, en tout cas pas de l'imm\u00e9diat dans le geste concret de la personne qui qui qui recevra une partie ou la totalit\u00e9 de ce don \u00e7a, on voit bien que on a, on a l\u00e0 aussi une une tr\u00e8s belle limite dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, autrefois, les choses \u00e9taient un peu diff\u00e9rente, nous continuons \u00e0 privil\u00e9gier cette logique du deux-roues, qui est un don plut\u00f4t compris comme \u00e9tant quelque chose qui est qui est r\u00e9ciproque, hein, je donne, j'ai le mal \u00e0 mon enfant avec l'id\u00e9e que lui- m\u00eame sache aussi de quoi il retourne Kant : quand je donne quelque chose et que lui peut-\u00eatre apprennent aussi \u00e0 donner des cette r\u00e9ciprocit\u00e9 qui est plut\u00f4t l'antith\u00e8se du don unilat\u00e9rale \u00e0 l'inconnu, cette r\u00e9ciprocit\u00e9 aujourd'hui beaucoup plus valoris\u00e9e c'est la r\u00e9ciprocit\u00e9 du don en famille aux voisins, je donne un petit cadeau voisin, peut-\u00eatre qu'il il ne donnera quelques unes de ses filles, c'est magnifique, il y avait son jardin, voil\u00e0, on a 2 3 choses de \u00e7a qui qui qui ne qui rendent le le d\u00e9bat assez peu clair parce que dans l'histoire du dedans, il y a toujours s'cette ombre du contre- don, alors on n'imagine que difficilement le don contre devront pourtant, on a des exemples, hein, qui montre que l'on peut avoir dans, par exemple dans certaines soci\u00e9t\u00e9s, les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles par exemple la charit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel alors le le don devait \u00eatre quelque chose qui \u00e9tait pens\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9sengag\u00e9, pensons \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne qui aura \u00e9t\u00e9 au bout de \u00e7a, cela \u00e7a c'est que logique, en r\u00e9alit\u00e9, on sait que par exemple la charit\u00e9 qui est peut-\u00eatre proche du cette charit\u00e9 les Terres r\u00e9fl\u00e9chi comme et comme une sorte de r\u00e9ciprocit\u00e9 que je donne \u00e0 quelqu'un, mais en retour, on me promet le ciel, on promet l'\u00e9ternit\u00e9 dans qui je suis pris dans une logique hein le dont fait partie de la constitution de mon na\u00eetre et et de mon rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [81%] :\r\nJustement avec qu'est ce qui se joue contente, contente d'hommes, quel est le sentiment qui nous anime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [86%] :\r\nAlors il peut y avoir plusieurs sentiments, il peut y avoir un un sentiment d'accomplissement, j'ai particip\u00e9 d'une d'un mouvement j'ai particip\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 donner c'est tout de m\u00eame quelque chose d'essentiel, c'est quelque chose qui fait qui fait faire soci\u00e9t\u00e9 je, je suis d'un groupe et le don ne montre que je suis de ce groupe, le groupe vit par par le don par l'\u00e9change de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale donc le sentiment peut-\u00eatre un sentiment d'accomplissement, j'ai r\u00e9alis\u00e9, j'ai camp\u00e9 ma position, j'ai r\u00e9alis\u00e9 mon acte, j'ai r\u00e9alis\u00e9, j'ai h\u00e2te incarner le r\u00f4le qui est attendu de mois en m\u00eame temps on peut toujours se dire que l'accomplissement n'est pas la seule intention que j'ai et donc le fait de donner \u00e0 un certain moment me permettent de disons de d'\u00eatre une d'une dette, \u00e7a peut \u00eatre une autre mani\u00e8re d'avoir, sorte de sentiment de satisfaction, j'ai ce que je suis au l\u00e0 je j'aimerais chaque mais mais tout simplement le le don de la vie, il y a un g\u00e8ne choisit pas devenir homme, faire un don, c'est celui de de me donner vie \u00e0 un certain moment il y a un moment o\u00f9 je peux \u00e9galement redonner ce que j'ai re\u00e7u de fa\u00e7on originel, ce don, ben on ne on en fait par tous les jours, de ma vie comme je suis petit et il y a un moment o\u00f9 j'ai la capacit\u00e9 de redonner et et dans ce geste fondamental on craignait ce qui est essentiel \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s c'est c'\u00e9tait entre les individus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:42) [89%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 de donner un petit quelque chose \u00e0 son petit voisin, vous avez rencontr\u00e9 des jeunes qui ont tent\u00e9 une grande exp\u00e9rience dans le vide dans le monde, dans le meilleur Laurence Froidevaux et c'est un groupe de jeunes qui vous a, vous \u00eates rentr\u00e9e pleine lumi\u00e8re apr\u00e8s 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [84%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait c'\u00e9tait la rencontre tr\u00e8s sympa et sont venus \u00e0 4 ici 3 ans 17 ans, un autre \u00e0 22 ans, vous savez, quand, quand des gens ont v\u00e9cu quelque chose de tr\u00e8s fort, l\u00e0, ils sont rentr\u00e9s il y a un mois et demi, je crois, de leur voyage en Inde, ils encore \u00e7a en eux, donc on aurait pu parler des heures, alors je trouve que l'interview a dur\u00e9 30 40 minutes on en avait gard\u00e9 une dizaine de minutes qu'on va \u00e9couter \u00e0 l'instant, mais c'est vrai qu'on les sent r\u00e9ellement transport\u00e9s, donc ils ont ils reviennent de du Tamilnadu o\u00f9 une des r\u00e9gions les plus pauvres d'Inde et son parti 15 jours mais se sont pr\u00e9par\u00e9s pendant toute une ann\u00e9e \u00e0 ce voyage et sont partis avec des v\u00eatements, des m\u00e9dicaments dans leurs valises, mais surtout avec une attitude, une grande attention \u00e0 tous ceux qui les entourent, surtout aux \u00eatre humains, qu'ils avaient c\u00f4toy\u00e9 crois\u00e9s h\u00e9 ben vous l'entendrez dans reviennent chavir\u00e9 \u00e9lus et est rempli, il y a Adjei swine Zachary et Morgen c'est Maxime l\u00e0 qui ont la conversation sur ce que lui a apport\u00e9 cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:50) [92%] :\r\nD'abord un esprit plus critique aussi sur ce qu'est la pauvret\u00e9, j'ai pu le voir de moi- m\u00eame, on entendait souvent des choses, mais cette fois, c'est moi qui et puis la voix aussi pouvoir comparer la Suisse et l'Inde comme on est aussi le plaisir qu'ils ont le comment ils arrivent \u00e0 tirer du bonheur de tous ceux qui font avec ce qu'ils ont donc aussi une fa\u00e7on d'une fa\u00e7on de vivre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:10) [84%] :\r\nDonc c'est vrai que la pauvret\u00e9, on voit tous les jours hein que \u00e7a selon l'dans les journaux, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision mais c'est incomparable compte, on peut voir de nos propres yeux, donc voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:21) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:22) [90%] :\r\nDans le cas d'un voyage normal en Inde un voyage touristique en Inde, vous auriez d\u00e9tourner leur regard sur cette pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:31) [86%] :\r\nDans touristique oui parce qu'on n'aurait pas pu faire grand chose et l\u00e0 quand on \u00e9tait dans les bidonvilles, on \u00e9tait accompagn\u00e9 d'un guide et je pense que son guide dans on n'aurait pas pu aller, donc oui, on \u00e9tait dans un voyage touristique, je pense qu'on aurait a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de de d\u00e9tourner apr\u00e8s quand on arrive l\u00e0, m\u00eame si c'\u00e9tait pas touristique, il y a quand m\u00eame un peu tous les les habitants de l\u00e0- bas qui est -ce dirige vers nous pour les juges, des photos bien nous demander de l'argent comme \u00e7a donc, donc je pense que dans dans un cas, touristique, mais on a, on l'aurait pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [85%] :\r\nEt le fait de regarder cette pauvret\u00e9 de regarder des gens est -ce que \u00e7a vous mettait mal \u00e0 l'aise ou est -ce que vous avez quand m\u00eame impression, entre guillemets, de leur donner une existence le fait de dimanche, je regarde ce qui existe, Maxime. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:13) [86%] :\r\nDe ce point de vue l\u00e0 ouais, c'\u00e9tait, on a quand m\u00eame presque une honte d'avoir autant qu'on voit ce qu'ils ont on sent, on sent mal \u00e0 l'aise par exemple qu'on \u00e9coute la musique dans le bus avant d'arriver dans ces bidonvilles avec nos \u00e9couteurs notre iPhone et puis on arrive pr\u00e9carit\u00e9 et il joue avec des bidons ou bien avec un bout de bois ou juste comme \u00e7a, mais qui sont quand m\u00eame le sourire, c'est clair, \u00e7a, \u00e7a peut nous faire presque honte, en fait, mais quand on voit comme ils sont heureux, on a d'un c\u00f4t\u00e9, on a honte qu'on arrive \u00e0 voir qui sont heureux quand m\u00eame avec ce qu'ils ont et puis tant mieux pour \u00eatre mieux pour nous, mais c'est clair que c'est long, il y a quand m\u00eame une certaine g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:48) [89%] :\r\nVous \u00eates parti tous les 4 en disant qu'est -ce que moi je peux donner aux personnes que je vais croiser. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:53) [85%] :\r\nMoi je sais vraiment pas \u00e0 qu'on attende parce qu'en arrivant l\u00e0- bas, je me suis dit peut-\u00eatre qu'ils vont mal le prendre, ils vont penser qu'on les prend pitier ou comme \u00e7a monsieur franchement est ce qu'on allait pouvoir apporter j'ai j'ai pas eu de r\u00e9ponse \u00e0 mes questions avant de partir, mais quand on l\u00e0- bas et qu'on a qu'on a visit\u00e9 Bali bidonville le village dans lequel on \u00e9tait, on joue avec les enfants on a os\u00e9 le tour des habitations et on y voyez sourire et \u00e7a leur faisait plaisir de nous vous offrir le peu qu'ils avaient ben l\u00e0 on se rend compte que vraiment on apporter quelque chose de de fort, franc, m\u00eame si c'\u00e9tait pas mat\u00e9riel on leur apporter quand m\u00eame de la joie et tout est \u00e0, apr\u00e8s, on se dit peut-\u00eatre que ces parents, chose mais quand on est l\u00e0- bas, on sent vraiment utile et \u00e7a, \u00e7a leur rapporte \u00e0 eux comme comme \u00e7a nous apporte tout autant \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:40) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez comment sur place David N'attention particuli\u00e8re \u00e0 l'autre, il y a pas, il y a le probl\u00e8me de la langue, donc \u00e7a passe par quoi, par les regards, la gestuelle, la gentillesse, attention, les sourires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:50) [91%] :\r\n\u00e9coutez France. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:51) [80%] :\r\nLe langage, c'est pas \u00e9vident apr\u00e8s \u00e0 certaines personnes qui qui qui avait quelques bases d'anglais donc, on pouvait communiquer mais ce qui \u00e9tait, ce qui a 5 incroyables, impressionnants s\u00e9v\u00e8rement la communication je dirais non verbal, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a soit un simple regard, un sourire, on se voyait, c'\u00e9tait impressionnant parce qu'on sentait vraiment qu'on communique, il y a justement un simple regard et enfin quotidienne que on suit bien, je veux dire, effectivement, on marche dans la rue etc, enfin on n'a pas tendre tendance un peu oubli\u00e9 s'bah communicateur si on quoi tout simplement et puis Balla justement c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s marquant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:31) [74%] :\r\nBah, on a le plus vous discutez avec l'habitant fassent eux- m\u00eames, eux qui venait d'y discuter nous il venait tout le temps demand\u00e9 d'o\u00f9 on venait et ce qu'on vous a ici si on \u00e9tait en vacances, puis on en a, il y a le contact est vraiment facile, on se faisait des amis, si je puis dire, assez facilement, et puis apr\u00e8s nous invite \u00e0 aller chez eux, \u00e0 boire du th\u00e9, ils sont vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:52) [65%] :\r\nIl g\u00e9n\u00e8re oui vraiment g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:55) [88%] :\r\nMais si vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, donner c'est aussi une mani\u00e8re d'\u00eatre, parce que bon, je sais que vous \u00eates arriv\u00e9 avec des valises avec des m\u00e9dicaments, des v\u00eatements, mais c'est aussi donn\u00e9 par son attitude. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:07) [84%] :\r\nBah on oui clairement d\u00e9j\u00e0 \u00eatre ouvert parce qu'on ne peut pas donner si on est ferm\u00e9e sur nous-m\u00eames et si on ne pense pas aux autres, donc c'\u00e9tait une attitude et quand je pense qu'on arrive l\u00e0- bas des gens les beaucoup plus ouvert parce qu'on y va, justement pour ce but pour aller aider les gens, on met tous nos soucis de c\u00f4t\u00e9 et puis on pense juste \u00e0 aider les autres \u00e0 nous ouvrir \u00e0 donner ce qu'on a, nous, aux autres, comme eux, ils nous donnent, en fait, c'est justement \u00e7a naissance avant l'essence 2 semaines c'est cours on est l\u00e0- bas pour donner un maximum aussi recevoir un maximum, donner plus de plaisir, avant de revenir en Suisse, bien que donner c'est un plaisir, un plaisir personnel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:43) [81%] :\r\nMais vous posez : quel type de questions avant de partir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:47) [84%] :\r\nBen, comment je vais \u00eatre d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 cette pauvret\u00e9, comment je vais r\u00e9agir, quelle attitude adopter, et puis aussi, on se pose comme question : comment les autres vont r\u00e9agir contre Alan Noble, \u00e7a serait une amiti\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e ce qu'ils veulent qu'on donne juste des bien, ils s'en fiche comme on est en France pose c'est vrai qu'on se pose plein de questions qu'on qu'on est l\u00e0- bas, on comprend tout de suite, en fait c'est juste notre nature qui prend le suit et puis \u00e7a, \u00e7a va tout seul, ils nous mettent \u00e0 l'aise en fait tout ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:12) [97%] :\r\nQu'est -ce qui vous a le plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:15) [81%] :\r\nPersonnellement, c'est l'exp\u00e9rience du mouroir donc le c'est une sorte de dans le dans le Tamilnadu et c'est l\u00e0 o\u00f9 on d\u00e9pose toutes les personnes \u00e2g\u00e9es, les les personnes qui souffrent de diverses pathologies Alzheimer mutil\u00e9s ou comme \u00e7a, vraiment, et on les pose l\u00e0- bas devant cet endroit comme des sacs et apr\u00e8s c'est des bonnes soeurs qui les recueille et c'est son occupe quoi vraiment donc seien en endroit assez horrible \u00e0 d\u00e9crire, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on appelle le mouroir parce qu'elles attendent ces ces personnes attendent juste de la mort, on dit maisons elles ont rien, c'est vraiment triste \u00e0 voir ces des lits de camp, il y a aucun espace il y a aucune antis\u00e9mite et il y a rien, c'est des tout petits matelas heureusement maintenant gr\u00e2ce aux dons de notre groupe ont puisse acheter quelques coussins ou choses comme \u00e7a, mais c'est une une \u00e9norme salle remplie de et toutes ces femmes, elles font elles font rien de leur journ\u00e9e sont assises l\u00e0 et et nous, on a pu venir communiquer un peu avec elle, \u00e9videmment, n'a pas pu rester tr\u00e8s longtemps, mais c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s forte personne venait les voir et moi, quand je suis arriv\u00e9, je me dis : mais qu'est -ce que je peux leur apporter qu'est -ce que je peux faire et ont f\u00eat\u00e9 son ces femmes \u00e9taient tellement contents de nous voir, j'aurais pu rester une journ\u00e9e enti\u00e8re, tellement c'\u00e9tait enrichissant malgr\u00e9 la bas barri\u00e8re de la langue, en fait on est qu'on qu'qui ont fait d'en former plus qu'un seul groupe, on arrive \u00e0 communiquer comme \u00e7a, on rigolait ces femmes pleuraient de joie, on nous on nous voyant et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fou compte la Seine peu bah, en fait, je me suis assis avec elle, ces femmes, j'ai commenc\u00e9 un peu \u00e0 \u00e0 discuter forme discuter voil\u00e0 \u00e0 communiquer directement le m\u00e9tal est ce que vous \u00eates tous des sourires elle nous aider des bisous, des c\u00e2lins, comme \u00e7a, parce que vraiment ils avaient en fait elles avait juste besoin de tendresse et on avait, on leur a donn\u00e9 avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:09) [87%] :\r\nDonc le cadeau, si on veut, c'\u00e9tait votre pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:13) [86%] :\r\nOui, exactement, franchement le pensait pas mais \u00e7a m'a tant apport\u00e9 de voir \u00e7a, vraiment, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait incroyable, et pour elle aussi, en fait, \u00e7a \u00e7a va apporter de de nous voir nous pour la 1\u00e8re fois je me sens si vraiment utile en faisant quelque chose et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une vraiment une chouette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:30) [96%] :\r\nMais vous \u00e9tiez chacun d'entre vous, dans un \u00e9tat de tr\u00e8s grande disponibilit\u00e9 du coup quand vous \u00e9tiez sur place et c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui change le rapport \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:39) [87%] :\r\nOui, justement, fait donc on n'a pas le but de le faire parce qu'on n'y pense pas, tandis que la banque n'y est all\u00e9 pour \u00e7a, en fait, et je pense qu'on s'y sont pourrait faire exactement m\u00eame chose si on se met dans cette optique, en fait, rien qu'on voit la pr\u00e9carit\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 ils habitent, comme c'est triste, on a, on a envie de partager, tandis qu'on suit ce qu'on voit bien quand m\u00eame ces EMS o\u00f9 ils sont tous bien niveau mat\u00e9riel enfin la diff\u00e9rence est juste \u00e9norme c'est clair qu'on se dit qu'ils ont moins besoin d'affection, vu qu'elles ont un meilleur confort mais peut-\u00eatre c'est pas la bonne attitude \u00e0 avoir en fait, je pense qu'on pourrait -on donner autant d'attention, et peut-\u00eatre qu'ils ont autant en manque affectif en Inde qu'ici, en Suisse, mais c'est vrai qu'on se pose pas forc\u00e9ment la question, rien qu'\u00e0 l'aspect des choses et de la vue, niveau de vie en fait. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:20:19) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, pr\u00e8s de Paris, pas d'ailleurs parce que \u00e7a fait partie, c'est \u00e9vident, quoi, c'est-\u00e0-dire \u00e0 fait partie du temps, \u00e9coutez Philippe de V\u00e9ronique Valognes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:30) [85%] :\r\nC'est plus facile de donner et de recevoir avec Harry. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:33) [82%] :\r\nParce que c'\u00e9tait plus facile de savoir parce qu'on on ondamn\u00e9 moi j'ai l'impression condamn\u00e9 moins que ce qu'on recevait, vraiment, on est parti avec pas grand- chose et on est revenu vraiment avec \u00e9norm\u00e9ment de de choses on a grandi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:46) [86%] :\r\nOn re\u00e7oit automatiquement, enfin pas automatiquement mais on re\u00e7oit plus que que ce qu'on donne, parce que d\u00e9j\u00e0 on arrive l\u00e0- bas, voil\u00e0 on on est plus ou moins, enfin je dirais pas surpris quand m\u00eame parce qu'on voit des choses, on n'a vraiment pas, enfin mais habitude de voir qu'on re\u00e7oit \u00e9norm\u00e9ment quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:03) [81%] :\r\nOn est entr\u00e9, on sent dans son grandit, on se dit oui, maintenant je vais, je vais faire plus je vais, je vais puissent communiquer, etc, et, et, par exemple, je prends l'exemple du mouroir quand on est parti et convoy\u00e9 de ces femmes atteintes de ces maladies, j'ai regard\u00e9 une derni\u00e8re fois j'ai j'ai j'tendu le bras en signe d'adieu, elles m'ont regard\u00e9 la moiti\u00e9 en plan mais \u00e7a m'a, \u00e7a m'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en public, je me dis mais j'ai fait, quoi, je suis rest\u00e9 une heure am\u00e9ricaine, en fait, elle a longtemps donn\u00e9 moi j'ai foi, j'ai rien donn\u00e9 et \u00e7a \u00e7a Saint-Fons en doute devant les laisser l\u00e0 \u00e0 leur triste sort, alors qu'elles auraient encore on aimerait vraiment faire plus, donc oui, franchement, je pense qu'on on soi puisqu'se condamne, on se souviendra toute notre vie et \u00e7a nous change vraiment nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:50) [75%] :\r\nVous, tout \u00e7a parce qu'on a pris un grand coup de maturit\u00e9 pendant ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:55) [84%] :\r\nD'un certain point de vue, oui, en fait, justement, au niveau je pense de l'humilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un grand coup et donc notre fa\u00e7on de penser, on est plus les m\u00eames, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais c'est clair qu'on revient en Suisse et qu'on commence \u00e0 reprend notre train de vie, on continue \u00e0 prendre nos visas on n'oublie pas en fait une guerre jamais commenc\u00e9 l\u00e0- bas et puis aussi, je pense qu'on arrive \u00e0 se r\u00e9jouir de femmes, chose plus simple qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:21) [59%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est petit, c'est petit, petit, petit, c'est-\u00e0-dire ces petits petits des petits avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:27) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait plus de Poitiers a et donc d'accord du point historique et jour. \r\nIl avait point\u00e9 qu'il pourrait y Ubertalli point c'est parti. \r\nEt donc \u00e0 \u00e7a l'Oscar de faire la de et. \r\nDonc il y a une meilleure point faut il y a un enfant et demi point n'obtient pas de de la activit\u00e9 et pas la mais c'est la fatigue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:55) [81%] :\r\nUne guerre, une guerre c'\u00e9tait extrait de la bande originale de slam dog Millionaire, nous parlons de cadeaux, nous parlons de dont nous parlons de d'offrande ce matin dans Babylone, on a entendu \u00e0 l'instant, Jess Win Zachary Morgan et Maxime, 3 d'entre eux ont 17 ans le 22 donc des jeunes adultes, un compagnon, c'\u00e9tait Alain tout que vous avez \u00e9galement rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:22) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Alain, toi qui est aum\u00f4nier au coll\u00e8ge de Morges qui aussi au niveau des que les coll\u00e8ges professionnels et qui fut aussi un grand travail de rue dans les les nuits lausannoises et lui fait \u00e7a depuis plusieurs ann\u00e9es, moi je propose : donner la parole, il va nous expliquer notamment ce que ces jeunes de Suisse peuvent apporter sur place. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:40) [87%] :\r\nJe pense que ces jeunes ont \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00e0 donner en collectivit\u00e9 en fratries lorsqu'ils sont ensemble, on les d\u00e9couvre tr\u00e8s cr\u00e9atif plein d'id\u00e9es intelligentes pour le monde de demain avec un sens des valeurs extraordinaire et ils sont un peu cette phrase de Gandhi, qui disait : soyez le changement que vous voulez voir dans le monde, ils le ils le deviennent vraiment quand ils sont ensemble, ils vivent ce sont changement et je pense que, \u00e0 chaque fois, ils apportent et \u00e7a porte \u00e0 eux- m\u00eames, ils apportent quelque chose de nouveau dans le monde de de radicalement autre de ce que nous on conna\u00eet les, les, les adultes ou de ce que nous on a v\u00e9cu dans ce monde, je dirais du caritative dans ce monde de l'entraide humanitaire etc ils ont autre chose \u00e0 apporter, ils ont vraiment tous import\u00e9s il apporte avec beaucoup de coeur et de sinc\u00e9rit\u00e9, ils mettent tout leur \u00eatre entier jeu dans ces aventures solidaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:33) [81%] :\r\nJ'ai justement \u00e0 l'entr\u00e9e, vous posez la question, ils arrivent \u00e0 quel type d'attitude qui est le type de comportement, ce sont des jeunes Suisses compare, voil\u00e0 un pas de probl\u00e8mes mat\u00e9riels qui sont encadr\u00e9s par des parents qu'on croise ici g\u00e9n\u00e9ralement viss\u00e9 aux \u00e9crans de leur \u00e0 \u00e9tages quand ils se mettent le pied l\u00e0- bas vous voyez d\u00e9j\u00e0 une forme de transformation. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:54) [89%] :\r\nC'est clair, il y a une esp\u00e8ce d'inqui\u00e9tude comme \u00e7a qu'ils ont de ce monde un peu a connu il y a \u00e9norm\u00e9ment d'excitation de f\u00e9brilit\u00e9 aussi et \u00e0 chaque, chaque groupe, c'est un peu la m\u00eame chose, on on revient un peu les m\u00eames les m\u00eames choses en arrivant imposant on le le le le prix en a, c'est-\u00e0-dire on voit des jeunes qui sont dans le respect, dans le silence de ce qu'il voit, ils se sont des capteurs, ils regardent, ils y sont toujours en train de se mettre en en pr\u00e9sence des autres et je trouve fascinant parce que justement ils sont dans l'\u00e9tonnement, ils sont tout le temps dans l'\u00e9tonnement et il quitte tr\u00e8s vite justement tous ses rep\u00e8res tous ces \u00e9crans qu'ils ont au profit de la d\u00e9couverte de tout ce qu'il voit et sont tr\u00e8s captif, il passerait des heures et des heures \u00e0 regarder la rue et et \u00e0 vivre la rue, c'est assez extraordinaire, aussi parce que, on sent que y voit vraiment autre chose et les rep\u00e8res change tr\u00e8s tr\u00e8s vite en arrivant l\u00e0- bas sur place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:49) [87%] :\r\nOn pourrait vous reprocher Alain touareg, de les sortir de leur cage dor\u00e9e de leur microcosme le temps de faire une exp\u00e9rience forte 15 jours et et quoi qu'est -ce qu'ils am\u00e8nent qu'est -ce qu'ils donnent qu'est -ce qu'ils en retirent qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:03) [81%] :\r\nOui, effectivement, ces s\u00e9jours en Inde, d'abord ils sont, ils sont extr\u00eamement court dans le temps et si on pourrait se demander : mais finalement qu'est -ce qu'il reste de ces voyages et, je dirais que c'est ce qui est le plus int\u00e9ressant, c'est ce qui est ce qu'il en reste, c'est une continuit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 2 groupes une r\u00e9flexion profonde qui s'est et certainement ce que je dis certainement ce que les parents m'en parle souvent, mais moi je suis pas sous leur toit et tous les jours, mais les parents 10 r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9coutez, on vit des jours incroyable transformation incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:37) [86%] :\r\nAu niveau du du de l'orientation scolaire, au niveau de ses choix de vie, au niveau de la consommation sur le march\u00e9, enfin, il a, il a plus les m\u00eames Yves plus dans les m\u00eames habitudes des choses bouger des choses changent donc je crois que c'est, c'est ce qui reste finalement c'est, c'est cette esp\u00e8ce de de tsunami int\u00e9rieur o\u00f9 on sent que le jeune a vraiment d\u00e9pass\u00e9 des choses est en qu\u00eate de valeurs peut-\u00eatre plus profonde et \u00e7a je crois que c'est le grand cadeau de ce qui reste, \u00e0 part le fait que on voyages \u00e0 toute une pr\u00e9paration aussi d'une ann\u00e9e et ici des exp\u00e9riences extr\u00eamement forte de groupes, hein, dans l'ann\u00e9e pr\u00e9paratoire et ses voyages, donc le voyage dure pas 10 jours on n'y va pas comme un assaut de si on revient un voyage dure un dans la dur\u00e9e, on est sur place 10 jours mais \u00e9coutez on on vit des jours extr\u00eamement intense sur place, donc on les vit sans pr\u00e9tention sur 10 jours sans la pr\u00e9tention de changer le monde, on sait tr\u00e8s bien qu'on on ne fera rien de plus que d'\u00eatre l\u00e0 mais justement, \u00e7a nous permet d'\u00eatre pleinement pr\u00e9sent aux autres et de partir dans une dynamique d'apporter de construire de b\u00e2tir et puis de rentrer en disant bah voil\u00e0 on a pos\u00e9 ceci on a fait \u00e7a, alors il nous arrive tr\u00e8s souvent de r\u00e9aliser un projet dans dans cette ann\u00e9e, mais ce qui compte le plus dans ces moyens, je crois que c'est vraiment le vivre avec \u00eatre avec l'autre, rencontrer l'autre, dans tout ce qu'il est et se laisser d\u00e9ranger par l'autre, celui -ci \u00e9tonn\u00e9 et je crois que c'est bien, c'est le grand cadeau de ses voyages en Inde notamment, mais \u00e7a pourrait \u00eatre ma porte tout en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:11) [91%] :\r\nMais c'est plus compliqu\u00e9 ici parce qu'on n'a pas la m\u00eame disponibilit\u00e9 d'esprit ici en Suisse on n'est plus ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:18) [91%] :\r\nAlors effectivement, ensuite, je crois qu'on peut, on a toujours les m\u00eames, les m\u00eames rep\u00e8res ici en Suisse, donc on on a des habitudes sont, on regarde l'autre d'une fa\u00e7on toujours un peu distante, que ce soit le le le rhum dans la rue, que ce soit le le jeune en difficult\u00e9 que ce je crois qu'on peut exprimer c'est espace du don justement dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s dans d'autres espaces culturels o\u00f9 vraiment on a le sentiment que tout est \u00e0 faire et tout est un autre regard sur le monde a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:50) [71%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:50) [89%] :\r\nIls ont racont\u00e9 tous les 4 \u00e0 quel point ils avaient eu le sentiment de de recevoir recevoir bien plus qu'il n'avait donn\u00e9 malgr\u00e9 tout Alain touareg, selon vous, qu'est -ce que ces 4 jeunes qu'on a entendu, mais ils sont plus nombreux que \u00e7a \u00e0 faire le voyage chaque ann\u00e9e tout ce qu'ils apportent avec leur attitude avec leur v\u00e9cu avec qui ils sont, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:11) [85%] :\r\nJe crois qu'ils apportent une une une v\u00e9rit\u00e9 relationnel, ils apportent quelque chose, ils mettent les gens sur le chemin des rencontres qu'on fait, il y reconna\u00eet ainsi leur donne une esp\u00e8ce de de fiert\u00e9 et de dignit\u00e9 ces ces jeunes en regardant : ils ont, par exemple dans les villages, les gens dans les dans les mouroirs dans l'Islam, les jeunes leur donne de la valeur et les gens qui re\u00e7oivent en fait sont tout aussi donateurs ce qui leur donne \u00e9norm\u00e9ment de de chaleur humaine, de sourire et de de reconnaissance donc et ni\u00e8ce il y a cette forme de reconnaissance mutuelle qui est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieuse et tr\u00e8s riche et qui fait que les relations sont tr\u00e8s intenses, notamment dans dans le fait que, par exemple, les Indiens, comme les jeunes Suisses ne veulent plus se s\u00e9parer \u00e9vad\u00e9 du d\u00e9part, son bourreau apr\u00e8s une journ\u00e9e dans un slam il y a vraiment un un d\u00e9chirement acquitt\u00e9 parce qu'une relation o\u00f9 tout le monde a exist\u00e9 ou tout, tout le monde s'est donn\u00e9 le droit d'exister \u00e0 part \u00e0 part \u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:32:12) [62%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous savez, je crois que \u00e7a veut dire que c'est vrai, il vous nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:18) [68%] :\r\nOn doit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:18) [89%] :\r\nOn y associer Alain touareg pour sa participation la qui \u00e9tait aum\u00f4nier aujourd'hui avec nous dans Babylone, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, sociologue, politologue, professeur \u00e0 l'UNIL, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention le t\u00e9moignage \u00e0 des jeunes ainsi que celui de ainsi que celui d'Alain Tway il y a des moments dans la vie o\u00f9 tout bascule et on devient quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:44) [90%] :\r\nOui, il y a des moments o\u00f9 tout bascule parce que on a une mani\u00e8re de nous de concevoir la vie de planifier les choses, de nous projeter on a en ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:53) [91%] :\r\nProjet\u00e9 se jette en avant de de d'imaginer ce que sera demain, nous sommes beaucoup habit\u00e9 par \u00e7a et et le fait de rencontrer tout \u00e0 coup, un probl\u00e8me de rencontrer quelque chose qui nous fait d\u00e9vier cette route. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:07) [87%] :\r\nConstitue \u00e0 la fois chaque fois pour nous une heure un d\u00e9fil\u00e9 auquel on n'est pas vraiment parce que on part du principe que tout est assez bien balis\u00e9 et de fait, c'est pas comme \u00e7a que les choses se passent lorsqu'on a des t\u00e9moignages comme ceux qu'on vient de d'entendre ces t\u00e9moignages d\u00e9montrent que on peut vivre diff\u00e9remment les gens parfois sont amen\u00e9s et c'est le cas notamment j'imagine des provenant du 2 tiers de l'humanit\u00e9, on est oblig\u00e9 de se projeter sur le lendemain, c'est vrai aussi pour une partie des d\u00e9put\u00e9s de la population ici, on a parl\u00e9 Alain touareg a parl\u00e9 notamment des Romains, donc ce sont des gens qui sont dans une autre logique du temps hein il se projette pour le lendemain qu'est -ce que je mangerai demain o\u00f9 je passerai ma nuit demain, h\u00e9 bien ce qu'on a entendu comme t\u00e9moignage du Tamilnadu o\u00f9 c'est, c'est \u00e7a, c'est, c'est des gens qui n'ont pas la possibilit\u00e9 de se projeter parce qu'ils n'ont pas les richesses mat\u00e9rielles pour et donc le pour nous la la richesse mat\u00e9rielle est une sorte de gage de de de s\u00e9curit\u00e9 de c'est un confort mais en m\u00eame temps, il ne nous ne nous \u00e9pargne pas ce confort et des risques de, de, de rencontres avec le destin, c'est en compte, c'est l'accident, c'est, c'est c'est une vie qui se brise, parce que, en amour se se termine, c'est, \u00e7a fait partie de la vie et \u00e7a, \u00e7a nous surprend beaucoup et donc \u00e7a nous change beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:26) [92%] :\r\nMais dans ce risque, il y a un aspect r\u00e9v\u00e9lateur, on a entendu un des jeunes nous dire ma nature, a pris le dessus devant la peur de comment il allait \u00eatre re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:36) [86%] :\r\nOui, ce qui est assez frappant, c'est de voir qu'on a 2 modes de de de vivre les choses diff\u00e9remment donc on vit la m\u00eame chose, il faut vivre en mangeant, on rigole, on on partage mais on le fait pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et ce qui est assez frappant dans ce dans ce reportage, c'est qu'on a l'impression que chez nous beaucoup d'chose sont institutionnalis\u00e9, notamment quand on parlait du mouroir et de la NS la comparaison est extr\u00eamement int\u00e9ressante, allez dans un IMS, c'est, c'est assez \u00e9tonnant d'ailleurs aussi d'entendre le le t\u00e9moignage le genou 10, on a l'impression qu'on n'a pas besoin d'amener quelque chose, donc le rapport est institutionnalis\u00e9e, l'\u00c9tat a pris pour soi le rapport, les rapports que ces personnes qu'on ces personnes sont plac\u00e9es dans on n'a plus Inde son occup\u00e9, on a impression de ne pas apporter ou de devoir apporter quelque chose dans le mouroir c'est c'est pas la m\u00eame chose et et l\u00e0 la vraie nature si vous dire la la nature humaine, et l\u00e0 c'est plus l'institution qui qui cintres qui sont entrepos\u00e9s o\u00f9 s'interpose entre nous 2, il y a pas de m\u00e9decins, il y a pas d'infirmi\u00e8re, ces personnes sont toutes seules, et donc moi qu'est -ce que je peux amener n'a jamais moi tout seul, et ma nature \u00e0 la nature humaine, reprend tout \u00e0 coup le dessus parce qu'ils sont tr\u00e8s surpris de dire qu'est -ce que je peux amener et on voit, on voit la valeur \u00e9chang\u00e9e et pas la m\u00eame ces gens tout d'un coup d\u00e9couvrent que m\u00eame ce sont des personnalit\u00e9s et et que cette personnalit\u00e9 compte essentiellement dans ces dans ces soci\u00e9t\u00e9s, parce qu'on est rendu \u00e0 l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:11) [87%] :\r\nEt \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant effectivement dans leur t\u00e9moignage et tr\u00e8s touchant je trouve c'est que, en effet, et peut-\u00eatre il manque un petit peu de confiance en hausse disait je, je, je me rends sur place mais sans des valises d'argent de mat\u00e9riels etc et r\u00e9alise, comme vous dites, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, que c'est juste en \u00e9tant soi mais avec cette attention tr\u00e8s particuli\u00e8re, le fait de regarder l'autre c'\u00e9tait aussi \u00e7a, lui donner une dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:32) [86%] :\r\nC'est lui donner une dignit\u00e9, c'est lui donner une importance, c'est se mettre \u00e0 \u00e0 parler avec les m\u00eames mots que ces personnes \u00e0 ces gens n'\u00e9change pas puisqu'ils ont visiblement pas possibilit\u00e9 d'avant lui ont connu couac au bout d'une journ\u00e9e, j'ai l'impression qu'ils s'\u00e9changeaient d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'chose et l'\u00e9change se fait sur ce qui est le plus simple, ce qui ram\u00e8ne \u00e0 l'essentiel \u00e0 l'individu et effectivement c'\u00e9tait changer et tout \u00e0 fait primordial, les jeunes d\u00e9couvrent que m\u00eame auront une possibilit\u00e9, ils le d\u00e9couvrent pratiquement est instinctivement une possibilit\u00e9 d'\u00eatre eux- m\u00eames et surtout d'avoir cette attention \u00e0 l'autre, aujourd'hui si on n'a pas besoin d'avoir une attention \u00e0 l'autre, chacun est autonome donc c'est dans notre soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9velopper occidentale, chacun doit se tenir miser l\u00e0- bas, c'est pas le cas, on est beaucoup dans la communaut\u00e9 et et donc le soin, le regard qu'on a sur l'autre est essentiel, et l\u00e0, ils ont d\u00e9couvert \u00e7a et et instinctivement, ils d\u00e9couvrent que de pouvoir prendre du temps et et on imagine pour ces personnes, ces ces voeux ces ces, ces personnes vieilli, vieillie, encore faut -il voir, c'est souvent des personnes qui sont vis\u00e9s par la vie, tout d'un coup, ces personnes qui voient des blancs qui d\u00e9barquent et qui prennent un peu de temps, c'est l'essentiel pour ces personnes, c'est un don magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:52) [89%] :\r\nParlons de ce don ici en Suisse, vous avez \u00e9tudi\u00e9 tout l'aspect du b\u00e9n\u00e9volat dans ce pays il y a de nombreuses personnes qui consacrent du temps b\u00e9n\u00e9vole en Suisse on est combien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:05) [86%] :\r\nOn est dans le dans les statistiques, c'est assez compliqu\u00e9 \u00e0 relever \u00e7a mais il y a, il y a aussi diff\u00e9rentes sources mais on admet que plus de 50 pourcent des des gens font dans l'b\u00e9n\u00e9volat comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:16) [95%] :\r\nAlors c'est quoi la d\u00e9finition du b\u00e9n\u00e9volat ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:19) [89%] :\r\nAlors le b\u00e9n\u00e9volat c'est \u00e7a r\u00e9pond en fait \u00e0 plusieurs crit\u00e8res, mais les critiques les crit\u00e8res essentiels, c'est s'activer sans avoir une compensation mat\u00e9rielle, on a parfois une une indemnisation, mais pour le reste, donc on donne de son temps, on donne de soi -m\u00eame, mais on n'attend pas une r\u00e9ciprocit\u00e9 sous forme par exemple de salaire et c'est vraiment cette d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rique g\u00e9n\u00e9rique que que l'on utilise dans le b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:45) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, dans ce type de b\u00e9n\u00e9volat, dont on parle maintenant, Ren\u00e9 Cluzel on est dans quelque chose de tout \u00e0 fait organis\u00e9e institutionnalis\u00e9e et avant qu'on d\u00e9veloppe sur le b\u00e9n\u00e9volat Jean-Luc vous pose la question : o\u00f9 est -ce qu'on retrouve cette simplicit\u00e9 ici en Suisse, telle que, telle que l'ont v\u00e9cu ces jeunes c'est la ce c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de d'heureux de retrouver \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:06) [89%] :\r\nAlors les jeunes l'ont dit, on retrouve notre cadre c'est pas facile d'\u00eatre diff\u00e9rente parce qu'on a des r\u00e8gles, il faut bien entendu aussi pour vivre avec les autres dans le m\u00eame rythme, il faut que ces ces r\u00e8gles soient connus et en partie respect\u00e9e et et donc c'est pas facile, il y a quand m\u00eame des espaces dans lesquels on peut le faire que \u00e7a Vienne une qui le fondateur du du SAMU Social \u00e0 \u00e0 Paris o\u00f9 un des fondateurs, disait une phrase tr\u00e8s forte, il disait dans dans le dans le rapport qu'on a avec les gens qui m'ont dit, par exemple dans la rue, ce qui est ce qui est terrible, c'est que les gens passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sans les regarder, il ne les portent m\u00eame pas dans leur regard, donc on voit bien ce ce regard ses attention si petites attentions qu'on consid\u00e8re comme finalement pas importantes parce qu'elles sont pas mat\u00e9riel, un jeune le dit d'ailleurs, hein, je le ram\u00e8ne pas grand- chose de mat\u00e9riel et tout d'un coup, on voit bien que pour nous, ce qui est essentiel dans dans les \u00e9changes, c'est d'abord le mat\u00e9riel et et dans le fond, je pense qu'une partie des des de la population qui nous entourent, offrent des espaces dans lesquels ce que l'on peut donner soi -m\u00eame son temps cette c'\u00e9tait change fondamental, constitutif, bien entendu, de la soci\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait change peut se faire dans beaucoup d'interstices de la vie, c'est mon voisin c'est c'est c'est les les enfants du quartier c'est c'est la vieille dame que j'\u00e0 traverser, alors il y a du mat\u00e9riel, mais aussi l'espace d'une communication je lui accorde de la valeur et et donc dans le dos rond mais dans l'\u00e9change immat\u00e9riel, on a surtout cette densit\u00e9 de de de l'humain qui doit ressortir pour laquelle, en tout cas dans notre soci\u00e9t\u00e9, actuellement on a finalement assez peu de valeur \u00e0 donner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:51) [87%] :\r\nOn encadre aujourd'hui, ce geste de b\u00e9n\u00e9volat, comment, de quelle fa\u00e7on alors l'organisme d'\u00e9thique, il y a des cours de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:00) [86%] :\r\nAlors on on l'organise oui parce qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir le b\u00e9n\u00e9volat dans une structure, hein, alors on est tous un bout b\u00e9n\u00e9voles on fait tous des petits gestes, je l'esp\u00e8re en tout cas tous les jours, tous les jours en fait des petits gestes quotidiens de de don de soi, mais aussi des petites attentions aux autres l\u00e0 quand on parle d'un b\u00e9n\u00e9volat on parle d'une organisation et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe dans une institution, l'institution valorise le b\u00e9n\u00e9volat et d\u00e8s lors, elle souhaite avoir souvent une charte qui organise ce b\u00e9n\u00e9volat qui fait que les personnes qui s'engage comme b\u00e9n\u00e9vole ces ces personnes savent \u00e0 peu pr\u00e8s dans quel cadre, elle doivent agir et \u00e9galement les r\u00e8gles qu'elles doivent respecter, donc on l'organise et on va former les personnes \u00e0 un certain nombre de chefs de geste b\u00e9n\u00e9vole, cette formation a programment 2 intentions, c'est de permettre, peut-\u00eatre d\u00e8s l'inexistence ou on va l\u00e0 o\u00f9 l'amoindrissement si j'ose dire, des des risques de maladresse, hein, dans le dans l'\u00e9change b\u00e9n\u00e9voles mais probablement que et surtout ce qu'on vise, c'est donner une vraie valeur b\u00e9n\u00e9volat et en formant les b\u00e9n\u00e9voles on les reconna\u00eet dans leurs gestes dans leur capacit\u00e9 dans leurs qualit\u00e9s dans leur r\u00f4le d'ann\u00e9e et de 2 b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:21) [86%] :\r\nDonc l\u00e0 on est dans quelque chose d'autre hein que ce dont on parlait pr\u00e9c\u00e9demment qui est cette gentil cette gentillesse les petits gestes du quotidien, on a quelques dans quelque chose d'organis\u00e9, c'est un vrai choix de s'investir comme b\u00e9n\u00e9vole, la soci\u00e9t\u00e9 ne nous incite pas moment donn\u00e9 \u00e0 v\u00e9ritablement prendre du temps, donner du temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:38) [87%] :\r\nOui et non, nous avons plusieurs formes de de b\u00e9n\u00e9volat, si on entre un petit peu plus dans le d\u00e9tail, il y a ce qu'on appelle un b\u00e9n\u00e9volat formelle dans lequel nous sommes relativement fortement incit\u00e9s \u00e0 rentrer ce b\u00e9n\u00e9volat formel, il est tr\u00e8s connu, ce sont des gens qui se qui s'engage, mais avec une sorte de de r\u00e9ciprocit\u00e9, il s'engage par exemple la comme comme personne \u00e0 la t\u00eate d'un comit\u00e9 d'une fondation d'une association, on a beaucoup d'associations suisses et donc, c'est des gens qui ne sont pas pay\u00e9s pour faire ce travail, c'est donc du b\u00e9n\u00e9volat tr\u00e8s formel qui est reconnu, on peut le sur son CV, on peut le mettre sur son sous sous le corps et que l'invit\u00e9 parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet aussi, lorsqu'on est engag\u00e9 quelque part de montrer qu'on a d'autres valeurs que celles qui sont purement mat\u00e9rielles maintenant citoyen responsable exactement \u00e7a, \u00e7a fait partie de de ses attributs, donc on peut le le valoriser et puis \u00e0 l'b\u00e9n\u00e9volat informel dans lequel d'ailleurs on trouve plus de femmes que d'hommes, alors que dans le feu d'Elior informelle, on a plut\u00f4t l'inverse, dans lequel cette partie -l\u00e0 et \u00e9l\u00e8ves la reconnaissance est plus compliqu\u00e9e, elle et les moins stabilis\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 et et dans lequel on aura plus peut-\u00eatre un don de soi -m\u00eame, ou peut-\u00eatre le prescrit est moins clair aussi stocks b\u00e9n\u00e9volat qui est, qui est un b\u00e9n\u00e9volat beaucoup plus diffus dans lequel les Gesnot aussi sont sont relativement diff\u00e9rents, hein, quand on s'engage \u00e0 la t\u00eate de comit\u00e9s, on organise des s\u00e9ances, on on a bien entendu tout un rituel des proc\u00e9dures dans l'b\u00e9n\u00e9volat informel, que l'on essaye de \u00e9galement des d'examiner en tant que que scientifique ce b\u00e9n\u00e9volat et puis compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre, on sait pas de quoi il ressort exactement et et donc ce b\u00e9n\u00e9volat donne peut-\u00eatre l'occasion de plus obtenir de soi : donner plus de soi -m\u00eame de sa personne, on est, on est plus dans le geste dans c'est aussi une attitude g\u00e9n\u00e9rale qu'on peut avoir \u00e0 et lorsque on est dans une ben je ne sais pas, on prend un exemple, je je d\u00e9cide de faire un peu d'accompagnement de personnes dans des h\u00f4pitaux dans des SMS ou dans des prisons cet accompagnement -l\u00e0, il peut \u00eatre effectivement un bout mais l\u00e0 le rapport qui va se se d\u00e9rouler \u00e0 on pense par exemple au b\u00e9n\u00e9volat pour les personnes en fin de vie, ce rapport il est impr\u00e9visible qu'est -ce qui se passe entre une personne qui est mourante et un b\u00e9n\u00e9vole qui est l\u00e0, on a, on a quelques, on a quelques travaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits, c'est vraiment un un espace beaucoup moins qui qui qui est moins balis\u00e9es et qui laissent beaucoup plus \u00e0 la fois de la place du temps \u00e0 l'improvisation \u00e0 \u00e0 \u00e0 la spontan\u00e9it\u00e9 et et cette aussi partie du b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:23) [99%] :\r\nQuels sont les enjeux financiers parce qu'on peut imaginer une tension entre b\u00e9n\u00e9voles et professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:30) [88%] :\r\nOui, alors il y a passablement d'\u00e9tudes, hein, qui sont faites sur ces questions, c'est pas simple parce que les b\u00e9n\u00e9voles occupent parfois des places que les professionnels pourraient occuper hein, donc on a en effet aussi une comp\u00e9tition au titre m\u00eame de l'institution qui peut tout \u00e0 coup, choisir de engag\u00e9e plut\u00f4t des b\u00e9n\u00e9voles et on peut voir aussi combien on peut vendre du b\u00e9n\u00e9volat pas \u00e7a co\u00fbte pas tr\u00e8s cher dans un projet si j'engage 10 b\u00e9n\u00e9voles \u00e7a \u00e7a paye largement le travail entre guillemets dans la ding-ding professionnel alors pour un bailleur de fonds, il est important de montrer qu'on est capable de mobiliser des des b\u00e9n\u00e9voles, on voit bien l'enjeu que \u00e7a \u00e7a suppose au plan largement institutionnel et au sein de la situation, il y a en effet une certaine comp\u00e9tition entre d'une part des places et surtout des t\u00e2ches que l'on va d\u00e9cr\u00e9ter plut\u00f4t du professionnel, ou plut\u00f4t du b\u00e9n\u00e9vole et l\u00e0 il y a une v\u00e9ritable comp\u00e9tition pourquoi b\u00e9n\u00e9voles seraient moins capable ou plus capable qu'un professionnel sur la base de quoi est -ce que c'est sa formation, on a des b\u00e9n\u00e9voles qui sont d'anciens professionnels, donc \u00e7a n'est pas simplement la qualit\u00e9 m\u00eame de la personne, mais c'est bien le r\u00f4le qui est en jeu en question et donc finalement l'institution choisi d'attribuer les r\u00f4les et alors qu'est -ce qu'on fait lorsqu'on a c'est un cas bien s\u00fbr de figure lorsqu'on a un b\u00e9n\u00e9vole qui est plus comp\u00e9tent quand professionnel aucun professionnel se sent moins comp\u00e9tents comme qu'un b\u00e9n\u00e9vole, c'est une mise en concurrence terrible et on voit notamment dans l'organisation de b\u00e9n\u00e9voles dans des des associations combien les tensions peuvent exister et combien les professionnels peuvent \u00eatre tout simplement, m\u00eame si c'est pas physiquement, si c'est pas verbalement par la pr\u00e9sence de b\u00e9n\u00e9voles et notamment d'un b\u00e9n\u00e9volat de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:21) [87%] :\r\nMais je demandais justement ce que \u00e7a change au niveau de l'attitude des b\u00e9n\u00e9voles, on est on est lest\u00e9 de la pression du du patron et et de et du regard, on est peut-\u00eatre, parfois, en effet, plus comp\u00e9tent et qu'est -ce que \u00e7a change, de ne pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:35) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a donne une certaine libert\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 l'institution, la r\u00e9ciprocit\u00e9 que l'institution ne se fait pas par un par un salaire, mais on est toujours dans dans l'\u00e9change, hein, le le don du b\u00e9n\u00e9vole, c'est un \u00e9change qu'il donne \u00e0 l'institution et l'institution n'a, en contrepartie, pas vraiment une prise sur sur la personne puisque, h\u00e9 bien si vous je convoque le bol le b\u00e9n\u00e9vole pour lui dire : \u00e9coute, tu as moins bien travaill\u00e9 cette semaine, je baisse dans sa on voit bien, il y a une un peu de l'absurdit\u00e9 dans dans cette logique, mais il y a des questions de reconnaissance, il y a des questions de la salle int\u00e9rieure, il y a des questions de de hi\u00e9rarchie informelle, tout \u00e7a ce sont des r\u00e9tributions qui existe aussi pour les b\u00e9n\u00e9voles, n'emp\u00eache que, \u00e9videmment, que le je dirais l'emprise de l'employeur ou du sup\u00e9rieur, elle est nettement moins clair, m\u00eame s'il existe un on peut convoquer des b\u00e9n\u00e9voles en police obliger \u00e0 participer \u00e0 des s\u00e9ances, on peut les contraindre un certain nombre de choses, mais b\u00e9n\u00e9volat toujours une porte de sortie et on le sait dans l'institution, m\u00eame si on essaye de r\u00e9agir compte c'est-\u00e0-dire ben cette semaine, je pars en vacances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:48) [85%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel est -ce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 ce qui sont \u00e0 l'autre bout du geste, comment le b\u00e9n\u00e9vole est per\u00e7u accepter, tol\u00e9rer, il faut une grande confiance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:01) [91%] :\r\nAlors le b\u00e9n\u00e9vole, il est par. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:06) [83%] :\r\nFois identifiable, parfois moins, lorsque nous sommes dans une institution qui rel\u00e8ve du b\u00e9n\u00e9volat qui rel\u00e8ve du professionnel, alors soit tu le professionnel \u00e0 \u00e0 l'imposer en disant moi, je suis salari\u00e9 de ou alors il le fait pas et pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire de 2 prestations, quelle qu'elle soit ce b\u00e9n\u00e9ficiaires ne va pas n\u00e9cessairement fait la diff\u00e9renciation un quand vous \u00eates dans un lit de allez et vous recevez un b\u00e9n\u00e9vole ou un professionnel, alors peut-\u00eatre que on peut retourner sur ses fondamentaux pour comprendre le langage du professionnel peut-\u00eatre que celui qui est alit\u00e9 pour avoir des, des, des mani\u00e8res de d\u00e9crypter en langage des des gestes mais fondamentalement, je pense que pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire, les choses ne sont pas \u00e0 ce niveau et alors tr\u00e8s curieusement pour les quelques travaux qui existe dans ce domaine, je ne suis pas s\u00fbr que les b\u00e9n\u00e9voles soit identifi\u00e9 comme moins bon moi je pense \u00e0 celui qui a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:07) [78%] :\r\nAccueil le b\u00e9n\u00e9vole sait comment ce qui per\u00e7oit ce ce geste comme \u00e7a peut \u00eatre per\u00e7u comme \u00e9tant humiliant une imposition ou ou un cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:20) [85%] :\r\nNon, le je pense que le encore une fois c'est le c'est le don qui, qui est un an qui est l\u00e0 je je ne crois pas que le fait de d'avoir une forme enr\u00f4le particulier ou une \u00e9tiquette particuli\u00e8re change vraiment la chose et le fait plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9voles comme professionnel, \u00e9videmment, si vous payez un service vous attendez bien s\u00fbr avoir le meilleur pour vous et et donc le fait d'avoir un b\u00e9n\u00e9vole pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme quelque chose de de d\u00e9pr\u00e9cier actif, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:49) [88%] :\r\nOn a fait, c'\u00e9tait mission sur le don, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, on arrive au bout, vous vous confirmez ce que vous avez dit en d\u00e9bit mission donner c'est essentiel comme respirer, manger, boire, dormir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:59) [86%] :\r\nDonner c'est faire soci\u00e9t\u00e9, donc c'est vraiment \u00e0 se c'est c'est pas assez essentiel c'est fondamental, on oublie de le faire dans Soci\u00e9t\u00e9 parce que le don a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s institutionnalis\u00e9, c'est aujourd'hui une forme d'\u00e9change, mais comme tous les \u00e9changes, le don, comme l'\u00e9change commercial, c'est une mani\u00e8re d'\u00e9changer des biens mat\u00e9riels immat\u00e9riel, sans violence et et donc c'est une forme ritualis\u00e9e importante de de l'\u00e9change, le don, aujourd'hui, on doit le red\u00e9couvrir le revaloriser dans soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:28) [91%] :\r\nUn petit clin d'oeil au troc comme \u00e7a en passant un Ren\u00e9 Kn\u00fcsel je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates professeur de politique sociale, \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques, et l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci beaucoup d'avoir offert de votre temps aujourd'hui bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:41) [93%] :\r\nBabylone, du lundi au jeudi, vous donne rendez- vous de 9 heures \u00e0 10 heures avec une rediffusion le soir \u00e0 19 heures. \r\nVous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger Babylone sur RTS ce point CH par oblique Babil. \r\nOu encore nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux l'vous \u00e9coutez Espace 2 merci beaucoup. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "professeur de politique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toueg, Alain", "role": "aum\u00f4nier au centre professionnel de Morges et aux gymnases de la C\u00f4te", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "jeunes gens de retour d'un voyage en Inde", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F31B1723-3CFA-4630-BC4E-DB5DDFB35028", "internalArchiveId": "F31B1723-3CFA-4630-BC4E-DB5DDFB35028", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud va racheter le b\u00e2timent de la RTS \u00e0 la Sallaz qui est le b\u00e2timent historique de la radio \u00e0 Lausanne pour y installer deux d\u00e9partements : Interview de Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement des finances", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "L'Etat de Vaud va y installer deux d\u00e9partements. Le b\u00e2timent est grand, \u00e7a va cr\u00e9er des synergies et permettre des \u00e9conomies d'\u00e9chelle. Et puis, \u00e7a permettra de lib\u00e9rer des logements en ville.", "durationSec": 54, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Ecublens (VD)"], "thematicThemes": ["radio", "b\u00e2timent"], "thematicPersons": ["RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "EPFL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-24T03:58:31Z", "speechToTexts": ["24.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nD\u00e9m\u00e9nagement pr\u00e9vu pour la RTS, la direction a annonc\u00e9 hier son intention de s'installer sur le site de la PFL d'ici \u00e0 2019 l'actuel b\u00e2timent de la salade devrait lui \u00eatre rachet\u00e9s par le canton de Vaud pr\u00eats \u00e0 d\u00e9bourser 55 millions de francs, le gouvernement pourrait regrouper plusieurs d\u00e9partements, dont celui des finances que dirige Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nAlors une question de taille puisque b\u00e2timent de la RTS est important donc cette d\u00e9localisation, c'est int\u00e9ressant, \u00e7a cr\u00e9e des synergies, il y a aussi des gains d'\u00e9conomie d'\u00e9chelle encore pour nous, c'est une fa\u00e7on si les plus rationnels et puis \u00e7a permet aussi de lib\u00e9rer en ville de Lausanne \u00e0 la rue de la barre des logements qui vont \u00eatre redonner en quelque sorte \u00e0 \u00e0 une population qui souhaitait s'installer en en ville par exemple, donc voil\u00e0, mais c'est une belle opportunit\u00e9 dans sa globalit\u00e9, puisque la RTS reste ici \u00e0 Lausanne, pour nous, c'est une belle op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [88%] :\r\nPropos recueillis par Julie milliardaire. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "conseiller d'Etat vaudois: chef du D\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-568091FA-DA99-4EC1-9934-D1E6090AC438", "internalArchiveId": "568091FA-DA99-4EC1-9934-D1E6090AC438", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dailles sur les vins, un gage de qualit\u00e9? Les avis de Fran\u00e7ois Murisier, pr\u00e9sident de l'association Vinea qui organise le Grand Prix du vin suisse, et Pierre Thomas, journaliste ind\u00e9pendant, sp\u00e9cialiste du vin", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "Choisir un vin peut parfois s'av\u00e9rer difficile tant le choix est vaste. Pour mettre leurs produits en valeur et attirer les consommateurs, les vignerons font figurer sur les bouteilles les distinctions remport\u00e9es par leur vin. Mais peut-on se fier aux m\u00e9dailles coll\u00e9es sur les bouteilles?", "durationSec": 621, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["prix (r\u00e9compense)", "marketing", "vin"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T12:05:41Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nChoisir un vin pour accompagner un repas de f\u00eate, \u00e7a peut rapidement tourner au casse- t\u00eate chinois, tant il est compliqu\u00e9 de de s'y retrouver dans les rayons des grandes surfaces pour mettre leurs produits en valeur les vignerons n'h\u00e9sitent du coup pas \u00e0 transformer leurs bouteilles en sapin de No\u00ebl avec toutes sortes de m\u00e9dailles de et d'autres distinctions qu'elle soit, gage de qualit\u00e9, ou non, c'est ce que nous verrons d'ailleurs dans un instant, l'id\u00e9e en tout cas, Henri but fran\u00e7ais toute toujours la m\u00eame, c'est d'attirer l'oeil du consommer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nEt \u00e7a marche, j'ai sond\u00e9 quelques personnes autour de moi, faites -le test entre 2 bouteilles au prix \u00e9quivalent qui contiennent assez parce que vous avez choisi, vous prendrez in\u00e9vitablement celle qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 au qui se d\u00e9marque par un Label quelconque \u00e0 moins, \u00e0 moins que vous connaissez de r\u00e9putation, une appellation et que vous lui faites confiance les yeux ferm\u00e9s, sinon c'est la distinction qui vous guide Fran\u00e7ois Murisier, pr\u00e9sident de Vinea et organisateur notamment du Grand Prix du vin suisse, il explique : Ce qui guide le choix du consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [84%] :\r\nOn va d'abord dire j'avais achet\u00e9 suisse va acheter telle c\u00e9page si vin blanc un r\u00f4le bien s\u00fbr qui va d'abord faire ce choix -l\u00e0, puis apr\u00e8s sur les 50 qui la disposition comment il va faire son choix et on voit que souvent quand il trouve qu'il y a une m\u00e9daille, m\u00e9dailles d'or, m\u00e9dailles d'argent ou une marque de qualit\u00e9, \u00e7a va l'aider \u00e0 guider son choix \u00e0 la fin il va choisir celui -l\u00e0 et est -ce que je fais de choisir un vin avec une m\u00e9daille, est-ce que seule garantie de faire un bon choix \u00e7a ne garantit en tout cas de pas faire un mauvais choix, on peut dire que les vins qui sont m\u00e9dailles et \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent des des vins pr\u00e9sent\u00e9s dans les concours, ils sont de bonne qualit\u00e9, non \u00e7a veut pas dire qu'il a achet\u00e9 le meilleur absolue de tout le concours mais \u00e7a lui donne une garantie que, en tout cas se n'avait pas de d\u00e9faut, au contraire, il avait des qualit\u00e9s, donc les gens l'ont reconnu, moi je dirais que oui, c'est quand m\u00eame une garantie qu'ils peuvent faire confiance \u00e0 ce vrai qui sera pas d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [85%] :\r\nEt il y en a beaucoup de dossiers m\u00e9dailles plein on a visit\u00e9 4 grandes surfaces ici dans le canton de Vaud, on a trouv\u00e9 8 m\u00e9dailles diff\u00e9rentes rien qu'au niveau suisse je vous les cite Best of suis Grand Prix du vin suisse Expo Vinea s\u00e9lection des vins du Valais, s\u00e9lection des de Gen\u00e8ve, s\u00e9lection des vins Vaudois Terra vin et 1er domaine Vaudois en biodynamie et donc je r\u00e9p\u00e8te, \u00e7a ne concerne que la Suisse pour les vins \u00e9trangers, on a trouv\u00e9 oui m\u00e9dailles diff\u00e9rentes \u00e9galement donc d\u00e9j\u00e0 16 heures rien qu'ici, dans notre environnement tout proche alors justement dans cette profusion, comment savoir si la m\u00e9daille qui figure sur la bouteille, \u00e0 une vraie valeur mais comme le dit Fran\u00e7ois Murisier toutes les m\u00e9dailles, garantissent une certaine qualit\u00e9 pour obtenir une m\u00e9daille lors d'un concours Rouen la belle comme le Vaudois terrain vin, le vin de respecter certains crit\u00e8res et, comme le dit encore Fran\u00e7ois Murisier : ce n'est pas pour cela que le vin que vous achetez et le meilleur d'ailleurs souvent, d'apr\u00e8s lui, les grandes maisons ne participe pas au concours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [83%] :\r\nLes tout grands vins ne viennent pas dans les concours toute \u00e0 perdent les grands vins tr\u00e8s tr\u00e8s cher, non pas venir un concours au cas o\u00f9 vous aurez un mauvais r\u00e9sultat, donc ce n'est pas moi je leur dis \u00e0 cela l'avait tout \u00e0 perdre, vous avez une image : vous avez une marque en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a correspond \u00e0 la qualit\u00e9 est bien derri\u00e8re, en achetant un grand Bordeaux n'est rarement d\u00e9\u00e7u mais s'vont encore en rajouter par dessus une m\u00e9daille d'argent, m\u00e9dailles d'or, \u00e9leveur Barrick par exemple ces indications comme \u00e7a, \u00e7a n'a aucune valeur et la marque prime toujours sur sur toute autre indication tandis que quand on n'est pas connu, ben il faut chercher d'autres images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [88%] :\r\nBonjour Pierre Thomas, bonjour, merci d'\u00eatre quelque vous instants avec Claude, on en parle, vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialiste du vin alors en tant que sp\u00e9cialiste, vous venez d'antan, de Fran\u00e7ois Murisier qui dit : ben voil\u00e0, on peut faire confiance aussi \u00e0 la marque, hein les les grandes marques ne participe \u00e0 ce genre de concours, vous en tant que sp\u00e9cialiste du vin, vous faites confiance \u00e0 la marque ou assez m\u00e9dailles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [90%] :\r\nAlors bon, d'abord, je participe \u00e0 un certain nombre de concours, je suis dans dans les jurys, je je cautionne parfaitement ce qu'a dit Fran\u00e7ois Murisier et je r\u00e9sume les choses comme ceci : tous les meilleurs vins ne sont pas m\u00e9dailles mais je dirais quand m\u00eame que les vins m\u00e9daill\u00e9s sont de bons vins, donc on peut faire confiance \u00e0 des m\u00e9dailles pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que ces vins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gust\u00e9s \u00e0 l'aveugle, donc sans influence, on ne voit pas les \u00e9tiquettes par des gens qui on d\u00e9guste une cinquantaine par matin\u00e9e et donc ils n'ont pas le temps de il n'entend que de d\u00e9gager les meilleures lignes, les lignes les plus fortes des vins qui sont en train, d\u00e9guster, mais il y a des contours plus s\u00e9rieux que d'autres, alors c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire n\u00e9anmoins la la revue du vin de France avait repris \u00e0 l'\u00e9poque une s\u00e9rie de de vagues qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 m\u00e9daill\u00e9 dans des concours et c'\u00e9tait rendu compte qu'au fond les concours qui sont le plus proche de du microcosme qui a produit le vin sont finalement ceux qui sont peut-\u00eatre les plus cr\u00e9dibles, alors \u00e9videmment c'est un peu g\u00eanant pour les grands concours internationaux, mais les grands concours internationaux vont vers peut-\u00eatre une forme de standardisation du go\u00fbt ainsi vous mettez autour d'une table 5 jur\u00e9s qui sont de divers pays, vous aurez une qualit\u00e9 globale moyenne alors que si vous mettez 5 jur\u00e9s Vaudois autour d'une table, vous aurez une ne forme de typicit\u00e9 du vin qui sortira des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [86%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'il vaut mieux privil\u00e9gier un Label comme Terra 20 par exemple, pour ce qui concerne le le canton de Vaud ou par rapport \u00e0 au concours de au grand concours des vins suisses alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [86%] :\r\nOui la la comparaison, le Grand Prix des vins suisses est assez proche de nous, hein, et il faut savoir que la belle terre vin j'en j'en fait partie et d'un Label qui concernent surtout la production, je dirai un e-mail accent sur la la qualit\u00e9 intrins\u00e8que du vin, c'est pas un concours au sens strict du terme, on ne travaille pas avec la m\u00eame fiche que dans les concours parce qu'il y a une fiche au fond dans l'H\u00e9rault, c'est \u00e7a un peu standardis\u00e9s, il faut passer tr\u00e8s rapidement dans la l'donc il y a, il y a tout un protocole qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, notamment par des gens comme Fran\u00e7ois Murisier \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait le vice- pr\u00e9sident de l'Olivier et donc il y a, il y a des fiches \u00e0 terre vin c'est une fiche diff\u00e9rentes, on essaie d'approcher le go\u00fbt du vin et on peut faire des remarques aux producteurs, ce qui n'est souvent pas le cas d'un d'un concours, donc le Label terrain 20 un peu diff\u00e9rent d'un concours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [88%] :\r\nEn fait, Pierre Thomas c'est m\u00e9dailles et ces distinctions, ils ne sont utiles que si on ach\u00e8te notre vin en grande surface, on est bien d'accord, parce que si on va dans une cave, aupr\u00e8s d'un producteur dans une, et notait qu'on peut go\u00fbter, h\u00e9las on on a, on n'a pas de risque de se tromper. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [87%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, je crois que le principal acte avant d'acheter un vin de go\u00fbter ce vin m\u00eame si avant No\u00ebl, on doit l'acheter 3 bouteilles pour pour le repas de No\u00ebl, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 en prendre une, avant elle, la go\u00fbter soi -m\u00eame parce qu'au fond rien ne nous dit que le n\u00f4tre ou \u00e0 nous, et celui de des concours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [87%] :\r\nEt puis aussi peut-\u00eatre le fait que les vins qui sont prim\u00e9s dans des concours sont d\u00e9gust\u00e9s \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis le vin il \u00e9volue, donc forc\u00e9ment, alors peut-\u00eatre que la m\u00e9dailles aura peut-\u00eatre plus la m\u00eame valeur absolue, on l'ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, vous avez parfaitement raison, c'est le d\u00e9calage qu'il y a entre le moment de la d\u00e9gustation et m\u00eame le moment de la proclamation des r\u00e9sultats, notamment au Grand Prix du vin suisse o\u00f9 il s'\u00e9coule 4 mois h\u00e9 bien \u00e7a peut changer les choses, le vin \u00e9voluent dans la bouteilles absolument vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [81%] :\r\nEst -ce que est -ce que le vin prim\u00e9s d'une maison peut-\u00eatre sur toute la gamme de cette maison, dans le sens o\u00f9 on se dit : bon, si cette maison arrive \u00e0 avoir de bons r\u00e9sultats dans des concours est -ce que \u00e7a veut dire que l'ensemble de sa production et fiable et bonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [85%] :\r\nAlors bon, \u00e7a, c'est une tendance \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation que les maisons voudrait bien encourager, on pr\u00e9sente un tr\u00e8s bon vin, il reste peut-\u00eatre un peu moins bon non chaque m\u00e9dailles s'attache \u00e0 un seul vin et du, d'un seul mill\u00e9sime, c'est pas parce que vous r\u00e9ussissez tr\u00e8s bien un Pinot noir 2011, ce qui a un grand prix dans un concours que de 2012 sera bon, s'il n'a pas de m\u00e9dailles que ou bien il n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au concours, ou bien il n'a pas obtenu la m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [84%] :\r\nMais d'apr\u00e8s votre exp\u00e9rience un un un un vignerons encaveurs qui fait un vin m\u00e9daill\u00e9 est -ce qu'on peut esp\u00e9rer de lui que ses autres vin soit de bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [90%] :\r\nOn peut pas g\u00e9n\u00e9raliser g\u00e9n\u00e9ral peut pas g\u00e9n\u00e9raliser, en revanche, il y a des guides n'est -ce pas qui, qui qui d\u00e9signe des une hi\u00e9rarchie des vins suisses mais il faut savoir que le dans le vin suisse, c'est difficile d'avoir une une hi\u00e9rarchie parce que le le bon vin suisse \u00e0 la qualit\u00e9 du vin suisse est relativement r\u00e9cente, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui date de 25 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, donc pour l'instant la la hi\u00e9rarchie ne s'est pas totalement mises en place et c'est pour \u00e7a aussi qu'il y a beaucoup de Suisses qui participent au concours, c'est pour essayer d'obtenir le maximum de m\u00e9dailles, l\u00e0 c'est le c\u00f4t\u00e9 du producteur qui n'a plus rien \u00e0 voir avec celui du consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [82%] :\r\nHenri but sans cette multiplication des concours et ce qu'elle ne risque pas \u00e0 terme de de l'aider veulent ris\u00e9e justement ces distinctions oui c'est une question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Fran\u00e7ois Murisier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [81%] :\r\nC'est un peu le le le grand gourou des concours en Suisse, \u00e9coutez ce qui l'ont dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [85%] :\r\nPour un petit pays comme le n\u00f4tre, \u00e0 15000 hectares, j'ai jamais vu autant de concours il y a autant de vin qui vont se pr\u00e9senter dans les concours, donc on d\u00e9pense le producteurs d\u00e9pense passablement d'argent pour offrir des vin pour payer des inscriptions pour la d\u00e9co court alors est -ce que \u00e7a va continuer, \u00e7a d\u00e9pendra tout de l'int\u00e9ress\u00e9, le consommateur dit \u00e7a, aucune indication valable les m\u00e9dias oublient souvent une empreinte tellement envie de reproduire la liste des imprim\u00e9s parce que c'est, c'est plus ennuyeux d'avoir 80 m\u00e9dailles d'or, de les citer, plus personne ne les trop ces r\u00e9sultats -l\u00e0, donc \u00e7a risque peut-\u00eatre de se calmer, donc il faudra pas abuser, il faut faire attention et surtout, surtout faire des concours de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Murisier donc par le concours de qualit\u00e9 au pluriel, Pierre Thomas et ceux qui ne voudraient pas mieux, pas un seul concours qui soit la r\u00e9f\u00e9rence plut\u00f4t qu'une multiplication de concours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, dans l'id\u00e9al, il vaudrait mieux un seul palmar\u00e8s par ann\u00e9e mais mais c'est illusoire puisque les, les, les organisateurs de concours eux- m\u00eames et par exemple Fran\u00e7ois Murisier ont d\u00e9velopp\u00e9 eux- m\u00eames les les concours parce qu'on a fait plusieurs concours annexes, connexes marginaux mais c'est vrai qu'il serait bien d'avoir moins de concours en Suisse par exemple, les 3 \u00e9chelons l'\u00e9chelon cantonal \u00e9chelon national et l'\u00e9chelon local serait serait suffisant, \u00e0 mon sens c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [87%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 des vins suisses ont effectivement une grande concurrence d\u00e9j\u00e0 internationaux sur le march\u00e9 suisse qui sont aussi des qui pr\u00e9sentent aussi et tout un panel de de bouteilles en forme de sapin de No\u00ebl, quels sont les les concours de r\u00e9f\u00e9rence auxquels on peut suivre \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [84%] :\r\nAu niveau international, vous international au niveau international, il y a le le concours des de Paris le concours mondial de Bruxelles et, maintenant, il y a pas mal de concours qui se d\u00e9roule \u00e0 aller astucieuse on allume 12 Vinea par exemple, tout \u00e7a c'est des concours qui sont organis\u00e9es selon des protocoles qui sont assez assez pointues, hein, il y a, il y a une, c'est une forme de garantie quand m\u00eame mais il y a un petit-fils de standardisation du go\u00fbt, c'est ce que je disais au d\u00e9part n'est -ce pas qu'on arrivait gros moyens qui plaira \u00e0 peu \u00e0 tout le monde et les jeux, les jolis vins qui ont beaucoup de personnalit\u00e9s ont de la peine \u00e0 passer dans les concours, \u00e0 supposer qu'il soit pr\u00e9sent\u00e9 comme l'avait dit Fran\u00e7ois Murisier au d\u00e9but, au d\u00e9but, le vignerons choisi de pr\u00e9senter un vin personne va chercher les vins \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [86%] :\r\nMais on retiendra en tout cas que ses m\u00e9dailles ces distinctions sont fiables et son dans une relativement juste, relativement, on peut le dire comme \u00e7a, merci beaucoup Pierre Thomas, je rappelle que vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant et sp\u00e9cialiste du voyage, je souhaite une excellente journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomas, Pierre", "role": "journaliste ind\u00e9pendant, sp\u00e9cialiste du vin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Murisier, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de l'association Vinea", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5B98593-3BE9-4A29-B186-5ACF18CC76CA", "internalArchiveId": "B5B98593-3BE9-4A29-B186-5ACF18CC76CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Willy Brandt, qui a vu la construction et la destruction du Mur de Berlin, aurait 100 ans : Interviews de Roland Dumas, ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais et H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix, professeure d'universit\u00e9, germaniste et historienne fran\u00e7aise", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "\u00ab Ouvrez la porte, finissez-en avec cette division contre-nature \u00bb. Ces propos tenus devant pr\u00e8s de 700'000 personnes sont ceux de Willy Brandt \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1950, le maire de Berlin, qui allait devenir chancelier, s'adressait \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique, l'URSS qui voulait faire de Berlin une ville d\u00e9militaris\u00e9e.Willy Brandt aurait eu 100 ans aujourd'hui. D\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1992, celui qui a finalement vu le mur de Berlin se construire en 1961 l'aura aussi vu tomber de son vivant, et la porte de Brandeburg s'ouvrir.", "durationSec": 525, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berlin", "Allemagne"], "thematicThemes": ["mur de s\u00e9paration", "r\u00e9unification allemande"], "thematicPersons": ["Brandt, Willy"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-26T10:48:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dumas, Roland", "role": "ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miard-Delacroix, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "professeure d'universit\u00e9, germaniste et historienne fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CA1D435-9EC2-43E2-AF18-6AF8FBCD0D4F", "internalArchiveId": "6CA1D435-9EC2-43E2-AF18-6AF8FBCD0D4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Bastien Fournier, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"La Fugue\" (Ed. de l'Aire, 2013)", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "Bastien Fournier signe un petit texte d\u00e9licat et sensuel. Sa \"fugue\" se savoure comme une tartine beurr\u00e9e, d\u00e9gust\u00e9e sous les rayons du soleil du matin. L'auteur met en sc\u00e8ne un couple. Deux voix alternent, se r\u00e9pondent et se m\u00e9langent. A l'insu l'une de l'autre et sans se croiser. Elle a fugu\u00e9, un matin apparemment comme un autre. Elle fait ses courses, elle se pr\u00e9pare. Elle range soigneusement ses pantoufles. Elle tourne la cl\u00e9 dans la serrure - comme d'habitude ? -. Avait-elle l'intention d'aller travailler, ce matin-l\u00e0? Cette envie de fuite, d'escapade, \u00e9tait-elle pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e? Myst\u00e8re!... Toujours est-il qu'elle file vers le Sud, direction les cypr\u00e8s de la Toscane. Quand il d\u00e9couvre son absence, il enqu\u00eate, il la cherche... Puis lui aussi, \u00e0 son tour, il prend le large. Il taille la route droit devant, direction le Nord. On le retrouve au bord du Rhin, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. De part et d'autre r\u00e9sonne le m\u00eame type de m\u00e9lodie, le m\u00eame ton efficace. Juste l'essentiel utile \u00e0 dire le d\u00e9sarroi, la fatigue de deux voix isol\u00e9es. Compositeur de cette partition, Bastien Fournier pr\u00e9side ce chass\u00e9-crois\u00e9 pour deux personnages condamn\u00e9s \u00e0 se manquer. D\u00e9miurge omnipotent il joue \u00e0 semer les doutes. Recourt \u00e0 l'ellipse et en abuse. Pour mieux impliquer son lecteur? Et pas de chichi surtout. L'\u00e9crivain porte un regard clinique sur ses cr\u00e9atures: les faits, les d\u00e9cors, les sensations, les odeurs, les couleurs, les bruits \u00e0 profusion. Mais point de sentiments, pas de subjectivit\u00e9. Comme s'il avait sign\u00e9 avec eux une clause d'anonymat. Un m\u00eame souci d'\u00e9conomie caract\u00e9rise le style. L'\u00e9criture est limpide. Les mots sont mati\u00e8re. Des mots simples. Bruts. Pas de fioritures. Quasiment pas d'adjectifs ou seulement l\u00e0, o\u00f9 ils sont indispensables pour donner du sens ou plus de chair au texte. Une \u00e9criture sobre et sensuelle.\r\nAu fil des sc\u00e8nes et des jours, quelques personnages secondaires surgissent. Peter, le retrait\u00e9 faussement cool qui tient maison d'h\u00f4te en Toscane. Victoire une enseignante et coll\u00e8gue de celle qui est partie - une amie peut-\u00eatre? -. Ou Kristina, la cycliste \u00e0 l'abondante chevelure noire, qu'il croise au bord du Rhin. Ces personnages sont pr\u00e9cis. Bien dessin\u00e9s. Eux ont des pr\u00e9noms. Ils ont un parcours. Contrairement \u00e0 Il et Elle, laiss\u00e9s dans l'ombre. Page apr\u00e8s page, on comprend qu'il y a chez elle des blessures anciennes. On devine un secret? Il y aura l'impact d'un accident? Mais l\u00e0 encore: rien n'est clairement dit. Seulement sugg\u00e9r\u00e9. Esquiss\u00e9. Tout reste ouvert. Seules les couleurs, les odeurs et les sensations sont puissantes. Enivrantes m\u00eame! Comme une m\u00e9lodie ent\u00eatante, qu\u2019on fredonne, malgr\u00e9 soi, bien apr\u00e8s avoir referm\u00e9 le livre.", "durationSec": 3186, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Fournier, Bastien"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:26:52Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEntre les lignes. \r\nJean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [91%] :\r\nEntre les lignes, avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler je re\u00e7ois aujourd'hui Bastien Fournier, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions de l'Aire la fugue, bonjour, soyez les bienvenus. \r\nLe gravit\u00e9 fait partie de la jeune g\u00e9n\u00e9ration des auteurs romands o\u00f9 il est n\u00e9 en Valais, il y a un peu plus de 30 ans il a accompli ses \u00e9tudes de lettres \u00e0 la Sorbonne, \u00e0 Paris, avant de revenir au pays pour lui transmettre \u00e0 de jeunes coll\u00e9giens, le go\u00fbt des humanit\u00e9s Bastien Fournier est un homme de paroles paroles intimes inscrites sur la page ou parole \u00e0 la sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre Sabine du c\u00e2ble savait biographie comporte plusieurs textes dramatiques \u00e9dit\u00e9 et cr\u00e9\u00e9 sur sc\u00e8ne et il est aussi l'auteur d'une demi- douzaine de romans, le dernier a donc paru l'Automne dernier aux \u00e9ditions de l'Aire, il est intitul\u00e9 La Fugue et c'est s\u00fbrement que nous \u00e9voquerons aujourd'hui dans nos int\u00e9rimaires bonjour Bastien Fournier, bonjour, bienvenue autour de notre de lecture, je me souviens que la derni\u00e8re fois que vous \u00eates venu nous rendre visite, c'\u00e9tait pour parler de votre pr\u00e9c\u00e9dent roman, lui aussi, paru aux \u00e9ditions de l'Aire, il est intitul\u00e9 Follow oui depuis un peu plus d'une ann\u00e9e, que s'est -il pass\u00e9 de remarquable dans votre vie d'\u00e9crivain d'abord. \r\n\r\nFournier Bastien (00:01:23)  [89%] :\r\nBen, il s'est pass\u00e9 essentiellement la pub la le, l'\u00e9criture et la publication de ce de ce nouveau livre, donc la vie d'un \u00e9crivain n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s spectaculaire, on \u00e9crit quoi donc quand on \u00e9crit et, de temps en temps, le le le le fruit de ce travail, livr\u00e9 au public et il y a une publication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [86%] :\r\n\u00eatre un \u00e9crivain c'\u00e9tait \u00eatre un homme de l'ombre, m\u00eame des coulisses. \r\n\r\nFournier Bastien (00:01:44)  [93%] :\r\nOui, et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que que que que je trouve que l'que je trouve tr\u00e8s \u00e9panouissant de d'enseigner aussi pour pour combler disons cette solitude qui peut, qui peut \u00eatre pr\u00e9sente avec l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [83%] :\r\nOui, enseigner, c'est transmettre des savoirs en face de soins public c'est \u00e7a. \r\n\r\nFournier Bastien (00:02:00)  [87%] :\r\nBen oui, en public, des gens en face de soi donc c'est dialoguer avec des gens donc se lever le matin, les leur dire quelque chose, allez prendre aussi ce que on \u00e0 nous dire, faire un dialogue \u00eatre vivant, \u00eatre en face de gens qui sont des promesses, tout \u00e7a est forc\u00e9ment extr\u00eamement enrichissant et compl\u00e8te \u00e0 merveille un travail d'\u00e9criture qui lui est beaucoup plus individuel beaucoup plus solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [85%] :\r\nJ'aime bien cette formule, \u00eatre en face de gens qui sont des promesses de la la note pour aller suivant \u00e9ventuellement je vous remercie, je parlais Bastien Fournier parce que moi je disais en introduction, vous \u00eates aussi un homme de th\u00e9\u00e2tre, vous \u00eates dramaturge s'est -il pass\u00e9 aussi des choses nouvelles dans l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e sur ce plan- l\u00e0, sur la sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trale. \r\n\r\nFournier Bastien (00:02:39)  [89%] :\r\nBen, il se passe toujours des choses en tout cas avec laquelle avec le groupe de th\u00e9\u00e2tre que j'anime au Coll\u00e8ge Saint-Maurice, on a mont\u00e9 du Labiche, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est en train de travailler sur du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [87%] :\r\nC'est dr\u00f4le, on vous imagine pas du tout dans la bise quand on vous lit sur la page. \r\n\r\nFournier Bastien (00:02:51)  [87%] :\r\nOui, ben en fait faire faire jouer des \u00e9l\u00e8ves, c'est pas la m\u00eame chose que qu'\u00e9crire soi -m\u00eame, on a un grand projet pour l'ann\u00e9e prochaine pour les 1000 500 ans du coll\u00e8ge de l'abbaye, donc au niveau th\u00e9\u00e2tral et passagers aussi fonder une compagnie professionnelle, celle -l\u00e0, il y a plusieurs ann\u00e9es, qui est toujours actif qui joue d'ailleurs aujourd'hui, dans une heure, la derni\u00e8re repr\u00e9sentation d'une tourn\u00e9e d'un spectacle de midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [70%] :\r\nCompagnie du Brandon, il faut la nommer. \r\n\r\nFournier Bastien (00:03:15)  [85%] :\r\nVoil\u00e0 du mandant et et puis, il se passe aussi alors au mois de f\u00e9vrier para\u00eetra aussi la la traduction polonaise de de mon texte sur un pont par grand vent qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 \u00e0 quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [91%] :\r\nEn fran\u00e7ais, cette pi\u00e8ce est \u00e9dit\u00e9 chez Lanzmann, pourquoi diable en polonais. \r\n\r\nFournier Bastien (00:03:30)  [84%] :\r\nAlors Benbassa ce sont certainement les les Liens de l'\u00e9diteur le le travail \u00e9ditorial de monsieur Landesman qui qui aboutit \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [92%] :\r\nVous distinguer clairement Bastien Fournier votre activit\u00e9, votre \u00e9criture th\u00e9\u00e2trale de l'\u00e9criture romanesque, c'est qu'ils int\u00e8grent n'int\u00e9ressera plus particuli\u00e8rement aujourd'hui. \r\n\r\nFournier Bastien (00:03:45)  [89%] :\r\nAlors toute 200 de la po\u00e9sie, mais c'est pas le m\u00eame genre de po\u00e9sie parce que les il y en a une qui est qui, qui est destin\u00e9e \u00e0 l'oralit\u00e9, puis une qui est destin\u00e9 \u00e0 la lecture silencieuse, je dirais que c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, donc il y a quelque chose peut-\u00eatre de plus explicite dans l'\u00e9criture th\u00e9\u00e2trale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [84%] :\r\nJ'ai vous de 2, derni\u00e8rement, sous les yeux donc Follow est paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re il a fugu\u00e9, outre leur apparence vraiment tr\u00e8s similaire, les couvertures sont les m\u00eames, le graphisme est le m\u00eame, on a l'impression quand m\u00eame que ce sont 2 romans jumeaux, ne serait -ce parce que l'\u00e9lu parce que les 2 comporte 29 chapitres exactement et moins de 100 pages, ils sont tr\u00e8s proches, vous les consid\u00e9rez vous- m\u00eame comme de romans jumeaux. \r\n\r\nFournier Bastien (00:04:22)  [88%] :\r\nPour moi, c'est un symbole oui c'est, c'est un peu un diptyque d\u00e9j\u00e0 les 2 tourne autour de personnages f\u00e9minins oui et puis les 2 et finalement pr\u00e9sente un personnage f\u00e9minin en qu\u00eate de quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment nomm\u00e9 donc, oui, moi je les \u00e9cris un peu dans la dans la m\u00eame dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [84%] :\r\nAlors \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Bastien Fournier se trouve Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, qui, je le sais, a parcouru les pages de La Fugue avec un oeil humain bonjour Marl\u00e8ne non je Rhin bonjour Bastien Fournier bonjour, de quoi donc qui est fait cette fugue, un petit r\u00e9sum\u00e9 s'impose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [86%] :\r\nOui, c'est pas facile, hein, d'autant moins facile que vous pratiquez vous abusez de l'Ellipses votre texte avance par bribes et entre 2 lambeaux de r\u00e9cits, vous donnez \u00e0 votre lecteur la libert\u00e9 ou le devoir d'ailleurs de se faire son cin\u00e9ma c'est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 alors au tout d\u00e9but, peut-\u00eatre \u00eates -vous parti vous avec une histoire simple, hein, pas du chichi, toujours cette m\u00eame histoire des amours difficiles d\u00e9samour qui sucent des destins qui se fr\u00f4lent et des occasions qui se perdent et sur la base de cette histoire simple et limpide vous taillez -vous couper tout ce qui est redondant, tout ce qui d\u00e9passe tout ce qui est inutile et cela pas seulement dans le fond dans le r\u00e9cit, mais aussi dans le Style pas d'pas d'adjectifs, pas d'\u00e9motion superflu chez vous des faits, des sensations et un d\u00e9cor tr\u00e8s important le d\u00e9cor et le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nBon, voil\u00e0 pour la mani\u00e8re Marl\u00e8ne, mais parlez -nous quand m\u00eame de la trame narrative de ce roman \u00e0 l'aff\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [86%] :\r\nAlors pour le r\u00e9sum\u00e9, j'ai donc utilis\u00e9 la part de libert\u00e9 que vous m'avez donn\u00e9 en tant qu'lectrice et je dirais, en simplifiant que cette fugu\u00e9 l'histoire d'un couple en crise, elle se d\u00e9roule sur une quinzaine de jours elle a fui sur un coup de t\u00eate, direction le sud et elle trouve un 1er refuge dans les cypr\u00e8s et les buis odorants de la Toscane, elle n'a ni nom ni pr\u00e9nom, elle est, elle, lui, part \u00e0 sa recherche et l'enqu\u00eate autour de leur domicile, un coin de province dans le d\u00e9cor, fait un peu penser \u00e0 la plaine du Rh\u00f4ne que vous connaissez bien, je crois, il cherche, d\u00e9cide \u00e0 son tour de filer vers le nord, direction le Rhin, il n'a ni nom ni pr\u00e9nom il est il alors pourquoi est -elle partie est -ce lassitude est -ce \u00e0 cause de cet enfant qui n'ont jamais eu simplement les effets d'un secr\u00e9taire et blanc fuit tr\u00e8s loin dans l'enfance peut-\u00eatre et Cadieux cap apr\u00e8s qu'adviendra -t-il de myst\u00e8re encore, vous ne donnez que de maigres pistes il y a un accident fatal ou pas vous nous laissez le choix d'en d\u00e9cider, vous ne laissez m\u00eame le choix d'augurer que cette pause leur sera peut-\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 chacun son film, c'est bien \u00e7a, Bastien Fournier oui c'est un r\u00e9sum\u00e9 qui me para\u00eet Aline oui si, mais pourquoi donc cette retenue, pourquoi cette fa\u00e7on de de cacher les les 2 de rester \u00e0 la la \u00e0 l'essentiel. \r\n\r\nFournier Bastien (00:07:21)  [87%] :\r\nBah, disons que je pense que c'est une baisse, une certaine radicalit\u00e9 dans dans une recherche artistique pour aller \u00e0 l'essentiel des choses, \u00e7a demande quand m\u00eame, en tout cas de de mon point de vue dans ma pratique, \u00e7a, \u00e7a demande de chercher ce qui est une chose, en enlevant ce qu'elle n'est pas d'une certaine mani\u00e8re, donc, donc il y a \u00e7a, et puis il y a aussi, et vous l'avait bien dit, il y a, il y a aussi le le un soup\u00e7on de non- dits, d'une certaine mani\u00e8re, et ce soup\u00e7on de de non- dits passe forc\u00e9ment par des choses qu'on ne dit pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:51) [91%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a vous donne \u00e7a vous permet, donner plus d'ampleur au r\u00e9cit de de parler \u00e0 plus de monde finalement parce que chacun peut y trouver ce qu'ils cherchent. \r\n\r\nFournier Bastien (00:07:59)  [85%] :\r\nChacun peut y trouver ce qu'qui cherchent, chacun peut, chacun peut mettre effectivement sa propre peut suppl\u00e9er \u00e0 assez manques par sa propre exp\u00e9rience, mais \u00e7a me para\u00eet aussi \u00eatre propre \u00e0 donner un certain myst\u00e8re et le minist\u00e8re est un minist\u00e8re de on, on ne sait pas trop lequel d'o\u00f9 l'importance aussi de la nature, mais finalement c'est quand m\u00eame la recherche de ce qui nous d\u00e9passe en petit peu et ce qui nous d\u00e9passe, n'est pas perceptible sinon par par des impressions, donc c'est aussi une, une fa\u00e7on de ne pas fermer cette la porte \u00e0 ce myst\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [92%] :\r\nQuand vous dites : aller \u00e0 l'essentiel, c'est aller \u00e0 l'essence m\u00eame des personnages ou \u00e0 l'essence m\u00eame des des perceptions, l'essence m\u00eame des mots, de quoi est -il fait, c'\u00e9tait ce que j'ai. \r\n\r\nFournier Bastien (00:08:40)  [88%] :\r\n\u00c9ric, c'est l'essence m\u00eame d'une situation en fait donc forc\u00e9ment dans la situation il y a des il y a, il y a des lieux, il y a des personnages, donc c'est c'est d'aller vraiment au fond au au fond de ce que vivent ces personnages en fait donc en allant voir qu'en allant vraiment au-del\u00e0 de de ce qui peut \u00eatre nomm\u00e9, donc on est forc\u00e9ment dans l'il y a moins de mots forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [75%] :\r\nEt pourtant, il n'y a aucune psychologie dans ces personnages, ce n'est pas rep\u00e9r\u00e9 en tout cas. \r\n\r\nFournier Bastien (00:09:10)  [93%] :\r\nNon, il y a pas de psychologie parce que je pense que la psychologie, c'est finalement tout \u00e0 fait dispensable puisqu'elle n'est pas du m\u00eame ordre que l'\u00e9motion et moi ce qui m'int\u00e9resse comme, entre guillemets, comme comme po\u00e8te, c'est plus l'\u00e9motion, l'\u00e9motion esth\u00e9tique mais aussi l'\u00e9motion biographique en quelque sorte que que la psychologie, j'ai l'impression que d'une fois qu'on qu'on donne une explication psychologique on ferme tout ce qui aurait pu se passer qui ne s'est pas pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:38) [87%] :\r\nAlors maintenant j'aimerais revenir sur ce titre La Fugue qui veut \u00e0 la fois dire cette fuite ce personnage qui s'en va, mais plus encore une allusion \u00e0 la fugue musicale de qui, qui se r\u00e9p\u00e8te, vous jouez sur cette notion. \r\n\r\nFournier Bastien (00:09:52)  [78%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a des voix qui se qui se qui ne se r\u00e9pondent pas justement un des des voies qui qui se courent apr\u00e8s disons l'un parle Oullins : l'un est actif pilote r\u00e9actif puisse de nouveau, c'est le c'est un qui actif, donc c'est c'est forc\u00e9ment une allusion oui aussi \u00e0 la \u00e0 l'Afrique musicale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [93%] :\r\nAlors justement, on va \u00e9couter si vous le voulez bien le pr\u00e9lude de cette fugue Bastien Fournier en d\u00e9couvrant les premi\u00e8res pages de votre roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:19) [88%] :\r\nEt c'est elle qui \u00e9tait en sc\u00e8ne manifestement un peu largu\u00e9, elle est quelque part sous le soleil ce quelque peu je je me m\u00e9lange mais feuille quelque part sous le soleil, quelque part au sud, quelques mots, quelques phrases et ont ni\u00e9 avec elle tous nos sens en \u00e9veil, petit matin lumineux dans la fra\u00eecheur d'une b\u00e2tisse de terre rouge \u00e0 l'ombre des cypr\u00e8s, l'odeur du caf\u00e9 m\u00eal\u00e9e aux effluves que d\u00e9gagent les buissons de myrte, on entend m\u00eame le bourdonnement des abeilles qui s'activent autour des lauriers roses, on devine les collines jaunes au loin, le bleu du ciel et la chaleur bruissante et odorante elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [75%] :\r\nC'est notre lecteur du jour Franck somme l\u00e0 qui va aller \u00e0 l'essentiel de cette fugue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:06) [91%] :\r\nLe silence de la campagne, l'enveloppe a d\u00e8s son r\u00e9veil, l'odeur de la v\u00e9g\u00e9tation se m\u00ealaient avec la senteur \u00e2cre d'eau de javel et de lessive qui flottaient dans la pi\u00e8ce. \r\nElles se gorgent a, de son propre parfum. \r\nLeva son avant- bras on Aspire \u00e0 les fragrances et le pressa sous son nez. \r\nLe mur \u00e9tait perc\u00e9 d'une fen\u00eatre \u00e9troite. \r\nElle resta devant l'ouverture nu ensommeill\u00e9s au regard de la faune qui s'\u00e9brouer sur la colline d'en face. \r\nUn courant ti\u00e8de glissa sur ses range. \r\nC'est un paysage vallonn\u00e9 couvert de vignes de livret depuis son de myrte. \r\nDes pins parasols d\u00e9ployer leurs branchages au milieu des prairies. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:55) [75%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:55) [91%] :\r\nUne piste de terre battue serpenter dans le relief apparaissait au flanc d'un promontoire et s'en allait derri\u00e8re lui. \r\nUn sol jaune s'\u00e9talaient \u00e7\u00e0 et l\u00e0 dans les interstices de la flore. \r\nAu sommet d'une colline, plus \u00e9lev\u00e9 que les autres, une haie de cypr\u00e8s entouraient une b\u00e2tisse de terre rouge. \r\nUn tracteur arpenter un Champ \u00e9loign\u00e9. \r\nElle apercevait les \u00e9volutions de la machine sans entendre son vrombissement comme si le sont associ\u00e9s \u00e0 l'image avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e. \r\nLe soleil \u00e9mergea sur une hauteur et r\u00e9v\u00e9la les nuances du Vert sur les feuilles des oliviers. \r\nLes gu\u00eapes s'\u00e9veiller et qui \u00e9tait contre les murs, les parpaings o\u00f9 elle. \r\nElle passe \u00e0 un index sur sa clavicule et se couvrir d'un drap. \r\nL'air circulait sur ses chevilles mont\u00e9 le long des jambes s'insinuer \u00e0 l'arri\u00e8re des genoux et entre ses cuisses. \r\nSes \u00e9paules libre dans la douceur de la temp\u00e9rature. \r\nDevant la porte d'entr\u00e9e des lauriers roses prosp\u00e9rer parmi les cactus et les plantes grasses. \r\nAbeilles et papillons se poser sur les p\u00e9tales des fleurs un escalier \u00e0 m\u00eame un mur de Pierre s\u00e8che ou disparus, un couple de l\u00e9zards. \r\nElle jouissait de la sensation de la chaleur sur ses jours. \r\nUn chapeau de paille \u00e0 large bord cr\u00e9er une ombre sem\u00e9es de points lumineux sur son front, un genre de libellule Agrippa cette p\u00e2te sur la branche d'un rosier. \r\nElles seront dites attentives aux perceptions de ses 5 sens s'assis sur une marche humain le parfum de Toscane et celui du caf\u00e9 qu'elle tenait d\u00e8s demain. \r\nElle posa une question \u00e0 haute voix et pour elle- m\u00eame, en murmurant il y apporte une r\u00e9ponse. \r\nElle rentrait dans la maison \u00e0 une robe garda son chapeau prot\u00e9gea sa peau d'une cr\u00e8me est -ce assis sur le banc \u00e0 l'\u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:05) [80%] :\r\nEt et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [84%] :\r\nDans ces lignes initiale de la fugue Bastien Fournier on retrouve je crois le le Style extr\u00eamement \u00e9pur\u00e9 que vous aviez pour votre pr\u00e9c\u00e9dent roman following fera ce sujet, verbe, compl\u00e9ment des \u00e9num\u00e9rations tr\u00e8s rarement des des subordonn\u00e9s, une petite musique extr\u00eamement descriptive la description l'essentiel : aller \u00e0 l'essentiel, pour vous, parce apparemment par la description. \r\n\r\nFournier Bastien (00:14:51)  [89%] :\r\nUn peu comme un peintre \u00e0 vrai dire le le peintre par le peintre fait passer ce qu'il a \u00e0 dire par par l'image, par la description, donc c'est un petit peu le le le point de vue que j'adopte surtout en en parlant d'un mot de Pierre en Toscane que quel autre que : que faire d'autre en fait que le d\u00e9crire finalement donc oui \u00e7a c'est un petit peu \u00e7a et donc on on retrouve peut-\u00eatre ce Style plus descriptif, l'id\u00e9e c'est que c'est que ce qui se passe se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de de cet endroit, mais ce qui se passe, c'est peut-\u00eatre cet endroit peut-\u00eatre que dans ce passage, ce qui se passe c'est que cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [88%] :\r\nJuste ce qui se passe, \u00e7a ne se passe pas \u00e0 l'int\u00e9rieur du personnage, mais dans le d\u00e9cor dans lequel gravitent les personnages, c'est \u00e7a. \r\n\r\nFournier Bastien (00:15:33)  [85%] :\r\n\u00e7a se passe dans la dans l'interaction oui en tout cas dans la dans la pr\u00e9sence du personnage dans dans ce d\u00e9cor, on est tous boulevers\u00e9 ou \u00e9mu au toucher dans le dans les peintures, par l'Inter l'interaction justement entre un personnage et son milieu, \u00e7a peut aller tr\u00e8s loin, comme avec le la chute d'Icare de qui Brueghel Brueghel, je sais pas, bref ce tableau, on voit pas le personnage, on va juste en talons du personnage dans le dans dans l'eau -ce J\u00e9r\u00f4me Bosch, je sais plus, mais peu importe, mais en tout cas le la pr\u00e9sence du personnage dans un paysage, c'est la pr\u00e9sence finalement n'a personnages au monde, c'est une pr\u00e9sence au monde et cette pr\u00e9sence au monde, \u00e0 mon avis, peut \u00eatre l'objet d'une certaine po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:20) [90%] :\r\nD'ailleurs en lisant ce passage qui qui r\u00e9sume bien tous vos votes votre fa\u00e7on d'\u00e9crire, je me suis demand\u00e9 ou si vous vous souvenez, ou vous l'avez \u00e9crit. \r\n\r\nFournier Bastien (00:16:30)  [87%] :\r\nEt bien s\u00fbr, je me souviens tr\u00e8s exactement de l'endroit o\u00f9 j'\u00e9cris, c'est tout, lieutenant, alors j'ai pas \u00e9crit sur place, d\u00e9crit \u00e0 partir de, de souvenirs, c'est un mot Toscan, comme il en existe beaucoup et puis bon, bah, je me suis inspir\u00e9 mais comme toujours, on s'inspire, mais en r\u00e9alit\u00e9 en retraite l'endroit, en r\u00e9alit\u00e9, il n'est pas certain qu'il y a eu des libellules \u00e0 cet endroit, il n'est pas certain qu'il y a eu un laurier-rose mais forc\u00e9ment on cherche on comment dire le le le le l'artiste en quelque sorte r\u00e9interpr\u00e8te le monde donc il le r\u00e9interpr\u00e8te \u00e0 partir de donn\u00e9es objectives auxquelles il il il ajoute ou retranche ce qui concerne son projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:13) [97%] :\r\nC'est tellement pr\u00e9cis qu'on a du mal \u00e0 imaginer que vous puissiez le faire sans avoir m\u00eame le support d'une photo par exemple, vous arrivez vraiment \u00e0 vous souvenir de toutes ses sensations. \r\n\r\nFournier Bastien (00:17:22)  [86%] :\r\nJe le fais de m\u00e9moire mais j'y passe du temps aussi, hein, donc c'est pas, c'est pas un quart d'heure des cultures outo-outo vient \u00e0 l'esprit c'est que \u00e7a, \u00e7a prend plusieurs mois, on rajoute quelque chose, on enl\u00e8ve quelque chose, on se dit oui, mais l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis apr\u00e8s bon apr\u00e8s c'est toujours amusant, mais il y a des Lecteurs tr\u00e8s attentif qui disent oui mais dentelle endroit, cela ne peut pas arriver, \u00e7a m'arrive, et ce dans d'autres passages un peu pour pour ce texte, ou dans d'autres textes, il n'y a pas de moustiques en Alg\u00e9rie, des choses comme \u00e7a, c'est toujours \u00e0 m'amusant, il y a, il y a des gens, il y a 2 il y a des Lecteurs qui sont des Lecteurs tr\u00e8s attentif un petit peu impertinents et qui sont \u00e0 la recherche de \u00e7a, c'est toujours tr\u00e8s hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:58) [81%] :\r\nOui, vous \u00eates sensible \u00e0 ces incoh\u00e9rences. \r\n\r\nFournier Bastien (00:18:01)  [90%] :\r\nJe me dis que si on me l'avait dit avant, je, je les aurais je, je les aurais corrig\u00e9 mais disons que \u00e7a me para\u00eet \u00eatre, pas du tout important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:09) [80%] :\r\nDonc le r\u00e9alisme n'est pas forc\u00e9ment important dans le Christian non, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:12) [75%] :\r\nPar contre, et d\u00e9cors que vous choisissez, on on y on a 3 1 2 3 familles des coriaces celle de de la Toscane, il y a le d\u00e9cor de la Toscane, ceux du Nord quand il s'en va le long du Rhin et il y a 7 on a la vraie science cette pleine, un peu quelconque avec cette tuya, ces d\u00e9cors ils sont importants pour vous. \r\n\r\nFournier Bastien (00:18:31)  [87%] :\r\nOui, ben, comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est ce ce sont les lieux et puis peu pour moi, l'\u00e9criture, c'est avant tout l'\u00e9criture d'un lieu dans pratiquement tous les textes pendant tout ce temps pratiquement tous, c'est l'histoire d'un d\u00e9placement en fait pour moi, le, le, le, comment dire, c'est comme si le seul r\u00e9cit qui existait \u00e9tait le r\u00e9cit d'un d\u00e9placement le le r\u00e9cit commence \u00e0 partir du moment o\u00f9 un personnage fait un pas, donc vous voyez que je r\u00e9fl\u00e9chis pas en me disant qu'est -ce qui lui arrive dans sa t\u00eate, quel qu'est -ce qu'elle est le \u00e7a, c'est vraiment pour moi le le le le le le mouvement qui fait qui fait le livre que le mouvement fait le morceau de musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:05) [90%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a qu'il y a autant d'animaux qui file dans tous les coins pour donner plus de relief justement se faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:10) [78%] :\r\nAlors les animaux bon bahut dans, dans, dans, est all\u00e9. \r\n\r\nFournier Bastien (00:19:14)  [86%] :\r\nAuteur de d'ailleurs, je peux, je peux dire qui des, ce sera l'occasion de d'un hommage, mais je, je, je l'avais envoy\u00e9 \u00e0 Jean-Luc Benoziglio qui qui vient de nous quitter et bon, lui qui \u00e9tait un lecteur extr\u00eamement fin et puis qui m'avait r\u00e9pondu : je, je, je, je suis content de voir que \u00e7a peut bien se finir pour des oiseaux parce qu'il faut virer toutes sortes d'oiseaux \u00e0 qui il arrive des choses horribles et puis, tout \u00e0 la fin, bon et des oiseaux qui volent et etc, donc j'ai j'ai j'y repense, comment dire, de de mani\u00e8re mais sinon le le les autres animaux sont aussi l'\u00e9manation enfin le l'expression de cette autre chose de cette autre vie qui se passe aussi quand vous parlez de l'absence de psychologie, c'est peut-\u00eatre aussi une certaine modestie en fait une modestie qu'on pourrait avoir en tant qu'\u00eatre humain, on n'est pas le le la fin : la Chevement, le plus parfait de toute vie humaine sur Terre, on a une vie, alors oui, bon, ben, on est tr\u00e8s attentif \u00e0 nos \u00e9motions \u00e0 nos petits probl\u00e8mes oui nos gros probl\u00e8me d'ailleurs hein qui existe, mais parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a se d\u00e9roule toute une vie, que nous ignorons compl\u00e8tement et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [86%] :\r\nC'est avec des int\u00e9r\u00eats des interactions possibles entre le r\u00e8gne animal et le rat. \r\n\r\nFournier Bastien (00:20:20)  [90%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a, il y a, il y a des croisements maintenant dans la fugu\u00e9, il y a une image que je peux dire j'ai j'ai j'ai j'ai vraiment alors vol\u00e9 sans vergogne un film que j'ai vu plusieurs fois, The Queen, un film sur la reine d'Angleterre et un moment \u00e7a tra\u00eene Angleterre se prom\u00e8ne dans un domaine en Jeep, elle est coinc\u00e9e dans un marais dans une rivi\u00e8re et l\u00e0 appara\u00eet, majestueux, alors \u00e7a j'ai trouv\u00e9 cette image tellement belle, tellement signifiante que m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:46) [77%] :\r\nL'\u00e9crivez -vous une image la terreur. \r\n\r\nFournier Bastien (00:20:48)  [91%] :\r\nC'est \u00e7a que je l'ai prise alors sans vergogne aucune, en me disant qu'un jour il faudrait quand m\u00eame que, je cite la source, c'est chose faite depuis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [94%] :\r\nOn a quand m\u00eame quelques \u00e9claircissements au cours de cette conversation sur le le c\u00f4t\u00e9 un peu myst\u00e9rieux de votre livre, de votre \u00e9criture de ce qu'il raconte Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:02) [90%] :\r\nJe me suis demand\u00e9 pourquoi vous aviez choisi de d\u00e9marrer ce texte par cette sc\u00e8ne par une sc\u00e8ne Toscane par celle -ci pr\u00e9cise. \r\n\r\nFournier Bastien (00:21:09)  [85%] :\r\nAlors dans les versions dont moi- m\u00eame dans mon mais version de travail, il y avait tout un r\u00e9cit justement un r\u00e9cit de de voyage et puis finalement, je me suis dit pourquoi ne pas prendre la chose le le voyage par son aboutissement, c'est-\u00e0-dire on prend. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:25) [73%] :\r\n\u00e0 un moment oui. \r\n\r\nFournier Bastien (00:21:27)  [85%] :\r\nLe le voyage a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, bon, il y a un autre voyage en qui est d\u00e9crit dans le livre, c'est le voyage de retour, mais mais mais j'ai pris tout simplement ce qui me paraissait le plus propre \u00e0 \u00e0 d\u00e9marrer une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:40) [87%] :\r\nLes page initiale qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, Bastien Fournier de de la fugue, on a donc fait connaissance avec la protagoniste de ce roman, il faut maintenant faire entrer en sc\u00e8ne son pendant masculin c'est il a Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:52) [84%] :\r\nChangement de point de vue, il est au volant, hein, est -il crucial puisqu'il se distingue du elle utilisait jusqu'ici seul et maigre indice et comme dans le cas de la femme, r\u00e9fugi\u00e9e en Toscane, il va falloir patienter pour que la guerre glaner quelques informations suppl\u00e9mentaires \u00e0 son sujet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:12) [86%] :\r\nLes essuie-glaces Crissey sur le pare- brise, si elle est paysage furent dans un gris et humide \u00e0 peine perc\u00e9 par les phares des voitures qui roulaient en sens inverse. \r\nIl conduisait d'une seule main. \r\n\u00e9tonn\u00e9 dans l'autre, un sandwich club dont l'emballage sur la place du passager. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:30) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:31) [90%] :\r\nUn reste de Coca-Cola Tanguay dans une bouteille \u00e0 moiti\u00e9 vide, \u00e0 la radio, un expert d\u00e9tailler les difficult\u00e9s auxquelles se heurtaient les partisans des grands pr\u00e9dateurs dans les for\u00eats d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:43) [79%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:44) [88%] :\r\nLa voie digitale du GPS lui fit quitter l'autoroute et s'engager sur une longue bande rectiligne en rase campagne, entour\u00e9 de part et d'autre part, les souches de peupliers \u00e0 ras du sol. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:54) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:55) [82%] :\r\nIl passe un pont et un giratoire, puis se dirigea vers une zone r\u00e9sidentielle o\u00f9 demeuraient \u00e7a et l\u00e0, les restes d'anciens vergers d'arbres fruitiers. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:04) [80%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:05) [90%] :\r\nDes aides tuya aborder les trottoirs et prot\u00e9ger les villas des regards. \r\nPar les ouvertures il apercevait des piscines, des transats, des balan\u00e7oires. \r\nUn homme en imperm\u00e9able transparent tondait une pelouse, il roulait \u00e0 la vitesse du pas jusqu'\u00e0 quasiment s'arr\u00eater \u00e0 la hauteur des bo\u00eetes aux lettres, les noms et continuer sa progression. \r\nIl croise un gar\u00e7on qui tenait en laisse un chien aussi haut que lui l'animal pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:36) [56%] :\r\nAlors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:36) [79%] :\r\nL'enfant du de ses demain pour \u00e9viter qu'ils ne sautent sur la porti\u00e8re, o\u00f9 le chauffeur scrute les alentours. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:41) [87%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:42) [87%] :\r\nIl acc\u00e9l\u00e9ra et mis de la distance entre le chien et lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:47) [87%] :\r\nCes recherches aboutir. \r\nC'est une maison de dimension modeste construite sur 2 \u00e9tages au-dessus desquelles un oeil de boeuf indiquer la pr\u00e9sence d'un grenier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:58) [87%] :\r\n\u00e0 droite de la porte, un rideau rouge et blanc Karl obstru\u00e9 une fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:04) [91%] :\r\nUne couette pendait \u00e0 l'\u00e9tage, une all\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:08) [87%] :\r\nConduisait de l'escalier de l'entr\u00e9e jusqu'\u00e0 la rue et une niche de plastique dans le jardin, abriter un berger allemand dont seul le museau et l'extr\u00e9mit\u00e9 des p\u00e2tes \u00e9taient visibles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:20) [84%] :\r\nUne balle de tennis tra\u00eenait devant lui, il se gardera le long de la elle s'approcha. \r\nMontant les marches et tira le cordon d'une figurine de tout quand en ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:32) [81%] :\r\nIl entendit un cri d'enfant \u00e0 l'int\u00e9rieur et Joanna Morette lui ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:01) [93%] :\r\nPour faire \u00e9cho \u00e0 votre prose Bastien Fournier, j'ai choisi le 2\u00e8me Trio pour piano, violon et violoncelle de Dmitri Chostakovitch dans les premi\u00e8res mesures tisme semble -t-il une trame quelque peu myst\u00e9rieuse Chostakovitch justement un nom qui appara\u00eet au d\u00e9tour d'une page de votre roman La Fugue \u00e0 la page 37 tr\u00e8s exactement, on d\u00e9couvre cette phrase, je vous cite un locataire d'une maison voisine passer une m\u00e9lodie de Chostakovitch sur son ordinateur, on n'en saura pas plus sur cette m\u00e9lodie, ni sur la la raison de cette observation, lorsque vous avez \u00e9crit cette phrase, aviez -vous justement une m\u00e9lodie en t\u00eate, pourquoi cette observation. \r\n\r\nFournier Bastien (00:26:38)  [86%] :\r\nJe pense, un concerto de Chostakovitch extr\u00eamement connu mais dans le num\u00e9ro mais. \r\nCertains, certaines des m\u00e9lodies de Chostakovitch, \u00e7a me bouleverse, \u00e0 vrai dire un sont sont extr\u00eamement bouleversante, on parle d'un un du dernier romantique mais enfin bref je saurais pas en dire plus, je serai tr\u00e8s je suis tr\u00e8s emprunt\u00e9 pour parler musique, j'y connais pas grand chose, mais comment dire j'y connais assez pour dire que certaines d'Chostakovitch, c'\u00e9tait le cas aussi de celle -ci, me touche tr\u00e8s profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:11) [85%] :\r\nC'est donc le 2\u00e8me Trio en mi mineur puisse 67, vous \u00eates notre invit\u00e9, entre les lignes sur Espace de Bastien Fournier pour \u00e9voquer votre roman La Fugue, paru aux \u00e9ditions de l'Aire et nous le faisons avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:22) [79%] :\r\nOui, on venait par on vient d'entendre parler de Joanna Moritz, c'est peut-\u00eatre la de cette femme en fugue en tout cas, c'est ce que j'imagine, mais en fait \u00e7a, aucune importance, qui allait. \r\n\r\nFournier Bastien (00:27:34)  [80%] :\r\nBen \u00e7a \u00e7a n'a pas ou ce soir, vous en tout cas si \u00e7a, \u00e7a en a, mais vous, vous, vous, vous vous \u00eates tout \u00e0 fait dans juste, oui c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a sert alors \u00e7a n'\u00e7a n'a l'importance qu'incidente, c'est-\u00e0-dire que le le personnage, bon ben va va assez mollement il est vrai, je cette femme qui est sa femme face \u00e0 sa compagne, en tout cas qui qui a disparu, et elle va, elle va aller voir sa soeur pour pour en avoir des nouvelles, elle en aura pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:00) [87%] :\r\nOn devine, on devine et. \r\n\r\nFournier Bastien (00:28:04)  [89%] :\r\nUne Joanna Moritz qui qui donnent pas de r\u00e9ponse, c'\u00e9tait aussi une fa\u00e7on de dire il y a, il y a quelque chose entre ces 2 soeurs et le le dialogue se fait pas, il y a, il y a, il y a quelque chose qui se passe, alors on ne dit pas quoi, mais c'est, mais c'est une fa\u00e7on de dire \u00e0 l'\u00e9tat de traces, c'est c'est aussi comment dire le passage d'un avion par le k\u00e9ros\u00e8ne qui commence \u00e0 se \u00e0 se d\u00e9liter la la trace de k\u00e9ros\u00e8ne qui commence \u00e0 se d\u00e9liter dans le ciel mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:31) [91%] :\r\nPourquoi, alors que vous \u00eates si elliptiques, pourquoi le besoin de nommer ce personnage qui n'appara\u00eet qu'une fois qu'on ne reverra pas par la suite, quelle importance, qui s'appelle Johanna Moritz, c'est un indice pour vous c'est quoi. \r\n\r\nFournier Bastien (00:28:41)  [82%] :\r\nCe c'est pas un indice il y a un an, les personnages ont des noms, vous l'avez dit ce mise \u00e0 part, demain, les 2 protagonistes, les autres personnages ont des noms. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:49) [95%] :\r\nC'est important de les nommer pour les faire exister. \r\n\r\nFournier Bastien (00:28:50)  [89%] :\r\nBen oui, on les nomme, pour les faire exister mais bien s\u00fbr les les personnages disons sont nomm\u00e9s, c'est plut\u00f4t le fait que les personnages ne soit pas nomm\u00e9 qui est signifiant d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:01) [87%] :\r\nAlors j'allais vous demander pourquoi ne sont -ils pas nomm\u00e9s. \r\n\r\nFournier Bastien (00:29:05)  [86%] :\r\nBen, ils sont pas nomm\u00e9s pour en faire des personnages plus plus pour en faire des figurants fait pour en faire autre chose que que des personnages parce que quand vous avez un personnage alors le personnage a un physique le personnage \u00e0 des petites manies un jeu si je prends un peu les recettes d'\u00e9criture qu'on donne aux auteurs, \u00e0 qui on donne des conseils justement on alors voil\u00e0 qui fait une fiche le personnage du son plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:29) [78%] :\r\nQui \u00eatre s\u00fbr, c'est comme \u00e7a, ce sont les ateliers d'\u00e9criture, \u00e7a peut se passer, donc on a pass\u00e9 ce cap, qui sont de la recette voil\u00e0 15 ans \u00e7a. \r\n\r\nFournier Bastien (00:29:36)  [88%] :\r\nPeut se passer comme \u00e7a, mais on parle encore de de fiches, etc, et, bon ben mais apr\u00e8s il y a eu un autre genre d'ateliers d'\u00e9criture qui \u00e9tait souhaite donner par Nathalie Sarraute et notamment par l'air du soup\u00e7on et qui enfin pas qui, qui disait que le personnage \u00e9tait mort pour moi, c'est une fa\u00e7on de dire que le personnage en tant que figure r\u00e9aliste n'est plus une cat\u00e9gorie pertinente en tout cas pas donc dans un projet comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:06) [79%] :\r\nEt dans votre t\u00eate, d'\u00e9crivains, ces personnages il ils sont tout aussi flous dans votre t\u00eate \u00e0 vous. \r\n\r\nFournier Bastien (00:30:12)  [81%] :\r\nBen, ils sont des principes en quelque sorte, ils sont, ils sont des choses qui arrivent, donc ils sont fous, non, ils sont, ils n'ont, ils sont pas floues, mais ils existent, \u00e9motionnellement, il existe, oui, h\u00e9 oui, voil\u00e0, ils existent \u00e9motionnellement un peu je je refais encore pardon, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la peinture mais V\u00e9nus Cri de Munch que nous connaissons tous, est aussi un personnage on une une figure assez vague peut dessiner qui se r\u00e9duit \u00e0 en en fait personnel, comment dire, tableau qui qui m'a beaucoup impressionn\u00e9 et que j'ai dans dans d'autres textes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:47) [83%] :\r\nVous dites souvent qu'ils existent, \u00e9motionnellement, moi je trouve qu'il ils ont tous leurs sens en \u00e9veil, ils sont tr\u00e8s attentifs \u00e0 tout ce que leur disent leur sens n'est pas vraiment \u00e0 leurs \u00e9motions, \u00e0 part peut-\u00eatre les qui manque d'estime, elle, qu'il a l'impression qu'elle a constamment qu'elle se comporte constamment comme une gourde parfois vous donne un tout petit peu plus d'indications sur elle- m\u00eame, sur lui, on ne sait pas grand- chose de C\u00e9cile \u00e9motion. \r\n\r\nFournier Bastien (00:31:14)  [91%] :\r\nOui, leurs \u00e9motions sont les n\u00f4tres en quelque sorte, en fait, c'est un peu \u00e7a le projet c'est que leurs \u00e9motions sont les n\u00f4tres, c'est ce sont des supports \u00e0 \u00e9motions apr\u00e8s c'est \u00e0 nous aussi de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:24) [63%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:26) [77%] :\r\nDaniel transpos\u00e9e de 30 nos \u00e9motions sur ses pairs. \r\n\r\nFournier Bastien (00:31:29)  [86%] :\r\nEt je dirais m\u00eame d'oser en fait d'oser ce que ce qu'on n'a pas l'habitude de faire avec les la litt\u00e9rature je, je, je vais me fendre d'une anecdote quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge, une fois, on avait \u00e9t\u00e9 voir un spectacle, et puis ce spectacle, l'\u00e9quipe du spectacle nous avait fourni une explication, une petite un petit un petit dossier et j'avais lu ce petit dossier, j'avais vraiment le sentiment de n'avoir rien compris et le prof maintenant alors Bastien, expliquez -nous de quoi il retourne, j'ai dit qu'est -ce qui est -moi Monsieur G\u00e9rin compris et il m'a dit : je suis s\u00fbr que oui, dites -nous ce que vous avez compris et je lui ai dit qu'il m'a dit : bon, ben oui, voil\u00e0, vous avez restitu\u00e9 ce qui, en t\u00eate \u00e0 la ma\u00efeutique et une qui une certaine ma\u00efeutique, donc j'ai le sentiment qu'en litt\u00e9rature on a parfois du mal \u00e0 oser imaginer \u00e0 oser penser \u00e0 oser cr\u00e9er comme co- cr\u00e9\u00e9 avec avec l'auteur et ce qui a \u00e9tonnant parce que, dans certains hasard c'est quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 fait \u00e0 qui que ce soit avec la musique contemporaine, la peinture abstraite, la sculpture etc tout \u00e7a et ce sont des choses qui sont compl\u00e8tement acquise, on dit il faut se laisser porter par l'oeuvre, regardez ce qu'elle nous \u00e9voque et avec la litt\u00e9rature, c'est vrai, on a plus de mal, peut-\u00eatre parce que la litt\u00e9rature plus dominante, celle qu'on lit le plus, nous nous prend vraiment par la main, nous indique : qui sont les personnages qu'est -ce qu'ils font, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 passif mais ce c\u00f4t\u00e9 passif de la litt\u00e9rature ne correspond pas \u00e0 ce qu'on a toujours fait en litt\u00e9rature \u00e0 ce que tout le monde a toujours fait, il y a des tas d'auteurs qui ont cherch\u00e9 autre chose, d'une certaine mani\u00e8re, Balzac a gagn\u00e9 dans le grand roman en fait Le Grand Roman fran\u00e7ais contemporain : on est en fait un peu du Balzac en moins bien le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9miurgique de l'auteur, qui cr\u00e9e un monde devant lequel le lecteur n\u00e9nette appel\u00e9 qu'\u00e0 s'extasier et a cri\u00e9 au g\u00e9nie disons a fait des petits, maintenant, c'est quand m\u00eame ce qu'on nous offre, dans la litt\u00e9rature et attention il faut surtout pas que ce soit trop compliqu\u00e9 parce que l\u00e0 on perd les Lecteurs qui sont aussi des clients. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:26) [84%] :\r\nEn tout cas dans cette fugue vous garder une certaine ma\u00eetrise des choses celle d'exp\u00e9dier ces 12 personnes personnages l'une vers le sud, l'autre vers le nord et drogu\u00e9 de chances de se croiser et c'est sur mais aussi ce petit malin plaisir \u00e0 les faire se croiser quand elle essaie de l'appeler au moment o\u00f9 il jette le t\u00e9l\u00e9phone au ou le fait qu'il s'arr\u00eate, les 2 dans une station de service dans une aire d'autoroute, et \u00e7a c'est un une possibilit\u00e9 \u00e0 l'endroit que vous vous r\u00e9servez, c'est un plaisir. \r\n\r\nFournier Bastien (00:33:57)  [84%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est aussi des lignes parall\u00e8les le le le le texte est construit en l'occurrence peu avec des lignes parall\u00e8les, or le principe en math\u00e9matiques des lignes parall\u00e8les, c'est qu'elles se croisent jamais mais qu'elle suivent une trajectoire semblable donc ce ce ce ce la trajectoire de ces 2 personnages est construite comme une commune parall\u00e8le, vous dites il y en a un qui va vers le sud un qui va vers le nord ont fait The sauf erreur en g\u00e9om\u00e9trie fait une diff\u00e9rence entre le sens et la direction d'un vecteur, h\u00e9 bien l\u00e0 c'est la m\u00eame chose, sont de m\u00eame sans ce n'est pas dire de m\u00eame direction ou l'inverse, je me souviens plus des d\u00e9tails, mais donc l\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 la construction, donc c'est pas je dirais pas que c'est un malin plaisir c'est c'est aussi parler de des rencontres qui ne se font pas dans la de parler aussi de de notre vie dans notre vie, y a des choses qui se font des choses qui sont pas aussi \u00e7a le myst\u00e8re, pourquoi les choses se font, se font pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:47) [95%] :\r\nOn va reprend de la direction de votre texte \u00e0 la lettre, Bastien Fournier La Fugue Marl\u00e8ne, vous avez choisi un autre passage de ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:54) [91%] :\r\nOui, et si on faisait connaissance avec victoire qui \u00e9tait -elle alors dans un 1er temps, vous verrez, on pourrait imaginer qu'il s'agit d'un rendez- vous galant, un rendez- vous tarifier peut-\u00eatre, h\u00e9 bien pas du tout, \u00e0 vous de vous faire votre propre id\u00e9e et cette id\u00e9e en cela fait gr\u00e2ce \u00e0 la lecture que nous en fait Franck semaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:12) [92%] :\r\nLa voix au t\u00e9l\u00e9phone, paraissait agr\u00e9able. \r\nVictoire avait d\u00e9cid\u00e9 du rendez- vous dans un caf\u00e9 situ\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9e d'un immeuble sans \u00e2me en face d'un lyc\u00e9e dont les stores \u00e9taient baiss\u00e9s. \r\nDes enseignants attabl\u00e9s pour le repas de midi, parler entre \u00e0 voix basse, lui, \u00e9tait v\u00eatu d'un Polo d'un pulls de coton tricot\u00e9 bleu jeans et de baskets blanches. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:38) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:39) [95%] :\r\nElle portait un trench-coat au rouge vif sur des pantalons noirs et de hautes bottes \u00e0 talons aiguilles. \r\nLe col mont\u00e9 \u00e0 mi- hauteur de la nuque. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:48) [72%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:48) [79%] :\r\nSi boutons nacr\u00e9s solidariser les 2 pendus v\u00eatements son sac \u00e0 main de Cam\u00e9lia mauve p\u00e2le sur fond blanc \u00e9tait pos\u00e9 sur la table \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle un bracelet m\u00e9tallique d\u00e9passait sous la manche droite du manteau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:04) [80%] :\r\nC'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:04) [81%] :\r\nLa gauche, D\u00e9couvrez la montre rose qui ornaient son poignet. \r\nElle n'avait pas d'alliance. \r\nUn vernis couvrait 16 ongles effil\u00e9s. \r\nElle sourit quand il s'assied en face d'elle. \r\nIl demande un expresso, elle prit un th\u00e9 cr\u00e8me, elle entourait la tasse de ses demain lui laissa son caf\u00e9 refroidir. \r\nL bu son th\u00e9 il leva puis repose \u00e0 SATA sans y avoir touch\u00e9. \r\nElle avait des cheveux sombres Red de grands yeux verts des l\u00e8vres tr\u00e8s maquill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:39) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:40) [88%] :\r\nSa peau \u00e9tait clair. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:41) [69%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:42) [93%] :\r\nUne m\u00e8che de cheveux tombaient sur la naissance de son est parsem\u00e9 de quelques taches de rousseur. \r\nElle en \u00e9carta et la place a derri\u00e8re son oreille. \r\nAvez vous signaler la disparition. \r\nLe caf\u00e9 \u00e9tait froid amer de mauvaise qualit\u00e9, il eut un silence pendant lequel tous de regarder colonnes d'adolescents qui sortait du lyc\u00e9e pour se diriger vers la gare. \r\nOn l'a remplac\u00e9 2 jours apr\u00e8s son d\u00e9part. \r\nLa serveuse passe apr\u00e8s 2 avec des salades pour une table voisine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:12) [70%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:12) [90%] :\r\nLes coll\u00e8gues de Vitoria, les coll\u00e8gues de victoire jeter de temps \u00e0 autre, des regards vers lui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:17) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:18) [99%] :\r\nIl a reconnu plusieurs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:19) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:20) [90%] :\r\nElle tire \u00e0 son portefeuille de son sac. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:22) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:23) [76%] :\r\nIl la devance \u00e7a et pose un billet de banque entre 2. \r\nBoncourt commence dans 4 minutes. \r\nElle se leva de la banquette \u00e0 Lens du sac \u00e0 son \u00e9paule et sorti du caf\u00e9. \r\nCes talons claquent et quand il heurt\u00e9 le sol de l'\u00e9tablissement. \r\nIl file mine d'examiner la d\u00e9coration. \r\nIl attendait en fait que \u00e7a p\u00e8se l'\u00e9rection douloureuse de son sexe contre la couture de la fermeture \u00e9clair. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:51) [65%] :\r\nEt l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:04) [90%] :\r\nPoint point point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:16) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:21) [85%] :\r\nOn l'aura compris, cette victoire n'est pas une prostitu\u00e9e, c'est tout simplement une enseignante Marl\u00e8ne faisait mousser tout \u00e0 l'heure, ils faisaient gr\u00e8ve, suspense, je remarque une chose Bastien Fournier dans ce passage, c'est que la apparaissent tout d'un coup des r\u00e9pliques vos personnages sont dou\u00e9s de parole enfin ce capable de parler, c'est nouveau \u00e7a, 2 cadavres par rapport \u00e0 la \u00e0 la la progression de votre votre histoire oui alors victoire parle effectivement victoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:48) [74%] :\r\nVictoire et donc oui, bon, elle parle, elle donne d'elle donne de de r\u00eave. \r\n\r\nFournier Bastien (00:38:54)  [84%] :\r\nCliquez en entendant la lecture je, je me suis dit -elle, elle porte peut-\u00eatre certaines choses de certaines v\u00e9rit\u00e9s en fait douloureuse par exemple quand elle dit diront : on l'a remplac\u00e9 2 jours apr\u00e8s son d\u00e9part, la fa\u00e7on dont finalement les absences Once, comment dire, comme comme comme on absorbe vite les absences en fait comme tr\u00e8s vite, on se pose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:17) [92%] :\r\nPlus vraiment l\u00e0, nul n'est irrempla\u00e7able, nul n'est irrempla\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:20) [83%] :\r\nMaintenant j'ai un plaisir tout particulier \u00e0 lire la description de la latitude de l'apparence de victoire 6 boutons nacr\u00e9s solidariser les 2 pans de son v\u00eatement, c'est pourquoi je vous Sao Saotom\u00e9 en tout cas tout le soin que vous apportez \u00e0 l'\u00e9criture, j'imagine qu'une phrase comme \u00e7a laisse un peu d'un d'un 1er jet, c'est quelque chose qui qui se travaille, qui se corrige. \r\n\r\nFournier Bastien (00:39:45)  [84%] :\r\nPour le personnage de victoire, je me suis inspir\u00e9 de photos de mode \u00e0 vrai dire je, je m'y connais tr\u00e8s mal n'ab\u00eemant f\u00e9minin, vous avez ressources, donc j'ai mes sources, hein, j'ai, je me suis inspir\u00e9, donc, de photos, les boutons et voil\u00e0 et puis bon, ben pour moi quand vous parlez de 2 prostitu\u00e9es non c'est pas une prostitu\u00e9e, bien s\u00fbr, mais, mais je l'ai eu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:04) [84%] :\r\nSite ambigu\u00eft\u00e9 au d\u00e9part en tout. \r\n\r\nFournier Bastien (00:40:05)  [78%] :\r\nCar oui, je l'ai mis \u00e0 sac, orn\u00e9e de cam\u00e9lias parce que c'est la dame aux cam\u00e9lias d'une certaine mani\u00e8re aussi en entendant la lecture j'aime citer un mais ce que les cam\u00e9lias vont bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:15) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a que tous un petit peu aujourd'hui, voil\u00e0 donc il s'inspire aussi de la dame aux cam\u00e9lias, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nFournier Bastien (00:40:21)  [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a se terminera mieux en tout cas, en tout cas oui alors \u00e7a, c'est bien s\u00fbr que cette description -l\u00e0 fait l'objet d'un mandat d'un soin tout particulier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:31) [85%] :\r\nEt ces petites notes de couleur, ses petites particularit\u00e9s que vous glisser ici et l\u00e0, c'est justement pour pour donner de la vie dans ces ces univers un peu d\u00e9sincarn\u00e9e que vous appr\u00e9ciez tellement. \r\n\r\nFournier Bastien (00:40:44)  [89%] :\r\nAlors justement fait victoire repr\u00e9sente d'une certaine mani\u00e8re, la vie, c'est pour \u00e7a qu'elle a un pr\u00e9nom aussi tr\u00e8s positif d'une certaine mani\u00e8re, hein, donc peut-\u00eatre que mes personnages si j'emploie le terme entre guillemets, mais mes protagonistes sont un peu perdus, finalement dans ce monde, c'est aussi un petit peu peut-\u00eatre des mal adapt\u00e9 de voil\u00e0, h\u00e9 ben il y a aussi un personnage beaucoup plus en phase beaucoup plus concret, concret, enfin je, je dis pas qu'il en fasse compl\u00e8tement m\u00e9lodie qui est qui est concret qui est de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:14) [67%] :\r\nEt d'un d'un ab\u00eemant le tube de demain. \r\n\r\nFournier Bastien (00:41:21)  [79%] :\r\nQui a achet\u00e9 dans un bar qui a un travail, donc il y a quelque chose de oui de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:25) [82%] :\r\nDe beaucoup plus concret voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:29) [91%] :\r\nPourquoi mettre le mot personnages entre guillemets. \r\n\r\nFournier Bastien (00:41:33)  [91%] :\r\nBen parce que c'\u00e9tait juste par rapport aux restrictions tout \u00e0 l'heure son concept de personnages, c'est-\u00e0-dire que oui, ce sont des personnages, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ils ne sont pas toujours dot\u00e9 des attributs d'un personnage, ce sont des personnages qui ne sont pas finies en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:46) [93%] :\r\nEst -ce que vous mettez le le mot auteur aussi, entre guillemets, parce que dans les ann\u00e9es 70 on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mort du personnage, on a aussi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mort de l'auteur. \r\n\r\nFournier Bastien (00:41:54)  [96%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a va de Pair, puisque c'\u00e9tait justement cette vision un peu d\u00e9miurgique de l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:01) [73%] :\r\nPersonnages et imposant de la vie. \r\n\r\nFournier Bastien (00:42:06)  [87%] :\r\nPolitique sociale m\u00e9diatique, alors forc\u00e9ment \u00e7a va un petit peu de p\u00e8res parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'auteur devient plut\u00f4t une force de de propositions qu'une force de d'imposition qui n'impose pas une histoire h\u00e9 ben forc\u00e9ment son son caract\u00e8re puissant en quelque sorte, \u00e9mis un peu au 2\u00e8me plan, c'est une vision \u00e0 mon sens beaucoup plus modeste des choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:28) [83%] :\r\nDonc les guillemets se transforme entre en parenth\u00e8ses mais le l'auteur entre parenth\u00e8ses je suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:33) [86%] :\r\nOn peut, oui, on peut l'auteur est pour, pour moi, l'auteur est pour moi le l'auteur est un. \r\n\r\nFournier Bastien (00:42:39)  [83%] :\r\n\u00eatre un artiste en quelque sorte l'ont fait, mais qu'on ne peut moi je, je con\u00e7ois l'\u00e9criture comme un des Beaux-Arts, je suis pas le seul, bien s\u00fbr c'est \u00e7a va de soi mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:50) [79%] :\r\nVous parliez de peinture tout \u00e0 l'heure, moi je vous vois plus comme un sculpteurs. \r\n\r\nFournier Bastien (00:42:53)  [94%] :\r\nAlors moi, j'aime bien, j'aime beaucoup voir les le, la, la, l'\u00e9criture comme comme de la sculpture dans le sens o\u00f9 on prend une masse de mat\u00e9riaux et on enl\u00e8ve le dispensable forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:06) [97%] :\r\nMais le flou du contour. \r\n\r\nFournier Bastien (00:43:11)  [87%] :\r\nLe le flou du contour d'une certaine mani\u00e8re, n'emp\u00eache pas la la pr\u00e9cision de ce qui repr\u00e9sente, et l\u00e0, je pense aux impressionnistes notamment o\u00f9 tout \u00e0 coup on on est dans des impressions et puis, mais il n'emp\u00eache que \u00e7a dit quelque chose \u00e7a fait appel plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 une \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:27) [84%] :\r\nEt puis est -ce que l'auteur que vous \u00eates chercheur amus\u00e9 son lecteur ou \u00e0 s'amuser lui- m\u00eame, par exemple quand vous glissez comme \u00e7a des petites apparitions surr\u00e9alistes en Furrer banlieue 40 passant tient au bout d'une laisse, ou cette poule \u00e9thique qui tourne en rond. \r\n\r\nFournier Bastien (00:43:43)  [86%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, s'il y a, il y a des choses qui nous on recherche aussi une image qui ne soit pas d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans 3 textes pr\u00e9c\u00e9dents donc pourquoi, pourquoi pas un chien en laisse, pourquoi furet, bon ben \u00e7a se on envoie des F\u00fcrher, donc oui, alors on cherche parfois une image rhabdomyolyse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:03) [87%] :\r\nR\u00e9gina aux animaux de compagnie, qu'on appelle \u00e7a j'ai sentiments Bastien Fournier que votre prose devient plus limpide, lorsqu'elle est incarn\u00e9e, lorsqu'elle est port\u00e9e par une voix vous, homme de th\u00e9\u00e2tre et aussi sensible \u00e0 l'incarnation de cette prose. \r\n\r\nFournier Bastien (00:44:19)  [89%] :\r\nC'\u00e9tait vous, vous parlez des lectures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:20) [86%] :\r\nJe parle de ce qu'on entend aujourd'hui la lecture de la fugue bien. \r\n\r\nFournier Bastien (00:44:23)  [84%] :\r\nOui, \u00e9videmment, mon exp\u00e9rience du th\u00e9\u00e2tre, mais aussi finalement MAM aussi ma fr\u00e9quentation des textes anciens oui puisque les textes anciens \u00e9taient \u00e9t\u00e9 performer de mani\u00e8re orale, le plus souvent fait que j'ai une vision de l'\u00e9criture tr\u00e8s tr\u00e8s Oral donc il est a il est affaire de de rythme, l'affaire de sonorit\u00e9s plus que 2 d'un message qui serait port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:48) [91%] :\r\nOn va le faire sonner ce texte pour la derni\u00e8re fois, un extrait de l'que vous avez choisi Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:53) [88%] :\r\nEh oui, au fil des pages le refuge Toscan r\u00e9v\u00e8le ses limites, voici donc notre fugueuse r\u00e9duite \u00e0 reprendre la route en toute h\u00e2te et dans le stress. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:05) [87%] :\r\nElle avait roul\u00e9 vers la voie principale secou\u00e9 par l'irr\u00e9gularit\u00e9 du terrain s'effor\u00e7ant d'aller vite, c'\u00e9tait perdu entre 2 localit\u00e9s dont elle ne savait rien, avait manqu\u00e9 tomber dans des foss\u00e9s ou percuter des bornes au bord de chauss\u00e9e mal \u00e9clair\u00e9 maintes fois elle avait qui \u00e9tait derri\u00e8re elle par- dessus son \u00e9paule, elle avait cru qu'un v\u00e9hicule de la suivait quand les Far avaient obliquer ailleurs le soulagement n'avait pas amoindri sa peur de les voir surgir en face d'elle au d\u00e9bouch\u00e9 d'un chemin de campagne. \r\nElle avait cherch\u00e9 Pirater l'autoroute sillonner les villages et les villes en direction du nord dans la direction qu'elle croyait celle du nord, les paysages vallonn\u00e9s de Toscane s'\u00e9tait accentu\u00e9e au milieu de la nuit pour aboutir au relief plus marqu\u00e9 des Sapina. \r\nElle avait pass\u00e9 plusieurs mon sur des pistes d\u00e9sertes qui serpentait dans les for\u00eats, effray\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e que l'essence 20 \u00e0 manquer. \r\nElle \u00e9tait entr\u00e9e vers 2 heures du matin dans une bourgade endormie, elle avait pris du carburant \u00e0 l'automatique d'une station service une intuition d'une pr\u00e9sence dans son dos et s'\u00e9tait retourn\u00e9e, un homme dont elle ne distinguait pas les traits se dissimulait sous le porche d'un magasin d\u00e9labr\u00e9 ou \u00e9tait -ce un animal ou s'agissait -il encore de l'une de ces silhouettes m\u00e9tallique portant plateau composent comme publicit\u00e9 pr\u00e8s des commerces sur les axes fr\u00e9quent\u00e9s. \r\nElle avait laiss\u00e9 tomber au sol le pistolet qui s'\u00e9tait mis \u00e0 go\u00fbter \u00e9tait mont\u00e9 dans sa voiture, qu'elle avait p\u00e9trifi\u00e9 d'angoisse lanc\u00e9e dans une direction erron\u00e9e, elle s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 sur une place d'\u00e9vitement s'\u00e9tait appuy\u00e9 au capot pour reprendre son souffle et recouvrer ses esprits des aiguilles de conif\u00e8res et des pommes de pas jonchaient le sol les arbres \u00e9taient des tours noir h\u00e9riss\u00e9 de gargouilles est perc\u00e9 par la lune, un camion \u00e9tait pass\u00e9 tout faisait un avec l'Axonais en d\u00e9viant sa trajectoire pour \u00e9viter la porti\u00e8re ouverte. \r\nLa pluie s'\u00e9tait mise \u00e0 tomber une averse m\u00e9chante qui traversa l'\u00e9toffe de sa robe et \u00e0 sa chevelure sur sa nuque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:13) [84%] :\r\nLe mascara satur\u00e9 d'eau se r\u00e9pandait en 2 si on sur ses joues, ses chaussures \u00e9taient tremp\u00e9s la boue Ruisselet d'un talus et Charrier brindilles plantes mortes et caillasse la fange atteignait le bitume et rejoignez d'autres rigole creus\u00e9e par la pluie dans le sens de la pente. \r\nQuiconque aper\u00e7u ses yeux les yeux hagard, toute sa personne l'\u00e9tait elle p\u00e9n\u00e9tra dans l'habitacle et ferme \u00e0 la porti\u00e8re, l'humidit\u00e9 de ses habits se communiqua rev\u00eatement du si\u00e8ge. \r\nElle tourne \u00e0 la cl\u00e9 de contact et s'engage \u00e0 au rythme du pain parmi les torrents par les eaux, les roues patinaient la trajectoire d\u00e9go\u00fbte oblique brillait dans les faisceaux des feux, un animal se jeta devant elle et s'immobilise \u00e0 une biche d'un chevreuil un corps noble puissant tout plein d'une m\u00e9di\u00e9val prestance, ses yeux immenses en face d'elle lui adresser un message qu'ne d\u00e9chiffre pas et l'animal d'l\u00e0 en direction du talus le gravie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:16) [76%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:17) [86%] :\r\nDisparu dans les bois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:20) [99%] :\r\nVoil\u00e0 suivi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:34) [96%] :\r\nFournier quand on entend un passage comme celui -ci, je me demande aussi si finalement le fait de laisser les personnages un peu dans le flou, c'est pas aussi une mani\u00e8re de mettre le texte en valeur parce que vous, ce sont les mots le Style qui importe le plus. \r\n\r\nFournier Bastien (00:48:50)  [87%] :\r\nOui, en fait, vous avez raison, bien s\u00fbr, que bien s\u00fbr que c'est une fa\u00e7on de d\u00e9crire en fait de de vraiment de de travailler le texte dans dans tout ce qui l\u00e0-dedans dessus toutes ces potentialit\u00e9s mati\u00e8re la mati\u00e8re, les mots, les sonorit\u00e9s, mais aussi les images que que \u00e7a v\u00e9hicule c'est l\u00e0 \u00e0 mon avis, que quand texte peut d\u00e9gager toute sa puissance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:11) [85%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9 c'est un un tr\u00e8s beau livre une tr\u00e8s belle collection de l'air tr\u00e8s sobre, gris tout simple, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le choix de la l'\u00e9criture de la typographie, c'est, c'est qu'elle grave c'est vous qui avez choisi ce. \r\n\r\nFournier Bastien (00:49:26)  [81%] :\r\nPas moi qui les choisis cette cette ce c'est le le graphiste de de de l'\u00e9diteur et puis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:30) [73%] :\r\nEt tous les textes de cette c\u00f4t\u00e9 collection non pas la la m\u00eame typographie. \r\n\r\nFournier Bastien (00:49:34)  [86%] :\r\nAlors c'\u00e9tait certainement une r\u00e9f\u00e9rence au roman pr\u00e9c\u00e9dent Followill qui \u00e9taient dans la m\u00eame collection mais apr\u00e8s je, je, je ne suis pas dans le secret des dieux et je je ne connais pas le les raisons de ce choix Nilda hier le nom de la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:44) [83%] :\r\nEt vous \u00eates sensible m\u00eame pas au nom de la police, mais en tout cas au choix esth\u00e9tique d'un livre et de vos livres plus particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:55) [80%] :\r\nVraiment, j'ai simplement ben non c'est pas un objet livre pour vous, c'est pas forc\u00e9ment int\u00e9ressait pas. \r\n\r\nFournier Bastien (00:50:01)  [82%] :\r\nJe ne sais pas, que je suis indiff\u00e9rent oui trouver bonjour, bien s\u00fbr, j'aime beaucoup de toi, je le trouve tr\u00e8s beau, bien s\u00fbr, mais disons que que je consid\u00e8re quand m\u00eame comme comme on travaille et plut\u00f4t l'\u00e9criture du texte, alors apr\u00e8s j'ai mais j'aimais sensibilit\u00e9 bien s\u00fbr mais, mais chacun fait finalement son travail et puis moi, mon travail, c'est un travail d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:20) [92%] :\r\nEt et d'\u00e9volution, j'ai l'impression que chaque ouvrage est un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire sur celui -ci par exemple : quel \u00e9tait le d\u00e9fi. \r\n\r\nFournier Bastien (00:50:28)  [87%] :\r\nAlors, chaque ouvrage est un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire dans le sens o\u00f9 donc quand on commence \u00e0 en travaillant, on ne sait jamais si on va arriver au bout, hein, donc c'est chaque fois d\u00e9j\u00e0, ce d\u00e9fi -l\u00e0 parce qu'il avait un d\u00e9fi sur celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:41) [82%] :\r\nPar exemple, le titre la vie au d\u00e9part, il est venu par la suite. \r\n\r\nFournier Bastien (00:50:45)  [90%] :\r\nAh, il est venu par la suite et puis je dirais m\u00eame que j'ai du mal \u00e0 l'\u00e0 l'accepter, vis-\u00e0-vis de moi parce que il me semble \u00e9vident, mais il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s port\u00e9s par des films et d'autres livres, et puis un moment je me suis dit que tant pis si tout le monde le mettait c'est qu'il \u00e9tait bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:00) [85%] :\r\nEn d\u00e9but d'entretien Bastien Fournier on a soulign\u00e9 l'aspect jumeaux d'un diptyque entre Follow et roman paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re aussi a l'air et celui -ci l'il y a une certaine g\u00e9mellit\u00e9 est -ce que ce diptyque pourrait devenir par la suite un triptyque une trilogie. \r\n\r\nFournier Bastien (00:51:16)  [85%] :\r\nJe suis pour l'instant bien normal de vous r\u00e9pondre parce que j'ai quand m\u00eame une pratique de l'\u00e9criture tr\u00e8s exp\u00e9rimental je et puis on regarde ce qui, voil\u00e0, \u00e7a c'est pas des concepts, hein, c'est vraiment, c'est vraiment je, je, j'\u00e9cris et puis je je regarde ce ce qui en sort alors pour l'instant, je peux pas dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:31) [84%] :\r\nMais vous pensez poursuivre dans ce radicalisme le mot vous appartient \u00e0 vous citiez tout-\u00e0-l'heure radicalisme d'\u00e9criture enlever tout ce qui est dispensable. \r\n\r\nFournier Bastien (00:51:39)  [78%] :\r\nJ'irai certainement dans le dans une radicalit\u00e9 oui parce que je pense que aller en avant, c'est aller vers plus de radicalit\u00e9 mais ou de radicalisme au sens litt\u00e9raire bilan politique voil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:50) [84%] :\r\nMais oui mais. \r\n\r\nFournier Bastien (00:51:52)  [87%] :\r\nEst -ce que ce sera celui -l\u00e0, je sais pas, pour moi le le le l'\u00e9criture et des vraiment une une recherche \u00e0 chaque moment sa v\u00e9rit\u00e9 j'ai, j'essaye de, de, d'aller plus profond, on verra o\u00f9 \u00e7a me conduira pour l'instant, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:04) [89%] :\r\nMerci Bastien Fournier, bon vent \u00e0 vous et merci d'avoir pass\u00e9 cette heure en notre compagnie, vous \u00eates l'auteur de La Fugue, roman paru aux \u00e9ditions de l'Aire \u00e0 lire aussi following \u00e9galement paru \u00e0 l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:33) [83%] :\r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 aujourd'hui par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler les lectures \u00e9tait assur\u00e9e par Franck semblait la diffusion r\u00e9gie par Yvon assistance \u00e0 la production, Madeleine, merci \u00e0 toutes, merci \u00e0 tous, si vous souhaitez retrouver nos entretiens pour une r\u00e9\u00e9coutant Grignon Podcast comme toujours passer par la page internet de l'\u00e9mission RTS Point CH barres oblique, entre les lignes, demain avec Catherine Fattebert, je recevrai H\u00e9l\u00e8ne Frappat, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions Actes Sud, aux saveurs fantastique, il est intitul\u00e9 les diff\u00e9rentes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Fournier, Bastien", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Bastien", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Fournier, Bastien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-269450", "internalArchiveId": "GE1312269451", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PROGRAMME RTS1 MATIN - 13.12.18", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "publicationChannelNames": ["RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-04T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/3049", "id": "3049", "name": "Un jour pour les archives"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "571710", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZX008083", "position": "01"}}, {"id": "571709", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZX008082", "position": "01"}}, {"id": "571708", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "MX001838", "position": "01"}}, {"id": "571707", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "MX001837", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-269449", "internalArchiveId": "GE1312269450", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PROGRAMME RTS1 APRES-MIDI - 13.12.18", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "publicationChannelNames": ["RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-04T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/3049", "id": "3049", "name": "Un jour pour les archives"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "571706", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 8, "medium": {"id": "ZX008080", "position": "01"}}, {"id": "571705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 7, "medium": {"id": "ZX008081", "position": "01"}}, {"id": "571704", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 6, "medium": {"id": "ZX008078", "position": "01"}}, {"id": "571703", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 5, "medium": {"id": "ZX008079", "position": "01"}}, {"id": "571702", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "MX001848", "position": "01"}}, {"id": "571701", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "MX001847", "position": "01"}}, {"id": "571700", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "MX001846", "position": "01"}}, {"id": "571699", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "MX001845", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-269461", "internalArchiveId": "GE1312269462", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PROGRAMME RTS2 MATIN - 13.12.18", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "publicationChannelNames": ["RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-04T16:50:59Z", "program": {"href": "/programs/3049", "id": "3049", "name": "Un jour pour les archives"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "571729", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZX008077", "position": "01"}}, {"id": "571728", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZX008076", "position": "01"}}, {"id": "571727", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "MX001840", "position": "01"}}, {"id": "571726", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "MX001839", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268826", "internalArchiveId": "GE1312268827", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PROGRAMME RTS2 APRES-MIDI - 13.12.18", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "publicationChannelNames": ["RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-01-07T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/3049", "id": "3049", "name": "Un jour pour les archives"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "570348", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 8, "medium": {"id": "ZX008075", "position": "01"}}, {"id": "570347", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 7, "medium": {"id": "ZX008074", "position": "01"}}, {"id": "570346", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 6, "medium": {"id": "ZX008073", "position": "01"}}, {"id": "570345", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 5, "medium": {"id": "ZX008084", "position": "01"}}, {"id": "570344", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "MX001844", "position": "01"}}, {"id": "570343", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "MX001843", "position": "01"}}, {"id": "570342", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "MX001842", "position": "01"}}, {"id": "570341", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "MX001841", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-59134", "internalArchiveId": "AA1311059136", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "REOUVERTURE DU MUSEE OLYMPIQUE A LAUSANNE - 13.12.18", "publicationDate": "2013-12-18T00:00:00Z", "summary": "* Lausanne : 20131218, RICHON Maude revient en images sur les travaux, la r\u00e9novation puis la r\u00e9ouverture du Mus\u00e9e Olympique de Lausanne. ROTH Steve s'entretient \u00e9galement avec LEUBA Philippe, conseiller d'\u00e9tat vaudois au sujet de cette inauguration et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur l'influence du sport dans la vie et dans la politique.", "durationSec": 1560, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5470045", "imageURL": "http://www.rts.ch/5121099.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "thematicCorporations": ["CIO"], "alternativeTitle": ["Au coeur du sport - Passion olympique", "Au coeur du sport - Passion olympique, R\u00e9ouverture du Mus\u00e9e olympique \u00e0 Lausanne", "R\u00e9ouverture du Mus\u00e9e olympique \u00e0 Lausanne", "Au coeur du sport"], "alternativeSummary": ["R\u00e9ouverture du Mus\u00e9e olympique \u00e0 Lausanne", "R\u00e9ouverture du Mus\u00e9e Olympique \u00e0 Lausanne"], "variantIds": ["ece-5196498", "ece-5351447"], "isOnline": true, "remarks": "ZTM01 : VERSION AVEC SYNTHES \nZUM01 : VERSION SANS SYNTHES", "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:57:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:14:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:14:11  10:00:18:13\r\n  M.RICHON: Bienvenue dans cette\r\n   nouvelle \u00e9dition olympique.\r\n\r\n10:00:18:15  10:00:21:22\r\n   Cette \u00e9mission sera consacr\u00e9e\r\n         \u00e0 la r\u00e9ouverture\r\n\r\n10:00:22:00  10:00:24:05\r\n  du Mus\u00e9e Olympique \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:00:24:07  10:00:28:01\r\n      qui rouvrira ses portes\r\n          le 21 d\u00e9cembre\r\n\r\n10:00:28:03  10:00:33:07\r\n   mais la c\u00e9r\u00e9monie officielle\r\n  a d\u00e9j\u00e0 eu lieu le 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:00:33:09  10:00:37:23\r\n    Vous aurez droit \u00e0 la visite\r\nde la nouvelle exposition permanente.\r\n\r\n10:00:38:01  10:00:43:09\r\n     Vous entendrez \u00e9galement\r\n  l'architecte de la r\u00e9novation.\r\n\r\n10:00:43:11  10:00:47:22\r\n Le grand entretien de ce magazine\r\n  sera consacr\u00e9 \u00e0 Philippe Leuba.\r\n\r\n10:00:48:00  10:00:52:09\r\n Le conseiller d'\u00c9tat vaudois est\r\n  un ancien arbitre de football.\r\n\r\n10:00:52:11  10:00:57:01\r\n Il est en charge du D\u00e9partement \r\nvaudois de l'\u00e9conomie et du sport.\r\n\r\n10:00:57:03  10:01:00:13\r\n  Nous d\u00e9couvrirons une nouvelle\r\n      statue offerte au CIO\r\n\r\n10:01:00:15  10:01:04:07\r\n par la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\n            d'escrime.\r\n\r\n10:01:04:09  10:01:06:07\r\n    Apr\u00e8s deux ans de travaux,\r\n\r\n10:01:06:09  10:01:10:11\r\n  le Mus\u00e9e Olympique de Lausanne\r\n         a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.\r\n\r\n10:01:10:12  10:01:13:05\r\n  C'\u00e9tait le 10 d\u00e9cembre dernier\r\n\r\n10:01:13:07  10:01:17:12\r\n     en pr\u00e9sence des membres\r\nde la commission ex\u00e9cutive du CIO.\r\n\r\n10:01:17:14  10:01:22:07\r\n Le co\u00fbt des travaux est colossal:\r\n      55 millions de francs.\r\n\r\n10:01:22:09  10:01:27:11\r\n    Je vous propose de revenir\r\n        sur la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n10:01:27:12  10:01:32:09\r\nS.ROTH: Jacques Rogge remet les clefs\r\n   de l'instance \u00e0 son successeur,\r\n\r\n10:01:32:11  10:01:35:21\r\n           Thomas Bach,\r\n       \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du CIO.\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:41:22\r\n C\u00e9r\u00e9monie d'intronisation lourde\r\n de sens pour l'ancien escrimeur.\r\n\r\n10:01:42:00  10:01:44:14\r\n   T.BACH: Merci de tout coeur.\r\n\r\n10:01:44:16  10:01:48:18\r\n  Cette c\u00e9r\u00e9monie est symbolique\r\n        et traditionnelle\r\n\r\n10:01:48:19  10:01:52:13\r\n      dans l'histoire du CiO.\r\n\r\n10:01:52:15  10:01:59:00\r\nNous savons que cette remise est li\u00e9e\r\n  \u00e0 l'invitation \u00e0 relever le d\u00e9fi\r\n\r\n10:01:59:02  10:02:05:20\r\n que repr\u00e9sente la prise en charge\r\n        de cette fonction.\r\n\r\n10:02:05:22  10:02:10:11\r\nS.ROTH: Une prise de pouvoir doubl\u00e9e\r\n        d'une inauguration:\r\n\r\n10:02:10:12  10:02:12:23\r\n celle du nouveau Mus\u00e9e Olympique\r\n\r\n10:02:13:01  10:02:18:11\r\n     apr\u00e8s 23 mois de travaux\r\n          de r\u00e9novation.\r\n\r\n10:02:18:12  10:02:22:06\r\n       Pierre de Coubertin,\r\n fondateur du mouvement olympique,\r\n\r\n10:02:22:08  10:02:26:10\r\n    se retrouve en bonne place\r\n     dans un immense espace.\r\n\r\n10:02:26:11  10:02:31:22\r\n    3'000 m2, 1'500 objets li\u00e9s\r\n    aux Jeux d'\u00e9t\u00e9 et d'hiver,\r\n\r\n10:02:32:00  10:02:35:13\r\n  150 pr\u00e9sentations interactives.\r\n\r\n10:02:35:15  10:02:39:04\r\n     De quoi ravir Thomas Bach\r\n          et ses invit\u00e9s,\r\n\r\n10:02:39:06  10:02:42:20\r\n  ainsi que les futurs visiteurs.\r\n\r\n10:02:47:02  10:02:51:15\r\n   M.RICHON: Le Mus\u00e9e Olympique,\r\n     inaugur\u00e9 le 23 juin 1993,\r\n\r\n10:02:51:17  10:02:54:11\r\na \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par deux architectes,\r\n\r\n10:02:54:13  10:02:58:17\r\n       Pedro Ramirez Vasquez\r\n       et Jean-Pierre Cahen.\r\n\r\n10:02:58:19  10:03:01:08\r\nPour l'agrandissement du b\u00e2timent,\r\n\r\n10:03:01:10  10:03:06:11\r\nc'est le bureau d'architecte Brauen\r\net Waelchli qui a obtenu le mandat.\r\n\r\n10:03:06:12  10:03:09:02\r\nNous avons rencontr\u00e9 Doris Waelchli.\r\n\r\n10:03:09:04  10:03:14:02\r\nD.WAELCHLI: C'est tr\u00e8s prestigieux\r\nde transformer le Mus\u00e9e Olympique,\r\n\r\n10:03:14:04  10:03:18:04\r\n        mus\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence\r\n pour tout le mouvement olympique.\r\n\r\n10:03:18:06  10:03:22:16\r\n  Le programme \u00e9tait qu'on devait\r\n   mettre aux normes de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:03:22:18  10:03:25:22\r\n         tout le b\u00e2timent.\r\n\r\n10:03:26:00  10:03:29:23\r\n       Il fallait agrandir\r\n    les surfaces d'exposition.\r\n\r\n10:03:30:01  10:03:34:02\r\n          D\u00e9fi principal:\r\n   la couverture de la terrasse.\r\n\r\n10:03:34:04  10:03:40:01\r\n  On a d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s vite de faire\r\nun seul toit sur toute la surface.\r\n\r\n10:03:40:03  10:03:42:22\r\nCette s\u00e9rie de lamelles de poutres,\r\n\r\n10:03:43:00  10:03:51:23\r\n      ce n'est pas seulement\r\n  pour faire un jeu de lumi\u00e8res,\r\n\r\n10:03:52:01  10:03:59:20\r\nmais c'est aussi pour pouvoir cr\u00e9er\r\n  des espaces vides de structure.\r\n\r\n10:03:59:22  10:04:06:19\r\n     L'espace dans la galerie\r\n   o\u00f9 il y aura des expositions,\r\n\r\n10:04:06:21  10:04:11:01\r\n      il n'y a pas de piliers\r\n      au milieu de l'espace.\r\n\r\n10:04:11:03  10:04:15:16\r\n     On est d'autant plus fier\r\nqu'on a l'impression d'avoir r\u00e9ussi\r\n\r\n10:04:15:18  10:04:19:05\r\n     la quadrature du cercle,\r\n      faire un nouveau mus\u00e9e\r\n\r\n10:04:19:07  10:04:25:15\r\n   sur la base de quelque chose\r\n      qui a surv\u00e9cu 20 ans.\r\n\r\n10:04:25:17  10:04:31:16\r\n   On lui donne le petit d\u00e9clic\r\npour donner envie de le revisiter.\r\n\r\n10:04:31:18  10:04:36:19\r\nD\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair,\r\n pour nous et les gens du mus\u00e9e,\r\n\r\n10:04:36:21  10:04:42:10\r\n   qu'il fallait garder la pi\u00e8ce\r\ncentrale du mus\u00e9e d'avant, la rampe.\r\n\r\n10:04:42:11  10:04:47:14\r\n      On avait l'impression\r\nque cet \u00e9l\u00e9ment du projet initial,\r\n\r\n10:04:47:16  10:04:50:08\r\n on l'a encore plus mis en valeur.\r\n\r\n10:04:50:12  10:04:54:04\r\n        Et, avec le nouvel\r\n    am\u00e9nagement mus\u00e9ographique,\r\n\r\n10:04:54:09  10:04:57:11\r\nelle sera encore plus mise en avant.\r\n\r\n10:04:57:12  10:05:02:02\r\nM.RICHON: C'est en 1915 que le baron\r\n    Pierre de Coubertin \u00e9tablit\r\n\r\n10:05:02:04  10:05:04:03\r\n    le si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:05:04:05  10:05:06:11\r\n   Il y cr\u00e9e un Mus\u00e9e Olympique.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:10:23\r\n  Depuis lors, le mus\u00e9e conserve \r\n  l'h\u00e9ritage des Jeux Olympiques.\r\n\r\n10:05:11:01  10:05:13:05\r\n   Qui dit mus\u00e9e dit exposition.\r\n\r\n10:05:13:07  10:05:16:09\r\n         Je vous propose\r\n   de nous rendre \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:05:16:11  10:05:21:20\r\n          pour d\u00e9couvrir\r\n     l'exposition permanente.\r\n\r\n10:05:21:22  10:05:26:04\r\n S.ROTH: Une surface d'exposition\r\n    repens\u00e9e, presque doubl\u00e9e,\r\n\r\n10:05:26:06  10:05:29:21\r\n   le Mus\u00e9e Olympique se d\u00e9cline\r\n        sur trois niveaux.\r\n\r\n10:05:29:23  10:05:36:05\r\n       Pierre de Coubertin\r\n   veille sur le premier espace\r\n\r\n10:05:36:07  10:05:40:05\r\n   d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'histoire des Jeux.\r\n\r\n10:05:42:03  10:05:44:02\r\n       On replace les choses\r\n\r\n10:05:44:07  10:05:48:20\r\n   dans leur contexte historique\r\n        et socio-politique.\r\n\r\n10:05:48:22  10:05:53:07\r\n   Au niveau deux, le visiteur\r\n est plong\u00e9 au coeur de l'action.\r\n\r\n10:05:53:10  10:05:57:13\r\n\u00c9volution des disciplines sportives,\r\n       du programme des Jeux,\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:01:10\r\n   grandes et petites histoires\r\n     de sportifs marquants...\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:05:13\r\n Avec en prime une base de donn\u00e9es\r\n      de 1'000 s\u00e9quences vid\u00e9o\r\n\r\n10:06:05:15  10:06:10:19\r\n       permettant de cibler\r\n    un athl\u00e8te ou un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:06:10:21  10:06:16:23\r\n   Le troisi\u00e8me espace est d\u00e9di\u00e9\r\n        \u00e0 l'esprit sportif.\r\n\r\n10:06:17:00  10:06:20:00\r\n           Les athl\u00e8tes\r\n   sont virtuellement pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:06:20:02  10:06:22:21\r\n        Les th\u00e8mes abord\u00e9s\r\n       sont la camaraderie,\r\n\r\n10:06:23:02  10:06:27:06\r\n          l'entra\u00eenement\r\n     ou le d\u00e9passement de soi.\r\n\r\n10:06:28:10  10:06:32:18\r\n \u00c0 tout cela, il faut ajouter deux\r\n     salles totalisant 700 m2\r\n\r\n10:06:32:23  10:06:36:01\r\n           et d\u00e9volues\r\n  \u00e0 des expositions temporaires.\r\n\r\n10:06:36:03  10:06:39:10\r\n   Les responsables en pr\u00e9voient\r\n          deux par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:06:39:11  10:06:46:11\r\n     Enfin, le b\u00e2timent abrite\r\n     un caf\u00e9 et une boutique.\r\n\r\n10:06:46:12  10:06:49:05\r\n             M.RICHON:\r\n   Depuis son ouverture en 1993,\r\n\r\n10:06:49:07  10:06:54:01\r\n  le Mus\u00e9e Olympique a accueilli\r\n plus de 3 millions de visiteurs.\r\n\r\n10:06:54:03  10:06:58:13\r\n C'est sans conteste l'un des plus\r\n   populaires de Suisse romande.\r\n\r\n10:06:58:15  10:07:01:04\r\nPour Lausanne et le canton de Vaud,\r\n\r\n10:07:01:06  10:07:04:07\r\n        c'est un bel atout\r\n    touristique et \u00e9conomique.\r\n\r\n10:07:04:09  10:07:06:19\r\nNous avons rencontr\u00e9 Philippe Leuba,\r\n\r\n10:07:06:22  10:07:10:14\r\n    conseiller d'\u00c9tat en charge\r\n    de l'\u00e9conomie et du sport.\r\n\r\n10:07:10:16  10:07:13:09\r\n         S.ROTH: P.Leuba,\r\n     merci de nous accueillir.\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:16:16\r\n    On parle de la r\u00e9ouverture\r\n       du Mus\u00e9e Olympique.\r\n\r\n10:07:16:18  10:07:18:22\r\n  Que repr\u00e9sente-t-il pour vous ?\r\n\r\n10:07:19:00  10:07:22:17\r\n    P.LEUBA: C'est la preuve de\r\nl'attachement du mouvement olympique\r\n\r\n10:07:22:19  10:07:24:02\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:07:24:04  10:07:27:11\r\n          Ce mus\u00e9e unique\r\n   est bien implant\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:07:27:12  10:07:30:16\r\n         Il fait l'objet\r\n      d'une forte r\u00e9novation\r\n\r\n10:07:30:17  10:07:34:19\r\n   avec une cinquantaine de mios\r\n   de francs d'investissements.\r\n\r\n10:07:34:21  10:07:39:16\r\n  Une conception plus dynamique \r\n et interactive que par le pass\u00e9.\r\n\r\n10:07:39:18  10:07:43:20\r\n       \u00c7a devrait permettre\r\n aux visiteurs de toucher du doigt\r\n\r\n10:07:43:22  10:07:54:01\r\n   ce que le sport pour g\u00e9n\u00e9rer\r\n      en termes de passion.\r\n\r\n10:07:54:03  10:07:58:05\r\n       Ce n'\u00e9tait pas le cas\r\n        du mus\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:07:58:07  10:08:03:03\r\nS.ROTH: Comment qualifier ce mus\u00e9e,\r\n   est-il au-dessus des autres ?\r\n\r\n10:08:03:05  10:08:08:04\r\n  P.LEUBA: Un mus\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend de\r\nl'int\u00e9r\u00eat que lui porte le visiteur.\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:13:02\r\n Des visiteurs sont passionn\u00e9s par\r\nla peinture, d'autres par le sport,\r\n\r\n10:08:13:04  10:08:16:22\r\n          d'autres encore\r\npar les transports comme \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:08:17:00  10:08:24:21\r\n  Les f\u00e9rus de sport, de l'id\u00e9al \r\n  olympique, seront enthousiastes\r\n\r\n10:08:24:23  10:08:29:17\r\n lorsqu'ils ressortiront du mus\u00e9e.\r\n\r\n10:08:29:19  10:08:33:03\r\n       S.ROTH: Vous parliez \r\n      des valeurs olympiques.\r\n\r\n10:08:33:05  10:08:37:19\r\n   Est-ce que vous pensez que la\r\n population, qui tient \u00e0 ce mus\u00e9e,\r\n\r\n10:08:37:21  10:08:40:02\r\ns'y reconnaisse dans ces valeurs ?\r\n\r\n10:08:40:04  10:08:43:16\r\n Quand on parle d'investissements\r\n       pour la r\u00e9novation.\r\n\r\n10:08:43:18  10:08:46:08\r\n           55 millions,\r\n    c'est quand m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n10:08:46:10  10:08:50:10\r\n     P.LEUBA: C'est beaucoup,\r\n\u00e7a ne fait pas l'ombre d'un doute.\r\n\r\n10:08:50:11  10:08:52:21\r\nMais c'est le t\u00e9moignage financier\r\n\r\n10:08:52:23  10:08:56:11\r\n   de l'attachement du mouvement\r\n       olympique \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:08:56:13  10:08:58:16\r\n  On va commencer par dire merci.\r\n\r\n10:08:58:18  10:09:03:01\r\n   C'est un atout consid\u00e9rable\r\npour notre canton, pour la Suisse.\r\n\r\n10:09:03:03  10:09:07:03\r\n   \u00c7a lui conf\u00e8re une visibilit\u00e9\r\n   sur la sc\u00e8ne internationale,\r\n\r\n10:09:07:05  10:09:10:22\r\n    une attractivit\u00e9 \u00e9conomique\r\n    et touristique ind\u00e9niable.\r\n\r\n10:09:11:00  10:09:14:08\r\n      Le mouvement olympique\r\n   est un mouvement plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:09:14:10  10:09:18:09\r\n    Nombreux sont les visiteurs\r\n    qui viennent pour le mus\u00e9e.\r\n\r\n10:09:18:11  10:09:24:18\r\nLe Mus\u00e9e Olympique constitue un lieu\r\n tr\u00e8s attractif pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n10:09:24:20  10:09:27:18\r\n     S.ROTH: D'un point de vue\r\n           plus g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:09:27:20  10:09:32:17\r\n   le Mus\u00e9e Olympique et le CIO\r\nsont des partenaires privil\u00e9gi\u00e9s ?\r\n\r\n10:09:32:19  10:09:36:21\r\n     P.LEUBA: Il faut prendre\r\n    conscience de l'importance\r\n\r\n10:09:37:02  10:09:40:01\r\n        que prend le sport \r\n        dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:09:40:03  10:09:48:00\r\n Le sport est facteur de passion,\r\n d'enthousiasme, de communion...\r\n\r\n10:09:48:02  10:09:52:18\r\nIl suffit de se souvenir des succ\u00e8s\r\n  de l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n10:09:52:19  10:09:57:21\r\n  pour constater que tout le pays\r\n  se retrouve derri\u00e8re le succ\u00e8s.\r\n\r\n10:09:57:23  10:10:02:15\r\nC'est un facteur d'int\u00e9gration entre\r\n  populations \u00e9trang\u00e8re et locale.\r\n\r\n10:10:02:17  10:10:05:04\r\nJe reprends l'exemple du football.\r\n\r\n10:10:05:06  10:10:10:06\r\n  Quand vous avez un certain nombre\r\nde ressortissants d'origine \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n10:10:10:08  10:10:12:12\r\n  qui composent le onze national,\r\n\r\n10:10:12:14  10:10:16:02\r\n      c'est la d\u00e9monstration\r\n    de la capacit\u00e9 d'adaptation\r\n\r\n10:10:16:04  10:10:17:23\r\n    de la population \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:10:18:01  10:10:20:04\r\n  C'est un facteur d'int\u00e9gration.\r\n\r\n10:10:20:06  10:10:22:17\r\nC'est un facteur \u00e9conomique aussi.\r\n\r\n10:10:22:19  10:10:27:12\r\n   1'300 emplois sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par\r\nla pr\u00e9sence des f\u00e9d\u00e9rations sportives\r\n\r\n10:10:27:14  10:10:29:13\r\n      dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:32:19\r\n         Nous en avons 58.\r\n\r\n10:10:32:21  10:10:40:09\r\nNos premiers concurrents, Singapour\r\n ou Londres, en ont trois chacune.\r\n\r\n10:10:40:11  10:10:48:08\r\nS.ROTH: Est-ce qu'on peut quantifier\r\n    les retomb\u00e9es pour Lausanne,\r\n\r\n10:10:48:10  10:10:52:01\r\n         le Canton de Vaud\r\n       et la Suisse romande,\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:57:00\r\n      du statut particulier\r\n de Lausanne, capitale du sport ?\r\n\r\n10:10:57:02  10:11:02:17\r\n             Si oui,\r\nest-ce qu'elle en est d\u00e9pendante ?\r\n\r\n10:11:02:19  10:11:07:04\r\n        P.LEUBA: Nous avons\r\n     une \u00e9conomie diversifi\u00e9e.\r\n\r\n10:11:07:06  10:11:13:14\r\n       Nous n'avons pas mis\r\ntous nos oeufs dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n10:11:13:16  10:11:17:16\r\n   Nous ne sommes pas d\u00e9pendants\r\n    des f\u00e9d\u00e9rations sportives.\r\n\r\n10:11:17:18  10:11:21:21\r\n   Toutefois, leur pr\u00e9sence p\u00e8se\r\n   consid\u00e9rablement sur le PIB.\r\n\r\n10:11:21:23  10:11:26:04\r\n   Non seulement par les emplois\r\n   mais aussi par les salaires.\r\n\r\n10:11:26:06  10:11:30:05\r\n     Les retomb\u00e9es imm\u00e9diates \r\n    sont de 200 mios par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:11:30:07  10:11:33:23\r\n  \u00c0 cela s'ajoute le rayonnement\r\n        que cela conf\u00e8re.\r\n\r\n10:11:34:01  10:11:39:17\r\n Si l'on devait payer chaque fois\r\n  que le nom de Nyon est imprim\u00e9\r\n\r\n10:11:39:19  10:11:47:16\r\n  dans les m\u00e9dias pour un tirage \r\n  au sort de Ligue des Champions,\r\n\r\n10:11:47:18  10:11:52:07\r\n  nous n'aurions pas suffisamment\r\n de budget de promotion du canton.\r\n\r\n10:11:52:09  10:11:55:10\r\n        S.ROTH: On conna\u00eet\r\n     votre carri\u00e8re d'arbitre.\r\n\r\n10:11:55:11  10:11:58:04\r\n      Vous avez v\u00e9cu ce sport\r\n          de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:11:58:06  10:12:00:13\r\n  Qu'est-ce que \u00e7a vous a amen\u00e9 ?\r\n\r\n10:12:00:15  10:12:05:14\r\n  P.LEUBA: Ca m'a permis de vivre\r\nde grands \u00e9v\u00e9nements de l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:12:05:16  10:12:08:18\r\n         alors que j'\u00e9tais\r\n      un footballeur modeste.\r\n\r\n10:12:08:20  10:12:11:19\r\n       J'\u00e9tais en 3\u00e8me ligue\r\n         dans mon village.\r\n\r\n10:12:11:21  10:12:14:15\r\nJ'\u00e9tais content de jouer le samedi.\r\n\r\n10:12:14:17  10:12:19:07\r\nMais \u00e7a me donnait des perspectives\r\n     internationales limit\u00e9es.\r\n\r\n10:12:19:09  10:12:26:03\r\n La carri\u00e8re d'arbitre m'a permis\r\nde conna\u00eetre de grands \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n10:12:26:05  10:12:32:01\r\n         D'\u00eatre au milieu\r\n      d'un stade \u00e0 Liverpool\r\n\r\n10:12:32:03  10:12:37:19\r\n  et de c\u00f4toyer d'anciens joueurs\r\nque je voyais petit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:12:37:21  10:12:42:00\r\n          C'est \u00e9mouvant.\r\n\r\n10:12:42:02  10:12:49:14\r\n         Ca m'a constitu\u00e9,\r\n        forg\u00e9 le caract\u00e8re.\r\n\r\n10:12:49:16  10:12:53:23\r\n\u00c7a vous am\u00e8ne \u00e0 accepter l'erreur.\r\n\r\n10:12:54:01  10:12:58:13\r\n Accepter \u00e0 vous remettre en cause\r\n     et accepter la critique.\r\n\r\n10:12:58:15  10:13:03:15\r\n   Et de repartir apr\u00e8s l'\u00e9chec.\r\n\r\n10:13:03:17  10:13:08:19\r\n   Ce sont des caract\u00e9ristiques\r\n qui sont n\u00e9cessaires dans la vie.\r\n\r\n10:13:08:21  10:13:14:03\r\n   S.ROTH: Le meilleur souvenir,\r\n s'il ne fallait en garder qu'un ?\r\n\r\n10:13:14:05  10:13:15:20\r\n   P.LEUBA: Il y en a beaucoup.\r\n\r\n10:13:15:22  10:13:20:22\r\nLa finale de Coupe de Suisse \u00e0 B\u00e2le\r\n     entre B\u00e2le et GC en 2002.\r\n\r\n10:13:21:00  10:13:24:10\r\n         L'un des matchs\r\n  les plus fous que j'ai connus,\r\n\r\n10:13:24:11  10:13:32:10\r\nc'\u00e9tait au Pays de Galles, un match\r\n   de qualification pour l'Euro.\r\n\r\n10:13:32:11  10:13:36:00\r\n           Dans un stade\r\nde 73'000 places compl\u00e8tement plein.\r\n\r\n10:13:36:02  10:13:40:11\r\n    Quand vous avez les Gallois\r\n qui chantent l'hymne en ga\u00e9lique,\r\n\r\n10:13:40:13  10:13:44:23\r\n    et que vous \u00eates au milieu,\r\net que vous avez Giggs au milieu...\r\n\r\n10:13:45:01  10:13:49:16\r\nJ'ai m\u00eame cru que le juge de touche\r\n  allait tomber dans les pommes.\r\n\r\n10:13:49:18  10:13:51:14\r\n    S.ROTH: Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n10:13:51:16  10:13:54:18\r\n   du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie\r\n           et du sport.\r\n\r\n10:13:54:20  10:14:01:07\r\nEst-ce que ces deux navires sont des\r\n fr\u00e8res ennemis ou fr\u00e8re et soeur ?\r\n\r\n10:14:01:09  10:14:08:15\r\n        P.LEUBA: Je crois\r\n   qu'ils sont compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:14:08:17  10:14:13:02\r\nLe sport a une dimension \u00e9conomique\r\n     mais \u00e7a n'est pas que \u00e7a.\r\n\r\n10:14:13:04  10:14:16:20\r\n    Je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre\r\n    \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement\r\n\r\n10:14:16:22  10:14:19:11\r\nqui a cette ouverture sur le monde.\r\n\r\n10:14:19:13  10:14:23:13\r\n Il me permet de c\u00f4toyer des gens\r\n      de diff\u00e9rents milieux.\r\n\r\n10:14:23:15  10:14:28:02\r\n  Lorsque je rencontre des chefs\r\n  d'entreprise ou des sportifs,\r\n\r\n10:14:28:04  10:14:32:11\r\n     c'est un enrichissement\r\n dans les relations personnelles.\r\n\r\n10:14:32:12  10:14:40:18\r\n   Les d\u00e9fis et les possibilit\u00e9s\r\n     d'action sont importants.\r\n\r\n10:14:40:20  10:14:44:22\r\n     Je ne peux que me r\u00e9jouir\r\ntous les matins lorsque je me l\u00e8ve.\r\n\r\n10:14:45:00  10:14:49:18\r\n     S.ROTH: En terme politique,\r\nle sport a souvent \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:14:49:20  10:14:52:05\r\n  Quelle est sa v\u00e9ritable place ?\r\n\r\n10:14:52:07  10:14:54:11\r\n  P.LEUBA: La place de l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n10:14:54:13  10:14:55:21\r\n         S.ROTH: Du sport.\r\n\r\n10:14:55:23  10:14:58:20\r\n   Est-ce que c'est toujours li\u00e9\r\n            \u00e0 l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n10:14:58:22  10:15:03:09\r\n   Ou devrait-il \u00eatre plus pr\u00e8s\r\n         de l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n10:15:03:11  10:15:07:17\r\n  P.LEUBA: Je crois que l'arm\u00e9e \r\n ne joue plus un r\u00f4le d\u00e9terminant\r\n\r\n10:15:07:19  10:15:10:00\r\n    dans l'\u00e9ducation physique.\r\n\r\n10:15:10:02  10:15:12:06\r\n  Au d\u00e9part, l'\u00e9ducation physique\r\n\r\n10:15:12:11  10:15:15:22\r\n     \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9parer\r\n       au service militaire.\r\n\r\n10:15:16:00  10:15:20:08\r\n   Aujourd'hui, le sport a pris\r\n une autre dimension dans la vie.\r\n\r\n10:15:20:10  10:15:23:02\r\nIl y a des sportifs professionnels.\r\n\r\n10:15:23:04  10:15:27:00\r\n    C'est une activit\u00e9 qui peut\r\n     d\u00e9boucher sur un m\u00e9tier.\r\n\r\n10:15:27:02  10:15:31:08\r\n        Avec le rayonnement\r\n        que \u00e7a peut donner.\r\n\r\n10:15:31:10  10:15:34:23\r\n    Je crois qu'on ne peut pas\r\n       cat\u00e9goriser le sport\r\n\r\n10:15:35:01  10:15:39:18\r\nen disant que c'est de l'\u00e9conomie,\r\nde la formation ou de la jeunesse.\r\n\r\n10:15:39:20  10:15:42:09\r\nC'est une activit\u00e9 en tant que tel.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:44:19\r\n Elle a de multiples rayonnements.\r\n\r\n10:15:44:21  10:15:49:20\r\n Elle a des contacts multiples avec\r\nle reste des \u00e9l\u00e9ments de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:15:49:22  10:15:52:16\r\n      Peut-\u00eatre ce qui manque\r\n        le plus en Suisse,\r\n\r\n10:15:52:18  10:15:56:07\r\n      c'est que les sportifs\r\n   sont souvent mal consid\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:15:56:09  10:15:59:12\r\n        J'entends beaucoup\r\n   de footballeurs \u00e0 qui on dit:\r\n\r\n10:15:59:17  10:16:02:22\r\n      \"Qu'est-ce que tu fais\r\n    dans la vie comme m\u00e9tier ?\"\r\n\r\n10:16:03:03  10:16:05:06\r\n   Ils r\u00e9pondaient \"footballeurs\".\r\n\r\n10:16:05:08  10:16:09:11\r\n    Et la r\u00e9ponse \u00e9tait: \"Oui, \r\n   le samedi, mais la semaine ?\"\r\n\r\n10:16:09:12  10:16:14:00\r\n Or aujourd'hui, le sport d'\u00e9lite\r\n   n\u00e9cessite de tels sacrifices\r\n\r\n10:16:14:02  10:16:20:06\r\n     et de telles contraintes\r\n que c'est devenu un vrai m\u00e9tier.\r\n\r\n10:16:20:08  10:16:24:19\r\nPar voie de cons\u00e9quence, nous devons\r\n    faciliter la reconnaissance\r\n\r\n10:16:24:21  10:16:27:23\r\n       que l'on doit donner \r\n       aux sportifs d'\u00e9lite.\r\n\r\n10:16:28:01  10:16:32:21\r\n   Je crois que ce se sont souvent\r\ndes mod\u00e8les malgr\u00e9 les moutons noirs.\r\n\r\n10:16:32:23  10:16:35:06\r\n   Nous avons besoin de mod\u00e8les.\r\n\r\n10:16:35:08  10:16:39:23\r\n Nous avons besoin de r\u00eaver et le\r\nsport permet \u00e0 chacun de le faire.\r\n\r\n10:16:40:00  10:16:43:17\r\nS.ROTH: En quoi dans votre activit\u00e9\r\n         de tous les jours\r\n\r\n10:16:43:19  10:16:48:04\r\n         vous participez\r\n  \u00e0 ce positionnement du sport ?\r\n\r\n10:16:48:06  10:16:52:08\r\n  P.LEUBA: J'ai la chance d'\u00eatre\r\n    dans un groupe de travail\r\n\r\n10:16:52:10  10:16:55:12\r\n      constitu\u00e9 par U.Maurer\r\n         sur la politique\r\n\r\n10:16:55:14  10:17:01:03\r\n   qui doit \u00eatre mise en place\r\n pour favoriser le sport d'\u00e9lite.\r\n\r\n10:17:01:05  10:17:07:23\r\n    Cela va de la formation \u00e0 la\r\nconjugaison entre \u00e9cole et carri\u00e8re.\r\n\r\n10:17:08:01  10:17:14:15\r\nCela va ensuite dans la gestion de\r\nla carri\u00e8re et de la reconversion.\r\n\r\n10:17:14:17  10:17:19:09\r\n Parce que souvent, les sportifs \r\n arr\u00eatent leurs activit\u00e9s jeunes.\r\n\r\n10:17:19:11  10:17:25:18\r\n  Par voie de cons\u00e9quence, il y a\r\n  encore une vie apr\u00e8s le sport.\r\n\r\n10:17:25:20  10:17:28:23\r\n     Nous devons \u00eatre capables\r\n          de la pr\u00e9parer.\r\n\r\n10:17:29:01  10:17:33:22\r\nDe s'inspirer des sportifs suisses\r\nqui ont r\u00e9ussi leur reconversion.\r\n\r\n10:17:34:00  10:17:38:08\r\n     Et permettre \u00e0 la rel\u00e8ve\r\n  de profiter de ces exp\u00e9riences.\r\n\r\n10:17:38:10  10:17:42:11\r\n  S.ROTH: Ca veut dire qu'il y a\r\n    des lacunes aujourd'hui ?\r\n\r\n10:17:42:12  10:17:45:15\r\nP.LEUBA: Il y a beaucoup de lacunes.\r\n\r\n10:17:45:17  10:17:50:21\r\nElles tiennent d'abord du fait que\r\nl'on reconnaisse mal les sportifs\r\n\r\n10:17:50:23  10:17:55:02\r\n     pour ce qu'ils apportent\r\n          \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:17:55:04  10:18:07:12\r\n  Le fait qu'il s'agit d'activit\u00e9\r\n \u00e0 part enti\u00e8re et pas d'un hobby.\r\n\r\n10:18:07:14  10:18:13:08\r\n S.ROTH: Je reviens sur un dossier\r\n      qui vous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:18:13:10  10:18:17:11\r\nC'est cette candidature de Lausanne\r\n       et du Canton de Vaud\r\n\r\n10:18:17:12  10:18:20:22\r\n     pour les Jeux Olympiques\r\n     de la jeunesse en 2020.\r\n\r\n10:18:21:00  10:18:24:20\r\n     Pourquoi \u00eatre candidat ?\r\n\r\n10:18:24:22  10:18:29:07\r\n  P.LEUBA: Nous souhaitons faire \r\n  quelque chose pour la jeunesse.\r\n\r\n10:18:29:09  10:18:33:01\r\n     Susciter des vocations,\r\n   expliquer aux jeunes Suisses\r\n\r\n10:18:33:03  10:18:37:16\r\nqu'ils peuvent pratiquer leur sport\r\n   chez eux au plus haut niveau\r\n\r\n10:18:37:18  10:18:40:19\r\n   au niveau des Jeux Olympiques\r\n          de la jeunesse.\r\n\r\n10:18:41:00  10:18:44:12\r\n      Que c'est un \u00e9v\u00e9nement\r\n  qui est \u00e0 la taille du canton.\r\n\r\n10:18:44:17  10:18:47:08\r\n        On est de loin pas \r\n       dans les grands Jeux.\r\n\r\n10:18:47:12  10:18:51:01\r\n    On est dans une comp\u00e9tition\r\n    comparable \u00e0 Gymnaestrada.\r\n\r\n10:18:51:06  10:18:53:08\r\n  Qui est destin\u00e9e \u00e0 la jeunesse\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:57:05\r\n et \u00e0 la formation de la jeunesse\r\n       en mati\u00e8re sportive.\r\n\r\n10:18:57:10  10:19:01:16\r\nC'est \u00e9galement l'occasion de rendre\r\n     aux f\u00e9d\u00e9rations sportives\r\n\r\n10:19:01:21  10:19:04:05\r\nce qu'elles apportent \u00e0 ce canton.\r\n\r\n10:19:04:10  10:19:08:00\r\n  S.ROTH: Est-ce que par le biais\r\n       de cette candidature,\r\n\r\n10:19:08:05  10:19:12:06\r\nil faut comprendre que vous r\u00e9pondez\r\n      \u00e0 la question de savoir\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:16:18\r\nsi la Suisse est capable d'organiser\r\n    des Jeux Olympiques ou non ?\r\n\r\n10:19:16:23  10:19:18:04\r\n         C'est-\u00e0-dire non.\r\n\r\n10:19:18:09  10:19:21:12\r\n        P.LEUBA: La Suisse\r\n  est capable d'organiser les JO.\r\n\r\n10:19:21:17  10:19:23:14\r\n  Notamment ceux de la jeunesse.\r\n\r\n10:19:23:19  10:19:27:08\r\n  Je crois que c'est un excellent\r\n     vecteur pour nos jeunes.\r\n\r\n10:19:27:12  10:19:30:14\r\n   J'en discutais avec St\u00e9phane\r\n      Lambiel, le patineur.\r\n\r\n10:19:30:19  10:19:34:18\r\n Il me disait que d'avoir vu les \r\n championnats d'Europe \u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:19:34:23  10:19:36:23\r\n lui avait donn\u00e9 envie de patiner.\r\n\r\n10:19:37:04  10:19:40:02\r\n  Ensuite, il a fait la carri\u00e8re\r\n          que l'on sait.\r\n\r\n10:19:40:07  10:19:43:10\r\n  Pouvoir avoir une manifestation\r\n         de cette ampleur\r\n\r\n10:19:43:14  10:19:46:03\r\n        avec le rayonnement\r\n        que conf\u00e8re le CIO,\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:48:02\r\n   et offrir cela \u00e0 nos jeunes,\r\n\r\n10:19:48:07  10:19:51:17\r\n   c'est l'occasion de pr\u00e9parer\r\n     les champions de demain\r\n\r\n10:19:51:19  10:19:54:05\r\net notre sport a besoin de rel\u00e8ve.\r\n\r\n10:19:54:07  10:19:56:12\r\n S.ROTH: Encore faut-il l'obtenir.\r\n\r\n10:19:56:14  10:19:59:02\r\nP.LEUBA: C'est encore un sacr\u00e9 d\u00e9fi.\r\n\r\n10:19:59:04  10:20:03:14\r\n S.ROTH: Vous \u00eates face \u00e0 la ville\r\n   de Brasov, la ville roumaine.\r\n\r\n10:20:03:16  10:20:06:10\r\n      La d\u00e9cision sera prise\r\n        durant l'\u00e9t\u00e9 2015.\r\n\r\n10:20:06:12  10:20:08:15\r\n Que va-t-il se passer d'ici l\u00e0 ?\r\n\r\n10:20:08:17  10:20:11:06\r\n        Allez-vous draguer\r\n       les membres du CIO ?\r\n\r\n10:20:11:08  10:20:16:10\r\n P.LEUBA: On va d'abord finaliser\r\n    le dossier de candidature.\r\n\r\n10:20:16:11  10:20:21:01\r\n Ensuite, nous nous battrons pour\r\n d\u00e9montrer au mouvement olympique\r\n\r\n10:20:21:03  10:20:23:08\r\n la qualit\u00e9 de cette candidature.\r\n\r\n10:20:23:10  10:20:26:16\r\n     Ce qu'elle peut apporter\r\n     \u00e0 la jeunesse du monde.\r\n\r\n10:20:26:18  10:20:30:01\r\n     Ce qu'elle peut apporter\r\n     au mouvement olympique.\r\n\r\n10:20:30:03  10:20:33:18\r\n Et de d\u00e9montrer que le CIO serait\r\n        tr\u00e8s bien chez lui.\r\n\r\n10:20:33:23  10:20:38:12\r\n  S.ROTH: C'est un atout d'avoir\r\nLausanne comme capitale olympique ?\r\n\r\n10:20:38:14  10:20:41:23\r\n        P.LEUBA: Je crois\r\n  que c'est con\u00e7u comme un atout\r\n\r\n10:20:42:01  10:20:44:15\r\n           car les gens\r\n    connaissent bien Lausanne.\r\n\r\n10:20:44:17  10:20:47:05\r\nLe mouvement olympique y est bien.\r\n\r\n10:20:47:07  10:20:50:08\r\n       Il conna\u00eet le s\u00e9rieux\r\n       du travail en Suisse.\r\n\r\n10:20:50:10  10:20:55:07\r\n Maintenant, notre adversaire est \r\nprobablement une bonne candidature.\r\n\r\n10:20:55:09  10:20:57:04\r\n         Rien n'est gagn\u00e9.\r\n\r\n10:20:57:06  10:21:01:07\r\nOn conna\u00eet la puissance financi\u00e8re\r\n         de la Roumanie.\r\n\r\n10:21:01:09  10:21:05:09\r\n  Lorsque le gouvernement d\u00e9cide\r\n    d'investir dans le sport,\r\n\r\n10:21:05:11  10:21:10:05\r\n    il a des moyens sup\u00e9rieurs \r\n    \u00e0 la Suisse ou aux cantons.\r\n\r\n10:21:10:07  10:21:13:18\r\n       C'est une candidature\r\n       qu'il faut redouter.\r\n\r\n10:21:13:20  10:21:19:03\r\nMais la qualit\u00e9 de notre candidature\r\n  devrait permettre de l'emporter.\r\n\r\n10:21:19:05  10:21:22:10\r\n     Nous allons nous engager\r\n           pour obtenir\r\n\r\n10:21:22:12  10:21:25:03\r\nces Jeux Olympiques de la jeunesse.\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:29:20\r\n   S.ROTH: On parle beaucoup des\r\ninstallations sportives \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:21:29:22  10:21:33:03\r\n   Elles ne sont plus forc\u00e9ment\r\n         toutes r\u00e9centes.\r\n\r\n10:21:33:05  10:21:37:14\r\n    Est-ce de cette candidature\r\n  et de sa r\u00e9ussite que d\u00e9pendent\r\n\r\n10:21:37:16  10:21:43:07\r\n     les installations sportives\r\ndans les 30 ou 40 prochaines ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:21:43:09  10:21:46:02\r\nP.LEUBA: Si nous obtenons ces Jeux,\r\n\r\n10:21:46:04  10:21:51:11\r\n cela va doper les investissements\r\npour les infrastructures sportives.\r\n\r\n10:21:51:13  10:22:00:06\r\n  Mais nous ne construirons rien\r\n  qui n'a pas un avenir sportif.\r\n\r\n10:22:00:08  10:22:05:20\r\n Il n'y aura pas d'infrastructures\r\n faites uniquement pour les Jeux.\r\n\r\n10:22:05:22  10:22:10:01\r\n Nous investirons s'il y a ensuite\r\n    une utilisation qui r\u00e9pond\r\n\r\n10:22:10:03  10:22:11:17\r\n         \u00e0 un r\u00e9el besoin.\r\n\r\n10:22:11:18  10:22:15:16\r\n           Nous voulons\r\n    des Jeux \u00e0 taille humaine.\r\n\r\n10:22:15:18  10:22:19:11\r\n        L'effort principal\r\n     portera sur la r\u00e9novation\r\n\r\n10:22:19:13  10:22:24:11\r\n     de la patinoire de Malley\r\n qui est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le LHC\r\n\r\n10:22:24:12  10:22:28:07\r\n     et la pratique du hockey.\r\n\r\n10:22:28:09  10:22:32:17\r\n      Par voie de cons\u00e9quence,\r\nnous avons fix\u00e9 des priorit\u00e9s saines\r\n\r\n10:22:32:19  10:22:36:12\r\n   en mati\u00e8re d'investissements.\r\n\r\n10:22:36:14  10:22:40:01\r\n          S.ROTH: Merci.\r\n\r\n10:22:40:03  10:22:43:11\r\n     M.RICHON: La F\u00e9d\u00e9ration \r\n     internationale d'escrime\r\n\r\n10:22:43:15  10:22:46:17\r\n a f\u00eat\u00e9 son centi\u00e8me anniversaire\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:22:46:19  10:22:51:09\r\n \u00c0 cette occasion, elle a offert \r\n cette statue au Mus\u00e9e Olympique.\r\n\r\n10:22:51:11  10:22:53:23\r\nElle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 27 novembre.\r\n\r\n10:22:54:01  10:22:57:06\r\nElle est l'oeuvre de Vaclav Cesak.\r\n\r\n10:22:57:08  10:23:00:09\r\nV.CESAK: Dans chacune de mes oeuvres,\r\n\r\n10:23:00:11  10:23:03:16\r\n     la meilleure inspiration\r\n       est le corps humain.\r\n\r\n10:23:03:18  10:23:05:18\r\n        Ce qui m'int\u00e9resse,\r\n\r\n10:23:05:20  10:23:12:06\r\nc'est la dynamique et les nouvelles\r\n       formes de l'anatomie.\r\n\r\n10:23:12:08  10:23:20:23\r\nCette statue est dans une position\r\n    en garde, \u00e7a m'a inspir\u00e9.\r\n\r\n10:23:21:01  10:23:25:20\r\n  J'aimerais que ma statue plaise\r\n       \u00e0 tous les visiteurs.\r\n\r\n10:23:25:22  10:23:34:07\r\n    C'est la principale raison\r\n         de mon travail.\r\n\r\n10:23:34:09  10:23:38:15\r\n M.RICHON: Nous arrivons au terme\r\n   de cette \u00e9dition olympique.\r\n\r\n10:23:38:17  10:23:43:03\r\n    Le nouveau mus\u00e9e rouvrira \r\n    ses portes le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:48:12\r\n      L'entr\u00e9e sera gratuite \r\n     jusqu'au 20 janvier 2014.\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:53:11\r\n             D'ici l\u00e0,\r\n  tr\u00e8s belles F\u00eates et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:23:53:12  10:23:59:22\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nINFOS TXT 776 ET WWW.SOUS-TITRAGE.CH\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-12-18T20:39:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1312913697", "summary": "10:00.14, 10:04.58, 10:06.46, 10:22.40\r\nLausanne, mus\u00e9e olympique, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations de  RICHON, Maude, journaliste RTS (2'24\"). CIO jeux olympiques ", "id": "913696", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1312913698", "summary": "10:01.26, 10:02.18\r\nLausanne, comit\u00e9 international olympique : divers plans ROGGE, Jacques  directeur sortant CIO remettant cl\u00e9s \u00e0 BACH, Thomas sucesseur et nouveau directeur CIO (14\") / discours BACH, Thomas (remerciements, d\u00e9fi \u00e0 relever \u00eatre \u00e0 la t\u00eate du CIO) / divers plans ROGGE, Jacques et BACH, Thomas, inaugurant  mus\u00e9e olympique (14\") / divers plans ROGGE, Jacques et BACH, Thomas accompagn\u00e9s de ALBERT II de Monaco visitant mus\u00e9e olympique (29\"). jeux olympiques ", "id": "913697", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BACH, THOMAS", "ROGGE, JACQUES", "ALBERT II DE MONACO"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1312913699", "summary": "10:03.06\r\nLausanne : divers plans W\u00c4LCHLI, Doris, architecte montant escaliers puis  regardant \u00e9cran (11\") / itw W\u00c4LCHLI, Doris (tr\u00e8s prestigieux r\u00e9nover mus\u00e9e  olympique, mettre b\u00e2timent aux normes, mat\u00e9riaux et techniques utilis\u00e9s, mise en valeur mus\u00e9e, garder esprit d'origine) / ext et int, divers plans b\u00e2timent mus\u00e9e olympique de Lausanne (1'30\"). CIO jeux olympiques ", "id": "913698", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1312913700", "summary": "10:05.19, 10:22.55\r\nLausanne, mus\u00e9e olympique, diverses s\u00e9quences : int mus\u00e9e, divers plans  exposition permanente mus\u00e9e olympique (1'25\") / divers plans repr\u00e9sentants  f\u00e9d\u00e9ration internationale d'escrime offrant statue au mus\u00e9e olympique (38\") / itw CESAK, Vaclav, sculpteur tch\u00e8que (corps humain et anatomie meilleure  inspiration pour chacune de ses oeuvre). CIO jeux olympiques ", "id": "913699", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1312913701", "summary": "10:07.07\r\nLausanne : itw LEUBA, Philippe, conseiller d'\u00e9tat vaudois (mus\u00e9e olympique preuve attachement mouvement olympique ville de Lausanne, co\u00fbts r\u00e9novation,  valeurs olympiques, lieu touristique tr\u00e8s attractif, sport facteur int\u00e9gration et \u00e9conomique, Lausanne pas d\u00e9pendante financi\u00e8rement des f\u00e9d\u00e9rations sportives mais pr\u00e9sence p\u00e8se, carri\u00e8re arbitre international, responsabilit\u00e9s d\u00e9partement vaudois \u00e9conomie et sport, place sport dans politique, sport d'\u00e9lite et   professionnel, candidature Lausanne pour jeux olympiques jeunesse 2020,   nouvelles infrastructures sportives \u00e0 Lausanne). CIO jeux olympiques.\r", "id": "913700", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"], "visualCorporations": ["CIO"]}], "program": {"href": "/programs/411", "id": "411", "name": "Au coeur du sport"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "65313", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZU008110", "position": "1"}}, {"id": "60548", "comment": "Quelques images Composant et Luma gamut error. Dernier plan \" Au coeur du sport \".", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT009840", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BC502763-0DE2-405A-BE24-78192D3AFB51", "internalArchiveId": "BC502763-0DE2-405A-BE24-78192D3AFB51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les limites de la libre circulation des personnes en Europe avec la concurrence d\u00e9loyale exerc\u00e9e par les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s d'Europe de l'Est, qui a donn\u00e9 lieu au mouvement des \"Bonnets rouges\" en Bretagne : 1. Reportage dans le Finist\u00e8re o\u00f9 une entreprise a ferm\u00e9 en raison de dumping social avec les interviews d'acteurs syndicaux. - 2. Correspondance de Mehmet Gultas", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 373, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bretagne", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration europ\u00e9enne", "dumping salarial"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-17T12:20:20Z", "speechToTexts": ["17.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nD\u00e9sir d'accueillir Mehmet Gultas se maintenant bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Paris, toujours \u00e0 propos de fronti\u00e8re, on va se pencher avec vous sur la question \u00e9conomique et et social et pour illustrer ses actions de contestation qui traverse l'Europe mais avec Gultas, vous vous \u00eates rendu en Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, l\u00e0 o\u00f9 le mouvement des Bonnets rouges \u00e0 \u00e9merger et les r\u00e9centes manifestations en Bretagne ont notamment mis en lumi\u00e8re la concurrence d\u00e9loyale exerc\u00e9e par l'emploi de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s originaires d'Europe de l'Est, soulevant la question des limites \u00e0 la libre circulation des personnes, je me suis donc rendu dans le Finist\u00e8re, au lieu de la contestation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [99%] :\r\nAlors on va vous retrouver dans dans quelques instants mais on \u00e9coute tout de suite votre reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [85%] :\r\nLampaul Guy Millot, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de pistes en contrebas de cette commune de 2000 habitants, un vaste Parking d'entreprise aujourd'hui, c'est ici qu'Olivier Le Braz, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical 40 ans dont 18 au sein de l'abattoir Gad c'est adress\u00e9 le 11 octobre dernier \u00e0 ses coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [84%] :\r\nOn \u00e9tait pratiquement 1000 personnes ici sur le site et et l\u00e0, \u00e0 cet endroit exact, il y avait un rondin d'donc je suis mont\u00e9 dessus \u00e0 17 heures 15 pour annoncer annoncer aux 1000 personnes que l'entreprise ben Ali ferm\u00e9 et que, le 800 89 licenciements est accept\u00e9e par Kim le commerce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [95%] :\r\n\u00e0 qui la faute \u00e0 la direction de l'entreprise, d\u00e9nonce le syndicaliste mais aussi \u00e0 l'Europe, qui a accept\u00e9 en son sein des distorsions la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [87%] :\r\nEn Allemagne, des employ\u00e9es d\u00e9tach\u00e9s sont environ allez 5 euros de l'heure tout compris en France, au SMIC, donc au plus bas salaires, tout compris, c'est 20 euros de l'heure, donc c'est s\u00fbr qu'avec les esclaves \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bas co\u00fbt pour ne plus lutter quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [86%] :\r\nAlors que faire face \u00e0 cette concurrence d\u00e9loyale, harmonisation sociale r\u00e9pond Nadine au roman, autre figure syndicale bretonne, employ\u00e9 depuis 22 ans chez le volailler Doux \u00e0 Ch\u00e2teaulin, pr\u00e8s de Quimper. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [92%] :\r\nDonc ce dossier de dumping social ne sera pas travailler au niveau de l'Europe, on n'arrivera pas \u00e0 r\u00e9soudre, il y a des changements qui s'annoncent, mais pour qu'une loi soit vot\u00e9e, il faudra donc je pense, encore quelques ann\u00e9es et en attendant qu'on perdra des parts de march\u00e9 et on nous demandera \u00e0 nous Fran\u00e7ais, de faire beaucoup d'efforts par rapport aux pays qui sont \u00e9mergents et \u00e7a on peut pas le supporter aujourd'hui, un travailleur fran\u00e7ais ne peut pas vivre avec 3 ou 4 roues en France c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [95%] :\r\nUne Europe sociale, \u00e7a ne suffit pas, pr\u00e9vient Christian Troadec, le maire de Carhaix, \u00e0 l'origine du mouvement des Bonnets rouges r\u00e9clament plus de pouvoir pour la Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:26) [87%] :\r\nDans le domaine \u00e9conomique, la politique est d\u00e9cid\u00e9e tour par Paris et ne correspondent souvent pas \u00e0 ce que les Bretons sera en mesure de pouvoir mettre en oeuvre m\u00eame on pense en particulier \u00e0 au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines qui sont extr\u00eamement cr\u00e9ateur d'emplois, et comme c'est Paris qui d\u00e9cide du mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tique, c'est impossible d'organiser notre fili\u00e8re parce que tout simplement ce sont des moyens colossaux, donc \u00e9videmment que si on n'a pas la capacit\u00e9 en 1er lieu d'avoir aussi notre pour fiscalit\u00e9 et de faire en sorte d'avoir des moyens financiers disponibles pour anticiper, cr\u00e9er des nouvelles fili\u00e8res, aller de l'avant, imaginer, on ne pourra jamais demain, a lanc\u00e9 ce type d'une satire nous d'avoir le levier fiscal a dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:59) [76%] :\r\nPosition la voil\u00e0 le billet, puis le gouvernement a promis une nouvelle vague de d\u00e9centralisations d\u00e8s l'an prochain, mais pas question pour les le nez rouge de baisser la garde, des dizaines de comit\u00e9s locaux se forment partout en Bretagne, autant de bataillon mobilisables au cas o\u00f9 Paris trahir sa parole point \u00e0 Mehmet Gultas s'rtsinfo, d\u00e9partement du Finist\u00e8re, d'aller faire la guerre, mais ce n'est pas cette folie d'et plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [94%] :\r\nVoil\u00e0 votre reportage en Bretagne, Mehmet Gultas sont, on vous retrouvera bien entendu, au fond, personne en Bretagne n'a l'air de de r\u00e9clamer le r\u00e9tablissement des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [91%] :\r\nEt c'est vrai, c'est ce qui m'a frapp\u00e9 un contrairement \u00e0 ce que l'on peut entendre dans d'autres r\u00e9gions de France et je pense notamment au Nord-Est \u00e9videmment fortement marqu\u00e9e par la d\u00e9sindustrialisation et le ch\u00f4mage, h\u00e9 bien, en Bretagne, aucun des interlocuteurs que j'ai rencontr\u00e9s ne m'a affirm\u00e9 que la solution \u00e0 la crise pass\u00e9e au fond par un r\u00e9tablissement des fronti\u00e8res ou un renforcement du protectionnisme ou encore par la d\u00e9mondialisation, au contraire, les Bretons tiennent \u00e0 l'Europe et \u00e7a se comprend, hein, leur industrie agroalimentaire b\u00e9n\u00e9ficie de l'aide europ\u00e9enne, m\u00eame si certaines subventions viennent d'\u00eatre supprim\u00e9es et leur agriculture, profitent de la PAC, la politique agricole commune et ils sont tout aussi du site d'ailleurs sur la mondialisation, un nombre d'entreprises bretonnes \u00e9coule une part significative de leur production sur les march\u00e9s \u00e9trangers, prenez l'exemple parfait du volailler Doux un qui a subi une restructure \u00e0 Sion et \u00e0 supprimer un millier d'emplois, h\u00e9 bien il est le 5\u00e8me exportateur mondial de poulets son 1er client est un groupe saoudien qui vient d'ailleurs d'entrer dans le capital de l'entreprise bretonne, pas question donc pour ces salari\u00e9s, de r\u00e9clamer des barri\u00e8res au commerce mondial, ce serait se tirer une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [87%] :\r\nAlors, les Bretons tiennent \u00e0 l'Europe ce que vous venez de nous dire, Mehmet Gultas se mais en m\u00eame temps et on l'a aussi entendu vanter dans votre reportage, il d\u00e9nonce la concurrence d\u00e9loyale de ce qu'ils appellent les esclaves, c'est-\u00e0-dire ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s originaires d'Europe de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [90%] :\r\nIl y absolument, il n'y a l\u00e0 aucune contradiction, en fait, hein, ce n'est pas parce que les Bretons sont eux attach\u00e9s \u00e0 l'Europe et \u00e0 la libre circulation des marchandises qu'ils sont pour autant partisan d'une libre circulation des personnes sans garde- fou, ils estiment, et d'ailleurs ils ne sont pas les seuls que l'Europe est perfectible, qu'il faut combattre non pas le libre- \u00e9change, mais les distorsions \u00e0 la concurrence, donc ce n'est, ce n'est ni l'Europe ni la mondialisation, qu'il rejette, mais Paris et son \u00e9gocentrisme et certains, comme les Bonnets rouges justement l'entendu tout \u00e0 l'heure, r\u00e9clame une relocalisation des pouvoirs autrement dit s'il est une fronti\u00e8re qu'ils aimeraient retracer, c'est celle qui d\u00e9limite les champs de comp\u00e9tence de Paris et de la r\u00e9gion bretonne, pas question en revanche de r\u00e9clamer la restitution d'une part, de la souverainet\u00e9 nationale, transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Bruxelles : cela renforcerait le pouvoir de l'\u00c9tat jacobin donc pour terminer pour les Bonnets rouges, la Bretagne, \u00e0 des motifs \u00e9conomiques et politiques de ne pas se tromper de combat et de demeurer pro- europ\u00e9enne mais pour une Europe des r\u00e9gions, qui lui permettra, esp\u00e8re -t-il, de s'affranchir de la tutelle de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [91%] :\r\nPour une Europe des r\u00e9gions, la Bretagne, les bonnets rouges, merci beaucoup, Mehmet Gultas si vous \u00e9tiez en Direct de de Paris ce matin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus", "role": "acteurs syndicaux bretons", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1096AA60-9F17-4219-912F-25D2612E5A80", "internalArchiveId": "1096AA60-9F17-4219-912F-25D2612E5A80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes, l'argent et les dettes. L'\u00e9clairage de Caroline Henchoz, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, docteure en sciences humaines", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 539, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["endettement priv\u00e9", "jeune (\u00e2ge)", "endettement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T23:08:20Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Suisse, non seulement il est tr\u00e8s facile de contracter un petit cr\u00e9dit \u00e0 la consommation mais tout nous y encourage la publicit\u00e9 autant que les strat\u00e9gies de fid\u00e9lisation des grandes enseignes, h\u00e9 bien nos coll\u00e8gues d'A bon entendeur y consacrent leur \u00e9mission de ce soir, \u00e0 quelques jours de No\u00ebl o\u00f9 l'on d\u00e9pense sont compt\u00e9 pour se faire plaisir ou faire plaisir \u00e0 ses proches, on en parle, s'int\u00e9resse aussi \u00e0 cette probl\u00e9matique ce matin sp\u00e9cifiquement la probl\u00e9matique li\u00e9e aux jeunes sont -ils les victimes privil\u00e9gi\u00e9es du surendettement comme on a tendance \u00e0 le penser, bonjour Caroline Henchoz bonjour, vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche en sciences sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg vont mener une \u00e9tude sur l'argent et les jeunes, et vous \u00eates notamment pench\u00e9e sur le probl\u00e8me du surendettement alors est -ce que les jeunes sont -ils plus touch\u00e9s que les autres par ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [89%] :\r\nAlors pour ce qui concerne le surendettement a de la peine \u00e0 le dire parce qu'on ne dispose pas de de statistiques repr\u00e9sentatives sur ce point, donc quand on parle de surendettement c'est un processus d'endettement, cha\u00eene qui d\u00e9passe les capacit\u00e9s financi\u00e8res de remboursement des personnes et par rapport \u00e0 \u00e7a, on n'a pas, on n'a pas du tout d'un d'indications donc ce concept par rapport aux donn\u00e9es de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui par exemple du panel suisse des m\u00e9nages qui sont les seules donn\u00e9es les seules statistiques repr\u00e9sentatives \u00e0 disposition, c'est que les m\u00e9nages de moins de 25 ans, 11 sont un peu plus autant que les m\u00e9nages de moins de 50 ans, donc \u00e0 peu pr\u00e8s un m\u00e9nage sur 4 serait endett\u00e9e, et c'est de ce type de dette, c'est g\u00e9n\u00e9ralement des cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, mais plut\u00f4t de leasing, donc on a moins id\u00e9es petit cr\u00e9dit qu'on entend parfois des arri\u00e9r\u00e9s de paiement notamment d'imp\u00f4ts ou d'assurance maladie, maintenant qu'on n'observe pas vraiment de diff\u00e9rence entre entre les jeunes et leurs parents, par contre, effectivement quand on qu'on quand on compare avec les plus \u00e2g\u00e9s, les personnes de de plus de 65 ans, par exemple, de plus de 50 ans, elles sont nettement moins endett\u00e9s que que les plus jeunes, mais nous nous vient cette impression, alors que les jeunes sont peut-\u00eatre davantage endett\u00e9s que les autres, il y a une une une croyance ou en tous cas, un chiffre qui est, qui est largement diffus\u00e9 qui est que 80 pourcent des des personnes endett\u00e9es auraient contract\u00e9 le leurs premi\u00e8res dettes avant de 25 ans, et vous avez un certain nombre de de campagnes de pr\u00e9vention qui sont bas\u00e9s l\u00e0- dessus, donc on en visant ce public jeune pour essayer de d'\u00e9viter cette entr\u00e9e dans dans l'endettement, le probl\u00e8me avec ce chiffre de, de 80 pourcent c'est c'est que on ne sait pas d'o\u00f9 il vient, les r\u00e9f\u00e9rences qui font donner \u00e0 ceux qui sont donn\u00e9s, ils font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une recherche qui parle absolument pas d'endettement, donc on a un peu cette cette se croyant qui qui est diffus\u00e9 qu'on a de la peine \u00e0 v\u00e9rifier en tout cas pour l'instant avec avec les chiffres \u00e0 disposition et puis on a aussi, effectivement, il y a un certain nombre de constatations des personnes qui sont sur le terrain, qui observe que que la une augmentation de la population jeune qui vient, qui viennent les voir, notamment en ce qui concerne les les centres de d\u00e9sendettement et l\u00e0 effectivement c'est c'est un constat qu'on qu'on ne retrouve pas dans les statistiques, donc on peut, on peut se poser la question pourquoi est -ce qu'on a, on a ce d\u00e9calage est -ce que les jeunes vont peut-\u00eatre plus facilement dans des de la demander de l'aide aupr\u00e8s de de ces, de ces organismes est -ce que c'est parce que il y a justement des campagnes de pr\u00e9vention qui les sensibilise par par rapport \u00e0 \u00e7a ou est -ce que simplement il y a effectivement une une augmentation de de de cette probl\u00e9matique chez les jeunes qui \u00e9chappent aux statistiques, parce qu'il faut savoir que les statistiques g\u00e9n\u00e9ralement ils se construisent, donc on on a interrog\u00e9 un panel repr\u00e9sentatif de la population, par t\u00e9l\u00e9phone et puis \u00e9videmment, on peut imaginer que que les personnes qui sont, qui sont poursuivis pour dettes qui sont, qui sont accabl\u00e9s vont pas forc\u00e9ment prendre le temps de r\u00e9ponse n'y avoir envie n'y avoir le l'\u00e9nergie de 2 r\u00e9pond donc bien qu'il ait des mesures rectificatives ce qui concerne nos statistiques, on peut imaginer qu'il y a une certaine part de la population, notamment aux difficult\u00e9s financi\u00e8res qui \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [86%] :\r\nJ'aimerais juste vous entende sur une statistique : elle vient de la soci\u00e9t\u00e9 de recouvrement Intrum Justitia qui avan\u00e7ait en 2004 m\u00e9nages sur 10 \u00e9taient endett\u00e9s en Suisse, un sur 4 parmi les jeunes, d'apr\u00e8s ce que vous nous dites, ce sont des chiffes trompeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [86%] :\r\nAlors, en fait, le c'est effectivement ces statistiques ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 largement reprises alors un sur 4, c'est, c'est c'est assez, assez proche de de ce qu'on observe le probl\u00e8me, c'est qu'elles sont, \u00e0 ce qu'ce que montrer aussi ces statistiques c'est que par rapport \u00e0 leur groupe d'\u00e2ge, les jeunes \u00e9taient surrepr\u00e9sent\u00e9s dans les dans les personnes ayant des recouvrements ouvert donc ces chiffres, ils ont, ils ont d\u00e9truit ce c'est pas une recherche repr\u00e9sentatives, donc c'est une soci\u00e9t\u00e9 de recouvrement qui se fonde uniquement sur les personnes qui sont inscrites dans ses bases de donn\u00e9es et puis alors, elle s'int\u00e9resse \u00e0 un certain type de dettes, ce sont des des factures de Fred, m\u00e9decin de laboratoire, tout ce qui concerne la t\u00e9l\u00e9communication Elie commerce, donc on peut bien imaginer que des jeunes en tout cas en ce qui concerne les taux, les communications et les commer\u00e7ants peut-\u00eatre qui ont plus plus assidus que d'autres, que d'autre que d'autres g\u00e9n\u00e9rations, donc, ce qui expliquerait aussi leur leur leur sur repr\u00e9sentation, donc c'est des chiffres, voil\u00e0 qui ne sont en tout cas pas repr\u00e9sentatif, donc on on peut en tirer quelques pistes, mais \u00e0 prendre avec circonspection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [75%] :\r\nLes jeunes en revenir \u00e0 moins avec que le reste de publication, quel lien peut -on faire entre le niveau de revenu dans le cas de jeunes, minces et faible et puis le risque d'endettement carr\u00e9ment Henchoz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [88%] :\r\nAlors en fait on observe \u00e9tonnamment pas de lien entre le revenu et le et le niveau d'endettement, que \u00e7a soit dans les donn\u00e9es du panel des m\u00e9nages, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique ou de dettes Conseil suisse, qui est un organe fa\u00eetier qui regroupe diff\u00e9rents intervenants dans le dans le d\u00e9sendettement, alors on peut l'expliquer pour en tout cas peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 2 raisons principales, c'est d'une part que pour les les revenus les plus les plus faibles, il est difficile de d'emprunter simplement parce que les banques, les instituts de cr\u00e9dit \u00e9value aussi votre capacit\u00e9 de remboursement et puis nous ce qu'on observe aussi c'est qu'il y a beaucoup de d'autocensure, c'est-\u00e0-dire que que que les gens aussi vont vont \u00e9valuer leur capacit\u00e9 de remboursement eux- m\u00eames et ils vont, ils vont s'autocensurer donc vont peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rer voil\u00e0 diminuent leur consommation ou faire appel au en priorit\u00e9 \u00e0 la famille et aux amis en cas de besoin alors qu'elles sont les facteurs qui favorisent le surendettement alors nous ce qu'on ce qu'on observe dans les \u00e9tudes, disons plus plus quantitatif, c'est que le niveau de formation, on observe que les jeunes qui n'ont pas termin\u00e9 l'\u00e9cole obligatoire, ont des d\u00e9couverts ou des arri\u00e9r\u00e9s critique plus plus important la nationalit\u00e9 \u00e9galement entrer en compte les personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re hors de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, sont aussi en tendance, \u00eatre un petit peu plus endett\u00e9s que les autres ne pas non plus dans des, dans les propositions gigantesque ce qu'on observe d'un point de vue qualitatif quand on fait des des entretiens avec les avec les personnes, les personnes qui sont, qui sont surendett\u00e9s, ce qui a des \u00e9tapes de la vie aussi assez d\u00e9licate pour les jeunes, c'est par exemple le d\u00e9part du foyer parental quand on fonde son propre, son propre m\u00e9nage l\u00e0 il y a parfois une m\u00e9connaissance des des diff\u00e9rentes rubriques du budget, il y a l'entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail, un certain nombre de jeunes, par exemple, Live de oublie de se d\u00e9clarer aux imp\u00f4ts donc pour certains, pas de \u00e7a, pas de cons\u00e9quences mais si vous avez pas donc pas d'\u00e9pargne pas de 2 familles pour pour pour vous aider en cas de besoin pour vous aider \u00e0 rattraper ce ce retard parce que, bien s\u00fbr, ou d'un moment les les imp\u00f4ts arrive quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s difficile, il y avait un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements aussi impr\u00e9vu les divorce, maladie, ch\u00f4mage qui peuvent remettre en question l'\u00e9quipe du budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [86%] :\r\nCertes, c'est plus des \u00e9tapes de la vie qu'une population fait sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [76%] :\r\nOui je oui, \u00e7a, \u00e7a fera ce qu'on observe et puisque je crois aussi que les intervenants. \r\nSociaux observe assez, c'est l'absence de r\u00e9seau aussi si vous aviez si vous souhaitez de si vous avez pas possibilit\u00e9 par exemple de de recourir \u00e0 votre famille pour pour donner un coup de main ou aux amis, c'est par par parce que c'est pas possible, parce que vous ne s'\u00e9tait pas \u00e7a peut, \u00e7a peut engendrer, enfin des voil\u00e0 je vous parle des \u00e9tapes qui peuvent remettre en question votre votre budget et puis et puis, chez certains jeunes, \u00e7a va, parce qu'ils sont sur un petit peu d'\u00e9pargne de c\u00f4t\u00e9, soit, soit de la famille \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [87%] :\r\nFabrice les \u00e9cart ind\u00e9pendamment de l'\u00e2ge, peut-\u00eatre une derni\u00e8re question est -ce qu'on s'endette davantage aujourd'hui qu'il y a 20, 30 ans, alors c'est c'est difficile de dire comme je dis, on n'a pas de on n'a pas de nouvelles statistiques l\u00e0 avec ces publicit\u00e9s, justement, qui nous pousse \u00e0 ces petits cr\u00e9dits \u00e0 la consommation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [81%] :\r\nOui, alors, et \u00e9coutez ce que moi j'observe quand tu fais des, des, des entretiens avec des populations plus \u00e2g\u00e9es peut-\u00eatre les les auditeurs les plus \u00e2g\u00e9s s'en souviendront, il y avait aussi, \u00e0 l'\u00e9poque des des achats au carnet dans les \u00e9piceries, petits commerces, des pays, moi je le nez par exemple pour acheter son bras qui qui \u00e9tait cher, donc je, je, c'est difficile \u00e0 dire honn\u00eatement peut pas l'on sent \u00e7a mais on on n'arrive pas le en tout cas le prouver valid\u00e9es empiriquement donc des chiffres arriv\u00e9 l\u00e0, \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 statistiques sont en train de collecter des donn\u00e9es un petit peu plus pr\u00e9cises l\u00e0- dessus, mais les les chiffres arriveront en 2015, donc il faut encore patienter un petit peu, mais en tout cas on reste attentif \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [88%] :\r\nEt bien nous attendrons ces chiffres avec patience, d'ici 2015, merci beaucoup, Caroline Henchoz, je rappelle que vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche en sciences sociales anniversaire \u00e9tait de Fribourg, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e et ne manquez pas, h\u00e9 bien bonne entendeur ce soir, sur cette m\u00eame th\u00e9matique a enqu\u00eat\u00e9 sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s 20 heures 15 sur RTS Un bonne journ\u00e9e, merci \u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henchoz, Caroline", "role": "enseignante, Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73B783B5-7F8A-4E7A-ACE5-765B64347F4D", "internalArchiveId": "73B783B5-7F8A-4E7A-ACE5-765B64347F4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine g\u00e9opolitique \"Un oeil sur la plan\u00e8te\", diffus\u00e9 par la cha\u00eene de TV France 2, a consacr\u00e9 une \u00e9mission au mod\u00e8le suisse et \u00e0 ses r\u00e9ussites : 1. Commentaire d'Estelle Braconnier, avec des extraits du documentaire. - 2. Interviews de Patrick Boitet, producteur de l'\u00e9mission de France 2, de Paul Ackermann, journaliste suisse install\u00e9 \u00e0 Paris, r\u00e9dacteur en chef du \"Huffington Post\" et de Gilles Marchand, directeur de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "summary": "Y a t-il un miracle suisse ? C'est la question pos\u00e9e dans le magazine g\u00e9opolitique baptis\u00e9 \"Un oeil sur la plan\u00e8te\" diffus\u00e9 le 16 d\u00e9cembre 2013, en 2\u00e8me partie de soir\u00e9e sur la cha\u00eene de TV France 2. Loin des clich\u00e9s habituels d'un peuple helv\u00e9tique qui fabrique du chocolat et des montres et dont les coffres forts regorgent de billets dissimul\u00e9s au fisc fran\u00e7ais, l'\u00e9mission a encens\u00e9 notre \u00e9conomie bien portante et notre f\u00e9d\u00e9ralisme efficace. Pour la premi\u00e8re fois, il semble m\u00eame que l'id\u00e9e de s'inspirer du mod\u00e8le suisse pour sortir de la crise est \u00e9voqu\u00e9e.", "durationSec": 678, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "f\u00e9d\u00e9ralisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-22T12:14:40Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui, cette question \u00e0 pr\u00e9sent, on vient d'en parler aurait -il donc un miracle suisse s'en tout cas ce que s'est demand\u00e9 hier soir le magazine g\u00e9opolitique baptis\u00e9 un oeil sur la plan\u00e8te, diffus\u00e9 en 2\u00e8me partie de soir\u00e9e sur France 2, loin des clich\u00e9s habituels d'un peuple suisse qui fabrique du chocolat et montres dans les coffres forts regorgent de billets dissimul\u00e9s au Fisc fran\u00e7ais, l'\u00e9mission a encens\u00e9 notre \u00e9conomie et notre f\u00e9d\u00e9ralisme, elle conna\u00eet pour la 1\u00e8re fois guid\u00e9 de s'inspirer du mod\u00e8le suisse pour sortir de la crise, a m\u00eame \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [89%] :\r\nQui et o\u00f9 il y a quelques jours, nous allons vous raconter ce qui pourrait \u00eatre un joli conte de No\u00ebl, c'est l'histoire d'un petit pays europ\u00e9en enclav\u00e9 au milieu des montagnes sans ressources particuli\u00e8res o\u00f9 la vie serait la plus saine, la plus s\u00fbre et surtout la plus prosp\u00e8re ce pays c'est la Suisse voil\u00e0 comment commence l'\u00e9mission sketch \u00e0 l'appui de l'humoriste fran\u00e7ais Tex. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [64%] :\r\nParce que serbo- pas d'autres et permettent \u00e0 taper, c'est ce que s'chic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [91%] :\r\nUne accroche piquantes donc, histoire de ne pas trop courber l'\u00e9chine pour mieux vanter les performances de nos contr\u00e9es et l\u00e0 les superlatifs se succ\u00e8dent sans rel\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [90%] :\r\nIl est temps de remettre les pendules \u00e0 l'heure, la Suisse est bien plus que le pays des montagnes et du chocolat, le pleine emploi un syst\u00e8me \u00e9ducatif ultra- performante, une d\u00e9mocratie vivante, qui dit mieux dans une Europe en crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [88%] :\r\nAu coeur de l'alpage verdoyants, le magazine nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre de ces ouvriers qualifi\u00e9s, heureux de travailler et bien pay\u00e9 de surcro\u00eet qui font naturellement sans aucune menace des heures suppl\u00e9mentaires, car leur entreprise a besoin d'honorer des commandes urgentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [76%] :\r\nOn a suivi la m\u00eame de l'amour tissage d'une arme redoutable contre le ch\u00f4mage des jeunes, vous en dit plus bas au monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [88%] :\r\nPuissance \u00e9conomique alors et technologique, la Suisse est ici montr\u00e9 comme un pays ayant r\u00e9ussi son syst\u00e8me de formation l\u00e0 o\u00f9 les europ\u00e9ens ont \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [82%] :\r\nEt autre r\u00e9ussites mises en avant, ici, notre syst\u00e8me politique, on ne parle plus du miracle l\u00e0 mais de r\u00e9alit\u00e9 la Suisse aura donc tout juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [90%] :\r\nOui, le magazine parle d'une vraie d\u00e9mocratie, je cite, bien entendu, une d\u00e9mocratie directe en 2 mots titel et le commentaire sur images de pr\u00e9ciser le peuple suisse se m\u00eale de tout, tout le temps et \u00e7a marche : un peuple \u00e9tonnamment bien heureuse, donc m\u00eame s'il n'a pas le droit de manifester, tout va pour le mieux dans le meilleur des pays, la Suisse, donc, et nous semble nous dire l'\u00e9mission qui certes prend \u00e0 contre- pied, pour une fois les traditionnels sujets sur nos banques, au risque de tomber dans l'exc\u00e8s de gratification et de donner l'impression de d\u00e9couvrir la lune ou plut\u00f4t des voisins irr\u00e9ductibles helv\u00e8te r\u00e9fractaire \u00e0 une int\u00e9gration dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [84%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 celle d'un cadeau en Valais, des invit\u00e9s, Patrick Boitel, le r\u00e9dacteur en chef de l'\u00e9mission, un avis sur la plan\u00e8te, bonsoir Patrick boitait bonsoir Paul Ackermann est avec nous aussi r\u00e9dacteur en chef du tonne postes en France vous \u00eates suisse Paul Ackermann, vous avez fait une partie de votre carri\u00e8re ici d'ailleurs bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, et puis vous \u00eates rest\u00e9 avec nous Gilles Marchand, directeur de la RTS a amus\u00e9, sourit en \u00e9coutant le le reportage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [87%] :\r\nOui, j'ai sourire parce que, au fond, on peut presque lire en creux, disons, les questions que se pose la France sur elle- m\u00eame, a quand elle parle de la Suisse alors c'est vrai que la Suisse se porte assez bien, mais c'est aussi un peu r\u00e9ducteur de consid\u00e9rer que tout est simple, il y a \u00e9videmment beaucoup de de mixit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer beaucoup diversit\u00e9 \u00e0 Sarko coexistent et tout \u00e7a demande pas mal de pratique, c'est vrai que tout le monde se met un peu de tout et c'est plut\u00f4t bien parce que \u00e7a permet aussi, sans doute d'\u00e9viter parfois quelques disons b\u00eatise un peu intempestive donc je, je dis simplement que il faut pas tomber dans le clich\u00e9 extr\u00eame inverse, tout n'est pas rose en Suisse mais tout va plut\u00f4t pas mal en ce moment, et c'est quelque chose, a relev\u00e9 quand on regarde \u00e7a depuis la France, sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [79%] :\r\nGilles Marchand, Patrick, r\u00e9dacteur en chef vous de l'\u00e9mission, Escoud\u00e9 pas tomber dans l'exc\u00e8s inverse, on fait beaucoup de clich\u00e9s banques montrent que l'appui l\u00e0, du coup, vous avez fait tout est rose, tout est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:51) [82%] :\r\nOui, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 exactement la d\u00e9marche depuis la cr\u00e9ation d'et c'est d'aller \u00e0 l'encontre des id\u00e9es re\u00e7ues de combattre les clich\u00e9s et c'est vrai que notre notre voisin suisse et souvent mal dans le 1000000000 fran\u00e7ais ou n'est pr\u00e9sent\u00e9 qu'\u00e0 travers certaines images caricaturales et quand on en parle, on en parle peu, on en parle de mani\u00e8re n\u00e9gative, avec effectivement l'\u00c9tat voyou notre police les banques Deleuze, il ne semblait int\u00e9ressant de montrer et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'anglais de l'\u00e9mission tous les succ\u00e8s de de la Suisse qui nous ou o\u00f9 on fait des mis\u00e8res dans pratiquement tous les classements internationaux, ils ont \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [88%] :\r\nIl n'a pas, oui, la r\u00e9v\u00e9lation faite, on peut aussi l'observer tous les jours quand on regarde les les journaux des diff\u00e9rentes cha\u00eenes francophones sur TV5 Monde recompte comparer le journal suisse avec le journal fran\u00e7ais, le journal belge, le Canadien et on se rend compte que 10 ans c'est plus suisse est plus nuanc\u00e9, c'est plus subtil et je crois que le public qui regarde cette cha\u00eene internationale peut lui- m\u00eame se faire une id\u00e9e assez juste de ce qui existe en mati\u00e8re de diff\u00e9rence entre les pays francophones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [89%] :\r\nVi\u00e8ge de TV5 Monde on a, on en a parl\u00e9 hier soir c'\u00e9tait France 2, Paul Ackermann vous est -ce que vous vivez \u00e7a tous les jours avec un un pied de chaque c\u00f4t\u00e9, dans chaque pays, ses difficult\u00e9s pour la Suisse, d'avoir une image \u00e0 peu pr\u00e8s correct en France. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:15) [72%] :\r\nOui, clairement, clairement ce d'ailleurs pas mal de retour sur ses documentaires, des gens qui visait existe depuis mon p\u00e8re, c'est fou, ils parlaient m\u00eame pas des banques, monsieur pr\u00e9side histoire moi je trouve que sa d\u00e9couverte \u00e0 la ligne, et c'est l\u00e0 la r\u00e9v\u00e8le salaire \u00e0 l'arriv\u00e9e, le public fran\u00e7ais, parce qu'effectivement, l'image de la Suisse est tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise, surtout niveau comme la vie dans l'imm\u00e9diat et on s'en rend pas vraiment compte on s'pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:43) [81%] :\r\nContre la bonne \u00e9chelle ont ensuite on entend ici par les de, de, de secret bancaire, on va d'\u00e9vasion fiscale et le secret bancaire par compte la r\u00e9alit\u00e9 des efforts dessus, on a quand m\u00eame, on n'entend jamais parler en tout cas personne dans courant mais par les journalistes, en tout cas les g\u00e9n\u00e9ralistes, donc effectivement, c'\u00e9tait tout ce qui est vis\u00e9, depuis 7 ans en France, de, de, d'essayer de faire passer ses de ce message de notre temps, je suis qu'on voit passer les chiffres du ch\u00f4mage ici pour voir si les les les innovations dans les nouvelles technologies en Suisse, et c'est quelque chose qui passe pas du tout question vous pas la mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [82%] :\r\nPatrick boitait encore en bien votre d\u00e9marche \u00e0 cette id\u00e9e d'avoir voulu prendre \u00e0 contre- pied \u00e0 ce qui se dit habituellement sur la Suisse, mais vous prenez \u00e9galement le risque de v\u00e9hicule un certain nombre de clich\u00e9s, je prends de droit de manifester en Suisse on manifeste en Suisse aussi, avec des policiers en uniforme qui est manifeste, simplement faut autorisation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:46) [80%] :\r\nJe n'ai pas souvenir dans l'\u00e9mission qu'on n'a pas le en Suisse, ce qu'on a ce qu'on a trait\u00e9, c'est de la d\u00e9mocratie directe et le fait que le peuple suisse est en g\u00e9n\u00e9ral le dernier mot et puis c'est vrai d\u00e9sir des propositions de loi Palisse contest\u00e9 de d\u00e9cisions vot\u00e9es par un parlement et tout \u00e7a, c'est quelque chose qui \u00e0 contrario existe pas en France o\u00f9 une troupe de r\u00e9f\u00e9rendum chez nous et est consid\u00e9r\u00e9 comme une arme de destruction massive est souvent utilis\u00e9e pour se se payer le le pouvoir en place et donc, en g\u00e9n\u00e9ral, on ne veut pas eu ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission c'est que pratiquement tous les Fran\u00e7ais qui jette, je parlais de la d\u00e9mocratie directe, tout de suite sorti si on fait \u00e7a en France, il y aura le retour de la peine de mort, les gens se m\u00e9fient terriblement alors qu'on se se le pays de l'esprit du de lumi\u00e8re et on ce vieux il r\u00e9publique, une r\u00e9publique qui donne des poissons, on se me citer simplement des des intentions du pain pendant et je crois que c'est une des raisons pour lesquelles il y a autant de tensions en France parce que justement on ne sait pas assez appel industrie citoyen et on ne donne pas assez la parole aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:09) [94%] :\r\nPaul Ackermann, vous croyez \u00e0 un changement possible de l'image de la Suisse, en France, une sorte de de spirale vertueuse alors il y a eu ce reportage hier soir de de France de casser les clich\u00e9s \u00e0 votre avis, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:21) [83%] :\r\nCe sont difficiles parce que c'est comme comme je disais moi jusqu'au quotidien au bureau ce d\u00e9c\u00e8s je que j'essaie de faire passer parce parce que j'estime, apr\u00e8s qu'on n'a pas envie de l'entendre notre truc, c'est que la la la, suivie de la France et surtout un petit pays pas tr\u00e8s int\u00e9ressant ailleurs des histoires d'\u00e9vasion fiscale, c'est-\u00e0-dire que, en Suisse, on a l'impression que la enfin, on a l'impression de tout conna\u00eetre de la France parce que mon parrain r\u00e9guli\u00e8rement ses grands voisins c'est en Suisse romande, en tout cas en France, il y a pas vraiment de, de, de volont\u00e9 de, de, de savoir ce que si on prend le parall\u00e8le est -ce qu'Suisse on conna\u00eet tous l'\u00e9conomie belge ou des secrets de la politique n\u00e9erlandaise Nancy int\u00e9resse pas trop parce que c'est un petit pays peut enfin des, des, des, des, des petits pays, parmi d'autres, je pense que quelqu'un comme si cette m\u00e9connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [84%] :\r\nIl y a aussi Patrick la France, elle semble culturelle, la francophonie et tout le monde regarde vers Paris au niveau de la culture, c'est peut-\u00eatre un peu moins le cas aujourd'hui, une sorte de manque de curiosit\u00e9 parce que vous \u00eates au centre culturellement par l'en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:28) [82%] :\r\nOui, je la fameuse arrogance fran\u00e7aise bien bien connus et bien d\u00e9cri\u00e9e par, par par ses voisins, c'est vrai que, encore une fois, on pense \u00e0 la Suisse, en France, en France, on pense \u00e0 la Suisse, la logique on comme des, des, des petits pays et la Suisse, qui ne cite une puissance \u00e9conomique et financi\u00e8re, c'est une c'est une puissance moyenne est remarquable, moi je me rapporter \u00e0 mes interlocuteurs que vous avez remport\u00e9 2 fois la Coupe de l'America, son avoir de fa\u00e7ade maritime, nous on n'est jamais arriv\u00e9, pour l'instant, il y a, il y a bien, il y a bien des des secrets, c'est ce que nous avons voulu montrer dans dans cette \u00e9mission, qui peut \u00eatre encore sur place pour la SPA France si\u00e8ge aujourd'hui pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, l'id\u00e9e c'\u00e9tait encore une fois, non pas de faire la g\u00e9ographie de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais d'essayer de voir ce qui fonctionnait dans la Conf\u00e9d\u00e9ration ET pas voir pourraient \u00eatre appliqu\u00e9es ou pour \u00eatre inspir\u00e9 Mouloud politiques de tous bords confondus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:32) [87%] :\r\nMerci beaucoup Patrick Boitel d\u00e9clin, r\u00e9dacteur en chef de l'\u00e9mission, un oeil sur la plan\u00e8te, c'\u00e9tait hier soir sur France 2 consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse en merci aussi Gilles Marchand, le directeur de la RTS Paul Ackermann est -ce qu'on vous Chambrin un peu, vous \u00eates le patron a fait une tonne poste on vous chante pour votre identit\u00e9 suisse de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:47) [84%] :\r\nOui, oui, vous savez, \u00e7a fait partie de la culture fran\u00e7aise \u00e0 100 pourcent donc donc m\u00eame les patrons le. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:54) [65%] :\r\nJ'attends j'\u00e9t\u00e9 invit\u00e9 je redoute un peu la Coupe du monde et le Suisse France qui le je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:01) [80%] :\r\nJe crois qu'il y aura quelques dates difficile pour vous, au mois de juin effectivement bon celui en Isra\u00ebl RTS merci beaucoup Paul Ackermann Patrick Boyer tr\u00e8s Gilles Marchand il. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ackermann, Paul", "role": "journaliste suisse install\u00e9 \u00e0 Paris, r\u00e9dacteur en chef du \"Huffington Post\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boitet, Patrick", "role": "producteur de l'\u00e9mission de France 2", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "directeur de la RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DA6C65C-5FE1-45C4-98D4-6E074D179BD4", "internalArchiveId": "9DA6C65C-5FE1-45C4-98D4-6E074D179BD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les tests g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 des fins priv\u00e9es. Le point avec Dominique Sprumont, directeur adjoint de l'Institut de droit de la sant\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "summary": "Une entreprise priv\u00e9e a effectu\u00e9 des tests g\u00e9n\u00e9tiques sur les joueurs du Lausanne-Sport pour \u00e9valuer certaines performances avec leur accord. Sur internet, l'offre de tests g\u00e9n\u00e9tiques est de plus en plus importante. Pourtant, en Suisse, leur utilisation est encadr\u00e9e par la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l\u2019analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine. Alors est-ce ill\u00e9gal d\u2019avoir recours \u00e0 des tests g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 des fins priv\u00e9es? Qui peut avoir acc\u00e8s aux r\u00e9sultats de ces tests et quelle utilisation peut en \u00eatre faite? ", "durationSec": 686, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["g\u00e9n\u00e9tique", "football (comp\u00e9tition)", "marketing"], "thematicPersons": ["Lausanne-Sport (2004-)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T22:56:13Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes tests g\u00e9n\u00e9tiques vendus sur Internet avec leur marketing agressif ont du souci \u00e0 se faire le gendarme am\u00e9ricain de la sant\u00e9, la FDJ et il vient de taper s\u00e9v\u00e8rement sur les doigts de l'entreprise am\u00e9ricaine Antoine situ\u00e9 qui commercialisaient pour les priver des tests g\u00e9n\u00e9tiques en ligne en Suisse des entreprises proposent aussi ce type de services, et tout r\u00e9cemment, il y a l'une d'elle a fait la une de l'actualit\u00e9 j'aime pour avoir effectu\u00e9 des tests sur les joueurs du Lausanne- Sport les tests g\u00e9n\u00e9tiques des produits de consommation courante alors pas vraiment leur utilisation est encadr\u00e9e en Suisse notamment par la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique pour avoir plus de d\u00e9tails, nous avons le plaisir d'accueillir le professeur Dominique Sprimont bonjour, bonjour, vous \u00eates avec nous quelques instants par t\u00e9l\u00e9phone ce matin vous r\u00e9pondait \u00e0 l'invitation de Johanna Commenge, qui est ici \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, je rappelle que vous \u00eates le directeur adjoint de l'institut de Droit de la sant\u00e9 et de l'Universit\u00e9 de Mashhad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [93%] :\r\nAlors on revient tout de suite sur l'affaire du Lausanne- Sport, manifestement, les joueurs \u00e9taient consentants pour autant est -ce l\u00e9gal dans le cadre professionnel d'utiliser ce type de test donc les tests g\u00e9n\u00e9tiques pour \u00e9valuer certaines comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [93%] :\r\nAlors que vous l'avez mentionn\u00e9, on a une loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine qui encadre de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte les les conditions dans lesquelles on peut proc\u00e9der \u00e0 des tests g\u00e9n\u00e9tiques dans notre pays et il y a une section compl\u00e8te de la loi qui concerne l'utilisation de ces tests dans le domaine du travail et qui ont fait en principe une interdiction les les conditions pour pouvoir effectuer des tests g\u00e9n\u00e9tiques sont extr\u00eamement restreinte, selon l'article 22 de la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine et ces conditions ne sont clairement pas rempli dans le cas d'esp\u00e8ce, encore plus, m\u00eame si les conditions \u00e9taient remplies et et c'est int\u00e9ressant de regarder ce qu'on a pu voir dans la presse par rapport \u00e0 cette publicit\u00e9 que ce cette entreprise vendredi pass\u00e9, c'est que selon l'article 24 de la et la GH le m\u00e9decin qui va transmettre les r\u00e9sultats de l'analyse ne doit faire qu'\u00e0 la personne concern\u00e9e, l'employeur ne doit recevoir des informations que sur l'aptitude ou l'inaptitude de la personne, a effectu\u00e9 son son sa t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :\r\nDonc, plus il y a un probl\u00e8me d'utilisation de ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [93%] :\r\nTr\u00e8s clairement, et c'est pas seulement la la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine dont on peut penser qu'elle a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 mais c'est \u00e9galement l'\u00e9rection, droit du travail, l'article 328 B du code des obligations qui limiterait strictement le droit d'un employeur \u00e0 conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 de son employ\u00e9 \u00e7a vaut \u00e9galement dans le domaine du sport, l'employeur n'a pas le droit d'avoir des informations sp\u00e9cifiques sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de son emploi et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [96%] :\r\nDonc le consentement des joueurs, si je vous entends bien mais pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [88%] :\r\nAlors, clairement il est pas suffisant de la loi, aussi bien la loi sur le travail que la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine a construit, justement, des protections pour \u00e9viter qu'on abuse du travailleur qui se trouve dans une situation impossible, \u00e9videmment, son employeur lui demande de passer un test, on lui dit qu'il est libre, mais en m\u00eame temps on lui fait comprendre que ce serait tr\u00e8s bien pour l'entreprise si passer ce test, il est difficile pour un employ\u00e9 de de l\u00e9gitimement pouvoir r\u00e9sister \u00e0 une telle pression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [88%] :\r\nOn quitte un peu l'un Suisse on part aux \u00c9tats-Unis, les tests g\u00e9n\u00e9tiques l\u00e0- bas donc en vente libre, semble de plus en plus sur la sellette, ici, certaines entreprises, comme par exemple le g\u00e8ne tests de aurait fait l'objet de d\u00e9nonciations aupr\u00e8s de Suisse m\u00e9diatique j'aime tests qui propose entre autres un des tests de compatibilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique de couple disponible aussi via Internet alors en Suisse, est-ce ill\u00e9gal d'avoir recours \u00e0 des tests g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 des fins priv\u00e9es et en d'autres termes, dans quel cadre peuvent -ils avoir peut -on avoir recours \u00e0 ces tests. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:44) [90%] :\r\nAlors je crois que il faut il faut bien distinguer une chose c'est que avoir un tests g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 des fins priv\u00e9es en fait c'est c'est la la la la grande majorit\u00e9 des cas, si une personne a des soucis de sant\u00e9, et que les, les, les probl\u00e8mes de sant\u00e9 dont elle souffrait des causes g\u00e9n\u00e9tiques, il va passer un peu g\u00e9n\u00e9tiques dans un cadre priv\u00e9 \u00e7a, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me, par contre ce qui est important, c'est que les conditions l\u00e9gales soit respect\u00e9e, ici on a un probl\u00e8me qui peut \u00eatre plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 l'utilisation de tests in vitro, donc on peut acheter ces tests, il y a internet, on vous envoie un qui un pour pouvoir faire ces tests et ce type de test \u00e0 priori et contraire \u00e0 l'article 9 de la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine qui interdit justement la remise de trousses de diagnostic g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 des personnes qui ne sont pas directement professionnellement qualifi\u00e9s le probl\u00e8me l\u00e0 derri\u00e8re, c'est qu'il est extr\u00eamement difficile d'analyser et d'interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats de tests g\u00e9n\u00e9tiques et donc la loi suisse fait en sorte de prot\u00e9ger les personnes contre une utilisation erron\u00e9e de r\u00e9sultats de tests g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [88%] :\r\nVous l'avez dit, un pour des des questions de sant\u00e9 du domaine priv\u00e9, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me, l\u00e0 on est en toute l\u00e9galit\u00e9 les plus connus de c'\u00e9tait g\u00e9n\u00e9tiques sont les tests de paternit\u00e9 que l'homme qui, peut-\u00eatre \u00e0 l'insu de sa partenaire et de son ou de ses enfants, Marc va commander ce type de tests donc Sprimont. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:11) [92%] :\r\nPour les tests de paternit\u00e9 de nouveau la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine, les enqu\u00eates de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte en principe on peut pas faire de test de paternit\u00e9 en dehors d'une proc\u00e9dure l\u00e9gale, n\u00e9anmoins, la loi pr\u00e9voit avec des conditions tr\u00e8s strictes, la possibilit\u00e9 de faire ce type de test sans passer par une proc\u00e9dure l\u00e9gale dans laquelle \u00e9videmment un juge va s'assurer de la protection des int\u00e9r\u00eats de de chacun, en particulier de de l'enfant et qui est, qui est dont dont la paternit\u00e9 est en jeu, un laboratoire qui va \u00e9tablir le profil de l'ADN de quelqu'un \u00e7a vaut pour l'homme qui a donn\u00e9 son \u00e9chantillon, comme pour l'\u00e9chantillon pr\u00e9lev\u00e9 sur l'enfant doit n\u00e9cessairement v\u00e9rifier que chacune des personnes, a donn\u00e9 son consentement, on doit avoir le consentement de l'enfant \u00e9galement et si cet enfant est incapable discernement alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faut son repr\u00e9sentant l\u00e9gal qui donne son consentement et si c'est la m\u00eame personne, la loi interdit, que ce soit la m\u00eame personne, il faut n\u00e9cessairement qu'un tiers intervienne donc un homme qui, de sa propre initiative pr\u00e9l\u00e8verait des \u00e9chantillons sur son propre enfant, et l'on verra une telle entreprise violerait la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [89%] :\r\nDominique simplement que risque une entreprise suisse qui propose des tests g\u00e9n\u00e9tiques de paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:27) [88%] :\r\nAlors si cette entreprise proc\u00e8dent \u00e0 ces tests de mani\u00e8re contraire au droit alors premi\u00e8res choses Yannick sanction administrative si elle est au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation, on va pouvoir peut-\u00eatre lui retirer cette autorisation avant bien restreindre son autorisation, mais aussi les dispositions p\u00e9nales article 36 qui va punir d'une tra\u00eene de privative de libert\u00e9, de 3 ans ou plus quiconque aura intentionnellement effectu\u00e9 une analyse g\u00e9n\u00e9tique sans que la personne concern\u00e9e et donn\u00e9 consentement dans le cas des tests de paternit\u00e9 le cas se pose aussi la compagnie fait le test sans avoir v\u00e9rifi\u00e9 que l'ensemble des personnes, conc\u00e9dant donner leur consentement et pour les mineurs que le repr\u00e9sentant l\u00e9gal qui ne doit pas \u00eatre de nouveau le p\u00e8re qui fait la demande de faire le test et donn\u00e9 un consentement, donc \u00e0 d\u00e9faut il y a des sanctions p\u00e9nales, y a \u00e9galement des sanctions p\u00e9nales pour la remise de trousses de diagnostic g\u00e9n\u00e9tique in vitro, donc c'est extr\u00eamement grave, hein, la la sanction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [93%] :\r\nVous le dites, c'est extr\u00eamement grave, pourtant, dans la r\u00e9alit\u00e9 lorsqu'on fait un petit tour un rapide sur Internet, on constate que l'offre de tests g\u00e9n\u00e9tiques est absolument pl\u00e9thorique des offres donc qui contreviennent \u00e0 \u00e0 la loi que nous venons d'\u00e9voquer, on a un peu l'impression qu'aujourd'hui c'est : c'est l'offre qui fait finalement, force de loi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:46) [91%] :\r\nAlors je serais moins cat\u00e9gorique : je pense que, effectivement, vous avez des entreprises qui qui profitent de la cr\u00e9dulit\u00e9 des gens et qui au fond peu \u00e9tat de de la l\u00e9gislation, ceci dit les les autorit\u00e9s sont attentives \u00e0 la situation en main propre vous \u00c9tats-Unis que certains des pays les plus lib\u00e9raux en en mati\u00e8re de commercer en mati\u00e8re m\u00e9dicale, on, on voit qu'il y a des r\u00e9actions qui sont en Suisse la r\u00e9action certainement se pr\u00e9parer et on peut s'attendre \u00e0 ce que il y a eu des, des, des, des remises \u00e0 l'ordre qui qui qui s'op\u00e8re et de l'autre, c'est vrai qu'on a cette forte demande des gens et je crois que la la seule chose qu'on peut faire, c'est de l'information et pour le public en g\u00e9n\u00e9ral, je crois, c'est tr\u00e8s important pour les professionnels de la sant\u00e9, c'est leur formation et eux par contre risque beaucoup plus en terme professionnel, ceux qui sont pris par les les filets des autorit\u00e9s risque de de surpris par la duret\u00e9 des sanctions, donc ils vont faire l'objet, je crois que l\u00e0 on est un petit peu dans une dans une une zone interm\u00e9diaire mais je, je pense pas que on doit s'en inqui\u00e9ter de trop parce que les autorit\u00e9s sont pas inconscient de cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [86%] :\r\nApr\u00e8s justement \u00e0 Dominique Scream, en tant que juriste, service du droit de la sant\u00e9, qu'en attendez -vous de cette r\u00e9vision \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:07) [89%] :\r\nAlors que, il y a une r\u00e9vision qui maintenant qui va \u00eatre mise en consultation dans les prochains jours, jusqu'au printemps 2014, ce qu'on peut esp\u00e9rer, c'est une clarification du Champ d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la g\u00e9n\u00e9tique humaine, dans la mesure o\u00f9 elle traite sp\u00e9cifiquement maintenant d'utilisation \u00e0 des fins m\u00e9dicales et il est vraisemblable qu'on va \u00e9largir ce Champ d'application \u00e0 des utilisations dites plut\u00f4t de loisir ou de confort ou justement, comparables \u00e0 ceux avanc\u00e9s ce club de sport de de la semaine pass\u00e9e \u00e0 ou soit disant on va regarder l'endurance d'un produit du soi-disant parce que c'est scientifiquement absolument pas prouv\u00e9e et que m\u00eame d'un point du scientifique on on peut douter de la de la fiabilit\u00e9 des des tests qui sont faits en fonction du laboratoire j'ai j'ai pas pu trouver d'ailleurs sur le site internet une quelconque trace d'une autorisation que d\u00e9tiendraient ces ces laboratoires dont on parle pour pouvoir exercer dans donc la qualit\u00e9 tr\u00e8s douteuse et donc tout \u00e7a devrait \u00eatre renforc\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a c'est vrai qu'il y aurait une tendance \u00e0 dire : bon, on va quand m\u00eame laisser plus de choix aux personnes concern\u00e9es, s'il s'agit de tests qui n'ont pas une incidence grave sur leur sant\u00e9 et qui concerne plut\u00f4t des aspects de confort et des aspects plus g\u00e9n\u00e9raux, l\u00e0 on on risque d'avoir une plus grande ouverture et en m\u00eame temps, exactement ce qu'il produit aux \u00c9tats-Unis, les entreprises qui vendent de tels tests seront amen\u00e9s \u00e0 apporter la preuve de leurs all\u00e9gations et l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus difficile et donc on vend aux gens une illusion de leur pr\u00e9senter des r\u00e9sultats soi-disant scientifiques alors que on leur vend rien du tout, on n'a aucune certitude de ce qu'on peut leur avanc\u00e9e, on peut que les inqui\u00e9ter, j'imagine, un joueur de de de Lausanne \u00e0 qui on a dit qu'il \u00e9tait plus susceptibles d'avoir des accidents, je sais pas comment il il ressent les choses aujourd'hui, et c'est justement pour cela que le droit du travail et la loi sur la g\u00e9n\u00e9tique humaine interdit ce genre de test pour \u00e9viter de placer les travailleurs dans des situations dans lesquelles il pas se trouver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:11) [91%] :\r\nDenis Sprimont, merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates le directeur adjoint de l'institut de Droit de la sant\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et puis nous suivrons, bien entendu, \u00e0 l'\u00e9volution de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine dans cette m\u00eame \u00e9mission, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:25) [87%] :\r\nTr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sprumont, Dominique", "role": "directeur adjoint de l\u2019Institut de droit de la sant\u00e9 de l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Commenge, Johanna", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE88B607-1FF4-47E9-BDC5-433A51FA3D4D", "internalArchiveId": "EE88B607-1FF4-47E9-BDC5-433A51FA3D4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La premi\u00e8re ministre noire en Italie et le racisme au quotidien : Interview de C\u00f6cile Kyenge, ministre italienne de l'int\u00e9gration", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 1261, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["racisme", "ministre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-25T15:31:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kyenge, C\u00e9cile", "role": "ministre italienne de l'int\u00e9gration", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5A6E176-68B6-4823-96B3-2C8E1551AE5F", "internalArchiveId": "A5A6E176-68B6-4823-96B3-2C8E1551AE5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La SSR a d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer le site lausannois RTS \u00e0 la Sallaz sur le campus EPFL : Interview de Gilles Marchand, directeur de la RTS", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "summary": "Les nouveaux locaux doivent \u00eatre inaugur\u00e9s en 2019, tandis que l'Etat de Vaud va racheter les b\u00e2timents de La Sallaz pour y regrouper deux d\u00e9partements: celui de la Formation et celui des Finances.", "durationSec": 307, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lausanne", "Ecublens (VD)"], "thematicThemes": ["radio", "b\u00e2timent"], "thematicPersons": ["EPFL", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-13T18:28:09Z", "speechToTexts": ["13.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nGilles Marchand bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre directeur le directeur de de la RTS, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse ici en Suisse romande, Gilles Marchand, on apprend que nous avons d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 le site lausannois de la RTS ici \u00e0 la Sallaz, nous sommes va d\u00e9m\u00e9nager sur le campus de les PFL dans l'Ouest lausannois ce sera fait d'ici 2019, l'\u00c9tat de Vaud va racheter les b\u00e2timents o\u00f9 nous sommes en ce moment ici, \u00e0 la \u00e7a, alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nBon, d'abord, vous \u00eates tr\u00e8s affirmatif, hein, c'est l'intention aujourd'hui, nous d\u00e9marrons un projet, nous d\u00e9marrons une une analyse de faisabilit\u00e9 pr\u00e9cise, concr\u00e8te, on va lancer un concours d'architecture et si tout cela est positif si le conseil administration de la SSR et celui des EPFL valide l'intention la vision alors oui effectivement aux alentours de 2019 d\u00e9m\u00e9nageront l'id\u00e9e, c'est au fond d'\u00e9quilibrer notre activit\u00e9 entre Gen\u00e8ve et Lausanne avec 2 sites principaux, capable de faire tous les 2 de la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et du multim\u00e9dia, avec aussi des Cars de reportage de t\u00e9l\u00e9vision qui seront d\u00e9localis\u00e9s de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne pour \u00eatre mieux op\u00e9rer sur l'ensemble du territoire suisse et donc garantir une activit\u00e9 audiovisuelle de bonne qualit\u00e9 pour la pour la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [89%] :\r\nC'est \u00e7a le principal fait trouver de la place pour les bus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [86%] :\r\nDurant le principal, c'est qu'il faut r\u00e9nover en fait les sites il faut r\u00e9nover les studios Gen\u00e8ve il faut r\u00e9nover le b\u00e2timent de de la Sala et le faire tout en maintenant l'activit\u00e9 de production simultan\u00e9ment la r\u00e9novation c'est un exercice extr\u00eamement complexe, qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu quand on a d\u00fb assainir la Tour \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'elle \u00e9tait pleine d'amiante, on a d\u00fb sortir provisoirement puis revenir, c'est extr\u00eamement co\u00fbteux extr\u00eamement compliqu\u00e9 l\u00e0, nous avons le sentiment que, au fond, en d\u00e9localisant une partie de l'activit\u00e9 dans l'occurrence un plateau de, de, de t\u00e9l\u00e9vision, 2 des studios de Gen\u00e8ve sur un nouveau site \u00e0 Lausanne, h\u00e9 bien, nous pouvons Gen\u00e8ve tout en ayant une activit\u00e9 qui est maintenu de mani\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s efficace, comme on dit, Marchand, dans le fond, radios et t\u00e9l\u00e9visions ont converg\u00e9, pourquoi ne pas regrouper tout le monde sur un m\u00eame site, que \u00e7a soit la PFL ou \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [87%] :\r\nParce que, au fond, s'il relativement possible, vous le savez bien, nous avons, je ne veux pas la capacit\u00e9, ni la possibilit\u00e9 ni m\u00eame l'envie de de concentrer toute l'activit\u00e9 sur ce seul site, ce serait physiquement impossible sera \u00e9conomiquement tr\u00e8s lourd, et puis nous n'avons pas non plus l'intention de d\u00e9sinvestir Gen\u00e8ve que nous venons de r\u00e9nover, il se trouve que l'activit\u00e9 de la RTS se d\u00e9ploiera aujourd'hui, elle continuera \u00e0 le faire demain sur 2 sites, on s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 cela lorsqu'on a op\u00e9r\u00e9 au fond, la cr\u00e9ation de la RTS il est pas question de revenir, je pense au contraire d'ailleurs qu'on peut parfaitement collabor\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait, intelligente et font tout \u00e0 fait contemporaines et modernes sur 2 sites, faut pas les multiplier \u00e0 l'infini, il faut garder 2 sites principaux, mais qui peut faire tout de toutes sortes d'activit\u00e9s audiovisuelles et je pr\u00e9cise aussi que nous gardons \u00e9videmment nous implantation dans les cantons et nous avons des r\u00e9dactions dans chaque canton, comme vous le savez, qui resteront bien \u00e9videmment pleine et active. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [86%] :\r\nJustement d\u00e9plac\u00e9 ailleurs dans un autre canton la la RTS Lausanne c'\u00e9tait c'\u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [90%] :\r\nC'est possible, mais quel int\u00e9r\u00eat au fond moi je trouve qu'y a une vraie strat\u00e9gie, une vraie r\u00e9flexion pour l'avenir qui est celle de la collaboration aussi avec les livres d'\u00e9coles avec les universit\u00e9s, nous avons d\u00e9j\u00e0 cette situation, du c\u00f4t\u00e9 de de Gen\u00e8ve avec l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est maintenant voisine directe de ce que nous fabriquons, nous aurons, je l'esp\u00e8re, des collaborations analogue avec non seulement l'EPFL mais aussi l'UNIL, nous avons toutes sortes d'id\u00e9es de collaborations int\u00e9ressantes et je crois qu'il y a l\u00e0, disons une compatibilit\u00e9 tout \u00e0 fait bonnes pour la r\u00e9gion romande de faire travailler ensemble du visuel et, disons -le, l'industrie du savoir si je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [74%] :\r\nIl faut rester ind\u00e9pendant en m\u00eame temps bien les gens vous dire le patient, vous allez devenir une annexe de les PNLS qu'on pourra toujours critiquer Patrick et puis cher \u00e0 l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [91%] :\r\nBon cher, vous \u00eates l'exemple de quelqu'un qui peut \u00eatre ind\u00e9pendant toute situation \u00e7a fait 30 ou 40 ou 50 ou 60 ans qu'on l'il y a pas de raison que \u00e7a change d'ind\u00e9pendance est parti de l'ADN de notre entreprise et ce n'est pas parce que nous nous rapprochons physiquement de telle ou telle institution que l'on devient au fond d\u00e9pendant au contraire, je pense que nous serons plus pr\u00e8s de ce qui se passe, on pourra l'observer, on pourra en parler, comme on l'entend et puis voil\u00e0, je pense que c'est plut\u00f4t du positif pour l'ensemble de l'activit\u00e9 journalistique, mais aussi pour l'ensemble de l'activit\u00e9 de d\u00e9veloppement, et pas seulement la dimension journalistique et aussi la r\u00e9flexion sur la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique sur les archives sur la num\u00e9risation du du paysage audiovisuel, tout \u00e7a est important et tout \u00e7a doit \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 dans une logique de perspectives en fait mais \u00e7a co\u00fbterait untel d\u00e9m\u00e9nagement Gilles Marchand, bon alors disons ce qu'on sait, c'est que ce b\u00e2timent ici ce site de la salle, int\u00e9resse le canton de Vaud pour une hauteur d'environ 55 millions apr\u00e8s nous devons calcul\u00e9 ce que co\u00fbterait le surplus, c'est-\u00e0-dire en fait la diff\u00e9rence entre la vente de ce b\u00e2timent et la construction du nouveau bon pour l'instant, nous avons des des calculs qui sont un peu th\u00e9orique, c'est des enveloppes, on estime qu'il faut \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 compter 700 francs le m3 c'est l'\u00e9norme et s'il y a, on a besoin d'environ 90000 m3 \u00e7a fait environ 65 70 millions, \u00e7a fait donc un diff\u00e9rentiel de l'de 15 1000000 tout \u00e7a doit \u00eatre confirm\u00e9, c'est exactement le processus que nous enclenche maintenant nous d\u00e9marrons en d\u00e9but d'ann\u00e9e une analyse avec des architectes pour disons plausibilit\u00e9 non seulement le co\u00fbt du b\u00e2timent mais \u00e9galement son son volume exact pour pouvoir discuter \u00e9galement avec l'EPFL du droit de superficie, car c'est le terrain appartiennent en fait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [84%] :\r\nGilles Marchand, directeur de la RTS, merci beaucoup, vous regardez les les cha\u00eenes concurrentes de temps en temps, cha\u00eenes fran\u00e7aises par exemple, je regarde beaucoup les cha\u00eenes concurrentes oui, France 2 hier soir France 2 heures seulement, j'ai pas vu, donc nous, elle n'avait pas vu j'ai reportage qui va \u00eatre l'objet de notre sujet sur mon merci beaucoup de la venue quelques minutes Gilles Marchand pour nous expliquer ce d\u00e9m\u00e9nagement dans l'Ouest lausannois les PFL, \u00e7a devrait \u00eatre fait d'ici 2019 c'est pas encore confirm\u00e9e, merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "directeur de la RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3FD32EF-798E-40C2-87D9-C9E8A985B38E", "internalArchiveId": "C3FD32EF-798E-40C2-87D9-C9E8A985B38E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe Labro ou la recette du succ\u00e8s. Interview de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais \u00e0 l'occasion du succ\u00e8s d'\u00e9dition de son livre \"On a tir\u00e9 sur le Pr\u00e9sident\" (Ed. Gallimard), publi\u00e9 \u00e0 l'occasion du 50e anniversaire de l'assassinat de John Fitzgerald Kennedy", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 603, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "assassinat politique", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Labro, Philippe", "Kennedy, John Fitzgerald"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:59Z", "speechToTexts": ["25.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nLe pr\u00e9sident libanais qui a \u00e9t\u00e9 victime ce soir dans l'attente \u00e0 Dallas, au Texas, transport\u00e9e sur Jean sur, \u00e0 l'h\u00f4pital, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis est mort \u00e0 20 heures et ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [90%] :\r\nBonjour, Christine Gonzales journ\u00e9e nous parler aujourd'hui du succ\u00e8s incroyable que remporte le dernier livre de l'auteur fran\u00e7ais Philippe Labro, on a tir\u00e9 sur le pr\u00e9sident, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Gallimard, c'est-\u00e0-dire garder la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9couter la radio fran\u00e7aise entre le 1er et le 22 novembre dernier il y a forc\u00e9ment un moment o\u00f9 vous avez entendu Philippe Labro, parler de de Kennedy, il est invit\u00e9 absolument partout pour \u00e9voquer son livre sur l'assassinat de JFK o\u00f9 il raconte comment il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 Dallas jeunes reporters \u00e0 couvrir cet \u00e9v\u00e9nement en 1963 \u00e0 livre soit dit en passant, tr\u00e8s r\u00e9ussi, qui est sorti comme le veut les sacro-saintes lois du marketing \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire de la mort de Kennedy, c'\u00e9tait le 22 novembre dernier un livre comme celui -ci, aussi bon soit -il, on en parle, jusqu'au 22 novembre et puis apr\u00e8s c'est fini, hein, il bascule dans l'oubli m\u00e9diatique m\u00e9diatique n'est pas forc\u00e9ment la preuve par les excellents chiffres qui accompagnent ce livre bien au-del\u00e0 de la date anniversaire, c'est pour \u00e7a que j'en parle aujourd'hui l'arm\u00e9e mid\u00e9cembre et en quelques semaines, on a tir\u00e9 sur le pr\u00e9sident est pass\u00e9 en t\u00eate des ventes et va \u00eatre r\u00e9imprim\u00e9 pour la 2\u00e8me fois alors ce livre Philippe Labro le portait en lui depuis longtemps, il aurait pu l'\u00e9crire \u00e0 n'importe quel moment ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es et s'il est sorti \u00e0 l'Automne, ce n'est \u00e9videmment pas un hasard Philippe Labro Congo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [83%] :\r\n50\u00e8me anniversaire je voyais poindre sa du tels que je disais, bon, ils vont tous faire leur livrent pourquoi pas faire le mien, pas de effectivement beaucoup de gens, des amis et confr\u00e8res les m\u00eame me disait souvent, mais on sait que vous avez v\u00e9cu cela raconter le donnez -nous votre sur Kennedy et 3 de toute fa\u00e7on, j'ai eu cette pulsion cet cet instinct cette cette envie, ce d\u00e9sir d'une bonne fois pour toutes mettent sur le papier en a livre construit non seulement ce que j'ai vu les que Dallas, mais aussi mes enqu\u00eates futures qui ont suivi, Dallas, je suis venu cinquantaine de fois aux \u00c9tats-Unis pour aller voir des t\u00e9moins, d'autres policiers pour rencontrer le District Attorney Garrison \u00e0 la Nouvelle Orl\u00e9ans, bref, tout \u00e7a \u00e7a fabriquait les gens en grand mat\u00e9riau de base dans lequel j'ai j'ai puis\u00e9 plong\u00e9 pour en faire un bouquin qui est arriv\u00e9, selon moi, dans ma vie et leur mon travail litt\u00e9raire c'est pratiquement je crois mon 22\u00e8me livrent au bon moment, c'\u00e9tait le moment c'\u00e9tait l'instant \u00e7a m'a pris une bonne ann\u00e9e travaillent avec d'autres activit\u00e9s parall\u00e8les, mais j'ai beaucoup travaill\u00e9 et voil\u00e0, aujourd'hui il est l\u00e0 et il para\u00eet qu'ils marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [85%] :\r\nIl semblait taill\u00e9 pour le succ\u00e8s fut effectivement l\u00e0 l'anniversaire de la mort de Kennedy en m\u00eame temps c'\u00e9tait risqu\u00e9 parce que les biographies fiction autour d'Kennedy \u00e9taient tr\u00e8s nombreux \u00e0 para\u00eetre cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [84%] :\r\nBen oui, alors j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le d\u00e9fendre parce que je savais que la comp\u00e9tition peuvent et, et, d'autre part parce que mon \u00e9diteur Gallimard avait confiance en moi et a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un 1er tirage tr\u00e8s importante, moi personnellement, je consid\u00e8re que j'ai compris rempli mon contrat vis-\u00e0-vis de moi- m\u00eame et puis les gens, mes amis, mes et l'autre dans l'entourage m\u00eame des inconnus qui, ayant lu manuscrits ou le livre avait envoy\u00e9 l'avait aim\u00e9, donc je crois Chirac mais il y avait, c'\u00e9tait fort consid\u00e9rable et ce et cette confiance le Mans l'\u00e9diteur et je souhaite qu'elle soient r\u00e9compens\u00e9s et c'est pour \u00e7a que je me suis beaucoup beaucoup investi en les vous appelez \u00e7a marketing, j'appelle \u00e7a simplement oui, alors oui on peut appeler \u00e7a service apr\u00e8s Orange promotion tout ce que vous voulez mais vous savez, un auteur il y a aussi envie d'ce qui l'a \u00e9crit, on est pas oblig\u00e9 de rester seul dans sa tour d'ivoire et je me suis donc beaucoup plus impliqu\u00e9e, on a beaucoup vu, peut-\u00eatre trop, mais le r\u00e9sultat est au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances si vous voulez tout savoir : oui, je veux tout savoir, dites -moi, h\u00e9 ben c'est au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances, je me disais bon voil\u00e0 tout \u00e0 fait ton livre et puis \u00e7a marche pas aussi \u00eatre autre chose sur Kennedy, il y a trop d'eau qui a \u00e9t\u00e9, on en parle tellement que les gens voyant ton titre sa jaquette, je veux dire on ben, \u00e7a n'est qu'un autre lieu sur Kennedy, donc je suis plut\u00f4t heureux de voir que, ils ont compris que c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 autre chose, alors les chiffres \u00e9coutez, on les a pas parce que vous savez tr\u00e8s bien quand un livre \u00e9tant en prend va Isis dans les librairies, il vit sa vie, on peut pas d\u00e9terminer tout de suite, \u00e0 combien d'exemplaires seront vendus ce qu'on sait c'est qu'il y a eu un 1er tirage, ce que je sais, un 1er tirage de 60000 exemplaires n'est que, il y a \u00e0 peine 8 jours, les \u00e9ditions Gallimard m'ont pr\u00e9venu qu'ils \u00e9taient oblig\u00e9s de proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9impression, on pouvait croire \u00eatre craindre qu'il y aurait un exc\u00e8s d'int\u00e9r\u00eat une curiosit\u00e9 tr\u00e8s vive, et donc une pr\u00e9sence m\u00e9diatique tr\u00e8s forte disons la semaine de l'\u00e9v\u00e9nement, c'est entre le 19 et le 23 novembre et qu'ensuite \u00e7a retomberait comme ces bulles m\u00e9diatique artificiel qui parfois \u00e9clate et les livres, parfois 8 jours, bon il se trouve, c'est sans doute d\u00fb au fait que, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, le contenu, c'est un peu dense et que j'ai mis pas mal de choses que livre dur mais \u00e7a n'est pas me surprend et me saisit me me pi\u00e9ger par l'exercice d'autosatisfaction oui, ben oui, \u00e7a continue, je pense que \u00e7a dure encore un petit moment, puis apr\u00e8s on verra bien quand ils m'ont dit : on tire sur mesure les vous \u00eates, vous y arriverez pas, ils ont fait un pari lui ont gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [85%] :\r\nPour vous, Philippe Labro, avec vous Christine Gonzales pour parler en toute transparence, donc de son dernier livre qui, remportant le dire tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s, on a tir\u00e9 sur le pr\u00e9sident, publi\u00e9 chez Gallimard, succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 votre sens oui largement ce livre se lit comme un polar, Philippe Labro raconte son exp\u00e9rience de jeune reporter au au coeur de l'action, il a vu il y a, Osvaldo pr\u00e8s il a discut\u00e9 avec Jack Lang peut avoir en kilt il Indosuez et c'est passionnant \u00e0 lire et en plus c'est tr\u00e8s instructif donc c'est gagn\u00e9, c'est gagn\u00e9 et vous retrouverez l'int\u00e9gralit\u00e9 de cet entretien avec Philippe Labro sur notre page internet 3 W point RTS Point CH barres obliques verticaux. \r\nLe copain d'Labro tiens comme le hasard fait bien les choses, Eddy Mitchell. \r\nCe go\u00fbt des larmes, il dit Mitchell. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Labro, Philippe", "role": "journaliste, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6ECDD07-624B-4FE2-A559-035A0C919DDF", "internalArchiveId": "F6ECDD07-624B-4FE2-A559-035A0C919DDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manger ensemble ou s\u00e9par\u00e9ment? Apr\u00e8s les locavores, les crudivors et les instinctivores, place aux adeptes de la \"living food\", du \"sans gluten\" et m\u00eame du \"sans lactose\". Est-ce que ces nouveaux types de pratiques ne signent pas l'arr\u00eat de mort des repas pris ensemble autour d'un m\u00eame plat? L'analyse de Claude Fischler, sociologue, auteur de  \"Les Alimentations particuli\u00e8res: mangerons-nous encore ensemble demain?\" (Ed. Odile Jacob)", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 478, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["repas", "aliment de remplacement", "soci\u00e9t\u00e9", "mode sociale", "alimentation", "allergie", "r\u00e9gime alimentaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T23:44:03Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nFini par une sont sont, dit le dicton, mais il ne dit rien sur le commencement et \u00e7a tombe bien, car ce matin, h\u00e9 bien on va inventer une Maxime \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Christophe Canut, tout commence par une question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [86%] :\r\nOui, non, j'ai quand m\u00eame pas l'esprit ou la pr\u00e9tention inventer quoi que ce soit en tout cas pas ce matin, mais une chose est s\u00fbre, ce n'est pas le tout de poser une question, encore faut -il trouver une r\u00e9ponse et je compte sur vous pour Rendez nicher une qui tienne la route, alors quel est le point commun entre un v\u00e9g\u00e9tarien un v\u00e9g\u00e9talien avec un cr\u00e9dit insectivores et je ne sais pas moi un adepte de la living Food ou de la gluten Free di\u00e8te, par exemple, vous avez une id\u00e9e des gens compliqu\u00e9s oui alors \u00e7a c'est excellent, oui, mais il ne on peut en trouver quand m\u00eame une autre il place tous des limites plus ou moins stricte \u00e0 leur mode et leur mani\u00e8re de s'alimenter, que ce soit une limite g\u00e9ographique, politique sanitaire m\u00e9dicale \u00e9thique et ou spirituel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [99%] :\r\nCe qui n'est pas sans rappeler certaines restrictions religieuses porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [88%] :\r\nSi, et vous ne pouviez pas mieux dire un Novak Djokovic, par exemple, le num\u00e9ro 2 mondial du tennis affirme que c'est gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9gime alimentaire sans gluten, qu'il est aussi fort, voil\u00e0 ce qui part un peu courts de tennis, elle est jolie, moi j'ai pas vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien et vous allez ajouter bien s\u00fbr qu'il n'y a pas mort d'homme et qu'apr\u00e8s tout, chacun fait ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [97%] :\r\nJ'ajoute qu'il n'y a pas mort d'homme et chacun fasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nIl bravo alors sauf oui c'est, c'est juste, mais sauf que ces r\u00e9gimes contraignants ne sont pas sans cons\u00e9quences sur la vie en soci\u00e9t\u00e9, c'est en tout cas le constat dress\u00e9 par 2 chercheurs fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste de l'alimentation, V\u00e9ronique Pardo, et Claude Fischler, ils viennent de publier aux \u00e9ditions Odile Jacob, un bouquin \u00e9patant et provocant sur ce sujet, les Alimentations particuli\u00e8res mangerons -nous encore ensemble demain Claude Fischler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [86%] :\r\nIl y a toujours eu des augmentations populaire si vous voulez dans la Gr\u00e8ce antique, qui avait la secte de Pythagore, il tient qui refusait de manger de la viande en \u00e7a, des cons\u00e9quences d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s important, parce que tout \u00e9tait organis\u00e9 autour du sacrifice les une institution politique tr\u00e8s importante, c'\u00e9tait le banquet qui suivent -elles sacrifi\u00e9es s'au cours duquel on mangeait le l'animal sacrificiel et si CCES participer uniquement les citoyens en raison de leur statut et citoyens \u00e0 part enti\u00e8re de la cit\u00e9 grecque et donc si vous mangez pas de viande, vous vous mettez \u00e0 l'\u00e9cart de la fin du repas sacrificielle et donc des institutions de la cit\u00e9 grecque et vous, vous \u00e9tiez en somme des marginaux ou des contestataires, donc c'est pas nouveau, mais ce qui est nouveau cette esp\u00e8ce de renversement d'une r\u00e8gle qui est que quand vous mangez avec quelqu'un, o\u00f9 chez quelqu'un ou que quelqu'un vous faites \u00e0 manger par d\u00e9faut, si j'ose dire, vous devez manger ce qu'on voudrait nous parce que sinon, vous manifestez soit un refus soit une m\u00e9fiance, peur de l'empoisonnement ou autre chose, soit un refus de l'amour ou l'amiti\u00e9 offerte et l\u00e0 finalement de plus en plus l'id\u00e9e c'est que oui individus l'emporte, o\u00f9 les exigences de l'individu, l'emporte sur les exigences de la relation sociale ou en tout cas on renverse les codes o\u00f9 on dit : voil\u00e0, si vous me recevez vous avez le devoir d'hospitalit\u00e9 de prendre son moyen de satisfaire mes exigences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [89%] :\r\nCe qui peut entra\u00eener, dans les cas extr\u00eames, un r\u00e9el isolement, voire une exclusion, savez -vous, par exemple ce qui se passe dans les cantines scolaires en Australie non aucune id\u00e9e, il y a pas d'id\u00e9es, bon alors je vous pr\u00e9cise on isole les enfants qui sont cens\u00e9s pr\u00e9senter un risque d'allergies graves en les pla\u00e7ant dans un espace Se\u00eff au coffre-fort les placer \u00e0 l'abri de toute contamination par des allerg\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [82%] :\r\nMoi, je suis contente de Paris dit quand m\u00eame assez radical comme mesure se faire bleu m\u00e9tal oui exactement, bon, en m\u00eame temps, Christophe, parce que cet exemple, c'est pas un peu caricatural parce que la hausse des allergies, elle est, elle est vraiment raison de ce ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [92%] :\r\nAlors c'est difficile de r\u00e9pondre avec certitude parce qu'on prend conscience en lisant le livre dirig\u00e9 par le couple Pardo Fischler que faire un r\u00e9gime sp\u00e9cifique peut aussi servir \u00e0 se distinguer socialement au 19\u00e8me si\u00e8cle, par exemple, se dire allergique au rhume des foins, \u00e9tait un des signes d'appartenance \u00e0 une classe sociale priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [82%] :\r\nOui, mais aujourd'hui nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle, elle est en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [91%] :\r\nEh bien pas tant que \u00e7a car il y a beaucoup d'auto- diagnostic dans les allergies environ un tiers de la population en France ou aux \u00c9tats-Unis, estiment \u00eatre concern\u00e9 par une allergie, or le taux r\u00e9el serait plut\u00f4t compris entre 3 et 5 pourcent selon selon les sp\u00e9cialistes, 10 fois moins donc que ce que l'on pourrait spontan\u00e9ment pens\u00e9 mais o\u00f9 vous avez raison, Anouck, c'est qu'aujourd'hui, que l'on soit allergique av\u00e9r\u00e9 autoproclam\u00e9 ou capable de toutes ing\u00e9rer sans probl\u00e8me, il devient difficile d'avoir confiance dans ce qu'on trouve dans notre assiette. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [86%] :\r\nJ'entends de plus en plus dans les entretiens dans les groupes de discussion dans les enqu\u00eates etc, cette phrase, on ne sait plus ce qu'on mange, non seulement on ne sait plus ce qu'on mange, mais les industriels qui nous donne \u00e0 manger, ne savent plus ce qui maintenant les produits qui nous donne avec l'histoire des lasagnes au cheval, la boucle est boucl\u00e9e, d'une certaine mani\u00e8re, or vous savez bien qu'on dit toujours on est ce qu'on mange si je mange quelque chose, ce quelque chose \u00e0 nous transformer de l'Int\u00e9rieur qui fait ressembler \u00e0 ce que je mange, si je ne sais pas ce que je mange, je ne sais plus ce que je suis, je sais plus ce que je deviens je sais plus ce que mes proches pour devenir tout ce que je mange de plus en plus fort d'une bo\u00eete noire et puis ce qui sort de la bo\u00eete noire dans les sur les rayons des supermarch\u00e9s, c'est des produits manufactur\u00e9s, c'est-\u00e0-dire c'est son dans une poche plastique sous ses fans cartonn\u00e9 etc, donc c'est vraiment des objets industriels et ces objets, moi j'appelle \u00e7a des objets comestibles non identifi\u00e9s et le probl\u00e8me des objets comme nous vivons artificier de l'identification du mangeur lui- m\u00eame etc \u00e7a aboutit \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on veut se r\u00e9approprier notre alimentation, il y a un sentiment de perte d'ali\u00e9nation etc, donc on veut se r\u00e9approprier son alimentation, comment vous faites pour vous r\u00e9approprier vous d'autres alimentation vous donner des r\u00e8gles et ces r\u00e8gles, elles peuvent para\u00eetre bah de toute nature, c'est peut-\u00eatre des r\u00e8gles di\u00e9t\u00e9tiques et de r\u00e9gime d'abstinence d'abstention de tels produits, de recherche de tels produits de telle la Belle de tels principes instinctive, a cru or macrobiotique Wigan etc, je n'ai pas tout sur le m\u00eame plan les motivations sont variables diff\u00e9rentes, mais la logique d'une certaine mani\u00e8re, est la m\u00eame dans tous les cas, c'est-\u00e0-dire se r\u00e9approprier son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [91%] :\r\nOui, et si j'ai bien compris le le propos de Claude Fischler, c'est pas forc\u00e9ment un choix de notre part, mais plut\u00f4t une r\u00e9action \u00e0 un syst\u00e8me agroalimentaire qui navigue sans boussole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [93%] :\r\nExactement, avec le risque de remettre en cause la convivialit\u00e9 du repas, ce n'est donc sans doute pas pour rien qu'en 2010, l'Unesco, d\u00e9cern\u00e9 au repas gastronomique \u00e0 la fran\u00e7aise, le titre de Patrimoine mondial immat\u00e9riel et soulign\u00e9 l'importance de ce rituel destin\u00e9 \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les moments les plus importants de la vie des individus et des gros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a une chose que je ne saisis pas Christophe Canu vous nous dites que la sociabilit\u00e9 autour d'un bon repas est en danger, mais ne pas manger la m\u00eame chose, c'est pas vous choisissez de manger du poulet, moins de haricots, ce n'est pas forc\u00e9ment dire qu'on va pas manger ensemble vers temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [92%] :\r\nAlors c'est vrai, mais c'est ce qui se passe d'ailleurs quand on va au restaurant, mais dans la tradition fran\u00e7aise, suisse romande comprise, \u00e7a ne se fait pas \u00e0 la maison car ce ph\u00e9nom\u00e8ne en fait est apparue dans les pays anglo- saxons et oui les pays protestants, \u00c9tats-Unis et Royaume-Uni en t\u00eate, il n'est donc pas \u00e9tonnant que le snacking se soit d\u00e9velopp\u00e9e l\u00e0- bas, autrement dit, cette capacit\u00e9 de manger sur le pouce, car il ne faut jamais oublier que le rapport que l'on entretient en repas et tr\u00e8s culturelle et franchement Anouck je n'aimerais pas \u00eatre \u00e0 votre place, car vous qui avaient pr\u00e9vu de d\u00e9m\u00e9nager le week- end prochain, oui, je sais tout, entre midi et 2 en invitant des amis suisses fran\u00e7ais, danois, anglais et allemands, je vous souhaite bien du plaisir Vo-Dinh mieux faire une bonne bouffe, avant, apr\u00e8s ou ne rien faire du tout, vous avez une semaine pour trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [93%] :\r\nJ'ai opt\u00e9 peut-\u00eatre pour le pendant, oui c'est pas mal aussi, oh moi je mange pendant plus au travail d'accord. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fischler, Claude", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D961838B-867C-4866-9273-1996C530F185", "internalArchiveId": "D961838B-867C-4866-9273-1996C530F185", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Anne Richard, com\u00e9dienne, \u00e0 l'occasion de la parution de deux livres-disques pour enfants, \"Le Bonhomme de neige\" et \"La Fabuleuse histoire du P\u00e8re No\u00ebl\"", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 3348, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature de jeunesse", "com\u00e9dienne"], "thematicPersons": ["Richard, Anne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:58Z", "speechToTexts": ["25.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [70%] :\r\nVertigo Pierre-Philippe Calais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures avec aujourd'hui le plaisir de recevoir Anne Richard, qui est la marraine de cette \u00e9mission, tout de m\u00eame, c'est toujours bon de le rappeler, elle \u00e9tait en tournage encore cette nuit quelque part dans le massif du Mont- Blanc pour Pi\u00e8ge de glace, un t\u00e9l\u00e9film qui sera diffus\u00e9 sur France 2 elle est notre invit\u00e9 aujourd'hui pour essayer de nouveaux livres, disques, 4 histoire racont\u00e9e aux enfants et mise en musique dans cette \u00e9mission \u00e9galement l'info du jour Wagner avait des migraines, c'est le British M\u00e9dical Journal qui le dit, en fait, les migraines de Richard Wagner, auteur influencer la composition de ses op\u00e9ras donc Parsifal Tristan et de et la t\u00e9tralogie, c'est juste un mot boit la tasse, c'est \u00e7a, merci, il faut nous irons \u00e9galement d\u00e9couvrir une campagne plus tout \u00e0 fait \u00e9tonnant trait\u00e9 Chevrier oui J\u00e9sus Gandhi et M\u00e8re Teresa sont assis \u00e0 une table, la suite ce sera tout \u00e0 l'heure pourquoi nous apprendrons que Philippe Labro \u00e9taient sur place lors de l'assassinat du pr\u00e9sident Kennedy en 1963 Christine Werl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:16) [86%] :\r\nOui, le raconte dans son dernier livre, on a tir\u00e9 sur le pr\u00e9sident qui \u00e9tait sortie \u00e9videmment \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire de la mort de Kennedy, c'\u00e9tait le 22 novembre 1963 Philippe Labro \u00e9tait partout, sur tous les plateaux t\u00e9l\u00e9s toutes les radios \u00e9videmment le 23 novembre personne l'invite et pourtant son livre conna\u00eet un succ\u00e8s incroyable en quelques semaines, et les passer au top des ventes et pour la 1\u00e8re fois \u00e7a oui, il nous parle marketing, \u00e7a c'est plut\u00f4t int\u00e9ressant pendant heures par le Business \u00e7a d'intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [86%] :\r\nMois c'est suffisamment rare pour \u00eatre signal\u00e9, les clubs de rock sont vieux et il le fait avec des livres, c'est bien \u00e7a, Michel Masserey oui, mais apr\u00e8s, donc l\u00e0 le le club de La Chaux-de-Fonds le Bikini Test, on a droit \u00e0 un autre livre qui a \u00e9t\u00e9 qui est qui va \u00eatre lanc\u00e9 officiellement vernis demain, il s'agit donc du du club PTR qui \u00e0 Gen\u00e8ve oui \u00e0 Gen\u00e8ve oui qui s'offre un joli livre pour ses 30 ans, puis il y aura aussi un Live pour la Deutsche non oui mais \u00e7a, ce sera l'ann\u00e9e prochaine, vous nous en parlerez l'ann\u00e9e prochaine, donc merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [63%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:16) [84%] :\r\nAh oui, 2 jours avant le r\u00e9veillon, le p\u00e8re No\u00ebl r\u00e9unis. \r\n\r\nRichard Anne (00:02:20)  [94%] :\r\nToute son \u00e9quipe dans son grand Chalet le sapin Brice, le flamboyant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [87%] :\r\nLes Rennes sont devant la porte des lutins sont assis par terre et maman No\u00ebl et d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du P\u00e8re No\u00ebl, habill\u00e9 de son long manteau rouge et blanc, le vieil homme \u00e0 la barbe blanche, est assis devant sa chemin\u00e9e effet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [91%] :\r\nNous avons bien travaill\u00e9 tous les cadeaux sont les enfants vont \u00eatre fou de joie, ils ont \u00e9t\u00e9 bien sage, c'est-\u00e0-dire. \r\nDemain matin, nous chargerons tous les cadeaux dans le tra\u00eeneau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:02:59) [75%] :\r\nSoudain 3 petits cris donc oui comme sir les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:06) [58%] :\r\nBonjour les choses oui je regarde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:09) [91%] :\r\nNon, il n'y a pas Vertigo dans ses livres, disques, vous avez enregistr\u00e9 pour les enfants, bienvenue \u00e0 vous, merci, merci de votre accueil, merci \u00e0 vous d'\u00eatre l\u00e0, je disais que vous \u00e9tiez notre marraine c'est vrai puisque la 1\u00e8re \u00e9mission que nous avions fait le 1er Vertigo de toute l'histoire de cette \u00e9mission ne s'\u00e9tait avec vous, merci encore d'\u00eatre l\u00e0 pour pour cette \u00e9mission, pour parler de effectivement ses livres, ses contes pour enfants que vous \u00e9crivez, qui sont mises en musique que les enfants peuvent \u00e9couter \u00e0 partir de 3 ans oui un plut\u00f4t disons sont vraiment des petits g\u00e9nies. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:40) [70%] :\r\nComme le c'est pourquoi le tout dans 2 ans, c'est un petit peu jeune mais mais 3 \u00e7a va. \r\n\r\nRichard Anne (00:03:47)  [94%] :\r\nOui, \u00e7a va, 3 ans, jusqu'\u00e0 environ 8 ans \u00e7a d\u00e9pend si les enfants sont encore dans la magie des contes et des princes et des princesses et tout \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:55) [93%] :\r\nEt du P\u00e8re No\u00ebl et du P\u00e8re No\u00ebl voil\u00e0 dont nous ne dirons rien puisque, peut-\u00eatre qu'il y a des enfants qui nous \u00e9coutent en ce moment on ne d\u00e9voilera rien de la vie priv\u00e9e du P\u00e8re No\u00ebl le P\u00e8re No\u00ebl, si vous le voulez bien on rappelle \u00e9videmment les 15 saisons de Boulevard du palais et puis je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, vous \u00e9tiez l\u00e0 en tournage pour un t\u00e9l\u00e9film Pi\u00e8ge de glace dans le massif du Mont- Blanc et cette nuit encore, vous tourniez. \r\n\r\nRichard Anne (00:04:16)  [91%] :\r\nOui, oui, on est en train de tourner \u00e0 Chamonix en fait du Br\u00e9vent pour les gens qui connaissent voil\u00e0 et c'est une grande aventure parce que bon, d'abord c'est une saison, pas simple hein, il y avait quand m\u00eame extr\u00eamement froid donc, c'est une aventure physique et puis pour moi, c'est surtout de faire autre chose, un autre film c'est un une terre de prestige qui se passent tout labora on dans la montagne avec des rapports humains difficiles dans un moment voil\u00e0 difficile dans la montagne, et il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s jolie brochette d'acteurs avec un jeune r\u00e9alisateur qui s'appelle Abel Ferry. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:48) [82%] :\r\nEt quel r\u00f4le tenez -vous dans ce qui est pas \u00e9tait moi j'ai je tiens le r\u00f4le d'une journaliste qui vient pour en fait. \r\n\r\nRichard Anne (00:04:56)  [90%] :\r\nC'\u00e9tait l'histoire d'une d'une jeune championne de ceux qui qui \u00e9pouse le fils de son sponsor et ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller faire des photos l\u00e0- bas tout en du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique en du Br\u00e9vent et mon personnage arriv\u00e9e interrompt le mariage et dit : voil\u00e0, ce jeune homme ne peut pas se marier parce que il est d\u00e9j\u00e0 fianc\u00e9e avec ma fille, on d\u00e9couvre au fur \u00e0 mesure que, en fait, sa fille a eu un accident de voiture, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce jeune homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:20) [86%] :\r\nEt l\u00e0 le myst\u00e8re s'\u00e9paissit voil\u00e0 comme le brouillard les oui et l\u00e0. \r\n\r\nRichard Anne (00:05:26)  [97%] :\r\nTemp\u00eate arrive \u00e9videmment \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s mal se passer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:29) [89%] :\r\nEst -ce que c'est la 1\u00e8re fois que vous tournez dans des conditions disons de nature aussi difficile. \r\n\r\nRichard Anne (00:05:35)  [88%] :\r\nAlors, au niveau du froid o\u00f9 il j'ai d\u00e9j\u00e0 fait des choses assez extr\u00eame dans le monde du sport, j'ai fait des choses beaucoup plus difficile que \u00e7a, mais c'est vrai qu'au niveau du froid, ce fut quand m\u00eame voil\u00e0 un vers un v\u00e9ritable d\u00e9fi parce qu'on est quand m\u00eame tout l\u00e0- bas, en gros, toute la journ\u00e9e, confront\u00e9s au froid, on a eu \u00e9norm\u00e9ment de chance parce qu'il a fait un temps absolument magnifique, ce qui est moins bien pour le filmer, mais bon, ce qui est un peu apais\u00e9 cette souffrance d'\u00eatre mais \u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, voil\u00e0 on c'est int\u00e9ressant d'\u00eatre dans l'extr\u00eame quand on fait un film tout d'un coup, il y a une urgence pour tout le monde il y a une \u00e9quipe qui est tr\u00e8s solidaire, les techniciens sont tr\u00e8s solidaires entre eux, parce que eux aussi souffrent et donc on est tous l\u00e0, dans le m\u00eame sens, \u00e0 faire que les journ\u00e9es, on arrive au bout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [88%] :\r\nCe qui est frappant, lorsque vous parlez de ce tournage, Anne Richard et je fais encore une fois, r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 Boulevard du Palais, mais c'est la notion d'\u00e9quipe et je me souviens que apr\u00e8s en avoir parl\u00e9 avec vous de ce fameux boulevard du Palais, d'abord j'aime regarder diff\u00e9remment puisque, on devine les interactions entre les membres de l'\u00e9quipe, mais la notion de groupe et quelque chose tr\u00e8s important pour vous, il y a une histoire de famille, peut-\u00eatre l\u00e0 qui se noue. \r\n\r\nRichard Anne (00:06:38)  [94%] :\r\nMais c'est indispensable parce que, d'abord pour avoir des partenaires en face quand on ne quand on est acteur, c'est important de jouer avec l'autre, en face, moi j'envisage ce m\u00e9tier comme \u00e7a et c'est vrai que c'est important de d'avoir des connivences ou ou pas mais en tout cas de voil\u00e0, de ressentir qu'on est tous dans le m\u00eame dans le m\u00eame bateau, c'est un peu \u00e7a, hein, c'est quand m\u00eame que le r\u00e9alisateur, c'est le patron du bateau et il faut arriver l'autre c\u00f4t\u00e9 de la mer jusque mener cette cette aventure qui dure tr\u00e8s souvent entre 20 et 25 jours avec 60 personnes sur un plateau, il faut quand m\u00eame sacr\u00e9ment faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:14) [92%] :\r\nEt lorsqu'on \u00e9crit des histoires pour enfants, c'est une autre paire de manches dans un autre Style, dans un autre genre, \u00e7a peut \u00eatre parfois extr\u00eames aussi de travailler son imaginaire pour \u00e9crire des histoires pour enfants, comment avez -vous proc\u00e9d\u00e9 parce que vos premiers comptes vous les avez \u00e9crit si ma m\u00e9moire est bonne, il y a 4 ans environ, oui, il y a une 2\u00e8me volet 2 ans \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [80%] :\r\nOui, moi j'ai une bonne m\u00e9moire, mais pourquoi pas, on est d'un excellent service de documentation aussi cette maison c'\u00e9tait tout cas, objet de la rue, on avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:39) [88%] :\r\nOui, on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ensemble en effet une Richard cet cet imaginaire l\u00e0 comment travaillez -vous pour les enfants. \r\n\r\nRichard Anne (00:07:45)  [87%] :\r\nMais c'est arriv\u00e9 par hasard, j'ai dit \u00e0 raconter, mais c'est vrai que c'est gr\u00e2ce \u00e0 un chef qui s'appelle Blaise H\u00e9ritier, qui, qui dirige l'ensemble des cultures du Jura aujourd'hui et qui m'a un jour propos\u00e9 d'aller faire Pierre avec mon fr\u00e8re \u00e0 2 voies et qui devait compl\u00e9ter le concert, il y avait un morceau musical et voulait quelqu'un qui puisse \u00e9crire quelque chose pour les enfants par dessus Jean-Marie dit moi je suis sur ma soeur le savoir- faire, \u00e7a dit c'est gentil, j'ai jamais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:08) [83%] :\r\nEt donc des choses qu'il ne sait pas faire lui oui il y a des choses qu'il ne sait pas faire visiblement pas dans les salles, en tout cas, il avait, il avait pas envie de s'embarquer l\u00e0- dedans et, et moi je suis embarqu\u00e9 et voil\u00e0, ils m'ont m'ont convaincu de le faire. \r\n\r\nRichard Anne (00:08:21)  [89%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert que j'adorais faire \u00e7a, alors j'ai d\u00e9couvert ce plaisir \u00e0 travers la musique avant tout parce que Blaise H\u00e9ritier m'a fourni des musiques sur lesquels je devais \u00e9crire c'est comme \u00e7a que j'ai, voil\u00e0 que mon inspiration vient beaucoup beaucoup du rythme musical de la couleur de la musique, et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0, j'ai continu\u00e9 l'aventure semble h\u00e9ritier les concerts puisque j'ai eu envie d'en faire, j'ai envie d'en faire maintenant des livres, donc j'ai \u00e9crit pour No\u00ebl et le bonhomme de neige et la fabuleuse histoire du P\u00e8re No\u00ebl, o\u00f9 il a fallu que je pars de la le la feuille blanche et l'inspiration, elle vient d'ailleurs elle vient je pense profond\u00e9ment de mes r\u00eaves de petite fille, de choses comme \u00e7a, o\u00f9 je m'inspire parfois d'enfants je connais d'amis, \u00e7a d\u00e9pend le bonhomme de neige, je suis tr\u00e8s inspir\u00e9, \u00e9videmment, de notre pays, de la neige, du plaisir, du bonhomme de neige d'un petit gar\u00e7on que voil\u00e0, que j'aime beaucoup, un ami, un petit enfant de mes amis et puis voil\u00e0, il y a des aspirations qui viennent de toutes parts et j'apprends \u00e0 \u00e0 travailler aussi, sans avoir cette musique, mais je dois dire que tr\u00e8s souvent, j'\u00e9cris, je mets beaucoup de musique, essentiellement de la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [83%] :\r\nAlors c'est, on l'a dit, c'est, livres, CD sont aussi musicaux puisqu'il y a qui vient atmosph\u00e8re, on l'a entendu en d\u00e9but d'\u00e9mission musicale autour de ces histoires que vous racontez, Anne Richard, l\u00e0 il y a un travail aussi 2 couples de duos autour de l'Alliance, textes et musique. \r\n\r\nRichard Anne (00:09:43)  [87%] :\r\nOui c'est fantastique parce que j'ai rencontr\u00e9 Maryse Bonnet qui m'compositrice et qui en fait a fait le travail inverse, c'est-\u00e0-dire qu'elle mal le mes textes et voil\u00e0, elle s'est mise \u00e0 composer s'est inspir\u00e9 par ce que je racontais, et on a vraiment trouv\u00e9 un univers toutes les 2, elle, elle est extraordinaire, elle a \u00e9norm\u00e9ment de talent, je souhaite aller me travaille aussi avec d'autres, parce qu'elle est aussi faite pour faire des musiques de films, elle est faite pour faire de la chanson, c'est un joli petit une jolie petite famille Marisa aussi un Studio, on enregistre un petit Studio \u00e0 Paris, vraiment familial, donc c'est ouais c'est magique parce que tout d'un coup, tout \u00e7a devient en musique, et puis moi je suis l\u00e0 pour dire attention j'aimerais plut\u00f4t dans ce sens -l\u00e0 dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:24) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, oui, voil\u00e0, justement, et la question quand m\u00eame, c'est comment est -ce que comment est -ce que se fait l'interaction entre toutes les 2 entre votre texte, comment vous vous imaginez la couleur musicale et est -ce qu'elle en ressort -elle du texte. \r\n\r\nRichard Anne (00:10:35)  [89%] :\r\nAlors elle par Juliette, la libert\u00e9 de partir de cr\u00e9er ensuite je fais un peu comme font les metteurs en sc\u00e8ne d'ailleurs un sur les films je guide en disant non, je trouve que \u00e7a manque de rythme ou tiens l\u00e0 je trouve que c'est pas assez tendre, voil\u00e0, je fais un petit peu, je dirais, ce qu'on appelle une direction artistique o\u00f9 j'essaye de guider ou mais j'essaie de laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun, ont d'ailleurs aussi avec mon illustrateur, que j'ai trouv\u00e9 Pierrick Martinez qui maintenant lui part du texte et de la musique et qui imagine compl\u00e8tement l'univers voil\u00e0 l'univers de l'illustration, et \u00e7a c'est moche et ouais c'est fantastique de travailler en groupe, c'est une vraiment une petite, une aventure familiale, on est, on est tous sur la m\u00eame longueur d'onde et puis moi je suis l\u00e0 juste pour dans entend r\u00e9\u00e9quilibrer les choses et il y a une \u00e9coute de part et d'autre, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [91%] :\r\nSi l'on compare avec un tournage de t\u00e9l\u00e9vision, vous avez le sentiment l\u00e0 de faire v\u00e9ritablement de l'artisanat. \r\n\r\nRichard Anne (00:11:32)  [89%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement revue oui, surtout que moi j'ai quand m\u00eame beaucoup de l'industrie en t\u00e9l\u00e9vision, hein, c'est vrai, comme lors du palais, c'est quand m\u00eame une grosse industrie donc l\u00e0 oui c'est de l'artisanat et en m\u00eame temps, bon ben \u00e7a va devenir quelque chose d'assez r\u00e9gulier, puisque mon \u00e9diteur Didier Carpentier a d\u00e9cid\u00e9 d'en faire une collection, donc on en a sorti de 2 livres avec 2 histoires \u00e0 chaque fois et on en ressort en f\u00e9vrier, on ne re\u00e7oit en septembre, donc il y a un vrai travail, l\u00e0 on continue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:59) [83%] :\r\nIl y a pas de Conte d'\u00e9t\u00e9, \u00e7a n'existe pas, on a toujours de No\u00ebl on essaie vraiment de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nRichard Anne (00:12:03)  [82%] :\r\nOui, des comptes d'\u00e9tayer oh oui, je pense que \u00e7a, j'ai une difficult\u00e9 \u00e0 trouver des contes de No\u00ebl tr\u00e8s connu, hein, il y en a pas tant que \u00e7a, autant il y a des comptes tr\u00e8s connus comme le Mont L\u00e9a j'ai j'ai j'ai et r\u00e9duisez le petit chaperon rouge, ou bien on va sortir les 3 petits. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:16) [81%] :\r\nCochons mais en conte de No\u00ebl, je peux vous dire que, \u00e0 part la petite fille aux allumettes qui est triste amoindrir ce qui est tr\u00e8s beau, oui mais voil\u00e0, j'en ai, j'ai dit donc d\u00e9cid\u00e9 de faire des in\u00e9dits, mais pour vous, je peux faire un petit conte de ne rien souhaiter ce c'est avoir plaisir on vous pour le mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:33) [90%] :\r\nMerci beaucoup, je ne sais pas si vous connaissez Sylvie Bourbon, elle officie elle aussi pour les enfants, c'est une chanteuse de jazz valaisanne et elle a sorti un disque qui s'appelle aussi pour les petits, on peut faire de la musique un peu complexe comme \u00e7a pour les enfants, voici Ali Baba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:55) [66%] :\r\nDans la caverne bah ou pas, donc, des bijoux, des, de 6 et 13 heures entends un bon amant ma\u00eetre dans l'univers, donc, mais pour l'instant. \r\nElle fait des il est la vie des princesses et les lampes que j'ai et puis bon c'est grand. \r\n\u00e0 bord d'une carte surtout un sabre \u00e0 la main, jeter les soumettre toutes les cartes et j'en ferai la fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:01) [84%] :\r\nAlibaba sign\u00e9 Sylvie Bourg bandant sont aussi pour les petits volumes de s'y a eu un volume 1 il y a un volume de c'est donc que \u00e7a fasse marche quoi oui oui c'est bien et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien et on se disait entre nous : Richard qu'effectivement, si on fait le compte des chanteurs pour enfants ou, disons, de la mati\u00e8re audiovisuelle qu'ont les enfants \u00e0 disposition, on a effectivement le tout-venant, c'est-\u00e0-dire ce qu'on ce qu'on conna\u00eet tous, Disney et tout \u00e7a tout \u00e0 fait honorable par ailleurs mais d\u00e8s qu'on touche \u00e0 l'originalit\u00e9, \u00e7a devient un petit peu plus compliqu\u00e9 quand m\u00eame non. \r\n\r\nRichard Anne (00:15:31)  [90%] :\r\nOui, parce que le march\u00e9 effectivement, surtout en ce qui concerne les histoires, les contes, les dessins anim\u00e9s, tout \u00e7a est \u00e9videmment par Disney ou par Pixar m\u00eame parce que c'est quand m\u00eame parmi les meilleurs, ils ont un savoir- faire extraordinaire, moi je vois quand je reprends compte c'est une vraie difficult\u00e9 de le r\u00e9adapter sans se laisser influencer par Disney parce qu'on ne peut pas, c'est c'est par Disney, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9s, ils ont le sens de la dramaturgie fantastique, donc c'est vrai que c'est bien aussi d'essayer d'aller vers de vers d'autres univers et je crois qu'on est quelques-uns \u00e0 tenter l'aventure moi c'est vrai que \u00e7a m'amuse, j'aime faire, \u00e7a c'est c'est un petit moment de respiration pour moi c'est : ouais, c'est une v\u00e9ritable cr\u00e9ation Libor j'aime beaucoup, qui en plus, on a cr\u00e9\u00e9 des camps, on a cr\u00e9\u00e9 un spectacle que j'ai beaucoup tourn\u00e9 en Suisse, bon, un spectacle de 4 compte probablement j'en referai peut-\u00eatre en t\u00eate en 2014 mais en 2015, autre chose, oui, c'est un terrain de jeu sur lequel visiblement que ses enfants aime beaucoup, je vais tentant dans des classes pour faire des lectures et et je vois qu'il y a du r\u00e9pondant, donc j'ai travaill\u00e9 et puis \u00e7a me fait du bien, \u00e7a me fait beaucoup de bien de varier les plaisirs et \u00e7a fait du bien aux enfants et \u00e0 mes auditeurs sur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:47) [69%] :\r\nOui, oui, les gens gisant nuire me le diront oui il y aura un autre peut-\u00eatre sur, on le conna\u00eet oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:56) [92%] :\r\nDans quel \u00e9tat \u00e9tiez -vous lorsque, pour la 1\u00e8re fois vous avez d\u00fb jouer devant des enfants, c'est assez particulier, les enfants. \r\n\r\nRichard Anne (00:17:01)  [85%] :\r\nBen oui, parce qu'il vous pardonne rien sur les ennuyez exprime absolument tout de suite et bruyamment oui oui, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aventure assez \u00e9tonnante, je crois que c'\u00e9tait au festival Un, 2, 3, soleil, une de mes toutes premi\u00e8res aventures Aline avait convi\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chose incroyable parce que j'ai, c'\u00e9tait une sorte de lecture spectacle, c'\u00e9tait vraiment le tuer tout d\u00e9but et nous \u00e9tions sur une sc\u00e8ne o\u00f9 il y avait des escaliers, pour descendre depuis le devant de la sc\u00e8ne dans le monde, \u00e7a, c'est pas comme \u00e7a mais c'est vrai que c'\u00e9tait un beau lieu il y a des sc\u00e8nes qui \u00e9taient am\u00e9nag\u00e9es. \r\n\r\nRichard Anne (00:17:37)  [84%] :\r\nPour les, pour les enfants et il y avait donc une sc\u00e8ne avec, vous pouvez acc\u00e9der on pouvait monter sur la sc\u00e8ne dans les escaliers et tout d'un coup, pendant que je raconte un monde j'ai vu les enfants se rapprocher, se rapprocher, se rapproche est mont\u00e9 sur sc\u00e8ne pour se rapprocher du moins pendant que je racontais ou non mon instinct d'actrice me disait : c'est pas possible, ils sont 30 envahir Tonini hiver th\u00e9\u00e2trale d'et puis apr\u00e8s je suis rendu compte, mais non, c'est extraordinaire, il voulait \u00eatre au plus pr\u00e8s de l'histoire, alors j'ai jou\u00e9 avec \u00e7a je leur faisais peur pour qui recule un peu pour j'ai encore un peu d'espace, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand moment et et je me suis dit ben peut-\u00eatre que j'\u00e9tais fait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:12) [93%] :\r\nEt puis, lors du dernier Salon du livre, vous avez \u00e9galement proposer un concept assez, assez \u00e9tonnant, assez in\u00e9dit qui est l\u00e0 aussi encore consiste \u00e0 raconter des histoires avec des th\u00e9matiques bien particuli\u00e8re cette id\u00e9e, elle vient d'o\u00f9. \r\n\r\nRichard Anne (00:18:27)  [87%] :\r\nOn va le fait d'avoir des th\u00e9matiques, je pense que c'est important pour moi m\u00eame dans chaque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:31) [77%] :\r\nJ'10 avril ses \u00e9lus sur les quais, oui je rectifie : c'est un salon du livre, c'\u00e9tait aussi aujourd'hui les. \r\n\r\nRichard Anne (00:18:38)  [87%] :\r\nAlors l\u00e0, vous aviez vu la th\u00e9matique que j'avais fait sur les 4 saisons, bon \u00e7a c'\u00e9tait pour l'adulte, c'\u00e9tait avec Blaise H\u00e9ritier et ce chef qui a une cr\u00e9ativit\u00e9 incroyable et qui, comme \u00e7a, a dit : bon, on va refaire un concert alors le sujet c'est : les 4 saisons Julie Blaise son jeu loin sans Vivaldi jeudi la excusez -moi mais franchement tu te fous de qui j'ai dit mais j'ai jamais arriv\u00e9, je peux aller raconter que le feuilleton que la neige arrive que et puis je sais pas, tout d'un coup, je crois que c'\u00e9tait pendant le printemps arabe, c'\u00e9tait la fin du printemps arabe et j'ai une id\u00e9e comme \u00e7a tout d'un coup, je cherchais j'arrivais pas, j'arrivais pas, je disabled, j'arrive pas similaire avec des sujets bien dit monsieur foot Claude raconter n'importe quoi, 4 villes 4 et alors tout d'un coup, si je me suis dit et si je racontais 4 saisons 4 continents et 4 grands \u00e9v\u00e9nements historiques dans le monde, et j'ai construit toute une histoire o\u00f9 j'avais effectivement 4 grands \u00e9v\u00e9nements historiques comme la chute du mur de Berlin, en Automne, j'avais pour le continent europ\u00e9en, j'ai eu, donc \u00e9videmment le printemps arabe empruntant pour le continent africain et puis l'ind\u00e9pendance de l'Inde, pour les \u00c9tats-Unis, qui par bonheur pas l'ind\u00e9pendance de l'Inde, l'un des la la la police sur l'esclavage aux \u00c9tats-Unis qui par bonheur \u00e9tait en hiver, au mois de janvier, et puis apr\u00e8s, j'avais l'ind\u00e9pendance de l'Inde, qui \u00e9tait en \u00e9t\u00e9, donc j'ai racont\u00e9 4 histoires humaines au milieu de tout \u00e7a, mais c'est \u00e7a qui me pla\u00eet en fait, c'est de partir de la vraie vie d'ailleurs dans les livres pour enfants, je fais la m\u00eame chose, je m'inspire soit d'un moment historique, soit tout simplement d'un animal, comme j'ai un livre sur lequel je je parle de lecture et de La Rochelle, je m'inspire de la vraie vie et ensuite je m'\u00e9chapper, je vais vers l'imaginaire et c'est la m\u00eame chose en tant qu'actrice, en fait, c'est demain du r\u00e9el pour ensuite partir et et moi interpr\u00e9ter les choses et j'aime beaucoup faire \u00e7a avec pour les enfants, c'est voil\u00e0, \u00e0 partir du bonhomme de neige, puis tout d'un coup parce Bonhomme de neige, il y a une vie \u00e0 lui et on va aller dans le Magic mais j'aime, j'aime \u00e7a, j'aime me documenter aussi \u00e9norm\u00e9ment, j'apprends, moi aussi, en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [86%] :\r\nParce que vous, et vous avez la r\u00e9putation de d'une actrice extr\u00eamement document\u00e9, quel que soit le r\u00f4le vous documenter \u00e0 fond sur le r\u00f4le, vous avez fait la m\u00eame chose pour les enfants, les comptes ou les 4 saisons. \r\n\r\nRichard Anne (00:20:57)  [89%] :\r\nOui, c'est indispensable pour moi de demain impr\u00e9gner je dis souvent que le m\u00e9tier d'acteur alors l'auteur, c'est un tout petit peu diff\u00e9rent mais m\u00e9tier d'acteur si on est un peu comme une \u00e9ponge s\u00e8che et on se remplit, on se remplit, on se remplit et le jour o\u00f9 on tourne Mao, c'est l\u00e0 o\u00f9 on doit offrir, c'est presque un accouchement on fait, on sait pas si on a bien fait le travail, mais c'est d'\u00eatre une sorte de page blanche et on va se remplir de tout \u00e7a, et comme on l'a remplit bah, chacun trouve ses ses ressources, mais moi je peux pas envisager de jouer, je n'importe quoi mais de de jouer une journaliste sans avoir \u00e9t\u00e9 emmerd\u00e9 un journaliste pour passer du temps avec lui pendant voil\u00e0 un pendant une dizaine de jours pour voir comment ils travaillent, quel est son \u00e9tat d'esprit de lire des choses sur les journalistes et la m\u00eame chose pour les comptes, je peux pas raconter l'histoire du P\u00e8re No\u00ebl sans savoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:45) [70%] :\r\nQui, il est donc il est dans quel pays qui fait que ceux qui ont fait ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 dessus pour apr\u00e8s. \r\n\r\nRichard Anne (00:21:52)  [88%] :\r\nPartir d\u00e9fend on ressent rien du tout l\u00e0- dedans, enfin je veux dire quand on on \u00e9coute tout simple, mais moi je me suis lib\u00e9r\u00e9e, tout \u00e7a est inspir\u00e9e tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:01) [89%] :\r\nLa la valeur des comptes, c'est aussi de de permettent de vaincre ses peurs parfois pour les enfants, c'est aussi une valeur \u00e9ducative psychologique importante, c'est aussi une dimension \u00e0 laquelle vous tenez ou vous avez sentiment que non, dans ce cas pr\u00e9cis, vous vouliez raconter une histoire. \r\n\r\nRichard Anne (00:22:16)  [87%] :\r\nEt je, je, non j'ai j'ai les 2 choses, je pense que d'abord, c'est avant tout l'histoire et la dramaturgie l'histoire qui m'int\u00e9resse, mais c'est aussi passer un message \u00e0 travers \u00e7a, et c'est vrai que chaque ann\u00e9e compte, si on regarde bien, je passe un message que \u00e7a soit pas le le voudrait, oui, mais oui, c'est bien, c'est le grand- p\u00e8re, c'est le grand- p\u00e8re, qui est toujours l\u00e0, pr\u00e9sent \u00e0 c\u00f4t\u00e9, m\u00eame s'il est absent, c'est le cadeau magique dans le r\u00eave de l'enfant et puis autrement la princesse, Fleur c'est comment, c'est une petite princesse qu'on doit mettre au couvent et qu'on ne veut pas y aller absolument pas et qui va utiliser son dont la qualit\u00e9 qu'elle a choqu\u00e9 les musiciennes et les violonistes et c'est comment oser \u00e0 assumer et le les qualit\u00e9s que l'on a, pour pouvoir avancer dans la vie, j'ai le prochain en f\u00e9vrier, c'est la cur\u00e9e, le ch\u00eane c'est bas, comment transmettre la transmission de la m\u00e9moire quant l'ancien s'en va, o\u00f9 vont toutes ces histoires, souvent les enfants compos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:16) [74%] :\r\nJe nous \u00eates -vous toutes les histoires et les noisettes et les go\u00e9lands oui c'est vrai, oui, oui, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:24) [85%] :\r\nJe crois que l'\u00e9curie a vraiment une tr\u00e8s bonne m\u00e9moire, c'\u00e9tait Paris, c'est une l\u00e9gende, que les cultures comme vous vous \u00eates document\u00e9 je vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:30) [71%] :\r\nVous avez si vous avez compris, et pour moi, c'est plut\u00f4t l'\u00e9l\u00e9phant et noir, l'\u00c9cureuil non non, oublie vraiment oui, oui, mais ce ne oui je crois, oui, oui c'est mais j'a quand m\u00eame un bon instinct. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:42) [85%] :\r\nOui, et certainement du flair. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:44) [75%] :\r\nAnne Richard, est notre invit\u00e9, je vous rappelle donc la parution de ces 2 livres, 4 histoires de conte pour enfants par par livre sont des livres qu'on reconna\u00eet tout types : ceux qui sont comment dit on amortit molto rembourr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:57) [75%] :\r\nMarie- Ren\u00e9e oui j'aime bien qu'un de et t\u00eate b\u00eache molletonn\u00e9e t\u00eate b\u00eache, voil\u00e0, \u00e7a se lit dans les 2 sens voil\u00e0 exactement que le comt\u00e9 finira, apprend-on dans l'autre sens, et les enfants aiment beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:08) [89%] :\r\nMais alors est -ce que c'est pas un peu ringard de faire un CD, une application par exemple pour tablettes \u00e0 FO. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:14) [78%] :\r\nAlors on faire vous de mais oui c'est bon, on y r\u00e9fl\u00e9chit \u00e9videmment bon pour le moment n'\u00e9tait parti l\u00e0- dessus mais l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, \u00e7a serait \u00e9videmment \u00e7a mais bon, il faut me laisser le temps d\u00e9j\u00e0 de oui d'en \u00e9crire un peu et puis un peu. \r\n\r\nRichard Anne (00:24:29)  [88%] :\r\nEt ensuite d'aller sur le support Internet, \u00e7a c'est certain oui c'est certain, puis on peut faire des choses extraordinaires, hein, on peut faire bouger les images sans faire jouer les images, donc oui, un jour, on arrivera sa JV petit \u00e0 petit, comme on dit dans mon pays, doucement mais s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:43) [83%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, oui c'est un bon succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:46) [90%] :\r\nCela dit c'est vrai que \u00e7a ouvre des perspectives tout \u00e0 fait passionnante lorsqu'on \u00e9crit l'histoire pour enfants que de se dire qu'il y aura peut-\u00eatre au bout de l'histoire de l'interactivit\u00e9, une fa\u00e7on de d'accrocher diff\u00e9remment, c'est aussi \u00e7a suppose une narration diff\u00e9rente puisqu'on \u00e9voquait la dramaturgie des cin\u00e9mas, enfin des des films de Disney justement tout \u00e0 l'heure, oui, il y a une \u00e9criture. \r\n\r\nRichard Anne (00:25:03)  [89%] :\r\nOui, mais je pense qu'aujourd'hui c'est indispensable d'accrocher l'enfant parce qu'il est tellement voil\u00e0 dans la police \u00e9tait sollicit\u00e9, il a une rapidit\u00e9 ce prix que nous, on avait beaucoup moins, donc je suis assez attach\u00e9 \u00e0 ce qui est vraiment cette dramaturgie je m'inspire pas mal de la mani\u00e8re dont j'\u00e9cris aussi les films quand je participe \u00e0 des, des, des sc\u00e9narios que il y a des rebondissements constamment et et donc ici que l'enfant ne s'ennuie pas, mais c'est vrai que je peux aussi voil\u00e0 je r\u00eave que peut-\u00eatre un jour, \u00e7a se transformera en film qui en a un, peut-\u00eatre qui plaira et qu'on pourra faire un dessin anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:34) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre, qui sait, l'avenir nous le dira, c'est en tout cas, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Didier Carpentier vous aurez compris que notre invit\u00e9 est Anne Richard et nous allons ben lentement mais s\u00fbrement aussi maintenant vers les informations de 17 heures pr\u00e9cises, ex a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a s'appellera n'pas pourquoi on va d\u00e9couvrir \u00e7a tout de suite il y hier une information routi\u00e8re et puis juste apr\u00e8s, nous retrouverons Patrick Le Fort pour le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:54) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:55) [59%] :\r\nIl a aussi ce m\u00eame th\u00e8me qu'\u00e0 soi -m\u00eame, moi drachme chinoise le \u00e0 le fait, elle incarne 10 lui a touch\u00e9 un point s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:52) [78%] :\r\nC'est un groupe de Barcelone avec cette menace Wizman glose ANSA cette chanson s'appelait alors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:58) [81%] :\r\nL'Europe, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:01) [90%] :\r\nSur l'autoroute Martini Vevey un bouchon de 4 kilom\u00e8tres s'\u00e9tend \u00e0 pr\u00e9sent entre Villeneuve et le tunnel de Glion en direction de Vevey, un accident bloque la voie de gauche suite \u00e0 une surcharge de trafic, on constate de fort ralentissement sur le contournement de Gen\u00e8ve entre mer hein et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la donne de pardonner en direction de la France, n'oubliez pas que cette nuit de 22 heures \u00e0 5 heures du matin l'autoroute Yverdon, Neuch\u00e2tel sera ferm\u00e9e entre Auvernier et Neuch\u00e2tel Serri\u00e8res en direction de Neuch\u00e2tel en raison de travaux, une d\u00e9viation sera mise en place par la route cantonale pour d'autres informations relatives au trafic RTS Point CH barres obliques trafic avec un 7. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:37) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:44) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:45) [94%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous si vous nous rejoignez nous sommes en compagnie d'Anne Richard, que nous allons retrouver d'ici quelques minutes, allez, on parie sur 6 minutes exactement, ce sera juste apr\u00e8s le journal que nous pr\u00e9sentent Patrick le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:58) [74%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:01) [95%] :\r\nIl est 17 heures sur la 1\u00e8re c'est l'heure des informations dans Vertigo bonjour Patrick, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:07) [90%] :\r\nBonjour le nationaliste turque d'Aup\u00e9rin obtient gain de cause \u00e0 Strasbourg contre la Suisse, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme jusque -l\u00e0 Suisse a viol\u00e9 le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, la justice lausannoise avait condamn\u00e9 d'op\u00e9rer une secte pour discrimination raciale lorsqu'il avait ni\u00e9 publiquement le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, lors d'une conf\u00e9rence, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait ensuite confirm\u00e9 cette condamnation, mais les juges de Strasbourg ne l'entendent pas de cette oreille, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:33) [92%] :\r\nPour la Cour europ\u00e9enne de go\u00fbt Perrine n'a pas commis d'abus de droit, en qualifiant de mensonge international id\u00e9e d'un g\u00e9nocide arm\u00e9nien, la Cour de Strasbourg poursuit en expliquant que ce droit distingue justement une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, tol\u00e9rante et pluraliste d'un r\u00e9gime totalitaire ou dictatorial, la cour ne se prononce pas sur la qualification juridique du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, elle estime que la notion de g\u00e9nocide est une notion de droit \u00e9troitement d\u00e9finie dans la preuve et dans ce cas particulier, difficile \u00e0 porter la cour doutent qu'il puisse y avoir un consensus g\u00e9n\u00e9ral sur le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, une vingtaine d'\u00c9tats seulement l'ont reconnu sur les 100 de Nantes que compte la communaut\u00e9 internationale Strasbourg distingue clairement cette affaire de celles qui portent sur la n\u00e9gation des crimes de l'Holocauste dans ces affaires, les personnes en cause avait ni\u00e9 des faits historiques, parfois tr\u00e8s concrets, comme l'existence des chambres \u00e0 gaz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:27) [92%] :\r\n2 initiatives populaires d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Berne, celle de la droite conservatrice qui va rouvrir le d\u00e9bat sur la sexualisation \u00e0 l'\u00e9cole, elle veut emp\u00eacher toute \u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole aux enfants de moins de 9 ans, l'autre initiative AVS Plus \u00e9mane de la gauche et des syndicats, elle r\u00e9clame une hausse de 10 pourcent des des rentes AVS, c'est une attaque frontale contre la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse un comit\u00e9 interpartis constituer des partis de centre droit et de la gauche est entr\u00e9e en campagne ce matin contre l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse, le peuple suisse se prononce le 9 f\u00e9vrier prochain l'initiative veut introduire des plafonds annuels pour tous les \u00e9trangers europ\u00e9ens frontaliers et requ\u00e9rants d'asile compris ce retour des contingents mettrait en danger l'ensemble des bilat\u00e9rales, il serait n\u00e9faste pour le pays, selon la copr\u00e9sidente des Verts, Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:13) [91%] :\r\nC'est un syst\u00e8me qui pose beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9conomie qui a tr\u00e8s peu flexible qui est peu adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution du march\u00e9 du travail et c'est surtout un syst\u00e8me qui remettrait en cause nos relations avec l'Europe, il faut pas oublier que la Libye : circulation des personnes, est un aspect important de nos relations avec l'Europe, c'est un aspect d\u00e9cisif : l'Europe ne tol\u00e9rera pas que nous revenions en arri\u00e8re sur cet aspect, il y a tout en paquet de bilat\u00e9rales que nous avons n\u00e9goci\u00e9, qui nous apporte \u00e9norm\u00e9ment dans le domaine de la recherche dans le domaine des transports dans le domaine des march\u00e9s publics, hein, nous ne pouvons pas mettre sur le ballon, ses acquis et l\u00e0 on aurait vraiment \u00e0 une attente \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des Suisses extr\u00eamement importante, beaucoup plus importante que les probl\u00e8mes que nous avons actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:53) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Esther, Coco, c'est d\u00e9cid\u00e9, le Grand Conseil Vaudois maintient sa coupe de 29 postes dans le budget 2014, la majorit\u00e9 de droite a voulu envoyer un message fort au conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche pour limiter la hausse des effectifs de la fonction publique, la conf\u00e9rence de paix sur la Syrie Gen\u00e8ve- 2 a donc bel bel et bien s'ouvrir \u00e0 Montreux, le 22 janvier prochain le salon international de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve occupe d\u00e9j\u00e0 h\u00f4tels et palaces Genevois cette date ce probl\u00e8me de logistique h\u00f4teli\u00e8re a contraint les organisateurs \u00e0 trouver un autre lieu pour la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle Raul \u00e0 Mathare et porte- parole de l'\u00e9missaire de l'ONU et de la Ligue arabe pour la Syrie, Lakhdar Brahimi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:30) [89%] :\r\nMais \u00e9chauffe closing b\u00e9b\u00e9, la d\u00e9cision finale sur le choix de la date \u00e9tait bas\u00e9 sur les contingences impos\u00e9es par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Monsieur Brahimi, il a fallu \u00e9galement obtenir l'accord des 2 co- organisateur de la conf\u00e9rence, \u00e0 savoir la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et les \u00c9tats-Unis et si montre a \u00e9t\u00e9 choisie, je pense que c'est d\u00fb \u00e0 la capacit\u00e9 de la ville d'accueillir un rendez- vous de ce type avec une configuration des lieux adapt\u00e9s \u00e0 ce genre de conf\u00e9rence : l'h\u00f4tel doit pouvoir accueillir tous les participants et les membres des d\u00e9l\u00e9gations c'est d\u00fb \u00e0 plusieurs \u00e9l\u00e9ments, avec \u00e9videmment en t\u00eate de liste, garantir la s\u00e9curit\u00e9 pour tout le monde d'algues sur le que vous participer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:09) [95%] :\r\n2 proches de Nicolas Sarkozy ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:13) [93%] :\r\nClaude Gu\u00e9ant, l'ancien directeur de cabinet du temps Nicolas Sarkozy \u00e9tait ministre de l'Int\u00e9rieur et Michel Gaudin, alors directeur g\u00e9n\u00e9ral de la police nationale, l'enqu\u00eate porte sur de possibles fraudes au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, entre 2002 et 2004, les 2 hommes sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 des fonds destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer des enqu\u00eateurs en liquide Angela Merkel de ce comme cela rime \u00e0 59 ans, la chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui par les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag pour un 3\u00e8me mandat dans l'Allemagne de l'apr\u00e8s- guerre seuls Konrad Adenauer et Helmut Kohl ont accompli 3 mandats avant elle dialogue fructueux cet apr\u00e8s- midi entre les pr\u00e9sidents russe Vladimir Poutine et ukrainien Viktor Ianoukovitch la Russie va investir 15 milliards de dollars dans des titres du gouvernement ukrainien et Moscou va r\u00e9duire d'un tiers le prix du gaz qu'elle vend \u00e0 l'Ukraine, Vladimir Poutine a affirm\u00e9 qu'il n'avait en revanche pas \u00e9t\u00e9 question lors de cet entretien, de l'adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'Union douani\u00e8re men\u00e9e par la Russie, le prix Louis Deluc 2013, on parle de cin\u00e9ma et donc attribu\u00e9 \u00e0 la vie d'Ad\u00e8le d'Abdellatif qui est chiche le prix r\u00e9compense le meilleur film fran\u00e7ais de l'ann\u00e9e, le long m\u00e9trage avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la Palme d'or \u00e0 Cannes, il raconte la rencontre et l'\u00e9veil au d\u00e9sir de 2 adolescentes enfin cette question Pierre Philippe et Anne Richard, une question donc pour terminer ce journal, quel est votre budget mensuel pour vous nourrir de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:30) [79%] :\r\nCulture \u00e0 peu pr\u00e8s infinie oui ma maladie, oui, on y r\u00e9fl\u00e9chit pas, en fait, oui c'est \u00e7a, oui, beaucoup aujourd'hui pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:38) [92%] :\r\nAlors je vais vous donner les moyens pour la Suisse, puisque l'OFS la calculer les m\u00e9nages suisses d\u00e9pensent 272 francs par mois pour les d\u00e9penses en culture, \u00e7a revient au total par ann\u00e9e \u00e0 11 milliards de francs, on notera que l'OFS inclus dans ses d\u00e9penses, les biens comme les t\u00e9l\u00e9viseurs, les radios, les ordinateurs mais en comptant uniquement les contenus et services culturels, on arrive quand m\u00eame encore \u00e0 190 francs par mois et par m\u00e9nage, ce qui est pas mal, ce qui est pas mal, on a bien quelques oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:05) [51%] :\r\nElle est fleurie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:07) [91%] :\r\nCette nuit, les nappes de brouillard stagnant rangs sur le plateau demain cette grisaille devrait se dissiper en cours de journ\u00e9e mais le ciel va rapidement se couvrir par l'ouest faibles pr\u00e9cipitations possibles sur le Jura et le plateau avec un risque de pluie vergla\u00e7ante et des flocons d\u00e8s 1600 m\u00e8tres \u00e9claircies dans l'apr\u00e8s- midi, le temps restera sec en Valais touch\u00e9e plus tardivement par les passages nuageux maximum 4 \u00e0 6 degr\u00e9s en plaine 0 vers 2000 m\u00e8tres d\u00e9gradation plus Net jeudi, ciel nuageux d\u00e8s la matin\u00e9e avec des pr\u00e9cipitations, surtout en seconde partie de journ\u00e9e sous forme de neige de 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:42) [87%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Flo robes fleurs et autres id\u00e9es de cadeaux de No\u00ebl Point CH d'abord 17 heures 30 avec plaisir tout \u00e0 l'heure Patrick Vertigo avec le Mus\u00e9e Romain de Lausanne et son Exposition malin plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:00) [93%] :\r\nVertigo d\u00e8s 16 heures 30 et 18 heures sur le 1er point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:07) [84%] :\r\nEn compagnie d'Anne Richard notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 encore, je vous rappelle donc la parution de ces 2 livres- disques soit 4 contes pour enfants raconter \u00e9crit, jou\u00e9, interpr\u00e9t\u00e9e par fait toutes les voix, oui, oui, toutes les voix et c'est disponible aux \u00e9ditions Didier Carpentier et ce sont des pas des livres mis en musique, mise en musique par une jeune femme talentueuse que vous avez, vous allez nous raconter tout \u00e7a d'ici quelques instants, Anne Richard, elle s'appelle Maryse Bonnet c'est bien \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait, Maryse Bonnet et puis dans quelques minutes, Rapha\u00eblv.o.f, qui nous arrogeant Studio vous parlera des migraines, de Richard Wagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:45) [88%] :\r\nL'ermite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:47) [74%] :\r\nEn fait, lorsqu'il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9 par le film d'Abdellatif qui est chiche la vie Daniel, vous vous en souvenez, en faire, pas du tout, non, j'\u00e9tais tout oubli\u00e9, je savais pas que vous appartenez \u00e0 une f\u00eate bien s\u00fbr, vous l'avez vu La Vie d'Ad\u00e8le. \r\n\r\nRichard Anne (00:36:57)  [86%] :\r\nNon j'ai pas j'ai pas eu le temps malheureusement mais je vais aller le voir, on a tellement parl\u00e9 parler, j'ai beaucoup travaill\u00e9 ces derniers temps, donc c'est un peu, c'est un film long oui, donc voil\u00e0, mais je suis impatient d'aller voir sur tout le travail des 2 actrices. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:11) [92%] :\r\nVous vous \u00eates tr\u00e8s attentive \u00e0 ce que font les autres aussi Alain Richard vous surveille les sorties de cin\u00e9ma, vous discutez entre com\u00e9diennes et com\u00e9diens de ce que tu fais, et avec qui et comment et quand et pourquoi. \r\n\r\nRichard Anne (00:37:23)  [87%] :\r\nMais bien s\u00fbr, c'est indispensable, je regarde beaucoup ce qui fait au cin\u00e9ma, je garde aussi beaucoup ce qui suit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour voir l'\u00e9volution de la t\u00e9l\u00e9vision de voix ce qu'il soit, pour les autres, voil\u00e0 les autres s\u00e9ries non je pense que c'est important de d'\u00eatre ouvert \u00e0 la culture en g\u00e9n\u00e9ral de voir aussi ce que comment \u00e9volue le th\u00e9\u00e2tre, l'\u00e9criture, moi je suis assez friandes de tout \u00e7a, alors apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend aussi, \u00e9videmment, des p\u00e9riodes de ma vie, parce qu'il y a des moments quand je suis beaucoup en tournage mon \u00e9criture, j'ai moins le temps et souvent je r\u00eave d'avoir un peu des vacances pour pour ouvrir un livret au cin\u00e9ma voil\u00e0 m'accorder du temps pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:59) [95%] :\r\nLorsque vous \u00eates en \u00e9criture vous isoler compl\u00e8tement. \r\n\r\nRichard Anne (00:38:02)  [85%] :\r\nNon, pas du tout mais j'ai \u00e9cris dans des horaires assez tardif, en fait, j'ai beaucoup difficult\u00e9s \u00e0 na\u00eetre le matin, donc j'\u00e9cris plut\u00f4t le soir et la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:10) [91%] :\r\nAlors qui a dit mon but, c'est de divertir \u00e9mouvoir et faire parler d'eux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:14) [83%] :\r\nOui, je crois que \u00e7a peut \u00eatre il y a pas que moi, \u00e0 mon avis, qui doit dire ce genre de choses, mais c'est vrai c'est important si vous voulez, oui, je sais que c'est moi, je les fais. \r\n\r\nRichard Anne (00:38:23)  [87%] :\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai voulu faire ce m\u00e9tier, c'est pour faire r\u00eaver les gens, c'\u00e9tait pour transmettre des \u00e9motions pour les divertir, c'\u00e9tait parce que moi j'ai re\u00e7u \u00e7a quand j'\u00e9tais enfant, que j'ai envie de le transmettre au de qui d'acteur de moments th\u00e9\u00e2traux on allons th\u00e9\u00e2tre en allant voir des films, c'\u00e9tait des \u00e9motions \u00e0 chaque fois tellement forte quand j'allais petite-fille enfin petite-fille, moi je crois que je savais que j'ai d\u00fb commencer vers l'\u00e2ge de 8 9 ans, d'aller au th\u00e9\u00e2tre de Vidy pour voir des pi\u00e8ces \u00e0 chaque fois, c'\u00e9tait une grande \u00e9motion, des fois, j'aimais pas, mais des fois m\u00eame quand j'aimais pas, c'\u00e9tait une \u00e9motion tr\u00e8s forte quand j'allais au cin\u00e9ma avec ma m\u00e8re et qu'on allait voir, Isabelle Adjani, genre sortez GTM et au bord des larmes je vous cacher mon \u00e9motion et je me disais mais \u00e0 comment elle fait pour transmettre \u00e7a j'aimerais un jour pouvoir offrir ces \u00e9motions -l\u00e0 au public pass\u00e9 alors \u00e9videmment je me compare pas du tout, Isabelle, et j'ai anim\u00e9, c'\u00e9tait de pouvoir trancher pas \u00eatre un passeur d'\u00e9motions ne pas des motions et ce plus bien lorsqu'on le croisait dans la rue, alors il me le rend bien, alors justement les livres pour enfants sont aussi un outil extraordinaire parce que j'ai fait pas mal de d\u00e9dicaces je me ballade, je vais de ville en ville, surtout en ce moment -l\u00e0 j'ai dailleurs demain je suis. \r\n\r\nRichard Anne (00:39:32)  [83%] :\r\n\u00e0 Lille, au-dessus de Morges pour une d\u00e9dicace et \u00e0 Martigny en fin d'apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 mon public et c'est fantastique parce que, parce que d'abord un jeu, ils me disent qu'ils en pensent oui et puis je vois leur leur bonheur cantine viennent et que il dit pas je peux vous embrasser ou qu'me disent mais on passe des moments d\u00e9licieux surtout n'arr\u00eatez pas comme si vous \u00e9tiez sur j'allais arr\u00eater sp\u00e9cifiquement sur la s\u00e9rie Boulevard du palais, oui, c'est un v\u00e9ritable partage simple partage les passer, l\u00e0 c'est. \r\n\r\nRichard Anne (00:40:01)  [92%] :\r\nC'est un grand moment, parce que tout d'un coup, \u00e7a me donne un vrai sens \u00e0 ma vie, j'ai voulu faire \u00e7a pour \u00e7a, non pas pour la reconnaissance juste pour cette pas d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:09) [88%] :\r\nMais lorsqu'on vous dit n'arr\u00eatait pas, c'est aussi que les ann\u00e9es passent et la 15\u00e8me saison et effectivement c'est ceux qui regardent la s\u00e9rie se disant mais \u00e0 un moment donn\u00e9, elle va arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:18) [80%] :\r\nOui, personne n'a envie qu'elle s'arr\u00eate alors qu'est -ce qui voulait que je vous dise, le public n'a pas envie. \r\n\r\nRichard Anne (00:40:23)  [89%] :\r\nVisiblement, parce qu'il est toujours l\u00e0, oui, c'est vrai que France 2 probablement, a d\u00fb se poser la question \u00e0 moment donn\u00e9 parce que ils essayent de mettre des nouvelles s\u00e9ries \u00e0 notre place, ce qui est normal, mais je crois qu'ils n'ont pas encore trouv\u00e9 les s\u00e9ries qui font autant d'audience que nous, donc je crois que tant qu'on sera les plus forts, ou du moins dans des tr\u00e8s fortes audiences le vendredi soir, h\u00e9 ben on sera encore l\u00e0, donc le public en fait et l\u00e0, mais c'est vrai qu'un jour il veut \u00e7a s'arr\u00eatera, mais je n'ai absolument pas peur, je pense que c'est une aventure qui s'arr\u00eatera et j'irai vers d'autres aventures, je, je suis pr\u00eate \u00e0 \u00e7a et j'en serai aussi compl\u00e8tement ravis d'aller interpr\u00e9ter d'autre chose je le demande, je n'arr\u00eate pas de le dire, j'ai envie de jouer, plein d'autres choses, donc j'ai pas du tout peur que boulevard du Palais, s'arr\u00eate, vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la disparition de Julie Lescaut, oui, on n'est pas sur la m\u00eame cha\u00eene, mais je sais que V\u00e9ronique Genest r\u00e9pond peut-\u00eatre aim\u00e9 continuer, je sais pas mais elle a pass\u00e9 les 20 ans donc l\u00e0 elle est en train. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:15) [87%] :\r\nPour la surveillance d'apr\u00e8s TF1, donc du coup, voil\u00e0 la s\u00e9rie s'arr\u00eate si elle passe en dessous d'un certain seuil, la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:20) [81%] :\r\nOui, je suis pas totalement s\u00fbr que \u00e7a sera une question d'audience mais \u00e7a, c'est le myst\u00e8re de la t\u00e9l\u00e9vision, oui je sais je vais pas en d\u00e9battre ici, c'est un peu risqu\u00e9 pour moi- m\u00eame donc, mais alors Jean, mais bon, ce qui est bien c'est. \r\n\r\nRichard Anne (00:41:33)  [87%] :\r\nJe vois que V\u00e9ronique travaille l\u00e0, je fais un film pour France 3 et que voil\u00e0, que les acteurs qui ont \u00e9t\u00e9 dans des s\u00e9ries, ce qui est bien, ce que je crois que la t\u00e9l\u00e9vision se rendent compte qu'il y a un vrai potentiel de la presse oui a un apr\u00e8s et puis les gens ont un vrai affectif avec nous donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:47) [74%] :\r\nMais c'est le \u00e7a en tout cas, Random pour la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise lorsqu'on \u00e9tait dans une s\u00e9rie ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9s s\u00e9rie et c'\u00e9tait fini. \r\n\r\nRichard Anne (00:41:53)  [84%] :\r\nC'est nouveaux c'est sauf que le public, lui, il est o\u00f9 il a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a et que je crois que les cha\u00eenes sont en train de vraiment s'en rendre compte, il aura fallu plus de 10 ans pour se rendre compte du potentiel que l'on a et que voil\u00e0 et que les gens nous aiment et qu'on qu'on le fasse, boulevard du Palais ou un autre, unitaire, ce qu'on appelle un une guerre juste un film de 90 minutes ou une autre s\u00e9rie, les gens nous suivent, il y a un v\u00e9ritable affectif qui s'est instaur\u00e9 en t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:17) [87%] :\r\nEst -ce que les les nouvelles \u00e9critures, c'est comme \u00e7a qu'on les appelle et je pense \u00e9videmment \u00e0 toutes ces s\u00e9ries am\u00e9ricaines ou danois, ce que l'on peut voir sur de tr\u00e8s nombreuses cha\u00eenes haute influenc\u00e9 des s\u00e9ries plus classiques comme Boulevard du palais. \r\n\r\nRichard Anne (00:42:29)  [87%] :\r\nJe ne, je ne sais pas exactement parce que boulevard du Palais id\u00e9al quand m\u00eame plus de 15 ans l'\u00e9volution de la t\u00e9l\u00e9vision depuis 15 ans, a fait beaucoup de automatiquement seront, je pense que les les les directeurs artistiques de la s\u00e9rie ont suivi l'\u00e9volution de la t\u00e9l\u00e9vision, le sc\u00e9nariste aussi \u00e9crivent des choses ailleurs donc \u00e9volue apr\u00e8s l'\u00e9volution du boulevard du Palais, les cadres et, aussi, de mani\u00e8re \u00e0 ce que c'est toujours le m\u00eame personnage, mais je pense qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e7a, c'est parce que c'est aussi pour \u00e7a qu'on est encore l\u00e0, c'est qu'on a gard\u00e9 ses saveurs de ce couple qui pla\u00eet beaucoup, tout en \u00e9tant dans des probl\u00e9matiques de notre soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui mais aussi en gardant le tram, je crois que c'est ceux qui aiment les spectateurs de boulevard du Palais, c'est que nous sommes une s\u00e9rie fran\u00e7aise \u00e0 la fran\u00e7aise, on n'a pas voulu essayer de copier les Am\u00e9ricains pour comparer un peu des s\u00e9ries qui sont de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, nous sommes rest\u00e9s dans notre dans notre saveur \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:21) [90%] :\r\nDonc le couple Anne Richard Jean-Fran\u00e7ois Balmer est partie pour durer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:24) [74%] :\r\nJe sais pas, on est un vieux maintenant, donc on va voir o\u00f9 on avait pass\u00e9 le cap maintenant ce projet int\u00e9ressant c'est vrai \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 fois, c'est-\u00e0-dire r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a c'est bon, on tape \u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:36) [93%] :\r\n15 bient\u00f4t dans cette \u00e9mission c'est l'heure de retrouver Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:53) [82%] :\r\nComment \u00e7a, il y a, il y a eu, j'aime la t\u00eate maintenant le scoop est venue du tr\u00e8s s\u00e9rieux British M\u00e9dical Journal dans son \u00e9dition de No\u00ebl ce n'est pas une blague : les migraineux de Richard Wagner aurait influenc\u00e9 la composition de ses op\u00e9ras Rapha\u00ebl h\u00e9 oui, et si certains ont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:08) [87%] :\r\nSi wagn\u00e9riens patent\u00e9s, dont vous faites partie visiblement continue \u00e0 dire que c'est justement ces op\u00e9ras qui vous file le mal de cr\u00e2ne, h\u00e9 bien c'est faux, en fait, ce sont les maux de cr\u00e2ne chronique de Wagner, qui sont \u00e0 l'origine des compositions g\u00e9niales de Parsifal Tristan ou de la t\u00e9tralogie, c'est en tout cas ce qu'avance une \u00e9quipe de chercheurs allemands qui a tr\u00e8s scientifiquement analys\u00e9 les corr\u00e9lations entre les migraines de Wagner et ses op\u00e9ras r\u00e9sultat l'\u00e9tude dans Siegfried Wagner \u00e9voque en Creuse, une faune phobies \u00e0 certains endroits de l'op\u00e9ra, la preuve dans la Seine, une de l'acte 1 ou la musique commence par un battement puls\u00e9 qui s'intensifie jusqu'\u00e0 atteindre, je cite, une pulsation presque douloureuse la sc\u00e8ne 3 de l'acteur reprend quant \u00e0 elle, l'exp\u00e9rience visuelle d'une migraine nerveuse alors que le personnage de mimes immonde lumi\u00e8re les enflamme tout le monde s'en souvient, d\u00e9monstration s'il en est des sympt\u00f4mes de la photo sensibilit\u00e9 enfin les scientifiques allemands ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la fr\u00e9quence sonore dans Siegfried \u00e9tait \u00e9gale \u00e0 celle du sentiment v\u00e9cu lors d'une migraine soit je vous le donne dans le 1000 17 <VIRG> 8 personnes, les scientifiques, on ne l'est pas, en effet, la conclusion de l'\u00e9tude assure que Richard Wagner \u00e9tait s\u00e9v\u00e8rement handicap\u00e9 par ses migraines, \u00e7a on le savait mais qu'il a utilis\u00e9 sa douleur de mani\u00e8re cr\u00e9ative, enfin, et je cite : laissons les g\u00e9n\u00e9rations futures, prendre part \u00e0 ces \u00e9motions et \u00e0 ses pr\u00e9ceptes, selon les chercheurs allemands s'interroge tout de m\u00eame sur ce qu'aurait \u00e9t\u00e9 la musique de Wagner s'il avait suivi un traitement, je sais pas Richard Clayderman pour sa droite, c'est quand m\u00eame b\u00eate, il pense qu'il ait fallu attendent la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle pour voir appara\u00eetre l'aspirine, il aurait peut-\u00eatre profit\u00e9 ou pas, je sais pas, enfin bref, de toute fa\u00e7on, en mati\u00e8re d'armes, vous \u00eates sourd comme un pot, \u00e7a c'est Beethoven, qu'il dit ou mal fichu pour cr\u00e9er quelque chose de valable parce que le grand art, c'est connu, des coups de la souffrance de l'\u00e2me des tourments du coeur et des tumultes de l'esprit Thierry Titi, je pense quand m\u00eame qu'on a \u00e9chapp\u00e9 au pire, imaginez seulement ce qu'aurait donn\u00e9 Parsifal Tristan Izieu et autres Valkyrie si Wagner avait souffert, c'est pas d'h\u00e9morro\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:10) [92%] :\r\nVertigo sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:14) [78%] :\r\nVous avez beaucoup de plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:17) [89%] :\r\nC'est une excellente question, je pense que nous avons \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialiste d'de sur le coup, voil\u00e0, alors imaginez n'a pas de migrants, mais des h\u00e9morro\u00efdes compos\u00e9, vous avez 2 heures merci oui, voil\u00e0 donc la preuve encore une fois, que de la souffrance peuvent na\u00eetre des Oeuvres d'art, c'est bien \u00e7a dans Richard c'est ce que nous dit -on, fait Wagner finalement \u00e0 travers le temps. \r\n\r\nRichard Anne (00:46:36)  [89%] :\r\nOui, je pense que de toute fa\u00e7on, c'est l'exp\u00e9rience de vie et les \u00e9preuves de vie qui am\u00e8ne \u00e0 la cr\u00e9ation, je crois, voil\u00e0 les souffrances aussi du coeur am\u00e8ne \u00e0 \u00e9crire non toutefois confiant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:50) [82%] :\r\nMais Thierry Jonquet qui est d'ailleurs \u00e0 l'origine de Boulevard du Palais, avec ses romans noirs, ses romans policiers \u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s souffrant, tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement, ni lutter contre la mis\u00e8re qui avait vraiment une une v\u00e9ritable une r\u00e9pulsion lorsqu'il des gens dans la mis\u00e8re, c'est quelque chose qui, choqu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nRichard Anne (00:47:07)  [89%] :\r\nIl \u00e9tait extr\u00eamement investi politiquement oui oui il \u00e9tait communiste dans la Ligue communiste r\u00e9volutionnaire, oui, oui, et effectivement c'est quelqu'un qui avait une rage comme \u00e7a, oui, ces personnages sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts, je crois que c'est aussi peut-\u00eatre une des magies de boulevard, c'est que on soit des personnages de roman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:26) [88%] :\r\nOui, et puis sur des personnes qui sont construits, qu'on ne r\u00e8gle identit\u00e9 enfin GQ un voil\u00e0 c'est quelque chose dont on sent bien que lorsqu'il a \u00e9crit l'auteur savent exactement de quoi il parle, et c'est aussi une des caract\u00e9ristiques de Thierry Jonquet, lorsqu'il \u00e9crivait ses romans. \r\n\r\nRichard Anne (00:47:37)  [73%] :\r\nOui, si on a envie de les d\u00e9couvrir, on peut rien lire les orpailleurs aimerait les trucs personnage de de revers et Donald Jeannine s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:44) [78%] :\r\nTout le monde n'a fait qu'ils orpailleur c'est donc ce qui est donn\u00e9. \r\n\r\nRichard Anne (00:47:49)  [85%] :\r\nSens \u00e0 du palais aujourd'hui par c'est notre producteur Jean-Pierre Gu\u00e9rin, qui a d\u00e9couvert ces 2 ouvrages, et qui a d\u00e9cid\u00e9 de voil\u00e0, j'ai propos\u00e9 \u00e0 France 2 et et d'en faire une adaptation, alors il n'a pas compl\u00e8tement conserver l'histoire, ce qui \u00e9tait un peu compliqu\u00e9 sur les, sur des fonds juifs d'ailleurs sur des fonds sur un terrain, bon voil\u00e0 en d\u00e9sh\u00e9rence et sur des orpailleurs, des gens qui allaient chercher ouvrir les tombes pour reprendre l'or tout \u00e7a, mais il a conserv\u00e9 les personnes \u00e2g\u00e9es, il en a fait faire une une s\u00e9rie qui s'appelle Boulevard du palais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:19) [82%] :\r\nVous -m\u00eame, vous \u00eates en comme on dit, force de proposition, lorsque vous lisez telle ou telle roman si vous en avez le temps vous dites tiens sabrer, faire un film un t\u00e9l\u00e9film quelque chose oui. \r\n\r\nRichard Anne (00:48:29)  [87%] :\r\nJe suis vraiment \u00e0 la recherche de sagesse cherche des id\u00e9es parce que j'essaie aussi moi d'initier de proposer aux cha\u00eenes des fois des des choses \u00e0 d\u00e9velopper, donc je suis tout le temps en train de chercher et d'essayer, d\u00e9couvrir des auteurs, d\u00e9couvrir des histoires qui ne plairait ou qui pourrait plaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, au cin\u00e9ma, je suis tout le temps en recherche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:47) [91%] :\r\nAlors je reviens un petit peu sur ces histoires de de sc\u00e9nario que l'on a \u00e9voqu\u00e9 avant que Rafa\u00ebl nous raconte les migraines de Wagner, mais c'est une question qu'on se pose aussi pas mal dans cette \u00e9mission, parce qu'on a pass\u00e9 beaucoup de gens du cin\u00e9ma ou de la t\u00e9l\u00e9vision et qui nous explique que, au fond, le principal probl\u00e8me, par exemple pour les le cin\u00e9ma fran\u00e7ais ou les s\u00e9ries fran\u00e7aises la frilosit\u00e9 de du commanditaire d'une certaine fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e Alain Richard. \r\n\r\nRichard Anne (00:49:14)  [88%] :\r\nMais c'est vrai que, voil\u00e0, il y a bon, il y a des contraintes nous par exemple vendredi soir dans la contrainte que c'est quand m\u00eame une soir\u00e9e pour les enfants puisqu'il travaille pas le lendemain, samedi, donc il faut pas \u00eatre interdit aux moins disant donc \u00e7a d\u00e9j\u00e0 une sacr\u00e9e contraintes, surtout pour un policier, comme nous, oui, apr\u00e8s c'est vrai que je crois qu'effectivement, les cha\u00eenes ont peur parce que, parce que \u00e7a co\u00fbte de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:33) [85%] :\r\nEt c'est encore le c'est un sens apr\u00e8s un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qui va nous montrer des choses absolument horribles oui aux enfants. \r\n\r\nRichard Anne (00:49:38)  [87%] :\r\nSurtout qu'en plus il y a pas \u00e7a, je crois, pour les Am\u00e9ricains, ils peuvent nous amener n'importe quelle s\u00e9rie je crois qu'il a pas seul le CSA qui leur tape sur les doigts, donc c'est tr\u00e8s \u00e9trange, puis pas l'explication mais \u00e7a contraint les auteurs \u00e0 rester quand m\u00eame un peu voil\u00e0 dans un cadre donn\u00e9 13 cadre donn\u00e9 au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, c'est vrai que Boulevard du Palais, on est moins trash qu'avant au niveau en tout cas des images maintenant, c'est vrai que je crois que les cha\u00eenes sont frileuses effectivement parce que peut-\u00eatre qu'il y a eu aussi des tentatives qu'ont \u00e9t\u00e9 fortement malheureuse et que voil\u00e0, ici, c'est, c'est une perte d'argent quand une s\u00e9rie ne fait pas d'audience aux communes, un t\u00e9l\u00e9film ne fait pas d'audience qui sont un peu perdus, je crois, un petit peu de en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:17) [85%] :\r\nRapha\u00ebl Wolf mais fois il y a quand m\u00eame aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, comme aux \u00c9tats-Unis, c'est que Canal Plus, qui est une cha\u00eene donc priv\u00e9es payantes a initi\u00e9 toute une nouvelle mode de s\u00e9rie qui essaie d'\u00eatre un petit peu plus travailler au niveau du sc\u00e9nario avec des audaces, ils peuvent se le permettent, c'est vrai qu'aux \u00c9tats-Unis, on voit aussi que souvent les meilleures s\u00e9ries viennent de cha\u00eenes. \r\n\r\nRichard Anne (00:50:34)  [88%] :\r\nBien s\u00fbr, du bio, bien s\u00fbr, oui c'est pas, c'est pas France T\u00e9l\u00e9vision ils ont cette libert\u00e9 -l\u00e0 Canal Plus est une cha\u00eene priv\u00e9e financ\u00e9e par du priv\u00e9, donc effectivement ils ont pas une obligation de d'essayer de plaire au plus grand nombre, c'est vraiment toute autre chose, alors c'est tr\u00e8s bien aussi qui est \u00e7a parce que \u00e7a permet justement des id\u00e9es, des initiatives des tentatives que les autres vont peut-\u00eatre se dire tiens, mais c'est vrai qu'on peut peut-\u00eatre aussi aller vers \u00e7a, c'est assez d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 en fait plein, il y a une des restrictions pour pour France T\u00e9l\u00e9visions, assez, assez rude, mais l\u00e0, ils font des tentatives qui sont \u00e0 la recherche de nouvelles choses, de faire \u00e9voluer la t\u00e9l\u00e9vision et et je pense que, ils vont y arriver mais c'est aussi, comme l'\u00e9volution d'une soci\u00e9t\u00e9 dont parfois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:15) [94%] :\r\nExactement et puis parfois on trouve le bon chemin, \u00e7a arrive aussi, parfois, donc, dans les propositions que vous leur faites peut-\u00eatre qu'un jour on verra une de vos propositions \u00e0 l'\u00e9cran mais oui j'esp\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:25) [48%] :\r\nNous qu'un bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:29) [91%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es de cela, vous disiez que ce qui vous permettait aussi de tenir dans ce dans ce m\u00e9tier, c'\u00e9tait le sport, mais au point ou vous \u00e9tiez compl\u00e8tement addict, notamment \u00e0 la course \u00e0 pied, \u00e7a vous a pass\u00e9. \r\n\r\nRichard Anne (00:51:39)  [84%] :\r\nOui, c'est pass\u00e9, oui, oui, je me suis d\u00e9sintoxiquer mais je continue \u00e0 faire du sport diff\u00e9remment et justement pour mon bien \u00eatre, je continue \u00e0 nager \u00e0 marcher j'march\u00e9 en Suisse dans la montagne de revenus crapahuter, et j'ai de plus en plus envie de profiter du sport nature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:55) [78%] :\r\nOui, qu'est -ce que \u00e7a vous apporte, je donne un exemple un peu idiot mais on recevait dans cette \u00e9mission, j'ai un trou c'est d\u00e9bile parce que rectrice r\u00e9dacteur \u00e9crivain com\u00e9dienne suisse archi- connu qui va Verbier et qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:11) [70%] :\r\nMarc Marthe Keller bravo 10 points chacun bien ce que c'\u00e9tait, avant, c'\u00e9tait mon r\u00eave, c'est qu'on est pass\u00e9 \u00e0 la pompe, Marthe Keller nous expliquer que, elle, ses textes en marchant dans la montagne et que ce m\u00e9tier face aux vaches et que leur d\u00e9clin exige pays puisqu'elle est fond\u00e9e sur la Savoie pour les spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:30) [76%] :\r\nL'esp\u00e8ce de r\u00e9pondre comme \u00e7a au tout cas une sensation de pr\u00e9sence, il y a un moyen simple en rigolant mais il y a un petit peu du vrai. \r\n\r\nRichard Anne (00:52:37)  [87%] :\r\nMoi, j'apprends mes textes en marchant aussi et tr\u00e8s souvent, je prends mon petit cahier, je vais au bord de la Seine et je marche tout en apprenant, mais je pense que c'est tr\u00e8s simple, \u00e7a s'explique tr\u00e8s tr\u00e8s facilement d'ailleurs peut-\u00eatre que Wagner r\u00e9u moins de migraine, s'il avait fait d'histoire, c'est parce qu'il en a fait, mais simplement on est qu'on oxyg\u00e8ne le cerveau un peu plus, tout simplement, donc \u00e7a rend plus facilement et moi c'est devenu vraiment quasiment une habitude journ\u00e9e 1 c'est un besoin d'aller dans les march\u00e9s un prono mon texte, alors je le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:06) [76%] :\r\nClame pas haut niveau voiture qui ni au de la sc\u00e8ne o\u00f9 les mais voil\u00e0 c'est je comprends tout \u00e0 fait \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:15) [97%] :\r\nEt cette hygi\u00e8ne de vie que vous avez, vous avez sentiment que c'est un cas assez rare chez les com\u00e9diennes et com\u00e9diens. \r\n\r\nRichard Anne (00:53:20)  [88%] :\r\nNon, il y a beaucoup d'acteurs qui sont sportifs oui oui oui, il y a beaucoup d'acteurs qui ont besoin de \u00e7a, qui ont besoin aussi travailler leur corps, c'est un bien, comme tout le monde, hein, je veux dire c'est aussi une mani\u00e8re de dans lever les les tensions chacun trouve aussi sa mani\u00e8re de son son bien\u00eatre mais l'acteur a a quand m\u00eame un devoir, c'est d'\u00eatre en bonne forme, monsieur Jouvet, disait que la plus belle qualit\u00e9 de l'acteur, la qualit\u00e9 indispensable de l'acteur, c'\u00e9tait d'avoir une bonne sant\u00e9 et il y a vraiment totalement raison parce que quand vous tournez avec moins 25 degr\u00e9s tout du Br\u00e9vent, si vous avez pas une bonne sant\u00e9, vous arrivez pas au bout du film, donc c'est vrai que c'est une des qualit\u00e9s principales, on est quand m\u00eame souvent confront\u00e9 \u00e0 des \u00e9preuves physiques, voil\u00e0, on tombe dans la nuit, il fait froid, on avait des cascades affaire on a donc voil\u00e0 et puis ils vont vous demande de courir aussi, vous allez faire 15 fois la sc\u00e8ne montent et descendent l'escalier du palais de justice, si vous \u00eates pas en forme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:15) [58%] :\r\nVous \u00eates tous victimes ont rien, j'ai peut-\u00eatre fait appel. \r\n\r\nRichard Anne (00:54:19)  [87%] :\r\nDonc \u00e7a je pense que tous les acteurs travaillent physiquement, soit par la danse, soir par par du sport. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:25) [97%] :\r\nOn dit aussi \u00e0 la radio qu'il faut une mauvaise sant\u00e9 de fer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:28) [62%] :\r\nIci, on va mal, c'est faire si on quoi Anne Richard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:32) [80%] :\r\nHollande on va rappeler que vous \u00eates venu nous parler, entre autres choses, de ces 2 livres de contes pour enfants qu'on a l\u00e0 lanc\u00e9 les yeux, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Didier Carpentier avec ces histoires que vous avez invent\u00e9 raconter r\u00e9adapter et c'est ces musiques mise en musique de de vous dites de vos histoires, pardon, je vais y arriver par Maryse Bonnet. \r\n\r\nRichard Anne (00:54:51)  [86%] :\r\nOui, et sign\u00e9 par le tout jeune Pierrick Martinez alors que je suis ravi de l'avoir rencontr\u00e9 parce que \u00e7a faisait un moment que je cherchais l'univers dans lequel j'avais envie d'aller, et je trouve que voil\u00e0 Pierrick correspond bien \u00e0 ce que j'aime et on fait un tr\u00e8s joli travaillent tous les 2, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s contente, on vient de commencer \u00e0 travailler ensemble, puisque c'est que mes 2 premiers livres mais l\u00e0, on est les 2 c'est encore sur les 2 suivants, et j'aime beaucoup ce gar\u00e7on Pierrick Martinez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:16) [88%] :\r\nOui livres- CD, donc je le rappelle et vous serez en signature. \r\n\r\nRichard Anne (00:55:19)  [89%] :\r\n\u00e0 Lille demain matin oui et puis ensuite \u00e0 Martigny \u00e0 partir de 17 heures, je crois, sur une belle route oui oui j'aime bien, mais je me ballade, je suis all\u00e9 \u00e0, je suis all\u00e9 \u00e0 Fribourg \u00e0 Lausanne et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:33) [89%] :\r\nMerci Alain Richard, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:36) [83%] :\r\nDans cette \u00e9mission, merci de votre invitation, j'arrive \u00e0 c'est vraiment tr\u00e8s agr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:39) [91%] :\r\nMais c'est un plaisir partag\u00e9, merci \u00e0 vous, belle soir\u00e9e et on va se quitter en musique avec Dominique d'Alcan, il revient \u00e0 la chanson Sometimes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Anne", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Richard, Anne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C12D8C7-71F2-4C74-A8EA-4B5F6E79BFDE", "internalArchiveId": "2C12D8C7-71F2-4C74-A8EA-4B5F6E79BFDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Tatiana Arfel, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"La deuxi\u00e8me vie d'Aur\u00e9lien Moreau\" (Ed. Jos\u00e9 Corti, 2013)", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "summary": "Tatiana Arfel, romanci\u00e8re et psychologue de formation, dresse le portrait d\u2019un homme trop ordinaire pour \u00eatre normal. Portrait psychologique, ce roman \u00e0 plusieurs voix est aussi une critique sociale tr\u00e8s contemporaine. Tout commence comme une enqu\u00eate polici\u00e8re. Femme, beau-p\u00e8re, coll\u00e8gues et voisins d\u2019Aur\u00e9lien Moreau d\u00e9crivent dans de courts tableaux la personnalit\u00e9 sans int\u00e9r\u00eat d\u2019un homme dont on comprend qu\u2019il a bascul\u00e9, sans pour autant deviner ce qui s\u2019est pass\u00e9. Aur\u00e9lien a-t-il vol\u00e9, tu\u00e9, pire encore? Toutes les suppositions sont permises. Les carnets monomaniaques et sans \u00e9motion d\u2019Aur\u00e9lien nous r\u00e9v\u00e8lent la face cach\u00e9e ou plus exactement absente, y compris \u00e0 lui-m\u00eame, du personnage. Et tout \u00e0 coup, \u00e0 la consignation clinique de son emploi du temps, succ\u00e8de un fleuve de phrases qui nous emm\u00e8nent jusqu\u2019aux tr\u00e9fonds d\u2019un \u00eatre que les mots lib\u00e8rent de lui-m\u00eame, des autres et d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9localise au m\u00e9pris de la condition humaine.", "durationSec": 3194, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:26:48Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:04) [87%] :\r\nEn folie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [70%] :\r\nPoint Jean-Marie et tout d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nEntre les lignes, avec Annick chauvin je re\u00e7ois Tatyana Arfel, auteur d'un roman paru chez Jos\u00e9 Corti la 2\u00e8me vie d'Aur\u00e9lien Moreau bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [98%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nL'auteur que nous recevons aujourd'hui est trentenaire, elle est entr\u00e9e en litt\u00e9rature en \u00e9criture avec un 1er roman paru en 2008, l'attente du soir r\u00e9cit choral construit autour de 3 personnages situ\u00e9 en marge de notre soci\u00e9t\u00e9, l'attente du soir a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9 \u00e0 sa sortie par la communaut\u00e9 des Lecteurs, il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par 8 prix litt\u00e9raire, ce 1er succ\u00e8s annonc\u00e9 la parution, 2 ans plus tard, d'un 2\u00e8me roman \u00e9dit\u00e9 lui aussi chez Jos\u00e9 Corti, roman intitul\u00e9 des clous, autant le 1er \u00e9voqu\u00e9 la marge du monde, autant celui -ci se situe au coeur de notre soci\u00e9t\u00e9, du tout \u00e9conomique des clous, raconte la souffrance au travail en plongeant le lecteur dans une entreprise en qu\u00eate de rationalisation d'optimisation, vous savez o\u00f9 chaque employ\u00e9 n'est plus qu'un outil au service du profit imm\u00e9diat, le 3\u00e8me, roman que publie Tatiana Arfel s'inscrit \u00e0 nouveau dans l'implacable, milieu du travail, la 2\u00e8me vie d'Aur\u00e9lien Moreau quel est son titre, l'auteur poursuit sa r\u00e9flexion sur la norme la normalit\u00e9 sur la puissance des mots capables de r\u00e9v\u00e9ler rena\u00eetre \u00e0 lui- m\u00eame, bonjour, Tatiana Arfel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [69%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nBonjour, merci de vous \u00eatre rendu au Studio de Radio France Bleu H\u00e9rault, \u00e0 Montpellier, dans le sud de la France et j'en profite au passage pour remercier mes confr\u00e8res de Radio France Bleu qui ont \u00e9tabli la liaison entre Montpellier et Lausanne, livrant en province, ce qu'on appelle aujourd'hui en r\u00e9gion loin du milieu litt\u00e9raire parisienne aux Parisiens est -ce que c'est un choix de votre part. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:02:01)  [88%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait un choix, je vivais \u00e0 Paris : je suis n\u00e9 \u00e0 Paris, oui, mais je n'arrivais pas \u00e0 \u00e9crire pour moi trop d'agitation entre de trop de courses et puis une m\u00e9t\u00e9o trop peu favorable des rumeurs donc me suis enfui dans le sud de la France voil\u00e0 mais qu'avez -vous trouv\u00e9 \u00e0 par le soleil dans le sud de la France, j'ai trouv\u00e9 le soleil du calme, du temps pour \u00e9crire du temps des gens partout dans les terrasses, etc, c'est-\u00e0-dire un rythme, un rythme qui permet pour moi d'entendre mieux, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, la musique, tenez, personnages, pas de moins de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [87%] :\r\nBrouillage des \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti, vous avez publi\u00e9 votre d\u00e8s votre 1er roman ont la r\u00e9putation de ne pas donner dans la facilit\u00e9, la publication \u00e0 tout va est -ce que c'est un choix l\u00e0 aussi de votre part de vous inscrire dans leur catalogue, c'\u00e9tait audacieux. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:02:48)  [87%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait audacieux, alors c'\u00e9tait un choix bien s\u00fbr, on n'en voit pas n'importe qui mais je n'aurais pas os\u00e9 le faire directement, j'ai envoy\u00e9 mon manuscrit adh\u00e8re \u00e0 des plus grandes maisons plus connu fran\u00e7aise et j'ai eu des refus et, au bout d'un temps accul\u00e9, prise par le d\u00e9sespoir, je me suis dit tanpis je tente le tout pour le tout, je d\u00e9pose chez Jos\u00e9 Corti et \u00e7a a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [94%] :\r\nEt l\u00e0, vous avez rencontr\u00e9 une \u00e9ditrice avec laquelle vous avez nou\u00e9 une relation de compagnonnage. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:03:15)  [85%] :\r\nAbsolument, absolument inutile et Fabienne Raphoz qui \u00e9tait Jos\u00e9 Corti effectivement \u00e0 cette cette r\u00e9putation d'ind\u00e9pendance de cette int\u00e9grit\u00e9 Fabienne est tout \u00e0 fait accessible par ailleurs tr\u00e8s dr\u00f4le et et tr\u00e8s simples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [93%] :\r\nIci aussi, Tatyana Arfel d'o\u00f9 vous vient cette sensibilit\u00e9 \u00e0 fleur de mots pour le monde du travail et plus particuli\u00e8rement pour l'univers du tertiaire. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:03:41)  [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, elle me vient de ce que je n'ai pas il choix j'ai d\u00fb faire des petits boulots, pendant mes \u00e9tudes, et apr\u00e8s j'ai fait des \u00e9tudes de psychologie, c'est donc du v\u00e9cu peu c'est c'est du v\u00e9cu, mais c'est pas ce que je raconte, et dans des clous et dans les Liens, il n'y a rien de je n'ai pris aucune sc\u00e8ne j'ai \u00e7a, c'est vraiment jamais, j'ai beaucoup de mal \u00e0 faire \u00e7a, c'est une r\u00e9elle autofiction etc par conclut ambiance la fusion de l'ambiance \u00e0 gel\u00e9, j'ai subi \u00e0 mon corps d\u00e9fendant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [94%] :\r\nVous disiez \u00e0 l'instant, vous avez une formation en psychologie, vous avez exerc\u00e9 oui. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:04:11)  [85%] :\r\nNon, tr\u00e8s tr\u00e8s peu, parce que finalement la psychologie est tr\u00e8s int\u00e9ressant, tant au niveau de l'int\u00e9r\u00eat des humanit\u00e9s, mais moi je, je travaille beaucoup, mais dans le dans le collectif, donc je me suis comment dire vers les ateliers d'\u00e9criture, donc j'anime des a tu\u00e9 d'\u00e9criture oui plut\u00f4t aupr\u00e8s de publics en difficult\u00e9, maison d'arr\u00eat h\u00f4pital h\u00f4pital psychiatrique dans la, dans l'intention, dans le but de faire \u00e9merger chez chacun, comme chez mon Aur\u00e9lien sa langue propre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [84%] :\r\nAlors justement, \u00e0 part \u00e0 propos de langue propre enseigner l'\u00e9criture \u00e0 d'autres vous renseigne aussi et vous apprend pour m\u00eame \u00e0 trouver votre langue \u00e0 \u00e9crire vous- m\u00eame. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:04:47)  [89%] :\r\nAlors si je peux me permettre, je ne pense pas qu'on puisse enseigner l'\u00e9criture que le terme et moi choisi enseigner accompagn\u00e9 bient\u00f4t accompagner l'\u00e9closion de l'\u00e9criture, en fait, il s'agit surtout de permettre de pour une image un peu prosa\u00efque de permettre de d\u00e9verrouiller un peu une sorte de robinet qui est ferm\u00e9, parce qu'on critique son texte parce qu'on pense qu'on n'a pas d'imagination qu'on n'y arrivera pas que ce sera nul etc etc, donc il s'agit par la bienveillance par des propositions d'\u00e9criture, un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ludique bizarre par des de vraiment des contraintes tr\u00e8s pr\u00e9cises de faire \u00e9merger \u00e7a est -ce que \u00e7a, je suis peut-\u00eatre que \u00e7a nourrit l'\u00e9criture en tout cas \u00e7a nourrit l'espoir en l'\u00e9criture moins chaque fois qu'un nouveau participant qui qui qui pensent qu'il n'y arrivera pas, et qui se met \u00e0 \u00e9crire fr\u00e9n\u00e9tiquement \u00e0 gratter, moi \u00e7a me fait un petit peu battre le coeur, c'est possible, et donc l\u00e0, moi je repars aussi an en \u00e9criture le je ne peux pas dire qu'il y a des propos apr\u00e8s que j'utilise bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [85%] :\r\nAlors nous allons feuilleter votre propre \u00e9criture aujourd'hui l'\u00c9tat tiennent Arfel avec la 2\u00e8me, ville d'Aur\u00e9lien Moreau, nous allons le faire avec Anik qui se trouve \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s bonjour Annick bonjour Jean-Marie, bonjour \u00e0 tous, parlez -nous des voix d'abord qui habite ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [89%] :\r\nComptez -vous ouais, je vais attendre un tout petit peu, je vais vous dire d'abord qu'il s'agit d'une histoire individuelle et collective, individuelle car nous suivons Aur\u00e9lien Moreau a travers\u00e9 carnets, donc oui, la voix d'Aur\u00e9lien Moreau, sorte de journal au quotidien, journal d'abord clinique avant qu'il ne se transforme en un soliloque puissant aventure collective, car \u00e0 travers ce roman Tatyana Arfel dessine une soci\u00e9t\u00e9 sans piti\u00e9 et plus particuli\u00e8rement une entreprise qui, au nom du profit maximum d'un peu des clous hein quand m\u00eame au profit maximum d\u00e9localisent et licencient, bref, Aur\u00e9lien Moreau, cadre dans l'entreprise de son beau-p\u00e8re est un homme apparemment un homme ordinaire qui fait plut\u00f4t correctement son boulot, c'est un homme Rollin sans relief qui ne s'int\u00e9resse \u00e0 pas grand chose apparemment et, \u00e0 pas grand monde, un homme peut-\u00eatre normal trop normal, c'est en tout cas l'avis de son \u00e9ph\u00e9m\u00e8re psychiatre qui le qualifie de normes, en fait, Aur\u00e9lien Moreau est absent au monde, il est barricad\u00e9 en lui- m\u00eame, jusqu'au moment o\u00f9 intervient une rupture Aur\u00e9lien Moreau le passif commet un acte insens\u00e9 qui stup\u00e9fie, sa famille et son entourage et qui le conduira \u00e0 changer radicalement son rapport \u00e0 la vie et tout cela, le lecteur le d\u00e9couvre \u00e0 travers les mots d'Aur\u00e9lien Moreau accompagn\u00e9 les mots, les mots qui surgissent vos mots \u00e9videmment Tatiana Arfel et l'\u00e9volution de son langage la la plus grande partie du roman est constitu\u00e9 par les carnets d'Aur\u00e9lien, c'est donc sa voix int\u00e9rieure qui s'exprime mais la 1\u00e8re partie du livre s'ouvre sur les voies multiples qui apparemment r\u00e9pondent aux questions d'un enqu\u00eateur, peut-\u00eatre, la police se dit le lecteur alors ces voix ce sont celles de la femme du beau-p\u00e8re du p\u00e8re de la m\u00e8re des 2 fils d'Aur\u00e9lien, ainsi que des coll\u00e8gues et une voisine des voix qui tendent de cerner ce personnage dont le comportement leur \u00e9chappe diff\u00e9rentes voies Tatyana Arfel parce qu'il \u00e9tait important d'avoir sur Aur\u00e9lien Moreau diff\u00e9rents points de vue. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:08:02)  [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait diff\u00e9rents points de vue et puis il y a un mois, la question d'un d'une sorte de de travelling arri\u00e8re en fait \u00e0 quel point du dehors, on ne voit pas \u00e0 qui on a affaire et on se rend compte quand m\u00eame \u00e0 quel point ces gens surtout parlent d'eux m\u00eame, sauf quelques-uns uns et se souci finalement peu de ce qui Aur\u00e9lien \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc c'est \u00e7a, c'est un peu cette \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 qu'on a quand m\u00eame souvent tous les uns envers les autres et de pouvoir, un petit peu faire un de pouvoir faire comment dire une diff\u00e9rence trancher avec ce qui va se passer qu'on conna\u00eet l'int\u00e9rieur d'Aur\u00e9lien, apr\u00e8s il y a aussi un artifice litt\u00e9raire normalement il y a un peu de suspense, on se demande qu'est -ce qu'il a bien pu faire est en effet \u00e0 qu'il parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:42) [86%] :\r\nOui, c'est un suspense tr\u00e8s r\u00e9ussi, Tatiana Arfel parce que on va le garder n'est -ce pas d'accord, je ne suis mais on imagine, on imagine le pire, on imagine qu'il a fait quelque chose de vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s grave d'ailleurs, il a fait quelque chose de grave mais tout est possible, donc le syst\u00e8me et bien bien men\u00e9es, \u00e0 ce stade donc, 1er tout petite mousse m\u00eame pas le quart, les quelques premi\u00e8res pages, je sais pas, j'ai pas calcul\u00e9, il y a quoi une quarantaine 30 trentaine, quarantaine dopage de de voix qu'est -ce qu'on apprend \u00e0 traverser ces diff\u00e9rentes voies du du personnage d'Aur\u00e9lien Moreau \u00e0 ce stade -l\u00e0, qui est -il, aux yeux des autres. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:09:17)  [87%] :\r\nEffectivement, il n'est personne j'des autres, il est tout \u00e0 fait inaccessible, les gens ne savent pas qu'ils ont \u00e0 faire sa femme en 1er lieu Aur\u00e9lien a fait tout ce qu'on tout ce qu'on a demand\u00e9 de lui, en fait, il a m\u00eame fait les \u00e9tudes que que son p\u00e8re lui a m\u00eame quasiment prescrites, le mariage de raison, idem pour reprendre l'usine du beau-p\u00e8re parce que \u00e7a arrangeait les 2 familles, faire des enfants parce que sa femme en voulait, sans pour autant les \u00e9leveurs, il \u00e9tait pr\u00e9sent dans leur nom dans la maison, mais sans, mais on ne s'en est jamais occup\u00e9e, donc il y a vraiment cette incompr\u00e9hension, on apprend qu'effectivement il n'y a aucune prise sur ce sur cette personne, on apprend le d\u00e9sarroi aussi des uns ou des uns et des autres, y compris de ses fils, chacun \u00e0 sa fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [87%] :\r\nJe vous propose d'Ath\u00e8nes Arfel de de faire entendre l'une des voix qui justement se font entendre au d\u00e9but de votre roman dans les 30 40 premi\u00e8res pages, c'est celle du p\u00e8re d'Aur\u00e9lien Moreau, il est le nomm\u00e9 Lucien Moreau et cette voix comme toutes les autres sera incarn\u00e9e aujourd'hui entre les lignes, par celle du com\u00e9dien Mathias c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [85%] :\r\nChirurgien en retraite, notez -le 3 fois d\u00e9cor\u00e9 par la France, membre \u00e9minent du Rotary qui sert le mieux profite le plus, c'est notre devise : je l'ai appliqu\u00e9e toute ma vie et j'en \u00e9tais Dumont \u00e9coutez, je ne vois pas en quoi je peux vous aider de plus je suis press\u00e9e, je reste actif, monsieur, je ne paye pas aux corneilles comme les loustics d'aujourd'hui, vous parlez d'Aur\u00e9lien, que puis -je vous apprendre ne jamais compris gosse c'est comme \u00e7a, pas d'chance on en a eu qu'un, enfin un vivant, ma femme a perdu son grand fr\u00e8re, fausse couche, fausses couches, me faire \u00e7a \u00e0 moi, moi m\u00e9decin moi chirurgien directeur de clinique, j'ai fait examen Ludivine plus honorables confr\u00e8res mais rien n'y a fait trop fragile sans doute elle qui voulait 4 enfants sa grossesse a \u00e9t\u00e9 infernal, elle est rest\u00e9e couch\u00e9e, tout du long, malade an\u00e9mique, mais apr\u00e8s, plus d'autres enfants, non, je le lui interdit trop dangereux, ce n'est pas avec celui -l\u00e0, le sol n'est que j'ai un vrai fils, je peux vous le dire : non, il \u00e9tait, il a toujours \u00e9t\u00e9 trop l\u00e9ger mot froid blanc, je le revois enfant seul dans ses livres, dans ses jeux ridicules, pas de petits copains \u00e0 l'\u00e9cole, non pas faute pourtant de l'avoir pr\u00e9sent\u00e9 d'autres rejetons de retard, il a, il les ignorait o\u00f9 il avait peur, je ne sais mettent \u00e9gal aussi il se d\u00e9velopper normalement, n'allez pas not\u00e9 que mon fils est un idiot, enfin par un idiot clinique en tout cas j'ai v\u00e9rifi\u00e9, il a pass\u00e9 le biner Simon, tous les ans et ces r\u00e9sultats \u00e9taient normaux dans la moyenne, c'est son truc la moyenne dans ses courbes de poids, de taille, ces notes \u00e0 l'\u00e9cole toujours la moyenne l'individu lambda, rien \u00e0 signaler, j'aurais sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 d\u00e9faut d'un gamin dou\u00e9 une cancres quelque chose de clair et Net : mais non, il aurait d\u00fb reprendre la clinique client\u00e8le constitu\u00e9e confiance pass\u00e9 du p\u00e8re au fils, sa m\u00e8re qui \u00e9tait au secr\u00e9tariat, une affaire familiale honn\u00eate et lucratif, je l'ai amen\u00e9 avec moi en stage pr\u00e9paratoire pour le former un peu aux r\u00e9alit\u00e9s de la vie lui donner le go\u00fbt du travail bien fait, le go\u00fbt de l'excellence, bon go\u00fbt, tout simplement, mais qu'est ce qu'il a fait le pauvre h\u00e8re, il n'a pas support\u00e9, il \u00e9tait Vert Vert aux consultations biopsie tr\u00e8s Vert pendant les op\u00e9rations, il a m\u00eame vomi une fois sans vergogne, sans penser \u00e0 ma r\u00e9putation, le corps, il ne supportait pas, il se laver Hogan ne se toucher jamais directement, il se d'\u00e9couter lui- m\u00eame, sans doute, je ne sais pas, je ne comprends pas. \r\nQue dire d'autre sur mon fils, h\u00e9 bien vous savez tous d\u00e9j\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, je vais bien, je ne sais pas, que voulez -vous que je vous dise, il faisait ce qu'il va faire jusque, disons, il y a quelques mois, plus je n'ai pas fait attention, j'ajoute que je ne cautionne rien de tout ce qui s'est pass\u00e9, j'ai pris mes dispositions testamentaires pour \u00e9loigner Aur\u00e9lien des acquis familiaux, vous vous en doutez, esp\u00e8re, j'ai d\u00e9j\u00e0 assez \u00e0 faire pour maintenir l'honneur de mon nom, apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [91%] :\r\nLes voix qui raconte Aur\u00e9lien Moreau sont parfois discordantes dans votre roman Tatyana Arfel en tout cas elle s\u00e8me le trouble dans le coeur du lecteur, il y a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 \u00e9couter celle du p\u00e8re d'Aur\u00e9lien Moreau, on serait tent\u00e9 de croire et vous y faisiez allusion tout \u00e0 l'heure que celui -ci se r\u00e9v\u00e8le davantage lui- m\u00eame que celui dont il parle, son fils. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:13:52)  [93%] :\r\nTout \u00e0 fait d'abord merci parce que c'est la 1\u00e8re fois que j'entends Lucien Moreau dans le monde r\u00e9el, c'est assez effrayant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [74%] :\r\nIl est conforme \u00e0 votre voix int\u00e9rieure dans ce que vous l'\u00e9crivez il est pire un mobilier. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:14:05)  [83%] :\r\nIl \u00e9tait en fait non, il \u00e9tait l\u00e0, il y a encore, il a et puis effectivement, elle a une voix d'homme et puis l\u00e0, ce dont il est, il est tout \u00e0 fait conforme, oui, oui, effectivement, il se r\u00e9v\u00e8le lui- m\u00eame et, excusez -moi et parle de lui, parle de de, h\u00e9 bien il parle tout simplement aussi du du fils il n'a pas eu qu'il aurait voulu puisqu'Aur\u00e9lien n'est pas son fils, de m\u00eame qu'on aura le fils a\u00een\u00e9 d'Aur\u00e9lien qui dit qu'il n'y a pas eu de p\u00e8re non plus, on a quelque chose comme un maillon manquant un \u00e9lectron Libre ce qu'on veut quelqu'un qui n'est inscrit nulle part alors qui sera la caract\u00e9ristique d'Aur\u00e9lien pendant assez longtemps, et bien \u00e0 la fin du roman, est ce qu'il est vraiment inscrit quelque part, ce n'est pas s\u00fbr peut-\u00eatre que du coup c'est dans carnets la la la continuit\u00e9 d'\u00e9motion une fa\u00e7on voil\u00e0 de d'installer quelque chose qui dure au moins parce que dans les Liens aux autres, il n'y a rien de stable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:53) [85%] :\r\nAnnick, vous vous faites une table, un tableau de de sa famille tr\u00e8s, comment dire, tr\u00e8s convaincant, effectivement, chacun des voix a plus envie de parler d'elle- m\u00eame que que d'Aur\u00e9lien c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s frappant, donc on a ainsi la la femme Victoria, mais les maires des 2 fils ambitieux et assez snob autoproclam\u00e9 artiste, elle est froide, elle m\u00e9prise son mari non. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:15:19)  [83%] :\r\nC'est oui, c'est difficile pour un p\u00eale-m\u00eale m\u00e9pris son mari oui parce que l'Union n'a pas pris place ni d'hommes ni Marine hyper voil\u00e0 dans son foyer et en m\u00eame temps est elle un moment alors c'est plus subtil chez elle m\u00eale un moment au d\u00e9but quelque chose de, on n'a pas donn\u00e9 le choix, on s'accommode c'est tout quelque chose, je je ne vais pas me plaindre l\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s pudiques, on ne de \u00e7a, de, de, de, de, de sa de sa carapace de snobs assez insupportable quand m\u00eame enfin normalement, elle doit \u00eatre insupportable lecteur mais elle a quelque chose de touchant parce que elle aura rien demand\u00e9 non plus \u00e0 la elle a aussi subi tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:54) [80%] :\r\nCertains \u00e9crivains ce qu'ils aiment tous leurs personnages, m\u00eame les Boys odieux, c'est votre cas. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:16:00)  [84%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait mon cas, c'est tout \u00e0 fait mon cas \u00e0 la limite donc victoire \u00e0 des moments o\u00f9 effectivement on a moi le elle ne touche, mais m\u00eame dans le roman pr\u00e9c\u00e9dent des clous, nous avions l'ann\u00e9e d'un PDG pervers narcissique insupportable Fr\u00e9d\u00e9rico et m\u00eame oui, moi j'aimais bien, il y a un moment o\u00f9 effectivement il fait mention de sa femme qui l'a quitt\u00e9 et qu'ils n'ont m\u00eame pas de pension alimentaire non, tu peux pas le refuser la m\u00eame pas ce ce triomphe, l\u00e0 il est et je l'aime aussi oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:27) [87%] :\r\nIl y a des des personnages ou d'embl\u00e9e, on voit qu'il y a une faille qui va peut-\u00eatre r\u00e9v\u00e9ler quelque chose de plus \u00e9motionnelle, c'est le cas par exemple de Marcellin le fils cadet, tailleurs de Pierre qui jette sur son p\u00e8re en regard plus affectueux mais en tout cas plus curieux et plus ouvert qui ce Marcelin. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:16:47)  [85%] :\r\nEffectivement, Marcellin 20 peu parler de lui, va dire son m\u00e9tier etc, mais lui va parler vraiment de son p\u00e8re donc ce Marcelin c'est quelqu'un qui investit peu peut-\u00eatre, comme Aur\u00e9lien qui a \u00e9t\u00e9 un peu plus de cette lign\u00e9e -l\u00e0 n'a pas trouv\u00e9 sa place dans ce monde on en de, de, de, de, de haute bourgeoisie qui vit dans des villes \u00e0 s\u00e9curiser dans des r\u00e9sidences etc qui d\u00e9cide lui de quitter tout \u00e7a qui veut devenir tailleur de Pierre, qui veut devenir compagnon qui s'en va, dans le sud de la France et qui est homosexuel, \u00e9galement, alors l\u00e0 on rentre dans quelque chose d'encore plus compliqu\u00e9 pour les familles, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, notre travail, en plus, la sexualit\u00e9 donc id\u00e9e parce parce que ceux -ci qui d\u00e9passe un peu peut avoir cette curiosit\u00e9 la pour son p\u00e8re qui lui n'est entr\u00e9 donc une fin qui rentraient dans toutes les classes, mais en m\u00eame temps dans visiblement sans sans sans souscrire \u00e0 aucune oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:36) [89%] :\r\nCe que l'on prend probablement \u00e0 juste titre, pour une enqu\u00eate dans ce d\u00e9but de de livres en dit long aussi sur la soci\u00e9t\u00e9, l'entreprise du beau-p\u00e8re pour laquelle Aur\u00e9lien travaille en tant que cadre dirigeant, on est en terrain Tatiana Arfel connue en fait, on a l'impression que c'est l'ouverture d'un d'un t\u00e9l\u00e9journal, une entreprise qui se porte bien, qui fait des b\u00e9n\u00e9fices, hein, on leur on le voit souvent et puis qui d\u00e9cide au nom du profit de de d\u00e9localiser au nom de la rentabilit\u00e9 et de la concurrence aussi au m\u00e9pris des employes et des ouvriers qui se retrouvent sur le carreau et qui r\u00e9agissent dans votre livre aussi en occupant les locaux de l'entreprise dans un multimedias et un bras-de-fer la la violence du monde du travail Jean-Marie Le disait tout \u00e0 l'heure vous a d\u00e9j\u00e0 dans un autre dans votre roman pr\u00e9c\u00e9dent, c'est un sujet qui, qui vous tient, acteur et chaque acteur, acteur \u00e9conome est inspir\u00e9 par l'actualit\u00e9, donc vous \u00eates actrice oui. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:18:32)  [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors oui, tout \u00e0 fait en effet je pense en avoir fini avec le monde du travail avec des clous qui est qui est qui qui qui, quand m\u00eame, ne s'occupe que de \u00e7a, mais alors il y a une chose int\u00e9ressante : d'abord, comme si la fin d'un roman finalement continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 go\u00fbter sur le prochain roman alors il y a une esp\u00e8ce de transition, peut-\u00eatre que ce qui sera \u00e9crit apr\u00e8s Aur\u00e9lien au d\u00e9but sera du du du m\u00eame ordre, avant de s'en aller ailleurs, donc \u00e7a c'est une chose aussi c'est il se suivent et \u00e7a continue ensuite effectivement la violence du monde du travail, donc il y a naturellement la la violence du monde du travail oui pas sympa, simplement il y a, il y a, il y a l'actualit\u00e9 naturellement il y a ma propre r\u00e9flexion personnelle pour ce qui est de de l'int\u00e9rieur du roman, en effet, Aur\u00e9lien est trop normal pour \u00eatre normal ont -ils leur mot, quelle est la force, \u00e0 mon sens la plus normalisant toujours notamment dans son langage et pas seulement dans le tertiaire, c'est quand m\u00eame le le le monde de l'entreprise, \u00e0 la limite, dans le travail que l'emploi ensuite ce qui m'interroge et ce qui interroge l\u00e0 aussi Aur\u00e9lien requis pour se pour cette partie -l\u00e0, simplement avec une sorte enfin fait mon alter \u00e9go ou ou l'inverse, c'est la place qu'occupe le travail de nos vies, ce qu'on appelle la centralit\u00e9 du travail, c'est-\u00e0-dire pourquoi le travail nous est -il \u00e0 tout ce central dans notre identit\u00e9 : pourquoi la 1\u00e8re chose qu'on demande \u00e0 quelqu'un quand on rencontre effectivement c'est qu'est -ce que tu fais dans la vie et que par qu'est -ce que tu fais, on entend ou est -ce que tu es employ\u00e9 hein, puisque c'est la plupart du c'est, c'est une grande grande partie le leur dans l'emploi, le le contrat de subordination est -ce bien raisonnable d'attendre autant parce que si on n'a plus que \u00e7a, quasiment que \u00e7a, quand le travail ne va pas, ce qui est de plus en plus fr\u00e9quents, rien ne va plus, voil\u00e0 donc effectivement c'est c'\u00e9tait assez involontaire, j'aurais pas pens\u00e9 que l'usine en l'occurrence prennent tant de place, apr\u00e8s je me suis amus\u00e9 avec ce que vend l'usine aussi, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a continue \u00e0 agir le agir le roman et et et sa longue \u00e9galement effectivement il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [95%] :\r\nQue r\u00e9pondez -vous vous Tatyana Arfel lorsqu'on vous demande ce que vous faites dans la vie. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:20:37)  [79%] :\r\nOui, et m\u00eame quand je travaille, ce qui est donc Marie, forc\u00e9ment, je r\u00e9ponds : j'ai \u00e9crit un c'est tant pis c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un m\u00e9tier \u00e7a, je r\u00e9ponds oui, donc c'est un m\u00e9tier, je r\u00e9ponds alors attendez, c'est la semi- r\u00e9ponse l'autre c'est j'\u00e9cris et je fais \u00e9crire les gens, hein, parce que d'abord oui, \u00e9crire est un m\u00e9tier, un travail de toute fa\u00e7on, de m\u00eame qu'on dit aussi travailler d'accouchement travail degr\u00e9s et puis faire \u00e9crire les gens l\u00e0 on rende peut-\u00eatre un peu plus dans un m\u00e9tier avec des contrats et tout et tout, toutes ces choses qui sont, qui sont valid\u00e9s \u00e0 administrativement oui, voil\u00e0 donc ce que je fais, je rajoute aussi que je fais l\u00e0, Montpellier, on a cr\u00e9\u00e9 une association qui s'appelle penser le travail comme la pens\u00e9e o\u00f9 on r\u00e9unit les gens en est dans des caf\u00e9s pour des d\u00e9bats en petits groupes pour justement les faire r\u00e9fl\u00e9chir et c'est dans la centrale du travail ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:28) [91%] :\r\nOn comprend mieux maintenant pourquoi justement ce ce monde du travail vous tient tellement \u00e0 coeur, comme disait tout \u00e0 l'heure int\u00e9r\u00eat Anik alors il est temps maintenant de faire entendre la voix du personnage qui donne son titre \u00e0 votre roman Tatyana Arfel on en parle depuis un moment, c'est Aur\u00e9lien Moreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:43) [88%] :\r\nOui, une des voix du du personnage, une fois le d\u00e9cor plant\u00e9, l'entourage d'Aur\u00e9lien Moreau leur regard de le regard de ses voix sur la personnalit\u00e9 d'Aur\u00e9lien, une fois qu'on a vu sa maison Design, une fois qu'on a compris l'entreprise pour laquelle il travaille gr\u00e2ce \u00e0 ces diff\u00e9rentes voies nous entrons et nous n'en ressortiront pas dans les carnets d'Aur\u00e9lien Moreau le 1er chapitre des carnets est intitul\u00e9 Lochte le syndrome aujourd'hui bien connue de l'enfermement, en voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:23) [80%] :\r\nDimanche 14 Saint Sidoine Sidoine personnellement connu aucun correspondance ann\u00e9es pass\u00e9es fin du traitement anti- grippe pour les ann\u00e9es dans l'entr\u00e9e du 12 novembre m\u00e9t\u00e9o voir la veille, travail, voire la veille autre action effectu\u00e9e sur tableaux pr\u00e9nom recopier est affich\u00e9e dans mon bureau, observe longuement pr\u00e9nom Brice demeurent non \u00e9lucid\u00e9es dicton la nature a horreur du vide, pr\u00e9visions pour demain, retour au plan. \r\n15 Saint Albert Albert personnellement connu Albert Rotary plut\u00f4t Albert, chef d'atelier correspondance ann\u00e9es pass\u00e9es r\u00e9pit r\u00e9p\u00e9titif dues \u00e0 l'\u00e9coulement de la moiti\u00e9 du mois de novembre reste 15 jours m\u00e9t\u00e9o : averses brutales parapluie travail r\u00e9union syndicats difficile conflit esprit blanc ne sait r\u00e9pondre trop de bruit, trop de paroles trop d'\u00e9motion sans parapluie possible autre action effectu\u00e9e revue tous les contrats du personnel sur demande d'Alphonse notez irr\u00e9gularit\u00e9s but inconnu dicton un malheur ne vient jamais seul pr\u00e9visions pour demain usine trouver parapluie interne. \r\nSamedi 20 sant\u00e9 de mon et de Edmond personnellement connu dantesque et de mon personnage, fr\u00e8re de captivit\u00e9 correspondance ann\u00e9es pass\u00e9es. \r\nM\u00e9t\u00e9o pas ouvert les volets travail pas de rester couch\u00e9 autre action effectu\u00e9e, pas de rester couch\u00e9 dicton : pas de rester couch\u00e9 pr\u00e9visions pour demain : restez couch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:59) [91%] :\r\nLes gens vont voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:03) [84%] :\r\nTatiana Arfel ses carnets d'Aur\u00e9lien Moreau non pas grand- chose d'un journal intime, finalement c'est une \u00e9criture, on l'a entendu \u00e0 travers la lecture de clair de type t\u00e9l\u00e9graphique faite d'annotations comme on en trouverait dans un agenda de travail en quoi cette \u00e9criture r\u00e9v\u00e8le le 1er de la 1\u00e8re vie d'Aur\u00e9lien Moreau. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:25:22)  [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est exactement un agenda n'a libraire belge qui parlait de la civilisation de l'agenda, \u00e7a ne refl\u00e8te quand m\u00eame beaucoup l'agenda, les listes etc, h\u00e9 bien \u00e7a refl\u00e8te que visiblement o\u00f9 apparemment il n'y a personne dedans, il y a personne qui parle tout ce qui peut faire \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est 2 \u00e7a refl\u00e8te l'enfermement, c'est de noter un petit peu des choses concr\u00e8tes, effectivement les gens qui conna\u00eet la m\u00e9t\u00e9o, les seins, il y a quelque chose il le dira apr\u00e8s quand tout \u00e7a va vaciller va exploser, il y a quelque chose de l'ordre de, de tenir le si\u00e8ge de tenir une cotte de mailles de mots, dit -il, l'entonnoir tous plus joliment \u00e9corce de mots, quelque chose qui me tiennent comme une peau, il y a aussi de faire entrer le lecteur dans physiquement dans l'\u00e9tat d'Aur\u00e9lien dans cet \u00e9tat moyen d'\u00e9lecteurs qui m'ont dit : c'est difficile, le d\u00e9but du roman, parce qu'on est enferm\u00e9 avec lui enferm\u00e9 restreint p\u00e9trifi\u00e9, c'est le but, c'est le but parce qu'apr\u00e8s quoi il va sortir de \u00e7a quand il va un petit peu venir quand il va na\u00eetre vraiment parce que \u00e7a c'est ce n'est pas une vie normalement le lecteur mais avec lui, est \u00e0 la sensualit\u00e9 \u00e0 la sensualit\u00e9 au monde au on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure \u00e0 la nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:29) [81%] :\r\nOui, le lecteur au plaisir de l'\u00e9criture aussi, de la lecture et \u00e7a, forc\u00e9ment, le dire c'est \u00e7a. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:26:35)  [90%] :\r\nEh bien, il faut commencer par l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que pour voir l'av\u00e8nement de cette \u00e9criture, il faut commencer par son expression la plus pauvre, qui est aussi encore une fois, celle de il y a la question d'avoir des ce qu'on appelle aussi des \u00e9l\u00e9ments de langage, ce genre de, de, de, voil\u00e0 de, de, de, de beaucoup de groupes comme \u00e7a lexicaux qui qui qui qui sont juste juxtapos\u00e9s, voil\u00e0 comment fait comment apr\u00e8s pour que \u00e7a devienne une m\u00e9lodie Annick. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:58) [80%] :\r\nOn s'\u00e9veille quand m\u00eame doucement \u00e0 l'int\u00e9rieur de de ses carnets et si je dis, je l'ai laiss\u00e9 par par radar, puisque vous vous expliquez Adrien Moreau comme \u00eatre glac\u00e9, il est sous le lac il y a une cote de maille et au fond le whisky son go\u00fbt d'ailleurs, et le bois, juste pour pour fonctionner le legs homme il l'aide en m\u00eame temps que cette cote de maille \u00e0 tenir de debout il \u00e9dicte, on les a entendus sont plut\u00f4t terrifiante, du coup, le lecteur quand m\u00eame aller un petit signal qui se r\u00e9veille dans dans le cerveau et, et, par exemple, on note d\u00e8s quelques doutes au questionnement, au d\u00e9tour d'une phrase : pr\u00e9visions pour demain Week-End d\u00e9couragement on d\u00e9tient la il y a quelque chose, vigilance int\u00e9rieure permanente conflit social en perspective tenir et puis des phrases un tout petit peu plus personnelles sur sa relation avec toi, l\u00e0, c'est donc les l'\u00e9crivaine qui r\u00e9veille un peu le lecteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:54) [96%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:27:56)  [82%] :\r\nAlors j'ai pas conscience ou de ma\u00eetrise sur tout \u00e7a au moment o\u00f9 j'\u00e9cris, apr\u00e8s donc, si je l'analyse apr\u00e8s coup, je pense qu'il n'est pas possible qu'il n'y a vraiment personne, naturellement, ne peut pas r\u00e9ussir compl\u00e8tement la cote de maille \u00e0 mon sens, on peut pas \u00eatre l\u00e9gu\u00e9s si loin, donc forc\u00e9ment \u00e7a suinte a quelque chose qui suinte encore une fois sans un sans intention n'a pas, mais bien s\u00fbr, \u00e7a ne suffit pas bien s\u00fbr que faire ses carnets : mener une vie conforme et m\u00eame boire \u00e7a ne suffit pas pour embraser \u00e9teindre compl\u00e8tement ce qu'il peut y avoir \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc je dirais plut\u00f4t que \u00e7a va, \u00e7a va sourd malgr\u00e9 lui, enfin, bien s\u00fbr, victoire est toujours l\u00e0, donc ils n'ont pas bien s\u00fbr le week- end, mais lui, comme chez beaucoup de gens, je sais pas quoi je travailler non vraiment dans l'entreprise, les plateformes d'appels tout \u00e7a il y a des gens qui en avance sans raison juste parce qu'il sait pas quoi faire chez eux et le week- end, \u00e9t\u00e9 de grande de, de, de, de grandes pages blanches qu'on pouvait encore remplir de loisir, de consommation, on appelle \u00e7a le pr\u00e9sent\u00e9isme c'est la et oui c'est \u00e7a, c'est vrai, vous avez raison, oui, \u00e7a, il avait vu c'est une pathologie de la tout \u00e0 fait et sans n\u00e9cessit\u00e9 encore une fois, hein, parce qu'il y a des fois o\u00f9 effectivement les gens oui, dire aux choses \u00e0 rendre, mais non, non, c'est qu'effectivement, en dehors du monde du 7 Allemands qu'en dehors du monde du travail c'est alors Aur\u00e9lien, dit le d\u00e9couragement, mais enfin, a priori, c'est plut\u00f4t l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:11) [85%] :\r\nMais seulement il aurait pu continuer comme \u00e7a longtemps, mais je le disais dans le leur, oui, j'ai r\u00e9sum\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la vie d'Aur\u00e9lien Moreau est donc r\u00e9gl\u00e9 comme du papier \u00e0 musique avec peu, une musique d'ailleurs une vie morne afin de contr\u00f4ler le plus possible dans un environnement h\u00e9lice il faut le dire, il vit entre les cuire en faisant ainsi de Live, je le vois le cuir blanc d'un d'un canap\u00e9, mais quelque chose va va survenir qui va le faire bouger, et ce quelque chose est une lettre anonyme, suivi de plusieurs autres qui le d\u00e9signe sinon coupable de la situation dans laquelle se trouvent les employ\u00e9es licenci\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 on va reparler qui a, il s'appelle Faites comme chez vous, et voici la r\u00e9action d'Aur\u00e9lien Moreau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:04) [88%] :\r\nUne lettre anonyme n'existe pas, tout le monde, un nom et un pr\u00e9nom un humain \u00e9crit toutes ces missives quelqu'un de dissimuler comme moi et qui fait horreur depuis le d\u00e9but, je ne suis pas responsable du monde non je n'ai jamais eu aucun impact, personne ne m'a jamais \u00e9cout\u00e9, personne n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 me conna\u00eetre, j'ai pass\u00e9 toute ma vie, transparent, aussi je ne saurait \u00eatre accus\u00e9, je ne me suis jamais pris pour personne, je n'ai jamais voulu \u00eatre quelqu'un juste tirer mes jours tout seul depuis tout petit, l'ont fait ainsi le plan social c'est Alfonse pas moi, il faut lui \u00e9crire, il existe lui. \r\nParce que faire passer tous les courriers touchent comme toujours les enterrer les remiser dans l'une demi- cachette o\u00f9 se trouve d\u00e9j\u00e0 mais la vieille maison angoiss\u00e9e mais terreurs d'enfant mais multiples d\u00e9ceptions de moi- m\u00eame et l'espoir que tout passe avec les ventes. \r\nPourtant, cela pourrait \u00eatre toutes une chance. \r\nUne main tendue depuis le dehors pour nous sortir du lac de l'errance o\u00f9 depuis ni j'ai toujours \u00e9t\u00e9 mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:24) [91%] :\r\nAmbiance feutr\u00e9e m\u00e9tronomique aujourd'hui entre les lignes sur Espace 2 avec Annick enfin je re\u00e7ois Tatyana Arfel, qui publie chez Jos\u00e9 Corti \u00e9diteur un roman intitul\u00e9 La 2\u00e8me vie d'Aur\u00e9lien Moreau Aur\u00e9lien Moreau m\u00e8ne une vie bien rang\u00e9e cadenc\u00e9e par des habitudes personnelles et professionnelles tr\u00e8s jusqu'au jour o\u00f9 il re\u00e7oit une lettre anonyme de la part d'un collaborateur de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle les cadres et cette lettre marquera le d\u00e9but d'une profonde m\u00e9tamorphose la mani\u00e8re de ressentir d'Aur\u00e9lien, mani\u00e8re d'exprimer ses \u00e9motions \u00e0 travers les mots en sera compl\u00e8tement boulevers\u00e9e, certaines Arfel recevoir une lettre anonyme est par d\u00e9finition une exp\u00e9rience douloureuse qui, \u00e9tonnamment, votre personnage, on vient de l'entendre, ils voient ce qu'il appelle une main tendue, enfin quelqu'un semble s'int\u00e9resser \u00e0 lui, c'est tr\u00e8s particulier, \u00e7a. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:33:14)  [88%] :\r\nAbsolument, alors que quand je j'ai comment dire quand je r\u00e9fl\u00e9chissais encore moi, enfin quand \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chissez il y avait la question, je savais bien qu'Aur\u00e9lien allait avoir quelque chose qui, qui allait donc le faire vaciller mais quoi, mais quoi, alors \u00e9videmment, on peut penser une rencontre amoureuse, un accident, une maladie etc, ce qui est un peu un peu, un peu, un peu banal, un peu fatiguant \u00e0 \u00e9crire et donc je me suis dit comme il s'agit d'une naissance au monde par le verbe, enfin c'est un c'est c'est c'est uniquement du langage que sa derni\u00e8re forc\u00e9ment par la langue, c'est-\u00e0-dire une lettre anonyme, c'est-\u00e0-dire des mots qui d'ailleurs le font r\u00e9agir comme on a pu l'entendre dans cette belle lecture de femmes avec des rimes un une fois qu'il l\u00e2che son agenda. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:53) [86%] :\r\nIls se raccrochent au rythme et il est en qu\u00eate de la m\u00e9lodie, effectivement, ce qui est tr\u00e8s particulier qui pourrait \u00eatre peut-\u00eatre un peu aga\u00e7ant \u00e0 la lecture, c'est qu'Aur\u00e9lien alors non, ce n'est pas du tout en question sur la il est quand m\u00eame le directeur adjoint, il est, il est responsable et on rentre dans les questions de, de, de, de soumission hi\u00e9rarchique banalit\u00e9 du mal, etc, il n'est pas du tout en train de se pr\u00e9occuper du sort des de ses ouvriers licenci\u00e9s parce que comme souvent quand on est en grande souffrance ont sembl\u00e9 pr\u00e9occup\u00e9 de sa souffrance, avant tout, mais il se dit jusqu'au moins, \u00e0 d\u00e9faut d'autre chose, quelqu'un a pens\u00e9 \u00e0 lui et quelqu'un lui a \u00e9crit \u00e0 lui ce qui l'angoisse, mais qui le rassure, c'est donc il existe, c'est donc on veut l'aider, effectivement, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 syndrome de Stockholm, si jamais il y a c'est c'est mieux que rien, c'est mieux que rien, personne ne lui par la Aur\u00e9lien il doit ex\u00e9cuter et doit g\u00e9rer compris en famille pour pour son \u00e9pouse mais il n'y a pas de n'y a pas de parole directe jamais il d\u00e9couragent certes, elle peut arriver donc par l'\u00e9crit, et malgr\u00e9 lui, Annick. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:49) [81%] :\r\nCela arrive par l'\u00e9crit alors, autre question : pourquoi Aur\u00e9lien Moreau, \u00e9crit -il, lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:56) [88%] :\r\nIl y aucune d\u00e9but alors effectivement ce qu'il raconte un je ne sais pas plus, mais ce qu'il raconte ce qu'il \u00e9crit depuis le d\u00e9but, parce qu'il y a cette n\u00e9cessit\u00e9 de s'assurer une continuit\u00e9 parce qu'il s'est quand m\u00eame aper\u00e7u assez vite qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent au monde, c'est-\u00e0-dire encore une fois, comme on peut la voir de fa\u00e7on tr\u00e8s simple sur la 4\u00e8me de couverture quand vous rentrez chez vous, un trajet en voiture, en bus et que vous avez oubli\u00e9 le trajet, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 on \u00e9tait dans ses pens\u00e9es dans l'avant dans l'apr\u00e8s, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 lui il est comme \u00e7a tout le temps, il s'en aper\u00e7oit assez vite, notamment, il est comme \u00e7a, parce qu'ils ne supportent pas le monde telle qu'il est trop trop violent pour lui et donc il se retranche \u00e0 l'int\u00e9rieur, tr\u00e8s tr\u00e8s loin, mais cependant comme il faut quand m\u00eame garder trace continuit\u00e9, il a ses carnets qui sont une preuve d'existence, il dit c'est pour me justifier moi- m\u00eame me prouver \u00e0 moi- m\u00eame que j'existe pour me pour me prouver pardon. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:35:49)  [89%] :\r\n\u00e7a, je pense \u00e0 la fin de la bon alors on peut justifier son existence c'est c'est c'est pas \u00e7a qui fait Aur\u00e9lien c'est c'est vraiment juste une pour preuve pour dossier voil\u00e0 et puis pour se r\u00e9f\u00e9rer et tracer des lignes et se dire : j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 l\u00e0 quelque part et pour pas devenir fou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:04) [88%] :\r\nOui, alors justement tout \u00e0 l'heure on on \u00e9voquait l'usine est ce que vont l'usine de la de la s\u00e9curit\u00e9, cela fait \u00e9cho \u00e0 cette ma\u00eetrise il y a cette absence au monde de d'Aur\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:19) [86%] :\r\nAbsolument, alors c'est \u00e9videmment de faire \u00e7a dans un roman, c'est bien tomb\u00e9, c'est c'est presque, c'est un peu facile, mais du coup il y beau-p\u00e8re c'est une usine qui vend h\u00e9 bien des des alarmes, des cl\u00e9s des de la protection domestique mais qui a pouss\u00e9 la chose un petit peu plus loin et qui a pouss\u00e9 notamment, ce qui est ce qui existe ce qui existe, ces petits bo\u00eetiers qui active la radio, le lait, les lumi\u00e8res r\u00e9guli\u00e8rement quand vous n'\u00eates pas l\u00e0 pour faire croire que vous y \u00eates simplement la ces pouss\u00e9es au maximum puisqu'on a, d'une personnalisation de la chose, on peut faire passer des bandes-son d'armes d'un d\u00eener, voire d'une dispute, on peut faire ce qu'on veut, on peut dans le cas o\u00f9 est dans une r\u00e9sidence ultra- s\u00e9curis\u00e9, qu'on a beaucoup trop de d\u00e9marcheurs et livreur un peu basan\u00e9, on peut faire passer un faux contr\u00f4le de police pour les d\u00e9courager, etc, etc, simplement, Aur\u00e9lien, qui est tr\u00e8s bien dans ce dans ce type d'usine ces petits bo\u00eetiers s'appelle des simulateurs de vie hein, ce qui lui convient parfaitement, puisqu'y compris en a bien besoin, h\u00e9 bien lui il les utilise quand il est l\u00e0, pas compte, il n'est pas l\u00e0, ils les utilisent quand il est l\u00e0 pour faire croire qu'il n'est pas un \u00e9videmment et, de fait, il n'y a pas et pour qu'on lui fiche la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:24) [94%] :\r\nEt peut-\u00eatre pour s'assurer qu'il y a bien quelqu'un chez lui en sa pr\u00e9sence, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:28) [90%] :\r\nAbsolument, absolument, pour pouvoir s'accrocher \u00e0 un plus et puis effectivement, c'est tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:33) [93%] :\r\nVous allez donner des des id\u00e9es \u00e0 ses innombrables entreprises de s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui la domotique qui fleurissent dans nos contr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:41) [88%] :\r\nPensez -vous Tatyana Arfel comme Aur\u00e9lien Moreau que les mots sont sorcier, l'expression est de vous et elle revient plusieurs fois au cours de ce roman. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:37:52)  [79%] :\r\nOui effectivement, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est l'\u00eatre anonyme qui arrive, il y une avoir plusieurs et par plusieurs mod\u00e8les de mails de de Lattre papier de t\u00eates de postiers d'etc mais effectivement ils les appellent les mots sorcier parce que ce sont eux qui ont fait un petit peu exploser ou qui ont perc\u00e9 sa c\u00f4te de maille, oui, c'est la parole performent, enfin, c'est l'aspect performative du langage, effectivement, ce qui est dit peut advenir sont hostiles et des pr\u00e9dictions qui se v\u00e9rifie d'elle- m\u00eame, c'est bien oui je je je je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:19) [86%] :\r\nMais les mots sont incarn\u00e9s, ils ont une sorte de vie propre, en tout cas au regard d'Aur\u00e9lien Moreau qui dit que les mots l'attaque que ces mots et les voir ricaner dans dans le miroir il voit les mots danser, il y a, il y a un combat avec les les \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:34) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors apr\u00e8s, juste pour vous avez raison mais pour mod\u00e9rer l'Aur\u00e9lien n'a pas de, il le dit, apr\u00e8s il n'a pas sait tr\u00e8s bien et n'a pas d'hallucinations n'est pas d\u00e9lirant, ce n'est pas un cas clinique du tout simplement ces mots l'attaque physiquement, mais les mots nous attaquent les moules vous pensez un reproche un simple ces choses tournent la ces choses sont incarn\u00e9s, elles viennent, elles viennent \u00e0 nous conformer je pense l\u00e0 pour le, pour le coup en du c\u00f4t\u00e9 pathologique ah je pense \u00e0 la violent \u00e0 la violence des des diagnostics dit de quelqu'un qui les je ne sais pas schizophr\u00e8ne ou quoi que ce soit, c'est, c'est c'est un c'est un c'est quelque chose de de qui, qui donne une r\u00e9alit\u00e9, hein, et qui, apr\u00e8s, de m\u00eame qu'on n'annonce pas certains diagnostics physique clinique dangereux morte diagnostic son pronostic pardon sombre parce qu'il est possible que le corps si conforme ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:23) [87%] :\r\nLes monos nous conforme, comme vous dites, mais ils peuvent \u00eatre aussi une formidable source de libert\u00e9 et c'est votre cas aussi cela vous en tant qu'\u00e9crivaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:31) [86%] :\r\nOui, absolument, parce que tout \u00e7a c'est la premi\u00e8re partie, c'est une premi\u00e8re partie du roman tout tout tout ce moment -l\u00e0, mais il y a effectivement comment il va, il dit : je pars le fleurissement des mots sorcier, comment il va au moment o\u00f9 les o\u00f9 les mots ne sont plus ses ses ses ses ennemis, o\u00f9 il faut bien qu'on qu'on fasse avec, effectivement, sont \u00e0 la fois les t\u00e9moins de, de, de, de cette ouverture de cette libert\u00e9, \u00e0 la fois et les les cr\u00e9ateurs eux- m\u00eames de de \u00e7a et pour moi, oui c'est un, c'est un grand naturellement c'est une jouissance de la vie, je sais pas comment dire physique, sensuel, de pouvoir utiliser la langue pour pour pour transmettre \u00e0 la fois dans le dans dans dans le contenu, mais dans le temps dans le dans dans le signifiant dans l'entente dans la m\u00e9lodie dans le formel de transmettre l'\u00e9closion de de sa sensualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:12) [77%] :\r\nVous avez choisi le roman plut\u00f4t que les 7 \u00e0 en Arfel. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:40:16)  [79%] :\r\nAh oui, ben alors bon \u00e7a c'est moi je, je suis j'ai pas un penchant tr\u00e8s th\u00e9orique tr\u00e8s tr\u00e8s pouss\u00e9es, alors voil\u00e0 et et dans les c'est \u00e7a, alors \u00e7a me rappelle quand j'ai repris mes \u00e9tudes de lettres et j'ai, j'ai fait un m\u00e9moire donc est -ce qu'on essaie enfin, hein, de m\u00e9moire de fin de D\u00e9d\u00e9 d'\u00e9tudes et puis quand quand quand quand m\u00eame demand\u00e9 si j'allais faire une th\u00e8se, j'ai dit non et m'a dit Dieu merci parce qu'effectivement c'est : c'est toujours \u00e7a, c'est ce que j'\u00e9cris \u00e7a, \u00e7a va pas du tout, c'est pas du tout, il y a quelque chose \u00e0 quoi il faut arriver tout de m\u00eame de de de blancheur dans la langue d'en laisser enfin trop conform\u00e9ment parl\u00e9 de flatteuses avec retard de formater pays oui, enfin, h\u00e9 bien moi, j'imagine, de l'originalit\u00e9, moi j'en suis pas capable et ce qui m'int\u00e9resse c'est l'identification un personne et identification pour moi ces personnages existants, je, je l'ai fait juste, j'ai fait le porte- voix et puis l\u00e0, plus la la la la, le fait de le faire exiler faire exister le fait que les et encore un accord aider et des \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:09) [88%] :\r\nImportance des mots \u00c9tats tiennent Arfel on va y revenir, a mais il y a aussi des personnages qui vont permettre \u00e0 Aur\u00e9lien Moreau d'\u00e9merger une secr\u00e9taire de direction, courageuse, mais surtout de patronne de bistrot et d'h\u00f4tels gyn\u00e9c\u00e9e Fran\u00e7oise qu'apporte -t-elle \u00e0 Aur\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:24) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:26) [72%] :\r\nGinette et fran\u00e7aise \u00e0 lui a pas h\u00e9 bien lui apporte en 1er lieu subsistance manger puisque Aur\u00e9lien. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:41:32)  [83%] :\r\nEt Aur\u00e9lien parmi, seul le sien, son p\u00e8re a parl\u00e9 de son de son d\u00e9go\u00fbt de son propre camp, Aur\u00e9lien est abonn\u00e9 ne mange quasiment que des biscottes sans sel, il veut avoir le moins d'organique possible passage minimum et il n'a aucun plaisir de nourriture et donc effectivement, Ginette et Fran\u00e7oise vont vont vont vont lui apporter h\u00e9 bien pour commencer du caf\u00e9 un un Aur\u00e9lien va avoir une sorte d'\u00e9piphanie autour d'un filet mignon de porc dans un resto routier mais pour lui, c'est tellement \u00e9norme parce qu'il n'a jamais mang\u00e9 par plaisir autour d'un alcool de l'alcool autour de Fran\u00e7oise \u00e9tant en Bretagne autour de galette, donc \u00e7a porte c'est important en 1er lieu \u00e7a quelque chose de Nourissier qui ne soient pas empoisonn\u00e9es par une quelconque demande \u00e0 son \u00e0 son \u00e0 son \u00e9gard, elles apportent une simplicit\u00e9, elles apportent une \u00e0 la porte du corps aussi ce imagine de femmes assez, assez, comme on dit, planter en terre assez assez solide indices sont des matrones voil\u00e0 donc il lui apporte une \u00e2cre \u00e0 lui apporte une accroche une accroche aux autres corps et par l\u00e0 au reste du monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:33) [92%] :\r\nOui, on se souvient qu'Aur\u00e9lien Moreau buvait du whisky qui servait \u00e0 oublier succ\u00e8de alors un alcool pour \u00eatre l\u00e0, c'est une une jolie fa\u00e7on de devoir alors Aur\u00e9lien fait des pas de c\u00f4t\u00e9 pour vivre autrement et il a, je vous le rappelle, commis un acte que nous ne d\u00e9voilerons pas qui va mener \u00e0 son arrestation une arrestation qui tourne mal, Aur\u00e9lien se retrouvent \u00e0 l'h\u00f4pital dans un coma dont il va sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:58) [79%] :\r\nChanger tellement chang\u00e9 tellement diff\u00e9rents que sa mani\u00e8re de s'exprimer s'trouve elle aussi chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:06) [79%] :\r\nPour Naissance secondes je ne sais plus leur ainsi les choses \u00e9clat\u00e8rent le boyau rouge \u00e9nergie \u00e9tait empli d'esprit amis connus, inconnus anc\u00eatre lointain venu me porter concours. \r\nParvenu \u00e0 remonter le temps faut ou en vain jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue. \r\nJ'ai toujours \u00e9crit depuis le d\u00e9but et j'ai j'ai au grand jour par sort complices qui accompagne ce qui risque ma m\u00e8re fut la \u00e0 mon arriv\u00e9e, comme elle le fut lors de mon 1er cri b\u00e9b\u00e9 elle seule me traduit car pas encore, je parle assez bien pour \u00eatre compris. \r\nLa langue personnel doit minimum ne ment offrir l'acc\u00e8s de soi aux autres et vice versa. \r\nCe n'est pas maintenant le cas, il me faut trouver une balance conserver Nemo par- devers moi- m\u00eame mais converser avec le monde, tout de m\u00eame, et pour cela je suis r\u00e9\u00e9duquer m\u00e9dicalement je r\u00e9siste assez pour ne pas rechuter dans la normalit\u00e9. \r\nIl est vrai que ma t\u00eate qu'on soit une chose et que ma bouche ma bouche ne prononce pas l'\u00e9quivalent, cela me fait rire dedans monsieur Moreau ce sont les s\u00e9quelles de votre accident bien ses s\u00e9quelles je m'oppose \u00e0 les r\u00e9sorber, elles sont t\u00e9moigne des mots sorcier j'accepte exercice orthophoniste et progresse et puis je parle avec maman, sa langue que je comprends, qui est un chant ainsi je reste sur mon fils. \r\nJ'ai trouv\u00e9 ma langue, cela m'a pris 46 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:00) [96%] :\r\nTatyana Arfel voil\u00e0 qui nous ram\u00e8ne encore une fois \u00e0 la langue, c'est donc un des enjeux principaux de ce roman non. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:45:08)  [86%] :\r\nOui, absolument, absolument, oui, et de la difficult\u00e9 de trouver s'ce qu'on a ce que Deleuze mineur d'avoir au sein de cette langue qu'on partage tous notre propre fa\u00e7on notre propre fa\u00e7on bien s\u00fbr de supprimer avant m\u00eame d'avoir cette arrestation qui tourne mal, il a, il avait d\u00e9j\u00e0 une expression \u00e0 un moment o\u00f9 il s'accroche et qu'on ne sait s'il a, ensuite, \u00e7a explose, ensuite, ensuite il est il y a des moments, il peut -il encore compr\u00e9hensible mais mais mais vraiment peut justement de, de, de, de la sortie du coma, on nous convie \u00e0 une page, on ne comprend plus du tout et puis apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre le retour des autres tout en gardant, effectivement, ce qui d\u00e9passe ceux qui sont nos fa\u00e7ons de parler qui sont, qui sont diff\u00e9rentes, qui sont diff\u00e9rents d'une personne \u00e0 Lod\u00e8ve, dans l'oc\u00e9an de la m\u00eame langue, donc oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour moi, je reviens aux \u00e0 tu\u00e9 l'\u00e9criture je trouve toujours v\u00e9rifier et chez tout le monde, oui, il y a toujours ces diff\u00e9rences parfois minimes qui se trouve bien s\u00fbr aussi dans la voix dans l'expression, mais dans les cris et qui, et qui sont, qui sont \u00e0 mon sens vraiment pr\u00e9cieuse \u00e0 ch\u00e9rir et qui sont mises \u00e0 mal, mise \u00e0 mal, notamment de par le monde du travail mais \u00e7a va \u00eatre aussi celui de la publicit\u00e9, celui des \u00e9l\u00e9ments de langage politique comment r\u00e9siste avec comment se tient debout, en conservant ou en trouvant notre propre langage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:23) [92%] :\r\nCe langage d\u00e9cal\u00e9 en tout cas temporairement tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9 apr\u00e8s oui, il va retrouver un langage plus facile pour communiquer avec les autres mais il va continuer \u00e0 rester un peu en marge, ce sera sa victoire d'ailleurs \u00e0 Aur\u00e9lien Moreau de ne jamais rentrer de nouveau dans le rang, alors ce langage d\u00e9cal\u00e9, c'est aussi ce qui le relie \u00e0 sa m\u00e8re et sa m\u00e8re, c'est un des tout beaux personnages de votre roman, dites -nous en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:49) [79%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, absolument L \u00e0 sa m\u00e8re, les jambes, on a entendu le p\u00e8re dire qu'elle avait eu cette fausse couche en qui est, qui est bien s\u00fbr marquante pour elle, mais elle est surtout au moment o\u00f9 a rencontr\u00e9 \u00e0 Leiria, j'ai des mais, en gros, d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence c\u00e9r\u00e9brale qui fait qu'elle a de fa\u00e7on plus marqu\u00e9e g\u00e8rent chacun sa fa\u00e7on de s'exprimer, encore que dans le encore que dans la salle, polyphonies d'ouverture les chacun soit assez proches des autres aussi, parce que c'est de l'Oral, la m\u00e8re, elle, elle est compl\u00e8tement diff\u00e9rente parce que, h\u00e9 bien l\u00e0, comment dire, utiliser le sens quoi pour le sens figur\u00e9 utilisez parfois mot pour un autre, faire des rimes, etc, ce qui fait que, il dit : elle seule ne traduit que elle a une ouverture, une ouverture \u00e0 la langue possible des autres beaucoup plus grande et ekel qui avait \u00e9t\u00e9 finalement assez mise de c\u00f4t\u00e9 par son mari, hein, c'\u00e9tait son assistante en gros son mari chirurgien Lava retrouv\u00e9s va aller beaucoup mieux puisqu'elle trouve quelqu'un qui a qui la comprend quelqu'un qu'elle peut aider et vice- versa, et leur rapport effectivement et tr\u00e8s beau adultes libres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:50) [87%] :\r\nCertaines Arfel parce que nous appr\u00e9cions votre talent d'\u00e9criture, parce que nous appr\u00e9cions le talent de lecture de notre com\u00e9dien Mathias c'est clair, on va ce fr\u00e8re une derni\u00e8re lecture de la 2\u00e8me, ville d'Aur\u00e9lien Moreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:00) [93%] :\r\nOui, Aur\u00e9lien ne r\u00e9int\u00e8gre donc pas son ancienne ville s'installe temporairement aussi chez son fils cadet, celui qui a aussi fait un pas de c\u00f4t\u00e9, chacun trouve sa place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:11) [87%] :\r\nIci, je suis tomb\u00e9 ici je me sens bien ici, je mange et je respire, il ne faut pas penser plus loin le monde roule d'une trop \u00e9trange fa\u00e7on pour que je le r\u00e9int\u00e8gre, je veux seulement lui rendre visite de temps en temps, \u00e9coutez ces bruits et c'est hurlements est retourn\u00e9 sur la branche chanter comme je l'entends. \r\nIci aussi, on trouve des trahisons, jalousies et renoncement voisins f\u00e2ch\u00e9s et patrons exploitant cependant selon la loi de densit\u00e9 humaine au m2 tr\u00e8s faible dans cette contr\u00e9e ces occurrences sont moindres, c'est plus facile \u00e0 supporter et les coups bas quand ils adviennent se dilue plus facilement dans le souffle de la montagne qui, elle, ne ment pas. \r\nCe qu'il y a, apprendre, je le vivrais pour moi, pour ma m\u00e8re, pour ceux qui m'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, pour ceux qui vivent \u00e9cras\u00e9es dans une tour hideuse, ceux qui se cachent des huissiers, ceux \u00e0 qui on a \u00f4t\u00e9 tous leurs meubles sous les yeux des voisins penser ceux qui dorment sur une bouche d'a\u00e9ration, ceux qui n'ont pas le luxe de regarder le ciel prennent bus de nuit pour nourrir les oisillons se fracassant sommeil sans rien pouvoir avaler ceux qui regardent l'heure au travail, \u00e0 chaque minute de la journ\u00e9e, ceux qui naquirent l\u00e0 o\u00f9 l'on ne mange pas au loup empoisonn\u00e9 vous tuera ce qu'on a quitt\u00e9 perdu d\u00e9laiss\u00e9 coeur fendu, mais l'int\u00e9rieur pr\u00eate \u00e0 sauter, ce que personne n'a aim\u00e9 vivre pour tous ceux -l\u00e0 qui n'ont pas eu mon choix parce que ce serait ind\u00e9cent ce que de g\u00e9mir encore maintenant que je me tiens debout moi- m\u00eame mon lit de mort pour leur courage et pour leurs mains pour donner espoir, \u00eatre capable d'agir aider pour transformer notre oeuvre noire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:54) [84%] :\r\nIl y a quelque chose qui ressemble \u00e0 une r\u00e9demption dans ses propos bienveillants d'Aur\u00e9lien Moreau aurait -il re\u00e7u la gr\u00e2ce au sortir de son coma il a -t-il \u00e0 ne pas message \u00e0 entendre derri\u00e8re ces propos derri\u00e8re les v\u00f4tres Arfel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:07) [85%] :\r\nOui, oui, av\u00e8nement de la compassion effectivement puisque Aur\u00e9lien comme on disait tout \u00e0 l'heure quand il re\u00e7oit les lettres anonymes se fiche mais compl\u00e8tement du sort des ouvriers et m\u00eame quand elle rencontre la personne qui a \u00e9crit les Lettres il manque de l'aide pour lui pour pour sa structure \u00e0 lui psychique pour s'en sortir c'est c'est c'est \u00e9gal pour lui, il y a un moment effectivement simplement ou sorti de sa propre de, de, de sa propre souffrance et puis sorti quand m\u00eame une forme de complaisance, ils se tournent vers le dehors effectivement les choses qu'il a faite peu avant et s'est occup\u00e9e d'aider des gens sans sp\u00e9cifier pourquoi plusieurs fois dans le roman, et donc c'est une alors sans volont\u00e9, encore une fois, moi j'ai suivi le fil un petit peu le la voient comme une antenne radio un peu radio la voix la m\u00e9lodie, mon personnage, mais effectivement on a \u00e0 ce jour, personnellement, \u00e9galement, la seule mani\u00e8re, que j'ai trouv\u00e9 pour s'en sortir, c'est, si je peux, je si je peux, si je peux aider je dois et si je et si et si j'y arrive, c'est la c'est la Aur\u00e9lien trouve sa joie hein c'est c'est c'est dans ce qu'il apporte alentour et effectivement il y a aussi cette question quand quand il dit : ce serait ind\u00e9cent ce que dit j'aime lire encore il y a effectivement cette question de d\u00e9cence dans sa situation, il ne peut plus dans sa situation d'une certaine fa\u00e7on privil\u00e9gi\u00e9e, il ne peut plus permettent d'aller dans notre pente naturelle qui est la plainte est possiblement le cynisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:27) [92%] :\r\nJean-Marie, je voulais juste vous dire le les derniers mots de cet ouvrage qui se termine en \u00e9pilogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:32) [91%] :\r\nJe veux vivre point je veux vivre, c'est une profession de foi. \r\n\r\nRosset Brigitte (00:51:37)  [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, c'est une profession de foi et puis c'est la traduction si vous voulez cet \u00e9pilogue et en fait la traduction ce qui a \u00e9t\u00e9 sera et au milieu du roman, il y a les Minogue quand il y a 1000 jouer il bilingue avec Apache 2 premiers du roman tout \u00e0 fait et effectivement tout ce qui est \u00e0 la fin dans l'\u00e9pilogue, je veux vivre \u00e9tait au milieu du roman, c'est aussi une profession de foi, \u00e7a veut dire la m\u00eame chose, c'est je vole ivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:03) [90%] :\r\nEh bien voil\u00e0 une tr\u00e8s belle conclusion Tatiana Arfel on va donc refermer votre roman sur ce CD, cette derni\u00e8re formule cette derni\u00e8re phrase, je veux vivre Jean on va rappeler \u00e0 nos auditeurs qu'il est intitul\u00e9 La 2\u00e8me vie d'Aur\u00e9lien Moreau il a paru aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti soucieux de passer une belle apr\u00e8s- midi, dans le sud de la France dans l'H\u00e9rault \u00e0 Montpellier alors voir. \r\nEntre les lignes, vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par ann\u00e9e juin Matias glaire a assur\u00e9 lecture Yves Rollin la diffusion r\u00e9gie \u00e0 Lausanne, merci aussi \u00e0 Madeleine peu cher notre si pr\u00e9cieuse assistante de production si vous souhaitez vous auditeur revenir \u00e0 nos entretiens, celui -ci comme tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de, comme toujours, vous passez par la page internet de l'\u00e9mission, l'adresse, vous la connaissez RTS Point CH barre oblique, entre les lignes, demain, avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler je recevrai Bastien Fournier, pour son roman La fugue, paru aux \u00e9ditions de l'air. "], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Arfel, Tatiania", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arfel, Tatiania", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Glayre, Mathias", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E6F462A-81FD-4E2E-843C-E8E912EBA093", "internalArchiveId": "9E6F462A-81FD-4E2E-843C-E8E912EBA093", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon la Cour europ\u00e9enne des Droits de l'Homme, la Suisse a viol\u00e9 le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression en condamant Dogu Perincek, pour avoir qualifi\u00e9 l'id\u00e9e d'un g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915 de mensonge international : 1. Commentaire d'Esther Coquoz. - 2. D\u00e9bat avec Dominique De Buman, conseiller national fribourgeois PDC, co-pr\u00e9sident du groupe \"Suisse-Armenie\" et Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois", "publicationDate": "2013-12-17T00:00:00Z", "summary": "Les juges de Strasbourg se sont prononc\u00e9s contre la condamnation  de  Dogu Perincek. En 2005, cet homme d'affaire turc et militant nationaliste, a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs conf\u00e9rences en Suisse, au cours desquelles il a qualifi\u00e9 l'id\u00e9e d'un g\u00e9nocide arm\u00e9nien en 1915 de mensonge international. Condamn\u00e9 par la justice vaudoise puis par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral, Dohu Perincek obtient gain de cause  \u00e0 Strasbourg.", "durationSec": 825, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Arm\u00e9nie", "Turquie", "Suisse"], "thematicThemes": ["g\u00e9nocide", "violation des droits de l'homme"], "thematicPersons": ["Cour europ\u00e9enne des Droits de l'Homme", "Perincek, Dogu"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-21T17:17:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national fribourgeois PDC, co-pr\u00e9sident du groupe \"SUisse-Arm\u00e9nie\"", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ivdwSFrQ46ekrReOuApsLELWBjer"}]