[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6300&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-816731D2-86BC-48FC-A8CD-2425652012A8", "internalArchiveId": "816731D2-86BC-48FC-A8CD-2425652012A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Le ski (1/5). Bikini Kill : \"Jet Ski\"", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 325, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Bikini Kill"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T00:22:19Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nNuit jour les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [88%] :\r\nLa mieux auditrice qui, quand une fille enl\u00e8ve son t-shirt \u00e7a n'annonce pas forc\u00e9ment une bonne nouvelle pour les gar\u00e7ons, les filles, les bikini -t-il montrer leurs seins en concert, comme une arme contre les hommes, et comme un signe de ralliement Cor\u00e9e. \r\nAutre au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 les Church am\u00e9ricains se partage entre la balade humide de signes de Connor. \r\nLes minauderies 5 conique de Madonna. \r\nT\u00e9l est le dernier de Nerval. \r\nDe la qualit\u00e9 musicale n'est quand m\u00eame pas de quoi rendre heureuse Kathleen Hanna et ses copines dans la petite ville d'Olympiakos dans l'\u00c9tat de Washington, les filles aiment la musique avec 2 \u00e9l\u00e9ments indispensables, d\u00e9cor de la potence mais quand elle se glisse dans les concerts, elle se font soit \u00e9ject\u00e9 par l'\u00e9poque, auteur des premiers rangs soit regard\u00e9e de haut par les musiciens, presque tous des mecs, des vrais, qui va jouer pour des mecs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [86%] :\r\nKathleen et ses copines auraient pu se comporter comme on l'attendait, elle, fermer la porte doucement et se remettre \u00e0 leur tricot, elles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9crire des femmes une sur leur musique favorite et sur les sujets qui leur tiennent \u00e0 coeur, fond\u00e9 en groupe les bikini Kill qui incluent m\u00eame en gar\u00e7on et cr\u00e9er ainsi en mouvement embl\u00e9matique les royaut\u00e9s que pendant plusieurs ann\u00e9es les bikini Kill si les sc\u00e8nes am\u00e9ricaines et c'est d'ailleurs toute une nation de filles qui a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [89%] :\r\n\u00e0 dire non et bikini il les rails ailleurs non pas la r\u00e9ponse au sens de la vie ou la d\u00e9finition pr\u00e9cise de leur identit\u00e9, ce qu'elles ne sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [83%] :\r\nEt je ne suis pas tant fus\u00e9e donc bateaux \u00e0 moteur Jet qui je ne suis pas ton dessin anim\u00e9 ton lecteur vid\u00e9o ta carte postale d'avant garde, je ne suis pas top 8, p\u00e9trole, je ne suis pas d'abord du sang, je ne suis pas ton gilet pare- balles \u00e7a car je n'ai pas de bonbons pour toi car je n'ai pas de pourvoi pour toi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [92%] :\r\nPar contre, les bikini Kill ont des cadeaux pour vous pour f\u00eater les presque 25 ans de leur cr\u00e9ation, les membres du groupe ont fond\u00e9 le Label bikini Kill Cox et r\u00e9\u00e9dite tout leur catalogue et quand on voit comme \u00e7a se passe bien pour les filles dans le monde actuellement, il va falloir prendre l'\u00e9coute des bikini Kill obligatoire dans les \u00e9coles et dans les palais pr\u00e9sidentiel. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E115D66D-B81E-48DD-9A12-1F243E49BF40", "internalArchiveId": "E115D66D-B81E-48DD-9A12-1F243E49BF40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Kangourou", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-16T09:00:13Z", "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB92D46B-EC88-48E0-9E35-5397CE67DD05", "internalArchiveId": "DB92D46B-EC88-48E0-9E35-5397CE67DD05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : Le street art et les photomontages de l\u2019artiste britannique INSA", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["INSA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-28T01:06:33Z", "speechToTexts": ["28.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [52%] :\r\nPoint qui, toujours dans simplicit\u00e9 l'\u00e9lecteur voil\u00e0 m\u00eame ce calvaire la ruche mondiale battue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nAujourd'hui dans l'apiculture pour lui d'un peu plus pr\u00e8s les peintures urbaines de l'artiste britannique INSA qui est aussi graphistes et designers INSA via Londres et son travail original r\u00e9unit de techniques et de cr\u00e9ation visuelle tr\u00e8s apiculture en fait \u00e0 la invent\u00e9 le en associant dans son travail, le graffiti et le DIF \u00e0 l'intersection entre le Street art et l'art num\u00e9rique, les Oeuvres d'INSA font le beurre sur la toile et elle se pr\u00e9sente ainsi : tout d'abord, une sur 2 grandes fa\u00e7ades de b\u00e2timents, des graffitis tr\u00e8s color\u00e9, on retrouve des t\u00eates de mort des formes z\u00e9br\u00e9e psych\u00e9d\u00e9lique, ou encore de grandes chaussures roses ensuite INSA prend une photo de son oeuvre avant de partiellement voire m\u00eame compl\u00e8tement de la repeindre pour faire \u00e9voluer dans l'espace, quelques \u00e9l\u00e9ments graphiques voir tout le tableau puis \u00e0 nouveau INSA reprend une photo et ainsi de suite, le but ici est ensuite d'assembler ces photos souvent une dizaine au total pour cr\u00e9er une image anim\u00e9e au format sur laquelle on va pouvoir d\u00e9couvrir son graffiti mais en version anim\u00e9e pour le plus grand des graffitis r\u00e9alis\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par l'artiste dans la banlieue de Newcastle, il aura fallu pas moins de 3 jours de travail et pour qu'un projet d'une telle envergure puisse \u00eatre men\u00e9e \u00e0 bien, INSA est aid\u00e9 par un collectif d'artistes de rue, r\u00e9unis sous le nom de ce Broken fine Gasco sa derni\u00e8re r\u00e9alisation affol\u00e9 Hollywood Doom est une collaboration avec l'artiste anglais Stan Laidoun Wood, principalement connu pour son travail de graphiste pour le groupe Radio Head. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [87%] :\r\nUne r\u00e9alisation surprenante pour faire le buz autour du lancement du 1er album de atomes supportrices, le nouveau groupe de Tom Yorke cet opus appelle \u00e0 qu'elle sortira le 25 f\u00e9vrier prochain la pochette qui est un dessin sur le th\u00e8me de l'apocalypse en noir et blanc avec des boules de feu qui tombent sur les building du centre- ville de Los-Angeles a \u00e9t\u00e9 peint sur toutes les fa\u00e7ades du bureau du tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre Label XL Recordings l\u00e0 aussi INSA appliquer cette technique du difficile pour mettre en mouvement cette fresque de fin du monde pour r\u00e9ussir cette petite animation l'artiste britannique et son \u00e9quipe ont d\u00fb repeindre 4 fois de suite le b\u00e2timent de la maison de disques, m\u00e9langer le num\u00e9rique et la rue urbain, voil\u00e0 donc une id\u00e9e originale qui, esp\u00e9rons -le, pourra se prolonger avec d'autres artistes, et d'autres projets sont pourcent 10 feet alors si le cyber grave vous int\u00e9resse couleur 3 Point CH rubrique apiculture Bruins 3 jours pour dire oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F670395-83EB-403C-8C04-219270B60A71", "internalArchiveId": "9F670395-83EB-403C-8C04-219270B60A71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A New York, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir \u00e0 New York, \u00e0 l'initiative de la France qui souhaite informer ses partenaires sur la situatin au Mali et son intervention militaire : 1. Commentaire de C\u00e9line Tzaud. - 2. Pierre Haski, journaliste fran\u00e7ais, co-fondateur du site d'information Rue89. - 3. Interview d'Yves Rossier, secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 propos de la position de la Suisse dans ce conflit", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 752, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Mali", "Suisse", "Afrique"], "thematicThemes": ["relations internationales", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["ONU"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-09T18:04:44Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNew York, au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir dans quelques heures, \u00e0 l'initiative de la France, Paris souhaite informer ses partenaires sur la situation au Mali et son intervention militaire, une intervention qui s'est poursuivie aujourd'hui sur le terrain et on fait le point sur les dans les \u00e9v\u00e9nements avec vous C\u00e9line saut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, en ce 4\u00e8me jour de foncier de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise a poursuivi ses raids sur des positions djihadistes, elle a bombard\u00e9 la ville de Doullens \u00e7a \u00e0 800 kilom\u00e8tres au nord de MacOS, une ville qui avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sert\u00e9 les combattants islamistes au moment de l'attaque, selon plusieurs habitants, mais en d\u00e9pit des frappes fran\u00e7aises, les rebelles ont quand m\u00eame r\u00e9ussi aujourd'hui \u00e0 reprendre des positions comme la ville de Diabali, \u00e0 400 kilom\u00e8tres au nord de Bamako est proche de la fronti\u00e8re avec la Mauritanie, une contre- font Sifca confirm\u00e9s Paris cet apr\u00e8s- midi, la France qui combat uniquement pour leur au moyen d'avions va bient\u00f4t recevoir donc l'appui de forces africaines comme plusieurs pays voisins, le gamin va apporter son aide, une centaine d'experts techniques de l'arm\u00e9e seront envoy\u00e9s au Mali, ont annonc\u00e9 aujourd'hui ses autorit\u00e9s le temps, pour sa part, ne devrait pas sans mal et en tout cas pas pour l'instant, son porte- parole a affirm\u00e9 aujourd'hui qu'aucune demande d'aide ne lui \u00e9tait parvenue quant \u00e0 la population malienne, h\u00e9 bien, \u00e0 Bamako, au sud, on se dit plut\u00f4t soulag\u00e9 par l'intervention fran\u00e7aise pour d\u00e9loger les islamistes, les ONG, elles se disent, par contre, inqui\u00e8te pour les bless\u00e9s, les nombreux d\u00e9plac\u00e9s et les conditions humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [88%] :\r\nMerci, C\u00e9line Dion, Pierre Haski est avec nous, bonsoir, bonsoir, c'\u00e9tait le cofondateur de Rue89 qui vous \u00eates journaliste, on vous conna\u00eet bien vous \u00eates -vous convaincu malgr\u00e9 ses d\u00e9buts un peu un peu compliqu\u00e9 pour pour la France et m\u00eame des rebelles qui qui reprennent une ville. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:31) [90%] :\r\nOui, je pense que c'est c'est un c'est un terrain tr\u00e8s difficile et ce sont surtout des des guerres de de mouvements, moi j'ai pas mal couverts par exemple les guerres qui faisait s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 au Tchad, et c'est \u00e0 un terrain tr\u00e8s similaire et si vous avez des des colonnes de de pic de Toyota, puisque ce sont les les les Tchadiens qui ont fait la gloire de de Toyota dans ce d\u00e9sert qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s mobiles et qui peuvent retourner un front en quelques heures et le colonel Kadhafi en avait d'ailleurs fait les frais, \u00e0 l'\u00e9poque, donc on a une une une situation qui qui est tout sauf, sauf le stabiliser, mais je pense personnellement que cette intervention \u00e9tait sans doute in\u00e9vitable et que Fran\u00e7ois Hollande n'a pas, n'avait pas d'autre choix sur la table, autre que d'accepter de voir l'effondrement du Mali et de tomber entre le risque de le voir tomber entre les mains de groupes qui \u00e0 la fois d\u00e9tiennent des otages fran\u00e7ais et qui menace toute la r\u00e9gion, donc il y avait un calcul extr\u00eamement simple \u00e0 faire pour le, pour le pr\u00e9sident, il avait mis\u00e9 pendant des mois sur la constitution d'une force panafricaine pour prendre les devants et ne voulait pas que la France au 1er rang, ce plan a visiblement \u00e9chou\u00e9 et il s'est heurt\u00e9 au ou aux lenteurs et aux aux pesanteurs de de la politique interafricaine aujourd'hui, la France se retrouve dans son r\u00f4le traditionnel, il faut bien dire de 2 gendarmes, c'\u00e9tait parce que Fran\u00e7ois Hollande avait en t\u00eate mais je pense qu'il n'avait gu\u00e8re le choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [72%] :\r\nPierre Haski, justement, ce que n'a pas un peu d'effort relents un peu de de Fran\u00e7afrique, avec ce grand chef blanc qui vient sauver un pays africain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [94%] :\r\nJe pense qu'il y a \u00e0 la fois cette image qui peut, qui peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [82%] :\r\nCette r\u00e9alit\u00e9 ce terrain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:23) [91%] :\r\nOui, mais pour pour remonter un peu la complexit\u00e9 quand m\u00eame de de la position de Fran\u00e7ois Hollande, le mois dernier en d\u00e9cembre : Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oit un appel au secours du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique centrafricaine Fran\u00e7ois Boziz\u00e9, qui a une colonne de rebelles qui avancent vers sa capitale et qui demande \u00e0 la France d'intervenir, Fran\u00e7ois Hollande fait un communiqu\u00e9 en disant : pas question, nous sommes pr\u00e9sents sur place, mais nous ne sommes pas l\u00e0 pour d\u00e9fendre un r\u00e9gime de temps est r\u00e9volu, un mois plus tard, il intervient dans un autre pays quel Mali alors oui, il y a une contradiction absolue et et et et le pr\u00e9sident c'est c'est renier, je pense que les contextes g\u00e9opolitique et la nature de l'intervention sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes, maintenant, une fois qu'on est sur place, qu'on a en plus des troupes au sol et que on est le rempart de, de, d'un pays tout entier, on se retrouve forc\u00e9ment dans cette posture de de d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques et et et l\u00e0, on est effectivement au coeur de la contradiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [78%] :\r\nParce que l'on a vraiment les moyens, la France, Pierre Haski, ce n'est pas vraiment une superpuissance du genre des \u00c9tats-Unis global hein, l\u00e0 les moyens de tenir seul se feront m\u00eame si elle dit qu'elle \u00e9tait d\u00e9cal\u00e9e des soutiens, parce que finalement peut-\u00eatre conqu\u00e9rir une ville ou de ces apr\u00e8s il faut tenir le pays L l\u00e0 c'est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:35) [92%] :\r\nD'abord, je pense que la France ne va pas se lancer la reconqu\u00eate du nord toute seule et je pense qu'elle va surtout essayer de de pr\u00e9cipiter la formation de cette force interafricaine qui qui \u00e9tait pr\u00e9vu, on annonce notamment, et c'est Laurent Fabius qui vient de l'annoncer \u00e0 Paris, l'envoi de troupes tchadiennes et \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que les Tchadiens sont les seuls dans cette r\u00e9gion, avoir une exp\u00e9rience de ce terrain, vous pouvez emmener des Ghan\u00e9ens et des Nig\u00e9rians, ils ne savent pas se battre dans le d\u00e9sert, ils n'ont pas cette mobilit\u00e9 et se retrouveront face \u00e0 des guerriers qui eux connaissent le la moindre de ce d\u00e9sert les Tchadiens ont cette exp\u00e9rience du combat du d\u00e9sert, donc je pense que les Fran\u00e7ais ne le feront pas tout seul, simplement ils ont aujourd'hui une force de frappe sur place a\u00e9rienne et h\u00e9liport\u00e9 et au sol qui permet au moins de de stabiliser le front et d'\u00e9viter que que Bamako et toute la partie sud, qui est la partie la plus peupl\u00e9e du pays ne ne tombe sous l'influence de de ces groupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [88%] :\r\n-ce qui Pierre Haski est -ce que cette intervention s'inscrit dans une continuit\u00e9 de la politique fran\u00e7aise n'aurait pu imaginer Nicolas Sarkozy faire la m\u00eame chose ou c'est le fait d'un homme Fran\u00e7ois Hollande peut-\u00eatre affaibli \u00e0 l'int\u00e9rieur de son pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:44) [91%] :\r\nJe pense que que on est v\u00e9ritablement dans la continuit\u00e9 de de la politique africaine de la France, la rupture, elle avait incarn\u00e9 par Hollande lorsqu'il avait ainsi refus\u00e9 d'intervenir en R\u00e9publique centrafricaine, l\u00e0, il est au contraire dans un geste de de continuit\u00e9, voire m\u00eame de de renouveau, je pense qu'il y a \u00e0 r\u00e9- engagement fran\u00e7ais en Afrique, qui va essayer de prendre d'autres formes, qui va essayer de, de, de rompre avec ce qu'on a appel\u00e9 la la Fran\u00e7afrique mais qui pour l'instant passe quand m\u00eame par certaines formes qui sont, qui sont les m\u00eames et je promets, je pense pas que le l'affaiblissement de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 l'int\u00e9rieur, soit v\u00e9ritablement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [55%] :\r\nIl a quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [88%] :\r\nLe l'un des aspects qu'il faille privil\u00e9gier parce que, effectivement, il gagne en stature \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, il est tout d'un coup \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour assumer la responsabilit\u00e9 de soldats qui sont tu\u00e9s au front, etc \u00e7a, \u00e7a lui donne une autre image que la caricature molle que que qu'on qu'on en donnait ces derniers mois mais en tout cas ce je pense que ce serait lui faire injure que de penser qu'il peut engager l'arm\u00e9e uniquement pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [80%] :\r\nPierre Haski, merci beaucoup, excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:53) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [95%] :\r\nEt puis, du c\u00f4t\u00e9 de Berne sur le dossier malien, nous avons demand\u00e9 au secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier, si la Suisse soutient l'op\u00e9ration militaire lanc\u00e9e par la France. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:02) [90%] :\r\nJe crois qu'on est tr\u00e8s loin lors de d'une intervention de France- Afrique, comme dans la vieille \u00e9poque, vous avez 3 r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui soutiennent cette intervention, donc on est l\u00e0 dans un cadre tr\u00e8s claire de droit international, c'est pas une intervention uniquement des Fran\u00e7ais, elle se fait \u00e0 la demande de l'Union africaine de tous les \u00c9tats concern\u00e9s, encore une fois, il y a l\u00e0 une menace globale terroriste qui a, qui a mobilis\u00e9 toute la communaut\u00e9 internationale, donc on est dans un cadre clairement qui rel\u00e8ve du droit international et puis \u00e7a pour la Suisse, la Suisse, le respecte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [72%] :\r\nEt le soutien. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:34) [79%] :\r\nMais le 2\u00e8me et le soutien, vous savez, c'est pas la Suisse, qui vont des soldats l\u00e0- bas donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [97%] :\r\nSoutien moral. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:39) [89%] :\r\nVoil\u00e0 notre soutien, notre soutien \u00e0 ce qui se passe au Mali, on est tr\u00e8s engag\u00e9 au Mali depuis longtemps, d'abord par la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement et puis surtout par la m\u00e9diation qu'on accompagne, qu'on soutient depuis cette m\u00e9diation, elle est, elle est compl\u00e9mentaire parce qu'elle vise \u00e0 trouver une solution durable \u00e0 l'origine de tout cela il y a l'int\u00e9gration des populations nomades touareg dans les \u00c9tats de la zone du Sahara. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [82%] :\r\nYves Rossier la chute. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:02) [80%] :\r\nCette attaque travaille la Suisse donc d'autres m\u00e9diations notre m\u00e9diation, elle est toujours l'est d'autant plus importante que si on trouve pas une solution durable intervention peu militaire peut tr\u00e8s bien r\u00e9ussir mais dans 2 ou 3 ans sur trouv\u00e9s dans la m\u00eame situation qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [80%] :\r\nElle a \u00e9chou\u00e9, votre m\u00e9diation Yves Rossier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:16) [91%] :\r\nVous savez, une m\u00e9diation, dire qu'elle a \u00e9chou\u00e9, je crois que c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 le, au contraire, elle \u00e9tait m\u00eame plut\u00f4t bien parties, ce qui s'est pass\u00e9, c'est que, avec la d\u00e9ferlante islamique dans la r\u00e9gion, \u00e7a a compl\u00e8tement modifi\u00e9 le rapport de force les groupes comme Mujao Aqmi sont pas du tout des groupes touareg, donc notre m\u00e9diation, elle, elle visait \u00e0 \u00e0 mettre \u00e0 table le gouvernement malien sous l'\u00e9gide de la Communaut\u00e9 des \u00c9tats de l'Afrique occidentale et les populations touareg du Nord, or ces mouvements islamiques ont pris le dessus militairement, donc c'est pas parce que les populations du Nord et les organisations qui les repr\u00e9sentent essentiellement l'organisation qu'il repr\u00e9sente c'est-\u00e0-dire le le MNLA ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s militairement de la r\u00e9gion, par des groupes islamistes, la m\u00e9diation a \u00e9chou\u00e9 un jour ou l'autre il faudra bien trouver une solution au Mali pour dans un Mali libre d\u00e9mocratique uni mais aussi respectueux de ces minorit\u00e9s, ces gens -l\u00e0, participe aussi \u00e0 la vie \u00e0 la vie d\u00e9mocratique et \u00e0 la vie sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [86%] :\r\nYves Rossier ce que, dans une, dans la situation actuelle vulgaire derniers d\u00e9veloppements parce que la Suisse n'est pas tout simplement dans le genre titillation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:16) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez c'est \u00e9tonnamment pas du tout l'avis de toutes les parties concern\u00e9es, donc tous les gens que nous avons parl\u00e9, nous ont rappel\u00e9 l'importance extr\u00eame de cette m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [87%] :\r\nQui sont vos interlocuteurs privil\u00e9gi\u00e9s Brosseau. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:26) [90%] :\r\nC'est c'est les, les, d'abord \u00e9videmment la m\u00e9diation elle- m\u00eame qui est conduite par la Communaut\u00e9 des \u00c9tats d'Afrique occidentale, ensuite c'est le gouvernement malien et puis les \u00c9tats membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et toutes les puissances qui sont partis \u00e0 ce qui se passe maintenant, donc la la m\u00e9diation suisse, fallait pas Suisse en fait c'est une m\u00e9diation africaine qui est soutenu par la Suisse pour, pour \u00eatre pr\u00e9cis, cette m\u00e9diation, \u00e9videmment, c'est pas avec elle qu'on va r\u00e9gler le probl\u00e8me du Groupe islamique, mais encore une fois, les groupes islamiques dont je vous ai parl\u00e9 sont pas des groupes qui ont un agenda qui vise \u00e0 assurer l'int\u00e9gration des populations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [75%] :\r\nMais \u00e7a veut dire si on. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:59) [80%] :\r\nVoil\u00e0 qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, aucun un engin guerrier et qui ne sont pas les partenaires, les partenaires de la m\u00e9diation des de la m\u00e9diation, ce sont les gens qui sont maliens qui sont touareg, qui vivent dans le Nord, et c'est de ce qui doit \u00eatre question pour lorsque, lorsque les op\u00e9rations militaires seront termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps, il faut rester, la Suisse a souvent \u00e9t\u00e9 assez audacieuse dans ce domaine des m\u00e9diations politique de parler \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde Esbola Hamas d'autres l\u00e0 dans ce cas -l\u00e0, vous refusez de parler en Gardin Aqmi c'est c'est une position de principe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:27) [89%] :\r\nMais je crois que le encore une fois, le but de la m\u00e9diation, c'est d'amener \u00e0 table, des gens qui repr\u00e9sentent les populations du nord du Mali qui accepte le pr\u00e9cis de Mali, la\u00efque, d\u00e9mocratique et unie et \u00e9videmment des groupes islamistes en question sont des qui sont des gens qui ne veulent ni d'un Manuel Mali uni, ni d'un Mali la\u00efque et qui ne sont m\u00eame pas malien, donc \u00e9videmment ce sont pas les partenaires de la m\u00e9diation, quand vous faites une m\u00e9diation, vous participez \u00e0 une m\u00e9diation avec les personnes concern\u00e9es les, les, les, les, les groupes islamistes pr\u00e9sents au nord pr\u00e9sents au Nord-Mali sont des groupes qui ont un agenda qui un agenda qui d\u00e9passe largement la la les fronti\u00e8res du Mali et qui ne sont pas du tout un agenda local, national, un agenda de protection des minorit\u00e9s, donc nos interlocuteurs les interlocuteurs du gouvernement de Bamako et du m\u00e9diateur de la CEDEAO sont essentiellement le MNLA l'organisation de l'Am\u00e9rique et nomination qui se distancer du terrorisme qui a renonc\u00e9 \u00e0 la violence etc, donc ce sont avec ces gens -l\u00e0 qu'on parle en contact cette m\u00e9diation pas \u00e9videmment avec des gens qui ont un agenda qui en agenda essentiellement militaire avec un agent d'un terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [90%] :\r\nEt aussi, il y a encore une cinquantaine de de Suisse ou de binationaux est -ce que vous avez pr\u00e9vu un plan d'\u00e9vacuation au cas o\u00f9 la situation de encore. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:40) [86%] :\r\nPour l'instant pas en ce qui nous concerne, ce que nous avons dit aux gens, mais nous disons d\u00e9j\u00e0 depuis un moment, c'est pas le moment d'aller faire l'exp\u00e9rience touristique du Sahara et puis que les gens qui vivent actuellement au Mali les Suisse qui se trouvent au Mali sont sinon pas de raisons imp\u00e9rieuses qui reste, il vous dit, vaut mieux s'en aller, on \u00e0 peu pr\u00e8s une soixantaine de personnes qui ont nationalit\u00e9 suisse qui sont Mali : ils sont tous dans le sud du Malien donc essentiellement dans la r\u00e9gion de Bamako, donc c'est une r\u00e9gion qui n'est pas en guerre pour l'instant, c'est dans le nord du Mali que qu'\u00e0 la fronti\u00e8re entre Nord et le Sud, en quelque sorte, que les op\u00e9rations militaires ont lieu, donc on ne voit pas une menace imminente pour eux, pour leur bien ou pour leur int\u00e9grit\u00e9, mais il est clair que si quelqu'un est d'un Suisse aujourd'hui au Mali, il a pas une raison imp\u00e9rative d'y rester, on invite fortement aller voyager ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [95%] :\r\nC'\u00e9tait Yves Rossier, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossier, Yves", "role": "secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haski, Pierre", "role": "journaliste fran\u00e7ais, co-fondateur du site d'information Rue89", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D455942-4964-443C-A8B4-A576FF78E89E", "internalArchiveId": "7D455942-4964-443C-A8B4-A576FF78E89E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La contraception orale", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "\"La contraception orale de troisi\u00e8me et quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est s\u00e9rieusement mise \u00e0 mal ces derni\u00e8res semaines. Devant le flot d\u2019informations, il est difficile de savoir que penser. Continuer la pilule? Arr\u00eater? N\u2019est-ce qu\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique qui finira par se d\u00e9gonfler ? Que valent les autres moyens de contraception? Comment ces pilules, suspect\u00e9es depuis plus de 5 ans d\u2019entra\u00eener davantage de risque, ont-elles pu \u00eatre prescrites aussi massivement? Quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Dorothea Wunder, cheffe du service de m\u00e9decine de la reproduction du CHUV et Jean-Fran\u00e7ois Steiert, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients. Un dossier pr\u00e9par\u00e9 par Natalie Bougeard\"", "durationSec": 1957, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["risque sanitaire", "pilule contraceptive", "contraception"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-18T19:15:02Z", "speechToTexts": ["zzcorrig\u00e9\r\n18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nEn Suisse, environ 2 1000000 d'emballage de pilules contraceptives sont vendus chaque ann\u00e9e la Yasmine Aral M\u00e9liane 21 la d\u00e9sormais une figure parmi les 10 bo\u00eetes les plus vendus dans les pharmacies de de notre pays, Nathalie Bush. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:00:13)  [91%] :\r\nOui \u00e0 la gente f\u00e9minine St\u00e9phan les conna\u00eet bien, c'est non, puisque 2 femmes de 15 \u00e0 35 ans sur 3 est une femme de plus de 35 ans sur quatres avale la pilule quotidiennement pour \u00e9viter les grossesses non d\u00e9sir\u00e9es, bien s\u00fbr, mais aussi parfois, surtout chez les plus jeunes pour traiter l'acn\u00e9 ou bien soulag\u00e9 le syndrome pr\u00e9menstruel et voil\u00e0 que ces comprim\u00e9s qu'elles avalent tous les jours et ce parfois depuis des ann\u00e9es sont au coeur d'une pol\u00e9mique qui ne fait qu'enfler depuis quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [89%] :\r\nL'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 plusieurs alertes sur les risques de thrombose embolie que de ces nouvelles pilules, elle d\u00e9nonce aujourd'hui leur emploi excessif et souhaiterait donc qu'elle ne soit d\u00e9livr\u00e9 que par des gyn\u00e9cologue et endocrinologue, on se souvient de C\u00e9line, victime il y a quelques ann\u00e9es d'une embolie pulmonaire, elle n'avait que 16 ans elle est handicap\u00e9e apr\u00e8s avoir fait 3 mois de coma. \r\nMarie avait 19 ans lorsqu'une thrombose vers la plong\u00e9e dans le coma, c'\u00e9tait il y a 6 ans, depuis elle subit des traitements co\u00fbtent trop co\u00fbteuse pour sa famille qui a port\u00e9 plainte contre le fabricant Bayer au Canada il y a eu pour pr\u00e8s de 2 millions d'ordonnances du produit, l'an pass\u00e9, moi je recommanderais de commencer par un autre que celui de leur le milieu de l'auteur des \u00e9tudes va dans le m\u00eame sens et ajoute que lors d'une r\u00e9\u00e9valuation compl\u00e8te du produit est venu et c'est suite \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e mi- d\u00e9cembre par Marion Larat que 30 nouvelles victimes se sont manifest\u00e9es en 2006, cette jeune femme est victime d'un AVC imput\u00e9, 4 ans plus tard, \u00e0 la prise d'une pilule contraceptive de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration il semble aujourd'hui que la pilule miracle n'existe pas, oui, l\u00e0, par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nVicky \u00e0 bout, \u00e7a fait froid dans le dos quand on l'\u00e9coute tout cela alors avec vous, Nathalie, nous allons revenir sur cette controverse sur les risques, mais \u00e9galement les b\u00e9n\u00e9fices de ces comprim\u00e9s contraceptifs nous allons finalement clairement tent\u00e9 de faire le tri dans l'avalanche d'informations qui se d\u00e9verse depuis quelques semaines. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:02:05)  [89%] :\r\nOui, c'est vrai qu'en tant que femme, pour autant qu'on prenne pilule en mai on sait plus trop quoi penser ce qu'il faut arr\u00eater ce qu'il faut continuer \u00e0 ce qu'il faut changer et c'est un choix difficile, d'autant plus que la confiance est quand m\u00eame pour ne pas dire rompu, en tout cas bien amoch\u00e9, combien d'entre nous ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s par leur gyn\u00e9cologue au risque trombes ou embolie, qu'il y a la prise de la pilule qui sait \u00e0 quelle g\u00e9n\u00e9ration appartient la pilule aval\u00e9e tous les jours, qui sait si les risques sont plus importants avec cette pilule plut\u00f4t qu'une autre, je pense que pas grand monde peut r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il y a donc apparemment avec la pilule contraceptive, comme un petit probl\u00e8me d'information mais aussi de transparence, de communication et de sensibilisation, \u00e7a fait plus de 5 ans que sait certaines pilules sont fortement suspect\u00e9s de provoquer des accidents parfois mortels, en octobre 2007 d\u00e9j\u00e0, la Haute autorit\u00e9 de sant\u00e9 en France, \u00e9crivez, je cite : selon les experts, les contraceptifs oraux de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne peuvent \u00eatre recommand\u00e9 aux nouvelles utilisatrices de nouvelles tension, c'est-\u00e0-dire aux femmes qui prennent la pilule, pour la 1\u00e8re fois et pourtant elle continue \u00e0 \u00eatre largement prescrites particuli\u00e8rement \u00e0 cette cat\u00e9gorie de patientes 4 \u00e9tudes publi\u00e9es en 2009 puis en 2011 ont montr\u00e9 que les derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations de pilules augmente le risque de thrombose mais 2 autres \u00e9tudes, publi\u00e9es en 2007, affirmer le contraire, faut dire qu'elles \u00e9taient sponsoris\u00e9s par l'industrie pharmaceutique et que l'un des auteurs \u00e9tait un ancien employ\u00e9 de la firme pharmaceutique Bayer et il a \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9e d'avoir servi les int\u00e9r\u00eats commerciaux de se parler, conclusion favorable de ces \u00e9tudes, bref on peut dire qu'il y a eu quelques ann\u00e9es de flou artistique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nQuelques ann\u00e9es de flou artistique et un flou qui \u00e9clate d\u00e9sormais au grand jour. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:03:47)  [88%] :\r\nBen oui, plus de 12000 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre les fabricants de ces pilules aux \u00c9tats-Unis plusieurs le sont en Suisse, une cinquantaine, une centaine sont attendus en France maintenant c'est pass\u00e9 de 30 \u00e0 100 en quelques semaines un raz-de-mar\u00e9e de col\u00e8re et de reproches entame encore un peu plus la confiance que les femmes \u00e0 ces pilules contraceptives de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, un raz-de-mar\u00e9e qui a l'air d'augmenter et toutes ces plaignantes ont eu \u00e0 affronter, voire sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, ont des effets trombes ou embolie que de la pilule suisse m\u00e9dite l'Autorit\u00e9 de contr\u00f4le des m\u00e9dicaments recense ainsi une vingtaine d'\u00e9v\u00e9nements en trombe embolie qu'chaque ann\u00e9e ce sont les \u00e9v\u00e9nements qui sont d\u00e9clar\u00e9s en qui sont donc donn\u00e9s \u00e0 priori il y en a donc de nombreuses autres mais qui ne vont n'arrive pas jusqu'aux autorit\u00e9s et presque tous ces \u00e9v\u00e9nements sont li\u00e9s \u00e0 des comprim\u00e9s, des derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations d'un 3\u00e8me, et 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [73%] :\r\nDonc ces \u00e9v\u00e9nements en trombe au embolie qu'concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:04:41)  [91%] :\r\nBon c'est vrai que c'est un mot qui est assez barbare et pour savoir ce qui se cache comme r\u00e9alit\u00e9 derri\u00e8re, je me suis rendu dans le bureau de Doroth\u00e9e, vous ne valez, chef de l'unit\u00e9 de m\u00e9decine de l'eau de la reproduction au centre hospitalier cantonal Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [86%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement c'est un caillot dans le sang qui peut se faire soit dans le syst\u00e8me, ou bien dans le syst\u00e8me art\u00e9riel apr\u00e8s ce caillot, il peut se balader dans le corps, il par exemple typiquement en cas de prendre embolie veineuses il va arriver jusque dans les poumons, et c'est l\u00e0 tout d\u00e9pend de la taille et de de ce caillot, il peut faire une obstruction totale des devises du syst\u00e8me menu au poumon et \u00e7a peut faire que toute la circulation s'arr\u00eate et que la personne peut d\u00e9c\u00e9der et apr\u00e8s pour l'art\u00e9riel, bien s\u00fbr, l\u00e0 aussi c'est c'est \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s grave, \u00e7a peut faire aussi des accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, par exemple, \u00e7a peut faire des infarctus CDD d\u00e9chu toutes ces complications qu'on conna\u00eet aussi tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [91%] :\r\nEt puis les signes avant- coureurs du coup auquel les femmes doivent \u00eatre attentifs, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [80%] :\r\nAlorsM. pourrait lever une c'est par exemple une enflure \u00e0 la jambe, \u00e7a peut \u00eatre les par exemple, \u00e7a peut \u00eatre aussi on au niveau de la cuisse parfois malheureusement \u00e7a peut \u00eatre aussi dans les les veines qui sont dans le bassin, et l\u00e0 c'est beaucoup plus difficile \u00e0 diagnostiquer ou \u00e0 avoir le aussi le justement ces signes pr\u00e9curseur, \u00e7a c'est pour les thromboses apr\u00e8s pour l'embolie surtout ben oui justement poumons \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a un probl\u00e8me de respiration, tr\u00e8s souvent, parfois aussi c'est la t\u00e2che, \u00e7a veut dire que le le coeur, pas beaucoup plus vite, parfois c'est aussi une une sorte de Fatick une sorte malaise quand on se sent pas bien comment se sont un peu bizarre, les 7 se sont d\u00e9sist\u00e9s, ce n'\u00e9tait assez typique au niveau art\u00e9rielle par exemple pour en abaisser un art, un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral la c'est la migraine, tr\u00e8s forte, l\u00e0 c'est c'est typiquement un signe pr\u00e9curseur de la baisser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [92%] :\r\nAlors Nathalie, pour \u00eatre clair, ce ne sont pas toutes les pilules qui sont en cause mais uniquement celle des 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration c'est \u00e7a. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:07:12)  [88%] :\r\nAlors toute j'ai vu pilule augmente le risque Stromboli que \u00e7a, c'est important de le savoir, apr\u00e8s il est d\u00e9sormais clair que les pilules de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont plus s\u00fbres que celles de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ainsi que les comprim\u00e9s dit anti- androg\u00e8nes, dont on parle tr\u00e8s peu, on et qui sont \u00e9galement concern\u00e9s, le probl\u00e8me c'est que ces pilules 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est anti- androg\u00e8nes sont les pilules les plus vendus en Suisse, elle repr\u00e9sentait quasi 90 pourcent du du march\u00e9 l'an pass\u00e9, oui, et l'autre souci, c'est qu'elles sont \u00e9norm\u00e9ment prescrites aux jeunes femmes, notamment pour leurs vertus anti- acn\u00e9 Nikos, parce qu'elle limite la prise de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [89%] :\r\nComment s'est -on finalement de quelle g\u00e9n\u00e9ration et la pilule que l'on prend et de combien elle augmente les risques. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:07:54)  [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la question que toutes les femmes, a lui le se pose, c'est pas simple, alors en fait il faut regarder les composants pour revenir au tout d\u00e9part, il existe 2 sortes de pilules, il y a la pilule progestatif qui ne contient qu'un seul principe actif, c'est un d\u00e9riv\u00e9 de la progest\u00e9rone et celle -l\u00e0 n'augmenterait pas le risque de thrombose et puis il y a la pilule combin\u00e9e celle donc de 1\u00e8re 2\u00e8me 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration antigang ainsi que les anti- androg\u00e8nes hic et ces pilules combin\u00e9es, associ\u00e9 \u00e0 un progestatif est un d\u00e9riv\u00e9 d'une autre hormone trop jeune et ce m\u00e9lange permet d'amoindrir certains effets secondaires ind\u00e9sirables du progestatif comme par exemple les pouss\u00e9es d'acn\u00e9 des saignements entre les r\u00e8gles ou les migraines, le probl\u00e8me c'est que ces pilules par le m\u00e9lange de ces 2 hormones augmente aussi le risque de thrombose c'est sa note. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [85%] :\r\nCes ces ce ce m\u00e9lange l\u00e0 qui qui qui qui voil\u00e0 qui augmente ces ces, ces risques, c'est maintenant \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces pilules combin\u00e9es et donc ce risque d\u00e9pend des g\u00e9n\u00e9rations de pilules. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:08:52)  [89%] :\r\nOui, mais aussi de de la composition du du progestatif en question, en fait, les pilules combin\u00e9es ont gard\u00e9, toujours le m\u00eame s'Trogen \u00e0 des quantit\u00e9s variables, mais leur progestatif a \u00e9volu\u00e9 et, selon l'\u00e9poque de leur mise sur le march\u00e9, Massa d\u00e9terminer les g\u00e9n\u00e9rations est la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, la 4\u00e8me a \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000, alors pour savoir de quelle g\u00e9n\u00e9ration et votre pilule, le plus simple c'est d'aller sur notre site internet RTS Point CH Slash CQFD, vous y trouverez les pilules en Suisse l'objet r\u00e9mun\u00e9ration et un tableau qui permet d'estimer \u00e0 peu pr\u00e8s le risque en fonction du progestatif utilis\u00e9 mais bon pour r\u00e9sumer d\u00e9j\u00e0 maintenant la pilule 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration augmente le risque d'accidents thromboemboliques par 2 par rapport \u00e0 celles de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc \u00e7a concerne 4 femmes sur 10000 contre 2 sur 10000 pour la la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors dit comme \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre 2 sur 10000 ou 4 sur 10000 mais vu la quantit\u00e9 de personnes qui les prennent \u00e7a repr\u00e9sente tout de m\u00eame passablement de cas potentiels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [92%] :\r\nEt ce risque est surtout important donc, lors de la la 1\u00e8re ann\u00e9e de la prise. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:09:58)  [90%] :\r\nExactement, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il faut \u00eatre attentives aux sympt\u00f4mes, encore faut -il pour cela en \u00eatre inform\u00e9 ceux qui ne sont pas \u00eatre le cas de beaucoup de femmes, alors \u00e7a sera peut-\u00eatre aussi l'effet b\u00e9n\u00e9fique en de la pol\u00e9mique actuelle de sensibiliser les patients ont ainsi que le corps m\u00e9dical, j'ai d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 la gyn\u00e9cologue Doroth\u00e9e vendeur si ces chiffres et les \u00e9tudes parues voici enfin surtout l'an pass\u00e9 en 2011 avait chang\u00e9 sa mani\u00e8re de prescrire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [85%] :\r\nQuand on ne savait pas encore que la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration provoqu\u00e9 plus de 30 Bormolini veineuse profonde ou embolie, oui, on a presque g\u00e9n\u00e9ralement on a prescrit beaucoup plus, surtout les 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration il y avait quelques gyn\u00e9cologues qui ont surtout presque la 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration moi personnellement aussi, j'ai beaucoup prescrits, la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration quand on ne savait pas encore c'\u00e9tait des mol\u00e9cules aussi qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien se porter, alors si c'\u00e9tait Rembrandt choix parfois, mais aujourd'hui il faut bien discuter justement pes\u00e9 les les risques et les b\u00e9n\u00e9fices maintenant on ne propose quand m\u00eame comme 1er choix une pilule de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et apr\u00e8s ce il y a d'autres indications ou d'autres causes pour une pilule, pas seulement la contraception, mais peut-\u00eatre aussi une acn\u00e9 qu'on peut tr\u00e8s bien trait\u00e9s avec en hauteur, type que la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 ce moment -l\u00e0 on on peut discuter avec la femme qu'elle a un risque l\u00e9g\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e et que voil\u00e0 les risques, les b\u00e9n\u00e9fices, il faut les peser, et apr\u00e8s on va faire le choix ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:29) [92%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire une jeune femme qui va prendre, pour la 1\u00e8re fois la pilule, \u00e0 priori, il faudrait \u00e9viter de lui prescrire une pilule de 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est \u00e7a que vous dites, comme 1er choix oui, ce qui para\u00eet \u00e9tonnant aussi, quand on lit maintenant un peu tout ce qui para\u00eet sur le sujet, mais aussi au niveau des autorit\u00e9s de sant\u00e9 etc, les effets sur une une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e, entre la 2\u00e8me et la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ce sont les m\u00eames, donc elles ont m\u00eame pouvoir contraceptif, ces 2 g\u00e9n\u00e9rations de pilules, alors pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9, pourquoi on n'est pas juste rester \u00e0 la \u00e0 la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:06) [87%] :\r\nAlors si on regarde seulement la l'efficacit\u00e9 contraceptive effectivement la toute pilule tr\u00e8s efficace, elle est en plus que 99 pourcent efficace efficace, en tout cas 9 pourcent mais mais apr\u00e8s il y a des petites variantes quand m\u00eame d'une par rapport \u00e0 l'autre, par exemple, il y a aussi les les pilule anti- Ondrej unique pour les femmes qui souffrent de l'acn\u00e9, parfois de chez touche aussi ou de des poils, apr\u00e8s il y a la drospir\u00e9none, qui parfois agi relativement bien pour le syndrome pr\u00e9menstruel ou pour les femmes qui ont une r\u00e9tention d'eau, avec d'autres pilule le poids et tout \u00e7a, apr\u00e8s il y a la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui est relativement neutre, ceux -l\u00e0, \u00e7a d\u00e9pend aussi les mol\u00e9cules il y a quelques mol\u00e9cules qui sont relativement neutre, d'autres qui sont un petit peu moins tout est individuelle, comment supportons peut avoir des \u00e9tats d\u00e9pressifs quand m\u00eame sous pilule comme effets secondaires de la progest\u00e9rone, alors c'est bien d'avoir le choix, on est parti faire en progestatifs, quand m\u00eame, c'est pour \u00e7a, c'est bien d'avoir le choix, c'est pas une g\u00e9n\u00e9ration est meilleur que l'autre, en g\u00e9n\u00e9ral, mais \u00e7a peut \u00eatre meilleur pour certaines femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [89%] :\r\nOui, Doroth\u00e9e avoue Nader le le souligne \u00e0 2 reprises, c'est bien d'avoir le choix effectivement mais quand m\u00eame, Nathalie est -ce qu'au vu des risques, il ne faudrait pas les retirer du march\u00e9, ces pilules de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:13:32)  [91%] :\r\nAlors je vais vous donner la r\u00e9ponse de l'instant suisse de contr\u00f4le de m\u00e9dicaments suisse Mehdi qui qui m'a \u00e9crit au vu de l'\u00e9tat des connaissances scientifiques actuelles, aucun \u00e9l\u00e9ment n'indique que le rapport b\u00e9n\u00e9fice risque a chang\u00e9 : telle est d'ailleurs \u00e9galement l'opinion des autorit\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne, donc a priori suisse m\u00e9dicale n'est donc pas favorable \u00e0 un retrait du march\u00e9, ils ajoutent toutefois que les contraceptifs hormonaux combin\u00e9s de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont les plus s\u00fbrs du point de vue des effets ind\u00e9sirables, voil\u00e0 \u00e7a c'est dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a c'est dit : \u00e9coutez, la Suisse, pourtant la France on l'a appris, c'\u00e9tait vendredi envisage cette solution. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:14:07)  [92%] :\r\nDe retirer les troupes mais non la France effectivement, vendredi, la ministre de la Sant\u00e9 fran\u00e7aise a annonc\u00e9 la mise en place d'un dispositif qui vise \u00e0 r\u00e9duire la prescription des pilules de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration en France, elle demande aussi \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d'en limiter la prescription, mais pour \u00e7a sent quand m\u00eame \u00eatre un petit peu une demi- mesure en parce que si un m\u00e9dicament est jug\u00e9 trop dangereux par rapport \u00e0 ses b\u00e9n\u00e9fices, pourquoi pas l'interdire, pourquoi justement restreindre sa prescription ensuite et pas s\u00fbr, il est loin d'\u00eatre s\u00fbr que cette demande aboutisse et enfin il faut pas oublier que la France est encore sous le choc du scandale du Mediator, ce qui peut expliquer quand m\u00eame certaines annonces minist\u00e9rielles, reste que les femmes, je me r\u00e9p\u00e8te mais je pense que c'est vraiment la le\u00e7on \u00e0 tirer de toute cette pol\u00e9mique doivent \u00eatre mieux inform\u00e9s, alors que depuis 2009, les doutes se font s\u00e9rieux quant \u00e0 ces pilules de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ainsi que les Antilles Andrew Jean-Fran\u00e7ois hier te, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients s'\u00e9tonne de la mauvaise information des femmes et de certaines pratiques de prescription, encore aujourd'hui, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:12) [84%] :\r\nM\u00e9dical et donner des r\u00e9ponses \u00e0 l'Automne 2009, pr\u00e9cisant que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce qu'il pouvait \u00eatre command\u00e9s mais pas pour des distraire et pas pour des femmes faisant partie de certains groupes \u00e0 risque parmi les risques, l'ob\u00e9sit\u00e9 et la fum\u00e9e, un certain nombre d'autres risques, demandez donc aux m\u00e9decins de prendre des responsabilit\u00e9s de ne prescrire ces m\u00e9dicaments, ce que sous certaines conditions, constate aujourd'hui que, apr\u00e8s 3 ans et que ces conditions sont pas respect\u00e9, nous avons de tr\u00e8s nombreuses personnes de moins 18 ans qui re\u00e7oivent ces puis les sous forme de prescription, ce qui en principe n'est pas compatible avec ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a 3 ans, je pense qu'un s\u00e9rieux probl\u00e8me de, de, de communication, d'information, d'apr\u00e8s les renseignements qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s ridicule international, je pense qu'on n'a pas les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour demander de retirer compl\u00e8tement ces pilules du march\u00e9, par contre, pour demander que toute personne qui fait ce choix, le fassent de mani\u00e8re \u00e9clair\u00e9e connaissent les risques et aujourd'hui, manifestement il y a pas mal de personnes qui en Suisse choisissent et puis l\u00e0, sur recommandation de leur m\u00e9decin, notamment sans conna\u00eetre les les risques restituer. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:16:18)  [87%] :\r\nVous avez vu une augmentation de 2 cas ou en tout cas, ce qui a plus de jeunes femmes qui sont tourn\u00e9s vers vous concernant ces ces effets secondaires de ces g\u00e9n\u00e9rations de pilules. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:16:30) [84%] :\r\nLe nombre de cas reste relativement restreint, c'est normal que, on parle de risque de 4 ou 6 personnes sur 100000 donc c'est pratique c\u00f4t\u00e9 par contre on a effectivement et puis d\u00e8s que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, maintenant est -ce que c'est parce qu'il a r\u00e9ellement plus de chaos parce qu'on n'a pas plus tr\u00e8s difficile \u00e0 juger, pour que nous avons une certain nombre de cas graves dont une jeune femme du en Argovie, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur laquelle actuellement une proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:57) [95%] :\r\nNathalie ce que certaines femmes sont plus \u00e0 risque que d'autres oui. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:17:00)  [90%] :\r\nDoroth\u00e9e avoue ne leur chef du service de m\u00e9decine de la reproduction CHUV nous \u00e9num\u00e8re les principaux facteurs de risque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:06) [85%] :\r\nAlors un risque suppl\u00e9mentaire, c'est la c'est surtout apr\u00e8s l'\u00e2ge de 35 40 ans ou surtout 40 ans o\u00f9 \u00e7a augmente \u00e9norm\u00e9ment apr\u00e8s le 2\u00e8me, facteur peut-\u00eatre le poids, \u00e7a augmente avec emploi \u00e0 facteurs de risques suppl\u00e9mentaires, c'est aussi, si la femme elle est active, m\u00eame physiquement, oui ou non, si elle est immobilis\u00e9e oui ou non, lanc\u00e9 en 2 ans entracte tr\u00e8s tr\u00e8s important aussi, par exemple aussi les trajets en avion et de longue dur\u00e9e et si la femme ne pourra pas assez, elle, elle est toujours dans son si\u00e8ge pendant 10 ou 12 heures \u00e7a fait un facteur de risque suppl\u00e9mentaire et surtout si elle est encore un petit peu en baisse la un certain \u00e2ge encore en plus la pilule, par exemple, \u00e7a c'est probablement les facteurs les les plus importants apr\u00e8s bien s\u00fbr il y a aussi la famille si par exemple la mer ou ou ou la soeur ou comme \u00e7a ont d\u00e9j\u00e0 eu une thrombose veineuse profonde ou une embolie qui n'\u00e9tait pas par exemple qui n'\u00e9taient pas, tu as uneM. immobilisation, comme \u00e7a, ces petits impossible et qu'il y a un facteur h\u00e9r\u00e9ditaire de thrombose et on voit adulation du sang pas exactement de coagulation avec \u00e7a, elle peut avoir avec la pilule ou pas 30, son foie, le risque d'avoir une une thrombose par rapport \u00e0 une femme qui n'est pas sous pilule, alors c'est pour \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important qu'aux m\u00e9decins de faire une anamn\u00e8se avec toutes ces questions sur le syst\u00e8me cardiovasculaire, mais aussi, art\u00e9rielle et apr\u00e8s anamn\u00e8se chez la femme qu'est -ce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 eu comme probl\u00e8me de sant\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, et apr\u00e8s il faut toujours prendre la tension art\u00e9rielle, aussi il faut voir si elle prend encore d'autres m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:55) [86%] :\r\nEt le poids bien s\u00fbr aussi et apr\u00e8s il faut faire un petit peu ce qui ce qui sont sur le les risques fils. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:07) [84%] :\r\nEst ce qu'il faudrait faire des analyses sanguines pour d\u00e9tecter, il y a un facteur qui s'appelle de la El je crois de facteur de coagulation, est ce qu'il faudrait d\u00e9tecter \u00e7a par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:18) [86%] :\r\nOui, l\u00e0 il y a des \u00e9tudes des combien de thromboemboliques qui pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s si on fait \u00e0 chaque femme qui re\u00e7oit une pilule ce texte et on s'est rendu compte que c'est tellement peu qu'on peut \u00e9viter ces thromboemboliques que \u00e7a ne vaut pas la peine de faire \u00e0 chaque femme sans rien du tout, par contre, si il y a justement un risque dans la messe familiale -l\u00e0, \u00e7a vaut la peine de d\u00e9pister ces diff\u00e9rents facteurs et puis la cigarette, la cigarette, surtout sur l'\u00e7a veut dire, \u00e7a fait plut\u00f4t et surtout aussi l\u00e0 avec l'\u00e2ge bien s\u00fbr le risque d'avoir un AVC un acc\u00e8s long vasculaire c\u00e9r\u00e9bral aussi des infarctus, c'est l'hypertension art\u00e9rielle et tous ces probl\u00e9matiques, surtout si c'est l'est encore, combin\u00e9 avec un homme, par exemple, un prix diab\u00e8te ou le diab\u00e8te, ou comme \u00e7a, l\u00e0 il y a beaucoup de risques, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et le tabagisme, \u00e7a fait aussi 20 fois plus de risques, par exemple \u00e0 40 ans, une femme qui fume le risque 20 fois de plus, c'est d'avoir un impact par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:26) [95%] :\r\nMais alors pourquoi on voit autant de femmes fumer et prendre la pilule, \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:31) [86%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, effectivement, je pense que il y a souvent la crainte qui pourrait avoir une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e, et que c'est dans un certain \u00e2ge encore moi risquer d'avoir laiss\u00e9 quelques cigarettes, combin\u00e9 avec la pilule par rapport au risque art\u00e9riel m'\u00e9t\u00e9 que voil\u00e0, il faut quand m\u00eame faire attention surtout \u00e0 partir de l'\u00e2ge 30 35 ans, \u00e0 mon avis, l\u00e0 il y a clairement des contre- indications, le tabagisme, plus la pilule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:03) [80%] :\r\nFaudrait faire le choix entre l'un des 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:06) [93%] :\r\nExactement, et il faut jamais oublier, il y a d'autres moyens de contraception justement il faudrait discuter avec la femme qu'est -ce qui pourrait encore aller avec pour elle. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:21:15) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:19) [87%] :\r\nEst -ce que vous pensez que ces diff\u00e9rentes sensibilisation aux risques, hein, donc de dire bon est -ce que vous fumez combien est -ce que vous pouvez pas faire un choix entre les 2, c'est vraiment risqu\u00e9, quelle est l'histoire familiale, vous pensez que franchement que c'est quelque chose qui est fait de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par les gyn\u00e9cologues. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:38) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, mais je suis probablement un c'\u00e9tait pas assez r\u00e9guli\u00e8rement, on fait ce que j'entends parfois par des connaissances ou des d\u00e9put\u00e9s patiente autre femme comme \u00e7a qui me racontait que c'\u00e9tait pas assez fait surtout la m\u00eame familiale qui qui n'\u00e9taient pas toujours pris en consid\u00e9ration, effectivement oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:01) [100%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:01) [83%] :\r\nTous les constats assez s\u00e9v\u00e8re hein de Doroth\u00e9e, avoue sur sur la pratique, voil\u00e0 qu'on retrouve dans dans les cabinets, notamment elle parlait \u00e9galement d'arr\u00eater \u00e0 vendeur de juste avant, d'autres moyens de contraception possibles Patch, le st\u00e9rilet ou l'anneau et ceux qui sont moins risqu\u00e9s finalement que la pilule Nathalie. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:22:18)  [84%] :\r\nBon c'est vrai que la pol\u00e9mique actuelle ne parle quasi exclusivement que du risque li\u00e9 aux comprim\u00e9s contraceptif mais ce qu'il faut savoir, c'est que les patchs ou les anneaux comporte aussi ce m\u00e9lange trop progestatifs derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, donc le risque est exactement le m\u00eame que lorsque vous prenez la pilule, par contre, si vous voulez \u00e9viter ces ces risques ont en tout cas les amoindrir, vous pouvez avoir recours au st\u00e9rilet, qu'ils soient en cuivre ou hormonal parce que dans ce cas -l\u00e0, leur monnaie uniquement progestatifs, ainsi qu'\u00e0 l'plan et une autre pilule mais qui n'est pas toujours tr\u00e8s bien tol\u00e9r\u00e9 par toutes les femmes Doroth\u00e9e inventeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:55) [83%] :\r\nIl y a aussi les pilules seulement un passe de progest\u00e9rone et ils n'ont, \u00e0 notre connaissance aujourd'hui, pas plus de risques d'avoir une grande baume libanaise mais alors pourquoi on prescrit pas que cela, parce que il y a pas mal d'effet b\u00e9n\u00e9fique aussi de l'Australienne a des effets b\u00e9n\u00e9fiques, c'est aussi lance apr\u00e8s un certain nombre d'ann\u00e9es sans estrog\u00e8nes parce que la production de soit G\u00eanes est relativement coup\u00e9s avec les pilule de progest\u00e9rone, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 les eaux pourrait diminuer en densit\u00e9 osseuse, ce qui pourrait, \u00e0 la langue amener \u00e0 une, un des probl\u00e8mes, St\u00e9phanie ost\u00e9oporose mais surtout chez les jeunes femmes qui devrait encore bien form\u00e9s \u00e0 la densit\u00e9 osseuse pour justement pr\u00e9venir les fractures \u00e0 l'Aja apr\u00e8s la m\u00e9nopause, l\u00e0 \u00e7a serait pas absolument le bon choix et apr\u00e8s il faut savoir aussi que pas chaque pilule pas ce progest\u00e9rone support\u00e9e par de femme et la combinaison avec les Australiennes et aussi pour le moral pour d'autres choses peut \u00eatre tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:24:06)  [89%] :\r\nBon, alors maintenant qu'on sait tout \u00e7a, qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:09) [87%] :\r\nAlors tout d\u00e9pend de nouveau de la rage et d'autres facteurs de risque, moi je trouve qu'il faudrait faire chaque ann\u00e9e une consultation et rediscuter les risques et les b\u00e9n\u00e9fices et apr\u00e8s revoir c'est encore indiqu\u00e9 de continuer avec la pilule, oui ou non si une dame, elle n'a pas autres contre indications, pas d'autres risques, alors \u00e0 ce moment l\u00e0, je dirais, alors elle, elle peut rester sur c'est avec cette pilule qu'elle aime bien qu'elle prend bien avec \u00e7a, elle \u00e9vite aussi d'avoir des grossesses non d\u00e9sir\u00e9es, c'est tout \u00e0 fait correct de laisser cette pilule fait cette \u00e2me, surtout si on consid\u00e8re que le risque le plus important, c'\u00e9tait quand m\u00eame dans la 1\u00e8re ann\u00e9e et si elle a d\u00e9j\u00e0 pris pendant moi je sais pas 5 ans comme \u00e7a, il y a, il y a pas beaucoup plus d'autres risques malgr\u00e9 que il faut quand m\u00eame toujours revoir aussi si la tension art\u00e9rielle, elle est encore en or tr\u00e8s tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:08) [82%] :\r\nDonc, a priori, y rester si on la supporte bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:11) [86%] :\r\nSi on la supporte bien essay\u00e9, s'il n'y a pas d'autres contre indications, comme par exemple justement le tabagisme combin\u00e9 avec un certain \u00e2ge surtout ou bien avec une prise de poids \u00e9norme ou un risque d'immobilisation, etc, \u00e0 ce moment l\u00e0 je dirais on peut tout \u00e0 fait, restez avec \u00e7a et surtout, il faut d\u00e9j\u00e0 plus r\u00e9fl\u00e9chir est -ce que la pilule est la bonne contraception pour cette femme pensez aux risques en g\u00e9n\u00e9ral, pas seulement aux risques qui est peut-\u00eatre un tout petit peu diff\u00e9rent entre une et l'autre g\u00e9n\u00e9ration mais le risque, en g\u00e9n\u00e9ral c'est \u00e7a je crois d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re r\u00e9flexion qui doit \u00eatre fait qui doit \u00eatre bien et apr\u00e8s la 2\u00e8me r\u00e9flexion c'est surtout si la la lamelle d\u00e9j\u00e0 sous pilule est -ce qu'elle se porte bien, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 on laisse si c'est par contre une femme qui n'avait jamais eu de pris de pilules, on prend plut\u00f4t une 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:10) [89%] :\r\nVous pensez qu'on a peut-\u00eatre un petit peu abus\u00e9 aussi de la pilule, m\u00eame si elle a \u00e9videmment \u00e7a, on n'est pas un apporter plein d'avantages \u00e0 la femme, mais \u00e0 la condition de la femme \u00e7a changer aussi profond\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9 mais ce que finalement la c'est pas un peu le revers d'un abus de pilules. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:28) [92%] :\r\nIl faut pas oublier quand m\u00eame qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment aussi d'autres effets b\u00e9n\u00e9fiques pour la femme, par exemple, les douleurs pendant les r\u00e8gles apr\u00e8s le risque d'avoir un concert de l'ovaire il diminuer \u00e9norm\u00e9ment aussi les risques d'avoir un concert de la muqueuse de l'ut\u00e9rus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:44) [76%] :\r\nParce que le cancer du sang \u00e7a augmente un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:46) [88%] :\r\n\u00e7a augmente un tout petit peu effectivement pendant la prise, comme c'est tellement rare heureusement, \u00e7a ne fait pas \u00e9norm\u00e9ment d'effets, sauf si la femme elle est d\u00e9j\u00e0 un risque la la, c'est diff\u00e9rent, apr\u00e8s il y a aussi plein d'autres, est fait pour une femme, par exemple, qui a des cycles tr\u00e8s irr\u00e9gulier, il faut toujours voir aussi les les effets b\u00e9n\u00e9fiques de la pilule mais aussi les indications, les contre- indications, c'est pas un bonbon, c'est un m\u00e9dicament, ce n'est pas seulement 8 pour \u00e9viter \u00e9viter une grossesse, il faut bien peser justement ses effets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:23) [65%] :\r\nIl y a \u00e0 moins avis de Maria, \u00e0 partir de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:32) [89%] :\r\n\u00e7a m'\u00e9tonne que vous soyez pas plus en col\u00e8re aussi contre l'industrie pharmaceutique parce qu'elle a aussi un peu jou\u00e9 de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, elle a aussi vendu ces pilules 3\u00e8me ou 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration anti- androg\u00e8nes hic comme produit de beaut\u00e9 m\u00eame quasiment oui parce que \u00e7a rend les cheveux plus soyeux, \u00e7a rend la peau plus nette, on ne prend pas de poids en prenant la pilule, donc ils ont quand m\u00eame aussi contribuer \u00e0, ah \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:58) [89%] :\r\nOui, certainement, la publicit\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s efficace, surtout pour la drospir\u00e9none, c'est clair, il y avait beaucoup de femmes d\u00e9j\u00e0 qui ont d\u00e9sir\u00e9 cette pilule pour le poids pour les cheveux et tout \u00e7a, oui, effectivement, c'est toujours le probl\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral avec les produits pharmaceutiques, il y a, il y a toujours ces risques tout d'un coup, comment, avec le Vioxx aussi que tout d'un coup, il y a des effets qui sortent seulement apr\u00e8s la mise sur le march\u00e9 et quand seulement compte apr\u00e8s oui. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:28:28) [94%] :\r\nUne personne point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:32) [95%] :\r\nC'est vrai que ce qui est difficile pour avoir essay\u00e9 de faire les recherches, c'est d'avoir acc\u00e8s, on n'a pas acc\u00e8s aux \u00e9tudes, on n'a pas acc\u00e8s aux donn\u00e9es, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:41) [87%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est, c'est c'est clair effectivement aussi pourquoi, oui, les \u00e9tudes qui ont n'ont pas montr\u00e9 beaucoup plus de risques par rapport \u00e0 \u00e0 d'autres \u00e9tudes qui sont sorties seulement plus tard oui mais ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important justement avec ce choix \u00e9clair\u00e9 maintenant aujourd'hui, chaque femme devrait \u00eatre inform\u00e9 du risque 30 bon bol et que plus \u00e9lev\u00e9 sous pilule, on g\u00e9n\u00e9rale cette fois \u00e0 3 fois en tout cas plus que si on ne prend pas de pilule, si elle prend la pilule, elle prend ce risque, il faut le savoir, il faut l'assumer, malheureusement aussi, et il y a pas de de miracle, on en peut pas l'enlever, c'est, il est comme \u00e7a, il va rester comme \u00e7a peut-\u00eatre une fois, on va trouver encore d'autres mol\u00e9cules qui ont peut-\u00eatre d'petit peu moins de risques mais il va toujours avoir un certain risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:38) [92%] :\r\nConclusion : la pilule comme tout m\u00e9dicament comporte des risques, il faut en \u00eatre inform\u00e9 peser la balance b\u00e9n\u00e9fice risque r\u00e9guli\u00e8rement consult\u00e9 son son m\u00e9decin la s\u00e9curit\u00e9 totale pour vous mesdames existe pas. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:29:50)  [86%] :\r\nBen non mais reste quand m\u00eame peut-\u00eatre une autre piste \u00e0 explorer, l\u00e0 je vais faire un petit peu de provocation, faire davantage participer les hommes ah, ce serait bien, voil\u00e0 qu'on associe parce que c'est vrai que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, voil\u00e0 contraception repose presque exclusivement sur les \u00e9paules des femmes c'est vrai Jean-Fran\u00e7ois achet\u00e9 hier, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des patients. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:11) [81%] :\r\nOn a des contraceptifs pour homme qui continue \u00e0 exister et pr\u00e9servatifs relativement classiques mais qui perdent en importance, on regarde la r\u00e9partition des diff\u00e9rents contraceptifs moyen contraceptif, donc c'\u00e9tait comme syst\u00e8me suisse, bon, on reste dans un syst\u00e8me o\u00f9 l'essentiel des responsabilit\u00e9s mais aussi l'essentiel des risques et puis par les femmes, il y a peut-\u00eatre une certaine r\u00e9flexion faire aussi sur cette responsabilit\u00e9 un peu plus ces obscurantistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:36) [99%] :\r\nEt de partager le risque. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:37) [82%] :\r\nOui, ben apr\u00e8s le ratifier, quelque chose qui responsabilise ou si l'eau n'est pas seulement la femme qui, aujourd'hui, il y a un risque qui est \u00e0 peine sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la pilule, si on le met correctement qui \u00e9vite tout effet secondaire de type les 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9vite que la femme doit supporter et cela risque de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:55) [89%] :\r\nOu d\u00e9velopper aussi davantage la contraception masculine. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:59) [81%] :\r\nContre les moyens traditionnels comme un pr\u00e9servatif il \u00e9videmment la recherche qui peut se faire qu'il a \u00e9t\u00e9 peu pouss\u00e9s dans le domaine de la contraception masculine de type m\u00e9dicamenteuse comme donc des choses qui existent et qui reste rudimentaire par rapport \u00e0 ce qui s'est fait pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:12) [97%] :\r\nPourquoi vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:31:16) [81%] :\r\n\u00e7a reste un peu sp\u00e9culatif m\u00eame meilleure prise dans un bon \u00e0 qui est probablement plus d\u00e9termin\u00e9s par le besoin des hommes que par, c'\u00e9tait une femme dans ce domaine -l\u00e0, qui vont sans doute aussi pour l'industrie pharmaceutique pour des analyses de march\u00e9 que que l'industrie pharmaceutique dans notre soci\u00e9t\u00e9, donc encore une fois, on retombe sur un besoin d'\u00e9volution dans une soci\u00e9t\u00e9 industrie par suite il produira sans doute ce que la soci\u00e9t\u00e9 lui demandent si on a un changement de valeurs et qu'on a une responsabilisation accrue des hommes parce que la pression sera aussi l\u00e0 pour qu'une recherche de fa\u00e7on domaine des pilule masculine, mais c'est vrai que c'est aussi un domaine doit de pression politique pourrait jouer un r\u00f4le parce que l'industrie \u00e0 faire plus de recherches dans ce domaine, actuellement, c'est parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:58) [84%] :\r\nLa pilule contraceptive concerne beaucoup de monde et notamment nous, les hommes aussi, faites pas cette t\u00eate Silvio non je trouve qu'on a un peu des l\u00e2ches de nous les mecs, c'est pas de la oui c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, vous partagez le point de vue de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, qu'on l'aura compris, effectivement et donc peut-\u00eatre un jour, qui sait, une pilule pour les hommes, avec certainement aussi ces effets secondaires qu'on d\u00e9couvrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:18) [85%] :\r\nEt le probl\u00e8me c'est que \u00e7a sera toujours la femme qui portera le b\u00e9b\u00e9 donc est -ce qu'on vous fera assez confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:23) [75%] :\r\nAlors au-del\u00e0, alors l\u00e0, vaste d\u00e9bat oui alors l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment on va sans tenir \u00e0 ce qu'on s'est dit d\u00e9j\u00e0 ce matin, un grand dossier, dossier sp\u00e9cial pilule contraceptive qui \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 par une femme et bien pr\u00e9par\u00e9 en le carence par Natalie Bougeard. "], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bougeard, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wunder, Dorothea", "role": "cheffe du service de m\u00e9decine de la reproduction du CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71CEC9B0-BBBD-4B1C-A032-CB6B9A9292CE", "internalArchiveId": "71CEC9B0-BBBD-4B1C-A032-CB6B9A9292CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascale Kramer, \u00e9crivaine, \u00e0 propos de son roman \"Gloria\" (Ed. Flammarion)", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "\"Christine Gonzalez a rencontr\u00e9 l\u2019\u00e9crivaine romande, \u00e9tablie \u00e0 Paris, Pascale Kramer. Son nouveau roman, \"Gloria\" (Ed. Flammarion) s\u2019empare d\u2019une th\u00e9matique d\u00e9licate: de bout en bout plane l\u2019ombre de la p\u00e9dophilie et de la suspicion\u2026\"", "durationSec": 449, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Kramer, Pascale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:37Z", "speechToTexts": ["26.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [76%] :\r\nAu point, c'est beau, on est dans dans la biblioth\u00e8que a pas j'et on ne vous pressez pas, j'ai la passion des livres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nBonjour, Christine Gonzales bonjour comment \u00e7a va bien, ravi de vous retrouver, moi aussi, oui c'\u00e9tait long c'est 2 semaines sans est -ce leur seul oui et pourtant le message de soutien nos fleurs envoy\u00e9s quotidiennement n'auront pas suffi, avoir donn\u00e9 ce moral d'acier qu'votre habituellement, c'est vrai, voil\u00e0 maintenant tout rentre dans l'ordre, vous \u00eates \u00e0 nous de nouveau litt\u00e9ralement et litt\u00e9rairement avec entre les mains, le dernier roman d'une hauteur que vous adorez Pascale Kramer oui c'est l'une de mes auteurs romande de pr\u00e9f\u00e9rer 6 Neil ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e pour tout vous dire, j'adore l'univers de Pascale Kramer, qui nous emm\u00e8ne dans chacun de ses livres, dans des zones inconfortables, elle nous oblige \u00e0 chaque fois \u00e0 nous confronter \u00e0 nos propres limites nos contradictions nous ambivalence je crois que le mot ambivalence compte c'est un mot cl\u00e9 qui relie tous les romande Pascale Kramer ici avec Gloria, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Flammarion, elle nous raconte l'histoire de Michel qui travaillait dans un centre d'accueil et qui a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 parce qu'il aurait \u00e9t\u00e9 trop proche de jeunes filles, on n'en sait pas beaucoup plus, on le soup\u00e7onne de tendances p\u00e9dophiles, bien que le mot n'apparaissent absolument jamais 3 ans plus tard, Gloria, une femme pour qu'il s'\u00e9tait beaucoup investi l'appelle pour lui demander de trouver un nouvel appartement pour elle pour son mari pour sa fille, qui a 3 ans, elle s'appelle Naisna qui aime beaucoup Michel et que Michel veut sauver d'une potentielle maltraitance oui je fais tr\u00e8s attention \u00e0 mes mots car toutes les suggestions dans ce roman, p\u00e9dophilie, on n'en sait rien vraiment maltraitance non plus, ce roman est un roman sur le soup\u00e7on, on soup\u00e7onne les autres maisons se m\u00e9fie avant tout de soi -m\u00eame, Pascale Kramer. \r\n\r\nKramer Pascale (00:01:57)  [87%] :\r\nCe Michel il a effectivement \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s, je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il a, il a pas \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de p\u00e9dophilie mais on lui a reproch\u00e9, on s'est inqui\u00e9t\u00e9 de gestes trop tendre et il tra\u00eene ce soup\u00e7on cette inqui\u00e9tude sur lui- m\u00eame s'il doute, c'est ab\u00eeme de doutes que \u00e7a a ouvert en lui, et du coup \u00e7a entach\u00e9 \u00e7a d\u00e9tend quoi surtout ces rapports et c'est ce un bout de de chemin qu'on fait avec lui, donc \u00e0 la fois son regard sur lui- m\u00eame et puis son regard sur l'autre, parce que c'est pas parce que soi -m\u00eame on est plein de doutes qu'on n'en a pas aussi sur les autres, enfin tout \u00e7a est tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [89%] :\r\nCe que j'aime dans vos romans, c'est une question cage 10 autres par exemple \u00e0 quel point, lorsqu'on est un homme vous disiez avant trop tendre pourquoi trop enfin lorsqu'on a un homme, la tendresse que l'on peut \u00e9prouver pour un enfant et malin et lorsque Michel explique ce sentiment pour les enfants, il d\u00e9crit la fermet\u00e9 de leur peau, la limpidit\u00e9 de leurs yeux dans les siens, et l\u00e0 encore on se questionne nous Lecteurs n'a -t-on pas d\u00e9passer la limite. \r\n\r\nKramer Pascale (00:02:57)  [88%] :\r\nOui, alors effectivement, moi, je ne sais pas tr\u00e8s bien o\u00f9 elle est en face, il y a une limite claire quand il y a, il y a, il y a des gestes pr\u00e9cis quand il a d\u00e9cid\u00e9, enfin on, on sait o\u00f9 elle trop loin, mais apr\u00e8s, o\u00f9 est la fronti\u00e8re entre le trop loin et le et le normal, c'est aller tr\u00e8s tr\u00e8s flou et en fait, moi, je suis certaine que ce Michel n'a jamais eu de gestes d\u00e9plac\u00e9s, toute la question c'est de quelle nature et sa tendresse et ce qu'elle est exag\u00e9r\u00e9e ou pas, et je pense que cette question, elle est beaucoup plus difficile quand il s'agit d'un homme, malgr\u00e9 tout, moi je sais que j'ai d'immense tendresse pour les enfants que je j'adore les observer que je trouve que enfin tout maintenant, voil\u00e0, je me suis souvent dit que si j'\u00e9tais un homme je pense que ce serait plus compliqu\u00e9 \u00e0 vivre peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [97%] :\r\nVous pensez qu'on flirte tous d'une mani\u00e8re ou une autre, avec les limites de ce que la norme d\u00e9finie comme bien et mal. \r\n\r\nKramer Pascale (00:03:46)  [91%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire que je pense qu'on est all\u00e9 alors il y a eu effectivement des tas de cas qu'on est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s attentif, peut-\u00eatre qu'on est all\u00e9 trop loin, je ne sais pas, c'est vrai qu'apr\u00e8s on peut pas non plus et dans le vent, nier que voil\u00e0, que les enfants sont attendrissants que on a, on a un DVD, voil\u00e0 que des \u00e9lans d'amour et et \u00e7a est -ce que c'est mal ou pas, enfin il faut voil\u00e0 c'est toute cette question de la fronti\u00e8re, moi je sais moi- m\u00eame je ne sais pas exactement o\u00f9 elle se place et je pense que c'est une vraie question compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [89%] :\r\nLa question centrale de de ce roman, c'est : qu'est-ce que la normalit\u00e9, comment se mesure -t-elle qu'est -ce qu'on peut laisser faire et et quand faut -il agir. \r\n\r\nKramer Pascale (00:04:27)  [85%] :\r\nOui, parce qu'effectivement Michel, lui, alors autant le certains se posent des questions sur son attitude, autant lui va s'en poser sur celle de cette Gloria et de de son attitude face \u00e0 la \u00e0 sa fille, o\u00f9 est la bientraitance o\u00f9 commence le le la, le, la n\u00e9gligence ou le le la mise en danger du gamin, on sait pas, surtout qu'on n'a jamais toutes les donn\u00e9es, l\u00e0 en l'occurrence il voit cette Gloria plusieurs fois, il assiste \u00e0 des choses qu'il interpr\u00e8te mais il a pas non plus toutes les donn\u00e9es et c'est tr\u00e8s difficile de de porter un jugement et puis est ce qu'il faut importer un et mais ne pas emporter, c'est aussi peut-\u00eatre laisser faire des choses, donc tout \u00e7a est tr\u00e8s complet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [86%] :\r\nIls savent que la difficult\u00e9, c'est justement de ne pas porter de jugement et qu'on ait, disons l'humanit\u00e9 ne peut s'emp\u00eacher de juger, on se par la distance, Pascale Kramer vous vous et vous vivez en France, \u00e0 Paris, l\u00e0 o\u00f9 hier, des centaines de milliers de de militants d\u00e9filaient compte le mariage pour tous alors vote il n'a absolument rien \u00e0 voir avec l'homosexualit\u00e9, je veux pas trop car le fil de votre roman, mais, mais ce que j'ai lu moi dans votre livre, c'est un questionnement sur non seulement ce qu'est la normalit\u00e9, mais si on note surtout notre mani\u00e8re de juger ce qui est normal, ce qui l'est pas et pour juger la vie des autres, l'humain est terriblement dou\u00e9. \r\n\r\nKramer Pascale (00:05:41)  [88%] :\r\nOui, il est dou\u00e9 mais aussi enfin moi, je ne porte jamais d'accusation dans mes livres, c'est juste, je m'interrogeais, j'essaye de \u00eatre le lecteur dans la situation pour qu'ils se posent aussi les les questions que moi je me pose et c'est vrai que moi m\u00eame je m'forc\u00e9ment je pose un regard sur les autres, on est, on est tous pareils apr\u00e8s, je pense que c'est justement les siens, de s'interroger sur ses propres ambivalence qu'on est peut-\u00eatre le plus le plus indulgent vis-\u00e0-vis des autres parce qu'on, je pense qu'il y a rien de pire que de nier ses propres mauvais c\u00f4t\u00e9s d'\u00eatre dans le d\u00e9ni parce que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on s'autorise \u00e0 porter des jugements cat\u00e9goriques sur les autres, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sait qu'on est soi m\u00eame plein de fragilit\u00e9, de doutes, de de d'imperfections, peut-\u00eatre qu'on est aussi plus tol\u00e9rant pour les autres, en tout cas moi, c'est le seul le la d\u00e9marche que j'essaie d'avoir et et c'est pour \u00e7a aussi que dans mes livres, je me permet de, de, de, d'\u00e9crire des des personnes \u00e2g\u00e9es d'aller assez loin, enfin de fouille assez loin dans le le l'aspect troublant parce que je me dis ben c'est voil\u00e0 je crois ce ce trouble, je sais qu'il est aussi en moi et que c'est en \u00e9tant d'accord de le regarder en face, qu'on ne vient peut-\u00eatre un peu plus indulgent pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [91%] :\r\nL'humain est aimable et parce qu'il est bourr\u00e9 de failles, ce segment dite. \r\n\r\nKramer Pascale (00:06:54)  [73%] :\r\nBen en tout cas, ceux -ci pourraient l'\u00eatre humain, il faut gommer ses failles ou l'enjoliver, c'est qu'on l'aime pour beaucoup reste qu'on ne peut les mecs le qu'il est un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [76%] :\r\nVoil\u00e0 donc Pascale Kramer avec vous Christine Gonzales pour son dernier roman paru chez Flammarion, Gloria int\u00e9grale de cet entretien en bonus sur Internet, notre site 3 W point RTS pour Ch la relique Vertigo empilement et je je fais mes films comiques minimiser collant ce oui oui, vous les humanitaires voici. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kramer, Pascale", "role": "\u00e9crivaine romande \u00e9tablie \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Kramer, Pascale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16EE4D92-31A4-44E9-BF06-C9C3DFCE1484", "internalArchiveId": "16EE4D92-31A4-44E9-BF06-C9C3DFCE1484", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Fran\u00e7ois V\u00e9, chanteur, \u00e0 propos de son 3e disque, \"La Tentation du sel\"", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "\"Ses premiers albums \u00e9taient \u00e9crits \u00e0 partir de son balcon lausannois. \"La tentation du sel\", son troisi\u00e8me opus, est le fruit savoureux, odorant, cosmopolite que Fran\u00e7ois V\u00e9 a ramen\u00e9 d\u2019un voyage autour du monde en cargo, en v\u00e9lo et en train. Sur sc\u00e8ne, la musique prend mille couleurs, alors que la projection de films super 8 \u00e9voque le p\u00e9riple. (source: vidy.ch)\r\nFran\u00e7ois V\u00e9 est l\u2019invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert, avant ses concerts au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne du mardi 15 au dimanche 20 janvier 2013.\"", "durationSec": 3567, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud"], "thematicThemes": ["chanteur", "chanson fran\u00e7aise"], "thematicPersons": ["V\u00e9, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:37Z", "speechToTexts": ["zzcorrig\u00e9\r\n25.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\n16 heures 30 ce Vertigo et Pierrefitte, Kader, je sais que vous recevez quelqu'un de particuli\u00e8rement sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [74%] :\r\nAbsolument oui plut\u00f4t devrait le sait, pour de vrai, absolument, il s'appelle Fran\u00e7ois V\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:00:14)  [85%] :\r\nChanteur, de son \u00e9tat, auteur, compositeur, grand voyageur, on peut le dire, je pense que si vous faisiez un top des grands voyageurs de Suisse romande il y figurerait certainement en tr\u00e8s bonne place serait proche du Bouvier il serait ces projets, il est assez proche du Bouvier, on peut le dire, fait peut-\u00eatre m\u00eame 2\u00e8me ou 3\u00e8me derri\u00e8re le bouvier Fran\u00e7ois est un grand voyageur, il est surtout install\u00e9e pour 6 jours de concerts au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e7a commence demain et \u00e7a se termine dimanche et donc nous allons passer une heure avec lui donner mission merci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:48) [77%] :\r\nVertigo Pierre Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:00) [90%] :\r\nDes mois et des mois de voyage quelques disques au compteur qu'est -ce qui nourrit quoi ou qui nourrit qui nous allons parler de tout cela, Fran\u00e7ois V\u00e9 Fran\u00e7ois V\u00e9 est un grand voyageur, on l'a dit, est \u00e9galement un auteur, compositeur et chanteur et semble -t-il se fait ressentir le besoin chez lui intervalles assez r\u00e9guliers de quitter cette Suisse romande qui l'arpenter dans tous les sens pour aller voir ailleurs si et l'expression, dans ce cas l\u00e0 prend tout son sens, nous verrons cela avec lui dans cette \u00e9mission \u00e9galement \u00e9videmment les informations \u00e0 17 heures avec le journal de Laurence Milosevic le rappel des titres, et puis nous parlerons de musique de piratage de livres et d'un auteur ador\u00e9 par Christine Gonzales, Pascale Kramer bienvenue \u00e0 toutes et bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [80%] :\r\nVoil\u00e0 par Fran\u00e7ois un super radieux bonheur voyage que tout se passe bien, qu'il aille la sant\u00e9 pour revenir dans 6 mois, il \u00e9crive une belle chanson d'amour pendant son voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [86%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois V\u00e9 bonjour quand allez- vous que \u00e7a va se faire lire alors vous l'avez \u00e9crite cette. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:02:35)  [85%] :\r\nSuper chanson d'amour au cours de ce long voyage nous amener tout aussi on, il avait 12 c'est le th\u00e8me r\u00e9unis dans un album intitul\u00e9 la tentation du sel, l'objet de cette s\u00e9rie de concerts au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy de Lausanne \u00e0 partir de demain, grand voyageur je les dit vous \u00eates parti \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2010 pour 7 7 mois de voyage et non pas 6 comme le dit cette dame que l'on entend, c'est bien \u00e7a, oui, 7 mois et des poussi\u00e8res, 700 et des poussi\u00e8res, donc c'\u00e9tait tellement bien vous avez rajout\u00e9 un mois votre programme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:04) [76%] :\r\nJe j'ai rajout\u00e9 un un petit mois et puis je suis rentr\u00e9e parce que je manque un peu de financement oui mais autrement oui magnifique voyage. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:03:12)  [91%] :\r\nAlors Fran\u00e7ois V\u00e9 on vous conna\u00eet parce que depuis quelques ann\u00e9es maintenant, vous faites partie du paysage des chanteurs romands, \u00c9ric, on vous a vu sur pas mal de sc\u00e8nes, on vous a entendu de nombreuses fois sur cette antenne et sur d'autres, par ailleurs et vous avez cette particularit\u00e9, effectivement, de devoir toujours voyag\u00e9 dans votre vie et l\u00e0 assez souvent, vous disparaissez, d'une certaine fa\u00e7on, vous partez, vous allez vous nourrir d'autres choses, vous revenez et vous produisez un disque et c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec cette tentation du sel, tout un symbole, j'imagine que son titre doit beaucoup \u00e0 ce qui \u00e9tait le sel dans les voyages, il y a une \u00e9poque pas si lointaine que \u00e7a d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [86%] :\r\nOui, et puis c'\u00e9tait surtout refaire la travers\u00e9e d'Atlantique qui avaient fait mon grand- p\u00e8re en 1922 c'est vraiment de la c'est, c'est c'est cette travers\u00e9e qui est rest\u00e9 vraiment ancr\u00e9 chez moi depuis depuis tout petit, depuis qu'il a \u00e9crit ses ses m\u00e9moires et j'avais envie de vivre \u00e7a et puis j'avais aucune, aucune autre envie d'aller en fait sur la mer et puis j'ai d\u00e9couvert de \u00e9coutez, j'\u00e9tais vraiment amoureux de c'\u00e9tait vraiment un coup de foudre, c'est, c'est c'est en sur sur ces cargo immense comme \u00e7a avec les containers. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:04:26)  [92%] :\r\nParce que vous avez voyag\u00e9 \u00e0 votre fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 cargo, enfin tout ce qui est possible, sauf \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [79%] :\r\nL'avion, la vie compl\u00e8tement c'est c'est un principe chez vous sinon, sorte de phobie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [82%] :\r\nNon, moi j'avais envie de j'avais comme comme objectif de sentir le volume de la Terre, comme si on prend la terre de loin pour un petit peu l'homme qui qui fait le tour, comme sa fille, j'aime bien, c'est comme dans les villes samedi un aller au point le plus au pouvoir pour ma\u00eetriser sentir la ville qu'il y a, OS \u00e0 sa gauche, \u00e7a serait droite et puis pour me sentir un peu moins de perdu, donc voil\u00e0, soutient les cours, j'aimais bien le discours de et de la Terre, oui la sentir, oui, j'ai trouv\u00e9 v\u00e9ritablement oui et avec \u00e7a, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:05:08)  [89%] :\r\nAvec la lenteur du voyage en cargo, le temps est aussi une mani\u00e8re d'\u00e9prouver la terre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [81%] :\r\nC'est ce qu'on sait, c'est une mani\u00e8re de de bien \u00eatre d\u00e9cal\u00e9 en par exemple entre Los-Angeles et Shanghai, c'est 28 jours de de, o\u00f9 il y a pas de d'Internet touts les jours sont sont all\u00e9s avec le d\u00e9jeuner, le d\u00eener et le souper et c'est hyper important d'avoir c'est ce cadre l\u00e0 pour il y a des petits moments d\u00e9pression vers 5 6 heures et pile sur la seule pacifique, on r\u00e9cup\u00e8re des heures, donc on a des heures de plus, le soir, donc \u00e0 chaque fois une heure de plus \u00e0 tenir bon souvenir pour c'est-\u00e0-dire lendemain matin pour essayer d'aller revoir des dauphins \u00e0 la proue du bateau mais j'ai ador\u00e9 \u00e7a \u00e7a j'allais retarderait aussi arriver dans dans les ports comme \u00e0 Seattle au train du travail le matin tout \u00e0 Seattle dans ce port qui est magnifique avec avec 6 fjord avec ce c\u00f4t\u00e9 Vert alors qu'il vient de de San Francisco, o\u00f9 c'\u00e9tait beaucoup plus sec, beaucoup plus aride, donc voil\u00e0, c'est plein d'images comme \u00e7a. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:06:03)  [91%] :\r\nCe voyage dont vous nous parliez celui de votre grand- p\u00e8re, il est parti pour les \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 20 et il y a, il a v\u00e9cu quelques ann\u00e9es l\u00e0- bas, 3 ans, 3 ans, c'est une histoire qui se raconte dans la famille depuis longtemps, \u00e7a vous titille depuis l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [82%] :\r\n\u00e7a me titille depuis depuis qu'il a \u00e9crit ses CineMoi r\u00e9pond oui et je je les \u00e9lus parce qu'\u00e0 la base, elle \u00e9tait en suisse allemand en allemand et voil\u00e0, apr\u00e8s on a fait une traduction et puis j'ai j'ai pu, j'ai pu rentrer, donc c'est vraiment quelque chose qui qui pousse quoi c'est Suisse c'est un peu le l'album pr\u00e9c\u00e9dent, j'avais travaill\u00e9 sur les fruits et puis mon enfance d'o\u00f9 je viens et \u00e7a aussi, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait qui me qui me pousse \u00e0 \u00e9crire, essayer de comprendre et l\u00e0, l\u00e0, c'est vraiment lui qui a donn\u00e9 le le d\u00e9part \u00e0 ce voyage, ce voyage par o\u00f9 est -il le commencer, elle a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 la place Chaudron 26 tea-room avec plein de copains plein d'amis et puis c'est vrai qu'il y a, il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 comme la sc\u00e8ne en fait la Seigneurie et 5 minutes avant, il y a, il y a un petit moment, qui dit : mais qu'est -ce que je fais l\u00e0 qu'est -ce que je vais faire, comment \u00e7a va se passer et puis apr\u00e8s c'est les 50 premiers kilom\u00e8tres les 20 premiers qui kilom\u00e8tres il dit c'est fou Est- il faut l\u00e0 et puis apr\u00e8s, quand il y a un petit un charivari Gen\u00e8ve d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ussite, moi je sais ce qui m'\u00e9tait parce v\u00e9lo, voil\u00e0, je me suis pas beaucoup pr\u00e9par\u00e9, c'\u00e9tait chaque fois des petites et quand j'arrive \u00e0 G\u00eanes et 6000 les pieds sur le terrain o\u00f9 il y a une grande \u00e9chelle, comme \u00e7a, monter sur ses immensesT.D. d\u00e9terminant de 2 cargos sur bateau c'\u00e9tait il y a 6 ici, si je vous vois c'\u00e9tait \u00e9pique pour pour trouver le bateau et puis il a le voyage a vraiment commenc\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:07:40)  [85%] :\r\nVous \u00eates parti au fil du Rh\u00f4ne, si je puis dire, une certaine facilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:44) [85%] :\r\nOui, et depuis depuis Bellegarde j'ai j'ai une une mont\u00e9e l\u00e0 qui arrive sur le plateau qui dominent le Rh\u00f4ne, apr\u00e8s j'ai d\u00e9j\u00e0 compris ce que \u00e7a voulait dire 40. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [74%] :\r\nNous devrait tout \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal \u00e0 celui, et puis, et puis c'est rigolo va se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:58) [82%] :\r\nCe qui a aliment\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s lourd j'arrive au plus tard, une immense cri comme \u00e7a, donc voil\u00e0 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 petites anecdotes, c'est aussi se d\u00e9passer dans la t\u00eate, moi je le v\u00e9lo, j'adore quoi depuis son entr\u00e9e, je l'avais pas j'ai pas repris de voiture, c'est vraiment un moyen de conditions qui qui qui est g\u00e9nial, c'est une libert\u00e9 qu'en m\u00eame temps \u00e7a va pas trop vite, donc voil\u00e0, beaucoup de plaisir en tout cas. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:08:22)  [84%] :\r\nLe v\u00e9lo, qui n'\u00e9tait pas \u00e9lectrique maintenant si vous \u00eates chanceux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [69%] :\r\nEnfin donc dire qu'il se serait \u00e9galement \u00e9crit Serge oui absolument. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:08:29)  [93%] :\r\nAlors vous \u00eates chanteur Fran\u00e7ois V\u00e9, donc vous \u00eates partis avec un petit peu de mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [77%] :\r\nOui, je suis parti avec Mathieu je fais de la chanson et je suis parti avec 50 bobines super 8 et et le but c'\u00e9tait de, de, de prendre avec le super 8 d\u00e9j\u00e0 s'\u00e9tait trouv\u00e9 50 bobines de super 8, alors \u00e7a, \u00e7a c'est cette \u00e7a faisait \u00e7a s'organise, c'est encore faisable sont c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [83%] :\r\nEt puis de l'histoire, c'\u00e9tait de, de, de filmer le le foisonnement des villes avec le 8 et puis avec le bateau, j'avais pris un une petite cam\u00e9ra agit\u00e9e pour tout ce qui \u00e9tait un peu d\u00e9sert aquatique mais bien ce sas c\u00f4t\u00e9 ou du travail tous les matins sur l'oc\u00e9an, puis il y a 2 il y a \u00e9t\u00e9 quasiment rien qui change et en m\u00eame temps, impression qui Revit vite journ\u00e9e un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [81%] :\r\nPhysiquement ou le jour de la marmotte voil\u00e0 exactement, oui, il y avait de \u00e7a et puis, et puis c'est assez g\u00e9nial oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:09:21)  [87%] :\r\nMais alors le point d\u00e9part de votre p\u00e9riple Fran\u00e7ois V\u00e9 c'\u00e9tait pour aller effectivement chercher de la mati\u00e8re pour nourrir les chansons c'est une envie d'escapade et il se trouve qu'il a pris un disque, quel \u00e9tait le votre, votre envie de des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:32) [89%] :\r\nAlors moi je pense que nous dorment m\u00eame projeter dans le mouvement, j'adore aussi travailler sur la forme parce que j'aime, j'aime bien me dire : ben voil\u00e0, je suis parti, j'avais envie de faire un film, j'avais envie d'\u00e9crire de nouvelles lignes nouvelles d'une femme qui, qui a envie de partir quand m\u00eame voyager mais qui est en couple avec un homme qui a envie de rester qu's\u00e9dentaire, donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:52) [80%] :\r\nQui s'\u00e9taient confront\u00e9s et puis aussi confronter ces 2 images ces 2 mati\u00e8res du Super 8 et du acheter et puis \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai pas j'ai j'ai construit un peu mon dans mon r\u00eave ma forme et apr\u00e8s j'ai vite compris que c'est \u00e7a l'aide vraiment limit\u00e9 parce que c'\u00e9tait vraiment o\u00f9 dormir, comment arriver o\u00f9 je devais arriver et puis quant \u00e0 ce que je trouve d'\u00e9t\u00e9 bien etc, Justine pour mon nom v\u00e9lo etc donc donc donc voil\u00e0 apr\u00e8s, apr\u00e8s, j'ai d\u00fb, j'ai d\u00fb vraiment au voyage du Dumas d'Apt et \u00e0 \u00e0 ce qui arrive et puis l\u00e0, puis le c\u00f4t\u00e9 artistique est devenue secondaire, on va dire, par contre j'ai j'ai v\u00e9cu des moments incroyables et puis voil\u00e0, primature entr\u00e9e j'ai pu me poser, j'ai pu \u00e9crire. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:10:38)  [95%] :\r\nVous dites que vous faites des chansons pour rattraper un peu de ce que je vis est -ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a vous sert, vous avez une un imp\u00e9rieux besoin de fixer tout ce que vous vivez \u00e0 la fois avec la pellicule \u00e0 la fois que l'\u00e9criture, les chansons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:50) [88%] :\r\nOuais, peut-\u00eatre de de trouver ce moment suspendu qu'on peut trouver sur sc\u00e8ne quand on vit une grande \u00e9motion amoureuse, par exemple, il y a quelque chose de suspendu le le temps n'existe plus, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je cherche. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:11:03)  [82%] :\r\nEt fix\u00e9, c'est aussi en esp\u00e9rant garder un souvenir pour plus tard demain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:09) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais je suis quelqu'un qui arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 mettre vite derri\u00e8re vite projet\u00e9 vers l'avant, par contre je dirais le pas pour voyager, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de souvenirs mais ce qui est g\u00e9nial c'est quand je crois croise quelqu'un apr\u00e8s son pays j'ai aussi fait Transsib\u00e9rien serait donc on a, on a, on n'a pas de dans les yeux et qu'est ce qui se passe fait quoi petite rappelle les tissus min\u00e9, dans les salons, les Haras dans chaque wagon il y a des des petits comme \u00e7a avec les petits qui chemin\u00e9es qui sort du wagon, donc c'est rien c\u00f4t\u00e9 le Transsib\u00e9rien, il y a un c\u00f4t\u00e9 absolument romantique qui l'ai fait en hiver en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [77%] :\r\nIl faut le faire en hiver Sigouin elle n'a pas froid, j'ai assur\u00e9 c'est vrai bien le faire au printemps, oui, c'est quand m\u00eame oui, en quelques mots, dites -nous quel a \u00e9t\u00e9 votre p\u00e9riple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:56) [80%] :\r\nAlors je suis parti donc, Lausanne, je devais aller \u00e0 Marseille par le bateau, mais ils \u00e9taient en gr\u00e8ve, donc j'ai d\u00fb prendre des trains \u00e9pique pour aller jusqu'\u00e0 G\u00eanes, Fitch, ensuite j'ai fait, j'ai New-York, New-York, Montr\u00e9al Montr\u00e9al Chicago, \u00e7a c'est mon plus long bois v\u00e9lo, Chicago, San Francisco, San Francisco, Los Angeles Los-Angeles, apr\u00e8s j'ai repris un cargo Seattle pass\u00e9 par les, les, il a lieu Yetunde qui sont la banane de l'Alaska c'est super bon avec des images du Grand Nord quoi avec ces des montagnes, des petits bouts de montagne blanche qui sortent Anne encore en Ta\u00efwan Shanghai et \u00e0 partir de Shanghai, j'ai fait du train P\u00e9kin le Transsib\u00e9rien, Moscou, Saint-Petersbourg, Helsinki, Tallinn, Riga et Vilnius Cracovie Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [76%] :\r\nZ\u00fcrich et et et Lausanne j'fait Z\u00fcrich, Lausanne \u00e0 v\u00e9lo pour rupture pourrait \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 la place Chaudron quand m\u00eame, quand m\u00eame, au minimum, au moins que \u00e7a a l'air frais oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:13:02)  [85%] :\r\nC'est ainsi, vous avez trac\u00e9 cette carte du monde que l'on retrouve ici en chanson et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:06) [89%] :\r\nC'est de ce disque sign\u00e9 Fran\u00e7ois V\u00e9 la tentation du sel en concert \u00e0 partir de demain et jusqu'\u00e0 dimanche au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, voici Fran\u00e7ois V\u00e9 il est notre invit\u00e9 aujourd'hui et jusqu'\u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:32) [73%] :\r\nRefait ses vertus point puis il est faux de dire non. \r\nOui, et elles font fait de Elf ont fait dresser souvent. \r\nJ'ai trac\u00e9 est venu de New-York 4 Huvelin la travers\u00e9e de l'Atlantique pour d\u00e9poser. \r\nSe confondent et je r\u00e9ponds assez t\u00f4t, point sur la carte du monde remontant jusque -l\u00e0 point \u00e7a \u00e9crit son compte, \u00e7a fait jamais pris poursuit. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:16:31)  [91%] :\r\nLa carte du monde, c'est sign\u00e9 Fran\u00e7ois V\u00e9 notre invit\u00e9 aujourd'hui dans Vertigo Fran\u00e7ois est en concert \u00e0 partir de demain jusqu'\u00e0 dimanche soir dimanche pendant 17 heures, dernier concert au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy de Lausanne dans cette carte du monde, on entend des sons un peu rock, un rock Mero qui oui un petit peu curieux, ce sont des fois que vous avez enregistr\u00e9 \u00e0 la Courneuve et pendant tout ce voyage que vous avez fait Fran\u00e7ois V\u00e9 autour du monde, vous avez enregistr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [79%] :\r\nVoil\u00e0 un un vraiment de toutes les cales du bateau, les grandes perches qui qui tiennent les containers dans le m\u00e9tro par exemple de il y a un superm\u00e9tro \u00e0 Chicago suspendu tchador et ce qu'on voit dans les plus Waters voil\u00e0 et bah partout dans dans les h\u00f4tels, sur la route, j'avais toujours un petit b\u00e2ton ou une cuill\u00e8re, je t'appelle ce que je vais essayer de trouver des 100, puis apr\u00e8s on a fait une des banques de donn\u00e9es qu'on avec Ys\u00e9 dans dans l'album. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:26) [78%] :\r\nVous avez fait ce travail avec un certain Christophe quel pays oui bien connu de nos services, oui, oui, oui et qui lui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:17:33)  [87%] :\r\nTravailler avec quantit\u00e9 d'artistes vous Alain Bashung entre autres Rungis, dit Alain Bashung, parce que c'est vrai que quand on annonce un vrai g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 celles et ceux qui ne connaissent pas toutes les m\u00e2choires Abb\u00e9 et les moines tombe oui, c'est un immense artiste, oui vraiment, et vous \u00eates entour\u00e9 pour ce spectacle d'une quantit\u00e9 de musiciens extr\u00eamement impressionnante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:53) [85%] :\r\nAlors on est 8 sur sc\u00e8ne de cuivre il y a une section rythmique et 2 choristes donc c'est voil\u00e0 il y a un c\u00f4t\u00e9 Rolls-Royce comme j'aime dire on s'assied, un peu comme s'appliquant, on se laisse porter un c\u00f4t\u00e9 aussi haut sur des morceaux du ton vol il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s groovy aussi qui chic comme \u00e7a qui, je me dis des fois j'ai dit c'est de la chance d'avoir d'avoir des, des gens comme \u00e7a derri\u00e8re qui qui groove quoi c'est. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:18:22)  [91%] :\r\nC'est dr\u00f4le parce que vous \u00eates partis avec tr\u00e8s peu de moyens pour faire ce voyage, c'est un voyage que vous avez fait l'\u00e9conomie avec un but en t\u00eate qui \u00e9tait, outre le voyage, la recherche de de de mati\u00e8res finalement pour nourrir votre imaginaire et et produire un disque plus tard et l\u00e0 effectivement il y a un une sorte de grand \u00e9cart entre les moyens que vous aviez \u00e0 disposition pour faire ce voyage et l\u00e0 vous vous retrouvez sur sc\u00e8ne avec un groupe derri\u00e8re vous, j'imagine que la sensation d'avoir le groupe derri\u00e8re, \u00e7a doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s comme lorsqu'on est violon-solo dans un grand orchestre et sait qui a 60 musiciens derri\u00e8re non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:53) [81%] :\r\nMais il y a oui, il y a un peu de \u00e7a, mais c'est, c'est aussi des choses qui qui se construisent par rapport aux disques quand il est content, Alain comment \u00e7a l'arrangeait Christophe arranger les titres voil\u00e0 et on s'est dit : ben pour le vernissage serait cool qui et tout le monde et puis apr\u00e8s, bon, c'est un peu comme la pelote de laine intuitu persone pr\u00e9f\u00e8re d'autres concerts et si les choses et elles viennent un peu comme quand moi j'ai pr\u00e9par\u00e9 le voyage \u00e0 Berlin, non l'envie assez \u00e9norme encore pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9norme de se dire : ben voil\u00e0, j'ai quand j'ai achet\u00e9 mes 2 billets de 2 bateaux, puisque si voil\u00e0 tu tu vas le faire maintenant, il faut, il faut tenir le truc c'est c'est \u00e9norme, puis apr\u00e8s, ben \u00e7a, il y a des choses qui se resserrent, qui, qui sont plus simples au tout autant son ambition d'heure devient va dire plus cr\u00e9dible par rapport \u00e0 ce qu's'\u00e9taient capables de faire dans le voyage. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:19:46)  [84%] :\r\nVous explorez aussi avec ce voyage et depuis avant d'ailleurs diverses formes d'expression artistique l\u00e9gislation de la vid\u00e9o du Super 8 est -ce que la chanson, c'est l'endroit o\u00f9 vous \u00eates, et j'ai lire mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:00) [74%] :\r\nLapsus peu tr\u00e8s oui et cela nous hisser le oui oui non St\u00e9phane, oui c'est vrai, c'est vrai, vous c'est le mieux mais mais je, je pense que je peux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:10) [87%] :\r\nOn peut le dire, j'ai toujours des une grande grande envie de de faire un film, un jour, oui, et moi j'ai un c\u00f4t\u00e9 aussi, je fais une chose comme si dans ma vie, je fais un tour du monde, un film comme \u00e7a : D Day r\u00eave tr\u00e8s pr\u00e9cis, \u00e7a, \u00e7a ne suffit \u00e0 nourrir, donc les les r\u00eaves que j'ai ne suffisent donc chaque fois que j'ai des des projets de faire des disques, \u00e7a ne suffit puis \u00e0 vivre en fait se cherche un peu ce ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s concret d'une vie tr\u00e8s concr\u00e8tes bien dans le r\u00eave et voudraient pas de succ\u00e8s, ben je r\u00eave d'\u00eatre de, de pouvoir, de pouvoir tourner donc est -ce que vous tournez, c'est le succ\u00e8s, voil\u00e0 c'est serait de pouvoir chanter un maximum sur sc\u00e8ne ce ben je je r\u00eave d'avoir les moyens de de pouvoir peut-\u00eatre un jour faire un disque avec un grand orchestre, ce serait g\u00e9nial, et puis c'est s\u00fbr que, que l'argent est une \u00e9nergie qui qui am\u00e8ne ce genre oui \u00e0 ses r\u00eaves mais apr\u00e8s je suis pas quelqu'un qui, qui cherche la gloire au il y a aussi toujours cette histoire de chercher le tube proche du feu, il faut que \u00e7a marche, mais c'est plus un \u00e0 un gag qu'on puisse faire autre nom coton par et puis moi je, moi je, moi j'ai une vision assez simple, c'est-\u00e0-dire que je fais, je fais le mieux que je peux et puis je me je m'embarque dans des des choses assez c'est comme sur un film comme \u00e7a et je sais pas tomber et puis apr\u00e8s, s'il y a des choses qui arrivent, ben je je prends tout ce qui vient avec avec bonheur. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:21:40)  [93%] :\r\nMais lorsque vous avez commenc\u00e9 \u00e0 chanter, vous aviez un but en t\u00eate le, le fait d'\u00e9crire des chansons, de chanter, de s'exprimer sur sc\u00e8ne devant des gens, c'est pas tout \u00e0 fait anodin quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:49) [85%] :\r\nJe crois qu'il y a un il y a un lien \u00e0 la survie, c'est-\u00e0-dire qu'un moment donn\u00e9, je pense que le c\u00f4t\u00e9 un choix artistique, c'est que la personne ne peut pas faire autrement L l'homme jug\u00e9 de, de, d'aller ailleurs, autrement, la vie est trop difficile, moi je pense que j'avais \u00e7a la passe, Ch\u00e2teauroux, la vie, hein, j'adore les mais, mais c'est quelqu'un d'assez introverti int\u00e9rieure qui qui cherche beaucoup solitaire et puis c'est une, c'est la fa\u00e7on pour moi d'aller vers les gens et Ch\u00e2teauroux s'adore, j'adore la sc\u00e8ne et puis il y a un c\u00f4t\u00e9 aussi. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:22:23)  [87%] :\r\n\u00e7a c'est pratique aussi parce que la sc\u00e8ne finalement c'est aussi une barri\u00e8re, c'est : vous avez un contact avec les gens, mais ils sont pas compl\u00e8tement au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:29) [85%] :\r\nOh l\u00e0, si oui, oui \u00e0 quelque chose, aussi tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, hein, d'aller, mais d\u00e9j\u00e0 le Pasteur tous les dimanches et un peu sur sc\u00e8ne Yahiaoui le politicien et sur sc\u00e8ne, mais je passais des CD, des chemins de types qui sont un peu d\u00e9cal\u00e9 comme \u00e7a et moi je, moi je j'essaye de, de me concentrer sur sur l'artistique et puis j'aime bien ce c\u00f4t\u00e9 suspendu jamais ce que ce qui peut me faire vibrer, j'ai \u00e9cout\u00e9 le dernier Bowie par exemple et puis j'\u00e9tais scotch\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:23:00)  [84%] :\r\nPar exemple, on \u00e9tait tous scotch\u00e9s c'est vrai bien le dire, mais c'est int\u00e9ressant parce que le le tout \u00e0 coup on bobo oui c'est rappelez -nous fait d'une certaine mani\u00e8re, qu'on entend sa voix et on se dit mais cette voix a manqu\u00e9 cette voie nous a manqu\u00e9 et je pense que nous ne sommes pas les seuls, c'est pas un effet de disons d'associ\u00e9 au groupe qui m\u00e9lange artistes et journalistes et happy few non non pas du tout o\u00f9 il \u00e9tait David Bowie, d'ailleurs, on en parlera tout \u00e0 l'heure dans le journal culturel de tirer Sartori, qui revient en force sur le devant de la sc\u00e8ne avec un b\u00eate chansons mais quelle chanson quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:30) [80%] :\r\nOuais, puis la voix et puis l\u00e0 tout ce qu'il a travers\u00e9 tout ce qu'il a os\u00e9 et vraiment le verbe qui a, qui est toujours pr\u00e9sent et puis. \r\nVoil\u00e0, c'est les choses elles viennent quand Monsieur 2 moi je crois beaucoup au destin aussi il y a des gens Cond\u00e9 destin fulgurant comme \u00e7a et puis ils sont ce des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:49) [68%] :\r\nIl meurt \u00e0 27 ans moi que baigne dans oui, mais enfin il doit \u00eatre l'arm\u00e9e c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:55) [70%] :\r\nApr\u00e8s des dessins plus bricoleurs et des stands de de politiciens qui sont incroyables aussi on attend toutes toutes les mati\u00e8res, un des gens dans la dans la montre de rendre. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:24:04)  [88%] :\r\nDonc, oui, oui non, tous, c'est-\u00e0-dire que vous vous si vous ne vous situez pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 qui engloberait tous ces gens, vous \u00eates vraiment au coeur de cette soci\u00e9t\u00e9 et il se trouve que vous \u00eates, auteur, compositeur et chanteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:15) [86%] :\r\nOui je je je je me sont, je me sens petit peu une petite cam\u00e9ra qui qui qui en dessus de Lausanne, si je fais une chanson sur Lausanne et puis qui regarde \u00e7a sans centre de jugement jamais de Davy tr\u00e8s clair, je suis pas pas lancer des pav\u00e9s, moi par contre j'aime bien, des gens comme Pessoa comme Rilke comme les po\u00e8tes en fait qui ont toujours ce recul par rapport \u00e0 l'humain qui m\u00eame dans dans les moments les les pires il y a, il y a toujours quelque chose \u00e0 raconter en prenant du recul et puis avoir une compr\u00e9hension un peu 2\u00e8me, lecture et puis j'adore des gens par exemple comme Michel Buhl Erquy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:53) [67%] :\r\nQui lui est tr\u00e8s Direct des fois j'ai plus Direct ou sarcle si on prend o\u00f9 il encore plus il y a une voil\u00e0, mais moi je suis plus. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:25:02)  [84%] :\r\nL'autre, de riz, mais j'ai dit je pense que je, je dis des choses comme \u00e7a, vous vous sentez peut-\u00eatre pas l'h\u00e9ritier parce que d'abord ils sont encore vivants \u00e0 part Gilles mais disons dans une ligne, une sorte de prolongation ou un petit cousin ou un arri\u00e8re- petit-fils, je ne sais pas de de gens comme M\u00fcller ou comme \u00e7a dans la chanson, la Romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:22) [78%] :\r\nBen disons je, je me sens pas proche artistiquement, je me sens \u00e0 \u00e0 mais par quoi j'aime j'ai \u00e9norm\u00e9ment de d'amiti\u00e9 et de, de, de respect pour ceux qui sont d\u00e9pos\u00e9s dans les ann\u00e9es 70 80, ainsi on qu'ils ont creus\u00e9, oui, oui, une mais Gilles aussi un gel, c'est vrai, \u00e7a, c'est beau de de devoir comme comme Gilles reste donc traverse le temps. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:25:52)  [76%] :\r\nEt cette impertinence qui \u00e9tait la sienne, qu'on en retrouve parfois pas vraiment dans les chansons d'aujourd'hui, organise la de l'oui chanson et sardines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:59) [78%] :\r\nBah oui, y a des il y a des gens par exemple que Nikon cas oui il a ce c\u00f4t\u00e9 un peu social revendicateur reste et et voil\u00e0, c'est c'est il va dedans c'est c'est c'est g\u00e9nial, apr\u00e8s c'est vrai que moi je sais, je suis plut\u00f4t plut\u00f4t po\u00e9sie en peu d\u00e9cal\u00e9 et puis plus proche du clown, je dirais \u00e7a dans le clown. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:26:20)  [79%] :\r\nJe vous propose, avant de retrouver les informations 17 heures, un groupe que vous connaissez peut-\u00eatre barbouzes de chez Fiat, on bien bien s\u00fbr, vous le connaissez, avec notamment cette violoncelliste du groupe, qui collabore r\u00e9guli\u00e8rement avec vous aussi avec ce Sophie longueur avec les Giants God avec Pascal Auberson barbouze c'est Fior sera \u00e0 l'affiche du festival Antigel c'est le 7 f\u00e9vrier \u00e0 parler certes au coeur des serres du plus grand producteur 6 automatique vous je pr\u00e9viens triste auditeurs que c'est purement instrumentale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:27) [75%] :\r\nOuah Sarah Hauswald donc violoncelliste, entre autres, puisque vous la connaissez bien Fran\u00e7ois V\u00e9 travailler avec elle, elle fait partie de ce groupe barbouzes de chez Fiore avec Annick Roddick Hamilton Laurence convoyer et donc cette fameuse Sarah Osswalt ce petit prix que faire quoi et l'arriv\u00e9e tonitruante de tirer Sartori dans le Studio \u00e0 moi poss\u00e9dant non pas vous Laurence Bella\u00efche 16 ne sont jamais \u00e0 la bonne hauteur, j'ai fait \u00e7a en fait, il faut, il faut, il faudrait que votre nom derri\u00e8re c'est une Xsara, une formation routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:57) [76%] :\r\nL'une de info trafic RTS avec Coop et la pomme de terre sur Tian. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:04) [91%] :\r\nSur l'autoroute Vevey Fribourg un accident provoque des ralentissements entre Ch\u00e2tel Saint-Denis et vous rue en direction de Fribourg et puis, suite \u00e0 une surcharge de trafic, on roule en accord\u00e9on sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'\u00e9changeur de Perrier, la douane de en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:17) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:23) [95%] :\r\nEt vous \u00eates dans Vertigo sur la 1\u00e8re vous avez bien raison d'ici quelques instants, nous allons retrouver Laurence Milosevic pour le journal car il sera tr\u00e8s bient\u00f4t 17 heures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:33) [75%] :\r\nLe rapport avec la Suisse, l'Automne 2013 dans les jeux de la Loterie romande d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:39) [78%] :\r\nAuteur dans Vertigo et sur la 1\u00e8re, le journal de Laurence Milosevic bonjour Laurencin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:43) [93%] :\r\nAlors \u00e0 tous, la justice italienne refuse de suspendre le proc\u00e8s de Silvio Berlusconi, jusqu'au 24 et 25 f\u00e9vrier c'est-\u00e0-dire au-del\u00e0 des l\u00e9gislatives italiennes, le Cavaliere a fait cette demande de peur que ce proc\u00e8s ne perturbe sa campagne \u00e9lectorale, h\u00e9 bien non, pas question, ont r\u00e9pondu les juges, Berlusconi a 76 ans encourt donc 3 ans de prison pour prostitution de mineure sur la jeune Robbie et 12 ans pour abus de pouvoir. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:30:08)  [98%] :\r\nC'est le 4\u00e8me jour de l'intervention fran\u00e7aise au nord du Mali. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:12) [98%] :\r\nL'aviation a bombard\u00e9 la ville de Gao et les rebelles touareg du Mouvement national pour la lib\u00e9ration de l'Azawad se disent pr\u00eats \u00e0 aider l'arm\u00e9e fran\u00e7aise \u00e0 lutter contre les groupes islamistes arm\u00e9s dans cette r\u00e9gion \u00e0 Bamako, on retrouve David Bach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:26) [91%] :\r\nLes combattants islamistes mise \u00e0 mal depuis 3 jours par l'aviation fran\u00e7aise lance une riposte au sol, ils ont attaqu\u00e9 la ville de Diabali, \u00e0 400 kilom\u00e8tres de Bamako, non loin de la fronti\u00e8re mauritanienne les djihadistes sont entr\u00e9s dans la ville ce matin, des coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s et l'arm\u00e9e malienne en difficult\u00e9 aurait initi\u00e9 un repli dans le m\u00eame temps, les attaques a\u00e9riennes men\u00e9es par l'aviation fran\u00e7aise se poursuivent depuis ce week- end, les villes de l'air et et de Gao sont particuli\u00e8rement vis\u00e9s : des camps d'entra\u00eenement des stocks de munitions d'armes et de carburant ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, plusieurs sources \u00e9voquent depuis hier des frappes sur la ville de Kidal, une information d\u00e9mentie par une \u00e9lue locale \u00e0 Bamako et surtout par un habitant sur place jointe au t\u00e9l\u00e9phone ce matin, pas de Tir, dit -il, pas d'avion, il n'y a rien, les islamistes ne sont pas l\u00e0, mais il se passe des choses \u00e0 Tessalit tu une information strictement impossibles \u00e0 confirmer les communications ne passent pas et sa lutte David Bach\u00e9 rtsinfo banal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:22) [96%] :\r\nToyota devient le 1er constructeur automobile mondial, le japonais d\u00e9tr\u00f4ne General Motors l'Am\u00e9ricain accuse une chute des ventes en Europe de8,2 pourcent \u00e0 \u00e0 cause des mauvais r\u00e9sultats de sa filiale Opel. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:31:34)  [93%] :\r\nBarack Obama donnera d'ici un quart d'heure dans ce que l'on appelle listes la salle d'apparat de la Maison Blanche, une conf\u00e9rence de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:41) [93%] :\r\nSuit le pr\u00e9sident, mais Obama \u00e9voquera le rel\u00e8vement du plafond de la dette, un des sujets qui f\u00e2chent avec les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s, cette mesure est n\u00e9cessaire aux 1er trimestres, sinon les \u00c9tats-Unis se retrouveraient techniquement en cessation de paiement et pour rappel dans moins d'une semaine, Barack Obama pr\u00eatera serment pour officialiser un le 2\u00e8me son 2\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis, les agents des polices municipales genevoises devrait pouvoir agir plus efficacement contre la petite d\u00e9linquance gr\u00e2ce \u00e0 des comp\u00e9tences accrues, c'est la volont\u00e9 du chef du d\u00e9partement cantonal de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet, le magistrat va d\u00e9poser un projet de r\u00e9vision de la loi sur la police municipale, r\u00e9dig\u00e9 en collaboration avec les communes, il esp\u00e8re la faire adopter cette ann\u00e9e encore par le Grand Conseil, une n\u00e9cessit\u00e9 selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:28) [89%] :\r\nElle fixe le cadre de travail depuis 3 ans, ces agents, on a remarqu\u00e9 qu'il avait des lacunes qui avait des choses qui les rendaient pas toujours tr\u00e8s cr\u00e9dible et puis de l'articulation avec la police cantonale qui est quand m\u00eame bien plus importante en terme de nombre d'agents, elle \u00e9tait pas bien r\u00e9gl\u00e9, donc en fait on remet \u00e0 jour et on permet \u00e0 toutes les polices de mieux travailler au b\u00e9n\u00e9fice de tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:47) [85%] :\r\nLes agents p\u00eaches municipales verront leurs pr\u00e9rogatives augmenter ce qu'on sait exactement dans quel domaine oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:51) [87%] :\r\nPrincipalement sur 3 plans : le 1er plan, c'est formel, c'est la capacit\u00e9 de faire des rapports, reconnu par la justice de pas faire du travail \u00e0 double avec la police cantonale et puis sur le plan mat\u00e9riel c'est dans le domaine des stup\u00e9fiants pour encha\u00eener les les dealers, pouvoir s'attaquer aussi aux fins de, de, de consommation et de petites contraventions dans le domaine du de la drogue et puis l'autre aspect, c'est la loi sur la circulation routi\u00e8re, la capacit\u00e9, par rapport \u00e0 la situation d'ivresse \u00e0 des constats pour d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels en mati\u00e8re de collision de faire aussi le travail de la rue de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:23) [86%] :\r\nPierre Maudet, r\u00e9pondait \u00e0 Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:25) [97%] :\r\nPlus ils avancent en \u00e2ge, moins les adolescents suisses font du sport, les filles surtout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:30) [92%] :\r\nEh oui Addiction Suisse a interrog\u00e9 10000 \u00e9coliers de 11 \u00e0 15 ans en 2010 et cette \u00e9tude place les jeunes Suisses tout juste tout juste dans la moyenne internationale la Cour p\u00e9nale internationale de La Haye doit examiner les crimes commis en Syrie, soutenu par un 52 \u00c9tats la Suisse r\u00e9clame cette mesure dans une p\u00e9tition remise au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et en Libye, le proc\u00e8s du dernier 1er ministre de Kadhafi accus\u00e9 de meurtre et de corruption est ajourn\u00e9 au 11 f\u00e9vrier ce nouveau report doit permettre \u00e0 la d\u00e9fense de pr\u00e9senter des t\u00e9moins \u00e0 d\u00e9charge, face aux critiques des organisations internationales et de la Cour p\u00e9nale internationale, les autorit\u00e9s libyennes veulent montrer qu'elles sont capables de mener des proc\u00e8s juste et \u00e9quitable Marine Casalis s'\u00e0 Tripoli. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:16) [94%] :\r\nAssis derri\u00e8re les grilles et portant l'habit traditionnel libyen l'ancien 1er ministre a donn\u00e9 l'image d'un homme fatigu\u00e9, c'est la partie financi\u00e8re du proc\u00e8s de Baghdadi Mahmoudi qui \u00e9tait discut\u00e9 ce matin dans un tribunal de Tripoli, cet homme cl\u00e9 du r\u00e9gime de Kadhafi est accus\u00e9 de corruption et d'incitation au meurtre pendant l'insurrection de 2011 apr\u00e8s une heure et demie d'audience, le proc\u00e8s du dernier 1er ministre de Kadhafi et de 2 autres pr\u00e9venus, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e au mois prochain, les proc\u00e8s de Sa\u00eff-Al-Islam, un des fils du dictateur d\u00e9chu et d'Abdullah Senoussi, l'ancien directeur du renseignement militaire n'ont pas encore commenc\u00e9, de nombreuses voix s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es pour d\u00e9noncer les risques d'un proc\u00e8s non \u00e9quitable, s'ils \u00e9taient jug\u00e9s sur le sol libyen mais, selon le procureur g\u00e9n\u00e9ral ce matin, les conditions sont r\u00e9unies pour que tous les dirigeants de l'ancien r\u00e9gime soit jug\u00e9 en Libye Marine Casalis s'rtsinfo, Tripoli. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:09) [93%] :\r\nLe tribunal de commerce de Paris a plac\u00e9 Verdiel Megastore en redressement judiciaire, le groupe a d\u00e9pos\u00e9 le bilan, la semaine derni\u00e8re, on se rappelle des manifestations devant le si\u00e8ge \u00e0 Paris, le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de placer le groupe sous proc\u00e9dure de sauvegarde pour 6 mois, avec la nomination d'un administrateur judiciaire, la dette de l'entreprise en rappelle est estim\u00e9 \u00e0 26 millions de francs et la m\u00e9t\u00e9o et la m\u00e9t\u00e9o des muflerie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:34) [88%] :\r\nLe ciel se d\u00e9gage en partie ce soir, mais de nouveaux nuages aborderont nos r\u00e9gions par l'ouest en fin de nuit, ce qui nous promet une journ\u00e9e tr\u00e8s nuageux demain avec quelques chutes de neige jusqu'\u00e0 basse altitude matin\u00e9e ces averses se passeront dans l'apr\u00e8s- midi le Valais ne fera tout au plus que quelques flocons temp\u00e9ratures \u00e0 l'aube, moins 3 degr\u00e9s en plaine, pas plus de 1 dans l'apr\u00e8s- midi moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres, m\u00eame type de temps mercredi ciel tr\u00e8s nuageux et flocons plus nombreux sur les reliefs maximum 0 degr\u00e9, avec l'arriv\u00e9e d'un happy that de Business, par un froid plus mordant nous attendez jeudi sous un ciel toujours gris et de faibles chutes de neige. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:09) [59%] :\r\nOn ne peut pas d'un groupe d'autres endroits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:11) [93%] :\r\nMerci Laurence Milosevic pour ce journal vous retrouve \u00e0 17 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:14) [77%] :\r\nEt on parle retour de Federer, entre autres, Henri du tennis oui bonjour encore oui tout \u00e0 fait \u00e0 Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:20) [66%] :\r\nTr\u00e8s bien tout \u00e0 l'heure disait parfois ceux qui onomatop\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:25) [70%] :\r\nRFI, d'autres des 18 heures sur les premiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:34) [91%] :\r\nEn compagnie de Fran\u00e7ois V\u00e9 depuis 16 heures 30 si vous nous rejoignez bonjour et bienvenue \u00e0 vous Fran\u00e7ois est en concert \u00e0 partir de demain soir et jusqu'\u00e0 dimanche au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne 20 heures 30 le vendredi \u00e0 19 heures le samedi \u00e0 20 heures 30 et le dimanche \u00e0 17 heures tenez -le vous pour dit : nouvel album et donc nouveau spectacle, la tentation du sel dans un quart d'heure Sartor nous livrera ses actualit\u00e9 culturelle du jour, il sera question de Shiva d'Hollywood d'une querelle de nombres il tiens donc, et de David Bowie et 2 de un coeur trop figurez -vous all\u00e9chant non. \r\nAvec Fran\u00e7ois V\u00e9 toujours avec nous en Studio, bonjour, bonjour, bonjour, oui, c'est des gens qui viennent d'arriver, leur dit bonjour, bonsoir Alain bonsoir, on \u00e9voque avec vous, vos voyages, ce qui vous conduisent. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:37:25)  [87%] :\r\nVers de nouvelles chansons, d'une certaine mani\u00e8re, vers la rencontre d'autres personnes aussi vous ici et l\u00e0 \u00e0 travers le monde et puis aussi, \u00e7a c'est le disons : le truc du voyage, c'est se laver la t\u00eate, se laver les yeux et aller voir d'autres choses, bien s\u00fbr, vous dites que vous recherchez le relief plut\u00f4t que le lyc\u00e9e alors c'\u00e9tait m\u00e9taphorique, c'\u00e9tait vraiment l'attaque de la pente, l'attaque de la c\u00f4te, et c'est ce qu'on retrouve dans les chansons, c'est-\u00e0-dire des chansons qui sont un peu granuleuse comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:53) [75%] :\r\nOui, c'est le cette cette recherche de de la mati\u00e8re et puis je dirais que c'est c'est pas mal, li\u00e9 au super 8 o\u00f9 il y a Seguin ce super 8 alors qu'en demandant l'imageM. actuellement 2013, nous sommes dans le lyc\u00e9e et le froid, et moi j'ai Am\u00e9rique c'est vrai, j'ai un c\u00f4t\u00e9 froid comme \u00e7a mais qui va \u00eatre po\u00e9tique tentant 30 ans, hein, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:14) [76%] :\r\nC'est comme un certain c'est comme tout, vous voyez la voil\u00e0 temps qui passe et on va revenir flashy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:22) [87%] :\r\nNon mais c'est impressionnant, et moi j'aime bien, j'aime, c'est assez fascinant \u00e0 la pellicule, tu dis qu'il y a des petites images vecteur la la couleur de ce qui est projet\u00e9 qui a grandi comme \u00e7a, bon, j'ai un chat, un amoureux du du cin\u00e9ma aussi, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 cette mati\u00e8re, mais c'est vrai qu'apr\u00e8s on retrouve \u00e7a aussi dans dans la dans la musique dans les sons dans le fait que \u00e7a soit vivant plus possible. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:38:46)  [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on fait une recherche lorsque vous enregistrez vous lorsque vous composez, vous essayez d'avoir un sont le plus Direct, le plus brut possible analogique, disons -nous ou est -ce que vous passez par beaucoup de travail en Studio, qui va un peu disons num\u00e9riser tout \u00e7a tout cela rajouter beaucoup d'effet ce que Christophe quel pays avec lequel vous travaillez ce un sp\u00e9cialiste de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:05) [80%] :\r\nSa voix et sa sp\u00e9cialiste des sons, des boucles de chercher des mais c'est ce qui aiment beaucoup de sang qui reste avec beaucoup de mati\u00e8re beaucoup de, de, de cr\u00e9er, \u00e0 Toulouse, des choses qui sont contemporaines, mais \u00e7a reste, \u00e7a reste de la mati\u00e8re c'est pas, c'est pas froid, c'est \u00e7a et puis, puis apr\u00e8s c'est apr\u00e8s dans le texte, ben c'est un un petit peu pareil : c'est comment arriver \u00e0 \u00e0 donner l'image en 2 phrases, mais dans l'image, on peut nous donner de la profondeur, on peut donner plein d'\u00e9motions diff\u00e9rentes quoi entre le sourire la la nostalgie, donc voil\u00e0 c'est un petit peu, hein \u00e7a Seine-Saint dr\u00f4le d'art la chanson dans le r\u00f4le d'art oui c'est un arc et qui moi me fascine. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:39:49)  [90%] :\r\nUne chanson s'\u00e9crie puis se chante et entre l'\u00e9criture et la parole, il y a parfois un tr\u00e8s grand \u00e9cart la sonorit\u00e9 des mots est importante, le travail du mot du son est important dans la chanson dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:59) [83%] :\r\nLouis le seul sens, des fois, des fois, tu veux dire quelque chose qui trouve pas les mots, des fois, c'est le contraire : oui, je trouve pas les mots et puis quelque chose apr\u00e8s c'est un juste milieu qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, apr\u00e8s bien des heures travaill\u00e9es, bah je me dit ben voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a Fran\u00e7ois accepter mais par exemple, je suis un amoureux de de de Gainsbourg, et puis lui, autant dans les que dans la recherche de la musique dans la la profondeur dans aussi ce d\u00e9calage, l'humour, il a, il y a, c'est vraiment un petit g\u00e9nie. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:40:31)  [86%] :\r\nOui, c'est difficile de se d\u00e9barrasser de ses influences, l\u00e0 on \u00e9voquait beaucoup d'chanteur depuis tout \u00e0 l'heure, on \u00e9voquait sarcle aurait on a vocabulaire, on \u00e9voquait Gilles, vous parlez de Gainsbourg, l\u00e0 maintenant \u00e0 quel moment vous sentez que vous \u00eates malheureusement trop coll\u00e9 \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence est -ce que \u00e7a vous un \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:49) [82%] :\r\nIls ont, je pense qu'apr\u00e8s en travaillant pour jeunesse album, on en arrive l\u00e0 le plus en plus aride puisse, on puisse trouver une date, on va dire \u00e7a c'est plus coh\u00e9rent coh\u00e9rent avec moi, ce qui fait que les gens que je peux citer suscit\u00e9 beaucoup pour elle au d\u00e9but avec Barbara voil\u00e0 pour venir, \u00e7a, \u00e7a devient des amis puisque plut\u00f4t que des gentils mais comment il a fait totalitarisme dans Gainsbourg, \u00e7a c'est un peu pareil, et puis voil\u00e0 tout son art, il a, il s'est comme Mozart, il sera toujours l\u00e0, quoi, c'est il faut le prendre comme un copain pas comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:23) [73%] :\r\nMalbun comme concurrent oui ce t\u00e9moin \u00e7a \u00e7a c'est, c'est c'est c'est difficile en effet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:29) [83%] :\r\nDonc avec une certaine, j'ai moi j'essaie de trouver une certaine tranquillit\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:41:33)  [87%] :\r\nVous avez fait une chose qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait assez \u00e9tonnante, c'est que, alors que vous jouiez d\u00e9j\u00e0 de de pas mal d'instruments, je crois, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de faire une \u00e9cole de musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:42) [88%] :\r\nOui, parce que l\u00e0, c'est la 1\u00e8re fois o\u00f9 j'avais envie de faire une \u00e9cole de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:46) [73%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre trop, comme je suis parti avec avec beaucoup d'ambition d'\u00eatre le Delco Pastori serait donc vers la bassiste am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:57) [75%] :\r\nEt puis du coup j'ai fait 2 semaines et demie je sera tensions dans les bras, puis du film roumain qui serait jamais pass\u00e9 faut Asterios c'est rentr\u00e9es pass\u00e9 2 ans de tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile o\u00f9 jouer plus et puis la chanson s'est venue naturellement comme \u00e7a va \u00eatre la chanson arriv\u00e9 parce que j'ai eu des gros gros probl\u00e8mes de avec l'accord Pastori etc,M. Abbas je travaillais trop jamais Malraux au braquage, m\u00eame partout et donc. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:42:22)  [88%] :\r\nDonc, vous \u00eates all\u00e9 en France, faire une \u00e9cole oui, oui, une \u00e9cole dirig\u00e9e par un bassiste de renom qui s'appelle donc ce que l'homme cl\u00e9 voil\u00e0 oui qu'a jou\u00e9 avec quantit\u00e9 de d'artistes internationaux et et mondiaux et moi je suis toujours pos\u00e9 cette question- l\u00e0, pour moi, lorsqu'on fait du rock ou lorsqu'on fait de la chanson, on s'acharne sur l'instrument, on est en lutte contre la soci\u00e9t\u00e9, on fait pas une \u00e9cole dans laquelle on vous apprend \u00e0 \u00e0 avoir un jeu de sc\u00e8ne, voyez \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:50) [86%] :\r\nMoi, l\u00e0- bas, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour devenir Bassis encore pas le d\u00e9clic de la chanson, la chanson a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 la po\u00e9sie a toujours \u00e9t\u00e9 la mais mais ma timidit\u00e9 ne permettait pas de croire \u00e7a, c'est le fait d'\u00eatre un peu en stand-by mais vraiment pendant 2 ans, qui a fait que j'ai fait du clown et j'ai \u00e9t\u00e9 voir d'autres choses et puis j'ai pris confiance qu'on rend confiance par rapport \u00e0 l'\u00e9criture et puis mes chansons, apr\u00e8s c'est des histoires de rencontres de du chanter d'autres chansons \u00e0 quelqu'un dit : c'est bien moi, j'en fin de 4\u00e8me et apr\u00e8s, \u00e7a se d\u00e9roule comme \u00e7a, qu'avez -vous appris dans cette \u00e9cole, hormis la pratique de l'instrument d\u00e9j\u00e0 appris que c'\u00e9tait pas fait pour \u00eatre bassiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:27) [84%] :\r\nTr\u00e8s peu, tout \u00e7a pour \u00e7a, mais c'est vrai, \u00e7a, c'est vrai, ce fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:33) [82%] :\r\nQue c'est cette c\u00e9der des exp\u00e9riences qui qui am\u00e8ne beaucoup plus que que que plein d'autres, en fait, et puis donc voil\u00e0 peu apr\u00e8s apr\u00e8s, moi j'aime bien ce ce monde de la chanson, parce qu'il y a vraiment beaucoup d'qui qui se m\u00e9langent et \u00eatre vu qui est aux C\u00e9sar ce m\u00e9lange, on bricole un peu tout \u00e7a, et \u00e7a ne \u00e7a donne une identit\u00e9, moi ce que j'aime beaucoup, par exemple dans donc m\u00eame par exemple oui c'est son identit\u00e9, quoi, c'est la patte quoi Salvador trouve moi je recherche quelque chose d'identitaire en fait dans la musique dans la musique dans dans l'\u00e9criture dans notre temps, dans les films que je fais, restons dans les rencontres qu'on mange, moi je me situe par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 qui musiciens. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:44:21)  [77%] :\r\nPuisque vous parlez d'identit\u00e9, je vous propose une autre journal, celui qui fut aussi un petit peu notre identit\u00e9 ici \u00e0 Vertigo, c'est l'effet culturelle du jour il nous son arr\u00eat aujourd'hui par Thierry Sartori. \r\nPardon Thierry, on a l'impression d'\u00eatre heureux, il y a quelque chose qui est au-dessus de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:37) [83%] :\r\nOui, alors \u00e7a n'est pas moi mais Mayanga Parme d\u00e8s qu'il le dit Marion, donc parlons des 35 ans, professeur d'informatique, il fait partie des 100 millions d'hindous attendue depuis aujourd'hui 100 millions sur les bords du blanche pour le combat, mais l\u00e0 vous de stock de l'amiante \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est la plus grande f\u00eate religieuse du monde, elle a lieu tous les 12 ans \u00e0 \u00e0 la \u00e0 Bad, dans le nord de l'Inde, je vous rassure, les 100 millions de p\u00e8lerins ont 55 jours de festivit\u00e9s devant eux, \u00e0 se r\u00e9partir mais \u00e7a fait tout de m\u00eame du monde au centim\u00e8tre carr\u00e9 pour se baigner prier festoyer \u00e9couter des centaines de gourou et surtout pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 la d\u00e9esse Shiva, la f\u00eate du comme mais la trouve sa naissance dans la mythologie, 4 villes hindous dont Allahabad aurait re\u00e7u des gouttes de nectar d'immortalit\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:45:22)  [94%] :\r\nJe ne sais pas, mais on a l'impression d'\u00eatre reli\u00e9 \u00e0 quelque chose qui est au-dessus de nous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:26) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est le moins qu'il dit, le regard tourn\u00e9 vers les t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges nos voisins autrichiens par l\u00e0- bas \u00e0 l'Est, nos voisins autrichiens qui font r\u00e9guli\u00e8rement passer des skieurs suisses pour des limaces d\u00e9neige ils remplissent leurs h\u00f4tels de montagne quand les n\u00f4tres d'h\u00f4tel guettent le client avec une mine de marmottes sursis pr\u00e9matur\u00e9ment d'solidaire nation nos voisins triomphe aux Golden Globes, les Oscars du cin\u00e9ma qui ne sont pas des Oscars mais des globes ce qui fait toute la diff\u00e9rence notez -le bien, donc ce dimanche soir, grand gagnant \u00e9trangers d'un point de vue am\u00e9ricain, le metteur en sc\u00e8ne autrichien Michael, Michael, pardon, oui qu'elle son film Amour, un magnifique hommage aux derniers instants licence \u00e0 2 et qui lui donne son globe, Arnold Schwarzenegger, l\u00e0 je pendant juste com\u00e9dien et ex- gouverneur de la Californie mais surtout solide gaillard n'est pas le gr\u00e2ce en Autriche et qui rafle Globe du meilleur second r\u00f4le, Krzysztof Valls et par Christophe citoyens viennois pour son r\u00f4le de docteurs qui n'Schulz, chasseur de primes sanguinaire dans le dernier film de Tarantino Django Unchained la r\u00e9action des m\u00e9dias autrichiens, ben j'ai consult\u00e9 des courir quand quotidien viennois, c'est \u00e0 peine l'\u00e9tonnement d'armes tous les 2 re\u00e7oivent leur 2\u00e8me Goldoni globe presque la routine faites vibrer pour la paix, alors \u00e7a c'est le commentaire d'un quotidien isra\u00e9lien \u00e0 l'annonce de la tenue de la 9\u00e8me \u00e9dition du festival de danse orientale pr\u00e9vue \u00e0 elle Yates, Isra\u00ebl, le 7 juin prochain dans la nouvelle, ce n'est pas la concentration d'un grand nombre d'artistes ou courbure plus onctueux ce cas, le Colombien elle apr\u00e8s tout Isra\u00ebl, m\u00eame si elle participe au festival de leur vision se trouve, je le rappelle, bel et bien au coeur du Moyen-Orient non la nouvelle, c'est la pr\u00e9sence de dans ce ce, turcs et arabes dans ce festival de 4 jours, un grand d\u00e9rangement pour la paix plut\u00f4t h\u00e9las le d\u00e9but d'une \u00e9ni\u00e8me pol\u00e9mique vu le boycott aussit\u00f4t annonc\u00e9 la manifestation par la superstar du genre la tr\u00e8s plantureuse hyperbolique \u00c9gyptiennes Fifi Abdou superstar abdos o\u00f9 sommes -nous maintenant, bien que l'on pourrait aussi traduire par : o\u00f9 en sommes -nous aujourd'hui, vaste question vous en avait parl\u00e9 avant avec sa ballade cr\u00e9pusculaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 celles et ceux qui portent des cheveux blancs, j'en fait partie, le chanteur anglais David Bowie 70 ans cette ann\u00e9e, aurait -t-il capter l'air du temps, celui de la morosit\u00e9 \u00e9conomique du doute philosophique et de l'incertitude des valeurs, c'est que sa chanson Rouet Aouina tr\u00e8s belle mais gu\u00e8re youplaboum fait son entr\u00e9e officielle au top ten britannique, \u00e7a veut dire que non seulement elle se t\u00e9l\u00e9charge gratuitement mais compte plus miracle elle se vend des ventes modestes toutefois 30000 exemplaires dans le Royaume-Uni, le top ten n'a pu le lustre du temps des Beatles, mais on reste quand m\u00eame Royaume-Uni o\u00f9 l'on trouve de hacker britannique James Marx et James McCormick, qui avait r\u00e9ussi en 2011 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le cerveau, la soci\u00e9t\u00e9 Sony Music, leurs prises de butin 8000 fichiers musicaux dont des titres in\u00e9dits de billets, on ne sait que Jackson, les 2 James ont employ\u00e9 ordinateur personnel et en famille, pardon, que le but de leur fric-frac informatique \u00e9tait de prouver au monde que le dernier titre demain que Jackson \u00e9tait chant\u00e9 par un imposteur, le juge n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 la blague : 6 mois de prison avec sursis plus, son taux de travaux g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:42) [90%] :\r\nVertigo 6 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:46) [72%] :\r\nFran\u00e7ois V\u00e9 une information vous aura -t-elle frapp\u00e9 ce que vous nous entendre mais le le le c\u00f4t\u00e9 en Inde, je me dis : 100000 100 millions 100 10 ans minimum dans son de 100000 oui, \u00e7a se sent, oui, c'est une ville mati\u00e8re de presse Enel c'\u00e9tait voil\u00e0 c'est \u00e7a, et puis les 30000 disques vendus, quand m\u00eame, il fut un. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:49:05)  [85%] :\r\nTant et c'est important de le souligner, ou un disque dans le top ten, c'\u00e9tait 300000 fois 3 millions aujourd'hui c'est 30000 et pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:13) [74%] :\r\nVous avec Gilchrist moi chanteur revenir beaucoup surtout, vous avez d\u00e9cid\u00e9, faire la chanson peut-\u00eatre au pire vous Mondeo et puis l'histoire de l'industrie musicale oui oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:49:23)  [91%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a vous dit compter encore sur la vente de disques ce que c'est compl\u00e8tement accessoire pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:27) [84%] :\r\nNon je, je, j'esp\u00e8re oui trop petit pour mais je dirais que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:33) [77%] :\r\nMoi je trouve ce qui est beau dans l'indice, moi je d\u00e9fends parce que vous \u00eates des objets au desk, d\u00e9velopper une oeuvre ces 12 titres, je pense qu'il va pas mourir en tout cas le le support ces communes une Expo de, de, de peinture, quoi faire, c'est hyper important de de d\u00e9fendre le disque, l\u00e0 je vais demander \u00e0 tous un transfert de 10 10. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:49:56)  [90%] :\r\nVous savez qu'il y a des th\u00e9ories en cours sur sur les sur l'\u00e9puisement aussi des artistes, c'est que lorsqu'on a un disque vinyle bien au pont des 7 ou 8 chansons et puis on avait fait un disque aujourd'hui et sur un CD et une heure et plus de musique et donc on se sent dans l'obligation de remplir ce CD, on ne peut pas produire 35 minutes de musique et donc il faut faire une heure de chansons, ce qui est quand m\u00eame beaucoup, non, il ne fait pas beaucoup plus que 35 minutes je pense moi, point de votre oui le v\u00f4tre, oui, mais il y a beaucoup de gens qui s'acharnent \u00e0 remplir ce fameux CD et peut-\u00eatre un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:27) [79%] :\r\nOui, je pense qu'apr\u00e8s c'est c'est un point de vue peut-\u00eatre marketing et puis moi, \u00e7a m'int\u00e9resse assez peu de tous, tout le c\u00f4t\u00e9 Business, ces cha\u00eenes chanson 2 minutes 30, je la trouve bien comme \u00e7a c'est cool, si elle fait 5 minutes et puis je trouve bien, comme \u00e7a c'est cool aussi donc c'est c'est vraiment pas il y a vraiment le le c\u00f4t\u00e9 Business, qui apr\u00e8s le c\u00f4t\u00e9 artistique et puis le l'album am\u00e8ne ce c\u00f4t\u00e9 artistique o\u00f9 il y a, il y a encore tout cas possibles, m\u00eame \u00e0 chanter faux oui c'est bien, les gens qui sont H\u00e9naff l'injustice adorent, faut juste ouais, \u00e7a veut dire, Steven, Mademoiselle K, un petit peu d'accord oui ou Brigitte Fontaine alors oui ou Arnaud des fois il y a, il y a un truc qui est 10, justement, retrouve \u00e7a c\u00f4t\u00e9 brut les pivots, o\u00f9 il y a l'\u00e9motion, c'est chercher l'\u00e9motion. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:51:15)  [91%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le fait que lorsque vous \u00e9tiez sur sc\u00e8ne vous aviez ce contact avec le public, m\u00eame si c'est un contact distant mais vous avez quand m\u00eame fictivement besoin de \u00e7a, le fonds fait comme beaucoup de gens de de la chanson pour \u00eatre aim\u00e9, comme on dit, c'est n\u00e9cessaire \u00e0 votre vie affective que d'aller au contact de du public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:32) [83%] :\r\nOui, je pense que que je vis un tout petit peu pour \u00eatre aim\u00e9, mais globale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:36) [83%] :\r\nC'est comme comme tout le monde donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:39) [85%] :\r\nC'est vrai que c'est une fa\u00e7on de ne mais mais la sc\u00e8ne en g\u00e9n\u00e9ral, hein, de se dire que c'est, c'est c'est toutes les sc\u00e8nes garagiste qui accueille une une seule qui tr\u00e8s belle femme dans sa voiture, qui, le matin, \u00e7a lui donne du apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:54) [79%] :\r\nPiment aujourd'hui, je sais pas qui, lui, reste \u00e0 savoir ouvrir dresser un portrait de n'arrive pas, enfin, c'est un exemple, mais \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:03) [82%] :\r\nPeut \u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre une une coiffeuse qui un magnifique jeune homme arriv\u00e9 et puis donc voil\u00e0 c'est c'est tout des des Liens affectifs, effectivement, et puis ces petits moments de la vie que vous tentez de capter dont vous avez besoin, aussi, parce que moi, ce qui est s\u00fbr, c'est que j'ai, j'aime, j'ai besoin de ce c\u00f4t\u00e9 solitaire et puis une certaine libert\u00e9, peur d'\u00eatre \u00e9touff\u00e9s et puis en m\u00eame temps j'adore les gens, j'adore ce le le contact tchador rire aussi je chez jamais bien ce c\u00f4t\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 clown et puis bien s\u00fbr, qu'a la compensation affective dans le fait de faire la guitare et de chanter les chansons \u00e0 18 ans une fille qu'on ne Vienne pas par exemple face \u00e0 c'est cirque ce disait tr\u00e8s, tr\u00e8s directement, quoiqu'il y a des chansons pour plaire aux filles. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:52:45)  [89%] :\r\nOui, oui, mais \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la motivation de beaucoup de gens, moi j'ai compris ici dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:50) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:52:53)  [89%] :\r\nAh pour plaire aux filles, voil\u00e0 on s'est esquint\u00e9 les doigts sur les guitares sont des choses qui qui arrive et puisque vous avez parl\u00e9 de de Souchon et que, effectivement, on pourrait prendre une anthologie de la chanson fran\u00e7aise et francophone \u00e9largissons tout cela, on y verra, c'est souvent les m\u00eames th\u00e8mes trait\u00e9s, il me semble que vous, vous tentez de vous diff\u00e9rencier c'est-\u00e0-dire que vos chansons sont effectivement des chansons d'amour, comme beaucoup d'chanson de quantit\u00e9 d'chanteur mais vous les abordez par un biais tout \u00e0 fait autre et \u00e7a c'est tr\u00e8s certainement le voyage, les pays travers\u00e9s, ce que vous voulez nous raconter de ce voyage -l\u00e0 qui vous permet de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:27) [83%] :\r\nC'est un petit peu le le d\u00e9calage et puis le fait, je pense que de vouloir peut-\u00eatre dire la m\u00eame chose, mais trouver le petit truc qui ou la petite phrase qui fait un, tu dis : tiens, \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 dit ossature surprend, et puis apr\u00e8s, moi je suis quelqu'un qui passe beaucoup d'heures pour dans l'\u00e9criture, moi j'ai, j'aime bien l'image aime bien aussi la sonorit\u00e9 des mots, les jeunes mon les phrases qui finissent la fin de la phrase commence la phrase suivante j'entretiens d'or donc, donc voil\u00e0, apr\u00e8s c'est il y a le c\u00f4t\u00e9 jeu il y trait\u00e9 image j'aime bien quand on peut suivre aussi qu'ils histoire de d'un hippocampe qui sort d'une d'or d'un scaphandre, on peut voir quand il sort de ceux qui affrontent de l'image directement. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:54:13)  [96%] :\r\nVous avez donc un aquarium chez vous avec le fameux scaphandre qui fait des bulles et un hippocampe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:17) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il peut r\u00eaver tout \u00e7a Elsa mais ce qui est vrai c'est que sur les oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:24) [79%] :\r\nLe monde sous- marin et fascinant c'est hallucinant de se dire que vous y pensiez lorsque vous faisiez votre vous longues travers\u00e9es en cargo ouais et puis j'ai beaucoup \u00e9crit dans l'album est beaucoup li\u00e9e \u00e0 la mer, il fait, et puis apr\u00e8s il y avait s'rapport justement \u00e0 la m\u00e8re \u00e0 l'enfant moi je, je suis fascin\u00e9, du fait qu'on est dans un corps de femme, \u00e7a me fascine compl\u00e8tement de se dire qu'on vient de l\u00e0 et puis cet album dans l'eau, enfin on baigne dans l'OL amniotique et puis cet album, on parle beaucoup de \u00e7a, c'est beaucoup d'\u00e9rotisme dans un sens de nouveaux sans se organique sensualit\u00e9, voil\u00e0 qui mati\u00e8res texture \u00e0 l'eau, ouais c'est c'est \u00e7a, c'est hallucinant, d'\u00eatre vivant sur cette tr\u00e8s tr\u00e8s loin, je dis souvent c'est fou, c'est fou ce que c'est vrai, c'est quelque chose de myst\u00e9rieux pour moi et puis \u00e7a passait une source de cr\u00e9ation qui qui est g\u00e9nial. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:55:13)  [83%] :\r\nFran\u00e7ois V\u00e9 en concert, la tentation du sel, \u00e7a commence demain, \u00e7a se finit dimanche et c'\u00e9tait au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne avec une pl\u00e9iade d'excellents musiciens que nous pourrons peut-\u00eatre tous cit\u00e9s il y a donc, on l'a dit Christophe quelle Pinilla Julien, vous aurez alors on peut juger Andr\u00e9a Mathieu Belizaire si je prononce bien \u00e7a s'\u00e9crit tout petit, tout \u00e7a Val\u00e9rie D\u00e9borah ainsi que Bernard Arnault pour le son \u00e9videmment incontournable, ce jeune homme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:41) [77%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est aussi ce qui est \u00e9crit \u00e0 la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:45) [65%] :\r\nDans la vie oui n'est pas cit\u00e9 Wilhelmy patrons-voyous et s\u00fbrement plus belle ailleurs il va ailleurs oui c'est-\u00e0-dire cible apr\u00e8s je le montre, \u00e7a tient, \u00e7a marche bien, il filles aussi le micro Flyer dans le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'affaire de proches ne pas peut-\u00eatre, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir enfin merci \u00e0 vous. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:56:03)  [92%] :\r\nEt puis on va se quitter avec Berquin que vous aimez oui bonjour de Gainsbourg \u00c9lisa \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t merci merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:51) [57%] :\r\nQu'il sert actualise \u00e7a sort de moins pour continuer rien savoir, et c'est le de sa cherchant pourquoi il bien, donc ils ont donc la v\u00e9rit\u00e9 doit donc quelqu'un, ben oui, oui, ben oui monsieur la supprimer chez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:58:01) [64%] :\r\n\u00c9lise et le disent, les autres se soient fourvoy\u00e9s ce Evarist \u00c9lys\u00e9e que 3 mois poil comme P\u00e9kin a \u00e9t\u00e9 vous, j'ai encore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:24) [79%] :\r\nUne femme sur 6, puis il y a une fonction de pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:17) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait bien Berquin, c'\u00e9tait en 1996 avec Daran et les chaises, elle est en concert le 18 janvier au malade de Gen\u00e8ve vous \u00e9coutez Vertigo. "], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "V\u00e9, Fran\u00e7ois", "role": "chanteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C0BF550-BAD2-464A-8E88-5AFF465DD260", "internalArchiveId": "3C0BF550-BAD2-464A-8E88-5AFF465DD260", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pierre Chappuis, po\u00e8te et de Michel Collot, professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne : A l'occasion de la sortie des actes du colloque de 2011 c\u00e9l\u00e9brant les 10 ans de la mort de Andr\u00e9 du Bouchet (Ed. Hermann, 2012)", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "Bien qu\u2019il soit reconnu comme l\u2019un des plus grands po\u00e8tes du XXe si\u00e8cle, Andr\u00e9 du Bouchet est encore \u00e0 d\u00e9couvrir du grand public. Po\u00e8te avant tout, du Bouchet surprend par l\u2019envergure et la profondeur de sa pens\u00e9e. Des qualit\u00e9s salu\u00e9es par ses contemporains tels que Bonnefoy, Jaccottet et Chappuis. Les actes du colloque dirig\u00e9s en 2011, pour les 10 ans de la mort d\u2019Andr\u00e9 du Bouchet (1924-2001), par Michel Collot et Jean-Pascal L\u00e9ger viennent d\u2019\u00eatre \u00e9dit\u00e9s aux \u00e9ditions Hermann. L\u2019occasion de revenir sur les influences majeures qu\u2019exer\u00e7a l\u2019\u0153uvre de du Bouchet sur de nombreux \u00e9crivains et artistes, et de r\u00e9unir \u00e0 Cerisy chercheurs et cr\u00e9ateurs d\u2019horizons tr\u00e8s divers pour interroger et t\u00e9moigner de l\u2019exp\u00e9rience unique de la lecture de son \u0153uvre. Publiant ses premiers \u00e9crits critiques et publications po\u00e9tiques apr\u00e8s la guerre, d\u00e8s 1948, Andr\u00e9 du Bouchet est cofondateur en 1967 avec Yves Bonnefoy et Jacques Dupin de la revue \u00ab L\u2019\u00c9ph\u00e9m\u00e8re \u00bb qui publie Paul Celan, Philippe Denis, Jean Daive, Alain Suied, Philippe Jaccottet, Alain Veinstein, Michel Leiris, Louis-Ren\u00e9 des For\u00eats ou Pascal Quignard. Andr\u00e9 du Bouchet est aussi l\u2019auteur de plusieurs livres d\u2019art, sur Poussin, Seghers, Alberto Giacometti, Bram van Velde et Pierre Tal Coat. Il traduit enfin, H\u00f6lderlin, Mandelstam, Faulkner, Joyce, Celan et Shakespeare. Il a re\u00e7u le Grand prix national de la po\u00e9sie pour l\u2019ensemble de son \u0153uvre en 1983.", "durationSec": 3198, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["po\u00e9sie", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Du Bouchet, Andr\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-10T03:45:22Z", "speechToTexts": ["10.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [52%] :\r\nPortrait point Caricole Colin un point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nBonjour, bienvenue, de rentrer votre rendez- vous litt\u00e9raire sur Espace 2 aujourd'hui, pr\u00e9sence du po\u00e8te Andr\u00e9 du Bouchet avec Michel Collot et Pierre Chappuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [72%] :\r\nIl a doubl\u00e9 par des risques point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nIl est sans doute l'un des plus grands po\u00e8tes du XXe si\u00e8cle, reconnu par ses pairs et pourtant encore un peu m\u00e9connu du grand public, Andr\u00e9 du Bouchet, est n\u00e9 en 1924 est mort en 2001 et depuis le 10\u00e8me anniversaire de sa disparition 2011 et publications se succ\u00e8dent pour lui rendre hommage et tenter de comprendre, de cerner l'ampleur de son oeuvre plusieurs revues lui ont consacr\u00e9 des num\u00e9ros entiers l'\u00e9trang\u00e8re Europe plusieurs livres assemblant ses carnets ses essais, ses po\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s r\u00e9cemment aux \u00e9ditions du prix du temps chez Gallimard et aujourd'hui ce sont les actes d'un colloque Pr\u00e9sence d'Andr\u00e9 du Bouchet c'est le titre qui paraissent aux \u00e9ditions Hermann, un colloque qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Cerisy pour en parler, 2 invit\u00e9s, d'une part, Michel Collot, qui est l'un des 2 directeurs de ce colloque de cet ouvrage avec Jean-Pascal L\u00e9ger bonjour Michel Collot, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de notre Studio de Paris, vous \u00eates professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'universit\u00e9 de la Sorbonne \u00e0 Paris, vous avez donc dirig\u00e9 ces actes et vous suivez de pr\u00e8s depuis un moment, l'oeuvre de d'Andr\u00e9 du Bouchet et puis \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s Pierre Chappuis bonjour Pierre Chappuis bonjour po\u00e8te qui vit \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui a publi\u00e9 plusieurs recueils de po\u00e9sie et de notre critique aux \u00e9ditions Corti \u00e0 Paris qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 notre invit\u00e9 son dernier volume paru et muette muettes \u00e9mergences pardon, nous allons donc \u00e9voquer l\u00e8ve la situation d'Andr\u00e9 du Bouchet dans la litt\u00e9rature de la po\u00e9sie contemporaine du 20\u00e8me si\u00e8cle qui laissaient situation de r\u00e9ception aujourd'hui et quelle vision, quelle lecture on en donne aujourd'hui, peut-\u00eatre pour commencer, j'aimerais savoir de quelle mani\u00e8re Pierre Chappuis Michel Collot, vous avez rencontr\u00e9 cette oeuvre de mani\u00e8re plus ou moins br\u00e8ve disons comment vous avez rencontr\u00e9 Andr\u00e9 du Bouchet mais surtout son oeuvre Pierre Chappuis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:17) [70%] :\r\nIl est paru. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [85%] :\r\nOn n'1957 sauf erreur, une anthologie de la po\u00e9sie nouvelle et dans cette anthologie du des gens comme Bonnefoy, Dupin devez Andr\u00e9 du Bouchet et ce sont les premiers textes que j'ai vu qui \u00e9tait pour moi tout \u00e0 fait renversant voil\u00e0 puis ensuite et sont venus du livre dans la chaleur vacante et au le soleil et apr\u00e8s avoir fait une note sur, je pense que tout le soleil, l'air, nous nous sommes rencontr\u00e9s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [87%] :\r\nDes notes qu'on retrouve dans d'incertitude ou sous forme d'essai ou au travail et dans un autre volume qui est paru \u00e9galement chez Jos\u00e9 Corti Michel Collot, de quelle mani\u00e8re vous avez rencontr\u00e9 l'oeuvre de l'entr\u00e9e du Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:06) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [88%] :\r\nC'est un peu plus tard, disons \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 et gr\u00e2ce \u00e0 la Suisse romande puisque je m'int\u00e9ressais \u00e0 la po\u00e9sie, j'avais envie, d\u00e9couvrir la po\u00e9sie contemporaine et j'ai trouv\u00e9 un jour sur les rayons d'une biblioth\u00e8que municipale anthologie de la po\u00e9sie fran\u00e7aise publi\u00e9e par Asie qui avait procur\u00e9 Maurice Nadeau et dans le dernier volume, il y avait des po\u00e8mes de du Bouchet qui m'ont beaucoup frapp\u00e9 et quelque temps apr\u00e8s 2 ou 3 ans apr\u00e8s, en visitant la la Fondation Maeght \u00e0 Saint-Paul-de-Vence, j'avais \u00e9t\u00e9 absolument fascin\u00e9s par la collection de sculptures et de peintures de Giacometti et \u00e0 la librairie, je d\u00e9couvre le 1er num\u00e9ro de la revue qui est devant nous, d'ailleurs, voil\u00e0 qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 un hommage \u00e0 Jack qui venait de mourir et j'ai lu, entre autres, tr\u00e8s beau texte d'Andr\u00e9 du Bouchet et depuis ce temps- l\u00e0, alors j'ai j'ai cherch\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre ce qu'il avait \u00e9crit et bien s\u00fbr d'abord dans la chaleur vacante ou le soleil et qui n'est pas tourn\u00e9e vers nous, le recueil des textes qu'il a consacr\u00e9 \u00e0 Jack au qui qui m'a permis aussi de de lire cette dans son rap. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [91%] :\r\nSport \u00e0 la peinture qui est si si important et ces quelques ann\u00e9es plus tard que j'ai connu Andr\u00e9 du Bouchet, parce que j'ai eu le d\u00e9sir de lui consacrer un 1er colloque en 83. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [93%] :\r\nAlors on va reparler de la situation plus pr\u00e9cise d'Andr\u00e9 du Bouchet je vous propose pour commencer d'entendre sa voix simplement une archive de 2000 2001 au micro de d'Alain Veinstein, sur les ondes de France- Culture Andr\u00e9 du Bouchet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:53) [87%] :\r\nJ'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la recherche d'un po\u00e8me \u00e0 \u00e9crire Andr\u00e9 du Bouchet, novembre 2000, je vais toujours incarn\u00e9 en poche, sur laquelle les choses sans que j'aille les chercher, venez toujours un mois elles ont cess\u00e9 en grande partie, devenir un mois sous forme de mots peut-\u00eatre \u00e7a veut dire qu'ils ne viennent plus du tout \u00e0 moi, donc je note rarement et je ne me mets jamais \u00e0 une table, \u00e0 la recherche d'un po\u00e8me \u00e0 \u00e9crire s'il ne vient pas, h\u00e9 bien je je ne recherche pas donc dans ce sens, j'ai \u00e9crit beaucoup moins, on arrive tr\u00e8s bien vivre sans sans \u00e9crire, \u00e9crire n'a jamais pas \u00e9t\u00e9 pour moi une une raison d'exister, j'ai beaucoup beaucoup \u00e9crit n'est -ce pas c'est l\u00e0 peut-\u00eatre la pauvret\u00e9 d'une vie, j'avais dans ma jeunesse, l'id\u00e9e tout \u00e0 fait fausse que chaque instant une notation ou n'avait pas d'existence sans \u00eatre transcrit en mots, il aurait fallu m\u00eame dans cette mesure \u00e9crire sans arr\u00eat, tout le temps n'\u00e9crire qu'une seule phrase \u00e0 d\u00e9velopper sans interruption, ce qui \u00e9tait \u00e9videmment absurde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [91%] :\r\nVoil\u00e0 la voix d'Andr\u00e9 du Bouchet en 2000, quelle impression cela vous fait d'entendre sa voix Pierre Chappuis Michel Collot \u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:22) [56%] :\r\nBen oui, c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [82%] :\r\nTout d'un coup, le voil\u00e0 rapproch\u00e9 de de nous d'une mani\u00e8re assez \u00e9mouvant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [88%] :\r\nPr\u00e9sence d'Andr\u00e9 du Bouchet c'est bien voil\u00e0 l'\u00e9thique qui est le titre de cette \u00e9mission Michel Collot cette voix, cette fa\u00e7on de poser des mots et de dire, sauf sa fa\u00e7on d'\u00e9crire ou de son rapport \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:43) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [88%] :\r\nEt \u00e0 la po\u00e9sie oui alors c'est \u00e9videmment ensemble l'\u00e9vocation de de ce travail qu'il a fait sur les les carnets est une autre dimension de son oeuvre, qui m'a qui m'a fascin\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s le moment o\u00f9 j'ai eu entre les mains, quelques-uns de 2 de ses carnets qui m'ont beaucoup frapp\u00e9 parce qu'en effet on y assiste \u00e0 une sorte de surgissement et fulgurant de de l'\u00e9criture de mani\u00e8re tr\u00e8s discontinue et en soi -m\u00eame, cette \u00e9criture des carnets l'Assembl\u00e9e \u00eatre porteuse de d'une politique qui justement ne passe pas par le cadre habituel du du po\u00e8me, raison pour laquelle j'ai initi\u00e9 la publication de ses carnets que Andr\u00e9 du Bouchet a repris \u00e0 son compte dans la derni\u00e8re p\u00e9riode de son neveu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:36) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [79%] :\r\nCarnet que l'on retrouve dans diff\u00e9rents enjeux dans une lampe dans la lumi\u00e8re aride un Publi\u00e9 le Champ le bruit du temps l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis aussi dans en pr\u00e9sence d'Andr\u00e9 du Bouchet les actes du colloque, ce sont les carnets de 1956 ans en t\u00eate reparler de ces carnets tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre citions un petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [86%] :\r\nD'Andr\u00e9 du Bouchet, son oeuvre, sa pr\u00e9sence, sa voix dans dans son parcours Michel Collot, il est n\u00e9 en 1924 et il va grandir, je dirais, dans une p\u00e9riode assez troubl\u00e9, cela fera partie de ces failles de de sa voix de la la particularit\u00e9 de sa voix et son \u00e9criture de d'aller tr\u00e8s vite, d'\u00eatre touch\u00e9s, disons par le 2\u00e8me guerre mondiale et puis de partir aux \u00c9tats-Unis, de changer de langue ou d'avoir de langues \u00e0 disposition d'aller de l'une \u00e0 l'autre, on va peut-\u00eatre essayer de, de suivre un peu comment a -t-il grandit comme homme et comme po\u00e8te \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:31) [89%] :\r\nComme homme ce qu'il dit lui- m\u00eame, de la fa\u00e7on dont il a pu vivre dans son sein jeunesse l'importance d'une famille qui \u00e9tait compos\u00e9e de 2 personnes venant de pays diff\u00e9rents qui parlaient des langues diff\u00e9rentes, c'est une chose qui \u00e9tait je crois tr\u00e8s important pour lui et c'est vrai que du point de vue de son sa venue \u00e0 l'\u00e9criture, le le traumatisme de de la d\u00e9b\u00e2cle, il l'a racont\u00e9 dans un entretien au Monde des livres a \u00e9t\u00e9 absolument d\u00e9cisif, il dit que un jour revenant du lyc\u00e9e avec nous, il croise sur les routes des colonnes de 2 personnes qui fuyaient l'offensive allemande et que il a eu l'impression que le monde dans lequel il avait v\u00e9cu venait de s'\u00e9crouler, et il ajoute, depuis lors, j'ai \u00e9crit pour retrouver une relation perdue et donc j'ai je suis du boucher on trouvera tr\u00e8s t\u00f4t finalement ce double sentiment d'un d'un \u00e9cart d'une perte et ce d\u00e9sir de pr\u00e9parer cette perte pour retrouver la relation avec le monde avec le r\u00e9el et je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment encore a accentu\u00e9 par le le fait de cet exil de sa famille aux \u00c9tats-Unis qu'il a, en effet, pendant plusieurs ann\u00e9es \u00e0 la fois \u00e9loign\u00e9 de de son pays et de sa langue, puisque il a fait ses \u00e9tudes en Anglais et l'anglais est devenu pour lui, la langue de la ma\u00eetrise intellectuelle, il avait m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 enseigner dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines et quand il rentre \u00e0 Paris, donc \u00e0 la fin de la guerre, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la fin de la guerre, on en 48 je crois, ils red\u00e9couvrent en quelque sorte le fran\u00e7ais comme une langue devenue pour lui \u00e9trang\u00e8re et, justement, de ce fait, mais dit -il, riche de de tout un poids de sensations qui pour lui remonter justement \u00e0 son enfance et \u00e0 son adolescence et c'est dans cette langue -l\u00e0 qui va v\u00e9ritablement commencer \u00e0 \u00e9crire de la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [81%] :\r\nIl \u00e9crit de la po\u00e9sie, il, il, c'est aussi un lecteur \u00e0 la fois de de litt\u00e9rature et de po\u00e9sie et moi aussi, j'allais dire, lecture d'Oeuvres d'artistes, il \u00e9crit sur l'art et l'\u00e9crit sur la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:59) [88%] :\r\nOui et tr\u00e8s t\u00f4t, donc d\u00e8s d\u00e8s son retour en France qui publie : d'une part des, des, des comptes rendus de d'expositions, d'autre part des des notes critiques sur des auteurs qui comptent pour lui sur sur Ponge et notamment sur reverdit reverdit va entrer du Bouchet, va, va entrer en contact avec Reverdy et l\u00e9gumes une affinit\u00e9 se dessine entre ces 2, po\u00e8te et c'est 2 hommes qui tient en fait que dans cette situation de la po\u00e9sie fran\u00e7aise apr\u00e8s guerre le ce qui avait \u00e9t\u00e9 le mouvement dominant dans l'entre- deux-guerres, \u00e0 savoir le le surr\u00e9alisme ces souffles de plus s'oriente de plus en plus vers une sorte de d\u00e9rive \u00e9sot\u00e9rique avec Andr\u00e9 Breton et ne peut pas du tout satisfaire le d\u00e9sir qu'on les po\u00e8tes de la g\u00e9n\u00e9ration du Bouchet justement d'affronter, selon le mot de de Rimbaud, la r\u00e9alit\u00e9 rugueuse \u00e0 \u00e9treindre de cet apr\u00e8s- guerre et \u00e0 cet \u00e9gard, reverdit qui avait jou\u00e9 aux yeux des surr\u00e9alistes, le r\u00f4le d'une sorte de de pr\u00e9curseur mais qui s'\u00e9tait toujours tenu \u00e0 l'\u00e9cart du mouvement et dont les po\u00e8mes sont republi\u00e9s justement \u00e0 ce moment -l\u00e0 appara\u00eet pour du Bouchet comme pour Jacques Dupin d'ailleurs comme v\u00e9ritablement \u00e0 mettre un mod\u00e8le mod\u00e8le d'une po\u00e9sie qui est tourn\u00e9 vers le la r\u00e9alit\u00e9 mais qui en m\u00eame temps, a bien conscience de la difficult\u00e9 qu'il peut y avoir \u00e0 dire cette r\u00e9alit\u00e9, une formule de de reverdi peut r\u00e9sumer cette cette position, la po\u00e9sie, c'est le Bouchet du r\u00e9el qui ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:52) [84%] :\r\nEt on peut dire que la tentative po\u00e9tique chez Andr\u00e9 du Bouchet, ce serait plac\u00e9e sous le signe de serait qui manque et c'est sous ce signe l\u00e0 aussi que se place le 1er grand texte qu'ils consacre reverdit qui est paru dans la revue critique et qui s'appelle envergure de reverdit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [85%] :\r\nCe qui est publi\u00e9 dans aveuglante ou banale, donc l'un des 2 volumes publi\u00e9s par exemple le bruit du temps l'ann\u00e9e pass\u00e9e en 2011 pardon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:22) [91%] :\r\nC'est justement un des int\u00e9r\u00eats de ce volume de reprendre justement ces ces premiers essais critiques de de d\u00e9boucher sur la la po\u00e9sie qui sont d'une tr\u00e8s grande acuit\u00e9 d'une tr\u00e8s belle langue aussi si vous voulez, je pourrais lire un un ex. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [82%] :\r\nPr\u00e8s de d\u00e9but de ce oui parce que sur Verdi volontiers le sentiment du manque la n\u00e9cessit\u00e9 qui le pousse en avant et si violent chez reverdit qu'il n'est jamais combl\u00e9, mais en revanche chaque po\u00e8me communique pleinement cette \u00e9motion si particuli\u00e8re la forme immense et vague de l'univers et convoy\u00e9s par des lignes dures et pr\u00e9cise ouverte de tous les c\u00f4t\u00e9s sur le vide, le blanc, l'air, le silence les p\u00e9n\u00e8tre de toutes parts en devoir de Gand texte saper bouscul\u00e9 par le tumulte qui les disperse cette \u00e9vocation de de reverdir donc elles sortent presque pr\u00e9monitoire de ce que seront une dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s plus tard les po\u00e8mes de de du Bouchet eux- m\u00eames, avec en particulier la place qu'il d'\u00e9voluera \u00e0 ce moment -l\u00e0 au blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:39) [83%] :\r\nD'ailleurs les certaines questions effectivement qu'ils posent dans cet article, on pourrait les nous les poser sur l'avenue du Bouchet le le le l'avant- texte un de ce que vous avez lu comment aborder Reverdy quel point d\u00e9tach\u00e9e de cette oeuvre en friche aussi \u00e9clatante que le 1er jour comme nous l'avons lu pour la 1\u00e8re fois la plupart de ces textes d\u00e9fie la m\u00e9moire Pierre Chappuis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:58) [84%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:59) [82%] :\r\nBonjour, pensez ce que vous me demandiez concernant la voie de la voie que nous avons entendu, c'est la voix d'un homme qui est tout de m\u00eame malade et fatigu\u00e9, bon, o\u00f9 il y avait dans le savoir en g\u00e9n\u00e9ral une force et une dynamique qui est celle du po\u00e8me aussi celle de la langue et ce qu'il m'a beaucoup frapp\u00e9, disons dans cette rencontre, c'est que la rencontre de l'homme pleinement celle de celle des livres, c'est de l'\u00e9criture pas que cet \u00e9t\u00e9 il nous parlait volontiers aussi par de mani\u00e8re assez saccad\u00e9e comme \u00e7a une dynamique et une force qui est est imm\u00e9diatement sensible \u00e0 la lecture des po\u00e8mes, quelle que soit leur obscurit\u00e9 entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:46) [88%] :\r\nDes po\u00e8mes peut-\u00eatre dans ce qu'il faut tout de suite, situ\u00e9e sur la page, j'ai envie de dire parce qu'il y a une repr\u00e9sentation du po\u00e8me ou une image du po\u00e8me qui est assez particuli\u00e8re chez du Bouchet, sa mise en place, sa mise en page, l'existence des blancs, j'ai bien l'alternance gauche droite aussi, un peu comme en radio en st\u00e9r\u00e9o, ce n'est pas par page me dire dans la page il y a une sorte de situation des mots qui qui est, qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re : comment pourrait la d\u00e9finir la repr\u00e9senter l'image est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:15) [84%] :\r\nIl dit lui- m\u00eame, quelque part, que la mise en page est une intonation dans une \u00e9poque, par exemple celle de du texte dualisme on a parl\u00e9 beaucoup des critiques ni d'\u00e9criture, la pr\u00e9sence de d'entr\u00e9e du Bouchet, celle d'une parole, c'est le mot qui la neige jamais ou presque jamais l'\u00e9criture \u00e9criture celle la parole et les je crois serait de vouloir lire servilement les pages le texte comme \u00e7a, distribuer disons presque comme il est venu il y a l\u00e0 une une proximit\u00e9 de la des peintres de leur mise en page, certainement, mais il y aussi quelque part que chaque lecture et nouvelle et que lui- m\u00eame, ayant fait une lecture de sur le linteau en forme de jours qu'il me disait : j'ai balay\u00e9 la page n'est -ce pas avec une libert\u00e9 si vous aviez le texte sous les yeux, lui- m\u00eame, h\u00e9 bien, avait laiss\u00e9 interruption c'est blanc, mais qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment aux endroits pas toujours en tout cas aux endroits marqu\u00e9 sur la page. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [87%] :\r\nEst -ce que cette fa\u00e7on de lire Michel Collot est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s t\u00f4t, je, je vous fais un clin d'oeil, par rapport \u00e0 une archive que vous avez sous la main, qui date de 1959 une lecture justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:40) [86%] :\r\nOui, alors c'est tout \u00e0 fait important ce que vient de dire Pierre, \u00e0 savoir que ces blancs qui interviendront alors peut-\u00eatre de plus en plus justement \u00e0 partir de cette fin des ann\u00e9es 50 au moment o\u00f9 ils pr\u00e9parent le recueil, dans la chaleur vacante ces blancs ont parfois \u00e9t\u00e9 lu un petit peu dans la veine d'un mal arm\u00e9s ou la vierge papier que sa blancheur d\u00e9fend dans le sens d'une \u00e9criture du vide d'une peut-\u00eatre de ce qu'on a appelait aussi une \u00e9criture blanche, un certain nombre de de po\u00e8te qui qui se sont r\u00e9clam\u00e9s, d'une \u00e9criture blanche ont cru lire chez du Bouchet, quelque chose de cette \u00e9criture blanche dans ces po\u00e8mes et je crois que l'exp\u00e9rience de l'entendre, lire ses po\u00e8mes en effet r\u00e9v\u00e8le que pour lui, ces blancs sont aussi des d\u00e8s ponctuation qui Servent de support pour la voix, les, les, les Blancs lu de vive voix par Andr\u00e9 du Bouchet ne sont pas des vides ou s'sont des vides sont David Porter et cela on l'entend en effet tr\u00e8s bien dans cette lecture qu'il avait donn\u00e9 de quelques po\u00e8mes qui sont maintenant recueillies dans le recueil, dans la chaleur vacante Hank 59 je crois, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:08) [91%] :\r\nDepuis Paris, on l'\u00e9coute, donc cette archive que vous avez apport\u00e9 avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:14) [71%] :\r\nOui, c'est Cl\u00e9ment Lailler qui me l'avait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:16) [92%] :\r\nPour le feu dans la tenaille toute la nuit, la femme, qui restent \u00e9veill\u00e9s. \r\nDans la poussi\u00e8re du glacier, j'aper\u00e7ois le ciel franchit plus tard la nuit venue, sur le sol et le jour Bachar notre poitrine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:35) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:36) [75%] :\r\nAvant que se perdent \u00e0 la surface de pierres. \r\nLa m\u00e8re qui fait la derni\u00e8re vague l'air qu'on ne voit pas. \r\nComme la Terre Franchini, loin des routes. \r\nSi loin d\u00e9j\u00e0 endormi que je pense au sommeil. \r\nLa bourse c'est cette lame que je verrai j'entendrai. \r\nLe rail et le glacier sont atteints. \r\nCe matin, et debout. \r\nSi je pouvais d'avancer plus loin sans respirer, j'avancerais peut-\u00eatre comme l'air sur la m\u00e9moire des routes. \r\nOuverte mais on ne nous retranche plus du fonds des routes de lit d\u00e9fait. \r\nLe noeud du souffle qui rejoint plus haut est perdu. \r\nLit avec le temps, plus haut par ce saut. \r\nPour nous r\u00eaver Torrent ont invit\u00e9 le froid \u00e0 travers tous lieux habit\u00e9s. \r\nDe la montagne ce souffle, peut-\u00eatre au d\u00e9but du jour. \r\nL'air perdu mais oui se ferment s\u00fbrement pas. \r\nMettant sans l'avoir reconnu \u00e0 la mer. \r\nJe sais maintenant descendre vers le jour. \r\nComme une voie qui sur ses l\u00e8vres am\u00e8ne \u00e0 \u00e7a changerait l'\u00e9clat. \r\nLes tenaille de cette \u00e9tendue perdu pour nous, mais jusqu'ici. \r\nJ'acc\u00e8de \u00e0 ce seul qui ne parvient pas \u00e0 notre bouche seul qui \u00e9treint la ros\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:40) [69%] :\r\nDonc nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:41) [82%] :\r\nDifficile d'interroger ne se d\u00e9place pas la voix d'Andr\u00e9 du Bouchet s'\u00e9tait en 1959 vous dire \u00e7a dure encore un certain temps, cette, cette belle archives que vous nous faites Michel Collot 1959 doudou vous savez doyen cette archive ou ou est -ce que vous l'avez trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:57) [77%] :\r\nMais c'est Cl\u00e9ment alli\u00e9 qui qui me l'a trouv\u00e9e, mais je ne saurais pas vous dire le l'origine \u00e9clate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:04) [91%] :\r\nJe vous propose peut-\u00eatre p\u00e2ti de comparaison parce que Pierre Chappuis vous disiez \u00e0 l'instant que vous ne reconnaissez pas cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:10) [81%] :\r\nBen oui, parce qu'elle est devenu beaucoup plus ferme et beaucoup plus avec des ar\u00eates beaucoup plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:18) [90%] :\r\nPar la suite et en m\u00eame temps il y a une certaine continuit\u00e9 quand m\u00eame dans les cl\u00f4tures de cette pourcent d'autres sans doute Michel Collot, vous \u00eates de cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:26) [86%] :\r\nAbsolument, c'est c'est un du Bouchet jeune je dirais presque encore timide oui qui qui c'est pourquoi cette archive parce qu'en effet il moi j'ai, je crois que, en 83 je vais organis\u00e9 la 1\u00e8re lecture que lui du Bouchet faisait \u00e0 Paris, 2 de ses po\u00e8mes et les personnes qui \u00e9taient l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris parce que pr\u00e9cis\u00e9ment cette po\u00e9sie qui est quand m\u00eame tr\u00e8s retenu tr\u00e8s elliptique tout d'un coup port\u00e9 par en effet le l'\u00e9nergie de de de la parole telle qu'il avait d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de ce ce moment l\u00e0 ont trouv\u00e9, voil\u00e0 le texte visait d'une toute autre fa\u00e7on et m\u00eame certains ont sont entr\u00e9es dans la po\u00e9sie de de du Bouchet, gr\u00e2ce justement \u00e0 ce corps qui portaient le texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:17) [78%] :\r\n\u00e0 sa pr\u00e9sence dans le en l'\u00e9coutant, je dirais les textes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:20) [86%] :\r\nJ'ai souvenir dans ce colloque, excusez -moi, aucun des \u00e9tudiants qui est sur, colloque s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique, on voit \u00e7a \u00e0 animer un petit peu le d\u00e9bat oui v\u00e9ritablement m\u00eame refusant cette po\u00e9sie le soir il y a eu lecture par l'auteur et le lendemain matin il y a une esp\u00e8ce de, de confession, pas de de cette \u00e9tudiante qui avait \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement conquis voil\u00e0, il faut dire que la notion d'\u00e9paisseur \u00e0 la queue leu leu, les silencent aussi \u00e9pais que les mots et pour Andr\u00e9 du Bouchet Guillemot sont v\u00e9ritablement une mati\u00e8re le mati\u00e8re est associ\u00e9 chez lui, jets de mati\u00e8re de po\u00e9sie mati\u00e8re de papier, mati\u00e8re de l'interlocuteur, il y a une pens\u00e9e sans doute mati\u00e8re de la pens\u00e9e, dit -il, qu'obscurit\u00e9 mati\u00e8re de la pens\u00e9e de sa pens\u00e9e jamais abstraites, elle est toujours fond\u00e9 sur quelque chose sur une exp\u00e9rience de l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:27) [86%] :\r\nParce que c'est une est -ce que c'est une po\u00e9sie un peu r\u00e9flexive, en tout cas perceptif que Merleau-Ponty devait \u00eatre reste assez important pour lui de quelle sorte de de lien oui j'allais dire avec la peau avec la philosophie avec la perception il aurait leur ailier disons Michel Collot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:46) [89%] :\r\nJe crois qu'on trouve un certain nombre des co\u00fbts entre en effet la la po\u00e9tique d'Andr\u00e9 du Bouchet et ce courant de de la philosophie contemporaine qui est la la ph\u00e9nom\u00e9nologie se trouve que du Bouchet m\u00eame publi\u00e9 dans la revue de Sartre et Merleau-Ponty, les temps modernes, il n'a publi\u00e9 qu'une fois, d'ailleurs, je crois, ou bien m\u00eame je crois que le le projet n'a, n'a pas abouti et pourquoi tout simplement non pas qu'il est forc\u00e9ment beaucoup lu de philosophie, souvent, il s'en d\u00e9fendait, d'ailleurs, mais il se trouve que la structure de l'exp\u00e9rience politique chez chez du Bouchet qui est tr\u00e8s en prise \u00e0 la fois sur le monde et sur le corps, rejoint un certain nombre de de r\u00e9flexion que d\u00e9veloppe notamment Merleau-Ponty sur bien s\u00fbr l'\u00eatre au monde et, d'autre part sur le la Chair du monde, c'est-\u00e0-dire le le le fait que l'homme est finalement lui- m\u00eame par son corps, int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui le d\u00e9passe et le d\u00e9borde et on trouve, il y a une pr\u00e9sence du corps, c'est \u00e7a aussi qui qui qui ressort dans les lectures de de du Bouchet il y a une pr\u00e9sence du corps, c'est une po\u00e9sie et non pas cette po\u00e9sie un peu d\u00e9sincarn\u00e9e que peut proposer une \u00e9criture blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:10) [90%] :\r\nUne pr\u00e9sence du corps qui fait \u00e9cho aussi aux artistes qui vont l'int\u00e9ress\u00e9 comme d'Giacometti par exemple l'je ne sais pas si c'est vous ou un autre auteur du du colloque qui rapproche justement de Giacometti, cette pr\u00e9sence du personnage, marchand de Giacometti qui revient dans plusieurs de ses Oeuvres et la po\u00e9sie, o\u00f9 la pr\u00e9sence dans les d\u00e9bouch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:32) [87%] :\r\nOui, cette statue de Jack au m\u00e9tier tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9vocatrice pour moi de, de, de ce qu'est le mouvement de la po\u00e9sie d'Andr\u00e9 du Bouchet, d'abord parce que les carnets qu'il \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure \u00e9tait souvent les compagnons de ces marches du Bouchet a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps un grand marcheur et il notait au fur \u00e0 mesure que des choses venait sous les yeux, ou \u00e0 l'esprit au cours de ces marches des \u00e9l\u00e9ments de qui vont \u00eatre repris ensuite dans ses po\u00e8mes, la marche est tr\u00e8s pr\u00e9sente, tr\u00e8s souvent \u00e9voqu\u00e9 dans ses po\u00e8mes, parce que finalement je crois que du Bouchet comme. \r\nHomme et comme po\u00e8te et toujours en avant de lui- m\u00eame, il va de l'avant, il va vers l'avant, et je crois qu'alors le le statut d'un statut de de Giacometti exprime magnifiquement ce ce, ce mouvement s'vers vers l'avant, comme d'ailleurs vous signaliez tout \u00e0 l'heure aussi un fait de la typographie des po\u00e8mes de du Bouchet, le fait de commencer des lignes sur la droite, et \u00e7a, \u00e7a fait le d\u00e9sespoir des et typographe et et de ceux qui veulent cit\u00e9 du Bouchet parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, on est imm\u00e9diatement ramen\u00e9 \u00e0 la marge de gauche non il faut partir parce qu'on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:56) [85%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 avoir un lecteur aujourd'hui ext\u00e9rieurs qui ne connaissent pas l'oeuvre de je, j'ai senti la difficult\u00e9 quand m\u00eame de pouvoir faire ce genre de lecture de cette mani\u00e8re -l\u00e0, je vois Pierre Chappuis ouvrant la d\u00e9livrent dans les sera peut-\u00eatre pour apr\u00e8s, mais peut-\u00eatre \u00e9couter puisqu'on a encore un petit peu en m\u00e9moire la voix du Bouchet d\u00e8s 1959 \u00e9coutez maintenant la Voix du Bouchet en 2000, plus proche de chez nous, je crois que c'est dans lors d'une lecture qui s'est donn\u00e9 dans la librairie Tschann \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:34) [76%] :\r\nOzaguets de l'immobile. \r\nElle m\u00eame comme mobiles alors la v\u00e9locit\u00e9 qui n'est pas \u00e0 soi. \r\nDans la s\u00e9paration. \r\nNotre s\u00e9paration logeait au large ou \u00e0 l'aise. \r\nDe nouveaux lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 atteint. \r\nLe\u00e7on s'\u00e9vanouit appara\u00eetront en attente. \r\nLe sens veut qu'\u00e0 nouveau j'ai touch\u00e9 l'insignifiant mati\u00e8res sans destination mati\u00e8re insoutenable et toujours elle reprendra sur le sens. \r\nVoil\u00e0 qui traverse son comme on respire l'encre hautement ent\u00eat\u00e9e de la couleur. \r\nComme le sens, il me faut en m\u00eame temps que lui dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:52) [91%] :\r\nLa voix d'Andr\u00e9 du Bouchet, plus proche de nous, en 2000 2001 capter dans la librairie Tschann, \u00e0 l'occasion d'une lecture par l'auteur de ces po\u00e8mes et voil\u00e0 qui change un petit peu notre perception de sa voix et sa pr\u00e9sence que nous \u00e9voquons d'entre les lignes sur Espace 2 \u00e0 l'occasion de la parution de pr\u00e9sence d'Andr\u00e9 du Bouchet, sous la direction de Michel Collot et Jean-Pascal L\u00e9ger, actes du colloque donner \u00e0 Cerisy Pierre Chappuis l\u00e0 vous retrouvez votre Andr\u00e9 du Bouchet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:23) [96%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:25) [82%] :\r\nMais surtout, il dit -il lieu il y a de l'humour, l'insignifiant, ce qui me para\u00eet tr\u00e8s important \u00e0 comprendre l'exp\u00e9rience imm\u00e9diate suppose, il y a une sorte d'effacement de des circonstances pour le comprendre, donc il y a dans l'eau, le retour sur le vent est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'pardon d'une citation de Claude Monet, qui dit : c'est \u00e9tonnant qu'Ruthman ent\u00eat\u00e9 de couleur et voil\u00e0 tout, mais \u00e7a n'est pas de la peinture, autrement dit le sujet si je comprends bien le sujet, ce qui fait l'objet de signification, voire d'un message qu'il s'agisse de peinture ou de probl\u00e8mes est d\u00e9pass\u00e9, il y a quelque chose de plus larges de plus vaste d'essentiel ou d'\u00e9l\u00e9mentaire, je ne sais pas bien comment dire au moins le et rejoins l'obscurit\u00e9, ce qu'il appelle l'obscurit\u00e9 ou ailleurs transparent hier, on a encore une fois d\u00e9pass\u00e9e, ce qu'on peut voir tout simplement, c'est pourquoi il y a des poids lourds, il dit : je vois, je ne vois pas donc \u00e7a serait plus anciens po\u00e8mes, je ne vois presque rien et pourtant, il a dit juste avant tout existe si fort, c'est qu'on a, on est qu'on n'est pas rester dans cette vue disons superficiel si je puis dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est : j'ai pass\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 assez clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:02) [80%] :\r\nOui, oui, mais est -ce que cela passe par une sorte de m\u00e9ditation, je ne, je pense que on a entendu Andr\u00e9 du Bouchet, dire qu'il \u00e9crivait beaucoup de Bourges par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:11) [86%] :\r\nPasse par une exp\u00e9rience v\u00e9cue par l'exp\u00e9rience de l'instant dans ce qu'il a dit et d'absolu, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:18) [84%] :\r\nD'o\u00f9 les notes sur les m\u00e9dias s'ses notes prises dans ces carnets \u00e9galement qui font les po\u00e8mes par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:24) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais il faudrait peut-\u00eatre un petit peu r\u00e9fl\u00e9chir davantage pour r\u00e9pondre de mani\u00e8re plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:30) [84%] :\r\nJe j'interroge juste Pierre Chappuis puisque nous parlons maintenant ensemble votre proximit\u00e9 des gens, j'entendais sa voix et cette lecture : les gens qui vous entendez aussi un peu Pierre Chappuis vous lisant vos propres po\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:44) [83%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re que non, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:46) [85%] :\r\nNon mais c'est pas, c'est c'est \u00e7a n'est pas une comparaison absolue et c'est plut\u00f4t une proximit\u00e9 et proximit\u00e9 de sa po\u00e9sie aussi ou de sa pr\u00e9sence de de ceux -ci ont trac\u00e9 par Andr\u00e9 du Bouchet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:01) [78%] :\r\nJean de la peine \u00e0 r\u00e9pondre plut\u00f4t aux autres r\u00e9pondent la Turquie oui, je vous dis je me semble que mon \u00e9criture tr\u00e8s diff\u00e9rentes par bonheur dans ce sens, la dette que je peux avoir se situe peut-\u00eatre au-del\u00e0 ou en de\u00e7\u00e0 de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:19) [62%] :\r\nC'est vrai qu'ils seront les points proprement dit, elle serait aussi d'\u00eatre \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:23) [64%] :\r\nS'il y en a une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:28) [96%] :\r\nDans cette. \r\nConscience. \r\nQue d'ailleurs est de notre temps pas que nous vous avons ceux d\u00e9sireux de se sentir notre pr\u00e9sence au monde ce que dans un temps Andr\u00e9 Dumas dit j'ai rejoint le mot rejoindre revient tr\u00e8s souvent, et en m\u00eame temps que pardon le la conscience que c'est impossible, pas de titre le dit tr\u00e8s clairement qu'est ici en 2, on est partout, toujours. \r\nComme \u00e7a \u00e7a d\u00e9lirante de p\u00e2tes \u00e0 la fois donc ce d\u00e9sir, ce sentiment de rejoindre et ce sentiment qui est simultan\u00e9e de l'impossibilit\u00e9 de l'\u00e9cart de l'intervalle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:19) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:19) [82%] :\r\nCela fait penser \u00e0 la situation proprement dite d'Andr\u00e9 du Bouchet, lui- m\u00eame, cette, cette difficult\u00e9 \u00e0 rejoindre cet \u00e9cart cette solitude aussi peut-\u00eatre du po\u00e8te Michel Collot, on parlait de situation d\u00e9but de cette \u00e9mission dans quelle dans quelle le copr\u00e9sident, s'est -il situer Andr\u00e9 du Bouchet dans son parcours, on s'est arr\u00eat\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 mais il y a eu ensuite diff\u00e9rentes, les aventures de la t\u00eate, l'aventure de 2 groupes ou de pr\u00e9sence, la plus forte, peut-\u00eatre \u00e9tait peut-\u00eatre celle de la revue qu'on \u00e9voquait l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'\u00e9tait un petit peu plus tard Michel Collot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:55) [87%] :\r\nOui, donc c'est certainement le moment le plus fort, de ce qu'on pourrait dire la la participation de cette po\u00e9sie qui peut para\u00eetre et solitaire qui s'est volontairement d\u00e9velopp\u00e9e dans un certain car une certaine distance qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, je dirais que la conception tr\u00e8s haute et la pratique tr\u00e8s singuli\u00e8re que du Bouchet avait de la po\u00e9sie, mais qui en m\u00eame temps, comme le disait Pierre rejoignez en profondeur, un certain nombre de de pr\u00e9occupation de tout un versant de la po\u00e9sie contemporaine n'ont pas de toute la po\u00e9sie contemporaine, parce que si on pense par exemple \u00e0 ces ann\u00e9es 60 de la revue L'\u00c9ph\u00e9m\u00e8re est fond\u00e9e en 1967 1967 \u00e0 ce moment -l\u00e0 domine, on peut dire, sur la sc\u00e8ne \u00e0 la fois litt\u00e9raire et et th\u00e9orique, une conception, effet de la litt\u00e9rature que Pierre justement tout \u00e0 l'heure de de Textuel qui mettait l'accent sur le l'autonomie de du texte par rapport \u00e0 toute forme d'exp\u00e9rience d'un sujet toute forme de rencontre d'un monde la revue L'\u00c9ph\u00e9m\u00e8re, \u00e9crit en 1967 de fa\u00e7on \u00e0 faire en quelque sorte contre poids ou contrepoint \u00e0 cette conception -l\u00e0 parce que lorsque du Bouchet la fonde avec Yves Bonnefoy, il y a tr\u00e8s nettement de la part de ces 2 po\u00e8tes le d\u00e9sir \u00e0 travers la po\u00e9sie mais aussi \u00e0 travers la peinture puisque cette revue \u00e9dit\u00e9e par un fonds de par la galerie \u00e9tait aussi une revue qui faisait place au dessin \u00e0 la peinture de rejoint quelque chose de ce r\u00e9el qui manquent et \u00e0 travers aussi l'exercice de la traduction de, de, de po\u00e8tes comme Paul Celan qui \u00e9tait aussi un collaborateur de de cette revue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:01) [72%] :\r\nQui \u00e9tait le 1er grand h\u00e9ros d'ailleurs est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:03) [89%] :\r\nAvec le m\u00eame 1er num\u00e9ro d\u00e8s le 1er num\u00e9ro, c'est un de ses po\u00e8tes que du Bouchet a traduit, ils \u00e9taient tr\u00e8s li\u00e9s et il faudrait sans doute d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 cette activit\u00e9 de de traduction qui a jou\u00e9 \u00e9galement un r\u00f4le important pour Andr\u00e9 du Bouchet dans bon seulement dans son activit\u00e9 d'\u00e9dition mais aussi dans, je crois, par l'influence que le contact avec les langues \u00e9trang\u00e8res oh puis avoir sur sa propre po\u00e9sie sous sa propre politique et donc pendant 5 ans, cette revue va en quelque sorte d'interroger, je crois que la 1\u00e8re le 1er num\u00e9ro port\u00e9 en 4\u00e8me de couverture, une phrase de Plotin philosophe grec qui disait au fond qu'est -ce qu'on peut dire \u00e0 propos de ce qu'il y a de plus simple, donc j'ai vu l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:56) [84%] :\r\nDevant, loin, vous l'avez sous les yeux, mais quel discours est possible lorsqu'il s'agit de ce qui est absolument simple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:02) [88%] :\r\nAbsolument Saint-Paul donc dire ce qui est absolument simple mais qui est peut-\u00eatre le plus difficile \u00e0 dire et qui en m\u00eame temps nous concerne du plus pr\u00e8s et les l\u00e0 pendant ces 5 ann\u00e9es, on peut dire que du Bouchet a partag\u00e9 aussi concr\u00e8tement dans l'aventure de cette revue un certain nombre de pr\u00e9occupations tout \u00e0 fait essentiel qui Laurent pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:28) [84%] :\r\nAvec un certain nombre de po\u00e8te de sa g\u00e9n\u00e9ration, dont Philippe Jaccottet Jacques Dupin et Yves Bonnefoy, m\u00eame si, d'aventure, de sa les aura finalement un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:42) [91%] :\r\nAlors il y a cette revue il y a les artistes, les peintres qui sont pr\u00e9sents dans l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, mais il y a aussi les autres le lien qu'Andr\u00e9 du Bouchet nous avec plusieurs artistes qui seront \u00e9galement important dans dans son neveu dans son parcours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:55) [70%] :\r\nYves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:56) [89%] :\r\nMichel Collot, oui, il y a d'Giacometti, bien s\u00fbr, sur lequel d'ailleurs il \u00e9crit apr\u00e8s la mort de de Giacometti et tout \u00e0 l'heure quand on \u00e9voquait justement ce qui, de notre exp\u00e9rience, du r\u00e9el \u00e9chappe \u00e0 l'ordre du visible \u00e0 l'ordre du sens, h\u00e9 bien les dessins de de Giacometti pour pour du Bouchet sont tout \u00e0 fait exemplaire, un des textes qui lui a consacr\u00e9 sa peine plus loin que le regard une figure la la figure suis d'Giacometti et toujours en voie d'effacement et c'est le fond qui ressort \u00e0 travers les les dessins de Giacometti commune qui \u00e9tait vraiment un interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 pour d\u00e9boucher un certain nombre de ses livres se sont fait en collaboration avec lui, bien entendu, la grande amiti\u00e9 l\u00e0 la plus longue c'est celle qu'il y a une il y a Pierre Tal Coates, qu'il a connu tr\u00e8s t\u00f4t, donc apr\u00e8s guerre et les 2 amis n'ont cess\u00e9 d'\u00e9changer jusqu'\u00e0 la mort du peintre et du Bouchet lui a consacr\u00e9 un grand nombre de textes dont le tr\u00e8s beau centre tirant sur le bleu et dans ce contact avec la peinture quelque chose, \u00e9tant de fait on essaie, enjeux de ce rapport entre la mati\u00e8re de la langue et la mati\u00e8re de la peinture et le la derni\u00e8re peinture de de Tal Coat par l'importance que donne justement \u00e0 ce travail de de la la mati\u00e8re la la mati\u00e8re de le mat\u00e9riau m\u00eame de de la peinture a beaucoup retenu du Bouchet et il y a d'autres bien s\u00fbr, il y a notamment Bram van Velde et puis il y a tous les livres qui ont pu \u00eatre faits en collaboration aussi avec d'autres peintres comme par exemple ceux ici en 2 ans que Pierre \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure et dont la 1\u00e8re \u00e9dition \u00e9tait d'ailleurs, je crois, chez un \u00e9diteur suisse avec des gravures de Genevi\u00e8ve face. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:59) [73%] :\r\nPierre Chappuis \u00e9tait entendu et puis du c\u00f4t\u00e9 carri\u00e8re que tu prends les ont vir\u00e9s disait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:10) [83%] :\r\nOui, j'ai j'ai perdu, puis bon, on va avoir, voil\u00e0, voil\u00e0, oui, il y a l\u00e0 quelque chose qui peut-\u00eatre aussi ram\u00e8nera reverdit c'est c'est aider que le po\u00e8me ou la peinture n'est pas mim\u00e9tique n'est -ce pas ne ne cherche pas \u00e0 reproduire un objet pour, il le dit bien des endroits tableau est une cr\u00e9ation, au m\u00eame titre que l'objet donc aucun peut-\u00eatre elle se r\u00e9f\u00e8re et l\u00e0 il y a donc quelque chose aussi \u00e9pais aussi solide, disons que l'objet du m\u00eame dans emportement pour le oui emportement dans dans Retour sur le nom, je note ceci : je ne dirais pas que la chose doit \u00eatre log\u00e9s dans les mots, oui, r\u00e9pond l'interlocuteur ben je peux simplement ce je pense qu'elle doit \u00eatre le mot, mais il est rare qu'elle soit, il a, il y a toujours \u00e0 traduire la s\u00e9paration entre elle et le mot, il est aussi int\u00e9ressant et important de remarquer que le plus souvent ils ne co\u00efncident pas et il y a dans cette po\u00e9sie, cette conscience pour le lecteur aussi qu'il y a quelque chose qui n'arrivera jamais \u00e0 rejoindre et que par cons\u00e9quent, l\u00e0 aussi, et c'est une sorte d'obscurit\u00e9, si l'on peut avec laquelle vivre mais ce sont des textes, des po\u00e8mes, auxquels on est justement par l\u00e0 m\u00eame tirer vers eux et invit\u00e9 \u00e0 y revenir, d'une mani\u00e8re permanente et toujours nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:51) [90%] :\r\nJe propose, peut-\u00eatre d'heures, \u00e9coutez la voix d'Andr\u00e9 du Bouchet, \u00e0 l'occasion de la parution de l'emportement tu\u00e9s, vous venez de d'\u00e9voquer Pierre Chappuis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:59) [87%] :\r\nQuand on \u00e9crit plus quand on \u00e9crit peu, il arrive tout de m\u00eame qu'on r\u00e9\u00e9crivait beaucoup, je crains un peu de rouvrir ce qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, autrefois peut-\u00eatre cette crainte tient \u00e0 ce que, souvent, relisant ce que j'ai \u00e9crit que j'oublie donc largement je vois tr\u00e8s bien ce qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9crit pas tellement dans le cas de po\u00e8mes mais dans des r\u00e9flexions, par exemple, comme celle qui constituerait la plus grande partie de ce livre l'emportement du muet, dont une partie est compos\u00e9 de textes anciens s\u00e8che maintenant \u00e0 travers les raisons et certainement en reprenant ce texte je vois aujourd'hui beaucoup mieux ce que j'ai voulu dire et une fa\u00e7on de le dire, qui me para\u00eet plus juste ou rend justice \u00e0 une intention quand on clarifie comme vous savez, il y a un point o\u00f9 on clarifie, si bien qu'on rejoint de nouveau l'obscur et l'OPAC \u00e0 force de clart\u00e9, c'est un peu sans doute ce qui a connu un po\u00e8te comme Mallarm\u00e9 qui a port\u00e9 la clarification 1 degr\u00e9, telle qu'elle n\u00e9cessite souvent un effort accru pour pour \u00eatre tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:30) [90%] :\r\nLa voix d'Andr\u00e9 Boucher en 2001 retrouve cet entretien avec Alain Veinstein sur France Culture \u00e0 propos de l'emportement du muet, ce travail de r\u00e9\u00e9criture qui passe par les carnets peut r\u00e9voquer cette question des carnets de r\u00e9\u00e9criture \u00e0 partir des carnets qui qui transforme les carnets ou qui qui font \u00e9voluer les carnets qui les font m\u00fbrir, j'allais dire, et \u00e0 partir duquel peut na\u00eetre aussi des livres d'autres livres, des textes, des po\u00e8mes, l'emportement Dumay vient aussi de l'\u00e9criture de ses carnets Michel Collot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:59) [98%] :\r\nDans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:00) [92%] :\r\nAlors l'emportement du du muet c'est aussi justement le le le rapport, l'\u00e9cart entre la peinture qui est muette et le langage et c'est une des choses qui a fascin\u00e9 du Bouchet justement qu'il a fait beaucoup \u00e9crire sur la peinture, c'est que justement la peinture comme d'une certaine mani\u00e8re le le l'exp\u00e9rience de l'imm\u00e9diat Newport aux limites de ce que le langage peut dire et c'est en se confrontant \u00e0 ses limites que le langage devient po\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire qu'il est oblig\u00e9 de se r\u00e9inventer chaque fois lui- m\u00eame et cette r\u00e9invention perp\u00e9tuelle du langage, on peut dire que du Bouchet l'exerce sur se propres Oeuvres et d\u00e8s le en effet d\u00e8s les carnets mais bien encore apr\u00e8s parce qu'apr\u00e8s le les notes qui sont consign\u00e9e dans les carnets, vient le moment o\u00f9 ces notes peuvent \u00eatre rassembl\u00e9s sur des feuilles et des feuillets manuscrits des feuillets dactylographi\u00e9s on vient donc de d\u00e9poser \u00e0 la biblioth\u00e8que litt\u00e9raire Jacques Doucet et les les manuscrits d'Andr\u00e9 du Bouchet c'est v\u00e9ritablement un oc\u00e9an et on s'aper\u00e7oit que, d\u00e9j\u00e0, avant m\u00eame la 1\u00e8re, publication d'un texte, on a un nombre tr\u00e8s consid\u00e9rable d'\u00e9criture de r\u00e9\u00e9criture qui font que, on a l'impression que c'est du Bouchet c'est une sorte de r\u00e9volution permanente, en quelque sorte du texte qui, aussi bien peut repartir apr\u00e8s les publications les \u00e9ditions c'est vrai plut\u00f4t principalement des textes en prose et c'est tr\u00e8s spectaculaire et on peut voir lorsqu'on a entre les mains, par exemple, un livre de du Bouchet annot\u00e9s de sa main un exemplaire corrig\u00e9 au fond que \u00e0 chaque fois, \u00e7a repart, je veux dire quant le livre est publi\u00e9, h\u00e9 bien il y a encore quelque chose en avant de lui que du Bouchet cherche \u00e0 atteindre, c'est vraiment un exemple de working Progress perp\u00e9tuel, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:13) [97%] :\r\nChappuis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:14) [78%] :\r\nOui, nous sommes que Michel Bon disait que, \u00e0 propos de ses carnets lorsqu'ils ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, alors que l'auteur Andr\u00e9 du Bouchet avait ressenti m\u00eame un certain trouble de voir la proximit\u00e9 extr\u00eame entre les pages de ce carnet les pages publi\u00e9 et peut-\u00eatre pour conclure, j'ai pens\u00e9 puisqu'il y avait allusion Mallarm\u00e9, la dette est oui entr\u00e9e du dit qu'connaissait jeunes le carnet de des parcs, mais alors il y a une diff\u00e9rence fonci\u00e8re, il y a cette d\u00e9claration de Mallarm\u00e9, le monde est fait pour aboutir \u00e0 un livre dans l'eau qui f\u00e2chait sens Andr\u00e9 du Bouchet, c'est-\u00e0-dire que, pour lui, c'est exactement le contraire : le livre est fait pour nous renvoyer nous nous renvoyer au monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:07) [74%] :\r\nMais ce qui l'aurait puisse passer du livre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:10) [85%] :\r\nQui se passe derri\u00e8re ah. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:14) [89%] :\r\nMichel Collot, je crois que pour Andr\u00e9 du Bouchet, le livre est aussi un espace et tout ce qu'on a pu dire aussi de la typographie si particuli\u00e8re du livre des po\u00e8mes et d'ailleurs des proses de de du Bouchet parce que en fait il il invente une forme qui n'est ni prouv\u00e9 ni po\u00e9sie au sens habituel du terme, hein, et dans, par exemple, dans, dans ses textes sur d'Giacometti le les blancs intervient d'une mani\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9concertante pour faire de cette prose quelque chose qui \u00e9tait \u00e9videmment de l'ordre du du po\u00e9tique et l'espace du livre est vraiment important, je crois, pour lui, parce qu'au fond, \u00e0 travers la page mais aussi \u00e0 travers le volume, la parole se d\u00e9ploie dans un espace et personnellement je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 cette dimension, qui \u00e9tait au fond pr\u00e9sente autrement et d\u00e9j\u00e0 dans les carnets, dont l'\u00e9criture \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 un parcours de l'espace, le parcours le plus concret, celui de d'une marche et qui se retrouve \u00e0 un autre niveau, un niveau diff\u00e9rent proprement po\u00e9tique et artistique dans la composition d'une page dans la composition d'un livre et le du Bouchet punais\u00e9e sur un battant de de 2 portes Les feuilles dactylographi\u00e9es de ses po\u00e8mes, il prenait du recul comme un peintre peut prendre du recul par rapport \u00e0 sa toile pour voir comment ces mots, ces lignes dans un espace et je crois qu'en tout cas la page 6 mais le livre et surtout pas, bien s\u00fbr, au sens mal arm\u00e9 hein comptait beaucoup pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:55) [88%] :\r\nIl y a t\u00e9moignage de cette pratique dans Pr\u00e9sence d'Andr\u00e9 du Bouchet donc ce ce livre que vous avez dirig\u00e9 dirigeait Michel Collot et qui nous permet de saisir bah justement cette cette pr\u00e9sence par ceux qui l'ont aussi connu importante de red\u00e9couvrir sa voix, sa posture, sa pr\u00e9sence encore c'est sa fa\u00e7on d'\u00eatre, sa fa\u00e7on de marcher, ou disons du marche \u00e0 l'\u00e9criture \u00e9galement et puis ces lectures, tout cela \u00e9videmment nous emm\u00e8nerait encore vers d'autres territoires, il faudrait parler de la traduction, comme vous l'avez dit, qui est peut-\u00eatre aussi une r\u00e9cr\u00e9ation constante je du Bouchet et ce rapport avec les \u00e9crivains qu'il traduit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:34) [89%] :\r\nEt puis, la plong\u00e9e, c'est tout simplement dans son oeuvre, plong\u00e9e dans sa po\u00e9sie dans ses carnets, et dans ces essais, dont on a dit quelque chose \u00e0 propos de Reverdy, mais il y a beaucoup \u00e0 d\u00e9couvrir avec des choses assez \u00e9tonnantes sur Victor Hugo sur des des articles sur Baudelaire sur des articles ou des textes qui sont peut-\u00eatre aussi de cr\u00e9ation d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:57) [95%] :\r\nUne fa\u00e7on de lire ou d'\u00e9crire sur qui est assez particuli\u00e8re, Michel Collot pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:02) [87%] :\r\nOui non c'est ce 1er texte critiques sont de la part d'un d'un tout jeune \u00e9crivain \u00e0 tout jeune acteur sont absolument prodigieux d'Intelligence et de qualit\u00e9 d'\u00e9criture, c'est cette production il va l'interrompre parce que, au fond, elle \u00e9tait parall\u00e8le \u00e0 la r\u00e9daction d'une th\u00e8se et comme le dit souvent, du Bouchet n'a jamais achev\u00e9 cette th\u00e8se est une th\u00e8se de plus de moins po\u00e8te de plus et parce que c'\u00e9tait encore trop, c'\u00e9tait encore trop conceptuel ce cette cette \u00e9criture -l\u00e0 et lorsqu'il reprend par exemple plus tard ses premiers textes, notamment ceux sur Verdi, il va leur faire subir une cure d'amaigrissement n'en retenant que les les moments les plus saillant r\u00e9\u00e9crivant des des passages comme si, malgr\u00e9 tout, et on l'moi je trouve admirable ses premiers textes critiques et c'est tr\u00e8s bien qu'ils \u00e9taient r\u00e9unies dans le volume aveuglante ou banale \u00e9tait encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:57) [86%] :\r\nTrop discursif et qu'il fallait en quelque sorte contre cette lin\u00e9arit\u00e9 du discours pour faire appara\u00eetre ces \u00e9clats, hein, ces \u00e9clats de voix, ses clins d'\u00e9criture qui sont caract\u00e9ristiques de sa mani\u00e8re sa mani\u00e8re \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:13) [87%] :\r\nJe vous remercie Michel Collot merci Pierre Chappuis \u00e9galement de nous avoir rejoint pour cette \u00e9mission autour d'Andr\u00e9 du Bouchet autour de pr\u00e9sence d'Andr\u00e9 du Bouchet volume paru aux \u00e9ditions Hermann qui retrace de colloque de Cerisy qui revient sur le colloque de Cerisy mais qui est aussi une r\u00e9\u00e9criture de ce colloque avec des documents \u00e9galement visuelle et puis un entier de datant de 1956 les ouvrages que nous avons \u00e9voqu\u00e9s sont parus au bruit du temps le prix du temps qu'il fait para\u00eetre une lampe dans la lumi\u00e8re aride, ce sont des des carnets, entre 1949 innocent 55 et puis aveuglante ou banale allemand semble d\u00e9c\u00e8s \u00e9galement dans la m\u00eame p\u00e9riode tout \u00e0 fait passionnant compl\u00e9t\u00e9 par ici en 2, paru chez po\u00e9sie Gallimard, tout cela est paru en 2011 contrairement \u00e0 pr\u00e9sent vous d\u00e9bouchez qui est tout r\u00e9cent, merci \u00e0 vous, demain, nous avons rendez- vous avec Philippe Besson qui sera interrog\u00e9 par Jean-Marie F\u00e9lix David Chappuis aujourd'hui Madeleine peu cher pour l'assistance de cette \u00e9mission, David Collin au micro rtsinfo si mon corps. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Du Bouchet, Andr\u00e9", "role": "po\u00e8te (Archives France-Culture)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collot, Michel", "role": "professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappuis, Pierre", "role": "po\u00e8te", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02C6D3A0-2F5D-4075-A91A-B0CAF088984B", "internalArchiveId": "02C6D3A0-2F5D-4075-A91A-B0CAF088984B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le piratage des livres sur Internet", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "\"Apr\u00e8s la musique, les films et les s\u00e9ries TV, c\u2019est le livre num\u00e9rique qui subit la dure loi d\u2019internet et du piratage. Tout ce qui est num\u00e9rique se pirate, le livre n\u2019est pas une exception. Les explications de Mathieu Chevrier, autour du best-seller de Jo\u00ebl Dicker \"La V\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019affaire Harry Qu\u00e9bert\" qui s\u2019est retrouv\u00e9 sur internet, malgr\u00e9 lui.\"", "durationSec": 274, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["criminalit\u00e9 informatique", "livre \u00e9lectronique", "livre (imprim\u00e9)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:37Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nC'est Alex Beaupain dans Vertigo sur la 1\u00e8re, vous restez avec nous d'ici quelques secondes, nous allons parler de piratage du livre aujourd'hui je vais vous montrer comment t\u00e9l\u00e9charger gratuitement des livres pour vos 13 pour votre votre \u00e9cran pour. \r\nAlors nous savons toutes et tous ceux que pirater un disque, un film, c'est quelque chose qui se fait depuis la nuit des temps de l'Internet, on est bien d'accord, Mathieu Chevrier, oui, c'est bien cela, mais alors la grande nouveaut\u00e9 c'est non pas le piratage de BD parce que \u00e7a aussi \u00e7a se fait depuis longtemps d'ailleurs, j'ai jamais compris ces gens qui passait des nuits \u00e0 scanner des bandes dessin\u00e9es chez eux pour ensuite les mettre \u00e0 disposition et l'air nettoy\u00e9es sur Photoshop pour les recadrer par les remettent sur Internet, des gens qui, une affaire dans leur Life, bon c'est pas grave, mais alors il y a des gens qui pirate des livres, \u00e7a c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement nouveau Mathieu oui, mais ce n'est pas compl\u00e8tement 9 non plus, hein, quand les photocopieuses sont devenus grand public, on craignait de voir des copies de livres partout, seulement voil\u00e0, il faut dire ce qui est bal avec un paquet de feuilles A4 sous le bras, et \u00e7a fait tout pas tous les jours, le retour de la photo de son et puis le livre faisant gentiment son passage au num\u00e9rique avec les tablettes et les liseuses un livre, c'est un fichier num\u00e9rique et les Jets, qui plus est bien plus l\u00e9ger qu'un morceau de musique ou un film facilement partageable m\u00eame par mais c'est probablement un des fichiers num\u00e9riques et plus facile \u00e0 partager, d'ailleurs comme \u00e9changer un un PDF ou ou un document Word on on alors c'est facile, mais ce n'est pas l\u00e9gal, alors ce n'est pas forc\u00e9ment l\u00e9gales, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des livres gratuits et l\u00e9gaux partageable sans probl\u00e8me et bien s\u00fbr tous droits, ceux qui sont de droit ou tomber dans le domaine public, etc et on agonise tous les, tous les vieux si j'ose dire qu'il y en a bien plus d'autres qui sont prot\u00e9g\u00e9s et payant par contre que l'on ach\u00e8te sur divers magasins en ligne ces livres ne sont a priori pas copie Iabloko ni partageable comme la musique, un qui \u00e0 ses d\u00e9buts num\u00e9rique avec des DRM des protections, vous emp\u00eachant de transmettre les morceaux que vous aviez achet\u00e9 \u00e0 vos amis vous limitant \u00e0 la lecture sur un nombre bien d\u00e9fini d'appareil, h\u00e9 bien les livres num\u00e9riques aujourd'hui, c'est la m\u00eame jambe de protection, la m\u00eame Jean-Yves des formats, selon les magasins et les appareils alors pour partager un livre achet\u00e9, vous devez lui casser ces protections et \u00e7a c'est ill\u00e9gal, mais comme pour le cin\u00e9ma ou la musique, \u00e7a devient monnaie courante, voix \u00e9tonnamment, le livre se pirate facilement pour ensuite \u00eatre lu n'importe o\u00f9, par n'importe qui et on trouve de tout sur les sites de partage sur Internet, en cherchant \u00e0 peine j'ai trouv\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, le fameux roman du Genevois Jo\u00ebl Dicker alors \u00e7a, ce fut une grande surprise, parce que si on va acheter ce livre num\u00e9rique et donc officiellement l'acheter, il n'existe pas, j'ai contact\u00e9 Jo\u00ebl Dicker qui me confirme que le livre n'existe pas, on num\u00e9rique, c'est un choix personnel, mais il est au courant qu'une copie parfaite circule sur Internet alors est -ce que ce sont des photocopies ou est -ce qu'il s'agit d'un v\u00e9ritable livre num\u00e9rique, non, c'est l\u00e0 que \u00e7a trouble, il s'agit d'un v\u00e9ritable livre num\u00e9rique, l'auteur a expliqu\u00e9 avouez que quelques exemplaires du livre en PDF avaient \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 diff\u00e9rentes maisons d'\u00e9dition et que sans doute une de ses copies avaient filtr\u00e9 sur Internet ce qu'on appelle une fuite \u00e7a arrive pour les films, les disques qui sont parfois disponibles en ligne avant leur sortie officielle est -ce que \u00e7a veut dire que les \u00e9diteurs avec la naissance du livre num\u00e9rique vont faire face finalement m\u00eame souci d'piratage que les maisons disques ou les producteurs de films, h\u00e9 oui, h\u00e9 bien avec num\u00e9rique, la machine est lanc\u00e9e : de toute fa\u00e7on on num\u00e9rique la notion d'origine art du document original n'existe pas le PDF originale ou la milli\u00e8me copies ont la m\u00eame qualit\u00e9 et le m\u00eame contenu, ailleurs, ce ne sont pas vraiment des copies, mais plut\u00f4t des doubles, alors oui, en vendant du num\u00e9rique, les maisons d'\u00e9dition vont subir une histoire un peu similaire \u00e0 celui des maisons de disques, alors qu'est -ce qu'on peut faire pour inciter les gens \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger l\u00e9galement Mathieu alors \u00e9radiquer le piratage pas possible non mais c'est vrai, on peut vous \u00eates cat\u00e9gorique couper l'internet \u00e7a marche aussi, mais on peut le marginaliser par compte, c'est-\u00e0-dire que si vous voulez que les livres num\u00e9riques, soit acheter, il faut commencer par les mettre en vente partout, pas que chez Apple o\u00f9 amazone, il faut qu'il soit disponible dans leur langue originale en plus des traductions, par exemple, c'est une proposition que leur lecture ne soit pas limit\u00e9e non plus \u00e0 l'appareil sur lequel on l'acheter, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des versions qui sont que pour Sony et que pour Apple que voil\u00e0 exactement et puis alors, quand vous achetez une nouvelle tablette du m\u00eame constructeur, \u00e7a marche, mais si vous achetez une tablette d'un constructeur concurrent vous devait racheter pas transf\u00e9rer non, \u00e7a veut dire en tout cas pas l\u00e9galement toutes ces probl\u00e9matiques par feront diminuer le t\u00e9l\u00e9chargement ill\u00e9gal, c'est le gros probl\u00e8me auquel fait face l'industrie des s\u00e9ries TV notamment aujourd'hui et du film et le livre peut les \u00e9viter \u00e0 son passage au num\u00e9rique ou alors en restant papier mais on sait pas pour combien de temps le livre va rester papier on merci beaucoup Mathieu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chevrier, Mathieu", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B6F9739-2E15-4ED5-82D4-F1BD1E6EB74C", "internalArchiveId": "6B6F9739-2E15-4ED5-82D4-F1BD1E6EB74C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jean-Michel Olivier, journaliste et \u00e9crivain, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Apr\u00e8s l'orgie\" (Ed. de Fallois/L'Age d'Homme)", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "\"Jean-Michel Olivier est n\u00e9 \u00e0 Nyon en 1952. Journaliste et \u00e9crivain, il a \u00e9t\u00e9 critique de th\u00e9\u00e2tre, de musique et de litt\u00e9rature dans la Tribune de Gen\u00e8ve et dans La Suisse. On lui doit de nombreux ouvrages sur la photographie et l\u2019art contemporain ainsi que cinq romans. Il dirige la collection Poche Suisse aux Editions l\u2019\u00c2ge d\u2019Homme. En 2010, il a re\u00e7u le prix Interalli\u00e9 pour son roman \"L\u2019Amour n\u00e8gre\" dans lequel il fustige notre monde envahi par les marques. L\u2019automne dernier est paru \"Apr\u00e8s l\u2019orgie\" (Editions de Fallois / l\u2019\u00c2ge d\u2019homme),un roman qui met en sc\u00e8ne le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, qui tourne au corps \u00e0 corps, entre un psy et sa patiente.\"", "durationSec": 3209, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Olivier, Jean-Michel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:38Z", "speechToTexts": ["21.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nEntre nous soit dit, comme M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit que racontez -vous \u00e0 votre psychanalyste quand vous \u00eates sur le divan du parlez -vous de votre p\u00e8re de votre m\u00e8re, de vos amours et des rencontres qui ont marqu\u00e9 votre vie de vos blessures de vos regrets de vos cicatrices et de vos espoirs : votre vie n'est sans doute pas aussi rocambolesque que celle de Ming, la belle h\u00e9ro\u00efnes du dernier roman de Jean-Michel Olivier, mais la question reste peut-\u00eatre la m\u00eame fut pos\u00e9e en son temps par Baudrillard que faire apr\u00e8s l'orgie quand tout a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu, quand tous les plaisirs et les douleurs ont \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9s, il ne reste peut-\u00eatre plus qu'\u00e0 raconter et c'est ce que fait l'\u00e9trange Mademoiselle Ming, jeune fille adopt\u00e9e dans apr\u00e8s l'orgie un dialogue sur plus de 200 pages entre psychanalystes et sa patiente, une histoire, un retournement qui nous emm\u00e8ne de Shanghai \u00e0 Rome en passant par Hollywood et Lausanne, Lausanne, j'ai le plaisir d'accueillir aujourd'hui l'auteur de ce roman, paru aux \u00e9ditions de Fallois L'\u00e2ge d'Homme Jean-Michel Olivier bonjour, bonjour, vous \u00eates avec moi ici dans ce Studio \u00e0 Lausanne, des 20 journalistes, vous avez d\u00e9j\u00e0 de nombreux livres avec travaux tr\u00e8s actif, l'amour n\u00e8gre \u00e7a c'\u00e9tait en 2010 un livre dont on a beaucoup parl\u00e9 parce qu'il a re\u00e7u le prix Interalli\u00e9 et puis l\u00e0 apr\u00e8s l'orgie, on pourrait dire que c'est une suite ou c'est une variation autour de l'amour n\u00e8gre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [87%] :\r\nOui, une variation le mot me pla\u00eet comme une variation musicale, j'ai repris certains personnages et en particulier, en effet, la, la, la demi- soeur de dates dans le h\u00e9ros de de l'amour n\u00e8gre pour pour raconter son histoire, pour donner une une version f\u00e9minine de de de cette histoire justement de d'image de marque et au fond de de spectacles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [84%] :\r\nPourquoi avoir eu envie de vous plonger, justement, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce personnage l\u00e0 mine parce que l\u00e0, on la d\u00e9cortique un dans ce livre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [87%] :\r\nAlors il y a plusieurs raisons probablement que que on on puisque, au fond, ici, je suis venu ici comme on va chez le psy donc je sais ce que j'allais vous savez lire, je suis venu pour pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, probablement que que c'est une la la part f\u00e9minine de de ma personnalit\u00e9 au fond de tous les auteurs, je crois, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce quand on \u00e9crit, c'est vrai que on les cr\u00e9e en son nom propre et en son sexe propre si j'ose dire, c'est-\u00e0-dire en tant qu'homme ou que femme c'est assez difficile de se glisser dans la peau de, de, de l'autre sexe mais c'est c'est une tentation constante \u00e0 l'ann\u00e9e des femmes par exemple Marib une mini Nimier vient d'\u00e9crire un livre o\u00f9 elle, elle dit : je suis un homme et et l\u00e0 c'est vrai que bon, on a envie de dire : je suis, je suis une femme donc la, la, la, la tentation est l\u00e0 et puis c'est extraordinairement riche de 2 2 possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [87%] :\r\nEn l'occurrence il y a 2 personnages le psy, m\u00eame s'il parle beaucoup moins coming mais quand m\u00eame, il s'exprime on voit les 2 versants justement dans dans cette histoire- l\u00e0, vous, \u00e7a vous arrive d'aller chez le psy, non, jamais non, mais vous savez dans les livres, alors oui on va justement aujourd'hui revenir, vous le disiez sur votre vie \u00e0 travers ma psychanalyse \u00e0 moi comme j'ai fait d'habitude d'entre nous soit dit, je vais dire un extrait du livre tient pour qu'on pour donner le ton, justement, de cette conversation qu'on nous allons avoir ensemble aujourd'hui Jean-Michel Olivier alors \u00e7a commence comme \u00e7a, c'est au tout d\u00e9but de du livre apr\u00e8s l'orgie commen\u00e7ons si vous pla\u00eet par o\u00f9 le d\u00e9but \u00e7a risque d'\u00eatre long, j'ai tout mon temps en plus aucun rendez- vous aujourd'hui, mais il faudra tout me dire mademoiselle n'omettre aucun d\u00e9tail, faire preuve de la plus grande franchise et ne pas essayer de mener en bateau, d'accord, alors l\u00e0, je compte sur vous, justement, Jean-Michel Olivier pour Ferrari, puisque vous savez que moi en tout cas, vous allez nous dire peut-\u00eatre pas tout, mais en tout cas beaucoup d'chose sur vous, on va voir comment vous \u00eates construit comme \u00e9crivain comme journaliste et qu'est -ce que vous faites aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ce qui vous nourrit en tant qu'\u00e9crivain, votre psy aujourd'hui ce sera moi, pas d'Yvan, vous \u00eates assis tr\u00e8s bien \u00e0 cette table, moi, faire tout comme bienvenue banani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [68%] :\r\nLe parti qui avait ouvert les la mer cara\u00efbe. \r\nMadrid et est la m\u00e9taphore de la table ronde des fois il y avait beaucoup de familles pour fouiller dans. \r\nLe corail, mais il est clairement parcours la vente bonsoir avec le Sud Kim et Carter alors donc, voil\u00e0 ce qui est bon pupitre d\u00e9mentir que eau tr\u00e8s de \u00e0 son retour d'un choix de vie, voil\u00e0 ma ferme pour emp\u00eacher capable de quitter le feu. \r\nIl dessinait dans le trou d'une part de marbre \u00e0 chaque naufrage, un grand voile qui trouver la voie Malika, donc le syst\u00e8me Paris pour demander et dans chaque \u00e9trang\u00e8re qui nouvelles racines prolonge qui vient de pays natal et la carte avec 2 personnes \u00e0 l'esprit le m\u00e9tier m\u00e9tiss\u00e9e des choses tr\u00e8s et r\u00e9siste et alors \u00e7a sort du budget garder en m\u00e9moire que lui t\u00e9l\u00e9phone par la grossesse ou Tessier au feuillage musicien des mots je vais parce qu'on n'est pas alors de la tendresse qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [88%] :\r\nVous me disiez pendant la chanson Jean-Michel Olivier, il y a de la concurrence dans la famille, Higelin, l\u00e0 c'\u00e9tait le fils Arthur H de son nom d'artiste avec Nicolas Repac \u00e0 la guitare, le m\u00e9tier \u00e0 m\u00e9tiss\u00e9e pour commencer cette \u00e9mission en douceur pour nous mettre dans l'ambiance, on va plonger maintenant, pas tr\u00e8s loin g\u00e9ographiquement mais peut-\u00eatre loin en tout cas dans le temps, dans vos souvenirs Jean-Michel Olivier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:40) [81%] :\r\nLorsque nous avons d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 l'heure \u00e0 Gen\u00e8ve en 1910 et nous sommes arriv\u00e9s au quartier Saint-Jean, la rue du Belv\u00e9d\u00e8re, donc vous voyez, alors \u00e0 la rue du Belv\u00e9d\u00e8re, le jardin \u00e9taient en dessus des falaises et il nous \u00e9tait interdit de descendre dans des falaises, parce qu'il y avait une petite porte en bas non pas le jardin mais naturellement un jour que nos parents avaient des visites, nous sommes descendus dans les falaises et tout \u00e7a, c'est un dimanche, on \u00e9tait bien habill\u00e9 en Alg\u00e9rie, petites robes et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, on avait des chapeaux, \u00e7a fait du Charlotte et qu'est -ce qui va arriver un orage, alors on a \u00e9t\u00e9 douch\u00e9, voyez la r\u00e9ception \u00e0 la maison comme \u00e7a vont sonner derri\u00e8re la porte, maman a ouvert la porte, que la vie ses 3 petites-filles Charlotte qu\u00e9b\u00e9cois 19 il y a plus d'amis donc, donc on a \u00e9t\u00e9 puni naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [79%] :\r\nMes souvenirs d'enfance, bien plus lointain que les v\u00f4tres Jean-Michel Olivier, ceux de Marguerite micro Jean-Marc Falcon dans ses mains de terre, c'\u00e9tait en 1998 si je vous fais \u00e9couter \u00e7a, c'est surtout pour le lieu, vous avez compris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [85%] :\r\nJ'ai compris, j'ai j'ai j'ai, je connais bien la petite porte, dont parlait cette dame, je connais bien les falaises de Saint-Jean, c'est le quartier de mon enfance, c'est le quartier o\u00f9 il all\u00e9 jouer au Parc de voir et puis toute cette r\u00e9gion qui qui longe le le r\u00f4le un et puis avec le pont, bien s\u00fbr, qui relie le Saint-Jean au bois de la B\u00e2tie, c'est un quartier magnifique pont populaire, ouvriers, puis qui avait l'Avantage d'\u00eatre tout pr\u00e8s de du stade des Charmilles, c'est parce que vous aimez le foot voil\u00e0 et o\u00f9 j'ai o\u00f9 j'allais voir les matchs de de foot le dimanche avec mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [98%] :\r\nVous avez jou\u00e9 d'ailleurs aussi dans les juniors du Servette je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [88%] :\r\nOui, oui c'est, c'est pas une carri\u00e8re tr\u00e8s brillante \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une une passion pour moi je, j'adore le le foot, j'en ai jou\u00e9 relativement cher, relativement tard et puis jusqu'au moment o\u00f9 le le corps ne suit plus, en effet, les blessures s'accumulent et puis bon, il vaut mieux passer autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [91%] :\r\nMais c'\u00e9tait un r\u00eave \u00e7a de devenir footballeur professionnel \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [89%] :\r\nAh oui, c'est le c'est c'est presque le 1er le 1er r\u00eave je suis pas le seul aux \u00c9tats-Unis, le r\u00eave de devenir un joueur de de baseball le foot am\u00e9ricain, m\u00eame parmi les \u00e9crivain comme John Irving dont il voulait lutteurs etc Paul Auster voulait jouer voulait faire du du baseball ici c'est plut\u00f4t le foot et et c'est vrai que, au fond bon on est, on est pris dans cette, dans cette folie dans cette passion du foot jusqu'\u00e0 assez tard, mais c'\u00e9tait une des premi\u00e8res c'est vrai de de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [88%] :\r\nOui, c'est le cas effectivement de beaucoup de 2 petits gar\u00e7ons, le quartier de Saint-Jean, il vous a marqu\u00e9 aussi tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers la litt\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire que c'est le quartier o\u00f9 o\u00f9 Rousseau est partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [88%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est un quartier o\u00f9 il a, il a pas semble -t-il v\u00e9cu en tout cas, il a peu, il a peut-\u00eatre travers\u00e9, mais il a pas v\u00e9cu l\u00e0- bas, par contre, en effet, c'est comme un un un dictionnaire pour presque toutes les les rues du quartier porte le nom d'un Live de Rousseau alors moi j'allais jouer \u00e0 la rue des confessions, il y a le, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole du Devin du village, o\u00f9 on assassine, voil\u00e0 les, les, les missiles, donc bon, \u00e7a \u00e7a \u00e7a moi j'ai baign\u00e9 dans ses livres avant m\u00eame de le conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [87%] :\r\nMais \u00e0 ce moment -l\u00e0, justement, quand vous voyez ces noms -l\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a vous disait vous enfant \u00e0 Saint-Jean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [89%] :\r\nRousseau ben h\u00e9 bien \u00e9coutez, c'est un personnage assez \u00e9trange parce que, comme, comme je vous le disais, mettons, bon j'ai j'ai v\u00e9cu l\u00e0- bas, de, de, de 5 ans \u00e0 10 ans quelque chose comme \u00e7a \u00e0 15 ans et bon le le le le la, sa principale occupation, c'\u00e9tait le foot et c'est de faire des b\u00eatises de casser des vitres etc donc bon Rousseau \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s secondaire \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [82%] :\r\n\u00e0 ce \u00e0 6, 7 ans, on sait pas tr\u00e8s bien qui Rousseau on vous ignore m\u00eame son n'existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [85%] :\r\nNon non non non non non non, c'est un personnage un peu mythique comme \u00e7a mais on il y a pas de visage, mais vous l'avez lu par la suite, alors je j'ai l'\u00e9lu mais je ai eu assez tard, j'ai lu, bon on on ait fait le le destin a voulu que moi je fasse mais les \u00e9tudes non pas au Coll\u00e8ge Calvin mon coll\u00e8ge Rousseau, donc bon l\u00e0 \u00e7a, \u00e7a m'a poursuivi une certaine mani\u00e8re, et l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 le lire, j'ai fait les premiers premi\u00e8res recherches au fond sur les 1000 sur les confessions des textes relativement difficile et qui qui m'ont int\u00e9ress\u00e9 mais sans plus, et vraiment la passion est plut\u00f4t n\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, quand j'ai suivi les cours de de sa revue, ce qui, bon, on savait que c'\u00e9tait le grand sp\u00e9cialiste de de Rousseau et il arrivait encore \u00e0 faire passer cette esp\u00e8ce de, de passion, \u00e0 la fois pour le penseur le le styliste, le musicien parce qu'il y a aussi un Rousseau, musiciens et donc bon le la la passion s'est d\u00e9velopp\u00e9 plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:27) [86%] :\r\nPlus tard, qu'est -ce que vous avez de commun justement en tant qu'\u00e9crivain avec Rousseau si on peut se trouver des points communs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [87%] :\r\nOui, \u00e9coutez, il y en a beaucoup, il y a, il y a le go\u00fbt de la musique parce que Rousseau voulait \u00eatre musicien pour moi mettons la, la musique et r\u00e9seaux importante aussi je sais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:44) [84%] :\r\nOn le voit dans le livre, a aussi dans dans tous les livres que vous \u00e9crivez, vous citez beaucoup de musique, on a envie d'ailleurs, quand on lit de, de, de m\u00eame des disques d'\u00e9couter les musiques que vous que vous vous que vous citez, pour accompagner la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [86%] :\r\nOui, il y a une il y a une bande son pour pour presque tous les disques rien et en m\u00eame temps voil\u00e0 voil\u00e0 non et et l\u00e0 bon chez Rousseau il y a, il y a 2 mois, je moi je trouve que c'est bon, c'est un \u00e9crivain assez caract\u00e9ristique de de notre r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire qu'il est \u00e0 la fois tourn\u00e9 vers l'int\u00e9rieur et vers l'ext\u00e9rieur, \u00e0 la fois il y a le c\u00f4t\u00e9 intimiste, le c\u00f4t\u00e9 recherche d'une v\u00e9rit\u00e9 int\u00e9rieure dans les les confessions, une esp\u00e8ce de de v\u00e9rit\u00e9 qu'il faut il faut toucher, d'ailleurs on peut discuter l\u00e0 dessus et puis \u00e0 la fois bon, il s'int\u00e9resse \u00e0 la musique, il s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e0 \u00e0 la p\u00e9dagogie beaucoup d'Chauzy voyage et puis bon Rousseau \u00e0 ce destin particulier d'\u00eatre chass\u00e9s de presque tous les endroits o\u00f9 il s'installe, je sais pas si celle des services suisses mais c'est un Suisse qui voyage \u00e7a Suisse qui est ouvert sur l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:42) [89%] :\r\nRousseau le prototype de l'\u00e9crivain suisse si \u00e7a existe, on y reviendra peut-\u00eatre un petit peu plus tard Jean-Michel Olivier, j'ai lu quelque part que vous avez, vous, justement, de la musique et j'ai lu quelque part que vous aviez \u00e9t\u00e9 pianiste de jazz, justement, vous auriez aussi pu faire carri\u00e8re dans dans la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [88%] :\r\nJ'ai j'ai esp\u00e9r\u00e9 et j'ai caress\u00e9 ce r\u00eave un temps c'est vrai qu'apr\u00e8s le foot, il y a eu le la musique qui a eu les la guitare d'abord les les chansons enfin que toute cette p\u00e9riode, bon Dylan Leonhardt Co\u00ebme etc, et puis je me suis mis aussi \u00e0 \u00e9crire des textes que j'ai mis en musique, j'ai chant\u00e9, etc, j'ai m\u00eame fait un disque il y a assez longtemps chez chez \u00c9vasion disque je crois jamais sorti, heureusement, mais heureusement non parce que vous, je, je crois que c'\u00e9tait vraiment pas extraordinaire, mais non, il y avait des talents, beaucoup plus fort, bon \u00e0 l'\u00e9poque comme comme Pascal Auberson il y avait il y a Patrick Juvet aussi \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait quand m\u00eame un talent bon aussi assez fantastique et non et puis bon de de la de la guitare, j'ai j'ai gliss\u00e9 insensiblement au piano piano jazz et en effet, Selma, c'est l'une de mes passions actuel, vous avez m\u00eame \u00e9crit des chansons aussi facilement dire oui j'ai \u00e9crit des chansons, oui, oui, j'\u00e9cris des chansons et et c'est important parce que papa, pas tellement parce que les chansons sont vraiment sont sont sont importantes ou ou inoubliable mais parce que pour moi, c'est vrai que le le le langage toujours musicales, il y a toujours, quelqu'il y a toujours de la musique derri\u00e8re ce que j'\u00e9cris et et donc bon c'est c'\u00e9tait d'une certaine mani\u00e8re logique d'essayer de les chanter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:18) [88%] :\r\nC'est vrai que dans le dans le dans l'extrait que je viens de lire, par exemple, il y a, il y a un certain rythme et dans ce dialogue, il y a un rythme qui fait qu'on qu'on qu'on accroche qu'on continue \u00e0 lire \u00e7a, c'est vrai que, qui \u00e0 ce rythme, mais j'ai lu aussi que si vous n'avez pas continuer \u00e0 \u00e9crire des chansons et \u00e0 vouloir devenir musicien, c'est \u00e0 cause du trac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [86%] :\r\nOui, c'est un lieu \u00e7a moi j'ai vu, je me soigne, je soigne depuis longtemps mais non mais c'est c'est vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 les les premi\u00e8res fois, j'ai d\u00fb me produire en public, c'\u00e9tait mais vraiment paniqu\u00e9 mettons et est paralys\u00e9e comme \u00e7a peut arriver, encore maintenant, parfois, quand je dois prendre la parole devant 50 100 100 personnes mais l\u00e0 c'est c'est c'est \u00e7a, \u00e7a m'a montr\u00e9 mes mes limites, mettons, j'ai essay\u00e9 l\u00e0 aussi de surmonter ce ce trac mais c'\u00e9tait pas satisfaisant parce que dans la voix que le que que la guitare ou le piano ne ne ne ne correspondait pas \u00e0 ce que je voulais faire, mais quand j'arrivais pas \u00e0 ma\u00eetriser cette expression publique et pour \u00e7a, que la litt\u00e9rature pour \u00e7a, c'est beaucoup plus pratique parce que on est en retrait, on travaille dans son coin et puis apr\u00e8s on arrive avec le produit fini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:22) [79%] :\r\nC'est plus rassurant, puisque vous parliez de musique tient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:38) [65%] :\r\nOn sur d'que sur d'il y a loin de pas expr\u00e8s pour toi, celui qui a atteint savez qui sort de tant des records, toi tu d\u00e9fends dans cette. \r\nEt pas face \u00e0 ces cas doit Turpin \u00e7a devient celui qui fut et du tendance espoir donc pour qu'on puisse dire est qu'il n'a pas, voil\u00e0, c'est lui qui prend ce qui est dedans, on n'a pas de s\u00e9lection, il y a a sous toutes. \r\nDe va et qui vient de publier un pigeon voyageur et savez qui cherche le bonheur pour nettoyer tout \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:26) [88%] :\r\nIl s'appelle S\u00e9bastien Lacombe c'est lui qui chante cette chanson- l\u00e0, choisi par Nathalie Scheirlinckx celui qui vient de loin et on va partir, pas tr\u00e8s loin d'ailleurs quelque part sur les routes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:34) [68%] :\r\nDe beaucoup d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:38) [88%] :\r\nAttention, nous signale qu'un v\u00e9hicule a perdu des objets sur les voies de circulation sur l'autoroute Vevey Fribourg entre recens\u00e9s Matran en direction de Fribourg, fait preuve de prudence si vous circulez sur ce tron\u00e7on allant quitte Fribourg Retour \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, d'o\u00f9 vous \u00eates venu pour nous parler, Jean-Michel Olivier de votre livre apr\u00e8s l'orgie qui vient de sortir aux \u00e9ditions de Fallois et l'\u00e2ge d'homme et de vous aussi, surtout de \u00e9tait \u00e9crivain, journaliste, on parle de Gen\u00e8ve et de ses quartiers de Saint-Jean, ce quartier de votre enfance, vous qui \u00eates n\u00e9 \u00e0 Nyon, moi qui n'ai pas le Genevois de naissance, vous y habitez toujours \u00e0 Gen\u00e8ve j'habite o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [91%] :\r\nToujours le m\u00eame quartier l\u00e0 depuis 20 25 ans oui, derri\u00e8re la gare, les grandes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:18) [76%] :\r\nLe format RAW, vous avez \u00e9crit un livre d'ailleurs voil\u00e0 inspir\u00e9 par ces quartiers -l\u00e0 Notre-Dame du Fort Barraux, c'\u00e9tait en 2008 qu'est -ce qui particulier ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:26) [87%] :\r\nMais il a rien ou quand j'ai j'ai j'ai d'abord j'ai habit\u00e9 Saint-Jean c'est vrai et puis ensuite, je suis venu, j'ai habit\u00e9 aux dans la banlieue genevoise au au grand Saint conna\u00eet et puis apr\u00e8s j'ai retour je suis retourn\u00e9e au centre ville et bon le le le ce qu'il est particulier, c'est la dur\u00e9e, c'est la diversit\u00e9, c'est l'immeuble dans lequel j'habite, bon \u00e9tait une sorte de d'auberge du du Bon Dieu avec des des artistes, des psychanalystes, des peintres, des b\u00eates c\u00e9libataire, des gens qui venaient d'un peu partout et c'est de cette diversit\u00e9 que je que que que que j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:05) [83%] :\r\n\u00e7a vous a inspir\u00e9 pour ce livre- l\u00e0 parce que c'est vrai qu'il y a une \u00e9norme diversit\u00e9, je le disais au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission, on voyage beaucoup, on a \u00e0 Rome on \u00e0 Hollywood, on est \u00e7a c'est bling-bling aussi, par moments, il y a des Stars de cin\u00e9ma, la mine la belle mannequin pour diff\u00e9rents photographes, j'ai pas tout d\u00e9voiler, de livres, mais effectivement on voyage beaucoup, \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a vous vient de l\u00e0, \u00e7a vient de cet immeuble fort barreaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:27) [88%] :\r\nOui, ou d'une part, Momo, moi j'aime beaucoup voyager, c'est vrai que je vois, je voyage beaucoup, mais moi j'ai besoin d'un port d'attache probablement est -ce on se forme et et mon port d'attache depuis depuis assez longtemps, avec des bons, des amis, des voisins, etc qui sont, qui sont charmants, mais c'est vrai que moi je, je fais partie des des Suisses qui ont la la bougeotte probablement donc je peux pas rester toujours, m\u00eame endroit, j'ai envie de de conna\u00eetre d'autres horizons, d'autres panorama et puis la litt\u00e9rature pour \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien, parce que bon \u00e7a aussi par le par l'imagination on on voyage beau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:05) [88%] :\r\nSont du voyage qui co\u00fbtent pas cher et qui vont tr\u00e8s tr\u00e8s vite, en plus, on va vous parler tout \u00e0 l'heure de Starobinski qui a \u00e9t\u00e9 votre lettre \u00e0 l'universit\u00e9, on va parler justement litt\u00e9rature on petit peu plus avec vous on va explorer donc qui sont vos influences, on parlait de Rousseau, tout \u00e0 l'heure, mais il y a quand m\u00eame pas que lui, j'ai envie de vous faire \u00e9couter quelque chose sur un un des \u00e9crivains, un po\u00e8te que vous aimez particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:27) [58%] :\r\nVoici et qui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:29) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 finalement un jour tr\u00e8s agac\u00e9 d'entendre dire que un de mes auteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s mes po\u00e8tes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s et qui est un personnage sur lequel on ne savait rien, et finalement il y a quelques ann\u00e9es m\u00eame, j'ai encore plus agac\u00e9 parce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 dire qu'il ne fallait rien savoir ce qu'avait dit Andr\u00e9 Breton une fois mais on sait tr\u00e8s bien que c'est une boutade et qu'Andr\u00e9 Breton aurait accept\u00e9 les livres que nous publions aujourd'hui parce qu'il acceptait de conna\u00eetre, mais aujourd'hui on dit : il vaut mieux ne rien savoir, il ne que l'Euro et surtout ne pas conna\u00eetre la vie \u00e7a, \u00e7a m'a absolument agresser parce que Charles a une esp\u00e8ce de petite escroquerie intellectuelle et du moins une incitation \u00e0 la paresse de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:12) [82%] :\r\nLe po\u00e8te n'est pas mentionn\u00e9 dans l'archive, me suis s\u00fbr que vous avez devin\u00e9, je vous ai vu c'est le Tierc\u00e9 voil\u00e0 et vous avez \u00e9crit un m\u00e9moire sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:19) [84%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte de l'de l'adolescence, je sais pas, j'avais 16 17 ans peut-\u00eatre les chants de Maldoror le l'Avantage de Lautr\u00e9amont, ce qu'il a \u00e9crit 2 livres et qu'il y a, il est, il est mort tr\u00e8s jeune choisi comme si j'ai des tulipes oui h\u00e9 bien oui, non, mais parce que on peut, on peut ma\u00eetriser, peut-\u00eatre le le la mati\u00e8re plus facilement que que si on parle de Proust ou de Rousseau, qui offre tout de suite une esp\u00e8ce de bon de, de, de, de panorama immense tandis que Lautr\u00e9amont, bon c'est d\u00e9j\u00e0 c'est un une sorte de deal comme \u00e7a solitaire bon qui est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:55) [88%] :\r\nPlus extr\u00eamement dense aussi un examen et de livres mais les chants de Maldoror par exemple c'est quelque chose de tr\u00e8s dense et de tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 analyser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:03) [87%] :\r\nCette danse, c'est que c'est compliqu\u00e9, il y a une esp\u00e8ce de de folie encore romantique ou post- romantique qui se qui se d\u00e9veloppe, et puis il y a une une une foule de 2 th\u00e8mes : mettons bon qui sont les th\u00e8mes de de la de la modernit\u00e9 qui tourne autour de l'\u00e9criture qui tourne autour justement du du voyage de de la violence de la sexualit\u00e9, etc, des th\u00e8mes que bon qui qui me sont chers et que j'ai, j'ai peut-\u00eatre trouver \u00e0 l'origine dans cette se trouve apr\u00e8s l'orgie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:35) [87%] :\r\nSi c'est \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s loin parfois dans la violence dans le dans le c\u00f4t\u00e9 sombre aussi des gens Lautr\u00e9amont le texte du vampire, \u00e7a c'est, c'est le titre de ce m\u00e9moire qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 un par la suite, \u00e0 l'\u00e2ge d'Homme je crois que c'\u00e9tait en 80. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [87%] :\r\nOui je sais vous c'est mon 1er livre absolument un livre qui a pass\u00e9 par, par par la Belgique, parce que, au fond, je cherche un \u00e9diteur et puis c'est justement \u00e7a Robin, ceux qui dont on parlait tout \u00e0 l'heure, \u00e0 qui j'ai montr\u00e9 le le le le livre en fait, c'est aussi une une une une th\u00e8se un projet et Starobinski Madiba envoyer leur en Belgique et il y avait, il a recommand\u00e9 aupr\u00e8s d'un couple Rosine Georges et Robert Georgin qui \u00e9tait en rapport avec l'\u00e2ge d'homme, et ils ont aim\u00e9 le livre et donc ils ont d\u00e9cid\u00e9 de publier \u00e0 l'\u00e2ge d'Homme alors au fond, je les publie, \u00e0 Lausanne, en passant par Bruxelles, ce qui fait que le le plus court chemin de de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne c'est passe par Bruxelles ou par Paris, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:36) [88%] :\r\nC'est comme \u00e7a, vous \u00eates entr\u00e9 finalement \u00e9ditions l'\u00e2ge d'Homme auquel vous avez \u00e9t\u00e9 absolument fid\u00e8le et c'est gr\u00e2ce \u00e0 Starobinski aussi comment vous vous souvenez de la 1\u00e8re fois que vous avez suivi un cours de Starobinski. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:48) [84%] :\r\nOui il c'\u00e9tait un cours alors c'est c'est assez marrant parce que c'\u00e9tait pas l'universit\u00e9 c'\u00e9tait dans une annexe de l'\u00e9cole de m\u00e9decine et c'\u00e9tait juste, enfin d'une annexe \u00e0 la maternit\u00e9 et donc on \u00e9tait tout surpris parce que le l'universit\u00e9 manquait de locaux n'\u00e9taient surtout surpris de se retrouver l\u00e0- bas une sorte de petite salle relativement sombres et donner un cours sur l'histoire de la m\u00e9lancolie et c'est assez marrant parce que, au fond, c'est cette ann\u00e9e, a publi\u00e9 justement un livre sur la m\u00e9lancolie qui est au fond le r\u00e9sultat de secours qui donnait il y a, il y a, il y a 20, 25 ans, et c'\u00e9tait un cours bon qui ne qui n'\u00e9taient pas extr\u00eamement suivie, il y avait, il y avait une peut-\u00eatre une vingtaine de personnes et je me souviens de d'Anna une chose assez particuli\u00e8re, c'\u00e9tait tous les mercredis soirs et il y avait toujours un un petit chien qui venez suivre le cours, tout \u00e7a c'est vrai et il venait se poser au fond au pied de de au pendant que que Sarko parlait, c'est essentiel, non pas du tout, non non non non et, au fond, pour, il \u00e9tait un tout petit peu surpris et pratiquement \u00e0 chaque fois, le chien revenait etc on se parlera qui appartenait, mais ils venait suivre au fond les cours sur l'histoire de la folie et sur la m\u00e9lancolie et si qui a appris beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:05) [86%] :\r\n\u00eatre en train de nous \u00e9couter en ce moment m\u00eame, d'ailleurs, Jean-Michel Olivier, s'il est encore vivant, parce que c'est un chien absolument exceptionnel, s'il a v\u00e9cu encore 25 ans Starobinski, c'est l'un de vos ma\u00eetres vous \u00e0 l'\u00e9poque, vous \u00eates peut-\u00eatre dans cette, dans cette salle qui d\u00e9pendaient qui appartenait \u00e0 une maternit\u00e9, vous \u00eates peut-\u00eatre amen\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, comme \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:24) [83%] :\r\nC'est possible, c'est possible, mettons, c'est Robin, ce qui m'a m'a encourag\u00e9 \u00e0 \u00e9crire en tout cas le le la question de l'universit\u00e9 d'une question assez complexe, parce que quand on entre \u00e0 l'universit\u00e9 comme vous, comme moi et comme comme plusieurs personnes de ma, ma g\u00e9n\u00e9ration b\u00e9ton on voulait \u00e9crire on voulait pas devenir ni prof, ni, ni critique de l'autre c\u00f4t\u00e9, la de la cam\u00e9ra, voil\u00e0, c'est dire : c'est \u00e7a, c'est vraiment il y avait une esp\u00e8ce de besoin de, de, d'\u00e9crire, de, de, de la po\u00e9sie ou des romans etc et l'universit\u00e9 est l\u00e0 pour on, on l'a vite compris pour d\u00e9courager au fond toutes les vocations il fallait devenir selon Lescure soit critique soit prof etc et donc c'\u00e9tait assez difficile de se de se frayer un chemin, mais heureusement il y a toujours des des oreilles attentives \u00e7a Robin, ceux qui \u00e9taient attentifs, il encourageait un autre prof qui s'appelle Roger Dragon \u00e9thique \u00e9tait l\u00e0 aussi, qui \u00e9tait pour, pour nous encourager et donc heureusement au fond j'ai j'ai surmont\u00e9 c'\u00e9tait cet obstacle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:23) [85%] :\r\nPour en revenir \u00e0 Lautr\u00e9amont, on entendait cette cette archive, l\u00e0 o\u00f9 le l'interlocuteur disait c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s de bon ton de dire qu'il ne faut pas conna\u00eetre l'avis de de l'auteur qu'est -ce que vous pensez de \u00e7a, vous avez trouv\u00e9 \u00e7a aussi chez chez Lautr\u00e9amont, l'\u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:38) [86%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que, il y avait ce le le c\u00f4t\u00e9 mettons pratique si j'ose dire, c'est que on on ne savait rien de son de sa vie, hein, on avait \u00e0 l'\u00e9poque m\u00eame, c'est-\u00e0-dire dans les ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 on n'avait pas retrouv\u00e9 des photos qu'on a retrouv\u00e9 par la suite, donc il est m\u00eame pas le visage, il est mort, donc \u00e0 24 ans, on sait pas trop dans quelles circonstances il y a eu des des d\u00e9lits, il y a eu tr\u00e8s peu de relations avec les autres, \u00e9crivain de de son \u00e9poque et donc bon c'\u00e9tait un Avantage en sens o\u00f9 on on \u00e9tait, on pouvait s'occuper que du texte, il fallait essayer de trouver un sens \u00e0 ce texte qui est qui est pas \u00e9vident qu'il vous disait tout \u00e0 l'heure, hein, donc, au fond bon on essaie de d'interroger le texte d'abord un aujourd'hui, je pense qu'on s'y prendrait autrement parce que bon, la biographie peut peut aussi donner des des pistes, elle peut aider \u00e0 comprendre quand m\u00eame le le fr\u00e8re de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:35) [86%] :\r\nC'est aussi pour \u00e7a que vous \u00eates l\u00e0 aujourd'hui, oui, bien s\u00fbr, on n'aurait peut-\u00eatre pas pu inviter le train mon nom, mais, mais, pour vous, \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche Lautr\u00e9amont le texte du vampire, \u00e7a, c'est le titre du m\u00e9moire c'est si vous aviez \u00e9t\u00e9 \u00e0 d'aujourd'hui, vous auriez \u00e9t\u00e9 fan de Twilight. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:51) [84%] :\r\nOui, absolument, oui, j'\u00e9tais tr\u00e8s en avance sur mon temps, hein, parce que c'est vrai que les les vampires, \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 et bon le le le Lautr\u00e9amont, le h\u00e9ros de Deschamps Maldoror San\u00e9 Maldoror se consid\u00e8re lieu comme un vampire et puis il y a eu toute cette vie Vogt apr\u00e8s au fond bon il y a eu le bal des vampires qui \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s un tout petit peu avant et puis apr\u00e8s bon alors c'est parti, c'est vraiment toutes les directions tout d'etc histoires pleines de d'h\u00e9moglobine et de vampires comme les ados adorent aujourd'hui c'est quelque chose qui vous fascine encore aujourd'hui, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait dans les et la figure s\u00e9rie donc \u00e9tait m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 parce que c'est aussi \u00e0 figure de l'\u00e9crivain, c'est celui qui litt\u00e9ralement pompent le sang des autres pour sa survie, lecteur, oui, oui, non mais vous allez rien craindre mais le r\u00f4le occurrences bon \u00e9crivain vit de ses de ses lectures et donc bon il se il suce le sang des des livres d'une certaine mani\u00e8re et c'est ceux qui vont le lui permet de, de, de rester vivant et d\u00e9crire finalement sa propre et, comment dire, Lautr\u00e9amont un peu le le la figure de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:58) [84%] :\r\nVous parliez d'ailleurs de vos voisins Fort qui peut-\u00eatre nous \u00e9coutent et qui se retrouve peut-\u00eatre aussi parfois dans vos livres en partie en tout cas en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, peut-\u00eatre, mais j'imagine qu'il vous inspire beaucoup et si d'autres auteurs, vous parliez de Rousseau ou pas, dit le train mais il y a d'autres sauteurs qui vous inspirent encore aujourd'hui, qui sont vos livres de chevet pose auteur de chevet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:18) [86%] :\r\nAlors les auteurs de fa\u00efence alors le probl\u00e8me, c'est que c'est des piles de difficult\u00e9s, on va pas faire une \u00e9vocation, tombe le dessus moi je re\u00e7ois beaucoup de livres que j'essaye de lire le le le au fur et \u00e0 mesure, j'arrive pas, d'ailleurs, et c'est toujours une grande, une grande d\u00e9ception parce qu'elle d\u00e9livre parfois attendre mais alors bon, des zones moi mon mon probl\u00e8me c'est, c'est c'est c'est pas de de ne pas avoir au fond de d'inspirateur ou d'un ou 2 mod\u00e8les 5 Jean les beaucoup dans le \u00e0 la Suisse, non, non, mais bon, \u00e7a va de de Rousseau, que j'ai bon vraiment d\u00e9couvert mais bon tout le le XVIIIe Voltaire, j'adore aussi, bien s\u00fbr, Diderot et puis bon, la litt\u00e9rature du 20\u00e8me si\u00e8cle, avec \u00e9videmment l'apport des \u00e9crivains suisses comme bon on parle toujours de Ramuz bien s\u00fbr comme Bouvier aussi mais par exemple, c'\u00e9tait qu'\u00e9crivain qui est qui est extraordinaire, blessant qui est peut-\u00eatre le plus grand po\u00e8te de langue fran\u00e7aise et bon entre Rousseau, Cendrars, puis vous avez aussi Albert Cohen qui a \u00e9t\u00e9 pratiquement Genevois qui a tr\u00e8s bien saisi chacun tr\u00e8s diff\u00e9rent absolument qui a beaucoup parl\u00e9 de la ville et puis des quais de la ville pour aller rejoindre son amoureuse du c\u00f4t\u00e9 du quai du du Cheval Blanc, bon c'est c'est des auteurs qui qui m'inspire et qui continue de m'inspirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:43) [83%] :\r\nOn vous parler d'auteurs suisses \u00e0 l'instant, on en parlait aussi on ou des buts c'\u00e9tait mission on disait que Rousseau \u00e9tait peut-\u00eatre le le prototype Jean-Michel Olivier de de l'auteur suisse, \u00e7a veut dire quelque chose pour vous justement auteur suisse parce que c'est rare qu'on soit des auteurs suisses on a presque envie de dire auteur puis voil\u00e0 puis \u00e9crit en fran\u00e7ais, oui, auteur suisse de d'expression fran\u00e7aise \u00e0 quelques diff\u00e9rences entre un auteur suisse est un auteur fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:10) [90%] :\r\nAlors bon, on en dans un dans un un jeu de de diff\u00e9rences assez assez subtile je crois parce que c'est vrai que d'une certaine mani\u00e8re, on partage la m\u00eame langue, mais avec beaucoup de de diff\u00e9rence et pour en revenir \u00e0 Rousseau dans toute sa vie, on l'a fait quand m\u00eame sentir cette diff\u00e9rence et il est, il vient de l'ext\u00e9rieur, c'est un provincial, il y a une pointe d'accent quand il discute avec \u00e9videmment ses amis parisiens, tout le monde se moque de son accent, donc c'est une diff\u00e9rence qui revient moi aussi comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:42) [62%] :\r\nDans ma foi il faut -il aller les Namibiens se poser aussi en victime de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:45) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai \u00e7a, il y a, il y a tout un jeu, une posture chez lui, qui est, qui est difficile mais bon Ramuz, c'est la m\u00eame chose quand il va \u00e0 Paris va chercher sa baguette de pain, bien voil\u00e0, le voil\u00e0 tout ce qui Suisse qui vient chercher son pain, donc bon, il y a toujours ce c\u00f4t\u00e9 un peu paternaliste et vous serez comme \u00e7a aussi, oui, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a change pas beaucoup, bon moi par exemple je suis le grand Suisse, donc oui, c'est vrai, cette grande \u00e9videmment le le petit Suisse est un peu difficile, donc, voil\u00e0, mais d'une certaine mani\u00e8re, bon \u00e7a, \u00e7a continue toujours, il y a toujours ce jeu il y a, il y a en effet une une fronti\u00e8re et, bon, c'est difficile de de on on peut pas en faire abstraction, ce qui est int\u00e9ressant, c'est passer les fronti\u00e8res, c'est d'aller faire un Avantage oui c'est \u00e7a, absolument, pourquoi il faut que je ne sais parce que d'abord les, les, les Suisses que je que j'admire sur les \u00e9crivains suisses ont souvent des des passeurs, des passeurs de fronti\u00e8res des d\u00e9g\u00e2ts qui ont la bougeotte, ou qui qui qui sont \u00e0 cheval entre plusieurs plusieurs pays o\u00f9 plusieurs langues comme on parlait de Cendrars bon ramer aussi a quand m\u00eame pas mal boug\u00e9 dans la 1\u00e8re partie de sa vie et, au fond bon qui sont ouverts au monde et qui s'int\u00e9resse, mettons pas uniquement aux probl\u00e8mes de de l'UDC ou au au probl\u00e8me parce qu'on peut, qu'on peut, qu'on peut avoir ici de savoir si Monsieur Varone va se pr\u00e9senter aux \u00e9lections pas s'il a ramass\u00e9 un caillou ou autre chose, donc bon, il y a quand m\u00eame une esp\u00e8ce d'int\u00e9r\u00eat global pour le Monde qui vont, qui caract\u00e9rise peut-\u00eatre les \u00e9crivains suisses oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:44) [50%] :\r\nOui ben c'est oui ouais pimpant et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:41) [89%] :\r\nVous avez bien s\u00fbr reconnu la voix de Bob Dylan avec ce mythique morceau la\u00efque Rolling Stone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:46) [90%] :\r\nC'est vous qui nous avez demand\u00e9 de passer sa Jean-Michel Olivier, parce que c'est un chanteur on on en parlait en \u00e9coutant la chanson l'\u00e9couter attentivement \u00e9videmment discuter aussi en m\u00eame temps je vous disais, vous auriez pu \u00eatre un sp\u00e9cialiste de Bob Dylan \u00e9crire plusieurs livres sur lui, on aurait pu faire une \u00e9mission sur Bob Dylan parce que vous connaissez par coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:02) [87%] :\r\nOui, oui, oui, je connais tr\u00e8s bien son son oeuvre et puis bon c'est un peu, en effet, un musicien g\u00e9nial, qui est devenu un mythe et cette chanson en particulier parce que c'est vrai, c'est une chanson \u00e0 l'origine, je crois qu'il faisait environ 17 minutes 18 minutes avec 50 complet quand il a \u00e9crit la chanson, c'est une v\u00e9ritable folie cr\u00e9atrice les nous \u00e0 suivre et puis apr\u00e8s on enregistre \u00e9videmment en tout petit peu raccourcie, mais bon, c'est une chanson qui me touche particuli\u00e8rement parce que je l'ai d\u00e9couverte \u00e9videmment quant il est sortie, c'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 60, fin des ann\u00e9es 60, etc, m\u00eame un peu plus tard, j'ai d\u00e9couvert et puis apr\u00e8s bon il revient syst\u00e9matiquement, il revient et puis bon, j'ai 2 filles : la grande Sarah \u00e0 22 ans, et au fond, \u00e0 un moment donn\u00e9, je laisse \u00e9couter la chanson il y a quelques ann\u00e9es plus et c'est pas mal quand m\u00eame, parce que, \u00e9videmment, mais le plus grand m\u00e9pris pour les go\u00fbts musicaux et son entr\u00e9e en jeu et je dirais c'est pas mal quand m\u00eame, c'est pas mal, et puis le plus dr\u00f4le c'est que, maintenant, ma soeur, ma seconde fille Nora qui a 9 ans, bon elle elle ne jure que par cette chanson, elle a pris les les paroles par coeur, et donc il y a, il y a, il y a une esp\u00e8ce de de transmission comme \u00e7a est quelque chose qui passe \u00e0 travers le temps et c'est bon le propre des des des grandes chansons probablement et et la musique reste encore plus peut-\u00eatre que le le texte ou la litt\u00e9rature, mais reste dans les t\u00eates et passe d'une d'une t\u00eate \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:35) [84%] :\r\nC'est votre chanson de famille laquelle Wellington de Bob Dylan c'est \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:40) [79%] :\r\nComme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:42) [87%] :\r\nJ'essaie d'exprimer la chose suivante : en que nous entend comme femme, on est \u00e0 la fois un grain de sable est \u00e0 la fois un univers aussi, donc on est on est aussi entre 2 ans en balance et en fait pour bien vivre un peu pour \u00eatre heureux en fait fort justement que c'\u00e9tait \u00e9quilibres \u00e7a fait qu'on se rend compte qu'on est justement \u00e0 la fois rien du tout et, en fait, c'est aussi ce qui ce qui s'exprime dans mes gravures malgr\u00e9 moi puisque simplement je dessine. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:41:20) [64%] :\r\nChristophe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:45) [85%] :\r\nVous avez reconnu cette voie, je vous ai vu faire peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:46) [84%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, c'est c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant de r\u00e9\u00e9couter le la voix de mon ami Marc il yourtes, qui est un ami tr\u00e8s tr\u00e8s chers coll\u00e8gues de 1 d'enseignement au coll\u00e8ge il graveur, peintre de de grand talent qui nous a quitt\u00e9, en 2006, voil\u00e0 6 ans 7 ans bient\u00f4t, voil\u00e0 j'ai j'ai eu tr\u00e8s Marc \u00e9tait donc un grave rien peintres extraordinaires qui recherchait la compagnie des, des, des \u00e9crivains, si j'ose dire, il aimait bien les les correspondances, il aimait bien les collaborations il y avait bien chang\u00e9 les images et les mots comme moi dans de depuis le texte est lui depuis au fond le le le visuel depuis le le l'image et on a travaill\u00e9, on a collabor\u00e9 tr\u00e8s souvent ensemble et m\u00eame depuis sa sa mort au fond continue de de, je continue, pensez \u00e0 lui et son son oeuvre continue de de me parler de m'inspirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:43) [80%] :\r\nComment vous l'avez rencontr\u00e9 Marc hurt au coll\u00e8ge fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:46) [86%] :\r\nAbsolument, je veux les rencontrer alors c'est assez dr\u00f4le parce que c'est comme ce que, comme souvent, au fond, on on reconna\u00eet, on conna\u00eet quelqu'un que que qu'on a d\u00e9j\u00e0 connu tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'avance, alors c'est dans les ann\u00e9es 80 marquent commencent \u00e0 venir \u00e0 enseigner \u00e0 nos coll\u00e8ges sont s\u00fbrs et au fond, on se, on se prend d'amiti\u00e9, etc, et vous y \u00eates prof d'anglais, voil\u00e0 2 Fran\u00e7ais enseigne le fran\u00e7ais, l'anglais et puis lui enseignait le \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait le le dessin aujourd'hui \u00e0 l'appel de \u00e7a, Sahar visuel etc, gravures et en fait, en discutant avec lui, je me suis aper\u00e7u que je l'avais rencontr\u00e9 bien avant, quand j'\u00e9tais en fait \u00e0 l'universit\u00e9, j'ai choisi comme 3\u00e8me, branche l'universit\u00e9, l'histoire de l'art, et j'ai fait un stage \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait fin des ann\u00e9es 70 dans l'atelier de gravure de l'\u00c9cole des Beaux-Arts de Gen\u00e8ve de de Gen\u00e8ve avec le ma\u00eetre s'appelait Divorne et voil\u00e0, je, je l'avais fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc on s'\u00e9tait connus \u00e0 ce moment -l\u00e0 et on l'a fait au fond que se reconna\u00eetre, vous ne vous en souvenez plus au moment vous en pendant que l'on savait pas moi je j'avais le lendemain un vague souvenir de de lui- m\u00eame, d'abord physiquement il avait chang\u00e9, il avait la barbe avant etc mais un nom d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, bah c'est c'est \u00e7a arrive assez souvent qu'on reconnaisse au fond quelqu'un qu'on a d\u00e9j\u00e0 connu plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:13) [85%] :\r\nEst -ce que vous pensez de ce qu'il disait dans cette archive qui datent de 80 on n'est qu'un grain de sable comme \u00e7a dans dans l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:20) [85%] :\r\nAlors marques avaient une vision tr\u00e8s zen de l'existence \u00e0 certain rang voyager aussi, c'est un grand voyageur, marqu\u00e9e par le par, par justement ces voyages en particulier \u00e0 Bali et puis cette culture bon bouddhistes, hindouistes en effet qui fait que le le la personnalit\u00e9 le mois disparaisse et fasse aussi par rapport au monde face au monde et on les fait, c'est cette impression, parfois, d'\u00eatre justement ce grain de sable, \u00e0 la fois indispensable et et \u00e0 la fois un peu n\u00e9gligeable dans le dans le jeu du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:56) [85%] :\r\nVous parlez de ces correspondances qu'il aimait beaucoup entre dessin et \u00e9criture, vous vous envoyez aussi est -ce que aujourd'hui quand vous \u00e9crivez, par exemple, apr\u00e8s l'orgie que vous venez de publier ou votre prochain livre je ne sais pas, vous vous arrive de regarder des images que seuls les gravures de sur tout autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:12) [86%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a m'a toujours beaucoup inspir\u00e9, mais tombe dans le dernier, peut-\u00eatre pas, mais le le le pr\u00e9c\u00e9dent bon qui se passe dans des des lieux diff\u00e9rents, alors bien s\u00fbr, c'est dans le milieu du cin\u00e9ma, encore que, bon, c'est vrai, apr\u00e8s l'orgie, essayer de la mode bon alors l\u00e0 les images ne manquent pas : c'est et je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:30) [80%] :\r\nSuivez bien parce que il y photographie diverses que auquel se pr\u00eatent Ming, on est, on les a dans le livre, on les voit pratiquement en lisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:39) [90%] :\r\nOui, oui, oui, oui, moi je j'essaie souvent de mettre des mots, c'est vrai, sur des images qui sont soit des images mentales, soit des images en effet que bon que que je feuillette parce que on on vit dans un monde, \u00e9videmment on est envahi, submerg\u00e9 par les images, les images remplace ou ont longtemps remplac\u00e9 le Texas est en train de changer peut-\u00eatre avec les les tablettes et les ordinateurs et les iPhone etc l\u00e0 peut-\u00eatre que le texte reprend maintenant un tout petit peu de du poil de la b\u00eate par rapport aux images mais en effet on est tellement surcharg\u00e9s d'images qu'on a besoin de les, de les d\u00e9crire pour les pour les ma\u00eetriser, on a besoin de les analyser et de savoir jusqu'o\u00f9, parce qu'elle signifie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:16) [83%] :\r\nOn peut imaginer un multilive on parlait tout \u00e0 l'heure du livre avec un CD, une bande- son et puis une bande image on pourrait tout \u00e0 fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:24) [91%] :\r\n\u00e7a vous derri\u00e8re oui oui oui, on m'a propos\u00e9 d'ailleurs de faire une \u00e9dition de de l'amour n\u00e8gre avec un CD de 2 disques afin de des des morceaux parce qu'il y a beaucoup de morceaux qui sont \u00e9voqu\u00e9s dans dans le livre, alors peut-\u00eatre que \u00e7a se \u00e7a se fera quelque chose de multim\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:41) [78%] :\r\nVous trouverez bient\u00f4t dans vous librairie ou chez vous, disquaire oui laB. O de l'amour n\u00e8gre, puis peut-\u00eatre la BO d'apr\u00e8s l'orgie apr\u00e8s la compil sp\u00e9cial de Jean-Michel Olivier voir venir Marc yourtes vous vous poss\u00e9dez certaines de ses Oeuvres : vous avez achet\u00e9 ces gravures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:56) [86%] :\r\nAlors je j'ai emmen\u00e9 c'est simple elle parce que j'en ai partout ou presque, donc j'ai oui j'ai beaucoup de ces, de ces gravures de ses tableaux, on a fait d\u00e9livrance enfin un livre ensemble une avec des gravures originales, etc, donc bon c'est c'\u00e9tait sont sont des images qui m'accompagnent v\u00e9ritablement qui me sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:21) [83%] :\r\nIl y en a une en particulier qui vous vient \u00e0 l'esprit : maintenant, vous pourriez peut-\u00eatre nous d\u00e9crire pour ceux qui conna\u00eetraient passer cet artiste dont ce parti d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:29) [87%] :\r\nAlors, marques, il faut savoir qu'il a une une basse de de de graveurs et c'\u00e9tait bon, probablement un des graveurs les plus les plus g\u00e9niaux de je sais pas, du Suisse de de de son \u00e9poque, c'est \u00e0 dire qu'il y avait vraiment une esp\u00e8ce de, de, de minutie de pr\u00e9cision du trait qui est extraordinaire et puis \u00e0 partir de cette ma\u00eetrise technique total de la gravure des des moyens de de graver bon il prenait des des libert\u00e9s, alors il y a par exemple une gravure que j'aime beaucoup, on voit qui est, qui est presque pass\u00e9 pr\u00e9monitoire mais enfin elle nous parle, il a fait une s\u00e9rie sur New-York, on voit les 2 tours du du bourrage sanitaires, c'est donc bien avant l'heure, l'attentat qui sont couvertes de de lierre et de de v\u00e9g\u00e9tation, de fleurs, etc, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9colo comme \u00e7a et puis bon pr\u00e9monitoire parc ce que, au fond, la nature, bon, on a toujours le le dessus la nature envahi ici le les les constructions humaines, donc \u00e7a c'est une gravure que bon que que que j'aime particuli\u00e8rement il y en a d'autres aussi, on voit des des visages, il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par par justement cette v\u00e9g\u00e9tation de sens de la v\u00e9g\u00e9tation \u00e0 Bali avec des des arbres, des palmiers, des feuilles aux textures particuli\u00e8res etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:52) [85%] :\r\nOui vous laisser retourner justement chez vous pour admirer ces gravures \u00e0 nouveau, qui vous entourent dans votre appartement \u00e0 \u00e0 Fort Barraux dans le quartier des Grottes \u00e0 Gen\u00e8ve, vous allez peut-\u00eatre \u00e9crire aussi : vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 \u00e0 votre prochain l'Irlande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:04) [74%] :\r\nJe suis de ceux des travaux de ceci, du rep\u00e9rage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:08) [82%] :\r\nAh, on n'en saura pas plus, mais il faudra qu'on vous rend vite peut-\u00eatre dans un angle pour pour en savoir plus, en attendant on peut dire, apr\u00e8s l'orgie, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aux \u00e9ditions de Fallois L'\u00e2ge d'Homme dialogue rocambolesque entre mademoiselle Ming et son psychanalyste merci beaucoup Jean-Michel Olivier, d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir merci \u00e0 vous, \u00e0 Lausanne, bonne suite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:50) [68%] :\r\nGravement il respecte une histoire pareille. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:49:55) [51%] :\r\n\u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s la paix avec qui vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:01) [67%] :\r\nLa kyrielle tous ferm\u00e9s samedi ce que \u00e7a va oui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:50:06) [59%] :\r\nIl y a une vie, \u00e7a aussi, Victor, non pas de taille chacun. \r\nPar ailleurs, le pas de la et pas mais qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:35) [72%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a finit comme \u00e7a, oui, cela ne c'est le titre de ce morceau, c'est un choix Nathalie et Charl\u00e8ne Berg c'est oui d'qui ne qu'il interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:41) [74%] :\r\nPoint de continuer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:44) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, on se retrouve demain pour parler politique au f\u00e9minin, je serai en compagnie de Maria Roth-Bernasconi, conseill\u00e8re nationale genevoise, socialiste merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Alexandre d'avoine hell\u00e9niste Monique Ortiz il assistante de production pour l'\u00e9mission Nathalie Charles Berg qui a choisi les musiques de l'\u00e9mission en collaboration avec Jean-Michel Olivier, on a invit\u00e9 d'aujourd'hui, l'ann\u00e9e suivante, elle s'de notre site internet, je vous rappelle l'adresse RTS point CH barre oblique, entre nous soit dit, en un seul mot, vous y trouverez notamment les r\u00e9f\u00e9rences des livres de mon invit\u00e9e de ce jour, juste apr\u00e8s les informations, c'est \u00c9milie Gasc avec son \u00e9mission passag\u00e8re il y a encore beaucoup de belles musiques \u00e0 entendre tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi avoue \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re encore bonne ann\u00e9e, il est 15 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Olivier, Jean-Michel", "role": "journaliste, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B054E907-4CEA-4165-9492-DC4FC3704226", "internalArchiveId": "B054E907-4CEA-4165-9492-DC4FC3704226", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 1001 chemins du Divin au pays des c\u00e8dres : \"Fascination du Liban\" exposition du Mus\u00e9e Rath jusqu'au 31 mars 2013", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "Gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration exceptionnelle avec le Mus\u00e9e National de Beyrouth, l\u2019exposition \"Fascination du Liban\" d\u00e9voile une s\u00e9lection de 350 objets arch\u00e9ologiques et \u0153uvres d\u2019art encore jamais expos\u00e9s en Europe. Lieu de passage incontournable entre Orient et Occident, le Liban a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la crois\u00e9e des grandes civilisations de l\u2019Antiquit\u00e9. Terreau du polyth\u00e9isme pendant plusieurs si\u00e8cles, le Liban s\u2019est orient\u00e9 vers un monoth\u00e9isme riche en nuances avec l\u2019av\u00e8nement du christianisme. A partir du 7\u00e8me si\u00e8cle, la conqu\u00eate arabe apporte, au fil des si\u00e8cles suivants, son propre vocabulaire architectural et artistique. En coexistence pacifique, christianisme et islam se d\u00e9clinent ainsi par les cr\u00e9ateurs et les artistes jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque moderne. Sarcophages monumentaux, mosa\u00efques byzantines, st\u00e8les, statues votives: l\u2019exposition explore ainsi les mille et un chemins unissant les Libanais \u00e0 leurs dieux et l\u2019Au-del\u00e0, d\u00e9voilant un monde fascinant o\u00f9 l\u2019humain et le divin se c\u00f4toient jusqu\u2019\u00e0 la tombe. ", "durationSec": 3196, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)", "Liban"], "thematicThemes": ["arch\u00e9ologie", "exposition d'art"], "thematicPersons": ["Mus\u00e9e Rath"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-24T12:40:23Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [98%] :\r\nBabylone. \r\nNancy Ypsilanti. \r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, c'est la 1\u00e8re fois qu'on peut voir ces objets en Suisse et en Europe, Fascination du Liban, c'est une Exposition que vous offre le Mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve qui d\u00e9roule 66 si\u00e8cles d'histoire d'un pays au Carrefour entre Orient et Occident et c'est gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration exceptionnelle avec le mus\u00e9e national de Beyrouth Nicole Duparc fascin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [90%] :\r\nFascin\u00e9, alors c'est pas le le le temps Fascination du Liban, \u00e7a semble un petit peu des yeux, on va dire pour cette Exposition, mais passons donc 350 objets in\u00e9dits pour la plupart, qui sont autant de balises dans cette longue travers\u00e9e de toutes les civilisations, les religions qui ont fait le Liban, donc une tr\u00e8s grande histoire pour un tout petit pays puisque le Liban, passer un mouchoir de de poche, on le sait, et ce caract\u00e8re patrimonial ancestral de l'histoire libanaise bien s\u00fbr elle est \u00e9clips\u00e9e passablement \u00e9clips\u00e9e par l'actualit\u00e9 et par les tensions politiques, tout simplement, qui pr\u00e9valent depuis bient\u00f4t 40 ans, donc c'est incroyable succession de civilisation, ben c'est ce dont doute ce qui fascine et pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce titre de l'Exposition, pour le reste, \u00e9videmment, une Expo qui exigent vraiment un un sous- titre, pour aller plus loin que la simple dimension esth\u00e9tique est bien pr\u00e9sente d'ailleurs et pour mieux comprendre, bien s\u00fbr, cette relation particuli\u00e8re qui s'est construite comme \u00e7a entre les Libanais le divin et l'au-del\u00e0, depuis les premiers rites fun\u00e9raires, c'est-\u00e0-dire l'\u00e2ge du bronze jusqu'\u00e0 la conqu\u00eate arabe en passant bien s\u00fbr par le christianisme Marc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [85%] :\r\nQuand r\u00e9agit mal bonjour, bienvenue, merci, bonjour, vous \u00eates co- commissaire de c'est exposition alors quelques mots sur ce titre, c'est une Exposition qui existait \u00e0 Beyrouth et qui est arriv\u00e9 emball\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [87%] :\r\nNon, non, non, alors justement tant sentence fait plaisir de penser des expositions et de mani\u00e8re artisanale, donc c'est pas un produit pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 emball\u00e9 sous cellophane qu'on vous livre tout est parti au fond de la bande de Gaza, simplement parce que j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [87%] :\r\nEn 2007, au mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [87%] :\r\nOn ainsi c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, le ministre de la culture des Liban faisaient partie des invit\u00e9s \u00e0 la soir\u00e9e de l'inauguration, et au cours de cette soir\u00e9e, il est venu nous rejoindre Marielle Martine Yanis et et moi- m\u00eame en nous demandant au fond de de faire quelque chose pour son pays sur le plan culturel et avec Marielle on se pousser du coude dans regarder, on s'est dit bon, on se laisse passer la soir\u00e9e, on se revoit quelques jours apr\u00e8s et on a fait la proposition \u00e0 Tarek Mitri, de faire une Exposition sur les religions du Liban, pourquoi, parce que on a toujours actuellement l'impression que le Liban vit au p\u00e9ril de ces religions oui et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que la culture s'impose donc, c'est un acte de r\u00e9volte culturelle au fond contraint pr\u00eat-\u00e0-penser qui nous est livr\u00e9, malheureusement, par les m\u00e9dias et de d\u00e9cliner une histoire des religions sur 67 c'est \u00e9vident que \u00e7a donne un autre point de vue sur le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [84%] :\r\nOui je j'ai tout de suite, \u00e0 l'image de cercueils c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, qu'on trouve dans la m\u00eame l\u00e0 des symboles chr\u00e9tiens et l'autre moyen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [87%] :\r\nOui, effectivement, mais l\u00e0, on fait un un raccourci saisissant, on parle de message culturel, on se retrouve avec 2 cercueils c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'est c'est vrai qu'au fond, le parcours des religions, on peut le cerner sur un plan arch\u00e9ologiques au d\u00e9part puisque c'est l'arch\u00e9ologie qui donnera ses \u00e9l\u00e9ments par l'invention du cercueil et l\u00e0, \u00e7a nous remet en 4300 avant J\u00e9sus-Christ ceux auxquels vous faites allusion sont bien plus r\u00e9cents, mais \u00e7a c'est la suite de notre parcours ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [89%] :\r\nUn mot sur votre collaboration avec le mus\u00e9e national des Beyrouth, on entendra dans un instant, la conservatrice Anne-Marie Anne-Marie Ma\u00efla a fait ce qu'il a donc qui est donc une des 3 co- commissaire de l'Exposition genevoise donc une collaboration qui est tout \u00e0 fait exceptionnel mais qui s'inscrit dans une histoire, on va dire de de longue dur\u00e9e entre Gen\u00e8ve et Beyrouth, ce dont t\u00e9moigne dans l'Exposition, notamment les photos dans savon Genevois du XIXe qui r\u00e9pond au nom de maximum personne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [87%] :\r\nOui, absolument et d'ailleurs, il faut juste souligner que Gen\u00e8ve a une tradition de recherche au Proche-Orient dans laquelle j'ai eu le plaisir de m'inscrire aussi puisque on peut partir des douanes \u00e0 qui lui va Alexis n'\u00e0 la d\u00e9couverte de l'\u00c9gypte en passant par Max Berchem qui est modestement l'inventeur de l'arch\u00e9ologie islamique du monde islamique et et donc ces 2 personnalit\u00e9s au monde la recherche dans cette exploration du Proche-Orient pour en revenir \u00e0 Max, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, femmes Berchem il est, il a \u00e0 quelque part poser tous les jalons d'une exploration culturelle du Liban dont nous b\u00e9n\u00e9ficions encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [79%] :\r\nOui, d'incroyables photos noir blanc, on se dit, tiens, quel quel pays extraordinaire, \u00e7a fait tr\u00e8s Jardin des donne oui oui c'est \u00e7a, oui, sinon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [92%] :\r\nC'est, c'est la qualit\u00e9 de de Maccione Berchem c'est non seulement c'est l'\u00e9tude des textes puisqu'il a \u00e9tabli le corpus de toutes les inscriptions islamiques du Proche-Orient et en particulier du Liban, mais en plus, en plus, avec cette qualit\u00e9 documentaire qui est bien de son temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on va marquer un 1er temps de pose devant une photo noir blanc de Max Anderson qui est vu et l\u00e9gend\u00e9es par Marielle Martine, Yannick Reiber, co- commissaire de l'Expo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:56) [88%] :\r\nOui, alors c'est une des occasions que l'on a de voir dans l'architecture traditionnelle de Beyrouth qui \u00e9videmment s'est beaucoup transform\u00e9 et dont la pr\u00e9sence est beaucoup amoindrie au fil du temps et donc maintenant qui fait l'objet de de mesures de de protection, donc on voit ce paysage. \r\nAu bord de mer, et puis ces maisons qui se caract\u00e9rise par cette architecture de pierres taill\u00e9es et ses arcades alors maximum Berson savon Genevois qui part pour, en fait en grand p\u00e9riple ou Liban, en Syrie et qui s'int\u00e9resse \u00e0 une chose bien particuli\u00e8re, il faut savoir que c'est \u00e9poque la Syrie comme le Liban, faisait partie de l'Empire ottoman et donc son son p\u00e9riple au Liban est relat\u00e9 dans son ouvrage qui s'intitule voyage en Syrie, donc il a fait des relev\u00e9s des photos -il et les partis avec une mission pr\u00e9cise qui \u00e9tait de leur faire le relev\u00e9 des inscriptions, puisque lui, donc, avait mis sur pied avec toute une \u00e9quipe de savants, un travail d'Atlas des inscriptions islamiques dans tout l'Orient, voire m\u00eame en Extr\u00eame- Orient, plut\u00f4t qu'un travail d'Hercule alors oui mais qui le faisait en collaboration et on voit tr\u00e8s bien que c'est quelqu'un qui sait tr\u00e8s bien collabor\u00e9 qui \u00e9changeait ses photos d'ailleurs dans les les pochettes de photos que j'ai d\u00fb relever en particulier pour Balbec, y en a certaines qui avaient \u00e9t\u00e9 faites par lui, qui avait \u00e9t\u00e9 par savant allemand, donc on a tout un travail d'\u00e9quipe qui \u00e9videmment n'est pas visible dans l'Exposition, mais qui montre la mani\u00e8re dont travaillait Vander Shell et puis avant de Berchem, il avait aussi cette cette particularit\u00e9 de s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment d'chose de s'int\u00e9resser \u00e0 la population de s'int\u00e9resser non pas seulement \u00e0 la p\u00e9riode islamique mais aussi ceux qui pr\u00e9c\u00e9daient, il faut dire qu'il connaissait tr\u00e8s bien le grec qui connaissait tr\u00e8s bien l'attaque, donc il a fait des relev\u00e9s aussi de d'inscription byzantines d'inscription crois\u00e9 aussi et puis il s'int\u00e9ressait \u00e0 ce que l'agriculture produisait \u00e0 l'\u00e9tat des chemins, il est all\u00e9 voir les pr\u00eatre pour discuter avec eux, g\u00e9n\u00e9ralement, ceux -ci avaient aid\u00e9 des inscriptions \u00e0 lui montrer donc c'est quelqu'un qui nous donne finalement une bonne vision de ce qui \u00e9tait le Liban pendant la la semaine qu'il a pass\u00e9 parce qu'il faut dire qu'il est, il a pass\u00e9 \u00e0 peine plus d'une semaine sur ce territoire et une des choses qui m'a beaucoup touch\u00e9, c'est que dans ses notes de son passage \u00e0 Baalbeck, il a indiqu\u00e9 au crayon Georges Salem Gardien des ruines de Baalbek lui envoyer un livre d'art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [80%] :\r\nTragique dans la temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [87%] :\r\nLa photographie comme outil de connaissance le Genevois le savant Genevois Max Van der va s'int\u00e9resser aux traces plus anciennes \u00e9galement celle qui pr\u00e9c\u00e8de la conqu\u00eate arabe Marc-Andr\u00e9 Haldimann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:40) [91%] :\r\nOui, et c'est : c'est un homme d'une grande culture et donc il va t\u00e9moigner et on sait ce qu'on a essay\u00e9 d'ailleurs de donner comme reflet dans l'Exposition, il va emporter le t\u00e9moignage par ses carnets de croquis et donc il va fixer les paysages va fixer des monuments \u00e0 en donner une description aussi, donc on a encadrant ce n'est pas que l'Islam pour l'Islam et il y a aussi un pays qui vit avec avec son pass\u00e9 et il en donnera t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [85%] :\r\nEst ce qu'il y a des apports de la culture juive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [88%] :\r\nAlors c'est un des aspects les plus fascinants que je vois au Proche-Orient, ce qui a une territorialit\u00e9 extr\u00eamement forte et c'est territorialit\u00e9 nous ram\u00e8ne, effectivement, \u00e0 l'\u00e2ge du fer au 1er mill\u00e9naire avant J\u00e9sus-Christ, c'est donc l'invention des diff\u00e9rents alphabets, vous le savez peut-\u00eatre, au nord, du c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re turco- on a l'alphabet Hoggar ET qui est de la ville de Gary est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'attaque qui a qui se met en place dans les territoires qui Liban actuel c'est l'alphabet Ph\u00e9niciens, donc on a d'une part, connaissance des noms de comment les peuples se dessine, et d'autre part, leur vocabulaire et l\u00e0 les signes qu'il se donne pour communiquer entre eux et au sud, h\u00e9 bien on a les donc que tout un chacun est \u00e0 sa place sur la c\u00f4te, au fond, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment d'importance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [88%] :\r\nVous \u00e9crivez tout il y a quelques petites tablettes en cun\u00e9iforme en \u00e9criture cun\u00e9iforme, on se dit : mais comment ce qu'on faisait pour d\u00e9crypter c'est pas 5 centim\u00e8tres sur 3 et il y a plein de petits signaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:07) [86%] :\r\nM\u00eame si les scribes \u00e9tait jeune, c'est-\u00e0-dire beaucoup aussi, \u00e7a c'est conclusion arch\u00e9ologiques irr\u00e9futable, mais ceci dit cun\u00e9iformes, c'est la langue diplomatique parce qu'il faut qu'on s'entende, c'est l'anglais de l'\u00e9poque, au fond, et \u00e0 partir de l\u00e0, on communique entre \u00c9gyptiens et et Ph\u00e9niciens avec des tablettes cun\u00e9iformes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un d\u00e9fil\u00e9, le conducteur de l'Exposition des diff\u00e9rentes \u00e9critures qu'on qu'on y trouve tout au long du parcours, un parcours qui s'organise en 2 temps avec le christianisme et l'Islam, au rez-de-chauss\u00e9e, donc au niveau de l'entr\u00e9e du mus\u00e9e et puis faut plonger comme \u00e7a dans les sous- sols pour descendre aux enfers Marc-Andr\u00e9 Haldimann 60000 ans \u00e7a commence donc par s'bienvenue aux enfers et beaucoup de myst\u00e8res qui entourent les premiers rites fun\u00e9raires, on peut parler, par exemple, puisque vous \u00eates le ma\u00eetre des lieux du sous- sol en Marc-Andr\u00e9 Lyman une vitrine assez impressionnante, o\u00f9 il y a plein de une esp\u00e8ce de de petites statuettes recouvert de feuilles d'or, une sorte de petite troupe comme \u00e7a la de Giacometti apparemment des hommes, alors qui sont ces hommes en marche, sont des hommes en pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [88%] :\r\nExactement, c'est la repr\u00e9sentation de ce qui prive, on assiste \u00e0 une chose qui est quand m\u00eame \u00e9tonnante et qui est propre \u00e0 cette coupe du Levant, c'est que le principe divin est abstrait, donc on va repr\u00e9senter la divinit\u00e9 par un ob\u00e9lisque on la fort bien d'\u00c9gypte, mais l'id\u00e9e, c'est celle de la Pierre, le Dieu \u00e0 sa maison dans la Pierre des telle -t-il comme on dit en fran\u00e7ais, et d'autre part, quand on vient de prier, il faut que le Dieu puisse se souvenir de la pri\u00e8re et donc la pri\u00e8re, elle, elle est mat\u00e9riel et donc on va acheter aux artisans du temple des statuettes en bronze recouvert de feuilles d'or pour les plus riches et rassurez -vous, il y a aussi une femme dans l'affaire, on l'a expos\u00e9, on a bien mis en \u00e9vidence dans la vitrine et donc l'id\u00e9e c'est que le Dieu se rappelle de la pri\u00e8re parce qu'il a la repr\u00e9sentation de celui qui a pri\u00e9 et donc on a investi et on attend en retour les ossements de la pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:15) [88%] :\r\nEt on sait de quelle nature sont ces pri\u00e8res qu'est -ce qu'elle demande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:18) [96%] :\r\nOn peut les deviner, on peut imaginer succ\u00e8s en affaires protection pour la famille, donc tout ce qui fait que l'homme a besoin d'une force sup\u00e9rieure qui le guide et qui le prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [90%] :\r\nAussi, les premiers sarcophages anthropomorphes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:36) [85%] :\r\nOui, oui, alors l\u00e0 on est dans une r\u00e9volution, on est dans une histoire culturelle qui s'acc\u00e9l\u00e8re, on est au 1er mill\u00e9naire avant J\u00e9sus-Christ, c'est un monde qui est vraiment Ph\u00e9niciens l'alphabet en t\u00e9moigne : c'est un monde qui se structure autour de divinit\u00e9s centrale comme le Dieu gu\u00e9risseur et donc dans cette ville de Sidon qui voil\u00e0 vention du sarcophages anthropomorphes le roi \u00e9chelon Nazar serviteur des chevaux n'en ainsi 525 avant J\u00e9sus-Christ va choisir un sarcophage \u00e9gyptien pour \u00eatre enterr\u00e9 mais ses successeurs trouve bien la forme oui mais le portrait c'est pas g\u00e9nial, pourquoi, parce qu'ils sont confront\u00e9s \u00e0 partir de 490 avec une autre modernit\u00e9, ce n'est plus l\u00e9gitime qui est, c'est le monde grec, c'est le si\u00e8cle de P\u00e9ricl\u00e8s, ce qui arrive au galop, c'est la fascination devant ces puissants marchands, quels sont les Grecs aussi cette forme parfaite que donne la sculpture grecque classique au portrait humain et donc les Ph\u00e9niciens vont all\u00e8grement m\u00e9lang\u00e9 les 2 choses, garder la forme g\u00e9n\u00e9rale de sarcophages \u00e9gyptiens, mais la pr\u00e9cision et la beaut\u00e9 du portrait grec classique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:41) [60%] :\r\nChaque portrait est sp\u00e9cifique au personnage, c'est pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:46) [85%] :\r\nNon, on est dans une moment on id\u00e9alise un donc c'est la beaut\u00e9, c'est la perfection plastique qui compte d\u00e9j\u00e0 un match comme quand il se laisse volontairement la voix derri\u00e8re oui la beaut\u00e9 int\u00e9rieure transpara\u00eet par la forme \u00e9pur\u00e9e du reste du sarcophage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [76%] :\r\nUn monde Ph\u00e9niciens qui dit doit est un monde qui s'acc\u00e9l\u00e8re oui hein, et un monde qui est furieusement polyth\u00e9istes hein ah. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [86%] :\r\nTotalement indolore, oui, de plus en plus, oui, oui, parce que tout un chacun peut arriver avec son Dieu, il est accueilli, on cr\u00e9e un nouveau temps pour la divinit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et tout se passe extr\u00eamement bien en fait, on n'est pas du tout dans la confrontation, par contre, passionnant, le m\u00eame dans ce 4\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ ou les Grecs sont extr\u00eamement pr\u00e9sent ou Alexandre le Grand, va arriver avec ses arm\u00e9es la divinit\u00e9 et toujours abstraite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:37) [88%] :\r\nDivinit\u00e9 toujours abstraite et parmi les autres \u00e9nigmes que l'on rencontre dans dans cette travers\u00e9e du temps libanais, il y a aussi une couleur particuli\u00e8re, \u00e0 laquelle est consacr\u00e9 \u00e0 un endroit particulier dans l'Exposition, une couleur, \u00e0 l'origine bien myst\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:01) [81%] :\r\nUn p\u00eacheur d\u00e9\u00e7u d'avoir pris au lieu de poissons, des coquillages, les rejette pas la chienne quoi certains de ces dans le sens de la peinture coule sur sa bouche atteignant son museau et l\u00e0 pour s'imprime sur ses l\u00e8vres le berger croyant son chien bless\u00e9s veulent le laver \u00e0 l'eau de mer, la couleur en devient plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:20) [78%] :\r\nVive \u00c9tat ses propres mains, il prend un tissu de laine et le pousse dans le coquillage la retire rouge sang, comme les le museau de la chienne puisse \u00e0 coups de pierres, il brise des coquillages et d\u00e9couvre la cachette de la couleur bleue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:35) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:45) [80%] :\r\nDes petits riens pr\u00e9tendent qu'Hercule prix chez eux d'une nymphe indig\u00e8ne qui se nommait un chien comme c'\u00e9tait l'Artic usage suivez d'Hercule car vous savez que les chiens accompagner l'H\u00e9rault jusque dans les assembl\u00e9es, le chien d'Hercule, il y a pas per\u00e7u une pourpre ramper sur un rocher s'avancer hors de sa coquille, on saisit la Chair avec ses dents, puis la le sang ouvrit les l\u00e8vres du chien, du rouge, le plus vif quand la 9 \u00e0 l'arriv\u00e9e du h\u00e9ros aupr\u00e8s d'elle vit le chien dans les l\u00e8vres se terminer de cette nuance inaccoutum\u00e9e elle d\u00e9clara Hercule qu'lui refuserait son amour s'il ne lui donner des v\u00eatements plus \u00e9clatant encore que les l\u00e8vres de ce choix mercure retrouva le coquillage recueilli le sang donna \u00e0 la jeune fille le pr\u00e9sent qu'elle souhaitait et il passa attire pour \u00eatre l'inventeur de la peau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:48) [84%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 Haldimann si on a en t\u00eate, en \u00e9coutant ses textes, une couleur rouge faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:55) [87%] :\r\nOui, oui, on est bien dans la pourpre et l\u00e0 pour pratiquer franchement sur le violet et donc il faudra vivre avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:02) [82%] :\r\nOui pour pourquoi c'est important ce l'importance de cette couleur dans la culture libanaise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:08) [84%] :\r\nEt parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une source de richesse extraordinaire, hein, la pourpre est une peinture qui est un savoir- faire tr\u00e8s sp\u00e9cifique et qui est li\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence du mollusque, hein, donc le Namur, ex- dont est extrait la pourpre et on le trouve en abondance dans ces secteurs de la c\u00f4te libanaise voil\u00e0 et et \u00e0 partir de l\u00e0, l'ensemble du monde entier a envie d'avoir ces teintes extraordinaire c'est Indigo ce Biolay parce qu'on a des variations un suivant les qualit\u00e9s, la mani\u00e8re dont on travaille la teinture et donc la richesse des grandes villes comme dont d\u00e9rive directement de cette industrie de la pourpre qui d'ailleurs se voit de mani\u00e8re colossal dont vous avez encore actuellement contre le ch\u00e2teau de la Terre, une colline de une quarantaine de m\u00e8tres de hauteur qui \u00e9tait enti\u00e8rement compos\u00e9 de coquillages, dont on a tir\u00e9 l'animal qui sert \u00e0 la teinture au fil des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:59) [91%] :\r\nParce qu'on sait quelque chose de ce personnage canon du chien qui appara\u00eet dans ces 2 textes, 3 si\u00e8cles avant J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:07) [86%] :\r\n\u00e9coutez le chien d'Hercule maintenant donc, on aimerait bien en savoir plus on est heureux de savoir que Mel Carter avait un chien, c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s pour la connaissance des questions voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [88%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, qui dit pour dites et que si l'on peut peut-\u00eatre dire un mot, Marc-Andr\u00e9 Haldimann de cette petite salle aussi tr\u00e8s particuli\u00e8re o\u00f9 l'on voit des v\u00eatements qui datent de la p\u00e9riode mamelouk, c'est-\u00e0-dire 13\u00e8me si\u00e8cle qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans des circonstances tout \u00e0 fait particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:36) [86%] :\r\nAh oui c'est, c'est c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 on on a des d\u00e9couverts totalement inattendue en arch\u00e9ologie, c'est ce qui s'est pass\u00e9 donc juste apr\u00e8s la fin de la guerre civile libanaise en 91 des sp\u00e9l\u00e9ologues reprennent l'exploration des cavernes de la vall\u00e9e simple Acadie chaque est une vall\u00e9e oh combien importante dans l'histoire du Liban et oh surprise dans une des grottes, il d\u00e9couvre 8 corps momifi\u00e9s 5 femmes, 3 fillettes, toutes v\u00eatues est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:04) [67%] :\r\nNon totalement bien conserv\u00e9, puisque que la grotte \u00e9taient ferm\u00e9s de mani\u00e8re herm\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:10) [87%] :\r\nAlors on sait bien que si elle \u00e9tait ferm\u00e9, mais en tout cas, elles \u00e9taient dans un recoin de la grotte \u00e0 l'abri de la lumi\u00e8re dans une temp\u00e9rature toujours constante hygrom\u00e9trie constante, et voil\u00e0 la d\u00e9couverte d'exception et effectivement les analyses, les quelques objets qu'elles avaient avec elle aussi ont d\u00e9montr\u00e9 qu'il s'agissait bien de personnes qui sont mortes au XIIIe si\u00e8cle de notre m\u00e8re et donc \u00e7a faisait partie de l'aventure que nous avons voulu avec Marielle de c'est un \u00e9change entre le Liban et les Mus\u00e9e d'art et d'histoire, \u00e0 Gen\u00e8ve, la Ville de Gen\u00e8ve et donc la proposition a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 nos coll\u00e8gues libanais de proc\u00e9der \u00e0 la restauration des robes dans les ateliers du mus\u00e9e Alexandre fillettes et tout cas parfaitement ma\u00eetris\u00e9 la chose, c'\u00e9tait un des savoirs sp\u00e9cifique du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, comme Ariel au sein des arts appliqu\u00e9s et donc \u00e0 partir de l\u00e0, on peut les admirer pour la 1\u00e8re fois en public aussi restaurer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:06) [86%] :\r\nEt des v\u00eatements juste pour la petite histoire qui ressemble aussi assez curieusement au v\u00eatement, on va dire traditionnelles d'aujourd'hui que portent les femmes palestiniennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:16) [94%] :\r\nAbsolument, c'est, c'est c'est fascinant et si par hasard un jour, on d\u00e9couvrira des robes du 1er mill\u00e9naire avant J\u00e9sus-Christ, on aura peut-\u00eatre la surprise de voir qu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans ce type de d\u00e9cor textile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:28) [81%] :\r\nIl compte pratiquer d\u00e9j\u00e0 le point de croix pourquoi 5 femmes et ses 3 fillettes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0, mais \u00e7a, \u00e7a fait partie des \u00e9nigmes que l'arch\u00e9ologue ne peut pas r\u00e9soudre, elles ont voulu trouver refuge ou alors on a voulu les d\u00e9poser l\u00e0 en attendant de pouvoir les enterrer pendant des op\u00e9rations qu'on sait \u00eatre guerri\u00e8re de la fin du XIIIe si\u00e8cle n'est pas tranquille, c'est le moment de la Reconquista musulmane en bottes \u00e0 la mer, les derniers crois\u00e9e qui s'accrochait encore la cote et donc c'est dans ce contexte qu'il faut lire l'\u00e9v\u00e9nement qui nous a amen\u00e9 \u00e0 cette capsule temporelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:01) [91%] :\r\nFascination du Liban une Exposition au mus\u00e9e Rath de Gen\u00e8ve c'est aujourd'hui dans Babylone. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:54) [64%] :\r\nC'est toujours le cas point non non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:44) [73%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:50) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:29) [86%] :\r\nJe ne sais pas si on peut parler de syncr\u00e9tisme musical n'Dan certainement la pratique il est libanais, il vit \u00e0 Beyrouth, il continue \u00e0 vivre \u00e0 Beyrouth malgr\u00e9 parfois des moments tr\u00e8s difficiles et signe des musiques de films, et l\u00e0 c'\u00e9tait 28 c'est une musique qu'il vient de signer pour cin\u00e9aste libanais Nicole Duparc 3\u00e8me protagoniste c'est exposition Fascination du Liban. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:55) [89%] :\r\nIl s'agit d'Anne-Marie Ma\u00efla a fait ce qui est de la conservatrice du mus\u00e9e national de Beyrouth et on a beaucoup parl\u00e9 de la collaboration avec le Mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve pour cette Exposition Fascination du Liban, donc le mus\u00e9e national de Beyrouth, gardien du Patrimoine bien s\u00fbr arch\u00e9ologiques du Liban et un mus\u00e9e donc sur plus de 1700 m\u00e8tres carr\u00e9s alors j'ai jointe par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 son bureau du mus\u00e9e national de Beyrouth Anne-Marie mais la Afesh pour l'entente sur les conditions font de la reprise, toute cette activit\u00e9 arch\u00e9ologique au Liban, dans un pays bien s\u00fbr toujours sur au tension politique. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:26:35) [93%] :\r\nOui, effectivement, si le pays est au coeur de tensions politiques il n'en reste pas moins que les activit\u00e9s arch\u00e9ologiques sont bien acquises et \u00e0 cause de l'activit\u00e9 urbaine, je dois dire, de construction assez active il y a obligatoirement \u00e0 chaque coup de pioche de nouvelles d\u00e9couvertes dans ce sous- sol du Liban qui est tr\u00e8s riche et ces objets -l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts r\u00e9cemment proviennent essentiellement de typho\u00efde de sauvetage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:10) [89%] :\r\nUn certain nombre de pi\u00e8ces d'objets qui sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9s par les \u00e9quipes du mus\u00e9e Rath alors comment s'est fait le le choix de ces objets \u00e0 restaurer et est -ce que cela veut dire Anne-Marie mais la Afesh que vous n'avez pas aujourd'hui, vous les moyens financiers ou techniques, de faire ce travail de restauration. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:27:34) [81%] :\r\nJe dois vous dire que sur les 277 qui font partie des collections nationales et qui sont expos\u00e9es aujourd'hui au Mus\u00e9e Rath de Gen\u00e8ve 271 ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9s homme \u00e7a veut dire que nous avons les \u00e9quipes les, les, la possibilit\u00e9 d'effectuer ces ces restauration m\u00eame si souvent les les Budgets banque techniquement, nous avons la possibilit\u00e9 de le faire, notamment pour les objets en Pierre, en m\u00e9tal, les petits objets en or Anvers enfin Pertuis le mus\u00e9e Rath et les Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 un d'un d'un secours extraordinaire dans la mesure o\u00f9 ils sont pris en charge de la restauration de tissus, il y a 4 tissu en fait ancien exactement 3 robes et une grande \u00e9tole, une charte des tissus tr\u00e8s pr\u00e9cieux puisqu'il taxe du 13\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:34) [91%] :\r\nAlors 2 mots peut-\u00eatre sur l'histoire de votre mus\u00e9e, le mus\u00e9e national de Beyrouth, on va juste rappeler qu'il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1942 avant de fermer ses portes en 1975 lorsque la guerre a \u00e9clat\u00e9 alors c'est assez incroyable, Anne-Marie mais la Afesh le mus\u00e9e se trouve o\u00f9 se trouvaient en tout cas, pr\u00e9cis\u00e9ment sur la ligne de d\u00e9marcation \u00e0 Beyrouth donc, coeur de cible. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:29:03) [86%] :\r\nC'est exact, c'est exact, le mus\u00e9e, je dois dire que que l'histoire de cette guerre et et quelquefois li\u00e9 \u00e0 l'histoire, cette victoire du mus\u00e9e et quelquefois li\u00e9 \u00e0 l'histoire de de cette d'ailleurs le le le Mus\u00e9e national a gard\u00e9 les s\u00e9quelles et les stigmates de cette guerre, puisque il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit dans sa fa\u00e7ade danser dans quelques jours, j'ai \u00e9crit \u00e9videmment mais il y a une histoire incroyable que qu'on doit raconter qui est celle de la protection que les conservateurs \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait moi je suis arabe, il s'est occup\u00e9 assez rapidement, je dois dire au d\u00e9but de la guerre de rassembler les petits objets et de les cacher et les grands objets qui \u00e9tait beaucoup plus difficile, bien s\u00fbr, \u00e0 bouger comme les gros sarcophages grosses pi\u00e8ces de Pierre en Pierre, en marbre ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s sur place et prot\u00e9g\u00e9 par une chape de b\u00e9ton, et donc de cette fa\u00e7on les gens rentrer au mus\u00e9e \u00e9tudier tout a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e il y a absolument plus rien et en fait, pas du tout les petits objets \u00e9taient bien cach\u00e9 dans le sous- sol, qui avait \u00e9t\u00e9 et les grandes pi\u00e8ces qui n'avaient pas pu \u00eatre \u00e9tait quant \u00e0 elle, prot\u00e9g\u00e9e par ses chape de b\u00e9ton, donc c'est une exp\u00e9rience assez extraordinaire que nous avons v\u00e9cu \u00e0 partir de 93 94 au moment de la r\u00e9habilitation de ce b\u00e2timent et de la red\u00e9couverte de ses collections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:46) [92%] :\r\nAnne-Marie AFS, conservatrice du mus\u00e9e national de Beyrouth et co- commissaire de l'Exposition Fascination du Liban donc \u00e0 d\u00e9couvrir au mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 31 mars les qui donnera une conf\u00e9rence exode. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:57) [87%] :\r\nSeulement le 20 janvier prochain, donc c'est \u00e7a sera dimanche quoi au Mus\u00e9e Rath elle parlera du pass\u00e9 de l'avenir du Mus\u00e9e de son Mus\u00e9e national \u00e0 Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:07) [92%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 Haldimann vous connaissez ce mus\u00e9e, vous \u00eates rendu sur place, des belles strat\u00e9gies de conservation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:13) [90%] :\r\nOui, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit que le b\u00e9ton peut \u00eatre cr\u00e9ateur d'un avenir puisqu'effectivement, comme l'a dit Anne-Marie qui \u00e9tait, qui est une coll\u00e8gue magnifique les Oeuvres majeures ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s sur place pendant toute la guerre civile et je vous rappelle que le mus\u00e9e \u00e9tait exactement sur la ligne de front la femme qu'on a des vertus voil\u00e0 et et donc le b\u00e9ton dans lequel on avait robe les objets a servi de bouclier protecteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:40) [91%] :\r\n\u00e0 l'occasion de de c'est exposition Fascination du Liban va retrouver Marielle Martignoni, Reber, co- commissaire de l'Expo et on va la retrouver devant des mosa\u00efques du 6\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:59) [87%] :\r\nLa Russie ou presque que nos pieds sur une magnifique lionne qu'est -ce qu'on voit Marielle Martine Reber \u00e9coutez, on voit une lionne qui effectivement d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d'une mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante, c'est un dessin qui \u00e0 la fois stylis\u00e9 mais qui n'est pas d\u00e9nu\u00e9e de r\u00e9alisme, on voit qu'elle est all\u00e9e tente et il s'agit donc d'une des repr\u00e9sentations chr\u00e9tiennes de l'\u00e9glise qui prot\u00e8ge ses fid\u00e8les, la religion, donc \u00e9tant par cette figure de la maternit\u00e9, il s'agit d'un panneau de sol qui a \u00e9t\u00e9 extrait de l'ornementation d'un pavement de mosa\u00efque qui ont Ornella la basilique techs rime Shrimps est une petite localit\u00e9 qui se trouve plut\u00f4t dans la partie sud du Liban, pas tr\u00e8s loin de la mer, mais c'est quand m\u00eame une communaut\u00e9 villageoise et on voit que, n\u00e9anmoins, cette communaut\u00e9 \u00e9tait prosp\u00e8re Prosper, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque romaine, il y avait un temple de Jupiter et puis \u00e0 l'\u00e9poque Proto byzantines puisque ces mosa\u00efques sont vraiment de grande qualit\u00e9, alors qu'on est entour\u00e9 de tout un bestiaire simplicit\u00e9 a non seulement la Llyod ici, on va peut-\u00eatre se rapprocher de l'autre, mosa\u00efques o\u00f9 l\u00e0 il y a 2 oiseaux qui entourent une jarre on a 2 Opano effectivement qui sont pr\u00e9sents \u00e0 l'Exposition, qui sont tr\u00e8s proches, par leur symbolique 2 oiseaux : d'un c\u00f4t\u00e9 qui entoure un crat\u00e8re et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, 2 antilopes qui entoure un calice, donc on a vraiment l\u00e0 l'\u00e9vocation de l'Eucharistie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:38) [79%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:42) [80%] :\r\nLe bestiaire de la basilique de gym au 6\u00e8me si\u00e8cle racont\u00e9e par Marielle Marty Martine Ryder co- commissaire de l'Exposition Fascination du Liban, Marc-Andr\u00e9 Haldimann on l'a dit d'Orient en Occident, on peut culture juive culture musulmane culture chr\u00e9tienne, on c'est c'est des tranches de g\u00e2teau c'est un mille- feuilles, tout \u00e7a se m\u00e9lange, commente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:06) [89%] :\r\nEt \u00e7a se m\u00e9lange dans le sens o\u00f9 on parle d'un territoire moderne qu'il Liban 10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, donc effectivement on n'est pas dans un basse territoire et chacun a sa religion, il est vrai que la proximit\u00e9 du grand S\u00e9r\u00e9na, la grande synagogue de Beyrouth qui est toujours debout, donc voil\u00e0, \u00e7a fait partie des des t\u00e9moignages culturel que le Liban, c'est pr\u00e9server aussi il faut le dire, parce que le contexte moderne n'est pas tout \u00e0 fait \u00e9vident \u00e0 cet \u00e9gard -l\u00e0 et il faut rendre cet hommage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:36) [87%] :\r\nOui, mais on voit que ces strates successives d'en d'en parler, Nancy, au fond, qu'on a envie de savoir comment le processus s'est fait, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a c'est juxtaposer \u00e7a se m\u00e9lange, et il y a eu des moments comme \u00e7a de de contamination. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:52) [86%] :\r\nC'est, c'est au fond des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont \u00e0 vitesse variable, alors il y a des \u00e9v\u00e9nements brutaux comme une invasion par exemple quand Rams\u00e8s II arrive, il passe par le Liban, c'est clair que tout le monde est \u00e0 l'heure \u00e9gyptienne quand les hittite descendent dans la conqu\u00eate de l'\u00c9gypte on au 2\u00e8me mill\u00e9naire avant tout le monde commence \u00e0 Paris, on a parl\u00e9 anatolien, par exemple, un seul pour un peu, pour donner les lignes de force et puis les conqu\u00e9rants reflux les civilisations se m\u00e9langent faut justement rappel\u00e9 l'axe nord- sud qui est aussi important que l'Est Ouest et donc le Liban, finalement c'est dit petit-\u00e0-petit tous ces apports, et on peut tr\u00e8s bien avoir sa d\u00e9votion \u00e0 Tanith qui la DST la nature et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, avoir une pens\u00e9e pour un ibis, pourquoi pas, c'est tout \u00e0 fait plausible, c'est ce que nous ne refl\u00e8tent les documents que l'arch\u00e9ologie a su d\u00e9couvrir au Liban. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:46) [75%] :\r\nAu 1er \u00e9tage des des \u00e9chos des peintures ou Saint-Georges est omnipr\u00e9sent pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:55) [86%] :\r\n\u00e0 Saint-Georges, c'est le grand Saint protecteur, c'est celui qui terrasse le monstre donc le monstre \u00e0 l'image du mal effectivement dans ces ic\u00f4nes mais il quitte la collection bois Dell qui sont merveilleuses Saint-Georges, \u00e0 une place pr\u00e9\u00e9minente de Saint qui prot\u00e8ge la communaut\u00e9 de tous les d\u00e9sastres possible et dans cette fonction l\u00e0 il ne fait que reprendre la figure h\u00e9ro\u00efque de d'Hercule m\u00eame carte qui lui aussi prot\u00e9g\u00e9 son peuple, mais tous les d\u00e9sastres possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:21) [85%] :\r\nPourquoi ce qui a toujours un petit personnage derri\u00e8re lui, \u00e7a c'est c'est l'homme, c'est la maladie est derri\u00e8re lui, absolument, alors j'ai, j'\u00e9tais fascin\u00e9 par les Dragons parce qu'une fois, on voit un dragon tortues, une fois, on voit un dragon commencent leur pr\u00e9sente habituellement et et ensuite un peu plus tard, c'est un dragon diable v\u00e9ritablement comme on le voit chez les chr\u00e9tiens \u00e0 quoi le vrai diable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:45) [87%] :\r\nEh oui, parce que, or dans ces ic\u00f4nes, on a un parcours de peintre et donc de, de, de, de, de 2 mondes un manteau dans lesquels ils se d\u00e9placent et qui se d\u00e9roule sur pr\u00e8s de 3 si\u00e8cles donc au d\u00e9but, au 17\u00e8me si\u00e8cle, on est encore dans le dragon et puis apr\u00e8s, on en vient \u00e0 cette fin du XVIIIe si\u00e8cle dirhams devient extr\u00eamement pr\u00e9sent comme repr\u00e9sentation dans le monde chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:09) [89%] :\r\nLes visages aussi j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 ce qui, avec un seul mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:13) [85%] :\r\nAh c'est \u00e7a, \u00e7a nous ram\u00e8ne dans la grande tradition Constantine Yelena hein, donc on est vraiment dans cette repr\u00e9sentation du portrait \u00e0 l'orientale qui a \u00e9t\u00e9 mis en valeur \u00e0 partir du r\u00e8gne de l'empereur Constantin au IVe si\u00e8cle de notre et c'est devenu la figure arch\u00e9type Ike, la mani\u00e8re dont on repr\u00e9sente des gens et donc les 100 ans a fortiori avec ses grands yeux et si feront tr\u00e8s puissant qui montrent leur sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:39) [92%] :\r\nIl y a un aspect de cette Exposition, dont on n'a pas parl\u00e9, ce sont ces films o\u00f9 l'on voit tout le travail de restauration retrouvez les pigments, c'est un travail magnifique oui et et c'est et c'est pas et on ne reconstruit pas en restitue des bribes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:57) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'il faut vraiment mettre en valeur l'existant et puis par un traitement intelligente des lacunes et vous pensez \u00e0 la restauration de l'\u00e9glise, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 redonner une unit\u00e9 \u00e0 l'ensemble, donc on va pas repeindre faire d\u00e9faut entre les parties authentique le il va travailler et l'oeil et d'une Intelligence extr\u00eamement il va bien comprendre les \u00e9l\u00e9ments et vous aurez comme \u00e7a une impression de pl\u00e9nitude, m\u00eame avec des fragments \u00e7a c'est toute la qualit\u00e9 des restaurateurs de 2 Isabelle Skaf Doumer et de ses \u00e9quipes, qui a su parfaitement mettre en valeur ces ces, ces \u00e9l\u00e9ments indispensables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:33) [88%] :\r\nPuis, avec un principe que tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, puisse \u00eatre d\u00e9fait en mati\u00e8re de de restauration, on le voit notamment dans les v\u00eatements, avec des pi\u00e8ces qui ont \u00e9t\u00e9 appos\u00e9s qui pourront peut-\u00eatre, je ne sais pas, un jour, \u00eatre \u00eatre enlev\u00e9 par rapport \u00e0 cette s\u00e9dimentation de ces diff\u00e9rentes strates dont on a parl\u00e9 tout au long de de l'\u00e9mission qui se qui en forme la singularit\u00e9 libanaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:56) [90%] :\r\nC'est cette richesse, c'est au fond d'avoir sur ce secteur de la c\u00f4te du Levant, d'avoir su garder vivant quantit\u00e9 de traditions qui nous rappellerons l'\u00c9gypte qui nous rappellerons le monde anatolien, qui vont nous parler de la M\u00e9sopotamie qui vont nous parler de la Gr\u00e8ce et donc d'avoir au stratifi\u00e9 comme vous le dites tr\u00e8s justement dans les sites de la c\u00f4te cette tr\u00e8s riche histoire culturelle d'avoir aussi des conditions qui ont fait que ces t\u00e9moignages ont surv\u00e9cu, donc il y a une sorte de on pourrait parler presque de pi\u00e9t\u00e9 populaire mais de m\u00e9moire, d'o\u00f9 sont les choses, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on va aller red\u00e9couvrir parce qu'on est dans le 19\u00e8me si\u00e8cle et que donc l'Europe des Lumi\u00e8res et surtout l'Europe des nations, est en train de se projeter sur cet Orient aussi avec des vues de conqu\u00eates coloniales, hein, il faut pas l'oublier, ne surtout pas le nier, h\u00e9 bien \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, l'arch\u00e9ologie d'embl\u00e9e reconnu comme \u00e9tant une chose d'importance et les objets qu'on d\u00e9couvre vont \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s et donc \u00e7a c'est une histoire culturelle, qui est aussi une des singularit\u00e9s libanaise, il faut le souligner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:06) [87%] :\r\nNicole Duparc, vous avez eu envie de d'ouvrir une fen\u00eatre sur le pr\u00e9sent, on reste dans des images mais alors tout autre voil\u00e0, on reste dans le grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:15) [88%] :\r\n6, on va dire, alors on va faire la connaissance d'une jeune dessinatrice de BD tr\u00e8s dou\u00e9 \u00e9videmment Zeina Abirached \u00e0 leur femme BD plus Liban c'est pas tr\u00e8s courant, elle vit aujourd'hui bien s\u00fbr entre Beyrouth et Paris, elle a connu un gros succ\u00e8s avec son 1er album qui \u00e9tait \u00e7a fait le jeu des hirondelles depuis \u00e0 plusieurs titres ont suivi mais toujours autour de Beyrouth et de ce qu'elle a v\u00e9cu pendant son enfance et sa jeunesse \u00e0 Beyrouth, parfois on la compare \u00e0 l'iranienne Marjane Satrapi, l'approche est diff\u00e9rente mais alors on le fait qu'elles ont en commun d'\u00eatre 2 femmes et dessinatrice c'est vrai que c'est \u00e0 partir des de de leur histoire personnelle qu'elle dessine, quels sont les 2 des dessins noirs, blancs, les 2 avec un graphisme tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9e et des 2 raconte des moments difficiles de leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:10) [76%] :\r\nPoint de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:14) [96%] :\r\nBonjour Zeina Abirached. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:41:17) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:17) [97%] :\r\nJe vous attrape au retour de Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:41:21) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, je viens de rentrer, j'ai j'ai j'ai pass\u00e9 quelques temps \u00e0 Beyrouth pour travailler sur mon prochain roman graphique, voil\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 la recherche d'un instrument de musique que j'ai trouv\u00e9 \u00e0 Beyrouth, c'est un piano qui est tr\u00e8s sp\u00e9cial en fait tout un piano qui permet de jouer la musique occidentale et la musique orientale et c'est un instrument qui me fascine depuis tr\u00e8s longtemps, qui est dans la famille depuis depuis tr\u00e8s longtemps aussi ce piano a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re que j'ai malheureusement pas connu et il est encore donc chez les grands- parents \u00e0 Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:02) [93%] :\r\nZeina Abirached, vous avez \u00e9tudi\u00e9 le le graphisme, mais quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour choisir la BD comme moyen d'expression, c'est en lisant des BD enfant que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de devenir dessinatrice. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:42:16) [83%] :\r\nJ'ai vu beaucoup de bande dessin\u00e9es \u00e9tant enfant, mais je ne m'\u00e9tais jamais dit que j'ai devient dessinatrice ou auteur de bandes dessin\u00e9es, en fait, j'ai une petite r\u00e9v\u00e9lation beaucoup plus tard en 2002 au moment de mes \u00e9tudes de graphisme, justement, j'ai eu un un besoin enfin une urgence. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:42:35) [86%] :\r\nDe raconter un souvenir d'enfance tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est le sujet de mon tout 1er num\u00e9ro de catharsis sont faites et je me suis rappel\u00e9 en 2002, l'existence d'un mur qui parlait de la R\u00e9union, c'est-\u00e0-dire j'ai grandi \u00e0 Beyrouth, c'\u00e9tait un un mur de sacs de sable qui \u00e9taient cens\u00e9s les prot\u00e9ger du franc tireur, qui \u00e9tait en face de l'autre c\u00f4t\u00e9, gagner de d\u00e9marcation et c'est un mur qui a chang\u00e9 toute notre fa\u00e7on de circuler dans notre quartier pendant toute la guerre civile en tout cas pendant les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es et et puis, un jour apr\u00e8s, hier il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9molie et je me suis rendu compte que je ne sont compte en 2002 que. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:43:18) [85%] :\r\nQue personne ne soumet \u00e0 quel moment le mur avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, et en fait on l'avait occult\u00e9 de Novion s'\u00e9tait arrang\u00e9 pour l'oubli en fait et j'ai vu ce besoin de revenir sur cette p\u00e9riode de le raconter comment, \u00e9tant enfant, je pensais que Marie \u00e9tait une impasse, j'ai pens\u00e9 m\u00eame qu'au-del\u00e0 du mur, il n'y avait rien en fait comme si, un peu comme Beyrouth s'arr\u00eater ou \u00e0 ce mur et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le point d\u00e9part de de tout mon travail de m\u00e9moire que j'ai d\u00e9velopp\u00e9e ensuite en dans les autres livres dans le jeu des Girondins notamment que je me souviens des routes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:57) [89%] :\r\nAlors dans dans Beyrouth catharsis c'est une rue que que vous d\u00e9crivez, cette rue o\u00f9 vous avez grandi dans 38 rue Youssef c'est c'est votre parfois l'espace se niche dans dans la t\u00eate des personnages cette notion d'espace et, plus particuli\u00e8rement d'espaces urbains \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans votre travail, c'est quelque chose qui vous obs\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:44:24) [88%] :\r\nJe crois que c'est une chose qui m'a le plus marqu\u00e9 pendant la guerre, bon, j'ai le jeu la la chance de survivre, je n'ai pas perdu demande ma famille pendant la guerre, et donc je pense que cette question d'espace ben m'a beaucoup marqu\u00e9, en fait, pendant les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es, on a v\u00e9cu dans tant\u00f4t justement dans la rue, qui \u00e9tait donc par\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 par ailleurs de sacs de sable, de l'autre par des conteneurs qui \u00e9taient l\u00e0 aussi pour pour nous prot\u00e9ger des francs-tireurs et et pendant les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es, en fait, on a v\u00e9cu dans une 2 3 rue donc Beyrouth en fait c'est \u00e7a \u00e9tait constitu\u00e9 de 2 ou 3 rues pour moi et apr\u00e8s la guerre, il y a eu un changement d'\u00e9chelle en fait tr\u00e8s soudain et je me souviens que la 1\u00e8re fois que je suis all\u00e9 \u00e0 Beyrouth ouest, c'\u00e9tait vers la fin de la guerre en fait la gueule les les bombardements \u00e9tait localis\u00e9s \u00e0 l'est de Beyrouth \u00e0 l'endroit o\u00f9 on habite et donc on a, on a d\u00e9cid\u00e9 de partir \u00e0 la h\u00e2te et je me souviens non. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:45:26) [90%] :\r\nOn a travers\u00e9 la ligne de d\u00e9marcation pour la 1\u00e8re fois, enfin moi pour moi, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois et qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 Beyrouth ouest et au petit matin et je me souviens que j'avais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:45:40) [84%] :\r\nDe voir des gens dans la rue, il animation puis la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 perte de vue, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis senti dans un pays \u00e9tranger, j'arrivais pas me dire que j'\u00e9tais encore au Liban encore \u00e0 Beyrouth encore dans la la ville o\u00f9 je suis n\u00e9 un point tels que les les 2 premiers jours, je n'arrivais plus \u00e0 parler ni l'arabe ni le fran\u00e7ais, il fallait cultiver de Nancy \u00e9trang\u00e8res est en f\u00eate pendant 2 jours, j'ai parl\u00e9 anglais \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:05) [94%] :\r\nZeina Abirached qui a cette volont\u00e9 chez vous de dessiner ce qui dispara\u00eet, ou ce qui est en train de dispara\u00eetre, vous nous l'avez bien expliqu\u00e9 avec votre crayon fait presque d'une certaine fa\u00e7on, un travail d'arch\u00e9ologue. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:46:24) [91%] :\r\nJ'ai l'impression qu'il y a une \u00e9tape qui qui manquent, alors moi j'ai grandi dans une ville d\u00e9truite et pendant mon adolescence, l'\u00c9tat en pleine reconstruction et puis assez rapidement, j'ai h\u00e9rit\u00e9 d'une ville quasiment flambant neuve, avec en filigrane tous les les r\u00e9cits de la g\u00e9n\u00e9ration de mes grands- parents sur ce Beyrouth la Suisse du Moyen-Orient o\u00f9 il faisait bon vivre et je suis un peu \u00e0 la recherche peut-\u00eatre de de mon Beyrouth \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:00) [90%] :\r\nEst -ce que vous consid\u00e9rez que la bande dessin\u00e9e repr\u00e9sente aujourd'hui un espace, un m\u00e9dium privil\u00e9gi\u00e9 pour pr\u00e9cis\u00e9ment faire oeuvre de m\u00e9moire d'une fa\u00e7on peut-\u00eatre diff\u00e9rente dans un Liban qui est toujours qui reste divis\u00e9e entre les communaut\u00e9s, des communaut\u00e9s religieuses en particulier. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:47:19) [86%] :\r\nMoi j'ai impression que c'est, c'est \u00e7a hein, un bon moyen, un bon billet, vous le savez peut-\u00eatre, mais au programme d'histoire dans l'histoire, dans les \u00e9coles, le programme s'arr\u00eate dans les ann\u00e9es 60 et donc, en fait, c'est comme si, depuis les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait rien pass\u00e9 donc on n'a pas de version officielle de la guerre civile, on n'en parle pas, c'est tr\u00e8s difficile de d'ouvrir un d\u00e9bat sur cette p\u00e9riode -l\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s content de voir qu'un \u00e9diteur scolaire libanais, les \u00e9missions \u00e0 th\u00e8me enfin voulu publi\u00e9 le Jeu des hirondelles en version scolaire c'est-\u00e0-dire accompagn\u00e9 d'un livret du professeur pour justement travailler. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:48:04) [86%] :\r\nLa bande dessin\u00e9e dans les \u00e9coles, alors bon c'est surtout ax\u00e9 sur le m\u00e9dium dans dessiner mais je me dis que ceux qui \u00e7a peut permettre \u00e0 des enfants n\u00e9s apr\u00e8s la guerre de ne serait -ce que de poser certaines questions sur la guerre civile Monsieur or voil\u00e0 certains faits historiques \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:26) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:38) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Zeina Abi shared et qui signe plusieurs albums autour de Beyrouth Beyrouth \u00e9tait persistent 38 rue Yousef ses manies mourir revenir le Jeu des hirondelles et enfin je me souviens, Beyrouth, c'est paru aux \u00e9ditions Combourg acquise Marc-Andr\u00e9 Haldimann donc, co- commissaire de l'Exposition Fascination du Liban \u00e0 voir au mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve quant vous entendez les propos de cette dessinatrice arch\u00e9ologues du pr\u00e9sent est -ce que ces mots \u00e9voquent pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:06) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a \u00e9voque cette, cette tension, c'est-\u00e0-dire le la r\u00e9alit\u00e9 de l'histoire vivante au fond qui est aussi celle du Liban du d\u00e9sastre qui a frapp\u00e9 le Liban pendant quand m\u00eame une quinzaine d'ann\u00e9es, c'est, c'est c'est un \u00e9v\u00e9nement majeur, et cette capacit\u00e9 magnifique de r\u00e9silience au fond les gens avancent les gens continuent de Liban se reconstruire des piles de toutes les incertitudes, c'est un pays qui va de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:32) [84%] :\r\nMais par rapport \u00e0 ce tabou sur l'histoire, hein, dont vient de parler Zeina Abirached, cirque, les gens quand m\u00eame du mal \u00e0 \u00e0 parler de de cette p\u00e9riode plus en avant, Anne-Marie Ma\u00efla a fait nous a dit qu'au fond, dans son mus\u00e9e, il y a un public scolaire, on va dire un public plus ou moins captifs et puis la diaspora, qui vient donc on sent bien quand m\u00eame que tout se passer la expos\u00e9s au Mus\u00e9e Rath l\u00e0 o\u00f9 Liban c'est quand m\u00eame, il a du mal \u00e0 passer ce pass\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:00) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il est visible pour le moment, presque exclusivement qu'\u00e0 Beyrouth, et donc c'est aussi un des enjeux que minist\u00e8re de la culture du Liban, c'est de red\u00e9ployer des mus\u00e9es en dehors de Beyrouth, on pense \u00e0 Byblos, ce qui est quand m\u00eame le site phare de la cote du Levant, on pense \u00e0 Sa\u00efda, avec sa tr\u00e8s riche histoire culturelle attire aussi et donc, \u00e7a fait partie des projets dans lequel l'exposition Fascination du Liban s'inscrit par le fait que nous avons s\u00e9lectionn\u00e9s d'entente avec Anne-Marie Ma\u00efla a fait et Marielle que des objets qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9taient d\u00e9pos\u00e9s dans les r\u00e9serves et donc invisible parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9s, \u00e7a donne maintenant un outil de travail pour nos coll\u00e8gues libanais pour penser red\u00e9ployer cette culture ailleurs qu'\u00e0 Beyrouth, et donc d'arriver \u00e0 une vision beaucoup plus unifi\u00e9, plus facile d'acc\u00e8s dans les autres r\u00e9gions du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:51) [90%] :\r\nPour red\u00e9ployer une culture, mais dans un contexte qui est aussi marqu\u00e9 par on va dire un essor des communautarismes aussi religieux depuis un certain nombre d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:02) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est une c'est, c'est c'est un des d\u00e9fis que notre monde moderne conna\u00eet un et c'est clair que c'est une r\u00e9action par rapport \u00e0 cette inondation qui a submerg\u00e9 le monde il faut pas en \u00eatre surpris, il faut pas \u00eatre outre mesure inquiet non plus parce que chaque communaut\u00e9 serbe, ses limites, ses fronti\u00e8res sa r\u00e9alit\u00e9 et celle des voisins, donc tant qu'on est dans ce rapport o\u00f9 chacun chez soi, mais nous vivons ensemble, \u00e7a me para\u00eet des des des choses et des, des, des situations qui sont g\u00e9rables au quotidien, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment d'importance, le Liban est un magnifique laboratoire \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:38) [93%] :\r\nMarc Andr\u00e9 Haldimann je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates co- commissaire de cette Exposition Fascination du Liban au Mus\u00e9e Rath, Gen\u00e8ve jusqu'au jeu 31 31 mars je me suis rendu hier \u00e0 cette Exposition va, pas de public captif, il y avait de nombreuses personnes et donc dire la fascination que le Liban exercent sur nous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:00) [81%] :\r\nOui, mais monsieur heureux de savoir que le public n'est pas en Chine et moi \u00e7a me rassure quand m\u00eame, c'\u00e9tait en tout cas pas l'intention, et ce n'est pas l'intention d'commissaire que dans Chesnier d'abord les publics. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:10) [83%] :\r\nActif on rappelle juste la date de la conf\u00e9rence de Anne-Marie mais la Afesh ce sera dimanche \u00e0 quelle heure Marc-Andr\u00e9 mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:17) [77%] :\r\nUne magnifique question je serais la dame dimanche, donc j'essaie, je ne saurais je ne saurais rater ce moment inoubliable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:26) [82%] :\r\nAujourd'hui d'un Babylone J\u00e9r\u00f4me Nussbaum pour la r\u00e9alisation, assistante de production Nicole corps pataud, l'\u00e9cole du parc Nancy psy pour vous la pr\u00e9senter et c'est David mais je trie, qui \u00e9tait notre lecteur demain une \u00e9mission qui devrait vous int\u00e9resser : la mort est dans le pr\u00e9, nous accueillerons je rends Flutie \u00e9videmment le renflouage pour croyances et rites fun\u00e9raires d'autrefois, vous avez \u00e9t\u00e9 sur les filles font. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:55) [85%] :\r\nOui, j'ai eu le plaisir de voir les fouilles, \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e0 la faveur d'un an, mais j'ai eu un grand plaisir et nos coll\u00e8gues Vaudois fond\u00e9e magnifique d\u00e9couverte encore maintenant on en parle de cette ann\u00e9e autour de Vidy et donc voil\u00e0 une \u00e9pice position qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9, une belle r\u00e9sonance avec le Liban. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:10) [87%] :\r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre, tout comme l'heure, il est 10 heures sur Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martiniani-Reber, Marielle", "role": "conservatrice des collections byzantines et post-byzantines au Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire, co-commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ma\u00efla-Afeiche, Anne-Marie", "role": "conservatrice du Mus\u00e9e national de Beyrouth, co-commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haldimann, Marc-Andr\u00e9", "role": "expert f\u00e9d\u00e9ral en arch\u00e9ologie m\u00e9diterran\u00e9enne et co-commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abirached, Zeina", "role": "auteure de trois ouvrages sur Beyrouth", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21A797AD-3DDD-47C4-BE98-544F4CDEE7B7", "internalArchiveId": "21A797AD-3DDD-47C4-BE98-544F4CDEE7B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Liban (1/10) : Entretiens avec Enrico Norelli, th\u00e9ologien, et Marc-Andr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "Des premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens aux empires successifs: Lubnan, le pays du blanc manteau des neiges. Deux semaines au coeur de la riche et tumultueuse histoire du Pays des C\u00e8dres, le Liban, depuis les temps les plus anciens jusqu'aux plus r\u00e9cents \u00e9v\u00e8nements. En lien avec le documentaire TV en trois parties de Fr\u00e9d\u00e9ric Laffont, \"Liban, des guerres et des hommes\": ils sont \u00e9picier, agriculteur, libraire, m\u00e8re de famille, ing\u00e9nieur, musicien. Hommes et femmes de diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations, ils ont v\u00e9cu les combats meurtriers qui ont d\u00e9chir\u00e9 le Liban depuis 1975. En recueillant leurs paroles pour ce film en trois parties, Fr\u00e9d\u00e9ric Laffont signe une oeuvre universelle sur la destin\u00e9e des \u00eatres dans le fracas des guerres. Fil rouge du film de Fr\u00e9d\u00e9ric Laffont : le peuple libanais, son urgence de vivre, ses souffrances et ses r\u00eaves, son enracinement dans sa terre. Apr\u00e8s plus de trois ann\u00e9es de r\u00e9alisation, le film repose sur les r\u00e9cits personnels des \"sans voix\" du Liban. Tous s'expriment \u00e0 la premi\u00e8re personne. Pas de porte-parole, de chef ou de \"sp\u00e9cialiste\", personne ne parle au nom d'un groupe religieux, d'un camp ou d'un parti. Pas d'analyses, mais une somme de t\u00e9moignages, comme une mosa\u00efque de destins et d'exp\u00e9riences personnelles, film\u00e9es \u00e0 hauteur d'homme. Diff\u00e9rents points de vue composent l'espace du film comme les fragments d'une mosa\u00efque. Les \u00eatres et leurs histoires, parfois des ennemis d'antan, y cohabitent en paix. Un film de r\u00e9f\u00e9rence sur la guerre, mais aussi une oeuvre pour la paix. (1/5) Interview d'Enrico Norelli, sp\u00e9cialiste de l'histoire et de la litt\u00e9rature des premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens. Il est l'auteur de plus d'une centaine d'articles scientifiques et de nombreux ouvrages personnels ou collectifs. Rencontre avec Marc-Andr\u00e9 Haldimann, co-commissaire de l'exposition \"Fascination du Liban\", qui se tient jusqu'au 31 mars 2013 au Mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve et qui propose un panorama des religions depuis les origines, dans ce qui est aujourd'hui devenu le Liban.", "durationSec": 3940, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Liban"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "christianisme", "arch\u00e9ologie", "histoire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-06T18:19:12Z", "speechToTexts": ["06.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [62%] :\r\nPar Ir\u00e8ne chaleur Charlotte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nCette semaine, le Liban des premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens aux empires successifs Loubna ne le pays du blanc manteau des neiges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [79%] :\r\nC'est la Antioch que les chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s chr\u00e9tiens pour la 1\u00e8re fois comme nous le signale les actes des imp\u00f4ts. \r\nAu point de ce sommet qui reconquiert le d\u00e9sert sur le diable tous ces mondes ont bascul\u00e9 dans l'arabit\u00e9 apr\u00e8s la conqu\u00eate arabe ou musulmane, nombre de chr\u00e9tiens prieront dans la folie de l'Islam, facteur d'apaisement d\u00e8s que les crois\u00e9s revenir pour les maronites servait spontan\u00e9ment d'interpr\u00e8te. \r\nL'Occident lui m\u00eame attendu 1789 pour proposer proposer quelque chose d'analogue \u00e0 la cit\u00e9 musulmane cette filiation de l'Occident, par rapport \u00e0 l'Orient est difficile \u00e0 est appliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\n1943 le Liban, l'ancienne province de l'Empire ottoman sous mandat fran\u00e7ais depuis 1920 proclame son ind\u00e9pendance le pacte national institu\u00e9 un syst\u00e8me politique confessionnelle r\u00e9partition des pouvoirs entre les maronites il sunnites et chiites et druzes et les grecs catholiques et orthodoxes, \u00e0 partir de 1952 pendant 6 ann\u00e9es, le pr\u00e9sident Camille Chamoun pratique une politique pro- occidentale en 1956 ils ne auront pas les relations diplomatiques avec la France et la Grande-Bretagne, malgr\u00e9 l'affaire de Suez, attentat \u00e0 la bombe et assassinats pr\u00e9c\u00e8de de vastes manifestations de rue \u00e0 partir de juin 1958 \u00e9clate une gu\u00e9rilla dans la montagne entre loyalistes et insurg\u00e9s 14000 militaires am\u00e9ricains d\u00e9barquent t\u00f4t Liban op\u00e9ration Blue batte Chamoun et d\u00e9missionner \u00e0 partir de 1970 l'OLP Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, chass\u00e9 de Jordanie installe ses bases au Sud-Liban, 2 ans plus tard des op\u00e9rations militaires et des repr\u00e9sailles entre Isra\u00e9liens et Palestiniens sur le territoire libanais envenime les relations entre les Palestiniens et l'\u00c9tat libanais en 1975 la mosa\u00efque libanaise 18 religion n'est plus qu'une poudri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [87%] :\r\n\u00e0 -t-on ou pas c'est d'Histoire d'un tout petit pays, il a la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais de la Gironde mais imaginaire il est vaste comme un continent, on disait le Liban et la Suisse du Moyen-Orient, sur les rives des oriental de la M\u00e9diterran\u00e9e cohabiter des chr\u00e9tiens de diff\u00e9rents rites et des musulmans sunnites, chiites et druzes oui on est trouv\u00e9 grandes banques de belles montagnes la Suisse du Moyen-Orient, oui, tout le monde sait cela, surtout ceux qui ne savent pas tout le monde ne sait pas que le Liban \u00e0 de puissants voisins au sud d'Isra\u00ebl, partout ailleurs, la Syrie, tout le monde ne sait pas que dans les ann\u00e9es 70 400000 Palestiniens avaient trouv\u00e9 asile au Liban, les Palestiniens tiennent des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi des quartiers et des villages, en 1975 des branches enti\u00e8res du pays du C\u00e8dre ne sont plus sous le contr\u00f4le des fragilise autorit\u00e9s libanaises, donc en 1975 les chr\u00e9tiens ont d\u00e9j\u00e0 senti que le pouvoir leur \u00e9chapper, les plus radicaux d'entre eux se sont arm\u00e9s et organis\u00e9s en milices, de l'autre c\u00f4t\u00e9 les Palestiniens sont soutenus par la gauche et les musulmans. \r\nEn 1975 on parlait encore du miracle libanais Banque Casino et tol\u00e9rance fait bouger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [88%] :\r\nUn extrait de Liban des guerres et des hommes, les 2 premiers volets du nouveau documentaire d'Histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS 2, quant \u00e0 nous, cette semaine, c'est \u00e0 un Liban bien plus anciens auquel nous nous int\u00e9resserons des monoth\u00e9ismes, lieu de dialogue et de confrontation Voltaire. \r\nMais nous commen\u00e7ons d'abord par un 1er entretien aupr\u00e8s d'Enrico Li, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Enrico n'Aur\u00e9lie vous \u00eates professeur ordinaire d'histoire des origines du christianisme, la question la plus na\u00efve et je suis certainement pas le 1er vous la poser, comment \u00e7a s'\u00e9tudie \u00e7a l'Origine du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [90%] :\r\nBon, il y a des sources bien s\u00fbr comme toujours en histoire, il y a des choses qui sont largement des sources litt\u00e9raires, c'est-\u00e0-dire des textes et puis il y a aussi des sources de caract\u00e8re en fait arch\u00e9ologique qui ont \u00e9t\u00e9 de plus en plus exploiter ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et qui sont aujourd'hui tr\u00e8s importante, on les conna\u00eet bien s\u00fbr depuis longtemps mais on les a tr\u00e8s longtemps exploit\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s partielle, parfois partiale pour illustrer les textes ou pour trouver une confirmation certains textes alors qu'aujourd'hui on l'air on les consid\u00e8re en fait comme des t\u00e9moignages, ind\u00e9pendant, autonome par rapport au texte qui peuvent servir \u00e0 nous donner des renseignements tr\u00e8s important, \u00e0 comparer avec les textes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [89%] :\r\n\u00e7a c'est un constat, mais est -ce que vous l'expliquer par les progr\u00e8s qu'a pu faire la discipline arch\u00e9ologie les progr\u00e8s techniques ou simplement les place que prennent parfois certaines disciplines, par rapport aux autres et qu'il y a l\u00e0 dans l'histoire des disciplines, des tendances, des mouvements, des choses qui bougent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [87%] :\r\nAlors il y a 2 choses, enfant, vous savez l'histoire du christianisme est une histoire comme toutes les autres, et \u00e7a devrait \u00eatre le cas, \u00e0 mon avis, en m\u00eame temps, vous comprenez que l'histoire du religions et l'histoire, la religion dans laquelle on est tr\u00e8s largement impliqu\u00e9e aujourd'hui, c'est toujours une histoire qui risque d'\u00eatre faite, qui est souvent faite avec des pr\u00e9sum\u00e9s poser ou des options pr\u00e9alable de caract\u00e8re id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [82%] :\r\nEt \u00e9videmment dans l'Occident chr\u00e9tien, qui est aussi celui o\u00f9, o\u00f9 est n\u00e9e, en fait, la science historique, \u00e9videmment, il y a une convive ensemble qu'il n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s paisible, tr\u00e8s tranquille, entre le d\u00e9veloppement de l'ancien de la critique historique et leur foi chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [96%] :\r\nNous appr\u00e9cions cet optimisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [90%] :\r\nD'accord effectivement voil\u00e0 c'est quelque chose qu'on apprend en travaillant les textes et aussi en travaillant la la bibliographie secondaire, disons que, il y a l\u00e0 derri\u00e8re une probl\u00e9matique id\u00e9ologique qui est forte parce que le christianisme s'est toujours fond\u00e9 sur la communication verbale qui a \u00e9t\u00e9 au tout d\u00e9but, une communication exclusivement puis tr\u00e8s largement Oral et qui d'ailleurs apr\u00e8s \u00e0 donner de plus en plus d'importance \u00e0 des documents \u00e9crits parce que on consid\u00e9rait que, en tout cas, partir dans certains moments, on a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait surtout les documents \u00e9crits qui pouvait permettre d'acc\u00e9der \u00e0 l'origine de l'origine dans une religions comme le christianisme, et en m\u00eame temps, disons le point de d\u00e9part, mais aussi un peu la norme qui devrait d\u00e9finir l'adh\u00e9sion \u00e0 la religion, l'orthodoxie en fait et donc ces textes qui sont les textes qui ont fini par entrer dans la dans la Bible chr\u00e9tienne dans le Nouveau Testament notamment sont des textes qui ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme les sources essentielles pour conna\u00eetre les origines du christianisme, or, d'une part, on a pris aujourd'hui en s\u00e9rieux le fait que ce texte n'\u00e9puise pas, m\u00eame pas au fond l'ensemble des textes qui ont circul\u00e9 dans les premiers christianisme qui ont \u00e9t\u00e9 des textes de r\u00e9f\u00e9rence pour les premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, mais ils ne repr\u00e9sentent qu'une partie de ce texte qui a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 en fonction de certaines lignes de croyances et des pratiques qui sont celles qui ont fini par s'en poser comme orthodoxie justement comme comme correct comme norme \u00e0 l'exclusion de beaucoup d'autres textes donc d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui on se rend compte de plus en plus que pour faire de l'histoire correctement du 1er christianisme, il faut prendre en consid\u00e9ration toutes les sources litt\u00e9raires de plus pour bien conna\u00eetre le christianisme, il faut lui appliquer aussi les diff\u00e9rentes approches, les diff\u00e9rentes m\u00e9thodologies qu'on utilise pour l'histoire l'Antiquit\u00e9 et c'est vrai qu'aujourd'hui on on utilise en g\u00e9n\u00e9ral dans l'histoire des approches d'ordre justement non seulement litt\u00e9raires merci \u00e0 arch\u00e9ologique sociologiques, anthropologiques et ainsi de suite, et c'est ce qui se passe aujourd'hui avec le christianisme, \u00e9videmment, ceci peut porter \u00e0 des r\u00e9sultats qui ne co\u00efncident pas toujours forc\u00e9ment avec les r\u00e9sultats de l'historiographie traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [91%] :\r\nEnrico travaillez d\u00e9sormais sur ce sujet ou sur ces domaines depuis combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:56) [92%] :\r\nAh bon, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans ce domaine quand je tue guerre universit\u00e9 c'\u00e9tait donc dans l'au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et puis j'ai continu\u00e9 \u00e0 faire de la recherche dans ce domaine d'abord en Italie et puis depuis que je suis en Suisse, donc depuis 1988 j'ai continu\u00e9 \u00e0 travailler dans ce domaine, pratiquement sans interruption depuis depuis ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [90%] :\r\nEt tout au long de cette carri\u00e8re de ces travaux, vous observez que la nature des pol\u00e9miques et permanente ou et se reconstruit au fur \u00e0 mesure des d\u00e9cennies peut-\u00eatre changent bougent en fonction des ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9opolitiques du moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [88%] :\r\nOui, il y a, il y a aussi ceux -ci effectivement il y a une plus grande attention disons aux approches des autres, \u00e7a c'est s\u00fbr, il faut dire aussi que la, comment dire, l'appartenance confessionnelle, l\u00e0 je parle en ce moment, disons des des historiens, des origines chr\u00e9tiennes qui sont issus de diff\u00e9rentes salles appartenance confessionnelle dans le christianisme, alors disons que si on prend les 3 appartenance principal donc les orthodoxes, en fait, ils ont une conception de la tradition qui est tr\u00e8s capable au fond de bien comprendre les m\u00e9canismes de la pens\u00e9e par l'exemple de la th\u00e9ologie antique, mais il y a dans cette tradition, moi je dirais de de prise de distance par rapport \u00e0 ses traditions, la prise de distance de la part des historiens et toujours fondamentale chez l'historienne ou l'historien, il faut toujours qu'il y a d'une part, une sorte d'empathie avec les sources qui l\u00e0 o\u00f9 elle utilise donc la capacit\u00e9 de les comprendre \u00e0 fond et en m\u00eame temps aussi la capacit\u00e9 de prendre des distances, d'\u00eatre un peu ailleurs, par rapport \u00e0 ses sources des interrog\u00e9 \u00e0 partir de, de 7 ailleurs dans les traditions catholiques et protestantes, alors c'est dans le protestantisme, que la perspective critique sur les premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens s'est d'abord d\u00e9velopp\u00e9 et surtout sur les origines proprement dites donc l'\u00e9poque que nous appelons \u00e7a du Nouveau Testament ou l'\u00e9poque apostolique celle de J\u00e9sus, en tout cas de la 1\u00e8re des 2 ou 3 premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations, l\u00e0 il faut dire que la recherche historique a \u00e9t\u00e9 effectivement tr\u00e8s largement pratiqu\u00e9e au XIXe au XXe si\u00e8cle, dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle plus t\u00f4t par des protestants, le catholicisme il y est arriv\u00e9 beaucoup plus lentement, aussi \u00e0 cause de beaucoup de r\u00e9sistance de l'institution eccl\u00e9siastique, je dirais : il a tr\u00e8s tr\u00e8s largement rattrap\u00e9 et il a peut-\u00eatre enti\u00e8rement rattraper sur ce sur ce terrain -l\u00e0, et il a m\u00eame dans sa propre tradition des diff\u00e9rences par rapport aux traditions protestantes qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 au fond inutile aussi pour mettre en place une perspective historique, pensez seulement \u00e0 l'importance car, pour la tradition protestante la Bible en tant que telle, donc l'ensemble des \u00e9crits Nouveau Testament, ce qui, des fois pas toujours, pas dans tous les cas, mais des fois, a contribu\u00e9 dans l'historiographie protestante \u00e0 faire privil\u00e9gier de mani\u00e8re sans doute excessive, les textes canoniser l'ce nouveau testament comme \u00e9tant les sous- fondamentales en paix \u00e9videmment au d\u00e9savantage de tests qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 par exemple ce qu'on appelle la litt\u00e9rature apocryphe, tandis que, une fois que les catholiques ont, comment dire, on commen\u00e7ait \u00e0 faire s\u00e9rieusement de l'histoire critique des origines chr\u00e9tiennes leur conception de comment dire de de la th\u00e9ologie des autorit\u00e9s qui, qui comprend l'\u00e9criture mais qui comprend aussi ce qu'on appelle la tradition, apr\u00e8s il faut voir ce que ce qu'on comprend par ce mot ceci les a aid\u00e9s \u00e0 \u00e0 s'enterrer c'est beaucoup aussi \u00e0 des pi\u00e8ces qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 mais il faut dire qu'aujourd'hui chez les les savants les plus avertis en fait moi je dirais qu'il y a une \u00e9quivalence de m\u00e9thodes de perspectives, j'ai travaill\u00e9 longtemps je travaille encore avec les protestants d\u00e9cemment protestants qui ont donn\u00e9 beaucoup d'importance et qui sont \u00e0 l'avant- garde dans le monde dans l'\u00e9tude par exemple de la litt\u00e9rature pour chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:38) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:36) [86%] :\r\nEnrico dans l'Allier, est ce que l'on se bouscule \u00e0 vos cours, pas seulement au v\u00f4tre mais \u00e0 ceux de tout le d\u00e9partement, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et ma question est \u00e9videmment rattach\u00e9 \u00e0 votre participation il y a une dizaine d'ann\u00e9es, cette grande saga que les auditeurs t\u00e9l\u00e9spectateurs d'Histoire vivante ont sans doute encore en t\u00eate les origines du christianisme 1er volet d'une longue s\u00e9rie qui se poursuivra apr\u00e8s parcours puisse Christie sign\u00e9e G\u00e9rard Mordillat et J\u00e9r\u00f4me Prieur vous y avaient particip\u00e9, \u00e7a avait recueilli un succ\u00e8s consid\u00e9rable est -ce que c'est un succ\u00e8s qui vous a surpris, est ce qu'il correspond \u00e0 la pr\u00e9sence que vous pouvez constater \u00e0 l'int\u00e9rieur de vos propres cours maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:22) [87%] :\r\nDisons le, le succ\u00e8s ne m'a pas surpris en tant que telle mais il y a eu ce comme vous le savez bien, ces ces 3 s\u00e9ries ont \u00e9t\u00e9 aussi assez discut\u00e9, en fait, elles ont fait l'objet de discussions \u00e0 partir d\u00e8s la 1\u00e8re s\u00e9rie dans la presse, dans des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es aux radios et aussi, disons dans le dans le d\u00e9bat public, il faut dire que on sait attaquer parfois aussi \u00e0 une perspective des 2 des organisateurs de cette s\u00e9rie, parce qu'ils avaient bien s\u00fbr leur compr\u00e9hension, je dois dire que moi personnellement je me suis pas senti trahi, m\u00eame si \u00e9videmment beaucoup mieux que moi dans ces cas -l\u00e0 on tourn\u00e9 pendant une demi- journ\u00e9e ou une journ\u00e9e avec une personne, apr\u00e8s quoi on saucissonne le tout et on redistribue le tout parce que il para\u00eet que il faut pas faire \u00e9coutez la main Person pendant plus de 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:14) [88%] :\r\nNous en sommes le contre- exemple absolu \u00e0 pr\u00e9sent pas saucissonner en nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [85%] :\r\nAh non, non, mais \u00e7a, \u00e7a ne je veux dire, c'\u00e9tait j'imaginais mais alors il y a eu, et j'ai, j'ai des coll\u00e8gues, des amis qui se sont sentis un peu trahi par cet usage qu'on a fait leur intervention et puis \u00e9videmment il y a beaucoup d', chose qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment reprise quant \u00e0 la r\u00e9ception effectivement voil\u00e0 j'ai lu dans la presse beaucoup discussions \u00e0 ce sujet, il y a des livres qui ont paru pour et contre, en m\u00eame temps je sais pas, quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9percussion de tout cela dans les salles de cours, bon dans une petite facult\u00e9 comme la notre facult\u00e9 th\u00e9ologique, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a \u00e9videmment il ne conduit une tradition de de premi\u00e8res ordre mais mais qui reste une petite facult\u00e9 qui reste de loin la facult\u00e9, la plus petite de l'universit\u00e9, je suis pas s\u00fbr qu'on Vienne \u00e0 mes cours parce que on a, on a vu ou entendu c'est ce genre d'\u00e9mission, il y a a qui l'ont fait dans le pass\u00e9, mais c'est clair qu'elle est, comment dire, les les nombreux les, les chiffres sont toujours r\u00e9duites, c'est vrai que notre nos auditeurs, ils sont tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es, il y a les \u00e9tudiants nos cours il y a des des auditeurs, justement, il y a des personnes int\u00e9ress\u00e9es qui Li\u00e8ge dans les jours qui auditeur libre, voil\u00e0, il y a des personnes int\u00e9ress\u00e9es qui viennent des des \u00e9tudiants d'autres facult\u00e9s qui viennent entendre telle ou telle cour, donc c'est assez diversifi\u00e9e et \u00e7a se voit aussi dans les questions pos\u00e9es dans les r\u00e9actions dans les enterrer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:38) [89%] :\r\nVenons -en Enrico dans la Allier peut-\u00eatre \u00e0 essayer de baliser ce paysage des premiers temps chr\u00e9tiens est -ce que vous pouvez nous donner l'enveloppe temporel dans lequel ce temps- l\u00e0 existe, de quoi il est fait, et l'une des premi\u00e8res questions est -ce que l'fait partie de vos interrogations, c'est sans doute, comment se construit la propagation d'une id\u00e9e, en quelque sorte de de \u00e9videmment une id\u00e9e, le mot est un peu l\u00e9ger vu son ampleur \u00e0 suivre, mais au d\u00e9part, puisque vous travaillez sur le d\u00e9part, il n'est sans doute quand m\u00eame question que d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:21) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il est question d'id\u00e9es et la question aussi des pratiques, \u00e7a c'est l'une des choses qu'on ne souligne aujourd'hui est tout \u00e0 fait avec raison parce que, par exemple, l'une des questions qui sont les plus largement d\u00e9battu aujourd'hui mais quand commence le christianisme, alors \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9videmment une question tout \u00e0 fait bizarre parce que on se dit bon le christianisme commence avec J\u00e9sus, puis avec ses disciples, ceux qui croient en lui, h\u00e9 bien aujourd'hui, la, la question est devenue beaucoup plus complexe commen\u00e7aient souvent le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:55) [88%] :\r\nQuand les choses se compliquent et la question de savoir quand commence le christianisme \u00e0 toute une s\u00e9rie de de pr\u00e9sum\u00e9s pos\u00e9 derri\u00e8re et aussi toute une rang\u00e9e de r\u00e9ponses possibles, selon ce qu'on emploie ce qu'on appelle le christianisme, d\u00e9j\u00e0 si on pense au christianisme comme religion s\u00e9par\u00e9s par rapport au Juda\u00efsme, h\u00e9 bien aujourd'hui, on est tout \u00e0 fait d'accord que il s'agit l\u00e0 d'un processus qui a dur\u00e9 relativement longtemps et qu'il y a eu des vitesses diff\u00e9rentes selon justement les lieux, les zones et l\u00e0 c'est justement tr\u00e8s important de tenir compte de la g\u00e9ographie du 1er christianisme et aussi d'une donn\u00e9e qui aujourd'hui s'en pose \u00e0 tout le monde, m\u00eame si elle n'est pas toujours prise assez au s\u00e9rieux dans les reconstitutions du 1er christianisme qui est justement la multiplicit\u00e9 des formes de christianisme ou de froid en Julius si vous voulez, d\u00e8s le tout d\u00e9but, au fond, il y a des risques, ce qu'on appelle des r\u00e9ceptions diff\u00e9rentes, des compr\u00e9hensions diff\u00e9rentes de la figure de sont des j\u00e9suites et de son message et ses compr\u00e9hension Vienne imm\u00e9diatement d'ailleurs si on y r\u00e9fl\u00e9chit, c'est pas, \u00e9videmment, il y a plusieurs personnes qui ont rencontr\u00e9 J\u00e9sus d\u00e9j\u00e0 de son vivant, et ces personnes avaient derri\u00e8re elle des aussi elles appartenaient \u00e0 des mouvances diff\u00e9rentes \u00e0 des courants diff\u00e9rents de de ce Juda\u00efsme qui \u00e9tait tr\u00e8s diversifi\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9poque, ou bien il n'\u00e9tait m\u00eame pas des juifs et il va de soi que chacune de ces personnes a pu avoir des j'ai une compr\u00e9hension une impression diff\u00e9rente, et puis apr\u00e8s cette compr\u00e9hension, elles se sont encore davantage complexifi\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 le message de J\u00e9sus d\u00e9j\u00e0 compris une mani\u00e8re diff\u00e9rente a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu de mani\u00e8re orale dans des contextes culturels et g\u00e9ographiques et tonique et religieux diff\u00e9rents \u00e0 partir justement de de la terre d'Isra\u00ebl mais avec une diffusion tr\u00e8s rapide vers l'Orient vers l'Occident, et l\u00e0 on se rend compte aujourd'hui que, il y a eu tout de suite de compr\u00e9hension diff\u00e9rente de de J\u00e9sus et donc aussi de ce que signifie d'avoir foi en J\u00e9sus et et \u00e0 quoi \u00e7a au fond Mayenne d'avoir francs J\u00e9sus lors de mes amis qui attendent un formidable sp\u00e9cialiste des origines du christianisme de J\u00e9sus lui- m\u00eame a essay\u00e9 de montrer ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans des travaux de livres qui a publi\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es que, au fond, J\u00e9sus lui- m\u00eame, probablement qu'il y avait ce qu'on appelle des cristaux logique diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire de mani\u00e8re diff\u00e9rente, de comprendre l'oeuvre et la fonction de J\u00e9sus, non seulement chez les les auditeurs, les disciples de J\u00e9sus, mais peut-\u00eatre en J\u00e9sus lui- m\u00eame qui au fond a pu avoir des lui- m\u00eame de perception qui n'informez pas forc\u00e9ment en syst\u00e8me doctrinal unique mais qui se r\u00e9f\u00e9rer \u00e9videmment \u00e0 des attentes diff\u00e9rentes des potentialit\u00e9s diff\u00e9rentes qui \u00e9taient dans le contexte de l'Isra\u00ebl du monde juif de cette \u00e9poque et puis \u00e9videmment ce monde juif en dehors de la terre d'Isra\u00ebl \u00e9tait encore plus diversifi\u00e9 et plus encore, \u00e9videmment, la vari\u00e9t\u00e9 et grandit au fur et \u00e0 mesure qu'on entre dans un monde qui n'a plus le monde juif o\u00f9 il y a une demande religieuse, il y a une demande de de salut et et chacune ses demandes et \u00e7a lui \u00e9tant financ\u00e9 par en contexte culturel existant et c'est dans ces diff\u00e9rents contextes qu'on a essay\u00e9 d'en enserrer aussi bien dans la pr\u00e9dication de missionnaires chr\u00e9tiens que dans la r\u00e9ception de leurs auditeurs, on a enserrer la personne de J\u00e9sus et ceci se voit dans les textes diff\u00e9rents, \u00e7a se voit m\u00eame d\u00e9j\u00e0 dans les quelques textes s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du Nouveau Testament qui d'ailleurs correspond d\u00e9j\u00e0 \u00e0 In\u00e8s entre si vous voulez de de christianisme qui est relativement homog\u00e8ne, si on prend en consid\u00e9ration des sources qui ne sont pas entr\u00e9s dans le nouveau testament mais qui t\u00e9moigne elle aussi de perception de compr\u00e9hension de r\u00e9ception de la figure de J\u00e9sus, o\u00f9 on voit que cette vari\u00e9t\u00e9 est -elle s'augmente d'une mani\u00e8re presque d\u00e9mesur\u00e9e et c'est de \u00e7a qu'il faut tenir compte parce que le christianisme qui se r\u00e9pand en Syrie orientale par l'exemple n'est pas le m\u00eame qui se r\u00e9pand en Gr\u00e8ce Wacom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:32) [90%] :\r\nAlors on aura l'occasion tout au long de la semaine, d'en savoir un peu plus d'en d\u00e9couvrir un peu plus sur ses premiers chr\u00e9tiens d'Orient, il nous faut conclure un accord ne relie passag\u00e8rement parce que nous le samedi, hors antenne, nous ferons une longue s\u00e9rie en votre compagnie, tant ce sujet est passionnant et m\u00e9rite d'\u00eatre entendu, mais comme vous avez \u00e0 plusieurs reprises, \u00e9nonc\u00e9 le terme d'auditeurs concernant votre discipline, il n'est venu \u00e0 la question Olympe r\u00e9cession que l'oreille en quelque sorte, avait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre le 1er sens l'oreille avant l'oeil autrement dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:09) [80%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, dans l'Antiquit\u00e9 la communication orale et la communication absolument dominante, il faut d\u00e9j\u00e0 se rendent compte que le taux de avec nous a signal\u00e9 la famille et tant\u00f4t extr\u00eamement on l'a, on l'a fait des calculs et les, les, les calculs, la meilleure qui ont \u00e9t\u00e9 faits et nous emm\u00e8ne \u00e0 Maxime en des 10 \u00e0 15 pourcent des des personnes \u00e0 l'alphab\u00e9tis\u00e9s dans le monde dans l'Antiquit\u00e9 et \u00e9videmment \u00e0 \u00e7a, c'est une moyenne, il y a plus que c'est la dinde et milieux socialement \u00e9lev\u00e9 et il y en a beaucoup moins dans des milieux comme celui o\u00f9 \u00e9voluait, par exemple, J\u00e9sus de Nazareth qui \u00e9tait en milieu de personnes non scolaris\u00e9s simple qui pourrait en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:49) [86%] :\r\nVoir et puis encore, le probl\u00e8me c'est de savoir ce qu'on entend par alphab\u00e9tisation de pouvoir signer le re\u00e7u de jeu pour le travail que vous avez fourni, c'est une chose, et de pouvoir lire en livres et encore plus dans l'Iran en on voit tr\u00e8s bien qu'il y a des personnes qui savent lire mais pas \u00e9crire par exemple et de toute mani\u00e8re, donc la communication est une communication \u00e9minemment Oral et ceci est tr\u00e8s important, bon aujourd'hui l'oralit\u00e9 les relancer \u00e9videmment parler les moyens de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la fin de semaine une permanence c'est une permanence mais disons les modalit\u00e9s et les les \u00e9tudes d'aider ces derni\u00e8res heures 50 ou 60 ans ont mis en \u00e9vidence que les modalit\u00e9s de la communication n'aura sont profond\u00e9ment diff\u00e9rentes le m\u00eame texte communiqu\u00e9 oralement ou par \u00e9crit, fonctions, d'une mani\u00e8re profond\u00e9ment diff\u00e9rentes, il y a des types de textes qui ne peuvent \u00eatre que par \u00e9crit, et d'autres qui, par contre, appartiennent \u00e0 la communication orale et la mani\u00e8re de la communication est aussi tr\u00e8s importante, par exemple, la parole orale est une parole qui ne peut \u00e9videmment fonctionner que dans un an, bon on a on bien de mentionner la radio \u00e7a emp\u00eache changer les choses, mais dans l'Antiquit\u00e9, \u00e9videmment, elle ne peut fonctionner que dans un an, on a un rapport Direct, un en 2 en 2 mesures etc, il y avait les conf\u00e9rences aussi dans l'Antiquit\u00e9, mais on n'allait pas plus loin que les conf\u00e9rences, on pouvait pas communiquer oralement avec des gens qui se trouvait aux 4 coins du monde et la communication de J\u00e9sus et d\u00e9j\u00e0 une communication qui fonction cette mani\u00e8re qui fonctions dans des rencontres directes les \u00c9vangiles pr\u00e9sente souvent J\u00e9sus en l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:27) [85%] :\r\nDe, de, de donner des des d\u00e9lits de discours, plus ou moins long \u00e0 des auditoires tr\u00e8s \u00e9largi, mais \u00e7a c'est probablement pas une construction litt\u00e9raire des \u00e9vang\u00e9listes sans doute J\u00e9sus a pu parler \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe, mais difficilement devant des milliers de personnes et il a le disons son activit\u00e9 s'est surtout exerc\u00e9e soit disons dans des, dans des rencontres directes personnel que dans des rencontres avec en groupe limit\u00e9 de personnes et puis la parole orale est une parole qui bon, qui d'ailleurs se concr\u00e9tise pas tellement dans de longs discours, surtout dans une communication comme celle de J\u00e9sus, mais plut\u00f4t dans des sentences br\u00e8ves et si le discours est plus long, il se fonde sur des techniques de de m\u00e9morisation, par exemple, on r\u00e9p\u00e8te les m\u00eames formules etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:17) [86%] :\r\nEt en plus la parole orale est une parole dont le r\u00e9cepteur \u00e0 celui qui l'\u00e9coute, qu'il entend n'a pas vraiment le contr\u00f4le, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, nous pensons \u00e0 la parole dans le livre, nous avons le contr\u00f4le sur un livre nous le gardons sur notre bureau, nous pouvons l'ouvrir le laisser nous pouvons retrouver ce que nous voulons dans le livre, c'est nous qui ma\u00eetrisons le livre par contre c'est pas nous qui ma\u00eetrisons la personne qui nous parle, cette personne nous dit ce qu'elle veut nous dire et sa voix, elle peut \u00e9videmment donner une interpr\u00e9tation dans le contexte qui doit \u00eatre partag\u00e9e par les 2 mais la voix par exemple qui vient par derri\u00e8re, on n'y pense pas beaucoup mais dans les villes de l'apocalypse, par exemple, d'un nouveau testament, on a la premi\u00e8re communication que le comment dire le les locuteurs l'apocalypse le visionnaire antan re\u00e7oit c'est une communication orale qui vient par derri\u00e8re et celui qui est derri\u00e8re vous, il a le contr\u00f4le sur vous, il vous contr\u00f4lez vous domine parce que vous le voyez pas, il faut que vous tourniez apr\u00e8s que vous arriviez quand m\u00eame \u00e0 le ma\u00eetriser, d'une certaine mani\u00e8re, mais si par derri\u00e8re vous, c'est lui qui a le pouvoir et la parole est en m\u00eame temps un \u00e9v\u00e9nement la parole Oral la parole orale, elle, elle le dit dans le temps, mais en m\u00eame temps elle elle dispara\u00eet au fur et \u00e0 mesure qu'elle est prononc\u00e9e au moment o\u00f9 je dis bonjour au moment o\u00f9 j'ai du jour, le bond est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, voyez, donc il y a, il y a vraiment, comment dire, des modalit\u00e9s de la communication, qui sont tr\u00e8s importants, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour, pour l'heure, ce que nous appelons l'ancien testament pour la bible juive nous parlons tout le temps, mais aussi pour le nouveau testament, nous parlons de Parole de Dieu juste \u00e7a, parole de Dieu, h\u00e9 bien quand nous parlons du parcours de Dieu, nous pensons attentivement quelque chose d'\u00e9crit et l\u00e0, non seulement il ne s'agit pas d'une parole \u00e9crite en tout cas au tout d\u00e9but, il s'agit m\u00eame pas n\u00e9cessairement d'une parole au sens de justement de du discours, il s'agit de faits, d'\u00e9v\u00e9nements parce que la parole dites la parole prononc\u00e9e est elle aussi en \u00e9v\u00e9nements comme d'autres \u00e9v\u00e9nements qui se qui se produisent autour des 2 personnes qui sont concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:26) [84%] :\r\nEt Henri Konan relie merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 mes sinon je me disais : on doit -on chez nos 2 nous allons tout de suite dans un instant passer \u00e0 notre second entretien du lundi en compagnie de l'expert f\u00e9d\u00e9ral en arch\u00e9ologie m\u00e9diterran\u00e9enne Marc-Andr\u00e9 Haldimann pour bien s\u00fbr \u00e9voqu\u00e9 la magnifique Exposition qui se tient en ce moment jusqu'au mois de mars au Mus\u00e9e Rath consacr\u00e9e au Liban H\u00e9nin Elie merci \u00eatre pass\u00e9 au micro d'Histoire vivante et nous vous le 1er nous aurons infiniment plus de temps lors de votre 2\u00e8me intervention dans l'histoire, merci encore d\u00e9tenus, c'est moi qui vous remercie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:58) [83%] :\r\nJulie oui, oui, voil\u00e0 le vif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:12) [55%] :\r\nAlors la quille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:24) [77%] :\r\nHerv\u00e9 Le et bonjour bonjour vous point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:37) [76%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:44) [72%] :\r\nD'accord, et il a \u00e9t\u00e9 l'Inter et pour l'enlever l'de d'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:36) [98%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:47) [80%] :\r\nHistoire vivante cette semaine le Liban des premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens aux empires successifs l'aubaine le pays du blanc manteau des neiges. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:58) [95%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 Haldimann je vais vous laisser faire tout le travail \u00e0 la fois de vous pr\u00e9senter, mais enfin \u00e7a, c'est le lot de tous nos invit\u00e9s dans l'histoire vivante et puis surtout que vous nous disiez, puisque les auditeurs qui ont l'oreille fine auront entendu que nous ne sommes pas dans un Studio de radio, mais dans un local qui de nous dire o\u00f9 nous sommes et pourquoi nous sommes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:20) [89%] :\r\nJean Leclerc nous sommes au Mus\u00e9e Rath au chevet de l'Exposition Fascination du Liban et quant \u00e0 ma personne, j'ai v\u00e9cu avec bonheur 23 ans d'arch\u00e9ologie de terrain avec les services arch\u00e9ologiques Genevois et des fouilles en Jordanie a souvent et puis j'ai v\u00e9cu une exp\u00e9rience d\u00e9tonante 8 ans de conservation au mus\u00e9e d'Art et d'histoire qui me voient maintenant \u00eatre un ind\u00e9pendant et expert f\u00e9d\u00e9ral pour l'arch\u00e9ologie m\u00e9diterran\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:50) [90%] :\r\nAvec Jacques Moret quand Marc-Andr\u00e9 Haldimann vous avez d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'apporter aux auditeurs de la lecture politique de l'arch\u00e9ologie dans l'entr\u00e9e du mus\u00e9e Rath les visiteurs de l'Exposition Fascination du Liban, qui se tient jusqu'au mois de mars 2013 auront l'occasion, s'ils sont attentifs de lire sur le mur d'entr\u00e9e c'est facile parce que c'est juste au-dessus de l'\u00e9thique et la des tickets d'entr\u00e9e un panneau introductif alors, sans vous demander forc\u00e9ment de le dire, int\u00e9gralement de m\u00e9moire pr\u00e9ciser quand m\u00eame l'avertissement qu'il contient, parce qu'ils nous concernent non quand je dis nous, les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:28) [88%] :\r\nOui, oui, parce qu'au fond le le le point d\u00e9part de l'Exposition se \u00eatre dans les sables de la bande de Gaza, le jour o\u00f9 on a verni d'Exposition de Gaza, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, la ministre de la culture du Liban Tarek Mitri \u00e9taient pr\u00e9sents et il est venu vers nous Marielle Reiber ma coll\u00e8gue et moi- m\u00eame, avec une r\u00e9elle \u00e9motion disant \u00e9coutez c'est merveilleux ce que vous avez fait, je vous en prie, faites quelque chose pour mon pays, c'\u00e9tait le point d\u00e9part et on s'est pouss\u00e9 du coude avec Marielle, on a pris 2 jours pour r\u00e9fl\u00e9chir et la proposition est venu d'accord, le Liban, mais on va attaquer l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal et dans la vision m\u00e9diatique qui est celle de notre Occident pr\u00e9sents, le Liban est toujours pr\u00e9sent\u00e9 comme un pays qui se d\u00e9chire autour de ces religions et donc on a pos\u00e9 le Paris culturel et dans ce sens, c'est un acte de r\u00e9volte culturelle aussi pour affirmer que, dans le longtemps dans le parcours qu'a le Liban sur 60 si\u00e8cles, il n'en est rien, et bien s\u00fbr que ce sont des r\u00e9alit\u00e9s politiques actuels qui viennent incis\u00e9 en utilisant la rue les religions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:34) [91%] :\r\nEt on peut dire des constructions tr\u00e8s contemporaine c'est-\u00e0-dire vraiment appartenant pleinement au 20\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mesure qu'on progresse vers la modernit\u00e9, il y a cette lecture politique o\u00f9 cette organisation, cette nouvelle organisation politique qui fait la particularit\u00e9 du Liban, telle qu'il est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:55) [88%] :\r\nL\u00e0 on est dans l'exacerbation donc chaque ph\u00e9nom\u00e8ne est instantan\u00e9e, il est amplifi\u00e9, on donne toujours une clef de lecture qui est forc\u00e9ment facile et facilement dig\u00e9rable dans la r\u00e9alit\u00e9, si on regarde sur le parcours du dernier mill\u00e9naire, simplement, on constate que l'arriv\u00e9e des crois\u00e9s, a provoqu\u00e9 un d\u00e9s\u00e9quilibre dans la r\u00e9gion qui a dur\u00e9 2 si\u00e8cles, elle s'en est remise, mais les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans, sans s'en trouver modifi\u00e9 d'ailleurs pas de la mani\u00e8re dont on imaginerait et la situation \u00e9tait plus ou moins stable jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, et l\u00e0 on est retomb\u00e9 dans une zone de conflit entre \u00e9mir du Liban, donc en clair les maronites et les sunnites et c'est la France, Napol\u00e9on III qui est venu r\u00e9gler le conflit et qui a pr\u00e9par\u00e9 donc le terrain pour le suivant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:44) [86%] :\r\n66 Yeke le derri\u00e8re nous, l\u00e0, nous nous retrouverons plong\u00e9 dans un temps qui et de quelle horreur, quels sont les civilisations qui se c\u00f4toient, si toutefois elles sont plusieurs dans quel temps d\u00e9mographique : sommes -nous, c'est un endroit d\u00e9j\u00e0 fortement peupl\u00e9es ou pas ou simplement, comme c'est le cas aujourd'hui, d'abord nous ne dans certaines zones et pas partout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:13) [87%] :\r\nEt le Liban aux origines, donc on rencontrent physiquement la population libanaise dans une motion de civilisation \u00e0 partir de 4300 avant J\u00e9sus-Christ, c'est le point de d\u00e9part, et l\u00e0 on constate d'embl\u00e9e et s'\u00e9tablit qu'on a rencontr\u00e9 un sas, ce monde le du Levant, en fait, on se rend compte d'embl\u00e9e que l'\u00c9gypte est extr\u00eamement pr\u00e9sente sur le plan culturel, on a des objets \u00e9gyptiens qui apparaissent Habib d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait politique mais aussi la M\u00e9sopotamie et donc celle -l\u00e0 concerne la l'originalit\u00e9 au fond du lieu, c'est cet aspect de Carrefour des civilisations, donc on a vraiment des influences de la vall\u00e9e du Nil des influences de l'Euphrate et, \u00e0 partir de l\u00e0, les gens du lieu donc de cette c\u00f4te du Levant vont inventer leur propre vocabulaire, ils ont des exemples mais ils vont faire quelque chose et c'est \u00e7a l'originalit\u00e9 du Liban. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:13) [85%] :\r\nQuel est -ce justement, quel est donc ce vocabulaire qu'est -ce qu'ils vont eux cr\u00e9er, inventer vers quel est ce qu'on doit parler de d'une forme de stylisation propre Levant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:25) [86%] :\r\nAlors c'est une utilisation \u00e0 la fois intellectuels et mat\u00e9riels, intellectuels, parce que, au Liban, le Dieu est toujours une abstraction, donc on ne repr\u00e9sente jamais la figure divine, elle est repr\u00e9sent\u00e9e par une Pierre, par contre, la forme de cette Pierre et on ne voit toujours Habib Lost, entend poser ob\u00e9lisque et justement l'ob\u00e9lisque d'qui est une id\u00e9e \u00e9gyptienne, mais la valeur que lui donnent les Libanais c'est celle d'\u00eatre le divin, \u00e7a c'est une grande particularit\u00e9 maintenant quant \u00e0 la forme, h\u00e9 bien il y a invention entre ce qu'apporte le Sud, l'Est le l'Ouest, donc c'est un creuset et l\u00e0 on peut parfaitement le mesurer \u00e0 partir du moment o\u00f9 on l'appelle c'est libanais du Levant, les Ph\u00e9niciens la civilisation ph\u00e9nicienne \u00e0 son propre alphabet donc \u00e7a les distingue des voisins du Nord, dont on parle ou Gary, \u00e7a les distingue du voisin du Sud, o\u00f9 on parle h\u00e9breu il parle Ph\u00e9niciens ils d\u00e9crivent, donc on est s\u00fbr de notre fait et dans cette civilisation qui est homog\u00e8ne de Tripoli au nord attire au sud on d\u00e9veloppe une forme nouvelle en m\u00e9langeant des influences \u00e9gyptiennes Y, donc c'est une rencontre au fond entre l'Orient et l'Occident qui se r\u00e9invente sur cette c\u00f4te ph\u00e9nicienne, par le biais des sarcophages anthropo\u00efdes ou d\u00e9tr\u00f4ne qui repr\u00e9sente le lieu o\u00f9 viendra le divin, mais les troupes sont toujours vides, on est dans l'abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:57) [91%] :\r\nNous sommes au micro \u00e9galement pour attirer l'attention sur le Liban et puis faire venir \u00e0 cette Exposition Fascination du Liban, des gens qui n'y penserais pas forc\u00e9ment parce que ils sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou \u00e0 priori l'arch\u00e9ologie leur para\u00eet une chose lointaine, prenez donc le temps peut-\u00eatre de prendre un objet ou hasard parmi tous ceux qui sont pr\u00e9sent\u00e9s et on entrera \u00e9videmment apr\u00e8s, dans l'entretien, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la richesse qui est pr\u00e9sent\u00e9 l\u00e0 et comment vous avez fait pour la r\u00e9unir mais prenons un objet attardons -nous sur un objet d\u00e9crivez le on est \u00e0 la radio, c'est l'Avantage, on n'a pas d'images, donc l'imaginaire faire le travail. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:40) [89%] :\r\nEt puis faites donc venir les gens chez vous, ils sont toujours les bienvenus, les gens, c'est, c'est c'est quand m\u00eame la vocation de base du mus\u00e9e, c'est d'\u00eatre un lieu o\u00f9 l'on est accueilli et on vous on vous accompagne dans une histoire, voil\u00e0, c'est une histoire multiple, hein, c'est aussi le charme de de l'enjeu du Liban quant \u00e0 l'id\u00e9e de l'objet il y a un objet embl\u00e9matique qui est toujours pr\u00e9sent dans notre quotidien religieux, en l'occurrence, qui est une cr\u00e9ation libanaise et que l'on ne sait pas, il s'agit de l'encensoir l'encensoir cet instrument que l'on voit dans toutes les liturgies orthodoxes, tr\u00e8s pr\u00e9sente et on a encore des souvenirs dans les rites catholiques, il y a pas si longtemps, h\u00e9 bien d'encensoir est une invention de la r\u00e9gion d\u00e9cidons vers 2000 avant J\u00e9sus-Christ o\u00f9 l'on se rend compte qu'on ne voit appara\u00eetre des encensoir en terre cuite, des vases sur pied avec une coupelle dans laquelle on fait br\u00fbler des parfums et ses parfums au d\u00e9but, c'est la r\u00e9sine de c\u00e8dres, parce que c'est aussi la fortune du Liban que le Cedre, c'est pour \u00e7a que l'\u00c9gypte \u00e9tait tellement pr\u00e9sente et donc en sacrifiant odieux avec un parfum, on r\u00e9pond au psaume 141 2 dans l'Ancien Testament qui dit arriv\u00e9e comme honte \u00e0 toi ma pri\u00e8re parfum\u00e9e d'encens et \u00e7a va tellement loin dans l'inconscient de la r\u00e9gion qu'en h\u00e9breu, le mot encense se traduit par les bas, note les Ban autre Liban. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:15) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:46) [74%] :\r\n\u00e0 Paris, qui a point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:13) [89%] :\r\nAlors donc, venons -en \u00e0 l'Exposition d'abord \u00e0 l'se tient jusqu'\u00e0 quand, combien de pi\u00e8ces : peut -on avoir la chance de d\u00e9couvrir et comment vous y \u00eates pris comment s'y prendre pour monter un untel chantiers. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:29) [87%] :\r\n31 mars 2013, c'est la date de la cl\u00f4ture, ensuite, pour avoir un regard pertinent sur autant de diff\u00e9rentes civilisations de p\u00e9riode et et qui reste pertinent au fond il y faute jamais tout seul, donc bien s\u00fbr dans cette aventure, nous \u00e9tions 3, on commence \u00e9videmment par ma coll\u00e8gue de toujours Marielle, Martine Reiber, conservatrice aux arts appliqu\u00e9s du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, puis aussi, il faut \u00e9videmment la vision libanaise, on va pas s'introduire comme \u00e7a et puis ramen\u00e9 coloniale triomphant, les plus beaux troph\u00e9es et donc notre partenaire de toujours dans le cadre de l'Exposition c'est Anne-Marie mais il y a Faiche, directrice du mus\u00e9e arch\u00e9ologique de Beyrouth et donc \u00e0 3, on ne sait, r\u00e9unis autour d'une table, comme nous le faisons ici maintenant au Mus\u00e9e Rath et donc autour de l'id\u00e9e, on va essayer de l'illustrer par des objets et donc au total, nous en avons 350 qui illustrent ce parcours des religions et de leur diversit\u00e9 aussi parce que le monde fait polyth\u00e9istes, \u00e0 l'origine polyth\u00e9isme abstrait, je le pr\u00e9cise, toujours, par contre, il y avait une force g\u00e9nial dans ce monde du Levant, c'est que la pri\u00e8re et mat\u00e9riels et donc on suit tr\u00e8s bien la pens\u00e9e de l'homme qui va offrir sa pri\u00e8re mat\u00e9riel au lieu abstrait, c'est l'inversion de nos valeurs, au fond, a maintenant pas une pri\u00e8re abstraite pour un lieu qu'on voit assez bien repr\u00e9sent\u00e9e par ses seins au par J\u00e9sus au par qui on veut, en fait, mais dans ce Liban antique on se repr\u00e9senter soi -m\u00eame sous forme de statuettes en bronze qu'on faisait fondre et donc on achet\u00e9 aupr\u00e8s des artisans du temple et ont d\u00e9pos\u00e9, en m\u00e9moire de la pri\u00e8re donn\u00e9 devant l'ob\u00e9lisque qui repr\u00e9sente la diva sa propre repr\u00e9sentation de soi en bronze pour que le Dieu se rappelle qu'il y a un achat et donc contre ce qui veut dire qu'on a investi dans la pri\u00e8re, mat\u00e9riellement, c'est quand m\u00eame cher industrie tomb\u00e9 on passe et pas seulement chez les antiquaires de nos jours et donc on attend un retour sur investissement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:37) [82%] :\r\nEst -ce que cette pri\u00e8re mat\u00e9riel est est un mod\u00e8le du genre, une singularit\u00e9, si on fait de si vous faites plut\u00f4t de l'arch\u00e9ologie comparative est ce que vous trouvez ce mod\u00e8le ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:51) [88%] :\r\nOn le trouve sous d'autres formes, donc le fait de se repr\u00e9senter soi -m\u00eame non c'est quand m\u00eame une particularit\u00e9 du Liban, il y a quelque chose qui va s'\u00e9tendre peu en Syrie aussi, on va pas \u00eatre dans les fronti\u00e8res strictes, par contre, on a la lib\u00e9ration qu'il y a aussi tiens Liban libations peut-\u00eatre une id\u00e9e que les l'indice pourront approfondir, moi je m'en abstiens et \u00e0 partir de l\u00e0, effectivement, on a des rites collectifs o\u00f9 l'on va consommer des viandes et des vins, dans le cadre d'un hommage rendu \u00e0 la divinit\u00e9 et \u00e7a c'est quelque chose qui nous touche au 1er plan, il faut savoir par exemple que ce que l'on voit aussi au Liban mais sur la monde s\u00e9mitique donc la p\u00e9ninsule arabe, c'est des choses qu'on rencontre aussi dans notre Europe continentale des libations sont \u00e0 l'origine des rites de fondation de la Cit\u00e9 de Gen\u00e8ve 150 avant J\u00e9sus-Christ, donc on est dans un universelle humain et, en \u00e7a le Liban nous y am\u00e8ne compl\u00e8tement pour ce qui est de la mani\u00e8re de faire durer la lib\u00e9ration dans le temps, bien s\u00fbr qu'elle Eucharistie, \u00e7a on le conna\u00eet bien dans le monde chr\u00e9tien, il y a l'encens qui nous accompagne toujours, c'est aussi une forme de lib\u00e9ration que de parfumer sa pens\u00e9e pour le divin et donc \u00e7a, ce sont des constantes qui traversent les si\u00e8cles dans les Liban aussi et qui sont parfaitement illustr\u00e9es par les ic\u00f4nes quitte qui figurent dans l'Exposition, on a cette continuit\u00e9 qui se joue jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, de toutes les mani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:21) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:22) [81%] :\r\nAlors vous avez pr\u00e9cis\u00e9 objets religieux est -ce que ce sont essentiellement les 350 objets des objets rattach\u00e9 \u00e0 la religion o\u00f9 on couvre d'autres spectre de la vie de la sociologie du Liban, de cette, de ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:38) [89%] :\r\nOn recoupe absolument la sociologie par le biais des religions parce que qui dit religion d'irriter, quels sont les rites, h\u00e9 bien ce sont les grands rites la naissance, le mariage, les fun\u00e9railles, ce sont des grands temps de la vie et donc de cette mani\u00e8re -l\u00e0, par le biais des objets qui sont cr\u00e9\u00e9s pour ces rites fondamentaux pour toute population humaine, on est en plein dans la sociologie du Liban absolument et donc c'est dans ce sens -l\u00e0 que le choix des objets a \u00e9t\u00e9 aussi penser on refl\u00e8te l'\u00e9volution des modes de pens\u00e9e grand rite qui structure toute la vie humaine et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 notre fil rouge dans le parcours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:17) [88%] :\r\nMartin Maurel lundi, m\u00eame avec l'Exposition Bande de Gaza plus cette Exposition maintenant \u00e0 cheval sur 2012, 2013, avez -vous le sentiment que vous avez fait venir un nouveau public, un public qui ne venaient pas forc\u00e9ment naturellement vers l'arch\u00e9ologie et qu'il sait et tout d'un coup sentie aspir\u00e9e par le lieu est mont\u00e9 par la proposition parce que \u00e0 l'raisonner \u00e0 l'\u00e9vidence avec les questions contemporaines. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:50) [90%] :\r\nAlors clairement pour Gaza, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc, disant que la bande de Gaza d'ordinairement comme on la conna\u00eet, de voir que c'est un lieu o\u00f9 on a un Patrimoine culturel qui se compare absolument \u00e0 ce qu'\u00e0 offrir l'\u00c9gypte o\u00f9 Isra\u00ebl c'est quand m\u00eame impressionnant, donc c'est qu'on a vu arriver c'est vrai une population extr\u00eamement diff\u00e9rentes, celle qui a besoin d'une identit\u00e9, j'ai pas bien s\u00fbr de tous les Palestiniens expatri\u00e9s, c'est bien clair, ils \u00e9taient tous l\u00e0 et le monde arabe est venue de mani\u00e8re importante pour le Liban, qui n'est pas qu'une Exposition d'arch\u00e9ologie l'arch\u00e9ologie, c'est toujours la brique de fondation, mais on va aussi dans l'histoire de la Sacem Ariel et puis Anne-Marie, bien s\u00fbr, donc on offre un parcours l'argent de l'arch\u00e9ologie n'a pas toujours tous les outils, il faut aussi garder la place \u00e0 l'histoire de l'art, h\u00e9 bien dans ce cadre -l\u00e0, on voit simplement une formidable mobilisation de la communaut\u00e9 libanaise qui exprime sa fiert\u00e9 au fond d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s de cette mani\u00e8re et donc \u00e7a donne un image en retour du pays qui est positive dans un contexte o\u00f9 le Liban fait office de zone de soucis ci trop proche de la Syrie et de ces terribles, des affrontements qui la secoue et si les Libanais se retrouve parce que voil\u00e0, et s'il faut une image de leur pays, cette Exposition contribue certainement \u00e0 la l'estime de soi, de son pays et donc de la fiert\u00e9 qu'on a d'\u00eatre libanais par rapport \u00e0 ceux qui les entourent, qui n'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:18) [81%] :\r\nEt c'est une fiert\u00e9 qu'ils d\u00e9couvrent est -ce que pour certains d'entre eux c'est libanais qui viennent la liste d'un coup, doux eux- m\u00eames viennent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:29) [94%] :\r\nOui, oui, parce qu'on leur donne des cl\u00e9s sur une p\u00e9riode beaucoup plus longue que celle que l'on voit d'habitude dans les manuels scolaires de voir que le parcours commence en fait 3500 ans plus t\u00f4t que ce que disent les manuels scolaires, \u00e7a, \u00e7a a un impact \u00e9vident et de voir qu'au fond, le monde a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le Liban 3\u00e8me 2\u00e8me 1er mill\u00e9naire avant et qu'on vit toujours dans ce pays qui a gard\u00e9 ses fronti\u00e8res \u00e0 travers toutes les bouleversements que qu'infliger l'Occident dans ce 20\u00e8me si\u00e8cle h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame une fiert\u00e9, oui, c'est surtout une compr\u00e9hension profonde on est libanais parce qu'on l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant, donc on on est l\u00e9gitime de d\u00e9fendre notre identit\u00e9 et notre existence dans le cadre g\u00e9ographique qui est le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:20) [81%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:20) [86%] :\r\nOn vous entend, Marc-Andr\u00e9 Haldimann et vos propos sont d'une remarquable clart\u00e9, n\u00e9anmoins, on peut imaginer que parmi les gens qui nous \u00e9coutent, il y a ceux qui disent ah oui, mais \u00e7a je sais pas si j'arriverai \u00e0 franchir le pas, c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 la culture intimidant, on a beau faire tous les efforts que voil\u00e0 ce sont des h\u00e9ritages, ces choses -l\u00e0, est ce qu'on a dit on va s'adresser appel public o\u00f9 il faut s'adresser \u00e0 un public extr\u00eamement large, au contraire des niches \u00e0 la comment les \u00e9ditorialistes que vous \u00eates -vous d\u00e9brouill\u00e9 avec ces probl\u00e9matiques -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:51) [89%] :\r\nBon, on va essayer de voir au fond quel est l'esprit de Gen\u00e8ve entend il faut quand m\u00eame se poser la question : Gen\u00e8ve qu'est -ce que Gen\u00e8ve et donc quand on travaille dans un mus\u00e9e ou pour amuser il faut voir ce que les collections du mus\u00e9e ont \u00e0 offrir puis votre pain de voir de quelle r\u00e9gion du monde, elles viennent et c'est l\u00e0, au fond, tout le monde se retrouve autour de l'id\u00e9e du Proche-Orient, Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 une ville pionni\u00e8re, hein, dans cette rencontre Orient-Occident et \u00e7a pas d\u00e9marrer comme on pourrait le penser apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale, c'est beaucoup plus anciens, en fait, \u00e0 partir de 1867 on a \u00c9douard Naville qui va explorer le monde Farrar unique au fil de l'\u00c9gypte, la grande famine \u00e0 de Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, et \u00e0 partir de 1886 c'est un homme encore tout jeune Max Van Berchem qui va modestement mais quelque chose d'extraordinaire, il faut le souligner invent\u00e9 l'arch\u00e9ologie islamique l'arch\u00e9ologie de l'Islam en tant que telle et donc dans son parcours de vie, il aura r\u00e9ussi \u00e0 faire la publication int\u00e9grale de toutes les ex les inscriptions islamique en Syrie, au Liban, en Palestine, en \u00c9gypte, c'est vraiment un travail d'encyclop\u00e9die et donc partant de ces grands anc\u00eatre sachant que Charles Bonnet mon ancien patron que je salue d'ailleurs est en pleine 49\u00e8me campagne de fouilles au Soudan, sachant que gr\u00e2ce \u00e0 lui, moi- m\u00eame j'ai pu d\u00e9couvrir la Jordanie est donc all\u00e9 fouiller en Jordanie avec la Fondation Max Anne Berchem ensuite, a souvent on a des Liens avec cette r\u00e9gion du monde et c'est pas par hasard qu'on n\u00e9gocie si souvent d\u00e9sespoir parce qu'on a encore pas de solution pour cette partie du monde qui qui nous crucifie \u00e0 quelque part et c'est sans jeu de mots. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:38) [86%] :\r\nEst ce que ces expositions voyage au-del\u00e0 du fait de peut-\u00eatre aller un jour au Liban, vous nous le direz est -ce que elles ont vocation \u00e0 aller dans d'autres pays, notamment sur le continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:51) [91%] :\r\nOui, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour l'Exposition Gaza un peu d'ailleurs avec notre plus grand bonheur et malgr\u00e9 nos c'est-\u00e0-dire qu'il la situation je guerri\u00e8re, hein, parce qu'on n'ose m\u00eame plus parler de situation politique a rendu le retour des Oeuvres impossible et on esp\u00e8re quand m\u00eame qu'ils y retourneront en ann\u00e9e prochaine \u00e7a c'est une autre affaire \u00e0 suivre, et donc pendant ce temps- l\u00e0, on a pu pr\u00eater l'Exposition au mus\u00e9e d'Oldenburg en Allemagne puis en mus\u00e9e de Stockholm pour le Liban, est ce que on se retrouve autour du Liban, h\u00e9 bien il y a un projet de pr\u00e9senter cette Exposition \u00e0 Kiev en Ukraine, donc voil\u00e0, oui, bien s\u00fbr, des expositions sont des ambassadeurs c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:31) [80%] :\r\nMais qu'est -ce que c'est vous qui faites la d\u00e9marche ou est -ce qu'on voulait demande parce que tout d'un coup, on regarde et on se dire mais c'est dr\u00f4lement int\u00e9ressant ce qui se construit un comme projet de l'Exposition, puisque projet d'ailleurs est -ce que on vient vers vous ou c'est vous qui avez un catalogue \u00e0 disposition Marc-Andr\u00e9 dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:51) [92%] :\r\nVous avez les 2 cas de figure, il y a des expositions qui se con\u00e7oivent d'embl\u00e9e autour d'une id\u00e9e avec 3 mus\u00e9es qui vont pr\u00eater ensemble leur objet pour faire une Exposition, donc ce n'est pas le cas ni de Gaza ni du Liban manifestement et donc l\u00e0, c'est le bouche-\u00e0-oreille mus\u00e9al qui agit, hein, et donc Gaza on a re\u00e7u des demandes, il faut quand m\u00eame \u00eatre lucide, vous savez, dans notre monde pr\u00e9sent la culture devient un Business, donc on a plut\u00f4t tendance \u00e0 voir le 1er type, c'est-\u00e0-dire qu'on se met \u00e0 3 grands mus\u00e9es pour faire une belle Exposition et vous \u00eates s\u00fbr d'avoir vaut 800000 visiteurs r\u00e9partis entre 3 grands pays Thomson les cit\u00e9s et donc ici \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la position est aussi d\u00e9fendre un artisanat un savoir- faire qui est une \u00e9manation de l'esprit du lieu et donc qui est ce que Gen\u00e8ve peut apporter au monde et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est le jugement est -ce qu'on est int\u00e9ressant, progressent du monde ou pas la r\u00e9ponse, heureusement jusqu'\u00e0 maintenant \u00e9t\u00e9 positive. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:51) [90%] :\r\nVous redonner les dates et le nom de cette Exposition, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:55) [90%] :\r\nFascination du Liban, elle est ouverte jusqu'au 31 mars 2013 tous les jours sauf le lundi de 11 heures \u00e0 18 heures, merci d'\u00eatre venu la pr\u00e9senter au micro d'Histoire vivante, c'\u00e9tait avec plaisir, revenez nous voir souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:15) [95%] :\r\nDemain d\u00e9but de notre semaine consacr\u00e9e au Liban de l'ancien temps, avec un 1er \u00e9pisode intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:21) [98%] :\r\nLes fous de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:00:24) [81%] :\r\nCette semaine, et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Philippe Zwahlen. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:04:19) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:05:06) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et Jean-Philippe Sala\u00fcn, vous pouvez nous \u00e9crire pour t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barre oblique Histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haldimann, Marc-Andr\u00e9", "role": "arch\u00e9ologue, conservateur au Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Norelli, Enrico", "role": "docteur \u00e8s lettres et \u00e8s th\u00e9ologie et professeur d'Histoire du christianisme des origines \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AB98A42-390A-433F-9C43-C1B86DFAE933", "internalArchiveId": "8AB98A42-390A-433F-9C43-C1B86DFAE933", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Poutre 079 : Sport", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 124, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-31T18:35:10Z", "speechToTexts": ["31.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nPoint tr\u00e8s loin tout autre liste. \r\nOui, oui, enfin c'est plut\u00f4t quoi. \r\nJe parle avec Claude Fran\u00e7ois ah oui et comment il va couci-cou\u00e7a avant ou ayant de rater son brushing bon et sinon la le morceau qu'on a enregistr\u00e9 hier, \u00e7a donne quoi, c'est de la merde, bien s\u00fbr, oui encore, ben oui, je suis pas normal quoi, ben qu'on fasse, que de la merde, avoir une explication, moi je pense que c'est \u00e0 cause des meilleurs pourquoi bah normalement le terrain redit expos\u00e9 de mentir, d\u00e9cembre 2012, oui, mais elle a pas explos\u00e9, donc il a profit peut-\u00eatre m\u00e9taphorique qui seulement ouais, c'est pas la fin du monde, qui a eu lieu, c'est la fin d'un monde, faut qu'il explique Marc c'est Sam depuis le 21 d\u00e9cembre musicalement tout part en couille Claude Nobs est mort le psycho- rien a d\u00e9passer le 1000000000 de vues sur YouTube avec son code month taille la taille et \u00e7a c'est normal, c'est trop bien, quand m\u00eame, pardon, Marthe ouest bonjour n'\u00e9tait o\u00f9 ouais tout part en couille Nolwenn Leroy est en concert \u00e0 New York, Myl\u00e8ne Farmer n'a toujours pas mis en terme \u00e0 sa carri\u00e8re est l'album le plus attendu en 2013 et celui de Lady GaGa, c'est bien la preuve qu'il a ainsi probl\u00e8mes au niveau des \u00e9nergies cr\u00e9atrices du cosmos 100 mais qui veut dire que tout est d\u00e9r\u00e9gl\u00e9, ouais, et d'ailleurs c'est aussi \u00e9crit dans la Bible, les derniers seront les premiers, il dit \u00e7a juste oui, donc si j'ai bien compris cette ann\u00e9e au Tour de France, ces derniers maillot jaune oui si tu veux, mais alors plut\u00f4t que de faire de la musique en faisant du sport, bon c'est quoi le sport Gilles plus nulle tous pour un, donc \u00e7a veut dire que je peux devenir champion du monde de qu'est -ce que je veux, alors ce sera la poutre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [83%] :\r\nPour autant, je veux devenir champion d'poutre et quand je monterai sur le podium pour recevoir la m\u00e9daille d'or, on \u00e9coutera pas une nationale suisse, mais voil\u00e0, il vient ah oui, c'est trop bien Bruno tape l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "id": "6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "name": "Poutre"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaboratreur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-409BE8D0-84DA-402B-9F6F-C3BFB796A974", "internalArchiveId": "409BE8D0-84DA-402B-9F6F-C3BFB796A974", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : Le coing", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 126, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-24T12:07:32Z", "speechToTexts": ["24.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nEt machins h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [85%] :\r\nUne aujourd'hui le coin le plus loin, nom masculin issus des tr\u00e9fonds de mon esprit malade, le point est un fruit issu du collier, un arbre, qui porte assez bien son nom car il ne traite qu'avec des petites Saliou, originaire de Cossonay, le point est un fruit que l'on ne trouve pas si facilement, alors \u00e9videmment, vous pouvez faire son acquisition au magasin de fruits et l\u00e9gumes, mais pour le trouver, il existe des spots secret que je vous r\u00e9v\u00e9lerait un jour si vous tra\u00eenez dans les comptes. \r\nComme beaucoup de jeunes de son \u00e2ge, le coing, \u00e9prouvent de grandes difficult\u00e9s dans le cadre scolaire, entour\u00e9 de professeurs laxistes qui le laisse tapoter sur son smartphone pendant les heures de cours et qui ne branche pas quand ce petit insolence les traite de fils de chacun leur combat s'il avait connu mon \u00e9poque le, il se serait fait taper sur les doigts, mettre un bonnet d'\u00e2ne et il aurait certainement fini au centre de la classe, oui au centre parce que mettre un coin au coin, c'est pas possible \u00e7a risquerait de briser le continuum espace temps puis lui parmi les Stars qui aiment le coing en confiture, j'aimerais vous parler de la main Delray oui vous savez la Nadal cette jeune fille de plastique qui chante des choses qu'elle n'a jamais connu, h\u00e9 bien, plut\u00f4t que de prendre du crack comme Alain Morisod Delray consomment des coins du soir au matin et pour se d\u00e9marquer, elle mange toujours des perd de points ou des coincoin, vous les appelez comme vous voulez, oui vraiment regardant sur l'hygi\u00e8ne, le coing cela vraiment les cheveux, du coup il des des les potes coing, croyez -moi sur la t\u00eate, \u00e7a fait mal, plus voil\u00e0, vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur le point, pour demain, nous irons faire une balade \u00e0 v\u00e9lo, mais sans la selle \u00e0 Dieu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-849D16C8-CD4A-47B6-82B7-6800BDD10304", "internalArchiveId": "849D16C8-CD4A-47B6-82B7-6800BDD10304", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les webcams touristiques sont-elles ill\u00e9gales?", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "\"Un coup d\u2019\u0153il sur une webcam dite touristique et nous voil\u00e0 fix\u00e9 sur le temps qu\u2019il fait sur place! Le probl\u00e8me, c\u2019est que certaines de ces webcams sont braqu\u00e9es sur un espace public o\u00f9 les passants sont reconnaissables. Dans ce cas elles pourraient violer la loi sur la protection des donn\u00e9es. On en parle avec Dominique Nouveau Stoffel, la pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton de Fribourg qui a d\u00fb se pencher sur la question suite \u00e0 la r\u00e9action de certains citoyens.\"", "durationSec": 566, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Portalban"], "thematicThemes": ["Internet", "protection des donn\u00e9es", "tourisme", "webcam"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T01:33:09Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn coup d'oeil sur une webcam dite touristique et nous voil\u00e0 fix\u00e9 sur le temps qu'il fait sur place, le probl\u00e8me c'est que certaines de si webcam sont braqu\u00e9es sur un espace public o\u00f9 les passants sont reconnaissables alors est -ce \u00e0 dire qu'elle viole la loi sur la protection des donn\u00e9es, c'est ce que nous allons voir avec notre invit\u00e9, mais d'abord Germaine M\u00fcller vous pr\u00e9ciser ce que sont c'est webcam touristiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [90%] :\r\nOui, parce que nous ne sommes pas tous des yeux quotidien de de d'internet, alors il s'agit d'une cam\u00e9ra fixe qui filme en temps r\u00e9el, une rue, une place ou un paysage, alors quand on veut aller, ce qui est ou visiter une ville par exemple, il suffit d'aller sur le site de Swiss webcam et cliquez sur la destination souhait\u00e9e pour autant qu'elles soient r\u00e9pertori\u00e9s, bien s\u00fbr, mais comme il y en a 1000 600 sur ce site, on trouvera s\u00fbrement sa sa destination alors c\u00f4t\u00e9 ville, on peut voir par exemple le port de Neuch\u00e2tel, le pont de Lucerne o\u00f9 la place Pestalozzi \u00e0 Yverdon et c\u00f4t\u00e9 montagne, alors il y a pr\u00e8s de 1000 webcam qui diffusent des images de stations, notamment dans les Grisons et en g\u00e9n\u00e9ral, ces cam\u00e9ras filment des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le village ou encore un paysage et au bas de l'image, il y a toutes sortes d'informations comme le temps qu'il fait, o\u00f9 le prix des abonnements de ski. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [93%] :\r\nDominique Nouveau Stoffel bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:13) [86%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous quelques minutes, vous \u00eates la pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton de Fribourg et, r\u00e9cemment, une commune \u00e0 solliciter votre service, \u00e0 la suite de la r\u00e9action de de certains citoyens, \u00e7a se passait \u00e0 Portalban sauf erreur, pouvez nous dire ce qui s'est pass\u00e9, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 en fait toute l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:30) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a eu une plainte d'un citoyen qui avait reconnu un de ses enfants sur la plage et qui n'\u00e9tait pas content du tout que l'on puisse reconna\u00eetre ses enfants dans dans ces situations -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que la webcam \u00e9tait sur la plage. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:48) [83%] :\r\nOui, elle \u00e9tait braqu\u00e9es sur la plage, nous avons ensuite \u00e9t\u00e9 voir c'est webcam, y en a 2, o\u00f9 il y en avait 2, maintenant je sais pas o\u00f9 en est -elle la situation donc, il s'agissait pour nous de nous faire une id\u00e9e pour quelles raisons la commune et si elle \u00e9tait vraiment propri\u00e9taire si webcam, la commune, prenez des images sur la plage, alors on est all\u00e9 voir et nous avons constat\u00e9 qu'elle n'avait de de webcam, y en avait une qui \u00e9taient braqu\u00e9es sur le port et puis l'autre qui prenait dans le Champ de vision, un terrain de jeu et la plage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [70%] :\r\nIl s'imposait probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:23) [88%] :\r\nConstater que nous-m\u00eames, quand on y est all\u00e9, on on \u00e9t\u00e9 pris en photo, il est vrai que les les personnages sont petits mais comme vous le savez, il est possible de zoomer d'agrandir les photos et m\u00eame si les pixels rendent les les visages relativement floue, on peut quand m\u00eame reconna\u00eetre o\u00f9 on pouvait \u00e0 l'\u00e9poque, reconna\u00eetre des personnes par leur habillement par ceux qui le portait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [82%] :\r\nSigne distinctif, un chien par exemple qui nous a pas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:56) [84%] :\r\nEnfant petit une poussette la couleur d'un parasol, la bicyclette etc et bon, \u00e9videmment, sur le port, c'est tout diff\u00e9rent parce que on a les num\u00e9ros de plaque d'immatriculation des bateaux et on peut se mettre derri\u00e8re son ordinateur et constat\u00e9 le num\u00e9ro et voire m\u00eame si on est le propri\u00e9taire voici quelqu'un, c'est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [84%] :\r\nSur le bateau, alors que le propri\u00e9taire n'y est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [88%] :\r\nAlors, suite \u00e0 cela, vous avez examin\u00e9 Les webcam r\u00e9pertori\u00e9s dans le canton de Fribourg alors qu'est -ce que vous avez constat\u00e9 au final. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:33) [91%] :\r\nAlors tout d'abord, nous avons fait un un tour d'horizon pour voir s'il y en avait beaucoup parce qu'on savait pas tr\u00e8s bien si \u00e7a existe, et c'\u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9pandu, puis on a constat\u00e9 qu'elle avait quand m\u00eame relativement beaucoup ce qui fait qu'on a charg\u00e9 une entreprise externe parce que nous n'avons pas mis les moyens en personnel, ni les moyens techniques pour faire ce type de de contr\u00f4le, alors on a cherch\u00e9 une une une entreprise et puis on a bon d'abord on a eu les contacts avec la la commune de Portalban dans ce il faut le dire, et avec Portalban \u00e7a s'est \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, on nous a, on nous a dit qu'on ils allaient am\u00e9liorer la la pr\u00e9sentation en mettant des des morceaux des bandeaux des images pour cacher les les personnes et qu'ils allaient examiner la question pour voir dans quelle mesure il pouvait am\u00e9liorer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [62%] :\r\nEst -ce qu'ils allaient est qu'ils allaient aussi certaines alors que la. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:21) [89%] :\r\nPromesse non, non et non pas fait commerce mais ils ont dit qu'ils allaient allait examiner quelles \u00e9taient les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s pour am\u00e9liorer la situation, parce qu'au fond, leur leur but comme pratiquement de toutes les communes qui ont d\u00e8s webcam nous n'avons \u00e0 aucun moment, eu l'impression que des communes souhaitaient faire de la surveillance, au fond, elle, elle souhaitait utiliser ces instruments dans un but touristique pour donner le temps qu'il fait, etc, et puis que la commune est attrayante et que \u00e7a vaut la peine de s'y rendent, parce que c'est une jolie commune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [83%] :\r\nDonc il y a un c\u00f4t\u00e9 service dans danser webcam en il y a, il y a une information directement exploitable par ceux qui, qui peut aller les voir alors vous nous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:02) [87%] :\r\nVraiment une une autre partie de rien entendu et qui ne nous pose aucun probl\u00e8me dans la mesure o\u00f9 il n'y a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:08) [86%] :\r\nPas de visage qu'on qu'on reconna\u00eet tout de personnes qu'on puisse reconna\u00eetre, nous avons fait notre contr\u00f4le et le r\u00e9sultat c'est qu'il y avait sur l'ensemble des des communes qui avaient nous avons principalement, regardez les communes n'ont pratiquement rien trouv\u00e9 au niveau du canton, le canton allez- vous arr\u00eater, non pas de webcam, mettez les cam\u00e9ras de surveillance vid\u00e9o, mais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [92%] :\r\nC'est la m\u00eame chose, donc c'est pas la m\u00eame chose, une webcam et une vid\u00e9o de surveillance, c'est pas la n\u00e9gligence l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:36) [72%] :\r\nMayence, \u00e7a implique de surveillance. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:39) [92%] :\r\nAlors que la webcams n'a pas de but de surveillance en tout cas pas le but principal n'est pas un but surveillants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [77%] :\r\n\u00e7a veut dire que webcam et une webcam touristiques et elle n'enregistre pas les images, elle est diffuse sain. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:51) [73%] :\r\nM\u00eame une souligne comment, oui, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir \u00e9clair, justement parce que la surveillance tr\u00e8s bien l'affaire avec une webcam qui ne qui n'ont, jusqu'au grade. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:00) [81%] :\r\n\u00e0 savoir, vous mettez votre vous \u00eates came \u00e0 l'entr\u00e9e de votre propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, quelqu'un sonne vous regardez \u00e0 l'\u00e9cran qui sonne \u00e9volue laisser entrer la personne si vous \u00eates d'accord qu'elle entend pas mais vous n'enregistrez pas l'image, donc il y a quand m\u00eame une surveillance la derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:16) [74%] :\r\nCeux qui n'y a pas de registre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [89%] :\r\nPour en revenir aux mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises contre le webcam probl\u00e9matique Dominique Nouveau Stoffel, vous avez parl\u00e9 de de des bandeaux qu'on peut mettre sur internet qu'on peut qui qui en fait l'image et qui permettent de cacher les personnes qui sont, qui serait reconnaissables mais ce qu'il y a d'autres mesures qui qui ont d\u00fb \u00eatre prises ou qui peuvent \u00eatre prises par exemple pointer la cam\u00e9ra ailleurs changer l'angle flouter les gens. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:42) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, ce sont les les propositions que nous avons fait, alors on peut, \u00e7a c'est un une technique qui apparemment peu cher et facile \u00e0 mettre en place, il y a la possibilit\u00e9 de braqu\u00e9es la Nahe camarades diff\u00e9remment de prendre vraiment des paysages, il y a la possibilit\u00e9 d'ajouter des des pixels, \u00e7a permet de lorsqu'on agrandit l'image lorsqu'on zoome de ne plus d'avoir des images trop flou, etc, parce que vous savez qu'il est possible de faire des enregistrements, l'internaute peut le faire lui- m\u00eame faire apr\u00e8s une etc et et apr\u00e8s travailler ces images, il pourrait faire \u00e7a, syst\u00e9matiquement, \u00e0 l'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [89%] :\r\nDonc Dominique Nouveau Stoffel, \u00e0 l'issue de de votre examen, vous pouvez nous certifier que maintenant sur le territoire fribourgeois il y a plus aucune webcam touristiques qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:32) [93%] :\r\nAh non, pas du tout, maintenant, nous avons \u00e9crit. \r\nNous avons \u00e9crit aux communes de choses pour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:38) [88%] :\r\nLes choses sont en cours, non \u00e9crit aux communes pour leur expliquer ce que nous avions fait pour leur envoyer les photos qui les concernait et l'appr\u00e9ciation que nous en avions et leur demander ce qu'ils avaient l'intention de faire pour pour se mettre en parce que ce qu'il y a, c'est qu'il n'existe pas de base l\u00e9gale permettant de de faire de de telles des enregistrements, c'est pas tellement justement qui pose probl\u00e8me, c'est le fait de les publier sur oui sur internet il y a pas de base l\u00e9gale, et puis il n'y a pas non plus de besoin pour l'accomplissement de la t\u00e2che, on peut tr\u00e8s bien faire de la promotion touristique sans avoir des personnes qu'on peut reconna\u00eetre dans le choc, Camara de la webcam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [85%] :\r\nGermaine alors la suite de cette affaire est -ce que vous avez eu des contacts avec des pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es, d'autres cantons est -ce que et ventile vous embo\u00eet\u00e9 le pas et ceux qui vont aussi demander \u00e0 certaines communes de, de prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:31) [88%] :\r\nAlors, nous avons des contacts r\u00e9guliers entre pr\u00e9pos\u00e9s cantonaux et f\u00e9d\u00e9ral, je leur ai parl\u00e9 de notre notre travail comme ils \u00e9taient eux- m\u00eames pas interpell\u00e9 par des particuliers ou par des organes publics sur la question, ils ont \u00e9t\u00e9 simplement inform\u00e9, alors je ne sais pas, quelles sont leurs leurs intentions, les photos en g\u00e9n\u00e9ral sur internet sans passer occupent les pr\u00e9pos\u00e9e f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale et cantonaux mais l\u00e0 maintenant, en ce qui concerne webcam proprement dit, je peux pas vous le dire par quant aux avons fait parvenir notre notre tr\u00e8s le r\u00e9sultat de notre travail \u00e0 quelques coll\u00e8gues qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la question du fait que nous avions publi\u00e9 le communiqu\u00e9 de presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a va peut-\u00eatre faire boule de neige qui s'est merci beaucoup Dominique Nouveau Stoffel, de nous avoir rejoints ce matin, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton de Fribourg, je souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:24) [89%] :\r\nJe vends merci au revoir monsieur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nouveau Stoffel, Dominique", "role": "pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la protection des donn\u00e9es du Canton de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00fcller, Germaine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1C4DA7B-0CB5-4522-B1C6-EB01B7913449", "internalArchiveId": "D1C4DA7B-0CB5-4522-B1C6-EB01B7913449", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 086 : Queue de castor", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T05:37:41Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [75%] :\r\nLa clinique, d\u00fb \u00e0 des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [71%] :\r\nParce que Charles Hernu balancer moi ici soyez non oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [92%] :\r\nC'est un jour pas comme les autres \u00e0 la clinique des animal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nFanny Ardant la directrice qui avait d\u00e9cid\u00e9 de faire fabriquer un barrage hydraulique pour alimenter la clinique donnait une conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [93%] :\r\nEn accord avec moi- m\u00eame de passer \u00e0 la 2\u00e8me acte, j'ai donc engag\u00e9 l'\u00e9quipe des femmes Sandra castor canadien qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique derni\u00e8rement. \r\nSouvenez -vous, un barrage de castors \u00e0 emp\u00eacher une marine War dans une r\u00e9gion du Canada, point, c'est donc un bonheur pour la clinique de travailler main dans la p\u00e2te avec ses roues point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [82%] :\r\nLes travaux avancent \u00e0 bon train, cependant, la secr\u00e9taire m\u00e9dicale trouver qu'il se passait des choses \u00e9tranges dans le parc, mais c'est quoi \u00e7a encore elle trouver chaque matin des canettes de bi\u00e8re vides et des m\u00e9gots \u00e9cras\u00e9s dans l'herbe et ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:27) [88%] :\r\nIl y a pas non, l\u00e0 c'est trop. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [87%] :\r\nLe beau Docteur grande digue qui faisait son footing dans le parc \u00e0 court. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [83%] :\r\nOui, f\u00e9ministe, regardez, c'est Craddock ben oui, \u00e0 mon avis, une bande de jeunes d\u00e9linquants doit s'approprier le parc durant la nuit. \r\nMais qu'est -ce qu'il faut faire, nous allons les prendre sur le fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [77%] :\r\nLe Docteur Grounding donna rendez- vous \u00e0 ni oui, ni \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, derri\u00e8re le Cedre centenaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [64%] :\r\nC'est quoi les chauves-souris et mon moi aussi pour l'homme, bon, on fait quoi ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [77%] :\r\nCache derri\u00e8re ce on attend les pas des d\u00e9linquants retentir bient\u00f4t dans les feuilles mortes, il y a, il s'arr\u00eate, c'est con. \r\nCela que cet \u00e9trange bruit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [88%] :\r\nC'est insolite non attendez, je vais regarder avec mes jumelles \u00e0. \r\nCette immonde l'espoir mais tr\u00e8s bien c'est castor. \r\nEt c'est-\u00e0-dire et puis y une faute minime, voire avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [82%] :\r\nAng\u00e9lique, c'est la fin de l'ann\u00e9e, c'est la directrice moi donne -moi les jumelles, montrez -moi \u00e7a en tout est clair maintenant Denis qu'on l\u00e8ve le camp et motus, vous n'avez ni vu ni connu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [75%] :\r\nC'est un castor Bang un certaines femmes pr\u00e9f\u00e8rent les les clubs la plus m\u00e9tiss\u00e9e enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [85%] :\r\nLa suite demain donc, la clinique des animal. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB030670-F99D-47B8-8B85-59CBA70E615C", "internalArchiveId": "EB030670-F99D-47B8-8B85-59CBA70E615C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au chevet du Jugement dernier (1/5) : Le jugement dernier au placard", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "Le Jugement dernier n\u2019a plus la cote aujourd\u2019hui, on n\u2019y croit plus ! Comment peut-on encore parler du jugement ? Faut-il r\u00e9habiliter ce th\u00e8me ou d\u00e9finitivement l\u2019enterrer ? A vue d\u2019esprit se frotte au Jugement dernier alors que plusieurs penseurs interrogent ce th\u00e8me, dont la psychanalyste fran\u00e7aise Marie Balmary et le th\u00e9ologien suisse Daniel Marguerat. Le christianisme majoritaire a \u00e9vacu\u00e9 le Jugement de sa pr\u00e9dication. Comment comprendre la d\u00e9sertion de ce th\u00e8me dans une soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9cularis\u00e9e comme dans les \u00c9glises ? Ce sujet a pourtant \u00e9t\u00e9 central durant de nombreux si\u00e8cles de l\u2019histoire du christianisme. Que faire d\u2019un Dieu Juge qui sanctionne, et que deviennent le paradis ou l\u2019enfer ? Et comment envisager la question du mal et de l\u2019injustice ? Faut-il r\u00e9sister \u00e0 l\u2019id\u00e9e du jugement divin et s\u2019en remettre exclusivement \u00e0 la justice humaine? Apr\u00e8s avoir mis \u00e0 mort un Dieu moyen\u00e2geux, la question est de savoir comment la soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9cularis\u00e9e peut encore envisager une instance de Jugement supr\u00eame cr\u00e9dible. Une semaine d\u2019\u00e9missions pour mettre sous la loupe le Jugement dernier et l\u2019id\u00e9e que l\u2019on s\u2019en fait. Elle s\u2019entretient avec Marie Balmary, psychanalyste, et Daniel Marguerat, professeur honoraire de la Facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Lausanne. Ensemble, ils ont \u00e9crit \"Nous irons tous au paradis. Le Jugement dernier en question\" (Ed. Albin Michel, 2012). Elle a \u00e9galement interview\u00e9 Andr\u00e9 Herren, pasteur retrait\u00e9 et formateur d\u2019adultes, auteur du livre Le jugement dernier en proc\u00e8s.", "durationSec": 1679, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["psychanalyse", "religion et croyances", "christianisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:38:59Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [90%] :\r\nPierre-Yves Moret le Jugement dernier semble parfois \u00eatre un concept pass\u00e9s de mode dans nos soci\u00e9t\u00e9s s\u00e9cularis\u00e9es et m\u00eame dans les sermons des pr\u00e9dicateurs et pourtant l'id\u00e9e d'un Jugement dernier a \u00e9t\u00e9 central dans l'histoire du christianisme et il fera toujours partie de nos repr\u00e9sentations inconscientes aujourd'hui de l'offre -t-on au Jugement dernier, toute cette semaine dans une s\u00e9rie d'\u00e9missions propos\u00e9es par Sabine Petermann et r\u00e9alis\u00e9 par Samuel Morier-Genoud \u00e0. \r\nMesdames et messieurs bonjour et bienvenue pour cette nouvelle semaine \u00e0 vue d'esprit, ravi de vous retrouver tr\u00e8s heureux de vous proposer une nouvelle th\u00e9matique et c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous que nous vous la proposons, c'est vous, Sabine Petermann bonjour, bonjour, vous nous proposez et toute cette semaine, de s'int\u00e9resser \u00e0 un sujet largement abord\u00e9s et d\u00e9battus dans l'histoire du christianisme, c'est la th\u00e9matique du Jugement dernier une th\u00e9matique que nous avons tous plus ou moins en t\u00eate on tous plus ou moins ce que \u00e7a veut dire, vous allez nous aider \u00e0 \u00e0 la d\u00e9fricher cette semaine mais une th\u00e9matique qui ne para\u00eet pourtant aujourd'hui plus tellement \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que le th\u00e8me du Jugement dernier rebute, c'est, c'est presque une question qui semble qui est presque tabou durant des si\u00e8cles, les \u00c9glises ont manipul\u00e9 les consciences en faisant peur aux gens en les mena\u00e7ant d'enfer et c'est une certaine forme de terrorisme sacr\u00e9 que \u00e9videmment personne ne va regretter, c'est la menace de la sanction, la menace de la sanction et puis avec toutes les descriptions de l'enfer qui vont avec, alors j'ai eu \u00e0 coeur de parler de cette th\u00e9matique parce que il y a eu plusieurs publications, notamment de qui viennent de para\u00eetre, et d'ailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u par le public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [97%] :\r\nAlors ces publications, elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par 3 personnes qui sont vos 3 invit\u00e9s, en l'occurrence pour cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [87%] :\r\nOui, 3 invit\u00e9s de th\u00e9ologien une psychanalyste, le 1er s'appelle Andr\u00e9 Herren il a th\u00e9ologien et Pasteur retrait\u00e9 de l'\u00c9glise protestante de Gen\u00e8ve, il a publi\u00e9 en 2011, un ouvrage qui l'intitul\u00e9 le Jugement dernier en proc\u00e8s aux \u00e9ditions ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nUn ouvrage d'ailleurs qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'affluence des artistes, en particulier sur cette question du Jugement dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :\r\nAbsolument, c'est une recherche qui remet en cause \u00e9videmment l'image d'un Dieu impitoyable en relisant certains textes bibliques et qui d\u00e9montre aussi que la au fil des si\u00e8cles a largement contribu\u00e9 \u00e0 alimenter un imaginaire terrifiant de l'au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [89%] :\r\nPendant la Toussaint certaines images, voil\u00e0 pour le 1er invit\u00e9 de vos 2 autres invit\u00e9s que sur leur profil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [91%] :\r\nAlors je me suis entretenu avec la psychanalyste Marie Balmary et le th\u00e9ologien lausannois Daniel Marguerat, ils viennent tous 2 de signer ensemble un ouvrage \u00e0 4 mains, qu'ils ont intitul\u00e9, nous irons tous au paradis aux \u00e9ditions Albin Michel, il s'agit en fait d'un \u00e9change de points de vue sur le th\u00e8me du jugement dernier, entre une psychanalyse qui est absolument passionn\u00e9 par la lecture biblique et un th\u00e9ologien qui propose de r\u00e9habiliter ce th\u00e8me du jugement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [91%] :\r\nDaniel Marguerat qui est donc sp\u00e9cialiste du Nouveau Testament, professeur honoraire de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie d'universit\u00e9s de Lausanne, nos auditeurs le connaissent, on l'a re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises d\u00e9j\u00e0, on ne compte plus le nombre d'ouvrages d'ailleurs qu'il a publi\u00e9 lui- m\u00eame, \u00e0 une cinquantaine je crois en tout cas, et puis on peut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser pour Marie Balmary, elle n'en est pas elle non plus \u00e0 son 1er ouvrage sur les questions de lecture des textes bibliques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [84%] :\r\nAvec la psychanalyse, effectivement, elle a publi\u00e9 plusieurs livres \u00e0 succ\u00e8s dont le sacrifice interdit l'homme au statut ou la Divine origine ce sont les titres c'est des ouvrages qui relisent les textes bibliques d'un regard tr\u00e8s aiguis\u00e9, \u00e0 partir de sa pratique en f\u00eate de psychanalyste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [88%] :\r\nPsychanalyste Nelly, mais en l'occurrence aussi les textes bibliques \u00e0 la fois et en h\u00e9breu et en grec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [90%] :\r\nOui, absolument, c'est vrai qu'une psychanalyste est particuli\u00e8rement bien plac\u00e9 pour savoir \u00e0 quel point l'interpr\u00e9tation et la traduction dans le texte un enjeu et sa recherche finalement dans la continuit\u00e9 de Fran\u00e7oise Dolto, qui avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 sur ces ces 2 aspects, bible et psychanalyse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nAlors aujourd'hui on va entendre ces 2 invit\u00e9s Daniel Marguerat et Marie Balmary vous allez nous faire entendre leur voix, mais vous avez pas pu rencontrer ces 2 personnes en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [92%] :\r\nOui, alors malheureusement, effectivement, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 possible, je suis all\u00e9 voir Marie Balmary \u00e0 Paris et Daniel Marguerat \u00e0 Lausanne, on va les faire dialoguer ensemble dans nos \u00e9missions, comme dans le livre, parce qu'ils se r\u00e9pondent, l'homme \u00e0 l'autre dans ce livre, en faisant progresser leurs r\u00e9flexions en fait tout est parti d'un d\u00e9saccord suite \u00e0 une conf\u00e9rence qu'ils avaient donn\u00e9 ensemble la craie B\u00e9rard il y a quelques ann\u00e9es, une conf\u00e9rence sur la mort et sur la question de savoir si il y aurait une honte ou non devant Dieu au moment du jugement, alors je vous propose tout d'abord de les entendre, ils vont nous parler des raisons qui les ont pouss\u00e9 \u00e0 \u00e9crire cet ouvrage ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [87%] :\r\nDaniel Marguerat le th\u00e8me du Jugement dernier et occulter il est censur\u00e9 dans le christianisme majoritaire christianisme majoritaire qui soit, protestants, catholiques a occult\u00e9 la dimension du du juge, l'estimant peu vendable et du coup la remplacer par un Dieu tout amour je dirais un du sucr\u00e9, un esp\u00e8ce de fruits confits, moi j'ai rien contre le tuer, amour, bien entendu, mais lorsque Dieu n'est qu'amour lorsque Dieudonn\u00e9 que tendresse, on en fait une sorte d'idole incapable ou impuissante face au malheur du monde ou alors indiff\u00e9rente au malheur du monde et donc il y avait un d\u00e9s\u00e9quilibre, \u00e7a c'est la 1\u00e8re raison pourquoi avec une psychanalyste, h\u00e9 bien la raison et que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 parce que nous sommes les h\u00e9ritiers dans le terrorisme du jugement Taissy vous demander si vous faites un radio- trottoir et que vous demandez aux gens le Jugement dernier c'est quoi ils vous citeront des images des images visuelles et Porsche des cath\u00e9drales o\u00f9 l'iconographie, les peintres du mois du moyen\u00e2geux qui repr\u00e9sente le Dieu Juge le Christ juge avec \u00e0 sa droite, les \u00e9lus qui s'en vont au paradis chanter des cantiques, je n'ironise pas : c'est ainsi que s'est repr\u00e9sent\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, alors \u00e7a c'est terrible, c'est \u00e0 un monde roux grouillant de d\u00e9mon \u00e0 que fourchue de d\u00e9vorant les mauvais, les m\u00e9chants et les pr\u00e9cipitant vers une marmite bouillante \u00e7a c'est ce que j'appelle le terrorisme du jugement parce que c'est vrai que l'\u00c9glise, l'\u00c9glise moyen\u00e2geux a agit sur les consciences, je pense qu'on peut le dire, parce que c'est une page obscure du christianisme \u00e0 manipuler les consciences par la peur du jugement a de la sorte fait pression pour obtenir des conversions in-extremis \u00e0 parfois d'ailleurs monnayer ses conversions et que il faut pas s'\u00e9tonner que ce th\u00e8me terroristes \u00e9taient refoul\u00e9s et c'est une bonne chose que le Jugement comme argument terroriste \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s, mais du coup, du coup on a vid\u00e9 le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain parce que on ne gardant que le Dieu tout amour et toute tendresse on ne d\u00e9s\u00e9quilibrent compl\u00e8tement l'image de Dieu lorsqu'on lit la Bible Ancien Testament et nouveau testament confondus, alors \u00e7a je pr\u00e9cise tout de suite oui parce qu'il serait facile de dire : allez l'Ancien Testament, celle du de col\u00e8re celle Dieu jaloux le Dieu violent le Dieu qui envoie les arm\u00e9es d'Isra\u00ebl conqu\u00e9rir le pays de Canaan et le Nouveau Testament, nous trouvons du suave quel Dieu de J\u00e9sus, non, non, la dimension du jugement, elle court tout au long de la Bible et dans le Nouveau Testament dans les 27 Livres du Nouveau Testament, seul un tout petit livre, c'est la lettre de Paula Phil\u00e9mon ne fait aucune r\u00e9f\u00e9rence au jugement, tous les autres \u00e9crits du Nouveau Testament, parle de Dieu ou de Chris qui viendra juger les humains et en particulier, juger les croyants, sur la base de leurs Oeuvres, donc vous voyez, il y a ce sont 2 faces et 2 faces indissociables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [99%] :\r\nMarie Balmary. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [89%] :\r\nJe ne pensais pas femme peut retrouver embarqu\u00e9 dans une aventure pareille mais Daniel Marguerat m'avait invit\u00e9 en Suisse a parl\u00e9 pendant une journ\u00e9e, \u00e0 propos de la mort, puisque c'\u00e9tait mon sujet \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce qu'ils disent, qu'ils soient l\u00e0 aussi avec moi et donc nous avons fait une journ\u00e9e \u00e0 2 voies et et 5 minutes avant la fin, il a dit je vais, je vais m\u00eame vous le lire : Dieu se prononcera sur la v\u00e9rit\u00e9 de chacun pour son bonheur pour \u00e7a honteux, alors le monde m'a fait crier non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [98%] :\r\n\u00e7a vous a fait sursauter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:01) [88%] :\r\nAvec compl\u00e8tement l'id\u00e9e d'avoir honte devant Dieu parce qu'il s'agissait du Jugement dernier que nous \u00e9voquions comme \u00e7a \u00e0 la fin, c'\u00e9tait absolument pas dans les repr\u00e9sentations imm\u00e9diate, je dois dire que la fin de la vie et de la rencontre de Dieu si Dieu et donc j'ai pas ils tendent r\u00e9fl\u00e9chir, j'ai seulement vigoureusement protest\u00e9 et Daniel Marguerat Maddie mais il faudrait qu'on leur parle et puis 11 ans voil\u00e0 on avait pens\u00e9 qu'un jour on ferait une dispute moyen\u00e2geuse sur ce sujet, mais \u00e7a s'est vu en fait produit plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s, content, ce qui prouve que, on n'a pas que perdu le sujet pendant plusieurs ann\u00e9es, puisque il a suffi qu'il me disait : ce que vous \u00eates toujours d'accord pour qu'on fasse un livre sur ce sujet pour que je dise oui et que on s'embarque pour une ann\u00e9e d'\u00e9criture altern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [90%] :\r\nJ'ai fait la proposition \u00e0 Marie Balmary apr\u00e8s, et apr\u00e8s plusieurs mois de r\u00e9flexion parce que c'est une entreprise risqu\u00e9e que nous l'\u00e9crivions ensemble, d'une part parce que la th\u00e9matique du Jugement dernier a des r\u00e9sonances profondeur qui raisonnant sur l'angoisse est sur la culpabilit\u00e9 et que la parole de l'analyste est ad\u00e9quate pour aborder ses angoisses fondamentales et que d'autre part, je savais bien qu'il fallait que je parle du jugement, en r\u00e9ponse \u00e0 un discours social qui le niveau qu'il occulte et je me disais que c'\u00e9tait bon de partir dans les accords, alors nous l'avons pos\u00e9e au d\u00e9part et puis notre dialogue s'est d\u00e9roul\u00e9 le livre consistant 8 chapitres dont j'ai \u00e9crit le 1er Marie Balmary rebondit dans le 2\u00e8me chapitre je rebondis sur le 3\u00e8me etc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:02) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:07) [89%] :\r\nL'id\u00e9e du jugement dernier, on a le sentiment, conscient de son \u00eatre tout \u00e0 fait d\u00e9barrass\u00e9 en tout cas, et on a toutes les repr\u00e9sentations possibles au Cap dans les cath\u00e9drales et aussi dans la dans la peinture, mais nous avons ne sentiment qui nous sommes d\u00e9barrass\u00e9s de \u00e7a et pourtant, on retrouve dans pour parler communion dans l'inconscient collectif, disons, on retrouve le sentiment de la catastrophe imminente de la jugement final d'une lutte que 2 entre le bien et le mal, on trouve \u00e7a dans la science- fiction, on trouve \u00e7a dans les romans, ils le sont Didier se prom\u00e8ne dans les musiques de films, enfin il y a un certain nombre de traces comme \u00e7a et de et m\u00eame de terreur \u00e9cologique pouss\u00e9 au-del\u00e0 de peut-\u00eatre de de la r\u00e9alit\u00e9 qui ressemble \u00e0 la peur de nous en cette que le ciel nous tombe sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:09) [91%] :\r\nVous \u00eates en train de nous dire que finalement s'est d\u00e9barrass\u00e9, peut-\u00eatre de l'\u00c9glise, d'une certaine mani\u00e8re, par contre, la charge \u00e9motionnelle du Jugement dernier se traduit encore aujourd'hui dans la culture contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:21) [88%] :\r\nOui, et d'un certain sens, c'est c'est pas forc\u00e9ment avantageux parce que la nature est une force muette et aveugl\u00e9e alors que le Jugement il y a un juge, il y a donc ces personnels, il y a une, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent comme final, si on peut dire, mais en m\u00eame temps si le juge est terrifiant et culpabilisant, on comprend que il va mieux qu'il n'y avait pas de juger et qui est seulement et une nature et puis, et puis plus rien, je crois aussi qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui se sont produites dans le si\u00e8cle dernier qui ont le brouiller les cartes \u00e0 la fois et en m\u00eame temps, Millenium devant un ab\u00eeme de mal qui n'avait pas soup\u00e7onn\u00e9 et donc il est lui- m\u00eame compl\u00e8tement responsable, donc je pense qu'il y a un reclassements qui se fait sans doute dans l'imaginaire des gens avec aussi ce ce Team en s'choc de la Shoah, de la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:27) [73%] :\r\nPoint de poids. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [84%] :\r\nJe pense que, au moment o\u00f9 disparaissaient d'un certain sens la pr\u00e9dication des fins derni\u00e8res, comme on disait, est apparue la lecture de l'inconscient, je ne sais pas, quel rapport les 2 choses : 11 mais on on dirait que ce qu'on a perdu d'un c\u00f4t\u00e9 et tard et a \u00e9merg\u00e9 de l'autre c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:55) [88%] :\r\nVous avez l'impression que c'est concomitant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:58) [88%] :\r\nJe oui il me semble qu'il est, \u00e7a a quelque chose \u00e0 voir, c'est-\u00e0-dire que, on perd le myst\u00e8re de l'au-del\u00e0, pour ne rien dire de Land \u00e7a d'ailleurs, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va chercher dans le le fond du coeur de l'homme, un autre, un autre myst\u00e8re et une autre r\u00e9v\u00e9lation qui va se faire c\u00f4t\u00e9 apparemment mais aussi c\u00f4t\u00e9 po\u00e9sie parce que ce que Freud a trouv\u00e9, il dit bien que les les artistes ont trouv\u00e9 avant lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:29) [83%] :\r\nEt puis comme tranquillement tout comportement antisportif comme point de fruits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:43) [90%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 on ne parle plus de l'au-del\u00e0, on comprend aussi qu'on ne parle plus de la mort parce que si vraiment il n'y a que le n\u00e9ant apr\u00e8s la mort, essayons de l'\u00e9viter, au maximum, qui quand on ne peut plus l'\u00e9viter de la provoquer en 3 secondes, et puis qu'on en parle plus, que peut -on dire de de ce passage s'il n'est plus un passage, beaucoup de culture ont une id\u00e9e claire que la mort est une travers\u00e9e myst\u00e9rieuse et un fleuve, on va au ciel, enfin il y a l'id\u00e9e qu'on qu'on passe d'un d'un \u00e9tat \u00e0 un autre, d'un d'un monde \u00e0 un au-del\u00e0 du monde et une fois qu'on a ferm\u00e9 toutes ces portes l\u00e0, je comprends que la la, si la culture enti\u00e8re refluent vers la jeunesse vers la beaut\u00e9, la sant\u00e9, la richesse, enfin il n'y a plus de passage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:37) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:42) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:46) [93%] :\r\nSi le Jugement dernier n'a plus la cote est -ce que aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, il y a encore une instance de jugement ext\u00e9rieurs \u00e0 l'\u00eatre humain, c'est int\u00e9ressant, je me suis pos\u00e9 la question, Daniel Marguerat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:57) [87%] :\r\nEt nous nous sommes pos\u00e9s la question, Marie Balmary, \u00e9moi moi en r\u00e9alit\u00e9 au au seuil de notre livre notamment la psychanalyste est assez fine pour dire ce qui est refoul\u00e9 il n'est pas tu\u00e9 il donc il ressort toujours quelque part h\u00e9 oui, de mani\u00e8re masqu\u00e9e, pour moi, il y a 2 formes masqu\u00e9e de la peur du jugement divin, la 1\u00e8re c'est la peur de l'Apocalypse de la fin du monde, on en sort et cette peur : la fin du monde avec une proph\u00e9tie pseudo- proph\u00e9tie Maya remporta quel succ\u00e8s publicitaire, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant, j'entendais quelqu'un jour qui me viennent en mais vous savez -vous alors la peur de la fin du monde de la peur de de l'apr\u00e8s- mort, \u00e7a n'existe plus, si, si, si, si, \u00e7a existe, c'est simplement donc il y a d'une part, la peur de l'apocalypse, mais ce qui est nouveau, c'est ce que les auteurs biblique qui ignorait ou ce dont ils n'avaient pas conscience aujourd'hui beaucoup de gens n'ont pas la crainte d'un Dieu qui mettrait fin \u00e0 l'histoire, ils ont la crainte d'une humanit\u00e9 qui ruinerait notre terre qui ferait exploser notre milieu de vie, et donc l'apocalypse aujourd'hui est une apocalypse plus humaine que divine, mais c'est un transfert \u00e9vident des grandes angoisses m\u00e9di\u00e9val du jugement, \u00e7a c'est la 1\u00e8re fois il y a une seconde, il a une seconde qui est plus subtil : certains apr\u00e8s- midi si vous ouvrez votre t\u00e9l\u00e9vision et que vous zappez, vous vous rendez compte en r\u00e9alit\u00e9 que vous passez d'une d'une s\u00e9rie \u00e0 une autre, mais la plupart de ces s\u00e9ries sont les s\u00e9ries polici\u00e8res qui ont, \u00e0 la cl\u00e9 de leur succ\u00e8s, un meurtre ou plusieurs meurtres, la recherche longue du meurtrier, la d\u00e9couverte de sa perversion et plus les pervers, plus la s\u00e9rie peut durer longtemps et la punition du coupable parfois l'innocent a p\u00e9ri mais le coupable est recherch\u00e9 et quant \u00e0 moi, je suis convaincu que ce besoin que nous avons parce qu'on peut dire, l'intrigue est une s\u00e9rie polici\u00e8re n'est pas sorcier vraiment sch\u00e9matique, pourquoi les faire revenir constamment : pourquoi ce besoin r\u00e9current justement, pourquoi ce besoin r\u00e9current d'\u00eatre plac\u00e9, d'une part, face \u00e0 des acteurs des march\u00e9s qui sont souvent tout \u00e0 fait sordide, mais surtout le besoin de se voir r\u00e9affirmer en finale que le m\u00e9chant sera d\u00e9couvert, est sanctionn\u00e9e, nous avons besoin de nous s\u00e9curiser et donc la vogue des s\u00e9ries polici\u00e8res, souvent d'origine am\u00e9ricaine et \u00e0 mon avis, un autre transfert s\u00e9cularis\u00e9e de l'angoisse du jugement o\u00f9 vivons dans un monde ins\u00e9cure nous avons besoin que soit r\u00e9affirm\u00e9 qu'enfin r\u00e9alit\u00e9, l'ordre r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:54) [88%] :\r\nLa la peur et le Jugement dernier l'expression de la peur et du Jugement dernier se sont d\u00e9plac\u00e9s dans la culture contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:01) [88%] :\r\nOui, vous avez tout \u00e0 fait raison de dire \u00e7a, c'est l'ultime qui s'est d\u00e9plac\u00e9, mais l'angoisse d'une fin du monde, l'angoisse face au jugement la peur face au mal parce que \u00e7a, il faudra que que nous en reparler le Jugement affronte la question du mal et c'est vrai que l'actualit\u00e9 nous place face \u00e0 des concr\u00e9tisations du mal qui sont \u00e9pouvantables, je veux dire sur le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il faut avoir un Morag accroch\u00e9, il faut avoir un syst\u00e8me de valeurs solidement construit pour ne pas devenir compl\u00e8tement cynique ou compl\u00e8tement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 ou d'un fatalisme \u00e9pais face \u00e0 cette d\u00e9ferlante des malheurs, c'est vrai, d'ailleurs, je peux tout \u00e0 fait puisque, on est l\u00e0 dans ce m\u00e9dia taquiner un peu les m\u00e9dias qui font de nous des \u00eatre d\u00e9pendant, ils font de nous des \u00eatre d\u00e9pendant de la catastrophe font chaque chaque journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, en particulier pour ne pas parler des journaux nous sert notre lot notre lot de catastrophe Mios Gault-Millau Grodno News, une bonne nouvelle, c'est pas nouvelle, par contre, une mauvaise nouvelle, \u00e7a c'est une bonne nouvelle pour le journaliste qui va mettre en avant, je suis pas en train de tirer sur les journalistes, je veux dire que par une sorte de contrat implicite entre vous et nous vous les gens des m\u00e9dias et nous les spectateurs ou les Lecteurs, il y a une l'accoutumance, une drogue, une accoutumance \u00e0 la catastrophe, une banalisation aussi du coup c'est une banalisation est -ce moi ce qui me pr\u00e9occupe c'est qu'est -ce que cette dose quotidienne de drame fait de nous, encore une fois des cyniques des blas\u00e9s les indiff\u00e9rents des fatalistes et c'est l\u00e0, vous comprenez, c'est l\u00e0 que l'annonce du jugement est une bonne nouvelle, c'est paradoxal, je veux dire pour moi, l'annonce du jugement, c'est une bonne nouvelle et d'ailleurs dans le Nouveau Testament, si vous lisez l'apocalypse l'apocalypse dans les 21 chapitres de l'apocalypse, vous avez effectivement une s\u00e9rie de malheur et du coup s'il fallait trouver une couleur pour colorier ses livres on prendrait le nom \u00e0 un pont danois, or aujourd'hui les malheurs de l'apocalypse apr\u00e8s, encore une fois les drames qui se produisent apr\u00e8s les les tremblements terre les malheurs de l'apocalypse nous apprennent rien, c'est presque devenu du quotidien que le monde puisse conna\u00eetre des catastrophes, des catastrophes non seulement g\u00e9ologique mais mais mais physiques et humaines non, on le sait, on a m\u00eame, on a les m\u00eames satur\u00e9s, en revanche, en revanche, ce que l'apocalypse vient annoncer, c'est la bonne nouvelle du jugement \u00e0 la question : en quoi est -ce que c'est une bonne nouvelle et on peut dire que c'est pas nouveau, du fait que nous serons \u00e9ventuellement exp\u00e9di\u00e9 en enfer alors oublions un oublions Lisima, vous savez, les images de l'enfer, les images du purgatoire, c'est vrai qu'elles sont apparues assez t\u00f4t d\u00e9j\u00e0 d'\u00e0 peu pr\u00e8s depuis le 3\u00e8me si\u00e8cle on voit \u00e9merger chez le grand th\u00e9ologien or hygi\u00e8ne l'id\u00e9e d'un purgatoire, mais \u00e7a c'est une esp\u00e8ce de construction ou de construction des th\u00e9ologiens qui ont voulu nous faire penser que tout l'\u00e9tait pas jouer que entre le Paris des l'enfer il y avait les moyen terme qui avaient les moyens aussi peut-\u00eatre pour les vivants d'agir et d'interc\u00e9der pour le sort des d\u00e9funts non, en gros, nous ne sommes pas du tout hein avec et avec tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 sur les terreurs de l'enfer et ceux qui \u00e9taient d\u00e9velopp\u00e9s sur ce ciel ou ce monde souterrain \u00e0 \u00e9tages, notamment avec avec un ou plusieurs purgatoire, on n'est pas du tout dans la tradition biblique mais en quoi est -ce que c'est une bonne nouvelle : le Jugement alors quand, justement, j'assiste \u00e0 cette d\u00e9ferlante de malheur que me lire le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ou d'autres choses, je me r\u00e9p\u00e8te que la derni\u00e8re parole sur ce monde la derni\u00e8re parole sur ce monde \u00e7a, elle est d\u00e9tenue par Dieu, c'est lui qui dira la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 des \u00eatre la v\u00e9rit\u00e9 du monde et pour moi c'est compl\u00e8tement structurants, \u00e7a me permet de construire mon monde de valeur si je pense que le monde o\u00f9 l'avenir du monde appartient au au cynisme politique ou au monde \u00e9conomique qui est parfois d'une cruaut\u00e9 sans nom si je pense que on a l\u00e0, les vainqueurs du monde et les cr\u00e9ateurs de l'avenir, mais je suis perdue ne me reste si je veux \u00e9chapper au cynisme ou au fatalisme ne me reste que la solution de vivre dans ma bulle Demory le plus rapidement possible demain et et de faire ma place au soleil, donc le Jugement c'est une source d'espoir, mais c'est une source d'espoir, mais bien entendu, cela veut dire que d'une mani\u00e8re myst\u00e9rieuse j'entends dans ses modalit\u00e9s, elle n'\u00e9chappe, ce qui m'est demand\u00e9, c'est d'avoir confiance en une parole et cette parole c'est que Dieu d\u00e9tient et dira la v\u00e9rit\u00e9 sur les h\u00eatraies sur le monde, il y a une une parole de Shmuel Trigano, qui est un philosophe juif, philosophe, th\u00e9ologien \u00e9chouer l'Trigano dit oubli\u00e9 le Jugement dernier c'est abandonner le monde au m\u00e9chant et \u00e7a je trouve que c'est, c'est tr\u00e8s fort, abandonner le monde au m\u00e9chant, c'est leur laisser le dernier mot et moi, si je peux avec d'autres, s'il est possible de lutter pour la justice, pour la paix, c'est on sachant que ce sont les valeurs de l'avenir, ce sont elles qui vont \u00e9clater dans le royaume, ce sont elles qui vont se manifester, au final, c'est par ces valeurs -l\u00e0 que l'humanit\u00e9 s'accomplit ce sont les valeurs qui cr\u00e9e l'avenir m\u00eame si parfois ils sont timides, m\u00eame si entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, l'attente de la paix se fait longue, longue, longue et que le poids des souffrances qui s'accumulent, est accablant, ce sont les petits gestes de r\u00e9conciliation qui sont porteurs de l'avenir, les autres gestes les d\u00e9monstrations de force les bras de fer, ce sont des mesures de morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:40) [91%] :\r\nDaniel Marguerat, professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne et Marie Balmary, psychanalyste, ils \u00e9taient tous de vos invit\u00e9s une p\u00e2te romaine alors nous venons de l'entendre le Jugement dernier, d'une certaine mani\u00e8re, c'est une source d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:54) [91%] :\r\nOui, \u00e7a peut para\u00eetre surprenant, mais \u00e9videmment si la justice de Dieu surplombe l'existence, \u00e7a permet de supporter les injustices de ce monde l\u00e0 \u00e9videmment la question soubassement, c'est la question du mal et comme le disent Daniel Marguerat et Marie Balmary le jugement de Dieu est peut-\u00eatre pass\u00e9e de mode, mais l'arbitrage du bien et du mal reste encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les pr\u00e9occupations et et dans la culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:17) [87%] :\r\nAlors on a tous justement des certaines repr\u00e9sentations en \u00e9coutant vos 2 invit\u00e9s aujourd'hui, il y a certaines images de ces repr\u00e9sentations artistiques qui nous viennent en t\u00eate pour la fameuse image du Jugement dernier de Michel-Ange dans la chapelle Sixtine du Vatican, il y a aussi ces peintures de de J\u00e9r\u00f4me Bosch oui le terrifiant 15 oui, avec ses 7 cet enfer rempli de personnages \u00e9tranges d'oiseau g\u00e9ant, etc \u00e0 l'enfer du Jugement dernier, d'une certaine mani\u00e8re alors grouillant oui exactement d'ailleurs des des choses qui sont incroyablement d\u00e9taill\u00e9e, on a ces repr\u00e9sentations en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:51) [92%] :\r\nOui, et qui semble encore tr\u00e8s moderne, aujourd'hui, alors on va s'int\u00e9resser de plus pr\u00e8s \u00e0 l'histoire de ces repr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:58) [91%] :\r\nEt ce sera demain avec votre 3\u00e8me, invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:00) [90%] :\r\nOui, exactement, je me suis entretenu avec Andr\u00e9 Herren, il est Pasteur retrait\u00e9 de l'\u00c9glise protestante de Gen\u00e8ve avec lui nous allons revenir sur ces repr\u00e9sentations terrifiante du jugement, il a publi\u00e9 en 2011, hein, une recherche qui s'est notamment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 la mani\u00e8re dont les artistes ont repr\u00e9sent\u00e9 Jugement dernier dans l'art et la et la culture, donc on on va on va resserrer notre focus et regardez cette dimension historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:24) [89%] :\r\nAlors, c'est pour demain, on vous retrouve demain pour la suite de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e au chevet du Jugement dernier, c'est le titre que vous avez choisi pour toute cette semaine et puis on peut noter que sur la page internet David esprit RTS Achbar oblique esprit h\u00e9 bien vous pourrez trouver la bibliographie de des invit\u00e9s de cette semaine RTS Achbar oblique esprit et puis on peut encore rappeler que Marie Balmary et Daniel Marguerat viennent de publier, ensemble, nous irons tous au paradis le Jugement dernier en question, c'est aux \u00e9ditions Albin Michel, merci beaucoup, Samuel Morier-Genoud pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute d'espace. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marguerat, Daniel", "role": "professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Balmary, Marie", "role": "psychanalyste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EF52959-E4EE-484F-9FB8-5D6D80F4C5E7", "internalArchiveId": "8EF52959-E4EE-484F-9FB8-5D6D80F4C5E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Liban (1/10) : Interview d'Enrico Norelli, historien et de Marc-Andr\u00e9 Haldimann, arch\u00e9ologue", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "Des premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens aux empires successifs. \"Lubnan\", le pays du blanc manteau des neiges. Durant les deux prochaines semaines, Histoire Vivante plonge au c\u0153ur de la riche et tumultueuse histoire du pays des c\u00e8dres, le Liban, depuis les temps les plus anciens jusqu'aux plus r\u00e9cents \u00e9v\u00e8nements. Dimanche prochain sur RTS Deux, ainsi que dimanche suivant, vous pourrez d\u00e9couvrir le documentaire en trois parties de Fr\u00e9d\u00e9ric Laffont: \u00ab Liban, des guerres et des hommes \u00bb, un documentaire en trois parties. (1/10) : Entretien avec Enrico Norelli, sp\u00e9cialiste de l'histoire et de la litt\u00e9rature des premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens et avec Marc-Andr\u00e9 Halidimann, co-commmisaire de l'exposition \"Fascination du Liban\", qui se tient jusqu'au 31 mars 2013 au Mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve et qui propose un panorama des religions depuis les origines, dans ce qui est aujourd'hui devenu le Liban.  ", "durationSec": 3780, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Liban"], "thematicThemes": ["arch\u00e9ologie", "religion et croyances", "exposition th\u00e9matique", "christianisme", "histoire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-10-25T08:07:34Z", "speechToTexts": ["25.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [52%] :\r\nPar Ir\u00e8ne chaleur qui g\u00e8re l'action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nCette semaine, le Liban des premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens aux empires successifs Loubna ne le pays du blanc manteau des neiges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [79%] :\r\nC'est l\u00e0, \u00e0 Antioch, que les chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s chr\u00e9tiens pour la 1\u00e8re fois comme nous le signale les actes des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [81%] :\r\nAu point de ce sommet qui reconquiert le d\u00e9sert sur le diable tous ces mondes ont bascul\u00e9 dans l'arabit\u00e9 apr\u00e8s la conqu\u00eate ou musulmane, nombre de chr\u00e9tiens prieront dans l'avenir de l'Islam, facteur d'apaisement d\u00e8s que les crois\u00e9s revenir pour les maronites servait spontan\u00e9ment d'interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [79%] :\r\nL'Occident lui m\u00eame attendu 1789 pour proposer proposer quelque chose d'analogue \u00e0 la cit\u00e9 musulmane cette filiation de l'Occident, par rapport \u00e0 l'Orient et difficile \u00e0 est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\n1943 le Liban, l'ancienne province de l'Empire ottoman sous mandat fran\u00e7ais depuis 1920 proclame son ind\u00e9pendance le pacte national institu\u00e9 un syst\u00e8me politique confessionnelle r\u00e9partition des pouvoirs entre les maronites il sunnites et chiites et druzes et les grecs catholiques et orthodoxes, \u00e0 partir de 1952 pendant 6 ann\u00e9es, le pr\u00e9sident Camille Chamoun pratique une politique pro- occidentale en 1956 ils n'auront pas les relations diplomatiques avec la France et la Grande-Bretagne, malgr\u00e9 l'affaire de Suez, attentat \u00e0 la bombe et assassinats de vastes manifestations de rue \u00e0 partir de juin 1958 \u00e9clate une gu\u00e9rilla dans la montagne entre loyalistes et insurg\u00e9s 14000 militaires am\u00e9ricains d\u00e9barquent t\u00f4t Liban op\u00e9ration Blue batte Chamoun et d\u00e9missionner \u00e0 partir de 1970 l'OLP Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, chass\u00e9 de Jordanie installe ses bases au Sud-Liban, 2 ans plus tard des op\u00e9rations militaires et des repr\u00e9sailles entre Isra\u00e9liens et Palestiniens sur le territoire libanais envenime les relations entre les Palestiniens et l'\u00c9tat libanais en 1975 la mosa\u00efque libanaise 18 religion n'est plus qu'une poudri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [87%] :\r\nC'est l'histoire d'un tout petit pays, il a la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais de la Gironde, mais on ne s'imaginait -il est vaste comme un continent, on disait le Liban et la Suisse du Moyen-Orient, sur les rives des oriental de la M\u00e9diterran\u00e9e cohabiter des chr\u00e9tiens de diff\u00e9rents rites et des musulmans sunnites, chiites et druzes on est trouv\u00e9 grandes banques de belles montagnes la Suisse du Moyen-Orient, oui, tout le monde sait cela, surtout ceux qui ne savent pas tout le monde ne sait pas que le Liban \u00e0 de puissants voisins au sud d'Isra\u00ebl, partout ailleurs, la Syrie, tout le monde ne sait pas que dans les ann\u00e9es 70 400000 Palestiniens avaient trouv\u00e9 asile au Liban, les Palestiniens tiennent des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi des quartiers et des villages, en 1975 des branches enti\u00e8res du pays du C\u00e8dre ne sont plus sous le contr\u00f4le des fragilise autorit\u00e9s libanaises, donc en 1975 les chr\u00e9tiens ont d\u00e9j\u00e0 senti que le pouvoir leur \u00e9chapper, les plus radicaux d'entre eux se sont arm\u00e9s et organis\u00e9s en milices, de l'autre c\u00f4t\u00e9 les Palestiniens sont soutenus par la gauche et les musulmans. \r\nEn 1975 on parlait encore du miracle libanais Banque Casino et tol\u00e9rance, faites vos jeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [88%] :\r\nUn extrait de Liban des guerres et des hommes, les 2 premiers volets du nouveau documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS 2, quant \u00e0 nous, cette semaine, c'est \u00e0 un Liban bien plus anciens auquel nous nous int\u00e9resserons premi\u00e8res des monoth\u00e9ismes, lieu de dialogue et de confrontation Voltaire. \r\nMais nous commen\u00e7ons d'abord par un 1er entretien aupr\u00e8s d'Enrico Norelli, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Enrico Norelli, vous \u00eates professeur ordinaire d'histoire des origines du christianisme, la question la plus na\u00efve et je suis certainement pas le 1er vous la poser, comment \u00e7a s'\u00e9tudie \u00e7a l'Origine du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [90%] :\r\nBon, il y a des sources bien s\u00fbr comme toujours en histoire, il y a des choses qui sont largement des sources litt\u00e9raires, c'est-\u00e0-dire de textes et puis il y a aussi des sources de caract\u00e8re en fait arch\u00e9ologique qui ont \u00e9t\u00e9 de plus en plus exploiter ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et qui sont aujourd'hui tr\u00e8s importante, on les conna\u00eet bien s\u00fbr depuis longtemps mais on les a tr\u00e8s longtemps exploit\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s partielle et parfois partiales pour illustrer les textes ou pour trouver une confirmation certains textes alors qu'aujourd'hui on l'air on les consid\u00e8re en fait comme des t\u00e9moignages, ind\u00e9pendant, autonome par rapport au texte qui peuvent servir \u00e0 nous donner des renseignements tr\u00e8s important, \u00e0 comparer avec les textes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [89%] :\r\n\u00e7a c'est un constat, mais est -ce que vous l'expliquer par les progr\u00e8s qu'a pu faire la discipline arch\u00e9ologie les progr\u00e8s techniques ou simplement les place que prennent parfois certaines disciplines, par rapport aux autres et qu'il y a l\u00e0 dans l'histoire des disciplines, des tendances, des mouvements, des choses qui bougent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [85%] :\r\nAlors il y a 2 choses, enfant, vous savez l'histoire du christianisme est une histoire comme toutes les autres, et \u00e7a devrait \u00eatre le cas, \u00e0 mon avis, en m\u00eame temps, vous comprenez que l'histoire du religion et l'histoire d'un religion dans laquelle on est tr\u00e8s largement impliqu\u00e9e aujourd'hui, c'est toujours une histoire qui risque d'\u00eatre faite, qui est souvent faite avec des pr\u00e9sum\u00e9s poser ou des options pr\u00e9alable de caract\u00e8re id\u00e9ologique et \u00e9videmment dans l'Occident chr\u00e9tien, qui est aussi celui o\u00f9 o\u00f9 est en fait la science historique, \u00e9videmment, il y a une convive en qu'il n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s paisible, tr\u00e8s tranquille, entre le d\u00e9veloppement de l'ancien de la critique historique et la foi chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [95%] :\r\nNous appr\u00e9cions cet optimisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [90%] :\r\nD'accord effectivement voil\u00e0 c'est quelque chose qu'on apprend en travaillant les textes et aussi en travaillant la la bibliographie secondaire, disons que, il y a l\u00e0 derri\u00e8re une probl\u00e9matique id\u00e9ologique qui est forte parce que le christianisme s'est toujours fond\u00e9 sur la communication verbale qui a \u00e9t\u00e9 au tout d\u00e9but, une communication exclusivement puis tr\u00e8s largement Oral et qui d'ailleurs apr\u00e8s \u00e0 donner de plus en plus d'importance \u00e0 des documents \u00e9crits parce que on consid\u00e9rait que, en tout cas, partir dans certains moments, on a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait surtout les documents \u00e9crits qui pouvait permettre d'acc\u00e9der \u00e0 l'origine de l'origine dans une religions comme le christianisme, et en m\u00eame temps, disons le point de d\u00e9part, mais aussi un peu la norme qui devrait d\u00e9finir l'adh\u00e9sion \u00e0 la religion, l'orthodoxie en fait et donc ces textes qui sont les textes qui ont fini par entrer dans la dans la Bible chr\u00e9tienne dans le Nouveau Testament notamment sont des textes qui ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme les sources essentielles pour conna\u00eetre les origines du christianisme, or, d'une part, on a pris aujourd'hui en s\u00e9rieux le fait que ce texte n'\u00e9puise pas, m\u00eame pas au fond l'ensemble des textes qui ont circul\u00e9 dans le 1er christianisme qui ont \u00e9t\u00e9 de textes de r\u00e9f\u00e9rence pour les premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, mais ils ne repr\u00e9sentent qu'une partie de ce texte qui a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 en fonction de certaines lignes de croyances et des pratiques qui sont celles qui ont fini par s'en poser comme orthodoxie justement comme comme correct comme norme \u00e0 l'exclusion de beaucoup d'autres textes donc d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui on se rend compte de plus en plus que pour faire de l'histoire correctement du 1er christianisme, il faut prendre en consid\u00e9ration toutes les sources litt\u00e9raires de plus pour bien conna\u00eetre le christianisme, il faut lui appliquer aussi les diff\u00e9rentes approches, les diff\u00e9rentes m\u00e9thodologies qu'on utilise pour l'histoire l'Antiquit\u00e9 et c'est vrai qu'aujourd'hui on on utilise en g\u00e9n\u00e9ral dans l'histoire des approches d'ordre justement non seulement litt\u00e9raires merci \u00e0 arch\u00e9ologique sociologiques, anthropologiques et ainsi de suite, et c'est ce qui se passe aujourd'hui avec le christianisme, \u00e9videmment, ceci peut porter \u00e0 des r\u00e9sultats qui ne co\u00efncident pas toujours forc\u00e9ment avec les r\u00e9sultats de l'historiographie traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:49) [96%] :\r\nEnrico Norelli vous travaillez d\u00e9sormais sur ce sujet ou sur ces domaines depuis combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:56) [94%] :\r\nAh bon, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans ce domaine quand je tue universit\u00e9 c'\u00e9tait donc dans l'au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et puis j'ai continu\u00e9 \u00e0 faire de la recherche dans ce domaine d'abord en Italie et puis depuis que je suis en Suisse, donc depuis 1988 j'ai continu\u00e9 \u00e0 travailler dans ce domaine, pratiquement sans interruption depuis depuis ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:20) [90%] :\r\nEt tout au long de cette carri\u00e8re de ces travaux, vous observez que la nature des pol\u00e9miques et permanente ou et se reconstruit au fur \u00e0 mesure des d\u00e9cennies peut-\u00eatre changent bougent en fonction des ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9opolitiques du moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:36) [88%] :\r\nOui, il y a, il y a aussi ceux -ci effectivement il y a une plus grande attention disons aux approches des autres, \u00e7a c'est s\u00fbr, il faut dire aussi que la, comment dire, l'appartenance confessionnelle, l\u00e0 je parle en ce moment, disons des des historiens, des origines chr\u00e9tiennes qui sont issus de diff\u00e9rentes salles appartenance confessionnelle dans le christianisme, alors disons que si on prend les 3 appartenance principal donc les orthodoxes, en fait, ils ont une conception de la tradition qui est tr\u00e8s capable au fond de bien comprendre les m\u00e9canismes de la pens\u00e9e par l'exemple de la th\u00e9ologie antique, mais il y a dans cette tradition, moi je dirais de de prise de distance par rapport \u00e0 cette traditions la prise de distance de la part des historiens est toujours fondamentale chez l'historienne ou l'historien, il faut toujours qu'il y a d'une part, une sorte d'empathie avec les sources qui l\u00e0 o\u00f9 elle utilise donc la capacit\u00e9 de les comprendre \u00e0 fond et en m\u00eame temps aussi la capacit\u00e9 de prendre des distances, d'\u00eatre un peu ailleurs, par rapport \u00e0 ces sources des interrog\u00e9 \u00e0 partir de, de 7 ailleurs dans les traditions catholiques et protestantes, alors c'est dans le protestantisme, que la perspective critique sur les premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens s'est d'abord d\u00e9velopp\u00e9 et surtout sur les origines proprement dites donc l'\u00e9poque que nous appelons \u00e7a du Nouveau Testament ou l'\u00e9poque apostolique celle de J\u00e9sus, en tout cas de la 1\u00e8re des 2 ou 3 premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations, l\u00e0 il faut dire que la recherche historique a \u00e9t\u00e9 effectivement tr\u00e8s largement pratiqu\u00e9e au XIXe au XXe si\u00e8cle, dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle plus t\u00f4t par des protestants, le catholicisme il est arriv\u00e9 beaucoup plus lentement, aussi \u00e0 cause de beaucoup de r\u00e9sistance de l'institution eccl\u00e9siastique, je dirais : il a tr\u00e8s tr\u00e8s largement rattrap\u00e9 et il a peut-\u00eatre enti\u00e8rement rattraper sur ce sur ce terrain -l\u00e0, et il a m\u00eame dans sa propre tradition des diff\u00e9rences par rapport aux traditions protestantes qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 au fond inutile aussi pour mettre en place une perspective historique, pensez seulement \u00e0 l'importance car, pour la tradition protestante la Bible en tant que telle, donc l'ensemble des \u00e9crits Nouveau Testament, ce qui, des fois pas toujours, pas dans tous les cas, mais des fois, a contribu\u00e9 dans l'historiographie protestante \u00e0 faire privil\u00e9gier de mani\u00e8re sans doute excessive, les textes canoniser l'\u00e9t\u00e9 ce nouveau testament comme \u00e9tant le sous- fondamentale en paix \u00e9videmment au d\u00e9savantage de tests qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 par exemple ce qu'on appelle la litt\u00e9rature apocryphe, tandis que, une fois que les catholiques ont, comment dire, on commen\u00e7ait \u00e0 faire s\u00e9rieusement de l'histoire critique des origines chr\u00e9tiennes leur conception de comment dire de source de la th\u00e9ologie des autorit\u00e9s qui, qui comprend l'\u00e9criture mais qui comprend aussi ce qu'on appelle la tradition, apr\u00e8s il faut voir ce que ce qu'on comprend par ce mot ceci les a aid\u00e9s \u00e0 \u00e0 s'enterrer c'est beaucoup aussi \u00e0 des tests qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 mais il faut dire qu'aujourd'hui chez les les savants les plus avertis en fait moi je dirais qu'il y a une \u00e9quivalence de m\u00e9thodes de perspectives, j'ai travaill\u00e9 longtemps je travaille encore avec des protestants d\u00e9cemment protestants qui ont donn\u00e9 beaucoup d'importance et qui sont \u00e0 l'avant- garde dans le monde dans l'\u00e9tude par exemple de la litt\u00e9rature pour chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [87%] :\r\nEnrico Norelli est -ce que l'on se bouscule \u00e0 vos cours, pas seulement au v\u00f4tre mais \u00e0 ceux de tout le d\u00e9partement, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et ma question est \u00e9videmment rattach\u00e9 \u00e0 votre participation il y a une dizaine d'ann\u00e9es, cette grande saga que les auditeurs t\u00e9l\u00e9spectateurs d'histoire vivante on sans doute encore en t\u00eate les origines du christianisme 1er volet d'une longue s\u00e9rie qui se poursuivra apr\u00e8s parcours puisse Christie sign\u00e9e G\u00e9rard Mordillat et J\u00e9r\u00f4me Prieur vous y avaient particip\u00e9 s'avaient recueilli un succ\u00e8s consid\u00e9rable est -ce que c'est un succ\u00e8s qui vous a surpris, est ce qu'il correspond \u00e0 la pr\u00e9sence que vous pouvez constater \u00e0 l'int\u00e9rieur de vos propres cours dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:54) [86%] :\r\nDisons le, le succ\u00e8s ne m'a pas surpris en tant que telle, il y a eu ce comme vous le savez bien, ces ces 3 s\u00e9ries ont \u00e9t\u00e9 aussi assez discut\u00e9, en fait, elles ont fait l'objet de discussions \u00e0 partir des d\u00e8s la 1\u00e8re s\u00e9rie dans la presse, dans des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es aux radios et aussi, disons dans le temps me d\u00e9bats, il faut dire que on sait attaquer parfois aussi \u00e0 une perspective des 2 des organisateurs de cette s\u00e9rie parce que ils avaient bien s\u00fbr leur compr\u00e9hension, je dois dire que moi personnellement je me suis pas senti trahi, m\u00eame si \u00e9videmment qu'on savez beaucoup mieux que moi dans ces cas -l\u00e0 ont tourn\u00e9 pendant une demi- journ\u00e9e ou une journ\u00e9e avec une personne, apr\u00e8s quoi on saucissonne le tout et on redistribue le tout parce que il para\u00eet que il faut pas faire \u00e9coutez la main Person pendant plus de 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:46) [83%] :\r\nNous en sommes le contre- exemple absolu \u00e0 pr\u00e9sent passerait pas saucissonner en nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:49) [85%] :\r\nAh non, non, mais \u00e7a, \u00e7a ne je veux dire, c'\u00e9tait j'imaginais mais alors il y a eu, et j'ai, j'ai des coll\u00e8gues, des amis qui se sont sentis un peu trahi par cet usage qu'on a fait leur intervention et puis \u00e9videmment il y a beaucoup d', chose qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment reprise quant \u00e0 la r\u00e9ception effectivement voil\u00e0 j'ai lu dans la presse beaucoup discussions \u00e0 ce sujet, il y a des livres qui ont paru pour et contre, en m\u00eame temps, ne sait pas quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9percussion de tout cela dans les salles de cours, bon dans une petite facult\u00e9 comme la notre facult\u00e9 th\u00e9ologique, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a \u00e9videmment il ne conduit \u00e0 une tradition de de premi\u00e8res ordre mais mais qui reste une petite facult\u00e9 qui reste de loin la facult\u00e9, la plus petite de l'universit\u00e9, je suis pas s\u00fbr qu'on Vienne \u00e0 mes cours parce que on a, on a vu ou entendu c'est ce genre d'\u00e9mission, il y en a qui l'ont fait dans le pass\u00e9, mais c'est clair qu'elle est, comment dire, les les nombreux les, les chiffres sont toujours r\u00e9duites, c'est vrai que notre nos auditeurs, ils sont tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es, il y a les \u00e9tudiants nos cours il y a des des auditeurs, justement, il y a des personnes int\u00e9ress\u00e9es qui viennent d'orienter auditeur libre, voil\u00e0, il y a des des personnes int\u00e9ress\u00e9es qui viennent des des \u00e9tudiants d'autres facult\u00e9s qui viennent entendre telle ou telle cour, donc c'est assez diversifi\u00e9e et \u00e7a soit aussi dans les questions pos\u00e9es dans les r\u00e9actions dans les enterrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:10) [91%] :\r\nVenons -en Enrico Norelli peut-\u00eatre \u00e0 essayer de baliser ce paysage des premiers temps chr\u00e9tiens est -ce que vous pouvez nous donner l'enveloppe temporel dans lequel ce temps- l\u00e0 existe, de quoi il est fait, et l'une des premi\u00e8res questions est -ce que le fait partie de vos interrogations, c'est sans doute, comment se construit la propagation d'une id\u00e9e, en quelque sorte de de \u00e9videmment une id\u00e9e, le mot est un peu l\u00e9ger vu son ampleur \u00e0 suivre, mais au d\u00e9part, puisque vous travaillez sur le d\u00e9part, il n'est sans doute quand m\u00eame question que d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:53) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il est question d'id\u00e9es, il est question aussi des pratiques, \u00e7a c'est l'une des choses qu'on ne souligne aujourd'hui est tout \u00e0 fait avec raison parce que, par exemple, l'une des questions qui sont les plus largement d\u00e9battu aujourd'hui mais quand commence le christianisme, alors \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9videmment une question tout \u00e0 fait bizarre parce que on se dit bon le christianisme commence avec J\u00e9sus et puis avec ses disciples, ceux qui croient en lui, h\u00e9 bien aujourd'hui, la, la question est devenue beaucoup plus complexe, commence \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:27) [88%] :\r\nQuand les choses se compliquent et la question de savoir quand commence le christianisme \u00e0 toute une s\u00e9rie de de pr\u00e9sum\u00e9s pos\u00e9 derri\u00e8re et aussi toute une rang\u00e9e de r\u00e9ponses possibles, selon ce qu'on emploie ce qu'on appelle le christianisme, d\u00e9j\u00e0 si on pense au christianisme comme religion s\u00e9par\u00e9s par rapport au Juda\u00efsme, h\u00e9 bien aujourd'hui, on est tout \u00e0 fait d'accord que il s'agit l\u00e0 d'un processus qui a dur\u00e9 relativement longtemps et qu'il y a eu des vitesses diff\u00e9rentes selon justement les lieux, les zones et l\u00e0 c'est justement tr\u00e8s important de tenir compte de la g\u00e9ographie du 1er christianisme et aussi d'une donn\u00e9e qui aujourd'hui s'impose \u00e0 tout le monde, m\u00eame si elle n'est pas toujours prise assez au s\u00e9rieux dans les reconstitutions du 1er christianisme qui est justement la multiplicit\u00e9 des formes de christianisme ou de froid en Julius si vous voulez, d\u00e8s le tout d\u00e9but, au fond, il y a des risques, ce qu'on appelle des r\u00e9ceptions diff\u00e9rentes, des compr\u00e9hensions diff\u00e9rentes de la figure de la personne de J\u00e9sus et de son message et ses compr\u00e9hension Vienne imm\u00e9diatement d'ailleurs si on y r\u00e9fl\u00e9chit, c'est pas, \u00e9videmment, il y a plusieurs personnes qui ont rencontr\u00e9 J\u00e9sus d\u00e9j\u00e0 de son vivant, et ces personnes avaient derri\u00e8re elle des aussi elles appartenaient \u00e0 des mouvances diff\u00e9rentes \u00e0 des courants diff\u00e9rents de de ce Juda\u00efsme qui \u00e9tait tr\u00e8s diversifi\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9poque, ou bien il n'\u00e9tait m\u00eame pas des juifs et il va de soi que chacune de ces personnes a pu avoir de g\u00e9siers une compr\u00e9hension une impression diff\u00e9rente, et puis apr\u00e8s cette compr\u00e9hension, elles se sont encore davantage complexifi\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 le message de J\u00e9sus d\u00e9j\u00e0 compris une mani\u00e8re diff\u00e9rente a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu de mani\u00e8re orale dans des contextes culturels et g\u00e9ographiques et tonique et religieux diff\u00e9rents \u00e0 partir justement de de la terre d'Isra\u00ebl mais avec une diffusion tr\u00e8s rapide vers l'Orient vers l'Occident, et l\u00e0 on se rend compte aujourd'hui que, il y a eu tout de suite des compr\u00e9hensions diff\u00e9rentes de de J\u00e9sus et donc aussi de ce que signifie d'avoir foi en J\u00e9sus et et \u00e0 quoi \u00e7a au fond maintenant d'avoir francs J\u00e9sus lors de mes amis qui attendent un formidable sp\u00e9cialiste des origines du christianisme de J\u00e9sus lui- m\u00eame a essay\u00e9 de montrer ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans des travaux de livres qu'il a publi\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es que, au fond, J\u00e9sus lui- m\u00eame, probablement qu'il y avait ce qu'on appelle des cristaux logique diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire de mani\u00e8re diff\u00e9rente, de comprendre l'oeuvre et la fonction de J\u00e9sus, non seulement chez les les auditeurs, les disciples de J\u00e9sus, mais peut-\u00eatre en J\u00e9sus lui- m\u00eame qui au fond a pu y avoir de lui- m\u00eame de perception qui n'informez pas forc\u00e9ment en syst\u00e8me doctrinal unique mais qui se r\u00e9f\u00e9rer \u00e9videmment \u00e0 des attentes diff\u00e9rentes des potentialit\u00e9s diff\u00e9rentes qui \u00e9tait dans le contexte de l'Isra\u00ebl du monde juif de cette \u00e9poque et puis \u00e9videmment ce monde juif en dehors de la terre d'Isra\u00ebl \u00e9tait encore plus diversifi\u00e9 et plus encore, \u00e9videmment, la vari\u00e9t\u00e9 et grandit au fur et \u00e0 mesure qu'on entre dans un monde qui ne plus le monde juif o\u00f9 il y a une demande religieuse, il y a une demande de de salut et et chacune ses demandes et \u00e7a lui \u00e9tant financ\u00e9 par en contexte culturel existant et c'est dans ces diff\u00e9rents contextes qu'on a essay\u00e9 d'enserrer aussi bien dans la pr\u00e9dication de missionnaires chr\u00e9tiens que dans la r\u00e9ception de leurs auditeurs, on a enserrer la personne de J\u00e9sus et ceci se voit dans les textes diff\u00e9rents, \u00e7a se voit m\u00eame d\u00e9j\u00e0 dans les quelques textes s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du Nouveau Testament qui d'ailleurs correspond d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une erreur, si vous voulez de de christianisme qui est relativement homog\u00e8ne, si on prend en consid\u00e9ration des sources qui ne sont pas entr\u00e9s dans le Nouveau Testament, mais qui t\u00e9moigne elle aussi de perception de compr\u00e9hension de r\u00e9ception de la figure de J\u00e9sus, o\u00f9 on voit que cette vari\u00e9t\u00e9 -elle s'augmente d'une mani\u00e8re presque d\u00e9mesur\u00e9e et c'est de \u00e7a qu'il faut tenir compte parce que le christianisme qui se r\u00e9pand en Syrie orientale par exemple n'est pas le m\u00eame qui se r\u00e9pand en Gr\u00e8ce Wacom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:04) [91%] :\r\nAlors on aura l'occasion tout au long de la semaine, d'en savoir un peu plus d'en d\u00e9couvrir un peu plus sur ses premiers chr\u00e9tiens d'Orient, il nous faut conclure Enrico Norelli passag\u00e8rement parce que nous le samedi, hors antenne, nous ferons une longue s\u00e9rie en votre compagnie, tant ce sujet est passionnant et m\u00e9rite d'\u00eatre entendu, mais comme vous avez \u00e0 plusieurs reprises, \u00e9nonc\u00e9 le terme d'auditeurs concernant votre discipline, il n'est venu \u00e0 la question Olympe r\u00e9cession que l'oreille en quelque sorte, avait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre le 1er sens l'oreille avant l'oeil autrement dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:41) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, dans l'Antiquit\u00e9 la communication orale et la communication absolument dominante, il faut d\u00e9j\u00e0 se rendent compte que le taux d'interdire les acides leur \u00e9valuation et tant\u00f4t extr\u00eamement on l'a, on l'a fait des calculs et les, les, les calculs, les meilleure qui ont \u00e9t\u00e9 faits et nous emm\u00e8ne \u00e0 Maxime en, de 10 \u00e0 15 pourcent des des personnes \u00e0 l'alphab\u00e9tis\u00e9s dans le monde de l'Antiquit\u00e9 et \u00e9videmment \u00e0 \u00e7a, c'est une moyenne, il y a plus que c'est la dinde et milieux socialement \u00e9lev\u00e9 et il y en a beaucoup moins dans des milieux comme celui o\u00f9 \u00e9voluait, par exemple, J\u00e9sus de Nazareth qui \u00e9tait en milieu de personnes non scolaris\u00e9s simple qui pour PRB. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:21) [87%] :\r\nVoir et puis encore, le probl\u00e8me c'est de savoir ce qu'on entend par alphab\u00e9tisation de pouvoir signer le re\u00e7u de jeu pour le travail que vous avez fourni, c'est une chose, et de pouvoir lire un livre, et encore plus dans l'Iran, hein, on voit tr\u00e8s bien qu'il y a des personnes qui savent lire mais pas \u00e9crire par exemple et de toute mani\u00e8re, donc la communication est une communication \u00e9minemment et ceci est tr\u00e8s important, bon aujourd'hui l'oralit\u00e9 les relancer \u00e9videmment parler les moyens de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la fin de semaine une permanence une permanence mais disons les modalit\u00e9s et les les \u00e9tudes des des ces derni\u00e8res 50 60 ans ont mis en \u00e9vidence que les modalit\u00e9s de la communication n'aura sont profond\u00e9ment diff\u00e9rentes le m\u00eame texte communiqu\u00e9 oralement ou par \u00e9crit, fonctions, d'une mani\u00e8re profond\u00e9ment diff\u00e9rentes, il y a des types de textes qui ne peuvent \u00eatre que par \u00e9crit, et d'autres qui, par contre, appartiennent \u00e0 la communication orale et la mani\u00e8re de la communication est aussi tr\u00e8s importante, par exemple, la parole orale est une parole qui ne peut \u00e9videmment fonctionner que dans un an, bon on a on bien de mentionner la radio \u00e7a emp\u00eache changer les choses, mais dans l'Antiquit\u00e9, \u00e9videmment, elle ne peut fonctionner que dans un an, on a un rapport Direct un an de leur mission en 2 mesures etc, il y avait les conf\u00e9rences aussi dans l'Antiquit\u00e9, mais on n'allait pas plus loin que les conf\u00e9rences, on pouvait pas communiquer oralement avec des gens qui se trouvait aux 4 coins du monde et la communication de J\u00e9sus et d\u00e9j\u00e0 une communication qui fonction cette mani\u00e8re qui fonctions dans des rencontres directes personnelle les \u00c9vangiles pr\u00e9sente souvent J\u00e9sus en l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:59) [87%] :\r\nDe, de, de donner des, des, de discours, plus ou moins long \u00e0 des auditoires tr\u00e8s \u00e9largi, mais \u00e7a c'est probablement pas une construction litt\u00e9raire des \u00e9vang\u00e9listes sans doute J\u00e9sus a pu parler \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe, mais difficilement devant des milliers de personnes il a le disons son activit\u00e9 s'est surtout exerc\u00e9e soit disons dans des, dans des rencontres directes personnel que dans des rencontres avec en groupe limit\u00e9 de personnes et puis la parole orale est une parole qui bon, qui d'ailleurs se concr\u00e9tise pas tellement dans de longs discours, surtout dans une communication comme celle de J\u00e9sus, mais plut\u00f4t dans des sentences br\u00e8ves et si le discours est plus long, il se fonde sur des techniques de de m\u00e9morisation, par exemple, on r\u00e9p\u00e8te les m\u00eames formules etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:49) [87%] :\r\nEt en plus la parole orale est une parole dont le r\u00e9cepteur \u00e0 celui qui l'\u00e9coute, qu'il entend n'a pas vraiment le contr\u00f4le, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, nous pensons \u00e0 la parole dans le livre, nous avons le contr\u00f4le sur un livre nous le gardons sur notre bureau, nous pouvons l'ouvrir le laisser nous pouvons retrouver ce que nous voulons dans le livre, c'est nous qui ma\u00eetrisons le livre par contre c'est pas nous qui ma\u00eetrisons la personne qui nous parle, cette personne nous dit ce qu'elle veut nous dire et sa voix, elle peut \u00e9videmment donner une interpr\u00e9tation dans le contexte qui doit \u00eatre partag\u00e9e par les 2 mais la voix par exemple qui vient par derri\u00e8re, on n'y pense pas beaucoup mais dans les villes de l'apocalypse, par exemple, le Nouveau Testament, on a la premi\u00e8re communication que le comment dire le les locuteurs l'apocalypse le visionnaire entend re\u00e7oit c'est une communication orale qui vient par derri\u00e8re et celui qui est derri\u00e8re vous, il a le contr\u00f4le sur vous, il vous contr\u00f4lez vous domine parce que vous le voyez pas, il faut que vous tourniez apr\u00e8s que vous arriviez quand m\u00eame \u00e0 le ma\u00eetriser, d'une certaine mani\u00e8re, mais si par derri\u00e8re vous, c'est lui qui a le pouvoir et la parole est en m\u00eame temps un \u00e9v\u00e9nement la parole la parole orale, elle, elle le dit dans le temps, mais en m\u00eame temps elle elle dispara\u00eet au fur et \u00e0 mesure qu'elle est prononc\u00e9e au moment o\u00f9 je dis bonjour au moment o\u00f9 j'ai du jour, le bond est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, voyez, donc il y a, il y a vraiment, comment dire, des modalit\u00e9s de la communication, qui sont tr\u00e8s importants, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour, pour l'heure, ce que nous appelons l'Ancien Testament pour la bible juive nous parlons tout le temps, mais aussi pour le nouveau testament, nous parlons de Parole de Dieu juste \u00e7a Parole de Dieu, h\u00e9 bien quand nous parlons du parcours du Dieu nous pensons attentivement quelque chose d'\u00e9crit et a non seulement une \u00e7a j'ai pas d'une parole \u00e9crite en tout cas au tout d\u00e9but, il s'agit m\u00eame pas n\u00e9cessairement d'une parole au sens de justement de du discours, il s'agit de faits, d'\u00e9v\u00e9nements parce que la parole dites la parole prononc\u00e9e est elle aussi en \u00e9v\u00e9nements comme d'autres \u00e9v\u00e9nements qui se qui se produisent autour des 2 personnes qui sont concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:57) [88%] :\r\nEt Enrico Norelli, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 mes sinon je me disais : on doit -on chez nos 2 nous allons tout de suite dans un instant passer \u00e0 notre second entretien du lundi en compagnie de l'expert f\u00e9d\u00e9ral en arch\u00e9ologie m\u00e9diterran\u00e9enne Marc-Andr\u00e9 Haldimann pour bien s\u00fbr \u00e9voqu\u00e9 la magnifique Exposition qui se tient en ce moment jusqu'au mois de mars au Mus\u00e9e Rath consacr\u00e9e au Liban, Enrico Norelli merci au micro d'histoire vivante et nous vous le 1er temps nous aurons infiniment plus de temps lors de votre 2\u00e8me intervention dans l'histoire, merci encore d\u00e9tenus, c'est moi qui vous remercie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:30) [78%] :\r\nIl y a un r\u00f4le et \u00e0 la police. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:44) [67%] :\r\nAlors qu'il y. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:54) [70%] :\r\nPoint et pour point d'est point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:13) [85%] :\r\nD'accord, l'Inde et au l'activit\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:08) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:41) [94%] :\r\nPoint c'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:28) [84%] :\r\nHistoire vivante cette semaine le Liban des premiers si\u00e8cles chr\u00e9tiens aux empires successifs, m\u00eame les pays du blanc manteau des neiges. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:39) [95%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 Haldimann je vais vous laisser faire tout le travail \u00e0 la fois de vous pr\u00e9senter, mais enfin \u00e7a, c'est le lot de tous nos invit\u00e9s dans l'histoire vivante et puis surtout que vous nous disiez, puisque les auditeurs qui ont l'oreille fine auront entendu que nous ne sommes pas dans un Studio de radio, mais dans un local qui de nous dire o\u00f9 nous sommes et pourquoi nous sommes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:01) [88%] :\r\nJean Leclerc nous sommes au Mus\u00e9e Rath au chevet de l'exposition Fascination du Liban et quant \u00e0 ma personne, j'ai v\u00e9cu avec bonheur en 23 ans d'arch\u00e9ologie de terrain avec les services arch\u00e9ologiques Genevois et des fouilles en Jordanie a souvent et puis j'ai v\u00e9cu une exp\u00e9rience d\u00e9tonante 8 ans de conservation au mus\u00e9e d'Art et d'histoire qui me voient maintenant \u00eatre un ind\u00e9pendant et expert f\u00e9d\u00e9ral pour l'arch\u00e9ologie m\u00e9diterran\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:30) [90%] :\r\nAvec Jacques Moret quand Marc-Andr\u00e9 Haldimann vous avez d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'apporter aux auditeurs de la lecture politique de l'arch\u00e9ologie dans l'entr\u00e9e du mus\u00e9e Rath les visiteurs de l'Exposition Fascination du Liban, qui se tient jusqu'au mois de mars 2013 auront l'occasion, s'ils sont attentifs de lire sur le mur d'entr\u00e9e c'est facile parce que c'est juste au-dessus de l'\u00e9thique et la des tickets d'entr\u00e9e un panneau introductif alors, sans vous demander forc\u00e9ment de le dire, int\u00e9gralement de m\u00e9moire pr\u00e9ciser quand m\u00eame l'avertissement qu'il contient, parce qu'ils nous concernent non quand je dis nous, les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:08) [88%] :\r\nOui, oui, parce qu'au fond le le le point de d\u00e9part de l'Exposition se \u00eatre dans les sables de la bande de Gaza, le jour o\u00f9 on a verni d'Exposition de Gaza, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, la ministre de la culture du Liban Tarek Mitri \u00e9taient pr\u00e9sents et il est venu vers nous Marielle Martina ni Reiber ma coll\u00e8gue et moi- m\u00eame, avec une r\u00e9elle \u00e9motion disant \u00e9coutez c'est merveilleux ce que vous avez fait, je vous en prie, faites quelque chose pour mon pays, c'\u00e9tait le point d\u00e9part et on s'est pouss\u00e9 du coude avec Marielle, on a pris 2 jours pour r\u00e9fl\u00e9chir et la proposition est venu d'accord, le Liban, mais on va attaquer l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal et dans la vision m\u00e9diatique qui est celle de notre Occident pr\u00e9sents, le Liban est toujours pr\u00e9sent\u00e9 comme un pays qui se d\u00e9chire autour de ces religions et donc on a pos\u00e9 le Paris culturel et dans ce sens, c'est un acte de r\u00e9volte culturelle aussi pour affirmer que, dans le longtemps dans le parcours qu'le Liban sur 60 si\u00e8cles, il n'en est rien, et bien s\u00fbr que ce sont des r\u00e9alit\u00e9s politiques actuels qui viennent incis\u00e9 en utilisant la rue les religions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:15) [91%] :\r\nEt on peut dire des constructions tr\u00e8s contemporaine c'est-\u00e0-dire vraiment appartenant pleinement au 20\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mesure qu'on progresse vers la modernit\u00e9, il y a cette lecture politique o\u00f9 cette organisation, cette nouvelle organisation politique qui fait la particularit\u00e9 du Liban, telle qu'il est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:36) [89%] :\r\nL\u00e0 on est dans l'exacerbation donc chaque ph\u00e9nom\u00e8ne est instantan\u00e9e, il est amplifi\u00e9, on donne toujours une clef de lecture qui est forc\u00e9ment facile et facilement dig\u00e9rable dans la r\u00e9alit\u00e9, si on regarde sur le parcours du dernier mill\u00e9naire, simplement, on constate que l'arriv\u00e9e des crois\u00e9s, a provoqu\u00e9 un d\u00e9s\u00e9quilibre dans la r\u00e9gion qui a dur\u00e9 2 si\u00e8cles, elle s'en est remise, mais les rapports entre chr\u00e9tiens et musulmans, sans s'en trouver modifi\u00e9 d'ailleurs pas de la mani\u00e8re dont on imaginerait et la situation \u00e9tait plus ou moins stable jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, et l\u00e0 on est retomb\u00e9 dans une zone de conflit entre \u00e9mir du Liban, donc en clair les maronites et les sunnites et c'est la France, Napol\u00e9on III qui est venu r\u00e9gler le conflit et qui a pr\u00e9par\u00e9 donc le terrain pour le suivant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:24) [86%] :\r\n66 Yeke le derri\u00e8re nous, l\u00e0, nous nous retrouverons plong\u00e9 dans un temps qui et de quelle horreur, quels sont les civilisations qui se c\u00f4toient, si toutefois elles sont plusieurs dans quel temps d\u00e9mographique : sommes -nous, c'est un endroit d\u00e9j\u00e0 fortement peupl\u00e9es ou pas ou simplement, comme c'est le cas aujourd'hui, d'abord nous ne dans certaines zones et pas partout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:54) [87%] :\r\nEt le Liban aux origines, donc on rencontrent physiquement la population libanaise dans une motion de civilisation \u00e0 partir de 4300 avant J\u00e9sus-Christ, c'est le point de d\u00e9part, et l\u00e0 on constate d'embl\u00e9e et s'\u00e9tablit qu'on a rencontr\u00e9 un ce monde le du Levant, en fait, on se rend compte d'embl\u00e9e que l'\u00c9gypte est extr\u00eamement pr\u00e9sente sur le plan culturel, on a des objets \u00e9gyptiens qui apparaissent Habib d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait politique mais aussi la M\u00e9sopotamie et donc celle -l\u00e0 concerne la l'originalit\u00e9 au fond du lieu, c'est cet aspect de Carrefour des civilisations, donc on a vraiment des influences de la vall\u00e9e du Nil des influences de l'Euphrate et, \u00e0 partir de l\u00e0, les gens du lieu donc de cette c\u00f4te du Levant vont inventer leur propre vocabulaire, ils ont des exemples mais ils vont faire quelque chose et c'est \u00e7a l'originalit\u00e9 du Liban. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:54) [85%] :\r\nEst -ce justement, quel est donc ce vocabulaire qu'est -ce qu'ils vont eux cr\u00e9er, inventer vers quel est ce qu'on doit parler de d'une forme de stylisation propre Levant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:06) [86%] :\r\nAlors c'est une stylisation \u00e0 la fois intellectuels et mat\u00e9riels, intellectuels, parce que, au Liban, le Dieu est toujours une abstraction, donc on ne repr\u00e9sente jamais la figure divine, elle est repr\u00e9sent\u00e9e par une Pierre, par contre, la forme de cette Pierre et on ne voit toujours Habib Lost, entend poser ob\u00e9lisque et justement l'ob\u00e9lisque d'qui est une id\u00e9e \u00e9gyptienne, mais la valeur que lui donnent les Libanais c'est celle d'\u00eatre le divin, \u00e7a c'est une grande particularit\u00e9 maintenant quant \u00e0 la forme, h\u00e9 bien il y a invention entre ce qu'apporte le Sud, l'Est le l'Ouest, donc c'est un creuset et l\u00e0 on peut parfaitement le mesurer \u00e0 partir du moment o\u00f9 on l'appelle ces libanais du Levant, les Ph\u00e9niciens la civilisation ph\u00e9nicienne \u00e0 son propre alphabet donc \u00e7a les distingue des voisins du Nord, dont on parle ou Gary, \u00e7a les distingue du voisin du Sud, o\u00f9 on parle h\u00e9breu il parle Ph\u00e9niciens ils d\u00e9crivent, donc on est s\u00fbr de notre fait et dans cette civilisation qui est homog\u00e8ne de Tripoli au nord attire au sud on d\u00e9veloppe une forme nouvelle en m\u00e9langeant des influences \u00e9gyptiennes Y, donc c'est une rencontre au fond entre l'Orient et l'Occident qui se r\u00e9invente sur cette c\u00f4te ph\u00e9nicienne, par le biais des sarcophages anthropo\u00efdes ou d\u00e9tr\u00f4ne qui repr\u00e9sente le lieu o\u00f9 viendra le divin, mais les troupes sont toujours vides, on est dans l'abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:38) [91%] :\r\nNous sommes au micro \u00e9galement pour attirer l'attention sur le Liban et puis faire venir \u00e0 cette Exposition Fascination du Liban, des gens qui n'y penserais pas forc\u00e9ment parce que ils sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou \u00e0 priori l'arch\u00e9ologie leur para\u00eet une chose lointaine, prenez donc le temps peut-\u00eatre de prendre un objet ou hasard parmi tous ceux qui sont pr\u00e9sent\u00e9s et on entrera \u00e9videmment apr\u00e8s, dans l'entretien, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la richesse qui est pr\u00e9sent\u00e9 l\u00e0 et comment vous avez fait pour la r\u00e9unir mais prenons un objet attardons -nous sur un objet d\u00e9crivez le on est \u00e0 la radio, c'est l'Avantage, on n'a pas d'images, donc l'imaginaire faire le travail. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:21) [88%] :\r\nEt puis faites donc venir les gens chez vous, ils sont toujours les bienvenus, les gens, c'est, c'est c'est quand m\u00eame la vocation de base du mus\u00e9e, c'est d'\u00eatre un lieu o\u00f9 l'on est accueilli et on vous on vous accompagne dans une histoire, voil\u00e0, c'est une histoire multiple, hein, c'est aussi le charme de de l'enjeu du Liban quant \u00e0 l'id\u00e9e de l'objet il y a un objet embl\u00e9matique qui est toujours pr\u00e9sent dans notre quotidien religieux, en l'occurrence, qui est une cr\u00e9ation libanaise et que l'on ne sait pas, il s'agit de l'encensoir l'encensoir cet instrument que l'on voit dans toutes les liturgies orthodoxes, tr\u00e8s pr\u00e9sente et on a encore des souvenirs dans les rites catholiques, il y a pas si longtemps, h\u00e9 bien d'encensoir est une invention de la r\u00e9gion de Sidon vers 2000 avant J\u00e9sus-Christ o\u00f9 l'on se rend compte qu'on ne voit appara\u00eetre des encensoir en terre cuite, des vases sur pied avec une coupelle dans laquelle on fait br\u00fbler des parfums et ses parfums au d\u00e9but, c'est la r\u00e9sine de c\u00e8dres, parce que c'est aussi la fortune du Liban que le Cedre, c'est pour \u00e7a que les jeeps qui \u00e9tait tellement pr\u00e9sente et donc en sacrifiant odieux avec un parfum, on r\u00e9pond au psaume 141 2 dans l'Ancien Testament qui dit arriv\u00e9e comme honte \u00e0 toi ma pri\u00e8re parfum\u00e9e d'encens et \u00e7a va tellement loin dans l'inconscient de la r\u00e9gion qu'en h\u00e9breu, le mot encense se traduit par les bas, note les Ban autre Liban. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:55) [78%] :\r\nMis minuit. \r\nPar la point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:18) [90%] :\r\nAlors donc, venons -en \u00e0 l'Exposition d'abord \u00e0 l'se tient jusqu'\u00e0 quand, combien de pi\u00e8ces : peut -on avoir la chance de d\u00e9couvrir et comment vous y \u00eates pris comment s'y prendre pour monter untel chantiers. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:35) [87%] :\r\n31 mars 2013, c'est la date de la cl\u00f4ture, ensuite, pour avoir un regard pertinent sur autant de diff\u00e9rentes civilisations de p\u00e9riode et et qui reste pertinent au fond il y faute jamais tout seul, donc bien s\u00fbr dans cette aventure, nous \u00e9tions 3, on commence \u00e9videmment par ma coll\u00e8gue de toujours Marielle, Martine Reiber, conservatrice aux arts appliqu\u00e9s du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, puis aussi, il faut \u00e9videmment la vision libanaise, on va pas s'introduire comme \u00e7a et puis ramen\u00e9 coloniale triomphant, les plus beaux troph\u00e9es et donc notre partenaire de toujours dans le cadre de l'Exposition c'est Anne-Marie Meiler Afesh, directrice du mus\u00e9e arch\u00e9ologique de Beyrouth et donc \u00e0 3, on ne sait, r\u00e9unis autour d'une table, comme nous le faisons ici maintenant au Mus\u00e9e Rath et donc autour de l'id\u00e9e, on va essayer de l'illustrer par des objets et donc au total, nous en avons 350 qui illustrent ce parcours des religions et de leur diversit\u00e9 aussi parce que le monde fait polyth\u00e9istes, \u00e0 l'origine polyth\u00e9isme abstrait, je le pr\u00e9cise, toujours, par contre, il y avait une force g\u00e9nial dans ce monde du Levant, c'est que la pri\u00e8re et mat\u00e9riels et donc on suit tr\u00e8s bien la pens\u00e9e de l'homme qui va offrir sa pri\u00e8re mat\u00e9riel lieu abstrait, c'est l'inversion de nos valeurs, au fond, a maintenant d\u00e9pass\u00e9 une pri\u00e8re abstraite pour un lieu qu'on voit assez bien repr\u00e9sent\u00e9e par ses seins au par J\u00e9sus au par qui on veut, en fait, mais dans ce Liban antique on se repr\u00e9senter soi -m\u00eame sous forme de statuettes en bronze qu'on faisait fondre et donc on achet\u00e9 aupr\u00e8s des artisans du temple et ont d\u00e9pos\u00e9, en m\u00e9moire de la pri\u00e8re donn\u00e9 devant l'ob\u00e9lisque qui repr\u00e9sente le divin sa propre repr\u00e9sentation de soi en bronze pour que le Dieu se rappelle qu'il y a un achat et donc contre ce qui veut dire qu'on a investi dans la pri\u00e8re, mat\u00e9riellement, c'est quand m\u00eame, j'ai rendu statuettes en passe, et pas seulement chez les antiquaires de nos jours et donc on attend un retour sur investissement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:43) [83%] :\r\nEst -ce que cette pri\u00e8re mat\u00e9riel est est un mod\u00e8le du genre, une singularit\u00e9, si on fait de si vous faites plut\u00f4t de l'arch\u00e9ologie comparative est ce que vous trouvez ce mod\u00e8le ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:56) [88%] :\r\nOn le trouve sous d'autres formes, donc le fait de se repr\u00e9senter soi -m\u00eame non c'est quand m\u00eame une particularit\u00e9 du Liban, il y a quelque chose qui va s'\u00e9tendre un peu en Syrie aussi, on va pas \u00eatre dans les fronti\u00e8res strictes, par contre, on a la lib\u00e9ration qu'il y a aussi tient Liban libations peut-\u00eatre une id\u00e9e que les linguistes pourront approfondir, moi je m'en abstiens et \u00e0 partir de l\u00e0, effectivement, on a des rites collectifs o\u00f9 l'on va consommer des viandes et des vins, dans le cadre d'un hommage rendu \u00e0 la divinit\u00e9 et \u00e7a c'est quelque chose qui nous touche au 1er plan, il faut savoir par exemple l'que ce que l'on voit aussi au Liban mais sur la monde s\u00e9mitique donc la p\u00e9ninsule arabe, c'est des choses qu'on rencontre aussi dans notre Europe continentale des libations sont \u00e0 l'origine des rites de fondation de la cit\u00e9 de Gen\u00e8ve 150 avant J\u00e9sus-Christ, donc on est dans un universel humain et, en \u00e7a le Liban nous y am\u00e8ne compl\u00e8tement pour ce qui est de la mani\u00e8re de faire durer la lib\u00e9ration dans le temps, bien s\u00fbr qu'elle Eucharistie, \u00e7a on le conna\u00eet bien dans le monde chr\u00e9tien, il y a l'encens qui nous accompagne toujours, c'est aussi une forme de lib\u00e9ration que de parfumer sa pens\u00e9e pour le divin et donc \u00e7a, ce sont des constantes qui traversent les si\u00e8cles dans la Liban aussi et qui sont parfaitement illustr\u00e9es par les ic\u00f4nes quitte qui figurent dans l'Exposition, on a cette continuit\u00e9 qui se joue jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, de toutes les mani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:27) [82%] :\r\nAlors vous avez pr\u00e9cis\u00e9 objets religieux est -ce que ce sont essentiellement les 350 objets des objets rattach\u00e9 \u00e0 la religion o\u00f9 on couvre d'autres spectre de la vie de la sociologie du Liban, de cette, de ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:43) [88%] :\r\nOn recoupe absolument la sociologie par le biais des religions parce que qui dit religion d'irriter, quels sont les rites, h\u00e9 bien ce sont les grands rites la naissance, le mariage, les fun\u00e9railles, ce sont des grands temps de la vie et donc de cette mani\u00e8re -l\u00e0, par le biais des objets qui sont cr\u00e9\u00e9s pour ces rites fondamentaux pour toute population humaine, on est en plein dans la sociologie du Liban absolument et donc c'est dans ce sens -l\u00e0 que le choix des objets a \u00e9t\u00e9 aussi penser on refl\u00e8te l'\u00e9volution des modes de pens\u00e9e grand rites qui structure toute la vie humaine et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 notre fil rouge dans le parcours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:23) [89%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 Haldimann avec eux l'Exposition Bande de Gaza plus cette Exposition maintenant \u00e0 cheval sur 2012, 2013, avez -vous le sentiment que vous avez fait venir un nouveau public, un public qui ne venaient pas forc\u00e9ment naturellement vers l'arch\u00e9ologie et qu'il sait tout d'un coup sentie aspir\u00e9e par le lieu est mont\u00e9 par la proposition parce que \u00e0 l'raisonner \u00e0 l'\u00e9vidence avec les questions contemporaines. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:56) [89%] :\r\nAlors clairement pour Gaza, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc, disant que la bande de Gaza d'ordinairement comme on la conna\u00eet, de voir que c'est un lieu o\u00f9 on a un Patrimoine culturel qui se compare absolument \u00e0 ce qu'\u00e0 offrir l'\u00c9gypte o\u00f9 Isra\u00ebl c'est quand m\u00eame impressionnant, donc c'est qu'on a vu arriver c'est vrai une population extr\u00eamement diff\u00e9rentes, celle qui a besoin d'une identit\u00e9, j'ai pas bien s\u00fbr de tous les Palestiniens expatri\u00e9s, c'est bien clair, ils \u00e9taient tous l\u00e0 et le monde arabe est venue de mani\u00e8re importante pour le Liban, qui n'est pas qu'une Exposition d'arch\u00e9ologie l'arch\u00e9ologie, c'est toujours la brique de fondation, mais on va aussi dans l'histoire de la Sacem Ariel et puis Anne-Marie, bien s\u00fbr, donc on offre un parcours l'argent de l'arch\u00e9ologie n'a pas toujours tous les outils, il faut aussi garder la place \u00e0 l'histoire de l'art, h\u00e9 bien dans ce cadre -l\u00e0, on voit simplement une formidable mobilisation de la communaut\u00e9 libanaise qui exprime sa fiert\u00e9 au fond d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s de cette mani\u00e8re et donc \u00e7a donne un en retour du pays qui est positive dans un contexte o\u00f9 le Liban fait office de zone de ce coup- ci, trop proche de la Syrie et de ces terribles, des affrontements qui la secoue et si les Libanais se retrouve parce que voil\u00e0, et s'il faut une image de leur pays, cette Exposition contribue certainement la l'estime de soi, de son pays et donc de la fiert\u00e9 qu'on a d'\u00eatre libanais par rapport \u00e0 ceux qui les entourent, qui n'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:23) [82%] :\r\nEt c'est une fiert\u00e9 qu'ils d\u00e9couvrent est -ce que pour certains d'entre eux ces Libanais qui viennent la liste d'un coup, doux eux- m\u00eames viennent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:34) [94%] :\r\nOui, oui, parce qu'on leur donne des cl\u00e9s sur une p\u00e9riode beaucoup plus longue que celle que l'on voit d'habitude dans les manuels scolaires de voir que le parcours commence en fait 3500 ans plus t\u00f4t que ce que disent les manuels scolaires, \u00e7a, \u00e7a a un impact \u00e9vident et de voir qu'au fond, le monde a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le Liban 3\u00e8me 2\u00e8me 1er mill\u00e9naire avant et qu'on vit toujours dans ce pays qui a gard\u00e9 ses fronti\u00e8res \u00e0 travers toutes les bouleversements que qu'infliger l'Occident dans ce 20\u00e8me si\u00e8cle h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame une fiert\u00e9, oui, c'est surtout une compr\u00e9hension profonde on est libanais parce qu'on l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant, donc on on est l\u00e9gitime de d\u00e9fendre notre identit\u00e9 et notre existence dans le cadre g\u00e9ographique qui est le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:25) [85%] :\r\nOn vous entend, Marc-Andr\u00e9 Haldimann et vos propos sont d'une remarquable clart\u00e9, n\u00e9anmoins, on peut imaginer que parmi les gens qui nous \u00e9coutent, il y a ceux qui disent ah oui, mais \u00e7a je sais pas si j'arriverai \u00e0 franchir le pas, c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 la culture intimidant, on a beau faire tous les efforts que voil\u00e0 ce sont des h\u00e9ritages, ces choses -l\u00e0, est ce qu'on a dit on va s'adresser appel public o\u00f9 il faut s'adresser \u00e0 un public extr\u00eamement large, au contraire des niches \u00e0 la comment les \u00e9ditorialistes que vous \u00eates -vous d\u00e9brouill\u00e9 avec ces probl\u00e9matiques -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:56) [89%] :\r\nBon, on va essayer de voir au fond quel est l'esprit de Gen\u00e8ve sans il faut quand m\u00eame se poser la question : Gen\u00e8ve qu'est -ce que Gen\u00e8ve et donc quand on travaille dans un mus\u00e9e ou pour amuser il faut voir ce que les collections du mus\u00e9e ont \u00e0 offrir puis votre pain de voir de quelle r\u00e9gion du monde, elles viennent et c'est l\u00e0, au fond, tout le monde se retrouve autour de l'id\u00e9e du Proche-Orient, Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 une ville pionni\u00e8re dans cette rencontre Orient-Occident et \u00e7a pas d\u00e9marrer comme on pourrait le penser apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale, c'est beaucoup plus anciens, en fait, \u00e0 partir de 1867 on a \u00c9douard Naville qui va explorer le monde Farrar unique au fil de l'\u00c9gypte, la grande famine \u00e0 Ville de Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, et \u00e0 partir de 1886 c'est un homme encore tout jeune Max Van Berchem qui va modestement mais quelque chose d'extraordinaire, il faut le souligner invent\u00e9 l'arch\u00e9ologie islamique l'arch\u00e9ologie de l'Islam en tant que telle et donc dans son parcours de vie, il aura r\u00e9ussi \u00e0 faire la publication int\u00e9grale de toutes les ex les inscriptions islamique en Syrie, au Liban, en Palestine, en \u00c9gypte, c'est vraiment un travail d'encyclop\u00e9die et donc partant de ces grands anc\u00eatre sachant que Charles Bonnet mon ancien patron que je salue d'ailleurs est en pleine 49\u00e8me campagne de fouilles au Soudan, sachant que gr\u00e2ce \u00e0 lui, moi- m\u00eame j'ai pu d\u00e9couvrir la Jordanie est donc all\u00e9 fouiller en Jordanie avec la Fondation Max Anne Berchem ensuite \u00e0 souvent on a des Liens avec cette r\u00e9gion du monde et c'est pas par hasard qu'on n\u00e9gocie si souvent d\u00e9sespoir parce qu'on a encore pas de solution pour cette partie du monde qui qui nous crucifie \u00e0 quelque part et c'est sans jeu de mots. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:43) [86%] :\r\nParce que ces exposition voyage au-del\u00e0 du fait de peut-\u00eatre aller un jour au Liban, vous nous le direz est -ce que elles ont vocation \u00e0 aller dans d'autres pays, notamment sur le continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:56) [92%] :\r\nOui, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour l'exposition Gaza : un peu d'ailleurs avec notre plus grand bonheur et malgr\u00e9 nos c'est-\u00e0-dire qu'il la situation je guerri\u00e8re, hein, parce qu'on n'ose m\u00eame plus parler de situation politique a rendu le retour des Oeuvres impossible et on esp\u00e8re quand m\u00eame qu'ils y retourneront en ann\u00e9e prochaine \u00e7a c'est une autre affaire \u00e0 suivre, et donc pendant ce temps- l\u00e0, on a pu pr\u00eater l'Exposition au mus\u00e9e d'Oldenburg en Allemagne puis en mus\u00e9e de Stockholm pour le Liban, on se retrouve autour du Liban, h\u00e9 bien il y a un projet de pr\u00e9senter cette Exposition \u00e0 Kiev en Ukraine, donc voil\u00e0, oui, bien s\u00fbr, des expositions sont des ambassadeurs c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:37) [80%] :\r\nMais qu'est -ce que c'est vous qui faites la d\u00e9marche ou est -ce qu'on voulait demande parce que tout d'un coup, on regarde et on se dire mais c'est dr\u00f4lement int\u00e9ressant ce qui se construit un comme projet de l'Exposition plus projet d'ailleurs est -ce que on vient vers vous, vous, c'est vous qui avez un catalogue \u00e0 disposition Marc-Andr\u00e9 dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:56) [91%] :\r\nVous avez les 2 cas de figure, il y a des expositions qui se con\u00e7oivent d'embl\u00e9e autour d'une id\u00e9e avec 3 mus\u00e9es qui vont pr\u00eater ensemble leur objet pour faire une Exposition, donc ce n'est pas le cas ni de Gaza ni du Liban manifestement et donc l\u00e0, c'est le bouche-\u00e0-oreille mus\u00e9al qui agit, hein, et donc Gaza on a re\u00e7u des demandes, il faut quand m\u00eame \u00eatre lucide, vous savez, dans notre monde pr\u00e9sent la culture devient un Business, donc on a plut\u00f4t tendance \u00e0 voir le 1er type, c'est-\u00e0-dire qu'on se met \u00e0 3 grands mus\u00e9es pour faire une belle Exposition et vous \u00eates s\u00fbr d'avoir vaut 800000 visiteurs r\u00e9partis entre 3 grands pays comme sa les n\u00e9cessit\u00e9 et donc ici \u00e0 Gen\u00e8ve, la position est aussi d\u00e9fendre un artisanat un savoir- faire qui est une \u00e9manation de l'esprit du lieu et donc qui est ce que Gen\u00e8ve peut apporter au monde et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est le jugement est -ce qu'on est int\u00e9ressant, progressent du monde ou pas la r\u00e9ponse, heureusement jusqu'\u00e0 maintenant, a \u00e9t\u00e9 positive. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:57) [91%] :\r\nVous redonner les dates et le nom de cette Exposition, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:00) [91%] :\r\nFascination du Liban l'est ouverte jusqu'au 31 mars 2013 tous les jours sauf le lundi de 11 heures \u00e0 18 heures, merci d'\u00eatre venu la pr\u00e9senter au micro d'histoire vivante, c'\u00e9tait avec plaisir, revenez nous voir souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:21) [94%] :\r\nDemain d\u00e9but de notre semaine consacr\u00e9e au Liban de l'ancien temps, avec un 1er \u00e9pisode intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:26) [87%] :\r\nLes fous de Dieu alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:29) [81%] :\r\nCette semaine, et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Philippe Valette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:01:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:02:19) [86%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et Jean-Philippe Sala\u00fcn, vous pouvez nous \u00e9crire pour t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barre oblique Histoire vivante ou commandes de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re et il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Norelli, Enrico", "role": "docteur en lettres et en th\u00e9ologie et professeur d'Histoire du christianisme des origines \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haldimann, Marc-Andr\u00e9", "role": "arch\u00e9ologue et conservateur au Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267148", "internalArchiveId": "GE1301267149", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.01.14", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 1845, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4574260", "imageURL": "http://www.rts.ch/4574261.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Chronique outre-zapping", "Mali: Un responsable du MUJAO en Afrique menace la France", "Cin\u00e9ma: \"Argo\" de Ben Affleck remporte deux Golden Globes", "Le journal", "Le nouveau Boeing 787 a pos\u00e9 son train d'atterrissage sur le sol suisse", "GE / Affaire Loreidy: le point avec Jennifer Covo", "12:45 Le Journal", "GE: D\u00e9but du proc\u00e8s de l'affaire Loreidy", "L'invit\u00e9 culturel: Rapha\u00ebl Domjan, \u00e9co-aventurier de Planet Solar", "GE: la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"No\u00e9plan\u00e8te\" passe ces jours-ci \u00e0 la Com\u00e9die", "2\u00e8me anniversaire de la chute de Ben Ali en Tunisie: entretien avec Mohamed Ould Mohamedou", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Nous vous proposons notre regard sur la Suisse al\u00e9manique, \u00e0 travers des extraits d'\u00e9missions diffus\u00e9es ces derniers jours outre-Sarine.", "L'arm\u00e9e fran\u00e7aise poursuit ses op\u00e9rations contre les groupes arm\u00e9s islamistes qui contr\u00f4lent le nord du Mali.", "Il a vol\u00e9 la vedette \u00e0 \"Lincoln\", le dernier film de Steven Spielberg et grand favori de la comp\u00e9tition.", "Egalement connu sous le nom de Dreamliner, cet avion \u00e0 la pointe de la technologie a attir\u00e9 une foule de curieux.", "Loreidy, une jeune femme enceinte de 20 ans, avait \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e par le p\u00e8re de l'enfant et sa conjointe.", "Avec plus de 530m2 de panneaux photovolta\u00efques, Planet Solar est le plus grand bateau solaire du monde et bat pavillon suisse.", "L'avenir de la jeunesse ou encore la place des Roms dans nos soci\u00e9t\u00e9s, autant de sujets explor\u00e9s par le Hongrois Arpad Schilling dans cette pi\u00e8ce."], "variantIds": ["ece-4481599", "ece-4482090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T21:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB275995\r\nDate de transcription : 26-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [69%] : \r\nDonc, va la voir au jour le jour, s'est montr\u00e9 une action comme \u00e7a totalement diff\u00e9rente, le r\u00e9int\u00e9grer mon demain avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:08 > 0:00:11) [86%] : \r\nSelon sur la l'audience sur maintenant, ils arrivent \u00e0 savoir tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:15) [89%] : \r\nOui, on a en principe l\u00e0- bas mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:16 > 0:00:21) [87%] : \r\nJe sais pas si on pouvait mesurer \u00e7a, vraiment, si on fait un changement comme \u00e7a, oui, un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:31) [80%] : \r\nFaut vraiment ouais, bon ben oui c'est \u00e7a, il y aurait dur\u00e9 une on serait plus l\u00e0, voil\u00e0, si on veut pr\u00e9cipiter notre d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:40) [90%] : \r\nMerci \u00e0 bout d'\u00eatre venu, vous avez dit oui quand m\u00eame comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:58 > 0:02:59) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:20) [92%] : \r\nAu sommaire de ce journal, il a attir\u00e9 de tr\u00e8s nombreux curieux ce matin, un Boeing 787 Dreamliner s'est pos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Suisse a Kloten ce nouvel appareil est compos\u00e9 d'une part in\u00e9dite de mat\u00e9riaux l\u00e9gers, mais s'il peut fasciner certains, d'autres se montrent plus inquiets, les d\u00e9buts des Dreamliner se sont accompagn\u00e9s de nombreux incidents techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:20 > 0:03:35) [94%] : \r\nLe 3\u00e8me proc\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve pour un Crime particuli\u00e8rement sordide, celui des meurtriers, accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 une jeune femme enceinte avant de br\u00fbler son corps, le couple avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 cette nous serons en Direct du tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:51) [97%] : \r\nLes 2 ans jour pour jour du d\u00e9part du pr\u00e9sident tunisien Ben Ali, une date qui marquera le d\u00e9but du printemps arabe depuis l'euphorie a c\u00e9d\u00e9 le pas aux tensions sociales et politiques, nous ferons le point sur les espoirs et les menaces qui p\u00e8sent sur la d\u00e9mocratie tunisienne, 2 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:51 > 0:04:07) [93%] : \r\nNous \u00e9voquerons \u00e9galement dans ce journal, la surprise \u00e0 Los Angeles la nuit derni\u00e8re lors de la c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes en attendait Lincoln, le dernier film de Steven Spielberg et c'est Argo r\u00e9alis\u00e9 par Ben Affleck et produit par George Clooney, qui rafle les prix du meilleur film et du meilleur r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:31) [94%] : \r\nEt notre invit\u00e9 le neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl dont Jean l'initiateur et le chef de l'exp\u00e9dition PlanetSolar du nom du plus grand bateau du monde recouverts de panneaux photovolta\u00efques en mai dernier, ce catamaran a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 avoir r\u00e9ussi un tour du monde \u00e0 la seule force de l'\u00e9nergie solaire 19 mois d'\u00e9co- aventure racont\u00e9e dans un ouvrage qui vient de para\u00eetre, mais que va-t-il advenir maintenant du bateau, on en parle en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:32 > 0:04:52) [94%] : \r\nMais tout d'abord cette premi\u00e8re ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten le nouveau Boeing 787 \u00e0 poser son train d'atterrissage sur le sol suisse, \u00e9galement connu sous le nom de Dreamliner cet avion \u00e0 la pointe de la technologie a attir\u00e9 une foule de curieux, une visite sur fond de pol\u00e9mique, l'avion ayant rencontr\u00e9 plusieurs incidents techniques, ces derni\u00e8res semaines, Jost Von Reding Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:53 > 0:05:04) [90%] : \r\n6 heures 10 ce matin le nouveau Boeing 787 fait sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich 200 curieux avaient fait le d\u00e9placement pour suivre le premier atterrissage du Crime liner en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:17) [81%] : \r\nSuisse : en fait, c'est l'arriv\u00e9e du 1er 787 de Qatar, donc c'est un moment a pas loup\u00e9 en fait donc en tant que passionn\u00e9, aviation, c'\u00e9tait une obligation, sous ce monde de une phoques tics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:17 > 0:05:43) [88%] : \r\nIl est formidable, c'est un tr\u00e8s bel appareil il vole tr\u00e8s bien, je me l'\u00e9tais imagin\u00e9 plus petit compar\u00e9 au Boeing 767 maintenant, je me demande comment il va red\u00e9coller The pince Mert flux l'aviation me passionne beaucoup je photographie les avions et le fait qu'ils soient tr\u00e8s silencieux, Honda, c'est compl\u00e8tement nouveau, tout \u00e7a me fascine \u00e0 Opel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:05:43 > 0:05:43) [88%] : \r\nAlors pourquoi fausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:43 > 0:05:56) [91%] : \r\nAvant, j'\u00e9tais tr\u00e8s curieux parce que les Am\u00e9ricains ont du retard, par de 3 ans et puis maintenant c'est ici sans d\u00e9lai des probl\u00e8mes techniques et qui sont tr\u00e8s ennuyant aussi mais toute fa\u00e7on, il y a des parall\u00e8les avec Airbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:56 > 0:06:39) [94%] : \r\nIl faut dire que ce nouvel appareil \u00e9tait attendue depuis longtemps par les connaisseurs, notamment parce qu'il est dot\u00e9 des derni\u00e8res technologies de pointe qui doivent le rendre plus performant et c'est \u00e7a os compte je trouve que c'est c'est un appareil qui est fabriqu\u00e9 avec des mat\u00e9riaux composites, il comporte tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments m\u00e9talliques, il est donc plus l\u00e9ger, il peut aussi transporter plus de carburant qu'un autre appareil du m\u00eame type, il est tr\u00e8s \u00e9conome et il fait tr\u00e8s peu de bruit, mais pour l'heure, c'est plut\u00f4t la s\u00e9rie d'incidents techniques enregistr\u00e9s par l'appareil depuis son lancement en 2011, ce qui fait d\u00e9bat, une enqu\u00eate a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ouverte aux \u00c9tats-Unis, en attendant les r\u00e9sultats, le Boeing 787 de Qatar Airways est reparti vers Doha en fin de matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:40 > 0:07:01) [90%] : \r\nL'un des assassinats les plus atroces de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ressurgit devant le tribunal \u00e0 Gen\u00e8ve, on reparle de l'affaire, l'aurait dit cette jeune femme enceinte qui avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et enterr\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9e par un couple, un couple condamn\u00e9 par 2 fois, avant que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'invalide la condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 avant de se rendent sur place, tout d'abord, ce rappel des faits : Hugues Firmin, Jennifer Covo et Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:03 > 0:08:05) [93%] : \r\nUne nouvelle fois le procureur, la famille de l'aurait dit et les avocats du couple assassin se retrouve au palais de justice, un 3\u00e8me proc\u00e8s donc apr\u00e8s l'annulation de la condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la prison \u00e0 vie est rarement prononc\u00e9e en Suisse et la justice genevoises n'auraient pas assez motiv\u00e9 son verdict, pourtant, il s'agit de l'un des crimes les plus odieux de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, une jeune femme de 20 ans enceinte de l'homme dont elle \u00e9tait amoureuse est retrouv\u00e9e sauvagement assassin\u00e9e dans une for\u00eat fribourgeoise elle pensait discuter de l'avenir de son b\u00e9b\u00e9, mais le 2 novembre 2007 l'aurait dit tombe dans un pi\u00e8ge tendu par le p\u00e8re de son enfant et sa compagne officielle l'amant se transforment en bourreaux Une ex\u00e9cution macabre et sordide, avait expliqu\u00e9 le procureur Yves Bertossa en 2011 dans son r\u00e9quisitoire, un homme sous influence et une femme perturb\u00e9e avait plaid\u00e9 la d\u00e9fense apr\u00e8s cette journ\u00e9e, la Chambre p\u00e9nale d'appel devra d\u00e9cider si les assassins de l'aurait dit m\u00e9rite la perp\u00e9tuit\u00e9 une \u00e9preuve difficile pour les proches de la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:12) [96%] : \r\nBonjour Jennifer Covo, vous suivez ce proc\u00e8s en appel, qui a commenc\u00e9 ce matin par les auditions des 2 assassins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:13 > 0:08:42) [92%] : \r\nOui, on a entendu ce matin un homme et une femme qui, en 2007 ont assassin\u00e9 une jeune fille de 20 ans enceinte, un homme et une femme qui ont essay\u00e9 d'exprimer leurs regrets et m\u00eame bien, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re \u00e0 lui, est rest\u00e9 tr\u00e8s froid, tr\u00e8s glacial comme \u00e0 son habitude, il a dit qu'il s'en voulait pour ce qu'il avait fait quant \u00e0 elle, elle a fondu en larmes, c'est bien la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de ce proc\u00e8s, elle, elle dit qu'elle regrettait tout le mal qu'elle a fait \u00e0 l'alors dit tout le mal qu'elle a fait \u00e0 sa famille et \u00e0 ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:42 > 0:08:50) [92%] : \r\nOui, j'ai d\u00fb faire pour bien comprendre \u00e0 l'enjeu de ce proc\u00e8s, c'est de savoir si la perp\u00e9tuit\u00e9, h\u00e9 bien la peine requise pour ce couple, qualifi\u00e9 de diabolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:52 > 0:09:39) [92%] : \r\nExactement, parce qu'il y a un an, ils ont \u00e9t\u00e9 tous les 2 condamn\u00e9s \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, si nous sommes aujourd'hui ce matin en audience, c'est bien parce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler cette d\u00e9cision faute de motivation alors c'est du pain b\u00e9ni pour la d\u00e9fense, qui s'est exprim\u00e9 ce matin la d\u00e9fense qui a plaid\u00e9 pour la r\u00e9demption de leurs clients, on a entendu des phrases telles que la prison \u00e0 une vie, c'est insupportable la prison \u00e0 vie c'est une mort \u00e0 petit feu le procureur Bertossa devra donc essayer de convaincre les juges que leur premi\u00e8re d\u00e9cision \u00e9tait la bonne et que ce couple ce ce coup que l'on a surnomm\u00e9 le couple infernal m\u00e9rite la perp\u00e9tuit\u00e9, un procureur que nous devrions entendre cet apr\u00e8s- midi quant \u00e0 la suite, la Chambre p\u00e9nale d'appel devrait rendre son arr\u00eat demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:39 > 0:09:40) [97%] : \r\nJennifer Covo merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:42 > 0:09:46) [95%] : \r\nL'actualit\u00e9 internationale, maintenant la France est dans la ligne de mire des djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:46 > 0:10:03) [96%] : \r\nOui, nous allons frapper au coeur de la France \u00e0 Bamako en Afrique et en Europe, c'est la menace exprim\u00e9e ce matin par l'un des responsables du Mouvement pour l'unicit\u00e9 et le Djihad en Afrique de l'Ouest alors que l'arm\u00e9e fran\u00e7aise poursuit ses op\u00e9rations contre les groupes arm\u00e9s islamistes qui contr\u00f4lent le nord du Mali Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:05 > 0:10:17) [92%] : \r\nSur l'a\u00e9roport de la capitale malienne, Bamako, les soldats fran\u00e7ais pr\u00e9parent leur \u00e9quipement, ils sont d\u00e9j\u00e0 environ 500 avec leur v\u00e9hicule blind\u00e9 qui accompagneront sur le terrain, les troupes maliennes et quelques bataillons des pays africains voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:19 > 0:10:33) [92%] : \r\nLa vocation du d\u00e9tachement que je commande n'est pas de rester sur Bamako qui constituera notre base arri\u00e8re mais de monter, mener des actions de combat contre les groupes terroristes dans le Nord, en compl\u00e9mentarit\u00e9 des frappes vous a\u00e9rienne que nous menons depuis des jours et des forces maliennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:35 > 0:10:49) [93%] : \r\nPour l'instant, les op\u00e9rations sont essentiellement a\u00e9rienne \u00e0 l'aide de Mirage 2 Rafale et d'h\u00e9licopt\u00e8res de combat, depuis hier, on a largement d\u00e9pass\u00e9 la phase initiale de la contre- offensive qui visait \u00e0 emp\u00eacher la progression des islamistes vers le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:50 > 0:11:10) [93%] : \r\nDe nombreuses cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es \u00e0 Gao \u00e0 500 kilom\u00e8tres au Nord-Est de l'ancienne ligne de d\u00e9marcation d'autres bases des islamistes et leurs v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 aussi vis\u00e9 dans diff\u00e9rents endroits du nord du Mali depuis le d\u00e9but des op\u00e9rations, plusieurs dizaines d'islamistes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ainsi que 11 soldats maliens et en fran\u00e7ais, \u00e0 Paris, le gouvernement fran\u00e7ais affirme que l'affaire sera rondement men\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:11 > 0:11:23) [94%] : \r\nPour ce qui est de de l'aspect le plus le plus directement impliquant la France, c'est vraiment une question de semaines, bon apr\u00e8s on peut venir en appui, mais nous n'avons aucune vocation \u00e0 rester durablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:24 > 0:11:52) [90%] : \r\nLes villages qui se trouvait tout pr\u00e8s de la ligne de d\u00e9marcation se sentait tr\u00e8s menac\u00e9 par l'avanc\u00e9e des islamistes l'intervention fran\u00e7aise \u00e0 soulager les habitants, bon on en donne, on n'avait pas vraiment pas, mais l'op\u00e9ration fran\u00e7aise nous a rassur\u00e9s, on peut recommencer \u00e0 travailler, on ne fait plus de soucis dans la ville de Gao, l'ancienne place forte des islamistes, des habitants auraient d\u00e9truit les locaux des milices en fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:53 > 0:12:13) [92%] : \r\nEn Somalie Un 2\u00e8me soldat fran\u00e7ais seraient morts \u00e0 v\u00e9lo Mahrer localit\u00e9 sous contr\u00f4le des islamistes au sud de Mogadiscio, bless\u00e9 lors du raid de commandos fran\u00e7ais samedi le soldat serait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites de ses blessures, selon les islamistes, l'op\u00e9ration visait \u00e0 lib\u00e9rer un otage des shebab depuis juillet 2009, un autre soldat fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et le sort de l'otage reste incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:15 > 0:12:49) [95%] : \r\nLa Tunisie fait aujourd'hui le 2\u00e8me anniversaire de la chute du pr\u00e9sident Ben Ali, premi\u00e8re des r\u00e9volutions du printemps arabe, on se souvient des foules en d\u00e9lire c\u00e9l\u00e9brant dans les rues du pays, la fuite du pr\u00e9sident 2 ans plus tard, l'euphorie a fait place aux d\u00e9sillusions et aux tensions sociales et politiques, les mouvements de violence se multiplient, tandis que la menace djihadiste est de plus en plus pr\u00e9sente la coalition au pouvoir, dirig\u00e9 par les islamistes d'Ennahda semble dans une impasse et pour en parler avec nous sur ce plateau professeur Ould Mohamedou c'est \u00e0 se demander ce qu'il reste aujourd'hui de ce 14 janvier 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:13:31) [93%] : \r\nOui, je crois qu'aujourd'hui ce qu'on peut dire objectivement, c'est que la Tunisie est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, des \u00e9tapes importantes ont \u00e9t\u00e9 franchies, il faut le souligner constitutionnellement particulier l'\u00e9lection d'une assembl\u00e9e constituante, la s\u00e9lection d'une direction coll\u00e9giale pour piloter cette transition ce canevas d\u00e9mocratique constitutionnel, et l\u00e0 est important, il avance assez bien par rapport \u00e0 d'autres pays, l'\u00c9gypte, la Libye, d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a eu tout de m\u00eame des difficult\u00e9s qui sont all\u00e9es grandissantes entre cette interface nouveau entre l'\u00c9tat et la soci\u00e9t\u00e9 et c'est \u00e0 voir avec beaucoup des choix qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s par Ennahda par la tro\u00efka, qui est au pouvoir et on a vu un certain nombre de bras de fer entre les autorit\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9, des universitaires, des blogueurs et toutes sortes de tensions sociales, comme vous le rappeliez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:31 > 0:13:36) [96%] : \r\nAlors comment aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne peut-elle sortir de cette situation de transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:14:33) [90%] : \r\nAlors je crois que fondamentalement, en plus de ce qui a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 sur l'aspect constitutionnel qui est l\u00e0, qui est, qui est cl\u00e9, je crois que l\u00e0 le grand \u00e9chec, si l'on peut dire des nouvelles autorit\u00e9s de Mardan particulier, c'est de ne pas avoir pris l'ampleur, la mesure enti\u00e8re des r\u00e9ponses qui \u00e9tait attendu au niveau social, \u00e9conomique, ils se sont positionn\u00e9s plus sur le le le terrain id\u00e9ologique alors que fondamentalement les r\u00e9ponses \u00e9taient attendues au niveau du ch\u00f4mage qui a \u00e9t\u00e9 croissant au niveau de grands projets qui aurait pu \u00eatre lanc\u00e9 au niveau des r\u00e9ponses qui, dans les transitions en g\u00e9n\u00e9ral sont attendus \u00e0 ce niveau basique du quotidien des citoyens, il faut tout de m\u00eame souligner qu'apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de d'autoritarisme Ben aliens, il est difficile de quitter aussi rapidement se passer d'autant plus qu'une certaine volatilit\u00e9 ins\u00e9curitaire, on l'a vu avec un certain nombre de n\u00e9o- salafistes qui se sont manifest\u00e9s et tout autour de ce proc\u00e8s, je veux dire \u00e9cran gros le processus avance cahin-caha mais que des r\u00e9ponses importants doivent \u00eatre apport\u00e9s au niveau soci\u00e9tal au niveau socio- \u00e9conomique en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:33 > 0:14:37) [91%] : \r\nEst ce que la situation actuelle peut faire le lit d'une contre- r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:37 > 0:14:56) [91%] : \r\nC'est toujours la menace, le propre des r\u00e9volutions, c'est d'\u00eatre pris en otage d'\u00eatre sortis de leur canevas historique, c'est une possibilit\u00e9, je crois qu'objectivement historiquement et comparativement le processus tunisien et pour l'instant encore dans ce canevas ceci dit des contre- r\u00e9volutionnaires sont toujours en embuscade et s'il faut en prendre acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:00 > 0:15:28) [94%] : \r\nDepuis 3 jours un smog tr\u00e8s dense flotte sur P\u00e9kin, les autorit\u00e9s municipales ont demand\u00e9 aux habitants d'\u00e9viter toute activit\u00e9 physique \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les particules fines se sont accumul\u00e9es au cours des derniers jours en raison de l'absence de vent leur niveau serait 300 fois sup\u00e9rieur aux recommandations de l'OMS, le nuage ne devrait se dissiper qu'\u00e0 partir de mercredi, la qualit\u00e9 de l'air en Chine est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus pr\u00e9occupante du monde en raison de l'usage massif du charbon et de la circulation extr\u00eamement dense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:30 > 0:15:35) [96%] : \r\nL'actualit\u00e9 r\u00e9gionale \u00e0 Neuch\u00e2tel, le personnel de l'entreprise EP System a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:35 > 0:16:02) [95%] : \r\nAbsolument depuis 10 heures ce matin \u00e0 la centaine de collaborateurs de l'entreprise est en gr\u00e8ve, un mouvement pr\u00e9vu pour 24 heures la d\u00e9l\u00e9gation du personnel avait donn\u00e9 un ultimatum \u00e0 la direction jusqu'\u00e0 ce matin 8 heures pour am\u00e9liorer son plan social, mais selon le syndicat Unia, l'entreprise n'est pas entr\u00e9 en mati\u00e8re sur les 2 principales revendications, \u00e0 savoir l'augmentation de l'enveloppe globale du plan social et un syst\u00e8me d'indemnit\u00e9s adapt\u00e9 \u00e0 chaque employ\u00e9, on \u00e9coute Catherine Laubscher Paratte micro de Jennifer Calais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:04 > 0:16:28) [91%] : \r\nLes salari\u00e9s d'\u00e9pais syst\u00e8me demande que simplement davantage d'argent soit mis sur la table et c'est aussi une mani\u00e8re de de les remotiver pour travailler jusqu'au bout dans cette entreprise qui va faire, mais seulement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2013 et toute la production, notamment, est amen\u00e9 \u00e0 travailler \u00e9norm\u00e9ment plus que jamais puisqu'il croule sous les commandes, avoir un plan social correct, c'est aussi une mani\u00e8re de reconna\u00eetre le travail qui reste \u00e0 faire et surtout qui a \u00e9t\u00e9 fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:29 > 0:16:52) [89%] : \r\nDu savon contamin\u00e9s par une bact\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au CHUV de Lausanne une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9es ce matin par l'Impartial L'Express, on apprend qu'entre jeudi et vendredi dernier, l'h\u00f4pital \u00e0 remplacer tous ces savons biologiques utilis\u00e9e par le personnel et les patients depuis f\u00e9vrier 2012, il comptait donc une bact\u00e9rie qui peut \u00eatre \u00e0 l'origine de maladies nosocomiales, une conf\u00e9rence de presse est organis\u00e9e par le CHUV cet apr\u00e8s- midi pour faire le point sur la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:53 > 0:17:15) [93%] : \r\nJ'allais vieux de 300 ans a \u00e9t\u00e9 la proie des flammes ce matin \u00e0 Bellegarde, dans le canton de Fribourg, l'incendie a compl\u00e8tement d\u00e9truit les 2 appartements qu'il abritait, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, le sinistre aurait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par une cuisini\u00e8re \u00e0 gaz, victimes de br\u00fblures, une habitante de 94 ans, a d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9, les pompiers sont parvenus \u00e0 ma\u00eetriser le feu, attend, \u00e9vitant ainsi qu'il ne se propage au Chalet poisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:16 > 0:17:32) [90%] : \r\nL'intervention a \u00e9t\u00e9 rendue difficile notamment par la proximit\u00e9 des des des autres chalets, puisque nous sommes dans un tissu villageois tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9 et le risque, c'\u00e9tait que les voisins les les chalets voisins s'enflamme puisque le le feu \u00e9tait particuli\u00e8rement dense, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:33 > 0:17:46) [90%] : \r\nLa surprise hier soir \u00e0 Los Angeles, Argo, le film de Ben Affleck produit par ce clown, il a remport\u00e9 2 Golden Globes, dont celui du meilleur film, il a vol\u00e9 la vedette \u00e0 Lincoln le dernier Spielberg et favori de la comp\u00e9tition, Laurence Pernoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:47 > 0:17:51) [86%] : \r\nBen Affleck contre Steven Spielberg Argo contre l'un camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:17:56) [52%] : \r\nBen fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:57 > 0:17:57) [72%] : \r\nBarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:58 > 0:18:02) [86%] : \r\nUne surprise tant le Lincoln du g\u00e9rant d'Hollywood, partait favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:06 > 0:18:17) [88%] : \r\nArgo, c'est l'histoire vraie de Tony Mend\u00e8s, agent de la CIA, sp\u00e9cialiste en exfiltration qui monte un plan risqu\u00e9 visant \u00e0 faire sortir ces Am\u00e9ricains durant au summum de la r\u00e9volution en 1970.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:17 > 0:18:20) [73%] : \r\nLes vendeurs de feuilles trouver est ce que le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:22 > 0:18:36) [95%] : \r\nPrix de consolation pour Lincoln Daniel Day-Lewis pour son impressionnante interpr\u00e9tation du 16\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain fac\u00e9tieux apr\u00e8s le passage de Bill Clinton, l'acteur a l\u00e2ch\u00e9 : \u00eates-vous s\u00fbr qu'il y a de la place pour un autre ex- pr\u00e9sident sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:36 > 0:18:39) [68%] : \r\n\u00e7a nous Veszprem Fernando Express de tonnes en hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:40 > 0:18:45) [66%] : \r\nAlors dire m\u00eame on de ce qui ne ferait puis camarades porte en jeux \u00e0 Tacen Zebda dernier en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:45 > 0:19:17) [88%] : \r\nUn homme de principes et de compromis, pr\u00e9sident \u00e0 la d\u00e9termination d'acier Lincoln et celui qui, \u00e0 mon sens \u00e0 l'esclavage, il sera la meilleure actrice de ces Golden Globes et Jessica Chastain pour son r\u00f4le d'agent de la CIA, traquant Ben Laden tr\u00e8s \u00e0 la mode, la CIA dans le film de Kathryn Big Love 0 Dork Stokely tr\u00e8s \u00e9mue, la com\u00e9dienne a avou\u00e9 qu'elle voulait \u00eatre actrice depuis sa tendre enfance une carri\u00e8re, gagn\u00e9 de haute lutte, elle arrive World, enfin oui une Time.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:19 > 0:19:24) [94%] : \r\nLe Globe du meilleur film \u00e9tranger est revenu au chef d'oeuvre de l'Autrichien Michael Haneke.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:29 > 0:19:42) [92%] : \r\n\u00e0 Melbourne, l'Open d'Australie commence bien pour Stanislas Wawrinka le Vaudois s'est impos\u00e9 en 3 sets contre l'Allemand Cedrik-Marcel Stebe quand trop grand favori du tournoi, le serbe Novak Djokovic, il n'a laiss\u00e9 aucune chance au Fran\u00e7ais Paul-Henri Mathieu Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:43 > 0:20:06) [91%] : \r\nUn petit tour et puis s'en va, c'est d\u00e9j\u00e0 fini pour le Fran\u00e7ais Paul-Henri Mathieu 60\u00e8me, joueur \u00e0 l'ATP, la t\u00e2che du fran\u00e7ais \u00e9tait beaucoup trop difficile face \u00e0 Novak Djokovic le Double tenant du titre et num\u00e9ro 1 mondial, voici le plus beau point du match en passing extraordinaire alors que le serbe m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 2 sets hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:19 > 0:20:37) [94%] : \r\nDans le jeu suivant, Djokovic fera le break, il m\u00e8nera \u00e0 6 5 le plus dur est fait il doit d\u00e9sormais servir pour le match, ce qu'il fait parfaitement victoire en 3 sets 6 2 6 4 7 5, une tr\u00e8s belle entr\u00e9e en mati\u00e8re pour le double tenant du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:38 > 0:20:45) [89%] : \r\nEt je vous signale que l'autre phare favori pardon Roger Federer entrera en lice la nuit prochaine contre le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:46 > 0:21:18) [94%] : \r\nOn pourrait la d\u00e9crire comme un immense oiseau des mers qui ne se d\u00e9place que gr\u00e2ce au soleil le 4 mai dernier apr\u00e8s 584 jours apr\u00e8s avoir parcouru plus de 60000 kilom\u00e8tres sur les oc\u00e9ans PlanetSolar aura r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9aliser un incroyable tour du monde avec plus de 530 m2 de panneaux photovolta\u00efques, il est le plus grand bateau solaire du monde et il bat pavillon suisse cet exploit, on le doit notamment au Neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl dont Jean l'initiateur du projet, raconte les aventures de PlanetSolar dans un livre qu'il a cosign\u00e9 avec le journaliste Roger Jaunin et il est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:23 > 0:21:29) [91%] : \r\nD'\u00eatre l\u00e0, 8 mois apr\u00e8s votre retour apr\u00e8s une telle aventure, est ce qu'on arrive vraiment \u00e0 revenir sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:30 > 0:21:43) [90%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que je suis encore quelque part de lotion pacifique parce qu'apr\u00e8s avoir ais\u00e9ment, elle voyage, il a fallu effectivement trier les photos trier les images faire ce livre et je dois dire que je suis encore quelque part sur ce bateau solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:43 > 0:21:52) [92%] : \r\nAlors vous avez repris un depuis votre travail d'ambulanciers d'informaticiens, mais votre \u00e2me un aventurier remonte \u00e0 l'enfance, on peut dire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:53 > 0:22:08) [89%] : \r\nOui, moi je crois que je suis un aventurier demain pu d\u00e8s le d\u00e9but de ma vie, et pour moi, l'aventure continue et puis \u00e0 l'aventure PlanetSolar continue, hein, parce qu'on a r\u00e9alis\u00e9 ce tour du monde, mais aujourd'hui il faut continuer de communiquer, de montrer ce qu'on peut faire gr\u00e2ce aux NRJ renouvelable gr\u00e2ce \u00e0 \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:08 > 0:22:14) [97%] : \r\nIl y a eu un choc, un choc, explique votre pers\u00e9v\u00e9rance dans ce projet, je crois que c'est un voyage en Islande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:14 > 0:22:32) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait c'est de voyages en descendant en fait un 1er voyage en 1993 et puis un 2\u00e8me voyage en 2004, o\u00f9 je vais, constater la disparation d'un \u00e9norme glacier un plus de 500 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur de glace qui va reculer de 3 kilom\u00e8tres et \u00e0 ce moment-l\u00e0, le mot changement climatique devient vraiment une r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a pue juste quelque chose qu'on peut lire dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:32 > 0:22:35) [91%] : \r\nEt on va retracer un le parcours de PlanetSolar gr\u00e2ce \u00e0 Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:36 > 0:23:05) [91%] : \r\nVous avez, ils l'ont fait le 4 mai 2012, les 4 membres de l'\u00e9quipage ont de quoi savourer leur victoire, ils viennent de boucler le 1er tour du monde avec le tuera nord- PlanetSolar 60000 kilom\u00e8tres aval\u00e9s en 6 ans jour par la seule \u00e9nergie du soleil, un projet qui a m\u00fbri au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle dans la t\u00eate d'un passionn\u00e9 de montagne et de glaciers islandais le neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl donjon, le projet se concr\u00e9tise et la maquette se transforme en v\u00e9ritable catamaran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:06 > 0:23:17) [89%] : \r\n35 m\u00e8tres de long, 537 m2 de panneaux solaires 13 tonnes de batterie, cet immense bateau en mat\u00e9riaux composites et mise \u00e0 l'eau pour la premi\u00e8re fois le 31 mars 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:18 > 0:23:31) [89%] : \r\nC'est quand m\u00eame d'\u00e9motions, c'est, c'est un peu comme quand vous arrivez \u00e0 une premi\u00e8re \u00e9tape de quelque chose de tr\u00e8s important comme lui fera-t-elle projet \u00e0 la premi\u00e8re chose qu'il vous faut c'est un bateau solaire aujourd'hui le bateau solaire et de la maintenant il reste \u00e0 faire le tour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:32 > 0:23:50) [93%] : \r\nEt l'aventure peut enfin commencer le 27 septembre 2010, le bateau quitte le port de Monaco avec une premi\u00e8re \u00e9tape d'envergure, la travers\u00e9e de l'Atlantique s'en suit 2 ans de navigation \u00e0 la hauteur de l'Equateur, non sans quelques moments d\u00e9licats comme la travers\u00e9e du Golfe d'Aden femme rep\u00e8re de pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:52 > 0:24:03) [94%] : \r\nMais au final, le bateau arrive \u00e0 bon port une belle aventure pour prouver qu'avec le soleil, on peut faire des miracles d'ailleurs fort de cette exp\u00e9rience, Rapha\u00ebl Donjons et son \u00e9quipe ne compte pas s'arr\u00eater en si bon chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:07 > 0:24:10) [95%] : \r\nAlors ne pas s'arr\u00eater en si bon chemin, votre catamaran aura une seconde vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:11 > 0:24:34) [86%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait l'id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 de son propri\u00e9taire \u00e0 nos sponsors, moi je trouve hier, c'est que ce bateau doit continuer \u00e0 naviguer, qui termine pas sa vie dans un mus\u00e9e, mais qui continue vraiment \u00e0 d\u00e9montrer ce qu'on peut r\u00e9aliser aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e9nergie du soleil, concr\u00e8tement, concr\u00e8tement, le bateau actuellement un temps maintenant \u00e7a La Ciotat et ensuite il va cette ann\u00e9e faire une mission scientifique dans l'Atlantique nord avec l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:34 > 0:24:37) [89%] : \r\nIl en maintenant \u00e0 la suite, c'est-\u00e0-dire qu'il a besoin de de quelques adaptations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:38 > 0:24:51) [89%] : \r\nMais \u00e9coutez, de faire ce tour du monde, Alex, ce bateau solaire qui est un prototype, on a pu constater qu'elle va certain nombre de choses qu'il fallait am\u00e9liorer donc aujourd'hui le but c'est vraiment d'essayer d'optimiser ce bateau pour qu'ils puissent continuer de naviguer encore 10 ou 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:51 > 0:24:52) [86%] : \r\nQuelles sont ses ses points faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:53 > 0:25:03) [87%] : \r\n\u00e9coutez les points faibles leur principalement, c'est des choses qu'on trouve sur porte quel bateau la propulsion m\u00e9canique par exemple les qu'ils ont apport\u00e9 des des soucis pendant pendant ce voyage, ce sont 2 choses qu'il faut qu'il faut aujourd'hui changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:03 > 0:25:06) [93%] : \r\nEt puis je crois qu'il a eu de la peine \u00e0 affronter certaines temp\u00eates aussi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:06 > 0:25:18) [84%] : \r\nUn symbole qui qui fonctionne bien, dans des moments, on a des navigations difficile, on a eu quelques moments avec des des vents tr\u00e8s violents \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure devant un Sabato Batokas toujours bien naviguer dans ces conditions difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:18 > 0:25:26) [94%] : \r\nJ'imagine que vous avez choisi le le trac\u00e9 en fonction de lancer le l'ensoleillement \u00e7a veut dire que le bateau ne veut pas naviguer plus au nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:26 > 0:25:47) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que si vous voulez le long de l'Equateur, c'est l\u00e0 o\u00f9 les conditions sont plus favorables pour naviguer avec un bateau solaire parce que bien s\u00fbr que si vous \u00eates un hiver en Arctique, vous savez que vous avez la nuit polaire, ce serait plus difficile d'\u00eatre l\u00e0- bas avec un bateau solaire ou il a vraiment une zone hein qui situe environ 40 degr\u00e9s au sud et au nord de l'Equateur, qui sont vraiment favorable mais c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 c'est qu'\u00e0 la majorit\u00e9 de la population de la plan\u00e8te, qui vit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:47 > 0:25:51) [89%] : \r\nAvec des batteries, hein, pour le bateau, qui ne sont pas infinies justement c'est \u00e7a aussi la difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:51 > 0:26:04) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait mais le d\u00eener avec avec cette d\u00e9monstration, c'est qu'on voulait pas seulement montrer qu'on peut faire des bateaux solaires, on voulait montrer qu'on peut utiliser les \u00e9nergies renouvelables, que si on met utilisent la technologie qu'on a aujourd'hui \u00e0 disposition, on peut faire des choses extraordinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:04 > 0:26:10) [94%] : \r\n500 84 jours votre plus beau souvenir Sylvie Andreu doit en rester qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:10 > 0:26:31) [88%] : \r\nJe crois qu'un des plus beaux souvenirs, c'est la travers\u00e9e de l'oc\u00e9an Pacifique entre les Galapagos et les Marquises 6000 kilom\u00e8tres pendant un mois, on \u00e9tait vraiment seul, on n'a vu aucun signe de vie, humain, on avait vraiment la t\u00eate dans la la Voie lact\u00e9e, moi qui ai toujours \u00eatre un astronaute, j'avais vraiment impression d'\u00eatre un dans un vaisseau spatial ou capter l'\u00e9nergie du soleil la journ\u00e9e et ont continu\u00e9 de pouvoir naviguer la nuit gr\u00e2ce au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:31 > 0:26:42) [88%] : \r\nEt puis cette fiert\u00e9 aussi, hein, le bateau bat pavillon suisse et la Suisse est une pionni\u00e8re de l'aventure solaire je j'ai not\u00e9 cette date, la 1\u00e8re course de bateau solaire a eu lieu sur le lac de Neuch\u00e2tel en 1960 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:43 > 0:27:05) [87%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que la Suisse a une grande histoire par rapport aux aventure premi\u00e8res courses de bateaux solaires 1\u00e8re course de voitures solaires \u00e9galement, donc je crois qu'on a vraiment une histoire par rapport \u00e0 ces ses aventures solaire aujourd'hui vendent 1er tour du monde sur un bateau solaire c'est PlanetSolar maillot si le 1er tour du monde, Solar Impulse de Bertrand Piccard avec son avion, donc je crois qu'on doit \u00eatre fier de ces grandes aventures solaire que des Suisses r\u00e9alise aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:05 > 0:27:20) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl, mais je rappelle le titre de l'ouvrage PlanetSolar 1er tour du monde \u00e0 l'\u00e9nergie solaire avec le journaliste Roger Jaunin Raffael bonjour, vous le si cosignez paru aux \u00e9ditions Favre donc, et puis il y a \u00e9galement documentaire qui vient de sortir, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:23 > 0:27:36) [90%] : \r\nLa marginalit\u00e9, l'avenir de la jeunesse ou encore la place des Roms dans nos soci\u00e9t\u00e9s, des th\u00e8mes au centre de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre n\u00e9o- plan\u00e8te \u00e9crite et mise en sc\u00e8ne par le Hongrois Arpad Schilling, avoir cette semaine \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve Yves Magat Jean-Fran\u00e7ois Foucard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:39 > 0:27:42) [76%] : \r\nMinorit\u00e9 exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:42 > 0:27:50) [91%] : \r\nDans No\u00e9plan\u00e8te Arpad Schilling mais sur sc\u00e8ne des composantes de notre soci\u00e9t\u00e9, nous avons des Africains sans papiers un arabe, un juif qui adorent se disputer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:50 > 0:27:54) [74%] : \r\nQuelle diff\u00e9rence, je sais que tu peux \u00eatre un jeune loubard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:54 > 0:28:06) [90%] : \r\nUn homosexuel et press\u00e9 et bien s\u00fbr en Europe dans la situation honte le metteur en sc\u00e8ne hongrois, le personnage appara\u00eet film\u00e9e en noir et blanc sur un \u00e9cran, puis tout \u00e0 coup, il est sur sc\u00e8ne, et le public peut lui poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:09 > 0:28:15) [87%] : \r\nVoici Martine sont vraiment pendant le voyage, il est Hongrois d'origine rom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:16 > 0:28:31) [84%] : \r\nC'est grave, Charlotte cigarillo on me pose souvent des questions sur cette image de criminalit\u00e9 et de ch\u00f4mage des Tsiganes, dont 4, moi je suis content de pouvoir y r\u00e9pondre en main car non comme un citoyen travailleur et int\u00e9gr\u00e9 qui s'en sort de l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:31 > 0:28:32) [74%] : \r\nAutrement, pourquoi lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:32 > 0:28:38) [93%] : \r\nCe n'est pas un th\u00e9\u00e2tre militant plut\u00f4t une plong\u00e9e dans un monde sans piti\u00e9 que le metteur en sc\u00e8ne, aimerait voir plus solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:39 > 0:28:55) [88%] : \r\nAlors la trop le concept de solidarit\u00e9 est devenu un lieu commun, mais je pense qu'il doit \u00eatre rafra\u00eechi et reformul\u00e9e, il faut comprendre que c'est un devoir important mais que l'empathie ne suffit pas pour aider les gens, il faut aussi se confronter \u00e0 est pos\u00e9e, j'en Stich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:57 > 0:29:02) [91%] : \r\nMultidisciplinaire le spectacle inclut des arts du cirque \u00e0 la fin, le public revient dans l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:06 > 0:29:12) [91%] : \r\nIl doit choisir lequel des personnages plut\u00f4t n\u00e9gatif peut-\u00eatre sauv\u00e9, mais dans la vraie vie, peut-on vraiment choisir sa chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:15 > 0:29:27) [92%] : \r\nComme chaque lundi, nous vous proposons notre regard sur la Suisse al\u00e9manique \u00e0 travers des extraits d'\u00e9missions diffus\u00e9es ces derniers jours outre- Sarine une s\u00e9lection de nos correspondants \u00e0 Z\u00fcrich voici notre chronique outre- Zapping : elle a sign\u00e9, Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:34 > 0:29:58) [81%] : \r\nL'UFC Mittelland et bienvenue dans cette premi\u00e8re \u00e9dition de 2013 toute en nouveaut\u00e9s innovations et initiatives fleurissent en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e et pour commencer, direction juridique, l'\u00e9mission r\u00e9gionales Schweiz actuel a envoy\u00e9 son correspondant sur le au lieu de la prostitution \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 la ville a install\u00e9 ses curieuses tomates car depuis le 1er janvier les prostitu\u00e9es doivent payer pour pouvoir proposer leur charme Rennes 5 francs par an d'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:58 > 0:30:08) [62%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 pur fait notre succomb\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Onken ah oui, c'est un bus Pellen Marx savoir sa valeur ou tripartite Schl\u00f6ndorff d'ophtalmo la tsar l'afflux d'acheteurs l\u00e0 si on je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:09 > 0:30:32) [88%] : \r\nLe but : mieux contr\u00f4ler et prot\u00e9ger les prostitu\u00e9es car toutes devront \u00eatre enregistr\u00e9es au pont s'envole pour le plateau de coureurs Boden dans le canton, riz sous le col du Klausen, c'est l'alpage le plus haut de Suisse Schweiz aktuell a suivi pendant une semaine, le quotidien de la famille Air gu\u00e8re la derni\u00e8re \u00e0 vivre si au 12 mois sur 12 des conditions plus que difficile \u00e0 1400 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:33 > 0:30:39) [68%] : \r\n9 en apn\u00e9e \u00e7a voil\u00e0, on va, on est C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:41 > 0:30:43) [58%] : \r\nAlors, car traque r\u00e9duire l'eau nous l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:43 > 0:30:47) [64%] : \r\nPardon, sa 2\u00e8me de lancer a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 son les Blacks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:47 > 0:30:57) [94%] : \r\nUn policier nig\u00e9rian qui travaillent de concert avec ses coll\u00e8gues saint-gallois pour lutter contre le trafic de drogue depuis ses patrouilles conjointes les trafiquants ont presque disparu de la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:57 > 0:31:08) [54%] : \r\nEt insecticides tutsi dire on est un bas implicite \u00e0 tout m\u00e9taux se rendent avis soit pressenti Nicky mal Lionel, lance le r\u00e9p\u00e8te Suzanne s'ils offre \u00e0 os\u00e9 trucs et du top criminel, tu te souviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:08 > 0:31:12) [67%] : \r\nJe le temps bon FTP lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:14 > 0:31:18) [95%] : \r\nPhilippe M\u00fcller, le nouveau pr\u00e9sident des lib\u00e9raux a un Style bien \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:18 > 0:31:31) [72%] : \r\nOn ne vendait pas au niveau de la Chine toujours Marc mon ami mais non, mais M. Leick le sont en ch\u00f4mage le avec le m\u00e9decin et PEIM-Boujenah Mauger rennais sac et puis je n'ai achet\u00e9 en Cornouailles trou voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:34 > 0:32:00) [92%] : \r\nIl a ouvert ses portes et son album photos pour un portrait de l'\u00e9mission politique Rundschau un homme au pass\u00e9 \u00e9tonnant, ancien ma\u00e7on et ex- champion de course automobile, allez une autre innovation \u00e0 Z\u00fcrich, la station d'\u00e9puration de Dietikon \u00e0 installer des capteurs d'un nouveau genre, plus efficace que tous les tests chimiques les ces petites crevettes d'eau douce de quelques millim\u00e8tres ont le pouvoir de d\u00e9tecter les mol\u00e9cules toxiques, m\u00eame en infime quantit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:00 > 0:32:12) [57%] : \r\n\u00e0 la Ch\u00e2tre Stoffel le prendre comme \u00e7a un fait un soir \u00e0 \u00eatre qui heureux il s'aggrave stress Sylviane activant on entier a non, non, p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:13 > 0:32:23) [94%] : \r\nLe croque-mort, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, la nouvelle s\u00e9rie de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique avec l'humoriste Mike M\u00fcller \u00e0 contre- emploi en thanatopracteur puisse pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:25 > 0:32:33) [91%] : \r\nDonc c'est une s\u00e9rie polici\u00e8re qui a surpris les t\u00e9l\u00e9spectateurs par ses dialogues qu'une fois n'est pas coutume, tout est en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:34 > 0:32:38) [87%] : \r\nC'est fini, \u00e0 des Mittelland et \u00e0 la semaine prochaine pour d'autres nouvelles d'outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:41 > 0:33:02) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal, le temps de vous dire encore que ce soir, couleur locale prend des nouvelles de Pascal Auberson, le musicien est install\u00e9 depuis 20 ans dans le quartier du Flon, \u00e0 Lausanne, un quartier qui dit il abritait \u00e0 l'\u00e9poque, les prostitu\u00e9es des chanteurs qui chantent fort mais voil\u00e0 que son atelier sera ras\u00e9 ce printemps Pascal Auberson se pr\u00e9pare \u00e0 le quitter, vous l'entendrez \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:03 > 0:33:08) [87%] : \r\nEt merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 dans un instant des nouvelles du ciel gr\u00e2ce \u00e0 Maria M\u00e9tral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi : Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:24 > 0:33:28) [87%] : \r\nL'information continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:14 > 0:34:36) [72%] : \r\nL'un maquillage quelques jours oui il s'divers ouais, il aura fait \u00e7a va passer par vos courses, \u00e7a viendra tout soit faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:42 > 0:34:46) [79%] : \r\nTiens, assieds-toi \u00c9lisa mettant dans le fauteuil, t'es tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:51 > 0:34:57) [78%] : \r\nAh \u00e7a g\u00eane personne je dis elle est bien l\u00e0, assise bonsoir, pourquoi \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:02 > 0:35:05) [86%] : \r\nPlut\u00f4t bon ah merci Luc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:12 > 0:35:20) [78%] : \r\nJe peux demander quelques mois \u00e7a fait marrer ah blabla Vizzavi ne s'est pas si il avait en fait pour l'autre ah d'accord blablablabla blablablabla blabla.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:23 > 0:35:30) [83%] : \r\nNon non non non non non, \u00e7a va, \u00e7a va, non parce qu'il est greff\u00e9 la hache jure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:36 > 0:35:50) [75%] : \r\nPete attendent ou Gabriel et faites toujours le sud le cas \u00e0 la CAF de leur alli\u00e9, il doit s'appeler le sud et si c'est moi mauvais, \u00e7a peut pas autre chose, mais oui, c'est la bonne tension vois rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:57 > 0:36:07) [82%] : \r\nJe crois que sur choix que dalle, les temp\u00e9ratures suivent je vais je lisais vu avant quoi sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:11 > 0:36:15) [88%] : \r\nJe peux pas qui l'ont supporte pas, donc \u00e7a va tr\u00e8s bien, je vis dans le flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:05 > 0:39:52) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous avons une situation d\u00e9pressionnaire au-dessus de nos t\u00eates et puis une succession de vagues humide, nous en avons eu ce matin qui a donn\u00e9 quelques flocons un petit peu partout mais aussi quelques trou\u00e9es \u00e7\u00e0 et l\u00e0, avec m\u00eame de bons moments de soleil sur la r\u00e9gion de Zermatt, par exemple, en fait, tout de suite le point sur l'animation satellite o\u00f9 il y a en gros passablement de nuages, un petit peu partout, nous sommes en au fond de ce trou d\u00e9pressionnaires ici toute cette humidit\u00e9 sur l'Italie sur l'Est de la M\u00e9diterran\u00e9e, ce qui nous int\u00e9resse, qui va nous int\u00e9resser, c'est cette perturbation qui se trouve actuellement sur la pointe de la Bretagne, elle va arriver demain matin sur nos r\u00e9gions avec un petit \u00e9pisode je mets \u00e7a passera assez vite, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour cet apr\u00e8s- midi, un ciel dans l'ensemble nuageux mais il pourra quand m\u00eame y avoir, elle pourrait y avoir quelques trou\u00e9es \u00e7\u00e0 et l\u00e0 en r\u00e9gion de plaine aussi sur le Jura, un temps assez bien ensoleill\u00e9, toujours du c\u00f4t\u00e9 de de Zermatt et quelques flocons possibles sur les Pr\u00e9alpes un ciel un petit peu plus encombr\u00e9 sur le quart Suisse- al\u00e9manique avec des flocons possibles aussi le long des Pr\u00e9alpes, centrale et orientale \u00e0 un temps sec avec de bons moments de soleil, un temps bien ensoleill\u00e9 sur le Tessin et puis quelques flocons en un du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, c'est \u00e0 ses frais, mais c'est divers avec un un thermom\u00e8tre ne d\u00e9passant pas 1 degr\u00e9s sur la Suisse al\u00e9manique jusqu'\u00e0 3 sur la Suisse romande 4 en Valais 5 au Tessin effort \u00e0 moins 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude mais sans vent, parce que les banques qui sont de secteur nord- ouest reste faible ne d\u00e9passant pas 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en montagne ainsi que sur les cr\u00eates du Jura, alors ce soir, le ciel va se d\u00e9gager suffisamment d'ailleurs pour que les temp\u00e9ratures soit n\u00e9gative, demain matin, mais il va se charger en seconde partie de nuit avec l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation ce qui signifie que demain matin, le ciel sera alors tr\u00e8s nuageux accompagn\u00e9s de chutes de neige jusqu'en plaine, on aura une petite couche demain matin et puis progressivement le front devrait se d\u00e9placer en direction de l'Est, en principe le Valais devoir rester en marge, ainsi que le Tessin, puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi nous serons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re sur la Suisse romande avec le retour d'un temps sec, d\u00e9veloppement de quelques vous \u00e9claircies \u00e7a restera par barrage je le long des Pr\u00e9alpes aussi bien central qu'orientale et puis un temps sec mais tr\u00e8s nuageux sur le Tessin, alors je vous le disais, les temp\u00e9ratures seront bien n\u00e9gatives au lever du jour, comprises entre moins 1 moins 4 degr\u00e9s sur le plateau \u00e7a descendra jusqu'\u00e0 moins 6 en Valais, moins 10 du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds et l'apr\u00e8s- midi au meilleur de la journ\u00e9e ne devrait pas d\u00e9passer 0 degr\u00e9, voire un localement sur le plateau, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera moins 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis les bons vous pivoter au sud- ouest, mais ce resteront faibles et ce \u00e0 toutes les altitudes, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous, et ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-01-14T15:56:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301350159", "durationSec": 216, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Kloten : 20130114 et archives, premier atterrissage de l'avion civil Boeing 787 Dreamliner sur l'a\u00e9roport zurichois. 200 curieux et passionn\u00e9s d'aviation \u00e9taient pr\u00e9sents sur le tarmac pour admirer le nouvel appareil. L'avion de la compagnie a\u00e9rienne Qatar Airways effectuera d\u00e9sormais quotidiennement la ligne a\u00e9rienne Zurich Doha \u00e0 partir du 20130201.", "remarks": "LMM01, XDM01 12H45 : 1'43\" \r\nLMM02, XDM02 19H30 : 1'53\". SUJET PARTIELLEMENT DECRIT \r\nIL EXISTE EGALEMENT DES IMAGES THEMATIQUES SUR XV005393/02", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["BOEING 787", "ATTERRISSAGE", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1338978", "1338979"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350160", "durationSec": 65, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130114 et archives, preprod lors de l'ouverture du proc\u00e8s des 2 meurtriers de Loreidy, une jeune femme de 20 ans enceinte, assassin\u00e9e puis br\u00fbl\u00e9e par son amant et la compagne officielle de ce dernier au soir du 20071102. Le nouveau proc\u00e8s qui s'ouvre d\u00e9coule de la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, en 20121000, d'annuler la peine \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 \u00e0 laquelle avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s les deux meurtriers. Selon les juges, cette sentence maximale n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment motiv\u00e9e en premi\u00e8re et deuxi\u00e8me instance.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1339002"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350161", "durationSec": 52, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20130114, itw de la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du syndicat ouvrier Unia LAUBSCHER PARATTE Catherine avec le d\u00e9but de gr\u00e8ve entam\u00e9e par une centaine de collaborateurs de l'entreprise EP Systems, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de sprays et de pompes, suite au refus de l'entreprise d'entrer en mati\u00e8re sur une augmentation de l'enveloppe consacr\u00e9e au plan social et un syst\u00e8me d'indemnit\u00e9s adapt\u00e9 \u00e0 chaque employ\u00e9.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT DISPONIBLE SUR TEMOIN", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT OUVRIER", "GR\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1339012"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350162", "durationSec": 1845, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130114, extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"No\u00e9plan\u00e8te\" \u00e9crite et mise en sc\u00e8ne par SCHILLING Arpad qui traite de la marginalit\u00e9, de l'avenir de la jeunesse, de l'int\u00e9gration des roms et de la solidarit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle. Cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre se joue jusqu'au 20130118 prochain \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1301350163", "durationSec": 93, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Melbourne : 20130113, victoire du joueur de tennis serbe DJOKOVIC Novak, qui a battu le Fran\u00e7ais MATHIEU Paul-Henri sur le score de 6-2 6-4 7-5 lors du 1er tour du tournoi de tennis Open d'Australie comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DOMJAN, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350164", "durationSec": 98, "title": "13.01.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "sequenceIds": ["1339014"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350165", "durationSec": 193, "title": "13.01.14", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1301350166", "durationSec": 68, "title": "13.01.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"], "sequenceIds": ["1339015"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301907397", "summary": "PLATEAU :\r\nOULD MOHAMEDOU, Mohammad Mahmoud, professeur IHEID et chercheur du Centre  politique et s\u00e9curit\u00e9 (la p\u00e9riode de transition apr\u00e8s l'insurrection   tunisienne du 20110114, les tensions sociales, la sortie de la transition, la menace d'une contre-r\u00e9volution ?) / DOMJAN, Rapha\u00ebl, \u00e9co-aventurier Fondateur de PlanetSolar et pr\u00e9sident de la Fondation qui g\u00e8re le catamaran solaire  (apr\u00e8s la sortie d'un livre retra\u00e7ant l'aventure du Tour du monde du catamaran PlanetSolar, une \u00e2me d'aventurier, le retour dans le quotidien, la deuxi\u00e8me  vie du bateau solaire PlanetSolar, les points faibles du bateau, l'utilisation des \u00e9nergies renouvelables, le plus beau souvenir du Tour du monde avec   PlanetSolar).", "id": "907396"}, {"internalArchiveId": "GS1301338979", "summary": "LMM01, XDM01\r\n21:01.40\r\nKloten, nocturne, divers plans de l' atterrissage de l'avion Boeing 787 Dreamliner (8\") / itw de passionn\u00e9s d'aviation (sur l'avion civil    Boeing 787 Dreamliner) / int d'un avion Boeing 787 Dreamliner avec une h\u00f4tesse de l'air pr\u00e9sentant les derni\u00e8res technologies \u00e0 disposition (5\") / itw BUERGI, Hansjoerg, r\u00e9dacteur en chef de Skynews.ch (appareil plus l\u00e9ger et plus \u00e9conome en carburant) / divers plans d'employ\u00e9s de l'a\u00e9roport photographiant l'avion Boeing 787 Dreamliner de Qatar Airways sur le tarmac (5\"). Boeing 787, avion civil ", "id": "1338978", "visualThemes": ["BOEING 787", "NOCTURNE", "ATTERRISSAGE", "AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1301338980", "summary": "LMM02, XDM02\r\n21:22.57\r\nKloten : nocturne, divers plans de l' atterrissage de l'avion civil Boeing 787 Dreamliner (10\") / itw BUERGI, Hansjoerg, r\u00e9dacteur en chef de Skynews.ch (avion plus l\u00e9ger et plus \u00e9conome en carburant, d\u00e9fauts de jeunesse) / divers plans de l'int de l'avion civil Boeing 787 Dreamliner (5\") / divers plans du  d\u00e9collage de l'avion civil Boeing 787 Dreamliner (5\"). atterrissage, Boeing 787, avion civil.", "id": "1338979", "visualThemes": ["BOEING 787", "NOCTURNE", "ATTERRISSAGE", "AVION CIVIL", "D\u00c9COLLAGE"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339003", "summary": "21:03.31\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans des avocats et des familles arrivant au tribunal (8\", 4\") / divers plans de l'ext du palais de justice (5\") / caricatures du  proc\u00e8s (5\") / divers plans de l'int de la salle du proc\u00e8s vide (5\"). proc\u00e8s  homicide.", "id": "1339002", "visualThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339013", "summary": "21:08.07\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans d'employ\u00e9s d'EP Systems faisant gr\u00e8ve (9\") / itw LAUBSCHER PARATTE, Catherine, secr\u00e9taire r\u00e9gionale du syndicat ouvrier Unia (demande l'injection de finances pour motiver le personnel, un plan social  correct). gr\u00e8ve, syndicat ouvrier.", "id": "1339012", "visualThemes": ["SYNDICAT OUVRIER", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339015", "summary": "21:14.22\r\nGen\u00e8ve-ville, Com\u00e9die de Gen\u00e8ve : divers plans de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre   \"No\u00e9plan\u00e8te\" mise en sc\u00e8ne par SCHILLING Arpad (26\", 6\", 15\") / itw BALAZS,  Andor, acteur rom (la criminalit\u00e9 et le ch\u00f4mage des tsiganes au quotidien) / itw SCHILLING, Arpad, metteur en sc\u00e8ne (la solidarit\u00e9). pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.", "id": "1339014", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339016", "summary": "21:11.24\r\nMelbourne : MATHIEU, Paul-Henri, jouur de tennis fran\u00e7ais, quittant le court / beau point gagnant en passing remport\u00e9 par DJOKOVIC, Novak, joueur de  tennis serbe / balle de match remport\u00e9e par DJOKOVIC, Novak. Open   d'Australie, ATP.", "id": "1339015", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1568922", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB275995", "position": "01"}}, {"id": "565465", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129592", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267149", "internalArchiveId": "GE1301267150", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.01.14", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4482487", "ece-4482489"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-01T21:50:10Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:14:14\r\n...\r\n\r\n19:30:14:19  19:30:16:12\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:20:07\r\n   L'affaire du savon porteur\r\n   d'une bact\u00e9rie ind\u00e9sirable\r\n\r\n19:30:20:12  19:30:24:02\r\n   touche le CHUV \u00e0 Lausanne \r\n  mais aussi les HUG \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:28:02\r\n      Les savons incrimin\u00e9s\r\nproviennent d'un m\u00eame fournisseur.\r\n\r\n19:30:28:07  19:30:32:17\r\n On entendra le m\u00e9decin cantonal\r\n    genevois sur les risques.\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:35:23\r\n     Le dernier n\u00e9 de Boeing\r\n       a atterri \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:30:36:05  19:30:40:07\r\nEnorme curiosit\u00e9 autour de cet avion\r\n      de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:30:40:11  19:30:42:16\r\nmais aussi des probl\u00e8mes en s\u00e9rie.\r\n\r\n19:30:42:21  19:30:45:04\r\n On fera le point sur ces avions\r\n\r\n19:30:45:09  19:30:50:06\r\n         dans lesquels\r\n nous sommes appel\u00e9s \u00e0 voyager.\r\n\r\n19:30:51:14  19:30:54:03\r\n   Les entreprises \u00e9lectriques\r\n          sont \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:54:08  19:30:56:19\r\n       La branche conna\u00eet\r\n      une passe difficile.\r\n\r\n19:30:57:00  19:30:59:07\r\n  L'occasion aussi de d\u00e9couvrir\r\n     une s\u00e9rie d'initiatives\r\n\r\n19:30:59:11  19:31:03:12\r\n pour conna\u00eetre sa consommation\r\n de mani\u00e8re plus transparente.\r\n\r\n19:31:03:23  19:31:06:09\r\n     Retour sur la trag\u00e9die\r\n        de Tatroz (FR).\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:10:14\r\n  Six personnes \u00e9taient mortes,\r\n  dont cinq d'une m\u00eame famille.\r\n\r\n19:31:10:19  19:31:12:12\r\n   C'est l'histoire d'un drame\r\n\r\n19:31:12:17  19:31:18:07\r\n   mais aussi d'une tr\u00e8s belle\r\n     solidarit\u00e9 de famille.\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:22:05\r\n     En Somalie et au Mali,\r\n les troupes fran\u00e7aises mesurent\r\n\r\n19:31:22:10  19:31:25:10\r\n     la difficult\u00e9 du combat\r\n     contre les islamistes.\r\n\r\n19:31:25:14  19:31:28:04\r\n      Les shebab ont publi\u00e9\r\n      sur leur fil twitter\r\n\r\n19:31:28:09  19:31:31:16\r\n       la photo pr\u00e9sum\u00e9e\r\n   du militaire fran\u00e7ais pris\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:38:07\r\n  lors de l'assaut infructueux\r\n     pour lib\u00e9rer un otage.\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:41:13\r\n         Et un document\r\n    sur l'autopsie virtuelle.\r\n\r\n19:31:41:18  19:31:44:07\r\n  Le progr\u00e8s est spectaculaire\r\n\r\n19:31:44:11  19:31:49:08\r\n      pour \u00e9viter d'ab\u00eemer\r\n    les d\u00e9pouilles mortelles.\r\n\r\n19:31:49:23  19:31:55:01\r\nL'infection nosocomiale est devenue\r\n    la b\u00eate noire des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:31:55:06  19:31:59:09\r\n Les \u00e9tablissements hospitaliers\r\n     traquent les bact\u00e9ries.\r\n\r\n19:31:59:13  19:32:03:19\r\n           Aujourd'hui,\r\nle CHUV et les HUG sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:32:04:00  19:32:10:10\r\n  Un savon bio employ\u00e9 depuis \r\n f\u00e9vrier 2012 a d\u00fb \u00eatre retir\u00e9.\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:15:22\r\n Des milliers de savons retir\u00e9s de\r\nla circulation au CHUV, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:32:16:03  19:32:20:10\r\nLes \u00e9quipes de l'h\u00f4pital se pressent\r\n     pour les mettre \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:32:20:19  19:32:23:02\r\n    On a retir\u00e9 3'000 flacons\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:26:22\r\nen utilisation ainsi que les stocks.\r\n\r\n19:32:27:09  19:32:30:08\r\n   Ces produits sont contamin\u00e9s\r\n         par une bact\u00e9rie\r\n\r\n19:32:30:13  19:32:33:19\r\n       capable de provoquer\r\n   des infections nosocomiales.\r\n\r\n19:32:34:00  19:32:38:14\r\n  Les flacons \u00e9taient plac\u00e9s dans\r\n toutes les chambres de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:32:38:19  19:32:41:19\r\n    Jusqu'\u00e0 ce que la bact\u00e9rie\r\n         soit d\u00e9couverte\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:44:18\r\n        lors d'un contr\u00f4le \r\n        de l'environnement.\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:47:03\r\n     Je ne peux pas affirmer\r\n\r\n19:32:47:08  19:32:49:08\r\n  qu'il y a eu des cons\u00e9quences\r\n\r\n19:32:49:12  19:32:51:03\r\n       pour les patients.\r\n\r\n19:32:51:08  19:32:56:13\r\n     Etablir un lien causal\r\n va prendre plusieurs semaines.\r\n\r\n19:32:56:18  19:33:00:19\r\n       A l'heure actuelle,\r\n    nous n'avons pas d'indice\r\n\r\n19:33:01:01  19:33:07:13\r\n     qui prouve qu'il y ait eu\r\ndes cons\u00e9quences pour nos patients.\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:11:04\r\n      Ces savons biologiques \r\n     sont fabriqu\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:33:11:09  19:33:16:02\r\n La commercialisation est bloqu\u00e9e\r\n  et des analyses sont en cours.\r\n\r\n19:33:16:08  19:33:23:09\r\n  La contamination aurait eu lieu\r\n      lors de la production.\r\n\r\n19:33:23:18  19:33:26:07\r\n    Il y a un suivi standard.\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:29:12\r\nMalheureusement, dans ce cas-l\u00e0,\r\n\r\n19:33:29:17  19:33:33:04\r\nc'est pass\u00e9 \u00e0 travers les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:33:33:09  19:33:36:22\r\nCa fait partie des analyses en cours\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:43:00\r\nde comprendre comment la bact\u00e9rie\r\n  est pass\u00e9e entre les gouttes.\r\n\r\n19:33:44:06  19:33:47:16\r\n     Les HUG s'approvisionnent\r\n    aupr\u00e8s du m\u00eame fournisseur.\r\n\r\n19:33:47:21  19:33:50:03\r\n Ils ont retir\u00e9 tous les flacons.\r\n\r\n19:33:50:17  19:33:54:13\r\n    Docteur Romand, bonsoir.\r\n\r\n19:33:58:04  19:34:03:11\r\n Pour l'instant, on sait peu de\r\n            choses.\r\n\r\n19:34:03:12  19:34:09:08\r\nPeut-on \u00e9valuer la dangerosit\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:09:10  19:34:15:13\r\n   Ce n'est pas une infection\r\n          nosocomiale.\r\n\r\n19:34:15:15  19:34:21:06\r\n C'est un savon pour les mains.\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:27:18\r\nIl est parfait pour \u00eatre en contact\r\n         avec les malades.\r\n\r\n19:34:27:20  19:34:38:18\r\n Le processus industriel va \u00eatre\r\n          investiguer.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:47:04\r\nIl y a une inqui\u00e9tude autour des\r\nrisques d'infection \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:34:47:06  19:34:51:14\r\nIl est vrai qu'il y a une inqui\u00e9tude\r\nautour des infections nosocomiales.\r\n\r\n19:34:51:16  19:35:00:18\r\nMais ce n'est pas le cas pour ce\r\n             savon.\r\n\r\n19:35:00:20  19:35:05:14\r\nLa variation est grande selon qu'on\r\n        est faible ou non.\r\n\r\n19:35:05:16  19:35:12:04\r\n  C'est toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:35:12:06  19:35:15:10\r\n     Le patient est d\u00e9muni.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:19:23\r\n  Peut-on se pr\u00e9munir contre ce\r\n            danger ?\r\n\r\n19:35:20:01  19:35:25:10\r\n              Non.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:29:06\r\n On trouverait beaucoup de ces \r\n contaminations dans les savons\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:30:19\r\n          domestiques.\r\n\r\n19:35:30:21  19:35:34:02\r\n   Ils ont identifi\u00e9 la cause.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:40:19\r\n    Ce qui est un bon point.\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:46:13\r\nEnsuite, il faudra tra\u00e7abilit\u00e9 des\r\n             savons.\r\n\r\n19:35:46:15  19:35:50:18\r\n   Ce savon est utilis\u00e9 depuis\r\n       septembre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:50:19  19:35:51:21\r\n             Merci.\r\n\r\n19:35:51:21  19:35:54:23\r\n        Voici les avions\r\n   de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:35:55:04  19:35:58:07\r\n Aujourd'hui, Zurich permettait\r\n    de d\u00e9couvrir l'un d'eux:\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:00:00\r\n    le Dreamliner de Boeing.\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:03:04\r\n     Bard\u00e9 plus que jamais \r\n    de syst\u00e8mes \u00e9lectriques,\r\n\r\n19:36:03:09  19:36:05:19\r\n     avec un lot de pannes\r\n  et de difficult\u00e9s constat\u00e9es\r\n\r\n19:36:06:01  19:36:07:12\r\n   depuis plusieurs semaines.\r\n\r\n19:36:08:07  19:36:11:14\r\n          Qatar Airways\r\nest la premi\u00e8re compagnie a\u00e9rienne\r\n\r\n19:36:11:19  19:36:15:01\r\n       \u00e0 desservir la Suisse\r\n    avec le nouveau Dreamliner.\r\n\r\n19:36:15:06  19:36:22:02\r\n    L'avion dispose d'innovations\r\ntechniques qui le rendent silencieux.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:25:00\r\n  Les Am\u00e9ricains ont du retard.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:31:03\r\nIls ont des probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n19:36:31:16  19:36:36:19\r\n Le Dreamliner a du plastique dans\r\n l'aile: des mat\u00e9riaux composites.\r\n\r\n19:36:37:00  19:36:41:06\r\n       C'est une r\u00e9volution\r\n       propos\u00e9e par Boeing.\r\n\r\n19:36:41:16  19:36:44:20\r\n On voit que c'est du plastique,\r\n\r\n19:36:45:01  19:36:46:19\r\n        et pas de l'alu.\r\n\r\n19:36:47:00  19:36:50:14\r\n Tout l'avion est en plastique,\r\n     sauf quelques pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:36:50:20  19:36:53:12\r\n   Ca rend l'avion plus l\u00e9ger.\r\n\r\n19:36:53:18  19:36:56:21\r\nOn peut y mettre plus de carburant\r\n\r\n19:36:57:03  19:37:03:21\r\n     et voler plus longtemps\r\n  avec une faible consommation.\r\n\r\n19:37:04:08  19:37:07:18\r\n         Si le Boeing 787\r\n    fait la une de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n19:37:08:00  19:37:11:09\r\n    c'est \u00e0 cause de ses pannes\r\n           \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n19:37:11:14  19:37:16:10\r\nLa semaine derni\u00e8re, Japan Airlines\r\n  a r\u00e9pertori\u00e9 quatre incidents.\r\n\r\n19:37:16:14  19:37:21:07\r\n      Des fuites de k\u00e9ros\u00e8ne\r\n    ou des d\u00e9parts d'incendie.\r\n\r\n19:37:21:19  19:37:23:22\r\n      Ce sont les habituels\r\n\r\n19:37:24:04  19:37:26:11\r\n      d\u00e9fauts de jeunesse.\r\n\r\n19:37:26:16  19:37:30:04\r\n        Il y a tellement\r\n de nouveaux syst\u00e8mes embarqu\u00e9s.\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:39:20\r\n      Il faut tester tout \u00e7a\r\nen situation d'exploitation r\u00e9elle.\r\n\r\n19:37:40:19  19:37:43:21\r\n      L'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine \r\n     en mati\u00e8re de transports\r\n\r\n19:37:44:02  19:37:46:01\r\n    va enqu\u00eater sur ces pannes.\r\n\r\n19:37:46:06  19:37:49:20\r\n    Aucune mesure n'a \u00e9t\u00e9 prise\r\n   qui emp\u00eacherait le Dreamliner\r\n\r\n19:37:50:01  19:37:55:03\r\n       de prendre son envol\r\net de devenir un succ\u00e8s commercial.\r\n\r\n19:37:55:22  19:37:59:08\r\n    Entre Boeing et Airbus, \r\n    la concurrence est rude.\r\n\r\n19:37:59:12  19:38:05:01\r\n      La taille de l'avion\r\n       est d\u00e9terminante.\r\n\r\n19:38:05:06  19:38:08:08\r\nL'Airbus A380 en fait un argument.\r\n\r\n19:38:08:13  19:38:12:09\r\n  Le Dreamliner contre-attaque\r\n   avec un avion moins grand\r\n\r\n19:38:12:14  19:38:15:16\r\n        mais plus adapt\u00e9\r\n   \u00e0 des a\u00e9roports secondaires\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:20:13\r\n   pour des liaisons directes.\r\n\r\n19:38:21:07  19:38:24:10\r\n          Airbus-Boeing\r\n    dans la guerre commerciale\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:27:00\r\n          que se livrent\r\n      les deux constructeurs.\r\n\r\n19:38:27:06  19:38:30:01\r\n       Chaque avion devient\r\n      un argument marketing.\r\n\r\n19:38:30:07  19:38:35:14\r\n Derri\u00e8re l'A380, se cachent deux \r\n visions strat\u00e9giques diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:38:35:19  19:38:41:00\r\nLa gamme des long-courriers la plus\r\ndemand\u00e9e est celle des 300 places.\r\n\r\n19:38:41:05  19:38:44:21\r\n   D'o\u00f9 le succ\u00e8s du Dreamliner\r\n     avec ses 800 commandes.\r\n\r\n19:38:45:02  19:38:48:21\r\nReste la question de la pertinence\r\n        des choix d'Airbus\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:52:05\r\nqui a pari\u00e9 sur les gros porteurs.\r\n\r\n19:38:52:15  19:38:55:09\r\nQuand Airbus est arriv\u00e9 avec l'A380,\r\n\r\n19:38:55:14  19:38:57:19\r\n  Boeing s'est dit qu'il allait\r\n\r\n19:38:58:00  19:39:02:11\r\nr\u00e9adapter son 747 avec 250 places.\r\n\r\n19:39:02:16  19:39:08:20\r\nCet avion a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour relier\r\n  des villes de taille moyenne.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:12:09\r\n         Cet avion relie\r\n     aussi Tokyo \u00e0 Francfort\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:17:14\r\ndepuis l'a\u00e9roport du centre-ville.\r\n\r\n19:39:18:06  19:39:20:22\r\nRelier des villes de taille moyenne,\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:24:08\r\n c'est \u00e9viter les correspondances\r\n          dans leshub.\r\n\r\n19:39:24:12  19:39:30:11\r\n    Londres, Paris ou Amsterdam\r\n      arrivent \u00e0 saturation,\r\n\r\n19:39:30:16  19:39:33:16\r\net sont de plus en plus impopulaires.\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:36:21\r\n    L'augmentation du nombre\r\n\r\n19:39:37:03  19:39:39:11\r\n     de mouvements d'avions\r\n\r\n19:39:39:15  19:39:41:23\r\n a cr\u00e9\u00e9 davantage de nuisances.\r\n\r\n19:39:42:04  19:39:45:06\r\n Les riverains font une pression\r\n       sur les a\u00e9roports.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:48:15\r\n   Le passager n'appr\u00e9cie pas\r\n      ces correspondances.\r\n\r\n19:39:48:21  19:39:53:05\r\nCes plates-formes de correspondances\r\n       arrivent \u00e0 saturation.\r\n\r\n19:39:53:10  19:39:56:01\r\n          Se d\u00e9veloppe\r\n    ce concept de vol direct\r\n\r\n19:39:56:07  19:40:00:13\r\n      d'a\u00e9roport secondaire\r\n    vers a\u00e9roport secondaire.\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:04:06\r\n         Le positionnement\r\n      de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:06:23\r\ncorrespond \u00e0 la tendance du march\u00e9.\r\n\r\n19:40:07:04  19:40:10:18\r\n     Il a enregistr\u00e9 un record\r\n   de fr\u00e9quentation l'an dernier\r\n\r\n19:40:10:23  19:40:13:11\r\n    avec 14 mios de passagers.\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:18:12\r\n       Je vous recommande\r\n  notre dossier sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:23:13\r\nSwatch Group poursuit son extension\r\n      dans le secteur du luxe\r\n\r\n19:40:23:19  19:40:26:00\r\n en s'emparant d'Harry Winston.\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:30:18\r\n Cette soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine active \r\ndans l'horlogerie et la joaillerie\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:35:10\r\nemploie plus de 500 personnes dont\r\n 150 dans la production \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:35:15  19:40:37:11\r\n Elle va co\u00fbter 1 mia \u00e0 Swatch.\r\n\r\n19:40:38:04  19:40:41:12\r\n   Les entreprises \u00e9lectriques\r\n    sont en congr\u00e8s \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:44:14\r\n       La branche conna\u00eet\r\n      une passe difficile:\r\n\r\n19:40:44:20  19:40:49:05\r\n  la sortie du nucl\u00e9aire et la \r\n  concurrence mondiale sont l\u00e0.\r\n\r\n19:40:49:22  19:40:54:05\r\nLes barons de l'\u00e9lectricit\u00e9 suisse\r\n           sont r\u00e9unis.\r\n\r\n19:40:54:10  19:40:58:04\r\n L'industrie gagne moins qu'avant.\r\n\r\n19:40:58:09  19:41:06:12\r\nLa sortie du nucl\u00e9aire et l'ouverture\r\n    des march\u00e9s rognent les marges.\r\n\r\n19:41:06:23  19:41:09:18\r\n On avait les grandes centrales.\r\n\r\n19:41:09:23  19:41:13:02\r\n Maintenant, on a une production\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:23:09\r\nd\u00e9centralis\u00e9e: ce n'est pas facile.\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:26:09\r\n    Avant, l'industrie vendait\r\n\r\n19:41:26:13  19:41:29:22\r\n    autant de kw/h que possible\r\n       depuis ses centrales.\r\n\r\n19:41:30:03  19:41:32:17\r\nMaintenant, elle subit la concurrence\r\n\r\n19:41:32:22  19:41:36:05\r\n        de l'\u00e9nergie verte\r\n  bon march\u00e9 venant d'Allemagne.\r\n\r\n19:41:36:15  19:41:38:15\r\n  Le prix de l'\u00e9nergie \u00e9olienne\r\n\r\n19:41:38:20  19:41:41:00\r\net photovolta\u00efque est subventionn\u00e9\r\n\r\n19:41:41:05  19:41:42:19\r\n          en Allemagne.\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:50:15\r\n Probl\u00e8me: cela casse le march\u00e9\r\n   de l'\u00e9nergie hydraulique.\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:54:11\r\n-L'hydraulique a profit\u00e9 du march\u00e9.\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:57:13\r\n Maintenant, c'est le changement\r\n\r\n19:41:57:19  19:42:00:22\r\nqu'on voit dans le march\u00e9 des prix.\r\n\r\n19:42:01:09  19:42:03:18\r\n     La ministre est confiante\r\n\r\n19:42:04:00  19:42:07:07\r\n     que les barrages suisses\r\n      ont encore un avenir.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:10:15\r\n   Mais les \u00e9lectriciens suisses\r\n          devront compter\r\n\r\n19:42:10:20  19:42:13:07\r\n  avec une concurrence mondiale.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:15:17\r\n  Vous \u00eates pleinement rassur\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:15:23  19:42:19:14\r\nOn n'est jamais pleinement rassur\u00e9.\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:23:13\r\n      La sortie du nucl\u00e9aire\r\n      et la sortie du march\u00e9\r\n\r\n19:42:23:18  19:42:28:07\r\n       forceront l'industrie\r\n         \u00e0 se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:42:29:05  19:42:33:20\r\n           A Fribourg,\r\n un logiciel permet de contr\u00f4ler\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:42:00\r\n   sa consommation \u00e9lectrique\r\n    de mani\u00e8re instantan\u00e9e.\r\n\r\n19:42:42:17  19:42:48:14\r\n     A Fribourg, un logiciel\r\nretransmet d\u00e9sormais en temps r\u00e9el\r\n\r\n19:42:48:19  19:42:54:20\r\n        la courbe des watts\r\n        que l'on consomme.\r\n\r\n19:42:55:09  19:42:58:15\r\n Mes enfants ont pris conscience\r\n\r\n19:42:58:21  19:43:01:20\r\n      qu'un appareil allum\u00e9\r\n\r\n19:43:02:01  19:43:06:02\r\n   consomme de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:43:06:16  19:43:11:06\r\n  Un outil ludique qui surveille \r\n  tous les appareils de la maison\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:15:22\r\n       et permet de traquer\r\n     les \u00e9nergivores du foyer.\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:21:06\r\nLa consommation de mon ancien poste\r\n         TV \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:27:09\r\n   et aussi celle d'un ancien\r\n cong\u00e9lateur qui avait dix ans.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:31:20\r\n  Ma consommation d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n     a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de 10 %.\r\n\r\n19:43:32:07  19:43:34:03\r\n   Soit une centaine de francs.\r\n\r\n19:43:34:08  19:43:35:11\r\n         Mais c'est aussi\r\n\r\n19:43:35:16  19:43:39:19\r\nl'\u00e9quivalent du co\u00fbt d'investissement\r\n    et d'exploitation du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:43:40:00  19:43:41:23\r\n  Op\u00e9ration nulle financi\u00e8rement\r\n\r\n19:43:42:05  19:43:45:12\r\n  mais op\u00e9ration de transparence\r\n     \u00e9nerg\u00e9tique s\u00e9duisante.\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:47:11\r\n        L'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:49:11\r\n     de l'\u00e9nergie r\u00e9fl\u00e9chit\r\n\r\n19:43:49:16  19:43:54:09\r\n\u00e0 imposer ce genre d'infrastructure\r\n \u00e0 l'ensemble des m\u00e9nages suisses.\r\n\r\n19:43:54:13  19:43:57:11\r\nLe financement n'\u00e9tant pas r\u00e9gl\u00e9\r\n          aujourd'hui,\r\n\r\n19:43:57:15  19:44:01:03\r\n  le co\u00fbt de cette installation\r\n    peut para\u00eetre trop \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:03:14\r\n           par rapport\r\n   aux \u00e9conomies potentielles.\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:05:08\r\n         C'est le dilemme.\r\n\r\n19:44:05:12  19:44:08:17\r\n  Pour inciter les consommateurs\r\n         aux changements,\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:11:19\r\n         il faut que cela\r\n   soit financi\u00e8rement rentable.\r\n\r\n19:44:12:01  19:44:14:09\r\n         Cela passe aussi\r\n      par des gestes simples.\r\n\r\n19:44:14:13  19:44:16:21\r\n   Changer les vieilles ampoules\r\n\r\n19:44:17:02  19:44:21:14\r\n     et remplacer les gouffres\r\n          \u00e0 \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:44:22:07  19:44:27:11\r\nBeaucoup de parents se sont pos\u00e9 la\r\nquestion de savoir qui s'occuperait\r\n\r\n19:44:27:15  19:44:31:04\r\nde leur enfant s'ils disparaissaient\r\n         dans un accident.\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:33:23\r\n         Voici un r\u00e9cit\r\n    de solidarit\u00e9 familiale,\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:38:00\r\n apr\u00e8s le drame de Tatroz (FR).\r\n\r\n19:44:38:05  19:44:41:03\r\n      Parmi les victimes, \r\n      un p\u00e8re et une m\u00e8re.\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:45:11\r\nLes orphelins ont \u00e9t\u00e9 recueillis\r\n    par leur oncle et tante.\r\n\r\n19:44:46:03  19:44:52:06\r\n  Mathis et Titouan: deux cousins\r\n   qui vivent sous le m\u00eame toit.\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:56:12\r\nUn toit qui abrite neuf personnes.\r\n\r\n19:44:56:18  19:45:03:03\r\nIls partagent leur vie depuis avril,\r\n   lorsque les parents de Colin,\r\n\r\n19:45:03:09  19:45:08:10\r\n     L\u00e9lia et Titouan d\u00e9c\u00e8dent\r\n     dans un accident d'avion.\r\n\r\n19:45:08:14  19:45:12:06\r\n        Leur tante et oncle\r\n    d\u00e9cident de les accueillir.\r\n\r\n19:45:12:17  19:45:15:03\r\n     Le jour de l'accident,\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:18:00\r\nColin est venu vers moi et m'a dit:\r\n\r\n19:45:18:05  19:45:21:05\r\n \"Tonton, tu nous oublies pas.\"\r\n\r\n19:45:21:10  19:45:27:11\r\n      Mon fr\u00e8re aurait fait\r\n     la m\u00eame chose pour moi.\r\n\r\n19:45:28:03  19:45:30:09\r\n    J'ai tout de suite voulu\r\n\r\n19:45:30:14  19:45:34:00\r\n         aller chez eux.\r\n\r\n19:45:34:06  19:45:36:03\r\n   Je leur faisais confiance.\r\n\r\n19:45:36:13  19:45:40:16\r\n      Accueillir trois enfants\r\nalors que le couple en a d\u00e9j\u00e0 quatre,\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:12\r\n          cela a requis\r\n  une importante r\u00e9organisation.\r\n\r\n19:45:43:18  19:45:45:22\r\nLa famille a install\u00e9 des containers\r\n\r\n19:45:46:03  19:45:49:00\r\n    permettant \u00e0 chaque enfant\r\n       d'avoir sa chambre.\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:51:08\r\nIls ne vivent pas dans le pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:51:12  19:45:53:04\r\n   Ils vivent dans le pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:45:53:09  19:45:56:03\r\n   Ils ont fait ce changement\r\n       de vie de famille\r\n\r\n19:45:56:08  19:45:58:21\r\n  avec une facilit\u00e9 d\u00e9sarmante.\r\n\r\n19:45:59:09  19:46:01:21\r\n   Colin, pas trop longtemps.\r\n\r\n19:46:02:02  19:46:05:21\r\n -Tonton a dit qu'il viendrait.\r\n\r\n19:46:06:08  19:46:08:10\r\n J'essaie de vivre comme avant.\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:10:03\r\n      Des fois, j'y arrive,\r\n\r\n19:46:10:08  19:46:16:13\r\n   des fois, \u00e7a bogue un peu.\r\n\r\n19:46:17:08  19:46:20:22\r\n           Les courses,\r\n  c'est quatre fois par semaine.\r\n\r\n19:46:21:03  19:46:24:02\r\n La lessive, trois fois par jour.\r\n\r\n19:46:24:07  19:46:28:01\r\n       Une pi\u00e8ce fait office\r\n   de dressing pour les enfants.\r\n\r\n19:46:28:07  19:46:32:00\r\n       Partager tes parents,\r\n         \u00e7a te fait quoi ?\r\n\r\n19:46:32:05  19:46:34:12\r\n          Rien du tout.\r\n\r\n19:46:34:22  19:46:37:00\r\n        Je les consid\u00e8re\r\n\r\n19:46:37:05  19:46:43:12\r\n   comme des fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n19:46:44:00  19:46:46:12\r\n  Une famille qui se reconstruit\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:49:11\r\n  gr\u00e2ce au soutien de la famille\r\net de l'association Porte-Bonheur.\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:51:23\r\n           Leur secret:\r\n     de l'amour et du respect.\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:54:12\r\n  On esp\u00e8re r\u00e9ussir \u00e0 les mener\r\n\r\n19:46:54:18  19:47:02:04\r\n        hors du nid afin\r\n  qu'ils r\u00e9ussissent leur vie.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:05:16\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:47:05:21  19:47:10:13\r\n   l'autopsie virtuelle permet\r\nde conserver la d\u00e9pouille intacte.\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:14:11\r\n      Et puis un petit tour\r\n     par l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:17:04\r\n Federer semble en pleine forme.\r\n\r\n19:47:18:03  19:47:22:14\r\nEn Somalie et au Mali, les troupes\r\nfran\u00e7aises mesurent la difficult\u00e9\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:24:20\r\nde la guerre contre les islamistes.\r\n\r\n19:47:25:01  19:47:28:01\r\n     En Somalie, les shebab\r\n   publient la photo pr\u00e9sum\u00e9e\r\n\r\n19:47:28:07  19:47:34:16\r\ndu cadavre du commandant fran\u00e7ais\r\n  pris lors du dernier assaut.\r\n\r\n19:47:35:10  19:47:38:19\r\n  Faire reculer les djihadistes.\r\n\r\n19:47:39:01  19:47:42:15\r\n       Ils sont 600 \u00e0 Bamako\r\n   pour accomplir cette mission.\r\n\r\n19:47:42:21  19:47:48:00\r\nDes soldats fran\u00e7ais qui appuieront\r\n      les troupes maliennes.\r\n\r\n19:47:48:05  19:47:52:05\r\n     Les pilotes ont continu\u00e9\r\n     \u00e0 bombarder des cibles.\r\n\r\n19:47:52:10  19:47:57:21\r\n       De nombreuses cibles \r\n      ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es \u00e0 Gao.\r\n\r\n19:47:58:02  19:48:02:07\r\n       La contre-offensive\r\n   ne s'est pas faite attendre.\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:07:18\r\n Les djihadistes ont pris ce matin\r\n       la ville de Diabaly.\r\n\r\n19:48:08:05  19:48:10:13\r\n   Il reste un point difficile\r\n\r\n19:48:10:18  19:48:12:11\r\n           \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n19:48:12:15  19:48:16:13\r\n       Nous avons affaire\r\n    \u00e0 des groupes tr\u00e8s arm\u00e9s.\r\n\r\n19:48:16:18  19:48:21:16\r\n  Les op\u00e9rations se poursuivent\r\n   autour des forces maliennes\r\n\r\n19:48:21:21  19:48:29:06\r\n     qui ont \u00e9t\u00e9 valeureuses\r\n        vendredi \u00e0 l'est.\r\n\r\n19:48:29:19  19:48:34:11\r\n  Sur place, la TV malienne filme\r\n     les r\u00e9actions d'habitants\r\n\r\n19:48:34:16  19:48:38:12\r\n    soulag\u00e9s par l'intervention\r\n            fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:42:02\r\n      Ca pla\u00eet aux Maliens.\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:47:12\r\nLes violences poussent les habitants\r\n        \u00e0 donner leur sang.\r\n\r\n19:48:47:23  19:48:50:18\r\n   Les Maliens donnent du sang\r\n\r\n19:48:51:00  19:48:52:22\r\n      pour venir en renfort\r\n\r\n19:48:53:04  19:48:55:04\r\n   en pr\u00e9vision de la guerre.\r\n\r\n19:48:55:15  19:48:58:01\r\n         Les djihadistes\r\n      ont promis \u00e0 la France\r\n\r\n19:48:58:06  19:49:01:00\r\n         des repr\u00e9sailles\r\n     pour cette intervention.\r\n\r\n19:49:01:06  19:49:08:08\r\n Les rebelles touaregs se sont dit\r\n   pr\u00eats \u00e0 collaborer avec elle.\r\n\r\n19:49:09:04  19:49:10:13\r\n      Yves Magat, bonsoir.\r\n\r\n19:49:10:19  19:49:12:19\r\n        D'abord le Mali.\r\n\r\n19:49:13:01  19:49:16:03\r\n        La Suisse parle\r\n    d'intervention l\u00e9gitime.\r\n\r\n19:49:16:08  19:49:19:22\r\n        Beaucoup d'Etats\r\n    soutiennent cette action.\r\n\r\n19:49:23:17  19:49:31:23\r\n     Petit retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:49:32:01  19:49:36:05\r\nCe sont les s\u00e9paratistes touar\u00e8gues\r\n qui ont ouvert les hostilit\u00e9s au\r\n\r\n19:49:36:08  19:49:43:04\r\n           mois de mars.\r\n\r\n19:49:43:06  19:49:54:23\r\nTout de suite, ils se font \u00e9craser\r\n       par les islamistes.\r\n\r\n19:49:55:01  19:49:58:19\r\n    Ils s'y \u00e9tablissent une loi\r\n islamiste qu'ils estiment la plus\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:01:12\r\n             stricte.\r\n\r\n19:50:01:14  19:50:11:09\r\n   Beaucoup d'armes et beaucoup\r\nd'hommes qui viennent de la Libye ?\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:21:04\r\n Tout cela ne serait pas arriv\u00e9 si\r\n Khadafi est toujours au pouvoir.\r\n\r\n19:50:21:06  19:50:25:07\r\n Il a soutenu que les mouvements \r\nind\u00e9pendantistes pour d\u00e9stabiliser\r\n\r\n19:50:25:09  19:50:30:11\r\n   les pays voisins et mieux les\r\n            contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:50:30:12  19:50:34:12\r\n Lorsqu'il est tomb\u00e9, des milliers\r\n  d'hommes se sont retrouv\u00e9s avec\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:44:22\r\n d'\u00e9normes quantit\u00e9s d'armes mais\r\n   sans ressources financi\u00e8res.\r\n\r\n19:50:45:00  19:50:48:17\r\nL'autre front, c'est la Somalie.\r\n\r\n19:50:48:19  19:50:54:04\r\n C'est un ennemi insaisissable.\r\n\r\n19:50:54:06  19:51:00:12\r\n   De l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Afrique.\r\n\r\n19:51:00:14  19:51:05:03\r\n   Les shebab sont un mouvement\r\n            islamiste.\r\n\r\n19:51:05:05  19:51:09:03\r\nIls affirment appliquer la charia.\r\n\r\n19:51:09:05  19:51:14:18\r\n   Mais ils sont sur le d\u00e9clin.\r\n\r\n19:51:14:20  19:51:21:22\r\n  Ce mouvement a pu s'installer \u00e0\r\n        cause de la mis\u00e8re.\r\n\r\n19:51:22:00  19:51:23:01\r\n             Merci.\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:24:22\r\n       Je vous recommande\r\n   le dossier RTS d\u00e9couvertes\r\n\r\n19:51:25:04  19:51:27:06\r\n    pr\u00e9par\u00e9 par Tanya Chityl.\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:32:00\r\n   La Tunisie f\u00eate aujourd'hui\r\n    le deuxi\u00e8me anniversaire\r\n\r\n19:51:32:06  19:51:34:17\r\n           de la chute\r\n      du pr\u00e9sident Ben Ali.\r\n\r\n19:51:34:22  19:51:37:22\r\n    Premi\u00e8re des r\u00e9volutions\r\n      du Printemps arabe.\r\n\r\n19:51:38:04  19:51:41:01\r\n   L'euphorie fait maintenant\r\n     place aux d\u00e9sillusions\r\n\r\n19:51:41:06  19:51:52:22\r\n         et aux tensions\r\n     sociales et politiques.\r\n\r\n19:52:08:19  19:52:11:10\r\nqui n'a pas grand-chose pour vivre.\r\n\r\n19:52:12:05  19:52:17:05\r\nDans cette banlieue pauvre de Tunis,\r\n       le discours est amer.\r\n\r\n19:52:17:11  19:52:26:23\r\n       Les conditions de vie\r\n        se sont d\u00e9grad\u00e9es.\r\n\r\n19:52:27:10  19:52:29:21\r\n      Apr\u00e8s la r\u00e9volution,\r\n\r\n19:52:30:02  19:52:34:09\r\n     le ch\u00f4mage a augment\u00e9.\r\n\r\n19:52:34:14  19:52:37:04\r\nOn n'a plus rien, plus de travail.\r\n\r\n19:52:37:10  19:52:41:02\r\n Notre monnaie s'est effondr\u00e9e.\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:45:11\r\n          Le gouvernement\r\n   peine \u00e0 trouver des r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:48:11\r\n   Nous passons par un creux.\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:51:07\r\n   On a organis\u00e9 des \u00e9lections\r\n\r\n19:52:51:12  19:52:53:04\r\n il y a un peu plus d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:53:09  19:52:56:16\r\n      Les instances \u00e9lues \r\n      restent provisoires.\r\n\r\n19:52:56:22  19:53:01:15\r\n   Et il y a le recul \u00e9conomique\r\nd\u00fb aux \u00e9v\u00e9nements de la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:53:01:20  19:53:09:23\r\nEn 2011, il y a eu une r\u00e9cession\r\n        de deux points.\r\n\r\n19:53:10:10  19:53:17:21\r\nLe ch\u00f4mage atteint 18 % dans le pays.\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:22:10\r\n        Tout a augment\u00e9 !\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:27:08\r\n-En plus il n'y a pas de travail.\r\n\r\n19:53:27:13  19:53:31:10\r\n       -Nous, les jeunes,\r\n     on est tous au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:36:01\r\n  -La seule chose qui a chang\u00e9,\r\n        c'est la libert\u00e9.\r\n\r\n19:53:36:06  19:53:39:11\r\n     -Tu t'es fait augmenter\r\n         de 70 dinars !\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:46:11\r\n -Le co\u00fbt de la vie a augment\u00e9 !\r\n\r\n19:53:47:00  19:53:52:11\r\n   Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les attentes\r\n   sont rest\u00e9es lettres mortes.\r\n\r\n19:53:52:16  19:54:02:01\r\nLa famille de Cyrine se sent trahie\r\npar les promesses de la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:54:02:15  19:54:08:15\r\nS'il y avait une 2\u00e8me r\u00e9volution,\r\n     elle nous enterrerait.\r\n\r\n19:54:08:21  19:54:14:06\r\nLa r\u00e9volution ne m'a rien apport\u00e9.\r\n\r\n19:54:14:19  19:54:21:21\r\nOn regarde le pr\u00e9sent avec m\u00e9fiance.\r\n\r\n19:54:22:02  19:54:25:19\r\nLa majorit\u00e9 pense que la transition\r\n          est trop lente.\r\n\r\n19:54:27:07  19:54:30:16\r\n  Une partie de la Chine subit\r\nces jours un smog sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:54:30:21  19:54:34:18\r\n    La pollution engendr\u00e9e par\r\nla croissance exponentielle du pays\r\n\r\n19:54:34:23  19:54:36:12\r\n    explique cette situation.\r\n\r\n19:54:37:05  19:54:40:11\r\n     La cha\u00eene d'Etat chinoise\r\n        donne des conseils\r\n\r\n19:54:40:16  19:54:43:13\r\n pour ajuster son masque filtrant.\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:47:13\r\n     C'est devenu l'accessoire\r\n    indispensable des habitants\r\n\r\n19:54:47:19  19:54:51:00\r\n        des villes du nord\r\n     et de l'est de la Chine.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:53:08\r\n   A P\u00e9kin, depuis ce week-end,\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:57:09\r\n    on ne voit gu\u00e8re qu'\u00e0 100 m\r\n     dans certains quartiers.\r\n\r\n19:54:57:14  19:55:00:22\r\n          La concentration\r\nde particules nocives d\u00e9passe parfois\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:05:04\r\nde 40 fois le seuil limite fix\u00e9 par \r\nl'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:55:05:14  19:55:07:14\r\n    C'est vraiment terrible.\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:10:08\r\n  La sant\u00e9, c'est ce qu'il y a\r\n\r\n19:55:10:22  19:55:15:13\r\n    La croissance effr\u00e9n\u00e9e de la\r\n2\u00e8me \u00e9conomie mondiale est en cause.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:19:22\r\nElle est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00eate du premier\r\n    parc automobile du monde:\r\n\r\n19:55:20:03  19:55:22:17\r\n5 mios de v\u00e9hicules rien qu'\u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:55:22:22  19:55:25:23\r\n          Les industries\r\n    et la combustion du charbon\r\n\r\n19:55:26:04  19:55:29:11\r\n   qui fournit 70 % de l'\u00e9nergie\r\n          font le reste.\r\n\r\n19:55:29:16  19:55:36:06\r\n  Les habitants sont pri\u00e9s de ne\r\npas sortir et d'\u00e9viter les efforts.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:40:05\r\n         Cette pollution\r\n   me force \u00e0 rester chez moi.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:43:15\r\n        J'ai d\u00fb annuler \r\n        des rendez-vous,\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:46:19\r\n    et je pense avoir manqu\u00e9\r\n         des affaires.\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:49:13\r\n       Les P\u00e9kinois esp\u00e8rent\r\n\r\n19:55:49:18  19:55:54:23\r\nque le vent glacial du nord, qui peut\r\n    \u00e9claircir l'horizon, se l\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:55:04  19:55:57:09\r\n    Les autorit\u00e9s vont investir\r\n\r\n19:55:57:13  19:56:01:11\r\n   52 mias de francs d'ici 2015\r\n       contre la pollution.\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:09:07\r\n En attendant, l'artiste Ai Weiwei\r\ns'est encore illustr\u00e9 sur la Toile.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:14:05\r\nEntr\u00e9e en lice de Roger Federer \r\n\u00e0 l'Open d'Australie cette nuit.\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:17:02\r\n        Le Suisse attend\r\n    le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire.\r\n\r\n19:56:17:08  19:56:20:17\r\n Federer est le favori derri\u00e8re\r\n le tenant du titre N.Djokovic.\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:26:06\r\nC'est l'\u00e9t\u00e9 en Australie, le tennis\r\n retrouve ses droits \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:30:06\r\nPour ce tournoi, on attend R.Federer.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:33:16\r\n        Le B\u00e2lois de 31 ans\r\n       est venu en Australie\r\n\r\n19:56:33:22  19:56:43:21\r\n       avec son entra\u00eeneur,\r\n    son \u00e9pouse et ses jumelles.\r\n\r\n19:56:44:07  19:56:47:14\r\n   Je suis motiv\u00e9 et confiant.\r\n\r\n19:56:47:19  19:56:54:16\r\n        Je suis en forme.\r\n\r\n19:56:54:21  19:57:00:16\r\n    Je me suis bien entra\u00een\u00e9.\r\n\r\n19:57:00:21  19:57:03:13\r\n         Au 1er, Federer\r\n      sera oppos\u00e9 \u00e0 B.Paire.\r\n\r\n19:57:03:19  19:57:07:13\r\n   Le No2 mondial s'\u00e9tait impos\u00e9\r\n    en octobre dernier \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:07:18  19:57:10:18\r\n         Mais le Fran\u00e7ais\r\n     pourrait g\u00eaner le Suisse.\r\n\r\n19:57:11:05  19:57:14:21\r\n        J'ai du respect\r\n     pour tous les joueurs.\r\n\r\n19:57:15:02  19:57:21:05\r\n Peu importe contre qui je joue\r\n     dans ce premier tour.\r\n\r\n19:57:21:23  19:57:24:23\r\n  Federer fera son entr\u00e9e en lice\r\n            cette nuit.\r\n\r\n19:57:25:04  19:57:29:12\r\n    Djokovic est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9\r\n    pour la suite du tournoi.\r\n\r\n19:57:29:17  19:57:37:05\r\nLe tennis suscite d\u00e9j\u00e0 des vocations.\r\n\r\n19:57:38:00  19:57:41:12\r\n            Surprise\r\n     lors des Golden Globes:\r\n\r\n19:57:42:04  19:57:44:14\r\n       La m\u00e9decine l\u00e9gale\r\n       vit une r\u00e9volution\r\n\r\n19:57:44:19  19:57:48:04\r\n    gr\u00e2ce l'introduction des\r\ntechnologies d'imagerie m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:56:09\r\n   Scanner et IRM permettent de\r\nr\u00e9aliser des autopsies virtuelles.\r\n\r\n19:57:56:13  19:57:59:10\r\n   Attention, certaines images\r\n     peuvent para\u00eetre dures.\r\n\r\n19:58:01:07  19:58:04:05\r\n       Service de m\u00e9decine \r\n       l\u00e9gale de la Timone.\r\n\r\n19:58:04:10  19:58:07:21\r\n      Quelques 650 autopsies\r\n     y ont lieu chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:12:11\r\n  Sur la table, une femme d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n      suite \u00e0 une pendaison.\r\n\r\n19:58:12:15  19:58:15:17\r\n       Pour exclure un acte\r\n      de violence conjugale,\r\n\r\n19:58:15:22  19:58:19:11\r\n       la justice a demand\u00e9\r\n   l'intervention des l\u00e9gistes.\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:24:19\r\n    Le sillon est incomplet.\r\n\r\n19:58:25:01  19:58:29:09\r\n         L\u00e0, un scanner\r\n     aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:58:29:23  19:58:35:00\r\n  L'imagerie s'invite en m\u00e9decine\r\n     l\u00e9gale depuis trois ans.\r\n\r\n19:58:35:05  19:58:38:11\r\n    On appelle \u00e7a la virtopsie.\r\n\r\n19:58:38:15  19:58:43:00\r\n    A Marseille, les homicides\r\npar arme \u00e0 feu sont tr\u00e8s nombreux.\r\n\r\n19:58:43:05  19:58:45:13\r\n    Les m\u00e9decins y ont recours\r\n         chaque semaine.\r\n\r\n19:58:46:00  19:58:48:05\r\n C'est un gain de temps \u00e9norme.\r\n\r\n19:58:48:10  19:58:50:16\r\n\u00c7a ne remplacera pas l'autopsie,\r\n\r\n19:58:50:21  19:58:55:04\r\n  mais sur le plan balistique,\r\n   c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:58:55:17  19:58:58:13\r\nIniti\u00e9e aux USA, l'autopsie virtuelle\r\n\r\n19:58:58:18  19:59:02:09\r\n       n\u00e9cessite deux outils\r\n  dans le diagnostic post-mortem.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:05:17\r\n    D'un c\u00f4t\u00e9, le scanner pour\r\n visualiser les parties osseuses.\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:09:22\r\n         De l'autre, l'IRM\r\n  pour les tissus et les organes.\r\n\r\n19:59:10:03  19:59:13:18\r\n      Les autopsies se font\r\n maintenant avec les radiologues.\r\n\r\n19:59:13:23  19:59:15:15\r\n     L'image virtuelle permet\r\n\r\n19:59:15:20  19:59:18:18\r\n     soit de guider le l\u00e9giste\r\n       avant la dissection,\r\n\r\n19:59:19:00  19:59:21:15\r\n         soit de confirmer\r\n      les r\u00e9sultats d'examen.\r\n\r\n19:59:22:02  19:59:25:13\r\n     L'orifice d'entr\u00e9e est\r\n   juste en dessous \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:28:18\r\n       Derri\u00e8re, on voit \r\n      les fragments osseux\r\n\r\n19:59:29:00  19:59:33:04\r\ncorrespondant au trou de sortie.\r\n\r\n19:59:33:14  19:59:37:23\r\n    Le sujet peut \u00eatre auscult\u00e9\r\n    dans les moindres d\u00e9tails.\r\n\r\n19:59:38:05  19:59:42:08\r\n  Les projectiles qui l'ont tu\u00e9,\r\n   mais aussi la b\u00e2che utilis\u00e9e\r\n\r\n19:59:42:12  19:59:46:16\r\n    lors de la lev\u00e9e du corps ou\r\nses effets personnels sont visibles.\r\n\r\n19:59:47:02  19:59:51:15\r\nOn est dans des pr\u00e9cisions de 0,6 mm\r\n  en terme de taille de structure.\r\n\r\n19:59:51:20  19:59:54:16\r\n    On a acc\u00e8s \u00e0 ce volume-l\u00e0\r\n       de mani\u00e8re infinie.\r\n\r\n19:59:54:22  19:59:56:16\r\n   C\u00f4t\u00e9 stockage, dans dix ans\r\n\r\n19:59:56:21  19:59:58:16\r\n  si une affaire est rouverte,\r\n\r\n19:59:58:21  20:00:01:11\r\n      on peut ravoir acc\u00e8s \r\n      \u00e0 ce volume tel quel,\r\n\r\n20:00:01:15  20:00:03:17\r\n      sans perte de donn\u00e9es\r\n        ni modification.\r\n\r\n20:00:04:04  20:00:08:20\r\n Outre Marseille, deux villes sont \r\n\u00e0 la pointe en mati\u00e8re de virtopsie:\r\n\r\n20:00:09:01  20:00:11:07\r\n        Zurich et Lausanne.\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:17:03\r\n Au CHUV, c'est la l\u00e9giste Rouleau\r\n qui est la sp\u00e9cialiste du sujet.\r\n\r\n20:00:17:08  20:00:21:02\r\n   Elle r\u00e9alise des autopsies de\r\nnourrissons victimes de mort subite.\r\n\r\n20:00:21:07  20:00:24:18\r\nL'IRM en particulier lui permet de \r\nlimiter l'ampleur des interventions\r\n\r\n20:00:24:23  20:00:28:04\r\n    et de remettre au plus vite\r\n      les corps aux familles.\r\n\r\n20:00:28:14  20:00:31:12\r\n   En imagerie, on ne peut pas\r\n       calculer le poids.\r\n\r\n20:00:31:17  20:00:35:07\r\n     Par contre, des outils\r\npermettent d'\u00e9valuer les volumes.\r\n\r\n20:00:35:12  20:00:37:15\r\n       A partir du volume,\r\n    on peut arriver au poids,\r\n\r\n20:00:37:20  20:00:40:00\r\nce qui fait qu'on n'a plus besoin\r\n\r\n20:00:40:06  20:00:42:20\r\n     de retirer des organes.\r\n\r\n20:00:43:07  20:00:48:17\r\n   Respect des corps, respect des\r\nproches et des croyances religieuses.\r\n\r\n20:00:48:23  20:00:56:11\r\n      La virtopsie repr\u00e9sente\r\n       une avanc\u00e9e d\u00e9cisive.\r\n\r\n20:01:00:08  20:01:04:07\r\n   Le CHUV \u00e0 Lausanne a retir\u00e9\r\n   plus de 3'000 lots de savon\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:06:02\r\n    entre jeudi et vendredi.\r\n\r\n20:01:06:07  20:01:08:09\r\n   Ce produit \u00e9tait contamin\u00e9\r\n\r\n20:01:08:14  20:01:13:08\r\n par une bact\u00e9rie qui peut \u00eatre \u00e0 \r\nl'origine de maladies nosocomiales.\r\n\r\n20:01:13:12  20:01:17:18\r\nLes H\u00f4pitaux genevois sont aussi\r\n   concern\u00e9s par ce probl\u00e8me.\r\n\r\n20:01:18:19  20:01:21:23\r\n        Dans un instant,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o suivie de \"T.T.C\"\r\n\r\n20:01:22:05  20:01:25:06\r\n        qui parle ce soir\r\n      du vol de smartphone.\r\n\r\n20:01:25:11  20:01:28:02\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:28:07  20:01:36:07\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, V.Fiore-Donno, M.Kastrati\r\n Y.Methenitis, R.Pawlak, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF004027\r\nDate de transcription : 27-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:01:47) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'affaire du savon, porteur d'une bact\u00e9rie ind\u00e9sirable touche le CHUV \u00e0 Lausanne, mais s'il y a jug\u00e9 Gen\u00e8ve les informations se sont pr\u00e9cis\u00e9es tout au long de la journ\u00e9e les savon incrimin\u00e9es proviennent d'un m\u00eame fournisseur, on entendra le m\u00e9decin cantonal, je vois sur les risques de maladies contract\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital, le dernier n\u00e9 de Boeing, a atterri \u00e0 Z\u00fcrich \u00e9norme curiosit\u00e9 autour de l'appareil de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, mais aussi des probl\u00e8mes en s\u00e9rie, fera le point sur ses avions dans lesquels nous sommes appel\u00e9s \u00e0 voler la strat\u00e9gie de Boeing et CFD Airbus avec l'A380, la technologie et les am\u00e9nagements int\u00e9rieurs, les entreprises \u00e9lectriques sont \u00e0 Berne la branche conna\u00eet une passe difficile, l'occasion aussi de d\u00e9couvrir une s\u00e9rie d'initiatives pour que chacun puisse conna\u00eetre sa consommation personnelle de fa\u00e7on instantan\u00e9e, retour sur la trag\u00e9die Tatroz dans le canton de Fribourg, 6 personnes \u00e9taient mortes dont 5 d'une m\u00eame famille dans l'accident, \u00e0 Lyon, c'est l'histoire d'un drame, mais aussi d'une tr\u00e8s belle solidarit\u00e9 familiale, l'oncle et la tante ont recueilli les orphelins en Somalie et au Mali, les troupes fran\u00e7aises mesurent la difficult\u00e9 contre les islamistes des shebab ont publi\u00e9 sur leur fil Twitter la photo pr\u00e9sum\u00e9e du militaire fran\u00e7ais pris lors de l'assaut infructueux djihadistes mettent en \u00e9vidence sa croix chr\u00e9tienne au col du mort en signant de commentaires sur les croisades et puis dans ce journal aussi un document sur l'autopsie virtuelle, le progr\u00e8s spectaculaires pour \u00e9viter d'ab\u00eemer les d\u00e9pouilles mortelles et pour rendre les corps aux familles au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:02:08) [86%] : \r\nL'infection nosocomiale est devenu la b\u00eate noire des h\u00f4pitaux, certains cas son c\u00e9l\u00e8bre zouk on avait contract\u00e9 une idem pour Guillaume Depardieu, les \u00e9tablissements hospitaliers traquer bact\u00e9ries aujourd'hui c'est le CHUV il y a jug\u00e9 qui sont concern\u00e9s, savon bio, employ\u00e9 depuis f\u00e9vrier 2012, a d\u00fb \u00eatre retir\u00e9 Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:09 > 0:02:18) [92%] : \r\nDes milliers de savon retir\u00e9s de la circulation au CHUV \u00e0 Lausanne, depuis jeudi, les \u00e9quipes de l'h\u00f4pital se pressent pour mettre \u00e0 l'\u00e9cart les flacons incrimin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:18 > 0:02:26) [88%] : \r\nJe pense qu'en tout, on a bien retir\u00e9 en tout cas 3000 flacons qui a \u00e9t\u00e9 en utilisation et encore toutes les stocks qu'on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:26 > 0:02:43) [94%] : \r\nCes produits sont contamin\u00e9s par une bact\u00e9rie capable de provoquer des infections nosocomiales chez les patients les plus fragiles, depuis f\u00e9vrier 2012 les flacons ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans toutes les chambres de l'h\u00f4pital, les patients les utiliser pour se laver, jusqu'\u00e0 ce que la bact\u00e9rie soit d\u00e9couverte lors d'un banal contr\u00f4le de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:43 > 0:03:06) [94%] : \r\nJe ne peux pas affirmer qu'il y a eu des cons\u00e9quences pour les patients, c'est quelque chose qui est en cours d'investigation, \u00e9tablir un lien causal entre la contamination, nous avons constat\u00e9 des savon et d'\u00e9ventuelles infections chez les patients est une entreprise qui va probablement prendre plusieurs semaines, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 et \u00e0 l'heure actuelle, nous n'avons aucun indice qu'il y a une cons\u00e9quence pour nos patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:06 > 0:03:22) [90%] : \r\nC'est savon biologique sont fabriqu\u00e9s au nord de l'Italie et import\u00e9 en Suisse romande, par un fournisseur Vaudois la commercialisation est bloqu\u00e9e et des analyses sont en cours pour retrouver l'origine du probl\u00e8me : la contamination du savon par la bact\u00e9rie aurait eu lieu lors de la production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:22 > 0:03:42) [92%] : \r\nIl y a un produit un suivi tout \u00e0 fait standard malheureusement donc effectivement dans ce cas-l\u00e0, il semblerait que \u00e7a s'le soit pass\u00e9 \u00e0 travers tous les contr\u00f4les qui sont effectu\u00e9s sur ces produits, donc \u00e7a fait partie des analyses en cours de comprendre comment c'est possible que celui de cette bact\u00e9rie soit pass\u00e9 \u00e0 travers les gouttes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:42 > 0:03:48) [89%] : \r\nLes h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve s'approvisionne aupr\u00e8s du m\u00eame fournisseur, ils ont aussi retir\u00e9 tous leurs flacons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:50 > 0:03:58) [86%] : \r\nDonc le roman bonsoir, bonsoir, pour l'instant c'est relativement peu d'chose sur ces cas pr\u00e9cis de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale la dangerosit\u00e9 de ce type de bact\u00e9rie est-ce qu'on peut l'\u00e9valuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:04:13) [94%] : \r\nAlors la premi\u00e8re chose, ce qui n'est, \u00e7a n'est pas v\u00e9ritablement une infection nosocomiale, c'est une infection c'est une contamination d'un savon pour les mains qui comme je vous le rappelle, est fait pour se laver les mains et ne pas directement ensuite pour aller en contact avec les malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:13 > 0:04:19) [85%] : \r\nComment expliquer que, apparemment, les des filtres plus \u00eatre pass\u00e9 puisqu'il est arriv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:19 > 0:04:26) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors \u00e7a, c'est un processus industriel qui va \u00eatre investiguer j'imagine par le CHUV en 1er ensuite Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:26 > 0:04:35) [92%] : \r\nIl y a une tr\u00e8s grande inqui\u00e9tude autour des risques hein d'infection \u00e0 l'h\u00f4pital, il y a des chiffres tr\u00e8s impressionnants, beaucoup de gens sont contamin\u00e9s dans les h\u00f4pitaux, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:04:52) [91%] : \r\nAlors il est vrai qu'on a une grosse inqui\u00e9tude face aux en fait aux infections nosocomiales, l\u00e0, je le r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas le cas, c'est un savon qui est contamin\u00e9e par une bact\u00e9rie de l'ext\u00e9rieur qui paradoxalement n'est pas une grosse inqui\u00e9tude pour nous, qu'y a pas de grande r\u00e9sistance aux antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:52 > 0:04:56) [97%] : \r\nAvec une grande variation selon qu'on est une personne faible ou non hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:06) [87%] : \r\n\u00e7a c'est de la toujours la m\u00eame histoire : il vaut mieux \u00e9viter \u00e9videmment de se laver les mains avec un savon contamin\u00e9 si on est une p\u00e9riode, personnes immuno- incomp\u00e9tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:06 > 0:05:12) [86%] : \r\nLe patient est un peu d\u00e9muni, est ce que comme comme personne, il y a moyen de se pr\u00e9munir contre ce genre de danger au fond on est compl\u00e8tement d\u00e9muni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:12 > 0:05:20) [93%] : \r\nNon, et probablement que si on faisait des analyses sur les savon \u00e0 la maison, on trouverait beaucoup de ces contaminations donc l\u00e0 en l'occurrence, on est dans un milieu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:21 > 0:05:24) [87%] : \r\nIci, l'enqu\u00eate en est o\u00f9 on commence alors on va \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:48) [91%] : \r\nIls ont identifi\u00e9 la cause qu'on joue d\u00e9j\u00e0 fait un tr\u00e8s bon point parce qu'\u00e9videmment c'est souvent difficile et la 2\u00e8me chose apr\u00e8s, \u00e7a sera de tracer de faire la tra\u00e7abilit\u00e9 de des savon et de voir comment la situation a pu arriver l\u00e0, il faut aussi savoir que c'est un serpent qui est utilis\u00e9 depuis f\u00e9vrier dans le corps, canton de Vaud et depuis septembre dans le canton de Gen\u00e8ve et on n'a pas not\u00e9 une augmentation des infections \u00e0 ce Pseudomonas, merci de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:49 > 0:06:05) [85%] : \r\nVoici les avions de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, Boeing et Airbus se livrent une bataille acharn\u00e9e aujourd'hui Z\u00fcrich permettait de d\u00e9couvrir lors de ses avions, le Dreamliner de Boeing sophistiqu\u00e9s, plus que jamais le syst\u00e8me \u00e9lectrique avec l'eau de pannes constat\u00e9es depuis plusieurs semaines, Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:07 > 0:06:20) [91%] : \r\nQatar Airways est la 1\u00e8re compagnie a\u00e9rienne \u00e0 desservir la Suisse avec le nouveau Dreamliner pour les passionn\u00e9s d'a\u00e9ronautique, c'est un d\u00e9lice l'avion dispose de multiples innovations techniques qui, entre autres, le rendent particuli\u00e8rement silencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:06:30) [87%] : \r\nAvant, j'\u00e9tais tr\u00e8s curieux parce que les Am\u00e9ricains ont du retard, par de deux 3 ans et puis maintenant c'est : ils ont d'\u00e9l\u00e8ve des probl\u00e8mes techniques et qui sont tr\u00e8s ennuyant aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:31 > 0:06:39) [93%] : \r\nC'est vrai que le Dreamliner a du plastique dans l'aile, plus pr\u00e9cis\u00e9ment des mat\u00e9riaux composites, c'est l\u00e0 l'une des r\u00e9volutions propos\u00e9 par Boeing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:41 > 0:07:03) [79%] : \r\nAlors ce mec, c'est assez, je crois, je trouve, vous voyez, \u00e7a c'est du plastique et pas de l'alu de 40 sur le d'ailleurs tout l'avion est en plastique, sauf quelques pi\u00e8ces l'cela rend l'avion plus l\u00e9ger en morte a fallu que notre la monsieur X Hitler \u00e0 de danse mais tripes, c'est : on peut y mettre plus de carburant et donc voler plus longtemps avec une consommation plus faible compar\u00e9e \u00e0 celle des avions actuels aspect fataliste pour \u00e0 la police avoir \u00e9t\u00e9 et Einstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:04 > 0:07:19) [93%] : \r\nSi le Boeing 700 habitants cette fait la une de l'actualit\u00e9 ces derniers temps, c'est surtout \u00e0 cause de ces pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, rien que la semaine derni\u00e8re, Japan Airlines a r\u00e9pertori\u00e9 4 incidents des fuites de k\u00e9ros\u00e8ne ou des d\u00e9parts d'incendies caus\u00e9s par le syst\u00e8me \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:21 > 0:07:38) [85%] : \r\nIl y a de cette maladie au alors c'est une on a affaire aux habituels d\u00e9fauts de jeunesse, peut-\u00eatre m\u00eame, il y en a-t-il plus ici que sur le dos des avions en fait ce qu'il y a tellement de nouveaux syst\u00e8mes embarqu\u00e9s, comme par exemple l'\u00e9lectricit\u00e9 qui est utilis\u00e9 pour des \u00e9quipements qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9taient aliment\u00e9s par les turbines il faut tester tout \u00e7a maintenant en situation d'exploitation plans opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:40 > 0:07:51) [94%] : \r\nL'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine en mati\u00e8re de transport va enqu\u00eater de mani\u00e8re approfondie sur ces pannes, mais aucune mesure pour l'heure n'a \u00e9t\u00e9 prise qui emp\u00eacherait le Dreamliner de prendre son envol et de devenir un succ\u00e8s commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:55 > 0:08:18) [92%] : \r\nEntre Boeing et Airbus, la concurrence est rude, chacun tente de faire mieux pour la place des jambes des passagers, l'insonorisation, la position couch\u00e9e de la classe Business, la taille de l'avion est d\u00e9terminante, l'Airbus A380 en fait un argument Dreamliner contre- attaque avec un avion moins grand mais plus adapt\u00e9es \u00e0 des a\u00e9roports secondaires pour des liaisons directes sans besoin de correspondance Fanny Mo\u00efse Didier Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:20 > 0:08:49) [92%] : \r\nAirbus, Boeing dans la guerre commerciale que se livrent les 2 constructeurs chaque nouvel avion devient un argument marketing suppl\u00e9mentaires, or derri\u00e8re l'A380, le Dreamliner se cache plus qu'une guerre de communication mais bien de vision strat\u00e9gique totalement diff\u00e9rente, la gamme des longs courriers la plus demand\u00e9e aujourd'hui et celle des 300 places d'o\u00f9 le succ\u00e8s du Dreamliner, avec ses 800 commandes reste la question de la pertinence des choix d'Airbus qui a pari\u00e9 sur les tr\u00e8s gros porteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:09:16) [90%] : \r\nAlors une aide certains ont quand Airbus est arriv\u00e9s avec l'A380, Boeing s'est dit : on a un 747 on va r\u00e9adapter ce 747 avec 250 places, ce qui est int\u00e9ressant pour des villes comme Z\u00fcrich, cet avion a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment con\u00e7u pour relier directement des villes de taille moyenne par exemple cet avion relie aussi Tokyo \u00e0 Francfort, mais depuis l'a\u00e9roport du centre- ville, oui, il y a une forte demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:17 > 0:09:32) [90%] : \r\nReli\u00e9s directement des villes de taille moyenne, c'est \u00e9viter les correspondances dans les pubs seuls a\u00e9roports accessible aux gros porteurs Londres Paris Francfort ou encore Amsterdam tout \u00e7a arrive progressivement \u00e0 saturation et sont de plus en plus impopulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:32 > 0:09:59) [86%] : \r\nL'augmentation du nombre de mouvements d'avions \u00e0 cr\u00e9er davantage de nuisances et donc les riverains font une pression plus forte sur les a\u00e9roports et puis en fait, le client passager n'appr\u00e9cie pas beaucoup ces correspondances et souvent les bagages de soute de suivent pas et donc ces grandes plateformes de correspondance arrivent \u00e0 saturation et se d\u00e9veloppe ce concept de vol Direct non Stop d'encore d'a\u00e9roports secondaires verrait-on pour ces grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:00 > 0:10:11) [95%] : \r\nLe positionnement de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve correspond donc parfaitement \u00e0 la tendance du march\u00e9, la preuve, il a enregistr\u00e9 un record de fr\u00e9quentation, l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec pr\u00e8s de 14 millions de passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:13 > 0:10:35) [94%] : \r\nEt sur cette bataille Airbus/Boeing je vous recommande le dossier rtsinfo Point CH pr\u00e8s d'un an, Swatch Group poursuit son extension dans le secteur du luxe en s'emparant de Harry Winston, surnomm\u00e9 le roi des diamants, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine actives dans l'horlogerie et la joaillerie emploie plus de 500 personnes dont 150 dans la production, \u00e0 Gen\u00e8ve, il va co\u00fbter pr\u00e8s d'un milliard \u00e0 Swatch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:37 > 0:10:47) [95%] : \r\nLes entreprises \u00e9lectriques sont en congr\u00e8s \u00e0 Berne la branche conna\u00eet une passe difficile la sortie du nucl\u00e9aire, la concurrence sont l\u00e0, c'est aussi une manne financi\u00e8re qui risque de manquer certains cantons Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:49 > 0:11:05) [92%] : \r\nIls sont tous l\u00e0, les barons de l'\u00e9lectricit\u00e9 suisses r\u00e9unis pour leur grand raout annuel mais les mines sont soucieuses l'industrie gagne moins qu'avant la sortie du nucl\u00e9aire, l'ouverture des march\u00e9s rogne les marges et l'industrie pr\u00e9sente ses dol\u00e9ances \u00e0 sa ministre Doris Lloyd tarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:05 > 0:11:22) [83%] : \r\nPour la branche rouge, ce qui est un vrai d\u00e9fi, c'est on avait maintenant les grandes centrales dans la plus petite centrale ou une production peu d\u00e9centraliser naturellement c'est pas facile et il faut des nouveaux concepts Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:23 > 0:11:32) [89%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le mod\u00e8le \u00e9tait simple : l'industrie vendait autant de kW/h que possible depuis ses centrales, mais maintenant elle subit la concurrence d'\u00e9nergie verte tr\u00e8s bon march\u00e9 venant d'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:33 > 0:11:49) [90%] : \r\nDeutschland votaient sur le prix de l'\u00e9nergie \u00e9olienne et photovolta\u00efque subventionn\u00e9 en Allemagne et cela permet de fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des prix tr\u00e8s bas, le probl\u00e8me c'est que cela casse le march\u00e9 de l'\u00e9nergie hydraulique et pas celui que l'on visait celui qui \u00e9nergie fossile ce Kraft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:49 > 0:11:59) [87%] : \r\nMais \u00e9coutez, on avait 30 40 ans ou litre bien profiter du march\u00e9 maintenant c'est \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s loin ce changement quand on voit aussi dans le march\u00e9 des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:00 > 0:12:09) [96%] : \r\nCertes, la ministre est confiante que les barrages suisses ont encore un avenir mais elle avertit aussi que d\u00e9sormais les \u00e9lectriciens suisses devront compter avec une concurrence mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:09 > 0:12:13) [94%] : \r\nVous avez entendu les r\u00e9ponses de Doris Leuthard, vous \u00eates maintenant pleinement rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:15 > 0:12:18) [82%] : \r\nNon mais, mais bien s\u00fbr Alain jamais pleinement rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:18 > 0:12:25) [93%] : \r\nNormal, car la sortie du nucl\u00e9aire et l'ouverture du march\u00e9 voulue par Doris Leuthard va forcer l'industrie \u00e0 se r\u00e9inventer complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:25 > 0:12:27) [61%] : \r\nNon, non, franchement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:28 > 0:12:41) [94%] : \r\nLa production \u00e9lectrique a lieu dans un contexte o\u00f9 chacun tente d'\u00e9conomiser toujours plus pour des raisons d'argent et d'\u00e9cologie \u00e0 Fribourg logiciel est propos\u00e9 qui permet de contr\u00f4ler la consommation de mani\u00e8re instantan\u00e9e Olivier Dominik Jean-Fran\u00e7ois Bouvet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:42 > 0:12:53) [94%] : \r\nDans le canton de Fribourg, prendre connaissance des nouvelles du monde tout en suivant en Direct sa consommation \u00e9lectrique, c'est possible gr\u00e2ce \u00e0 ce logiciel, qui retransmet en temps r\u00e9el la courbe des bo\u00eetes que l'on consomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:54 > 0:13:05) [91%] : \r\nLa r\u00e9action, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s de mes enfants, par exemple, une prise de conscience que lorsqu'on laisse allum\u00e9 un appareil, il y a une consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 en fait on rend visible invisible de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:05 > 0:13:14) [91%] : \r\nUn outil ludique, p\u00e9dagogique, m\u00eame qu'il surveille tous les appareils de la maison et qui a permis de traquer les \u00e9nergivores du foyer qui, ici, sont des classiques du genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:15 > 0:13:31) [90%] : \r\nLa consommation de mon ancien poste de t\u00e9l\u00e9vision qui \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e, que j'ai chang\u00e9 par un t\u00e9l\u00e9viseur LED et d'un ancien cong\u00e9lateur qui avait plus de 10 ans d'\u00e2ge et qui consomment \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7a a permis une r\u00e9duction de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 d'environ 10 pourcent ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:31 > 0:13:43) [91%] : \r\nSoit une centaine de francs probl\u00e8me c'est aussi l'\u00e9quivalent du co\u00fbt d'investissement et d'exploitation du syst\u00e8me, on parle donc d'op\u00e9rations nul financi\u00e8rement mais une op\u00e9ration de transparence \u00e9nerg\u00e9tique s\u00e9duisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:43 > 0:14:01) [91%] : \r\nEt l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e9nergie r\u00e9fl\u00e9chit actuellement \u00e0 imposer ce genre d'infrastructures chez l'ensemble des m\u00e9nages en Suisse, il est vrai qu'aujourd'hui le financement n'\u00e9tant pas r\u00e9gl\u00e9e, le co\u00fbt de cette installation peut para\u00eetre sup\u00e9rieur ou trop \u00e9lev\u00e9 par rapport aux \u00e9conomique qui peut engendrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:02 > 0:14:18) [91%] : \r\nC'est bien l\u00e0 tout le dilemme pour inciter les consommateurs aux changements, il faut que cela soit rentable financi\u00e8rement et m\u00eame sans le logiciel en temps r\u00e9el, un rappel des gestes simples rapporter gros, changer les vieilles ampoules traquer les appareils en veille et remplacer les anciens gouffre \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:21 > 0:14:43) [91%] : \r\nBeaucoup de parents se sont pos\u00e9s une fois au look, la question qui s'occuperait des enfants si le p\u00e8re et la m\u00e8re venait \u00e0 dispara\u00eetre dans un accident, voici un r\u00e9cit de solidarit\u00e9 familiale apr\u00e8s le drame de trop en Terres fribourgeoises, les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate seront rendus publics d'ici 2 mois parmi les victimes, un p\u00e8re et une m\u00e8re les orphelins sont recueillis par leur oncle et tante Marion trahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:48 > 0:14:52) [89%] : \r\nMathis et Titouan 2 cousins qui vivent d\u00e9sormais sous le m\u00eame toit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:55 > 0:15:04) [86%] : \r\nUn toit qui abrite aujourd'hui 9 personnes leur vie, il la partage depuis fin avril, lorsque les parents de Colin L\u00e9lia et Titouan d\u00e9c\u00e8s tous 2 dans un accident d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:07 > 0:15:10) [82%] : \r\nLeurs tantes et oncles d\u00e9cide de les accueillir, sans la moindre h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:10 > 0:15:18) [73%] : \r\nLe jour de l'accident Colin grande gar\u00e7ons de mon fr\u00e8re, le 1er sort et le vers moi et m'a dit qu'en tant qu'ils nous pris pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:20 > 0:15:26) [82%] : \r\n\u00e7a, pour moi, c'est clair que fondre, je sais que mon fr\u00e8re aurait fait un mensonge pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:26 > 0:15:33) [86%] : \r\nMoi je Fauchet toute une p\u00eache voulait aller chez eux, j'avais aucun doute parce que je lui ai fait confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:33 > 0:15:44) [90%] : \r\nAccueillir d'un coup 3 enfants alors que le couple en a d\u00e9j\u00e0 4, cela a requis une importante r\u00e9organisation, la famille a donc install\u00e9 des containers, permettant ainsi \u00e0 chaque enfant d'avoir sa chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:44 > 0:15:57) [85%] : \r\nIls vivent pas avec le pass\u00e9 et vivent vraiment avec le pr\u00e9sent, le futur et oui et puis ont fait ce changement de vie de famille d'une facilit\u00e9, je trouve d\u00e9sarmant pour nous, les adultes quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:05 > 0:16:15) [65%] : \r\nJe suis de vivre comme avant, tu arrives au 10 fois oui, 2 fois par des fois il faut, et \u00e7a \u00e7a beaut\u00e9 en fait si seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:15 > 0:16:27) [89%] : \r\nAujourd'hui les cours, c'est 4 fois par semaine, la lessive, 3 fois par jour, une pi\u00e8ce enti\u00e8re fait m\u00eame office de dressing pour les enfants qui doivent d\u00e9sormais tout partager, et puis comme \u00e7a de de partager, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:28 > 0:16:30) [69%] : \r\nPar en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:30 > 0:16:37) [80%] : \r\nMoi \u00e7a me fait rien du tout, maintenant je consid\u00e8re presque comme fr\u00e8res et soeurs de sang nous contacter tous c'est un une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:37 > 0:16:46) [91%] : \r\nUne famille qui se reconstruit petit \u00e0 petit, gr\u00e2ce au soutien de la famille, des amis et de l'association porte- bonheur leur secret, beaucoup d'amour et de Reims.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:49 > 0:16:57) [83%] : \r\nEsp\u00e8re avec mon mari, r\u00e9ussir \u00e0 les mener hors du nid afin qu'ils r\u00e9ussissent leur vie au sein du 1er au dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:02 > 0:17:33) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, l'autopsie virtuelle permet de conserver la d\u00e9pouille intacte, les m\u00e9decins l\u00e9gistes, appr\u00e9cie le progr\u00e8s technique et puis un petit tour par l'Open d'Australie, il fait 30 degr\u00e9s \u00e0 Melbourne et Federer semble en pleine forme en Somalie et au Mali, les troupes fran\u00e7aises mesurent la difficult\u00e9 de la guerre contre les islamistes en Somalie : les shebab publient la photo pr\u00e9sum\u00e9e du cadavre du commandant fran\u00e7ais prix lors du dernier assaut au Mali, les djihadistes ont repris l'offensive, malgr\u00e9 les bombardements des avions fran\u00e7ais Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:36 > 0:17:54) [93%] : \r\nStopper la progression des djihadistes et les faire reculer pour accomplir cette mission, ils sont d\u00e9j\u00e0 600 et pourrait bient\u00f4t \u00eatre 2000 \u00e0 Bamako, des soldats, des sapeurs fran\u00e7ais qui appuieront les troupes maliennes, tandis que les pilotes ont continu\u00e9 \u00e0 bombarder des cibles aujourd'hui notamment les v\u00e9hicules de combattants islamistes roulant vers laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:55 > 0:18:06) [96%] : \r\nDe nombreuses cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es \u00e0 Gao \u00e0 500 kilom\u00e8tres au Nord-Est de l'ancienne ligne de d\u00e9marcation mais la contre- offensive ne s'est pas fait attendre, les djihadistes ont pris ce matin la ville de Diabali, au centre du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:06 > 0:18:28) [95%] : \r\nIl reste un point difficile \u00e0 l'ouest, nous avons affaire \u00e0 \u00e0 des groupes extr\u00eamement arm\u00e9s et o\u00f9 des op\u00e9rations se poursuivent en ce moment m\u00eame autour des forces maliennes qui elle- m\u00eame avait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement valeureuses vendredi \u00e0 l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:28 > 0:18:32) [90%] : \r\nNotre \u00e9quipe de d\u00e9potage a fait un tour dans les rues de Bamako sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:32 > 0:18:37) [92%] : \r\nPlace la t\u00e9l\u00e9vision malienne les r\u00e9actions d'habitants soulag\u00e9e par l'intervention fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:37 > 0:18:41) [89%] : \r\nEn tout cas \u00e7a plus \u00e0 l'ensemble de la population malienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:42 > 0:18:46) [94%] : \r\nMais la tension est palpable, les violences pousse les habitants \u00e0 donner leur sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:18:53) [87%] : \r\nLes gens, les Maliens ont d\u00e9cid\u00e9 de donner du sang pour venir un renfort en pr\u00e9vision de la guerre qui est ouverte actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:54 > 0:19:05) [97%] : \r\nLes djihadistes ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 promis \u00e0 la France des repr\u00e9sailles pour cette intervention, tandis que les rebelles touareg maliens se sont dit pr\u00eates \u00e0 collaborer avec elle pour battre ces groupes islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:08 > 0:19:19) [93%] : \r\nYves Magat Mali Somalie 2 fronts diff\u00e9rents prenons d'abord le Mali, la Suisse, dit ce soir qu'elle soutient l'intervention l\u00e9gitime, dit-elle, beaucoup d'\u00c9tats soutiennent une action contre des fanatiques tr\u00e8s brutaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:19 > 0:19:54) [91%] : \r\nPetit retour en arri\u00e8re, ce ne sont pas les islamistes mais les s\u00e9paratistes Touaregs et qui ouvre les hostilit\u00e9s au mois de mars, en d\u00e9clarant ind\u00e9pendant tout le nord du Mali qui revendique depuis longtemps, il profite de moments de vide de pouvoir de l'\u00c9tat central malien \u00e0 Bamako tout de suite, ils se font imm\u00e9diatement \u00e9cras\u00e9e par ce qu'il croyait \u00eatre leurs alli\u00e9s les 3 mouvements islamistes arm\u00e9s \u00e9tabli dans la r\u00e9gion des mouvements islamistes qui s'installe dans chacune des 3 principales villes du nord du Mali tout de suite, ils \u00e9tablissent ce qu'ils estiment \u00eatre la loi islamique la plus stricte avec l'amputation de la main des voleurs, la lapidation des femmes adult\u00e8res etc, tout ce que les r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui cette r\u00e9gion nous expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:54 > 0:20:00) [91%] : \r\nBeaucoup d'armes beaucoup de moustiques qui viennent de la Libye de Kadhafi qui \u00e9tait celle de Kadhafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:00 > 0:20:33) [92%] : \r\nOui, je dirais que tout cela ne serait peut-\u00eatre pas arriv\u00e9 si le colonel Kadhafi \u00e9tait toujours au pouvoir pendant des ann\u00e9es, l'ancien dictateur libyen a \u00e9quip\u00e9 arm\u00e9 soutenu tous les mouvements ind\u00e9pendantistes de la r\u00e9gion pour d\u00e9stabiliser les pays voisins, mieux les contr\u00f4ler, car il y avait des int\u00e9r\u00eats financiers, \u00e9conomiques \u00e9normes Kadhafi tombe des milliers d'hommes se retrouvent avec d'\u00e9normes quantit\u00e9s d'armes souvent des armes fran\u00e7aises d'ailleurs les armes fran\u00e7aises utilis\u00e9es en sauvant contre l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, mais plus de ressources financi\u00e8res et doivent r\u00e9orienter leurs activit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, souvent d'ailleurs vers la prise d'otages qui rapporte de juteuses ran\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:34 > 0:20:44) [86%] : \r\nL'autre front, c'est la Somalie alors guerre des images, il publie sur le compte plus terre photo d'un commandant fran\u00e7ais qu'ils avaient pris guerre assez insaisissable, c'est un ennemi insaisissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:44 > 0:21:19) [93%] : \r\nOui, l\u00e0 on est de l'autre c\u00f4t\u00e9 du continent africain de la Corne de l'Afrique, une autre r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9opolitique tout de m\u00eame mais avec des similitudes, les shebab comme vous le dites, qui savent tr\u00e8s bien utiliser les nouvelles technologies de l'information sont aussi un mouvement islamiste, ils affirment appliquer la charia la plus stricte, ils sont tout de m\u00eame sur le d\u00e9clin face aux pressions militaires des pays voisins, mais enfin c'est un mouvement tr\u00e8s dur, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux et tr\u00e8s fort, qui a pu s'installer aussi parce qu'il y avait une tr\u00e8s grande mis\u00e8re et aussi parce qu'il y avait un vide de pouvoir quasi total, il n'y a quasiment plus d'\u00c9tat somalien depuis 20 ans, cela cr\u00e9e un vide et en appel d'air qui attire ce genre de de mouvements \u00e0 la recherche d'un sanctuaire arm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:19 > 0:21:31) [87%] : \r\nIl merci et je recommande sur le dossier malien RTS D\u00e9couverte pr\u00e9par\u00e9 par Tania shit, il la Tunisie marque le 2\u00e8me anniversaire de la chute du pr\u00e9sident Ben Ali, premi\u00e8res des r\u00e9volutions du printemps arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:31 > 0:21:39) [94%] : \r\nBeaucoup de d\u00e9\u00e7us, en particulier en mati\u00e8re \u00e9conomique, on va voir le reportage sign\u00e9 \u00c9ric de La Varenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:50 > 0:21:51) [77%] : \r\nOn me dire si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:52 > 0:22:00) [91%] : \r\nCyril se rend dans cette association de quartier, 2 fois par semaine pour apprendre la cuisine ici, les cours sont gratuits et comme les autres, ce qu'elle veut c'est sans sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:02 > 0:22:11) [96%] : \r\nLa famille, ce qui m'a motiv\u00e9 pour venir ici, c'est de pouvoir aider ma famille qui n'a pas grand chose pour vivre et je n'ai aucune raison de rester chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:13 > 0:22:23) [93%] : \r\nDans cette banlieue pauvre de Tunis o\u00f9 on a fait la r\u00e9volution, il y a 2 ans, le discours est amer chez Cyrine les conditions de vie se sont d\u00e9grad\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:24 > 0:22:40) [87%] : \r\nMarrakech, \u00e7a m'amuse pas la r\u00e9volution, a beaucoup compliqu\u00e9 les choses, le ch\u00f4mage a augment\u00e9 en Tunisie, plus personne ne manque de projets qui pourraient procurer des emplois, on n'a plus rien, plus de travail et en plus, notre monnaie s'est effondr\u00e9 marche quartier tch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:40 > 0:22:44) [96%] : \r\nLe gouvernement de son c\u00f4t\u00e9, peinent \u00e0 trouver des r\u00e9ponses imm\u00e9diates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:44 > 0:23:08) [92%] : \r\nCertainement que nous passons par un creux, c'est vrai qu'on a organis\u00e9 des \u00e9lections et a un peu plus d'une ann\u00e9e et qu'il y a des instances \u00e9lues mais qui reste toujours provisoire, \u00e7a c'est le 1er volet le 2\u00e8me volet c'est le recul \u00e9conomique due \u00e0 l'ensemble des \u00e9v\u00e9nements de la r\u00e9volution, avec notamment 2011 une r\u00e9cession de 2 points, ce qui est a entra\u00een\u00e9 bien s\u00fbr une aggravation du ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:09 > 0:23:16) [92%] : \r\nUn ch\u00f4mage qui atteint 18 pourcent dans le pays, mais un \u00e9tat d'la moyenne nationale est largement d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:17 > 0:23:44) [92%] : \r\nProbl\u00e8me : le prix du pain, des pommes de terre, des poivrons tout a augment\u00e9 sa marque et en plus maintenant il y a plus de travail oui oui, regardez, nous les jeunes on est l\u00e0, on est tous l\u00e0 tous au ch\u00f4mage, rien n'a chang\u00e9, la seule chose qui ait chang\u00e9, c'est la libert\u00e9 avant, on avait peur de parler tu t'pourtant fait augmenter de 70 dinars alors tout va bien, non, \u00e7a ne va pas bien, moi, je pense aussi aux autres, le co\u00fbt de la vie a \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9 moins recommandations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:45 > 0:23:47) [99%] : \r\nCh\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:47 > 0:24:01) [88%] : \r\nInflation p\u00e9nurie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les attentes sont rest\u00e9es lettre morte, parler, vous avez ma m\u00e8re all\u00e9gement comme beaucoup, la famille de Cyrine se sentent trahis par les promesses de la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:01 > 0:24:12) [92%] : \r\nKenji nous aujourd'hui on est dans une situation pas terribles mais s'il devait y avoir une 2\u00e8me r\u00e9volution, alors celle-l\u00e0 nous enterrer, elle ne m'a rien apport\u00e9 la r\u00e9volution, la r\u00e9volution, elle m'a tout pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:12 > 0:24:23) [89%] : \r\nJ'ai \u00e0 coeur l'euphorie des premiers moments pass\u00e9s c'est avec m\u00e9fiance qu'on regarde d\u00e9sormais le pr\u00e9sent, la transition est jug\u00e9 bien trop lente par la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:26 > 0:24:34) [90%] : \r\nUne partie de la Chine subite un smog sans pr\u00e9c\u00e9dent, la pollution est caus\u00e9e par la croissance exponentielle et par des techniques souvent obsol\u00e8tes Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:35 > 0:24:36) [68%] : \r\nDonc \u00e9tait et on s'entend tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:37 > 0:24:41) [93%] : \r\nLa cha\u00eene d'\u00c9tat chinoise, donnant des conseils sur la meilleure mani\u00e8re d'ajuster son masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:42 > 0:25:35) [94%] : \r\nIl y a de quoi c'est devenu l\u00e0 ce soit indispensable d'habitants toujours plus nombreux, des villes du nord et de l'Est de la Chine \u00e0 P\u00e9kin depuis ce week- end, on ne voit gu\u00e8re qu'\u00e0 100 m\u00e8tres dans certains quartiers, la concentration de particules nocives d\u00e9passe en certains endroits de 40 fois le seuil limite fix\u00e9 par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, c'est le mot c'est vraiment terrible, je suis tr\u00e8s troubl\u00e9 la sant\u00e9, c'est ce qu'il y a de plus important pour nous, la croissance effr\u00e9n\u00e9e de la 2\u00e8me \u00e9conomie mondiale est en cause, elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00eate du 1er parc automobile de la plan\u00e8te 5 millions de v\u00e9hicules, rien qu'\u00e0 P\u00e9kin pour 20 millions d'habitants, les tr\u00e8s nombreuses industries polluantes, la combustion du charbon, qui fournit 70 pourcent de l'\u00e9nergie font le reste, les habitants sont pri\u00e9s de ne pas sortir d'\u00e9viter tout effort et de ne pas enfourch\u00e9 leur bicyclette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:35 > 0:25:45) [96%] : \r\n\u00e0 cause de la pollution je dois rester la plupart du temps \u00e0 la maison, je ne peux presque pas mettre le nez dehors, j'ai d\u00fb d'ailleurs annul\u00e9 des rendez- vous et je pense avoir manqu\u00e9 des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:47 > 0:26:01) [94%] : \r\nLes P\u00e9kinois en sont r\u00e9duits \u00e0 esp\u00e9rer que le vent glacial du Nord, seule \u00e0 m\u00eame d'\u00e9claircir l'horizon se l\u00e8ve enfin, quant aux autorit\u00e9s, elles vont investir 52 milliards de francs d'ici 2015 contre la pollution, c'est un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:01 > 0:26:07) [94%] : \r\nEn attendant, l'artiste contestataire I've why, why vient encore de s'illustrer sur la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:09 > 0:26:18) [89%] : \r\nEn sport, Roger Federer que l'Open d'Australie, c'est son 55\u00e8me tournoi du Grand Chelem, il est favori derri\u00e8re Novak Djokovic Mathieu pince s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:19 > 0:26:40) [94%] : \r\nC'est l'\u00e9t\u00e9, en Australie, le tennis retrouve ses droits \u00e0 Melbourne Park et les spectateurs eux leurs bonnes habitudes pour ce tournoi, l'un des 4 plus importants de l'ann\u00e9e, on attend \u00e9videmment, Roger Federer, le B\u00e2lois de 31 ans, s'est d\u00e9plac\u00e9 en Australie avec son entra\u00eeneur Severin L\u00fcthi Mirka, son \u00e9pouse et ses jumelles, Charlene Riva et Myla rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:43 > 0:26:56) [90%] : \r\nJ'ai vraiment trop envie que \u00e7a commence, alors apr\u00e8s il faut rester calme dans le moment m\u00eame reste physiquement fort dans les \u00e9changes vouloir vraiment gagner le match et le tournoi, c'est \u00e7a l'objectif maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:57 > 0:27:08) [94%] : \r\nAu 1er tour Federer sera oppos\u00e9 \u00e0 Beno\u00eet Paire, le num\u00e9ro 2 mondial s'\u00e9tait facilement impos\u00e9 en octobre dernier \u00e0 B\u00e2le, mais le Fran\u00e7ais 43\u00e8me au classement ATP pourrait g\u00eaner le Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:09 > 0:27:20) [81%] : \r\nJ'ai du respect forc\u00e9ment pour n'importe quel joueur ces cinq qualifi\u00e9s ou c'est pour un a lanc\u00e9 un top ten, ou un ancien num\u00e9ro un mondial, \u00e7a, \u00e7a change rien pour moi, contre qui je joue dans ce 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:20 > 0:27:34) [94%] : \r\nFederer fera son entr\u00e9e en lice cette nuit, alors que le grandissime favori, Novak Djokovic s'est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s pour la suite du tournoi, l'Open d'Australie vit ses premi\u00e8res heures \u00e0 Melbourne Park, le tennis lui suscite d\u00e9j\u00e0 des vocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:37 > 0:27:57) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre, voici un document sur l'autopsie virtuelle, le progr\u00e8s spectaculaires pour \u00e9viter d'ab\u00eemer les d\u00e9pouilles mortelles et de rendre les corps aux familles plus rapidement, c'est le reportage grand format de ce lundi, Yann Dieuaide et la r\u00e9daction de nouveau attention \u00e0 certaines images qui peuvent para\u00eetre durs elle rendre compte de cette technique novatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:59 > 0:28:08) [97%] : \r\nService de m\u00e9decine l\u00e9gale de la Timone ce matin une autopsie va d\u00e9buter une des quelque 650 qui ont lieu chaque ann\u00e9e dans cette unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:08 > 0:28:12) [97%] : \r\nSur la table, le corps d'une femme d\u00e9c\u00e9d\u00e9e suite \u00e0 une pendaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:12 > 0:28:17) [97%] : \r\nPour exclure un acte de violence conjugale, la justice a demand\u00e9 l'intervention des l\u00e9giste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:28:25 > 0:28:27) [83%] : \r\nLa scolaire, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:28 > 0:28:42) [90%] : \r\nScanners, voil\u00e0 le mot qu'on actuellement en t\u00eate, beaucoup de praticiens l'imagerie s'invite en effet en m\u00e9decine l\u00e9gale depuis 3 ans, on appelle \u00e7a l'avenir Topsy \u00e0 Marseille, o\u00f9 les homicides par armes \u00e0 feu sont tr\u00e8s nombreux, les m\u00e9decins ayant recours chaque semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:28:43 > 0:28:54) [85%] : \r\nC'est un apport \u00e9norme celui sollicite, c'est un gain de temps pour nous qui est \u00e9norme, \u00e7a ne remplacera pas le coup, l'acte de l'autopsie, mais sur plan balistique, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:54 > 0:29:19) [94%] : \r\nIniti\u00e9 aux \u00c9tats-Unis l'autopsie virtuelle correspond \u00e0 l'emploi de 2 outils dans le diagnostic post- mortem d'un c\u00f4t\u00e9 le scanners pour visualiser les parties osseuses, de l'autre, l'IRM pour les tissus et les organes mais dont l'utilisation est plus rare, r\u00e9sultat les autopsie se font maintenant avec les radiologues, l'image virtuelle permet soit de guider le l\u00e9giste avant la dissection soit de confirmer les r\u00e9sultats d'examens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:19 > 0:29:30) [88%] : \r\nL'orifice d'entr\u00e9e ici, juste en dessous en arri\u00e8re du conduit auditif externe \u00e0 gauche et puis en arri\u00e8re niveau occipital on voit tous les fragments osseux correspondant au trou de sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:31 > 0:29:43) [89%] : \r\nLe sujet ici un homme abattu par balles puis br\u00fbl\u00e9 peut \u00eatre auscult\u00e9es dans les moindres d\u00e9tails les projectiles qui l'ont tu\u00e9, mais aussi la b\u00e2che utilis\u00e9es lors de la lev\u00e9e du corps o\u00f9 ses effets personnels sont visibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:43 > 0:30:01) [89%] : \r\nOn est venu dans les pr\u00e9cisions de 0 6 millim\u00e8tres en terme de taille de et puis on a acc\u00e8s ensuite \u00e0 ce volume-l\u00e0 de mani\u00e8re infinie, on a un stockage qui fait que, dans 10 ans si une affaire est r\u00e9ouverte, on peut en 3 clics, on va avoir acc\u00e8s \u00e0 ce volume telle quelle dans l'\u00c9tat, sans aucune perte de donn\u00e9es sans aucune modification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:02 > 0:30:24) [90%] : \r\nOutre Marseille 2 villes sont en pointe aujourd'hui en mati\u00e8re de Virto Topsy Z\u00fcrich et Lausanne au CHUV c'est cette femme qui est la sp\u00e9cialiste du sujet, la l\u00e9giste r\u00e9alise des autopsies de nourrissons victimes de mort subite, il a vraiment particulier lui permettent de limiter l'ampleur de ses interventions et de remettre au plus vite les corps aux familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:24 > 0:30:41) [90%] : \r\nOn imagerie rien, on ne peut pas calculer le poids, par contre, il y a des outils qui permettent d'\u00e9valuer les volumes et donc \u00e0 partir du volume, on peut arriver au pouvoir, donc ce qui fait qu'on n'a plus besoin de retirer des organes, on peut les laisser dans le corps, tout en ayant des renseignements de m\u00eame signifie qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:43 > 0:30:56) [90%] : \r\nRespect des corps, respect des proches et des croyances religieuses la avenir Topsy repr\u00e9sente une avanc\u00e9e d\u00e9cisive, une technologie pour mieux comprendre mais aussi emp\u00eacher un nouvel accident dans le cas de la mort subite du nourrisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:58 > 0:31:16) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette information le CHUV \u00e0 Lausanne, a retir\u00e9 plus de 3000 lots de savon entre jeudi et vendredi, ce produit biologique \u00e9taient contamin\u00e9s par une bact\u00e9rie qui peut \u00eatre \u00e0 l'origine de maladies nosocomiales les h\u00f4pitaux vois sont eux aussi concern\u00e9s les savon incrimin\u00e9es proviennent d'un m\u00eame fournisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:17 > 0:31:26) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, ne manquez pas TTC cuv\u00e9e 2013, le d\u00e9cor a chang\u00e9 au sommaire : le vol des smartphones tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:42 > 0:31:45) [86%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301350159", "durationSec": 216, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Kloten : 20130114 et archives, premier atterrissage de l'avion civil Boeing 787 Dreamliner sur l'a\u00e9roport zurichois. 200 curieux et passionn\u00e9s d'aviation \u00e9taient pr\u00e9sents sur le tarmac pour admirer le nouvel appareil. L'avion de la compagnie a\u00e9rienne Qatar Airways effectuera d\u00e9sormais quotidiennement la ligne a\u00e9rienne Zurich Doha \u00e0 partir du 20130201.", "remarks": "LMM01, XDM01 12H45 : 1'43\" \r\nLMM02, XDM02 19H30 : 1'53\". SUJET PARTIELLEMENT DECRIT \r\nIL EXISTE EGALEMENT DES IMAGES THEMATIQUES SUR XV005393/02", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["BOEING 787", "ATTERRISSAGE", "AVION CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350167", "durationSec": 80, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Melbourne : 20130114 et archives, itw du joueur de tennis suisse FEDERER Roger, qui expose ses objectifs pour l'\u00e9dition 2013 du tournoi ATP Open d'Australie.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1339018"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350168", "durationSec": 100, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Lausanne : CHUV, 20130114 et archives, les h\u00f4pitaux universitaires du CHUV et des HUG ont retir\u00e9 des lots de savon liquide biologique contamin\u00e9 par une bact\u00e9rie \u00e0 l'origine de maladies nosocomiales. Aucune infection de patients n'a clairement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e. La d\u00e9couverte de l'infection a eu lieu lors d'un contr\u00f4le r\u00e9gulier de l'environnement aux soins intensifs adultes du CHUV.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BACT\u00c9RIE", "H\u00d4PITAL", "MALADIE INFECTIEUSE", "SAVON"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1339077"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350169", "durationSec": 120, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Kloten, Cointrin : 20130114 et archives, explications de la strat\u00e9gie commerciale que se livre les deux constructeurs de l'industrie a\u00e9ronautique Airbus avec son Airbus A380 et Boeing avec son mod\u00e8le d'avion civil Boeing 787 Dreamliner. L'avion civil Boeing 787 Dreamliner conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant car il assure des vols directs entre des a\u00e9roports secondaires permettant ainsi de d\u00e9charger les principaux HUB en Europe et cela au d\u00e9triment d'Airbus.", "remarks": "IL EXISTE EGALEMENT DES IMAGES THEMATIQUES SUR XV005393/01", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN", "KLOTEN"], "thematicThemes": ["BOEING 787", "AVION CIVIL", "AIRBUS A380"], "sequenceIds": ["1339085", "1339086"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350170", "durationSec": 26, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Berne-ville : 20130114, r\u00e9union des patrons des principales entreprises \u00e9lectriques suisses en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication (DETEC) LEUTHARD Doris. Les entreprises suisses de l'\u00e9lectricit\u00e9 doivent d\u00e9sormais faire face \u00e0 une concurrence accrue venant d'Allemagne qui propose des prix bon march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1301350171", "durationSec": 102, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130114, les autorit\u00e9s du canton proposent aux m\u00e9nages qui le souhaitent un logiciel informatique qui permet de contr\u00f4ler sa consommation d'\u00e9nergie \u00e9lectrique domestique en temps r\u00e9el.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "R\u00c9UNION", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1339100"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350172", "durationSec": 102, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Fribourg : Tatroz, 20130114, t\u00e9moignages de EMONET Reynald et EMONET Isabelle, oncle et tante de EMONET L\u00e9lia et EMONET Colin, orphelins apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de leurs parents dans l'accident a\u00e9rien d'un petit avion de tourisme survenu le 20120430. L'oncle et la tante ont recueilli les deux enfants \u00e0 la maison et vivent d\u00e9sormais avec eux au quotidien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "VIE QUOTIDIENNE", "LOGICIEL"], "sequenceIds": ["1339102"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350173", "durationSec": 141, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Tunis : 20130114, situation de la vie \u00e9conomique quotidienne des Tunisiens deux ans apr\u00e8s l'insurrection du Printemps arabe survenu le 20101200. Le ch\u00f4mage des jeunes tunisiens a progress\u00e9 et la monnaie nationale s'est effondr\u00e9e rendant la vie quotidienne plus difficile.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "ORPHELIN", "T\u00c9MOIGNAGE", "VIE QUOTIDIENNE"], "sequenceIds": ["1339115"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350174", "durationSec": 157, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Marseille, Lausanne : 20130114, l'h\u00f4pital de la Timone pionni\u00e8re dans l'autopsie virtuelle ou virtopsie m\u00e9dico-l\u00e9gale pratique l'examen complet de cadavres en utilisant un scanner 3D. Les images 3D ainsi stock\u00e9es sur ordinateur permettent une meilleure compr\u00e9hension des causes de d\u00e9c\u00e8s et fournissent rapidement des informations dans des affaires ant\u00e9rieures. Le CHUV utilise \u00e9galement cette autopsie par imagerie virtuelle dans les cas de mort subite des nourrissons. Cela permet de respecter la d\u00e9pouille du b\u00e9b\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DE LAVARENE, Eric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TUNIS"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MAGE", "\u00c9CONOMIE", "INSURRECTION", "VIE QUOTIDIENNE"], "sequenceIds": ["1339119"]}, {"internalArchiveId": "GE1301350175", "durationSec": 179, "title": "13.01.14", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AUTOPSIE", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "sequenceIds": ["1339124", "1339125"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301907398", "summary": "PLATEAU :\r\nROMAND, Jacques-Andr\u00e9, m\u00e9decin cantonal du canton de Gen\u00e8ve (\u00e0 propos du  retrait d'un savon liquide contamin\u00e9 par une bact\u00e9rie aux h\u00f4pitaux du CHUV et des HUG, investigation, les maladies nosocomiales aux h\u00f4pitaux, les risques, la tra\u00e7abilit\u00e9 du savon).", "id": "907397"}, {"internalArchiveId": "GS1301339019", "summary": "21:39.51\r\nMelbourne : itw FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse (en fran\u00e7ais, h\u00e2te de commencer le tournoi, objectif est de gagner tournoi). Open d'Australie  ATP.", "id": "1339018", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339078", "summary": "21:21.14\r\nLausanne, CHUV : divers plans d'employ\u00e9s de l'h\u00f4pital d\u00e9posant des flacons de savon liquide bio dans des containers (9\", 7\") / itw HANHART, Silvia, cheffe du Service propret\u00e9 et hygi\u00e8ne du CHUV (retrait de 3000 flacons de savon liquide) / gros plan flacon de savon liquide (5\") / divers plans employ\u00e9 de l'h\u00f4pital se lavant les mains avec du savon liquide (5\") / itw ZANETTI, Giorgio, chef du  Service de m\u00e9decine pr\u00e9ventive hospitali\u00e8re du CHUV (investigation sur le  retrait du savon liquide et l'augmentation des maladies nosocomiales) / divers plans d'un employ\u00e9 de l'h\u00f4pital d\u00e9pla\u00e7ant un container contenant des flacons de savon liquide (6\") / divers plans ext et int de l'entreprise Steiner System  (5\") / itw BIZZINI, Christophe, membre de la Direction de Steiner System  (apparition de la bact\u00e9rie lors de la production). savon, bact\u00e9rie, maladie infectieuse, h\u00f4pital CHUV.", "id": "1339077", "visualThemes": ["BACT\u00c9RIE", "H\u00d4PITAL", "MALADIE INFECTIEUSE", "SAVON"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339086", "summary": "21:24.55\r\nKloten : itw BUERGI, Hansjoerg, r\u00e9dacteur en chef de Skynews.ch (l'avion  Dreamliner 787 a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour des villes de tailles moyennes) / animation  montrant les principaux HUB en Europe. Boeing 787, avion civil, Airbus  A380 ", "id": "1339085", "visualThemes": ["BOEING 787", "AVION CIVIL", "AIRBUS A380"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339087", "summary": " Cointrin : itw JOBIN, Jean-Pierre, ex-directeur de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve (la saturation des HUB explique le concept de vol direct entre les a\u00e9roports secondaires). Boeing 787, avion civil, Airbus A380.", "id": "1339086", "visualThemes": ["BOEING 787", "AVION CIVIL", "AIRBUS A380"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339101", "summary": "21:27.26\r\nBerne-ville : divers plans d'une r\u00e9union des patrons des principales   entreprises \u00e9lectriques suisses (10\", 5\") / itw LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication (DETEC) (la production \u00e9lectrique    d\u00e9centralis\u00e9e demande des nouveaux concepts de business, changement des prix du march\u00e9) / divers plans de lignes \u00e9lectriques (5\") / divers plans d'\u00e9oliennes (5\") / itw ROHRBACH, Kurt, pr\u00e9sident de l'Association des entreprises   \u00e9lectriques suisses (subvention du prix de l'\u00e9nergie \u00e9olienne et de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque en Allemagne, prix bas assur\u00e9 mais fracture du march\u00e9 de   l'\u00e9nergie ) / divers plans d'un barrage (5\"). r\u00e9union, \u00e9nergie \u00e9lectrique  \u00e9nergie \u00e9olienne, barrage.", "id": "1339100", "visualThemes": ["BARRAGE", "\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "R\u00c9UNION", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339103", "summary": "21:29.10\r\nFribourg-ville : int d'un salon, divers plans d'un \u00e9cran d'ordinateur avec en second plan une t\u00e9l\u00e9vision fonctionnant (7\") / itw BONVIN, Fabrice, responsable Product management du Groupe E (prise de conscience de la consommation   d'\u00e9nergie \u00e9lectrique, r\u00e9duction de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, co\u00fbt de  l'installation) / int d'une cuisine, divers plans d'un \u00e9cran d'ordinateur avec la consommation d'\u00e9nergie \u00e9lectrique des appareils (7\") / divers plans d'un  compteur \u00e9lectrique (9\") / gros plan d'un affiche pour les ampoules \u00e9lectriques LED / divers plans d'un homme changeant des ampoules (5\"). consommation   \u00e9nergie \u00e9lectrique, vie quotidienne, logiciel.", "id": "1339102", "visualThemes": ["CONSOMMATION", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "VIE QUOTIDIENNE", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339116", "summary": "21:30.55\r\nFribourg, Tatroz : divers plans de deux enfants \u00e9coliers rentrant \u00e0 la maison (8\") / int d'une cuisine, divers plans d'une famille mangeant \u00e0 table (5\") / itw EMONET, Reynald, oncle (a recueilli les deux enfants de son fr\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9) / itw EMONET, L\u00e9lia, orpheline (aucun doute, faisait confiance \u00e0 son oncle) /  divers plans de containers dans le jardin d'une villa (5\") / itw EMONET,  Isabelle, tante (ne vivent pas avec le pass\u00e9) / divers plans d'un enfant jouant \u00e0 un jeu vid\u00e9o (5\") / itw EMONET, Colin, orphelin (\"j'essaie de vivre comme  avant\") / divers plans EMONET, Isabelle faisant des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res (6\") / itw EMONET, Cynthia, cousine (normal) / divers plans de deux enfants faisant de la peinture (7\"). t\u00e9moignage, orphelin, accident a\u00e9rien, vie quotidienne.\r", "id": "1339115", "visualThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "ORPHELIN", "T\u00c9MOIGNAGE", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339120", "summary": "21:35.32\r\nTunis : int d'une cuisine, divers plans de jeunes filles apprenant \u00e0 faire la cuisine (8\") / itw ZOUAOUI, Cyrine, jeune fille tunisienne (aide sa famille) / divers plans d'une ruelle avec ZOUAOUI, Cyrine marchant (5\") / itw ZOUAOUI,  Salwa Hallouani, m\u00e8re de Cyrine (augmentation du ch\u00f4mage apr\u00e8s l'insurrection tunisienne et effondrement de la monnaie, \"la R\u00e9volution m'a tout pris\") / itw ZAOUIA, Khalil, ministre tunisien des Affaires sociales (recul \u00e9conomique avec l'insurrection) / divers plans de jeunes dans un bar (5\") / itw de jeunes  ch\u00f4meurs (pas de travail mais une libert\u00e9 de parole, augmentation du co\u00fbt de la vie) / divers plans d'une sc\u00e8ne de rue avec un petit \u00e9picier local (5\") /  divers plans d'un couple de vieux marchant dans une ruelle (5\"). \u00e9conomie  ch\u00f4mage, vie quotidienne, insurrection.", "id": "1339119", "visualThemes": ["CH\u00d4MAGE", "\u00c9CONOMIE", "INSURRECTION", "VIE QUOTIDIENNE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["TUNIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339125", "summary": "21:41.16\r\nMarseille, H\u00f4pital de la Timone : divers plans d'un collaborateur    scientifique venant prendre un corps \u00e0 la morgue (9\") / int d'une salle, divers plans de m\u00e9decins l\u00e9gistes travaillant sur le corps d'un cadavre flout\u00e9 (15\") / itw DESFEUX, Jacques, m\u00e9decin l\u00e9giste (virtopsie apporte un gain de   temps) / divers plans d'une autopsie virtuelle sur un \u00e9cran d'ordinateur (5\", 5\", 15\") / divers plans d'un scanner (7\") / itw GORINCOUR, Guillaume,   radiologue (stockage des donn\u00e9es et mise \u00e0 disposition d'informations   rapidement). autopsie, imagerie virtuelle, m\u00e9decine l\u00e9gale ", "id": "1339124", "visualThemes": ["AUTOPSIE", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "CADAVRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339126", "summary": " Lausanne, CHUV : divers plans d'un m\u00e9decin l\u00e9giste visualisant une t\u00eate sur un \u00e9cran d'ordinateur (7\") / itw ROULEAU, Caroline, m\u00e9decin l\u00e9giste de   l'Institut universitaire de pathologie (utilisation dans la mort subite du  nourrisson) / int d'un laboratoire, divers plans ROULEAU, Caroline travaillant avec un masque sur la bouche(5\"). autopsie, imagerie virtuelle, m\u00e9decine  l\u00e9gale, b\u00e9b\u00e9.", "id": "1339125", "visualThemes": ["AUTOPSIE", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "B\u00c9B\u00c9", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "565468", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004027", "position": "01"}}, {"id": "565467", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129594", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267150", "internalArchiveId": "GE1301267151", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.01.14", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 1144, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4575247", "imageURL": "http://www.rts.ch/4575250.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Drame de Sierre (VS): la Belgique a d\u00e9cor\u00e9 des secouristes valaisans", "VD: l'atelier du chanteur Pascal Auberson au Flon sera bient\u00f4t ras\u00e9", "La directrice d'Eptes Nadia Plata est la femme entrepreneur de l'ann\u00e9e", "NE: le vin non-filtr\u00e9 donne un avant-go\u00fbt de la qualit\u00e9 de la cuv\u00e9e 2012", "FR: un homme a kidnapp\u00e9 sa petite fille de 2 ans dans un centre commercial de Morat", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Une fa\u00e7on de rendre hommage aux 200 personnes qui sont intervenues durant la nuit de la trag\u00e9die.", "Pascal Auberson vit cette situation comme le trublion-philosophe qu'il compte bien rester.", "Chimiste, Nadia Plata a invent\u00e9 une machine qui distille les ar\u00f4mes naturels, les s\u00e9pare et les r\u00e9cup\u00e8re.", "Sp\u00e9cialit\u00e9 neuch\u00e2teloise, il s'agit d'un vin trouble que notre amateur-\u00e9clair\u00e9 Fran\u00e7ois Egger a d\u00e9gust\u00e9 au Landeron.", "Le p\u00e8re, de nationalit\u00e9 allemande, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en Bavi\u00e8re. La petite fille est saine et sauve."], "variantIds": ["ece-4481562", "ece-4481560", "ece-4482491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:40Z", "subTitles": ["18:59:01:09  18:59:17:09\r\n...\r\n\r\n18:59:17:13  18:59:24:03\r\n C'est une d\u00e9coration donn\u00e9e par\r\n  le roi, donc c'est important.\r\n\r\n18:59:24:08  18:59:27:13\r\n    Le roi des Belges remercie\r\n    les sauveteurs intervenus\r\n\r\n18:59:27:18  18:59:31:22\r\n        lors de l'accident\r\n        de car de Sierre.\r\n\r\n18:59:34:03  18:59:38:16\r\n   C'est le barom\u00e8tre de la cuv\u00e9e\r\n2012: \u00e0 Neuch\u00e2tel, le vin non filtr\u00e9\r\n\r\n18:59:38:22  18:59:44:05\r\n     sera servi d\u00e8s mercredi.\r\n\r\n18:59:45:10  18:59:48:10\r\nNous vous emm\u00e8nerons dans le repaire\r\n\r\n18:59:48:14  18:59:52:11\r\n       de Pascal Auberson,\r\n   au coeur du Flon \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:59:52:15  18:59:56:03\r\n           Un lieu que\r\n l'artiste devra bient\u00f4t quitter.\r\n\r\n18:59:56:08  18:59:57:12\r\n       L'atelier sera ras\u00e9.\r\n\r\n18:59:57:18  19:00:01:23\r\nOn mettait dans ce Flon \u00e0 l'\u00e9poque\r\n  les putains et les chanteurs.\r\n\r\n19:00:03:08  19:00:05:21\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:06:03  19:00:09:21\r\n  Une ann\u00e9e apr\u00e8s l'accident de\r\n  Sierre, la Belgique a d\u00e9cor\u00e9\r\n\r\n19:00:10:02  19:00:13:15\r\n     les repr\u00e9sentants des\r\n services de secours valaisans.\r\n\r\n19:00:13:21  19:00:20:16\r\n   Un hommage aux 200 personnes\r\nintervenues la nuit de la trag\u00e9die.\r\n\r\n19:00:22:11  19:00:25:13\r\n         Il y a des liens\r\n  qui se tissent dans l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:00:25:18  19:00:30:06\r\nLa Belgique a voulu remercier toutes\r\n les personnes qui se sont engag\u00e9es\r\n\r\n19:00:30:11  19:00:33:08\r\n     lors du drame de Sierre.\r\n\r\n19:00:33:12  19:00:38:03\r\n  Des mains de l'ambassadeur belge,\r\n6 repr\u00e9sentants des secours valaisans\r\n\r\n19:00:38:08  19:00:42:08\r\nont re\u00e7u une distinction honorifique,\r\n       dont Christian Varone.\r\n\r\n19:00:42:17  19:00:45:17\r\n    Ce sont des distinctions\r\n      donn\u00e9es par le Roi,\r\n\r\n19:00:45:22  19:00:51:08\r\n     c'est tr\u00e8s important,\r\n  \u00e7a ne se donne pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:00:51:12  19:00:59:02\r\n    Faut vraiment qu'il y ait\r\n    des raisons importantes.\r\n\r\n19:01:00:10  19:01:01:23\r\n        Le 13 mars dernier,\r\n\r\n19:01:02:04  19:01:06:12\r\nle retour de vacances de 2 classes\r\n   belges tourne \u00e0 la trag\u00e9die.\r\n\r\n19:01:06:17  19:01:10:11\r\n    28 personnes d\u00e9c\u00e8dent dans\r\nl'accident de car, dont 22 enfants.\r\n\r\n19:01:10:16  19:01:15:17\r\n    L'engagement des secouristes\r\net des pompiers a touch\u00e9 la Belgique.\r\n\r\n19:01:16:06  19:01:18:11\r\n On \u00e9tait une \u00e9quipe sur place,\r\n\r\n19:01:18:17  19:01:22:10\r\n     je me consid\u00e8re comme\r\nun des maillons de cette \u00e9quipe,\r\n\r\n19:01:22:14  19:01:25:04\r\n           et j'ai pas\r\n   plus de m\u00e9rite qu'un autre.\r\n\r\n19:01:25:15  19:01:28:19\r\n   Je transmets cette m\u00e9daille\r\n      et les remerciements\r\n\r\n19:01:29:00  19:01:35:10\r\nde l'ambassadeur \u00e0 mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:01:36:00  19:01:39:11\r\n    -On vit maintenant avec\r\n les enfants vivants, avec ceux\r\n\r\n19:01:39:17  19:01:41:06\r\n    qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 sauver.\r\n\r\n19:01:41:11  19:01:44:16\r\nOn a r\u00e9guli\u00e8rement des nouvelles\r\n  de la part de ces familles.\r\n\r\n19:01:44:21  19:01:46:20\r\nCa nous permet de nous reconstruire\r\n\r\n19:01:47:02  19:01:49:14\r\n   autour de la reconstruction\r\n        de ces familles.\r\n\r\n19:01:50:00  19:01:52:19\r\n     Une r\u00e9compense pour ces\r\n   professionnels du sauvetage.\r\n\r\n19:01:53:01  19:01:56:08\r\n          Mais le coeur\r\n      est avec les familles.\r\n\r\n19:01:57:02  19:01:58:13\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:01:58:18  19:02:02:03\r\n    Ce week-end, un homme a \r\n   kidnapp\u00e9 sa fille de 2 ans\r\n\r\n19:02:02:09  19:02:04:18\r\ndans un centre commercial de Morat.\r\n\r\n19:02:04:23  19:02:07:13\r\n       L'alerte enl\u00e8vement\r\n        a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n19:02:07:18  19:02:11:04\r\n    Le p\u00e8re, allemand, a \u00e9t\u00e9\r\n   interpell\u00e9 dimanche matin.\r\n\r\n19:02:11:09  19:02:13:07\r\n  L'enfant est saine et sauve.\r\n\r\n19:02:13:21  19:02:17:23\r\n   L'enl\u00e8vement a eu lieu dans \r\n  ce centre commercial de Morat.\r\n\r\n19:02:18:04  19:02:20:05\r\n         Il est 14 heures.\r\n\r\n19:02:20:11  19:02:24:13\r\n   Une femme fait ses achats en\r\ncompagnie de sa fillette de 2 ans.\r\n\r\n19:02:25:02  19:02:32:09\r\n   Le p\u00e8re de la fillette est\r\n   arriv\u00e9 avec des complices.\r\n\r\n19:02:32:13  19:02:35:11\r\n       Un de ces complices\r\n       a ceintur\u00e9 la m\u00e8re,\r\n\r\n19:02:35:16  19:02:39:09\r\net ils ont embarqu\u00e9 la fillette.\r\n\r\n19:02:40:06  19:02:44:20\r\n La police cantonale fribourgeoise\r\n d\u00e9clenche une \"recherche alarme\".\r\n\r\n19:02:45:01  19:02:49:10\r\n Les polices cantonales effectuent\r\n      des contr\u00f4les routiers.\r\n\r\n19:02:49:15  19:02:53:09\r\n   Mais les kidnappeurs passent\r\n   entre les mailles du filet.\r\n\r\n19:02:53:13  19:02:57:17\r\n  Finalement, le p\u00e8re, allemand,\r\n  est arr\u00eat\u00e9 en Bavi\u00e8re samedi.\r\n\r\n19:02:58:04  19:03:02:03\r\n Le procureur avait des soup\u00e7ons\r\n quant \u00e0 sa destination finale.\r\n\r\n19:03:02:08  19:03:05:14\r\n     Il a d\u00e9livr\u00e9 un mandat\r\n     d'arr\u00eat international.\r\n\r\n19:03:05:19  19:03:16:20\r\n    Nous avons pu interpeller\r\n le p\u00e8re au domicile de sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:03:17:07  19:03:20:17\r\n     Le kidnappeur vit s\u00e9par\u00e9\r\n   de sa femme depuis d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:03:20:22  19:03:24:14\r\n   La fillette retrouv\u00e9e saine \r\n  et sauve a \u00e9t\u00e9 prise en charge\r\n\r\n19:03:24:19  19:03:27:14\r\n   par les autorit\u00e9s allemandes,\r\n     et plac\u00e9e dans un foyer.\r\n\r\n19:03:28:01  19:03:31:20\r\n Voici les principales nouvelles\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:33:05  19:03:36:15\r\n     Les assassins de Loreidy\r\n   \u00e0 nouveau devant la justice.\r\n\r\n19:03:36:21  19:03:40:10\r\n    Ce couple a assassin\u00e9 cette\r\n   jeune fille enceinte en 2007,\r\n\r\n19:03:40:14  19:03:44:06\r\n   et a br\u00fbl\u00e9 son corps avant de\r\n    l'enterrer dans une for\u00eat.\r\n\r\n19:03:44:11  19:03:48:05\r\n   Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9\r\n   la condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\r\n\r\n19:03:48:10  19:03:51:02\r\n faute de motivations suffisantes.\r\n\r\n19:03:51:07  19:03:55:11\r\nAujourd'hui, le procureur l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9:\r\n    la prison \u00e0 vie s'impose ici,\r\n\r\n19:03:55:16  19:03:58:02\r\n vu le caract\u00e8re sordide du crime.\r\n\r\n19:03:58:07  19:04:01:13\r\n     La Chambre p\u00e9nale d'appel\r\n     rendra son arr\u00eat demain.\r\n\r\n19:04:13:10  19:04:21:11\r\n   Yverdon du proc\u00e8s de Lussens.\r\n\r\n19:04:21:12  19:04:25:01\r\ndeux jeunes avaient ouvert le feu.\r\n\r\n19:04:25:03  19:04:30:00\r\n Le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 ouvert sous haute\r\n            protection.\r\n\r\n19:04:30:02  19:04:36:06\r\n  Les hommes risquent cinq ans de\r\n              prison.\r\n\r\n19:04:36:08  19:04:39:01\r\n     Nous avons deux clans.\r\n\r\n19:04:39:03  19:04:59:18\r\nEt deux versions contradictoires.\r\n\r\n19:04:59:20  19:05:03:19\r\n Le conseiller d'Etat veut \u00e9largir\r\n  les pr\u00e9rogatives des policiers\r\n\r\n19:05:03:21  19:05:05:11\r\n            municipaux\r\n\r\n19:05:05:12  19:05:13:02\r\n      pour punir les dealers.\r\n\r\n19:05:13:04  19:05:16:21\r\n   Gen\u00e8ve pourrait compter 200 \r\n   policiers municipaux de plus\r\n\r\n19:05:16:23  19:05:21:11\r\n            d'ici 2013.\r\n\r\n19:05:21:12  19:05:25:22\r\n      \u00c7a co\u00fbte de l'argent.\r\n\r\n19:05:26:00  19:05:30:11\r\n Le projet de loi a \u00e9t\u00e9 soumis au\r\n          Grand conseil.\r\n\r\n19:05:30:11  19:05:34:12\r\n Depuis ce matin, la centaine de \r\n collaborateurs d'EP Systems (NE)\r\n\r\n19:05:34:17  19:05:36:11\r\n   est en gr\u00e8ve pour 24 heures.\r\n\r\n19:05:36:15  19:05:40:01\r\n     Selon Unia, la direction \r\n    n'est pas entr\u00e9e en mati\u00e8re\r\n\r\n19:05:40:06  19:05:44:16\r\n      sur les revendications\r\nvisant \u00e0 am\u00e9liorer le plan social.\r\n\r\n19:05:44:21  19:05:48:07\r\nSoit augmenter l'enveloppe globale\r\n        de 4 \u00e0 8 millions.\r\n\r\n19:05:48:11  19:05:51:12\r\n Et adapter le syst\u00e8me d'indemnit\u00e9\r\n         \u00e0 chaque employ\u00e9.\r\n\r\n19:05:51:23  19:05:55:23\r\n  Il n'y a jamais eu autant de \r\n commandes, donc on nous demande\r\n\r\n19:05:56:04  19:05:58:18\r\n de travailler et m\u00eame de faire\r\n        des heures sup',\r\n\r\n19:05:58:23  19:06:01:03\r\n        alors qu'on sait\r\n    qu'on va \u00eatre licenci\u00e9s.\r\n\r\n19:06:01:08  19:06:05:14\r\n   Les gens en ont marre de faire\r\ndes efforts sans avoir aucun retour.\r\n\r\n19:06:06:01  19:06:09:11\r\n    La Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel \r\n   \u00e9tait comble, cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:06:09:16  19:06:11:17\r\n         pour les obs\u00e8ques\r\n         de Jean Cavadini.\r\n\r\n19:06:11:22  19:06:15:09\r\n    D\u00e9c\u00e9d\u00e9 la semaine derni\u00e8re,\r\n    l'ancien conseiller d'Etat,\r\n\r\n19:06:15:13  19:06:19:22\r\nconseiller national et conseiller aux\r\n Etats a re\u00e7u de nombreux hommages.\r\n\r\n19:06:20:03  19:06:24:01\r\n   Notamment celui de l'ancienne\r\n  conseill\u00e8re nationale genevoise\r\n\r\n19:06:24:06  19:06:27:06\r\n     Martine Brunschwig-Graf.\r\n\r\n19:06:27:11  19:06:29:10\r\n     Le lib\u00e9ral avait 76 ans.\r\n\r\n19:06:33:08  19:06:37:04\r\nLa femme entrepreneur de l'ann\u00e9e\r\n     s'appelle Nadia Plata,\r\n\r\n19:06:37:09  19:06:40:23\r\n elle est chimiste et directrice\r\n    de sa propre entreprise.\r\n\r\n19:06:42:03  19:06:44:23\r\nJ'ai r\u00e9uni toutes mes connaissances\r\n\r\n19:06:45:05  19:06:48:18\r\n        et je me suis dit\r\n    que \u00e7a allait \u00eatre Ept\u00e8s.\r\n\r\n19:06:48:23  19:06:54:05\r\n   Voir ce qui est r\u00e9alisable\r\n       ou non, et foncer.\r\n\r\n19:06:55:08  19:06:59:07\r\n Foncer, c'est le principal trait\r\n   de caract\u00e8re de Nadia Plata.\r\n\r\n19:06:59:11  19:07:03:05\r\n   Seule avec sa fille \u00e0 Vevey, \r\n   elle y dirige son entreprise.\r\n\r\n19:07:03:11  19:07:07:08\r\n    Son invention, une machine\r\n qui distille les ar\u00f4mes naturels,\r\n\r\n19:07:07:13  19:07:09:19\r\n    les s\u00e9pare et les r\u00e9cup\u00e8re.\r\n\r\n19:07:10:00  19:07:13:00\r\n         Mais on ne verra\r\n       pas ses instruments.\r\n\r\n19:07:13:05  19:07:21:21\r\nPas question de laisser copier ce qui\r\n lui a pris tant d'\u00e9nergie \u00e0 cr\u00e9er.\r\n\r\n19:07:22:20  19:07:27:07\r\n  Il faut tenir le coup, savoir\r\n parler, imaginer des solutions.\r\n\r\n19:07:27:12  19:07:31:05\r\n     Pendant des p\u00e9riodes,\r\ntous les jours, on vous dit non.\r\n\r\n19:07:31:11  19:07:37:19\r\n    Il faut tenir \u00e0 son r\u00eave.\r\n\r\n19:07:39:04  19:07:42:11\r\n  Un r\u00eave qui a abouti ce matin.\r\n\r\n19:07:43:01  19:07:46:06\r\n Le club de femmes entrepreneurs\r\n        est tr\u00e8s heureux\r\n\r\n19:07:46:11  19:07:49:12\r\n        de vous remettre\r\n   ainsi qu'\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Ept\u00e8s\r\n\r\n19:07:49:17  19:07:53:01\r\n         le prix de la\r\n    Femme Entrepreneur 2013.\r\n\r\n19:07:53:12  19:07:56:12\r\n      Pas d'argent \u00e0 la cl\u00e9, \r\n     juste une reconnaissance.\r\n\r\n19:07:56:23  19:08:00:20\r\n         C'est le fruit\r\n de plusieurs ann\u00e9es de travail.\r\n\r\n19:08:01:02  19:08:12:14\r\n       Je le prends aussi\r\ncomme une forme d'encouragement.\r\n\r\n19:08:13:02  19:08:17:04\r\n  Une partie des profits g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\r\n    par les ar\u00f4mes est investi\r\n\r\n19:08:17:09  19:08:20:11\r\n  dans des actions humanitaires.\r\n\r\n19:08:20:15  19:08:25:17\r\n Au Bangladesh, elle collabore \u00e0 \r\nl'assainissement de l'eau potable.\r\n\r\n19:08:26:04  19:08:31:01\r\n  Il y a des gens qui n'ont pas\r\nles moyens de s'offrir des filtres\r\n\r\n19:08:31:06  19:08:36:16\r\n  pour avoir de l'eau potable.\r\n\r\n19:08:37:11  19:08:41:11\r\n   La chimie est le lien entre \r\n   les ar\u00f4mes et l'eau potable.\r\n\r\n19:08:41:15  19:08:44:19\r\n        Nadia aime \u00e0 relier\r\n   les gens et les savoir-faire.\r\n\r\n19:08:45:10  19:08:49:02\r\n      C'est une sp\u00e9cialit\u00e9\r\nneuch\u00e2teloise, le vin non filtr\u00e9.\r\n\r\n19:08:49:07  19:08:52:11\r\n   Il donne un avant-go\u00fbt de \r\n  la qualit\u00e9 de la cuv\u00e9e 2012.\r\n\r\n19:08:52:15  19:08:55:12\r\n   Il s'agit d'un vin trouble,\r\n       \u00e0 peine p\u00e9tillant.\r\n\r\n19:08:55:18  19:08:58:15\r\n      Fran\u00e7ois Egger en a \r\n      d\u00e9gust\u00e9 au Landeron.\r\n\r\n19:08:59:14  19:09:01:22\r\n{\\an5}Ce vin est trouble et c'est normal.\r\n\r\n19:09:02:03  19:09:04:20\r\n      C'est la particularit\u00e9\r\n      de ce vin non filtr\u00e9,\r\n\r\n19:09:05:01  19:09:07:03\r\nprincipalement produit \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:09:07:08  19:09:10:13\r\n      Chantal Ritter-Cochand,\r\n       vous \u00eates vigneronne.\r\n\r\n19:09:10:18  19:09:14:08\r\n      Ce vin lance la saison.\r\n\r\n19:09:14:12  19:09:18:01\r\n  C'est le premier ambassadeur\r\n       du mill\u00e9sime 2012,\r\n\r\n19:09:18:07  19:09:23:06\r\ndans sa version la plus naturelle.\r\n\r\n19:09:23:11  19:09:25:16\r\n     C'est toujours un m\u00e9lange\r\n           d'excitation\r\n\r\n19:09:25:21  19:09:27:23\r\n et d'appr\u00e9hension quand il sort ?\r\n\r\n19:09:28:04  19:09:29:01\r\n              Oui.\r\n\r\n19:09:29:07  19:09:32:03\r\n    La premi\u00e8re pr\u00e9sentation\r\n        a lieu mercredi.\r\n\r\n19:09:32:08  19:09:41:08\r\n On est toujours tendu quand le\r\n public d\u00e9couvre le mill\u00e9sime.\r\n\r\n19:09:41:13  19:09:43:22\r\n           C'est un peu\r\n     votre Beaujolais nouveau.\r\n\r\n19:09:44:03  19:09:48:06\r\n   Ce vin est produit en petites\r\n   quantit\u00e9s, a-t-il sa place ?\r\n\r\n19:09:48:11  19:09:51:16\r\n  Ou est-ce un produit d'appel ?\r\n\r\n19:09:51:22  19:09:54:13\r\nIl a sa place car il est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:09:54:18  19:09:59:08\r\n         Dans deux mois,\r\n  les vins filtr\u00e9s vont arriver\r\n\r\n19:09:59:13  19:10:03:11\r\n         et on aura plus\r\n    cette fra\u00eecheur actuelle.\r\n\r\n19:10:03:16  19:10:09:02\r\n     Ca permet de pr\u00e9senter\r\n    un vin en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:10:09:07  19:10:20:10\r\n     Ca donne une bonne id\u00e9e\r\n          du mill\u00e9sime.\r\n\r\n19:10:20:15  19:10:25:11\r\n   Dans les caves, c'est l'heure\r\n     de la mise en bouteille.\r\n\r\n19:10:28:16  19:10:33:07\r\n A Neuch\u00e2tel, c'est le rendez-vous\r\n incontournable des viticulteurs.\r\n\r\n19:10:33:11  19:10:38:05\r\nLa mise en bouteille du vin nouveau\r\n  marque le retour aux affaires.\r\n\r\n19:10:38:15  19:10:41:01\r\nC'est le d\u00e9but d'un nouveau cycle.\r\n\r\n19:10:41:06  19:10:46:00\r\n  Le cycle oenologique se termine\r\net on passe \u00e0 la commercialisation.\r\n\r\n19:10:46:05  19:10:48:19\r\nLes gens attendent le non filtr\u00e9.\r\n\r\n19:10:49:07  19:10:53:09\r\n  Dans ce domaine, le non filtr\u00e9\r\n   occupe une place importante,\r\n\r\n19:10:53:13  19:10:58:08\r\n 15 % de la production de chasselas,\r\n2 fois plus que la moyenne cantonale.\r\n\r\n19:10:58:13  19:11:02:18\r\n     Cette ann\u00e9e, le mill\u00e9sime\r\n        est plut\u00f4t min\u00e9ral.\r\n\r\n19:11:02:23  19:11:07:21\r\n Une sp\u00e9cialit\u00e9 surtout appr\u00e9ci\u00e9e\r\n  par les jeunes et les femmes.\r\n\r\n19:11:08:09  19:11:11:23\r\n  Je pense qu'elles appr\u00e9cient\r\n     ce m\u00e9lange de rondeur,\r\n\r\n19:11:12:04  19:11:17:20\r\n       d'impression sucr\u00e9e\r\n    et aussi d'effervescence.\r\n\r\n19:11:18:01  19:11:21:23\r\n   C'est un tr\u00e8s bon m\u00e9lange.\r\n\r\n19:11:23:11  19:11:28:09\r\n  Les diff\u00e9rences ressortent plus\r\nqu'avec des chasselas traditionnels.\r\n\r\n19:11:28:14  19:11:33:09\r\n        Les caves cherchent\r\n \u00e0 se d\u00e9marquer de la concurrence.\r\n\r\n19:11:34:01  19:11:37:02\r\n         Chaque encaveur\r\n     travaille un non filtr\u00e9\r\n\r\n19:11:37:07  19:11:40:10\r\n     en fonction du trouble\r\n       qu'il veut donner.\r\n\r\n19:11:40:14  19:11:44:02\r\n  Plus votre vin est au frais,\r\n     plus il va \u00eatre clair.\r\n\r\n19:11:44:12  19:11:47:07\r\nPlusieurs d\u00e9gustations sont pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:11:47:11  19:11:50:18\r\n       La commercialisation\r\n       d\u00e9marrera mercredi.\r\n\r\n19:11:52:05  19:11:56:13\r\n  Pierre-Emmanuel Buss, vous \u00eates\r\njournaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans le vin.\r\n\r\n19:11:56:18  19:12:00:01\r\n     Ce vin est une production\r\n           anecdotique ?\r\n\r\n19:12:00:07  19:12:04:22\r\nOui, \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e7a repr\u00e9sente 8 %\r\n  de la production de chasselas.\r\n\r\n19:12:05:04  19:12:14:21\r\n C'est une consommation locale, \r\n75 % dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:12:15:03  19:12:21:06\r\n    Le reste essentiellement\r\n     en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:12:21:11  19:12:28:09\r\n   Est-ce aussi une mani\u00e8re de\r\nvaloriser un c\u00e9page, le chasselas,\r\n\r\n19:12:28:13  19:12:33:17\r\n      pas forc\u00e9ment convoit\u00e9 \r\n      par les consommateurs ?\r\n\r\n19:12:33:22  19:12:38:01\r\n Oui, et Neuch\u00e2tel le fait bien,\r\n    dans une p\u00e9riode creuse.\r\n\r\n19:12:38:06  19:12:46:21\r\nUne fid\u00e9lisation se fait avec des\r\nmanifestations fortement suivies.\r\n\r\n19:12:47:02  19:12:51:23\r\n  Pourquoi ce vin n'est pas fait\r\n   ailleurs en Suisse romande ?\r\n\r\n19:12:52:04  19:13:01:00\r\n  C'est un vigneron d'Auvernier\r\n      qui manquait de vin,\r\n\r\n19:13:01:06  19:13:04:16\r\n      et qui est all\u00e9 tirer\r\n    des bouteilles \u00e0 la cuve.\r\n\r\n19:13:04:21  19:13:11:01\r\n   Il s'est rendu compte que \r\n  ce vin non filtr\u00e9 \u00e9tait bon.\r\n\r\n19:13:11:06  19:13:16:15\r\n     On sent qu'on a envie de\r\n    prot\u00e9ger cette sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n19:13:16:20  19:13:22:18\r\n   Oui, \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a manqu\u00e9\r\nla protection de l'oeil-de-perdrix.\r\n\r\n19:13:22:23  19:13:26:21\r\n    On ne peut pas prot\u00e9ger\r\n  une technique de production,\r\n\r\n19:13:27:02  19:13:30:11\r\n    mais on essaie d'en faire\r\n    une sp\u00e9cialit\u00e9 reconnue.\r\n\r\n19:13:30:15  19:13:33:03\r\n          Merci et sant\u00e9.\r\n\r\n19:13:34:20  19:13:39:20\r\nEntre le quartier du Flon \u00e0 Lausanne\r\n  et le chanteur Pascal Auberson,\r\n\r\n19:13:40:01  19:13:43:11\r\n       c'est une histoire\r\n     qui dure depuis 20 ans.\r\n\r\n19:13:43:16  19:13:46:00\r\n        Mais son atelier\r\n       sera bient\u00f4t ras\u00e9,\r\n\r\n19:13:46:05  19:13:49:11\r\n        le quartier \u00e9tant\r\n      toujours en chantier.\r\n\r\n19:14:00:02  19:14:01:18\r\n       Rythme et mouvement.\r\n\r\n19:14:01:23  19:14:05:18\r\n           Mouvement...\r\n\r\n19:14:06:00  19:14:09:22\r\n           J'adore \u00e7a.\r\n\r\n19:14:10:04  19:14:14:01\r\n           ...et rythme.\r\n\r\n19:14:14:06  19:14:17:03\r\n     C'est mon ami Tinguely.\r\n\r\n19:14:17:08  19:14:21:11\r\n Moteur de Pascal Auberson, de ses\r\n   envol\u00e9es, de ses va-et-vient\r\n\r\n19:14:21:15  19:14:26:20\r\n dans son atelier, qui sera ras\u00e9; \r\nl'artiste doit partir au printemps.\r\n\r\n19:14:27:02  19:14:33:11\r\nIl m'a appris que les choses doivent\r\n  tout le temps \u00eatre en mouvement.\r\n\r\n19:14:33:15  19:14:39:06\r\n  Ca, c'est un lieu d'\u00e9change,\r\n      avec un mur sublime,\r\n\r\n19:14:39:11  19:14:42:22\r\n   avec des gens qui ont dans\u00e9\r\n       pendant des heures.\r\n\r\n19:14:49:09  19:14:53:05\r\n   Je crois beaucoup aux gens\r\n    qui laissent des traces.\r\n\r\n19:14:53:10  19:14:57:09\r\n         C'est pour \u00e7a\r\n que c'est difficile de partir.\r\n\r\n19:14:58:01  19:15:09:15\r\n   Francioli, Auberson, Bourquin,\r\net d'autres ont trouv\u00e9 l'inspiration.\r\n\r\n19:15:09:20  19:15:13:11\r\n       Il faut pas tenir\r\n    comme \u00e7a jusqu'\u00e0 80 ans.\r\n\r\n19:15:13:16  19:15:16:09\r\nC'est la rigidit\u00e9, c'est terrible.\r\n\r\n19:15:16:13  19:15:20:05\r\n    Il faut que \u00e7a continue,\r\n    que la jeunesse pousse.\r\n\r\n19:15:20:15  19:15:23:07\r\n     On a 20 ans, c'est l\u00e0,\r\n        c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:15:23:11  19:15:26:15\r\n     C'est bien, c'est mal,\r\n    \u00e7a choque, c'est normal.\r\n\r\n19:15:26:20  19:15:31:06\r\n      On r\u00eave, on trouve,\r\n  on pla\u00eet ou on ne pla\u00eet pas.\r\n\r\n19:15:31:18  19:15:34:17\r\n P.Auberson, la vingtaine \u00e0 peine.\r\n\r\n19:15:34:22  19:15:37:18\r\n      Il ne sait rien encore\r\n       de son futur succ\u00e8s,\r\n\r\n19:15:38:00  19:15:40:05\r\nde Paris qui lui ouvrira les bras.\r\n\r\n19:15:40:10  19:15:42:17\r\n    Du show-biz qu'il va fuir.\r\n\r\n19:15:42:22  19:15:47:14\r\n       De son coup de coeur\r\n       pour ce lieu unique.\r\n\r\n19:15:48:04  19:15:53:08\r\n         J'\u00e9tais \u00e0 Paris,\r\net je suis tomb\u00e9 dingue de ce truc.\r\n\r\n19:15:53:12  19:15:58:23\r\nA l'\u00e9poque dans le Flon, on mettait\r\n   les putains et les chanteurs.\r\n\r\n19:15:59:15  19:16:06:15\r\nAuberson d\u00e9barque ici il y a 20 ans,\r\n    dans un quartier industriel.\r\n\r\n19:16:06:20  19:16:11:09\r\n       Lausanne et le canton\r\n        lui font une fleur\r\n\r\n19:16:11:14  19:16:16:08\r\n          en lui confiant\r\n     cet ancien d\u00e9p\u00f4t de caf\u00e9.\r\n\r\n19:16:17:03  19:16:20:06\r\n On m'a donn\u00e9 des tas de choses,\r\n          c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n19:16:20:11  19:16:24:11\r\nMais en g\u00e9n\u00e9ral, la vie s'en va.\r\n\r\n19:16:24:15  19:16:30:03\r\n    Il faut voir le dimanche,\r\n         il n'y a rien.\r\n\r\n19:16:30:09  19:16:35:07\r\n Il n'y a plus d'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:16:35:18  19:16:38:11\r\n  Sous les fen\u00eatres du chanteur,\r\n             un trou.\r\n\r\n19:16:38:15  19:16:43:04\r\n   Un jour, il y aura un pont,\r\ndes restaurants, une biblioth\u00e8que.\r\n\r\n19:16:43:10  19:16:45:23\r\n   L'esprit foutoir du quartier\r\n            a disparu,\r\n\r\n19:16:46:04  19:16:48:09\r\n   les bobos chics sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n19:16:48:19  19:16:50:14\r\n En esp\u00e9rant que tu t'enflammes\r\n\r\n19:16:50:19  19:16:53:12\r\n      mais c'est pour rire\r\n        que tu m'allumes\r\n\r\n19:16:53:23  19:16:55:23\r\n    Ce d\u00e9sordre qui l'inspire,\r\n\r\n19:16:56:04  19:17:07:01\r\n   comme lors du concert unique\r\n          de ses 60 ans.\r\n\r\n19:17:07:07  19:17:13:11\r\nUn peu de r\u00e9pit apr\u00e8s la maladie, ce\r\ncancer qu'il a vaincu il y a 5 ans,\r\n\r\n19:17:13:17  19:17:20:08\r\n   source d'une nouvelle \u00e9nergie\r\n       dont il aura besoin.\r\n\r\n19:17:20:12  19:17:25:10\r\n    Il faut oser: on s'en va,\r\n     o\u00f9, on n'en sait rien.\r\n\r\n19:17:25:15  19:17:31:14\r\n           Temps mort.\r\n\r\n19:17:35:06  19:17:38:22\r\n   C'\u00e9tait Couleurs locales, \r\n  merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n19:17:39:03  19:17:43:06\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:17:43:11  19:17:46:15\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nV.Fiore-Donno, R.Pawlak, Y.Methenitis\r\n\r\n19:17:47:04  19:17:49:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF004003\r\nDate de transcription : 04-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:23) [74%] : \r\nEt puis sondage distinction qui sont donn\u00e9s par le roi, donc \u00e7a \u00e7a me semble, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:23 > 0:00:30) [96%] : \r\nLe roi des belges remercient les sauveteurs qui sont intervenus lors de l'accident de car de Sierre, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par l'ambassadeur aberrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:32 > 0:00:55) [89%] : \r\nC'est le barom\u00e8tre de la cuv\u00e9e 2012 \u00e0 Neuch\u00e2tel devant non- filtr\u00e9 sera servi d\u00e8s mercredi, nous avons d\u00e9gust\u00e9 en avant- premi\u00e8re, verdict dans quelques instants, et en fin de journal, nous vous emm\u00e8nerons dans le repaire de Pascal Auberson au coeur du Flon, \u00e0 Lausanne, un lieu d'inspiration que l'artiste devra bient\u00f4t quitter l'atelier sera ras\u00e9 Pascal Auberson s'y \u00e9tait install\u00e9 il y a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:00:55 > 0:00:57) [80%] : \r\nOn \u00e9tait dans ce que, \u00e0 l'\u00e9poque les plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:03 > 0:01:20) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, tr\u00e8s heureuse de vous retrouver ce soir presque une ann\u00e9e apr\u00e8s l'accident de car de Sierre, la Belgique a d\u00e9cor\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne, les repr\u00e9sentants des services de secours valaisans, une fa\u00e7on de rendre hommage aux 200 personnes ambulanciers, pompiers ou membres du corps m\u00e9dical qui sont intervenus la nuit de la trag\u00e9die Emmanuel Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:21 > 0:01:40) [94%] : \r\nIl y a des Liens qui se tissent dans l'\u00e9preuve, aujourd'hui, la Belgique a voulu remercier toutes les personnes qui se sont engag\u00e9s lors du drame de Sierre des mains de l'ambassadeur belge 6 repr\u00e9sentants des secours valaisans ont re\u00e7u une distinction honorifique dont Christian Varone, le commandant de la police valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:40 > 0:01:58) [81%] : \r\nCe sondage, distinction qui sont donn\u00e9s par le roi, donc c'est parce que \u00e7a me soit tr\u00e8s important fait sans s'entendent pas, donc \u00e7a change vraiment, il y a des raisons importantes pour conf\u00e9rer de cette distinction honorifique pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:59 > 0:02:14) [93%] : \r\nLe 13 mars dernier, le retour de vacances pour 2 classes belge tourne \u00e0 la trag\u00e9die 28 personnes d\u00e9c\u00e8dent dans l'accident de car, dont 22 enfants l'engagement des secouristes, pompiers et m\u00e9decins a touch\u00e9 la Belgique d'o\u00f9 le geste d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:15 > 0:02:46) [92%] : \r\nOn \u00e9tait une \u00e9quipe sur place, je me consid\u00e8re comme le maillon de cette l\u00e9gende un des maillons de cette \u00e9quipe et j'ai pas plus de m\u00e9rite qu'un autre, je voudrais transmettre cette m\u00e9daille, les remerciements de l'ambassadeur du roi \u00e0 mes coll\u00e8gues qui sont intervenus \u00e0 ceux qui ont attendu au local pour intervenir et ceux qui sont \u00e0 la maison, on vit maintenant avec les enfants vivant, \u00e7a veut dire avec ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 sauver on a r\u00e9guli\u00e8rement des nouvelles de la part de de ces familles, \u00e7a nous permet \u00e0 nous de de ne nous construire tout autour de la reconstruction de ces familles-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:47 > 0:02:52) [98%] : \r\nUne r\u00e9compense pour ces professionnels du sauvetage mais le coeur est avec les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:56 > 0:03:11) [93%] : \r\nOn en sait plus sur l'enl\u00e8vement qui a eu lieu ce week- end dans le canton de Fribourg, un homme a kidnapp\u00e9 sa petite fille de 2 ans dans un centre commercial de Morat, le p\u00e8re de nationalit\u00e9 allemande, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e en Bavi\u00e8re, dimanche matin, l'enfant est saine et sauve, Pierre ni Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:12 > 0:03:22) [96%] : \r\nC'est dans ce complexe commercial de Maurras, que l'enl\u00e8vement a eu lieu samedi pass\u00e9, il est 14 heures une femme habitant la r\u00e9gion fait ses achats en compagnie de sa fillette \u00e2g\u00e9e de 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:22 > 0:03:38) [89%] : \r\nTout d'un coup est arriv\u00e9, le p\u00e8re de la fillette, accompagn\u00e9e de de plusieurs complices, le nombre des complices est encore ind\u00e9termin\u00e9e, un de ses complices \u00e0 ceinturer la mer et ils ont pu embarquer l'assiette \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:39 > 0:03:55) [94%] : \r\nLa police cantonale fribourgeoise d\u00e9clenche rapidement une recherche alarme les polices des cantons de Vaud de Neuch\u00e2tel et de Berne effectuent de nombreux contr\u00f4les routiers mais les kidnappeurs passent entre les mailles du filet, finalement, le p\u00e8re, un ressortissant allemand est arr\u00eat\u00e9 en Bavi\u00e8re, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:55 > 0:04:14) [93%] : \r\nLe procureur avait des des soup\u00e7ons quant \u00e0 sa destination finale, raison pour laquelle il a demand\u00e9, il a d\u00e9livr\u00e9 un mandat d'arr\u00eat international et sur la balance d'enqu\u00eates effectu\u00e9es par la police cantonale fribourgeoise, nous avons pu interpeller l'auteur au domicile de sa propre m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:15 > 0:04:25) [95%] : \r\nLe kidnappeur vit s\u00e9par\u00e9 de sa femme depuis d\u00e9cembre, attendons une d\u00e9cision pour la garde de l'enfant, la fillette retrouv\u00e9e saine et sauve, a \u00e9t\u00e9 pris en charge par les autorit\u00e9s allemandes et plac\u00e9 dans un foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:26 > 0:04:29) [97%] : \r\nEt voici tout de suite les principales nouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:32 > 0:04:59) [94%] : \r\nLes assassins de l'aurait dit \u00e0 nouveau devant la justice, ce couple qui a assassin\u00e9 7 jeunes filles enceintes en 2007 br\u00fbl\u00e9 son corps avant de l'enterrer dans une for\u00eat fribourgeoise condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, l'an dernier le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 cette d\u00e9cision faute de motivation suffisante aujourd'hui le procureur l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : la prison \u00e0 vie s'impose ici, vu le caract\u00e8re particuli\u00e8rement sordide du Crime la Chambre p\u00e9nale d'appel rendra son arr\u00eat jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:01 > 0:05:30) [94%] : \r\nOuverture aujourd'hui \u00e0 Yverdon du proc\u00e8s de la fusillade de Lu\u00e7on, le 31 octobre 2011 5 jeunes, tous originaires du Kosovo se tirent dessus un r\u00e8glement de comptes pour une dette d'argent 2000 francs, l'un d'eux et bless\u00e9 au thorax, ce matin, le proc\u00e8s s'est ouvert sous haute protection pour \u00e9viter tout incident entre les familles des accus\u00e9s les hommes risquent jusqu'\u00e0 5 ans de prison pour tentative de meurtre, mais le travail de v\u00e9rit\u00e9 sera difficile pour la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:30 > 0:05:46) [80%] : \r\nOn a 2 Chlo\u00e9 et on a m\u00eame presque plus que 2 versions contradictoires hant\u00e9 et donc les 2 clans et du tribunal devra appr\u00e9cier, c'est la base de son dossier, des t\u00e9moignages, des auditions v\u00e9rit\u00e9 judiciaire a travers\u00e9 ces versions contradictoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:47 > 0:06:10) [94%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 passe en proximit\u00e9 pour les \u00e9lus Genevois et le Conseil d'\u00c9tat qui souhaite \u00e9largir les pr\u00e9rogatives des policiers municipaux, pour leur permettre d'appr\u00e9hender des dealers ou encore des conducteurs qui commettent des infractions au code de la route, la ville de Gen\u00e8ve pourrait compter 200 policiers municipaux d'ici 2016 contre 124 aujourd'hui et de postes suppl\u00e9mentaires aux Acacias et dans le quartier de Champel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:11 > 0:06:19) [86%] : \r\nUn poste et en g\u00e9n\u00e9ral environ 100000 francs donc vous rajoutez un certain nombre de de d'agents par ann\u00e9e, ces quelques millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:19 > 0:06:47) [93%] : \r\nLe projet de loi vient d'\u00eatre soumis au Grand Conseil, en revanche, les communes ne souhaite toujours pas voir leurs policiers municipaux arm\u00e9s dans les rues depuis 10 heures ce matin, la centaine de collaborateurs de paix syst\u00e8me \u00e0 Neuch\u00e2tel est en gr\u00e8ve pour 24 heures selon Unia, la direction n'est pas entr\u00e9 en mati\u00e8re sur les revendications visant \u00e0 am\u00e9liorer le plan social Swat augmenter l'enveloppe globale de 4 \u00e0 8 millions et adapter le syst\u00e8me d'indemnit\u00e9 \u00e0 chaque employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:47 > 0:06:58) [94%] : \r\nIl y a jamais eu autant d'entr\u00e9es de commandes que la semaine derni\u00e8re, donc on nous demande de travailler encore \u00e0 fond, nous a m\u00eame demand\u00e9 de faire des heures suppl\u00e9mentaires, alors qu'on sait qu'on va \u00eatre envoy\u00e9, donc les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:00 > 0:07:03) [94%] : \r\nDe de faire des efforts, sans avoir aucun retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:03 > 0:07:27) [95%] : \r\nLa Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel \u00e9tait comble cet apr\u00e8s- midi pour les obs\u00e8ques de Jean Cavadini, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 subitement la semaine derni\u00e8re, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, conseiller national et conseiller aux \u00c9tats, a re\u00e7u de nombreux hommages, notamment celui de l'ancienne conseill\u00e8re nationale genevoise Martine Brunschwig Graf, tous ont salu\u00e9 en Jean Cavadini, un homme d'esprit d'engagement et de culture, le lib\u00e9ral avait 76 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:31 > 0:07:39) [92%] : \r\nJe vous propose de d\u00e9couvrir, \u00e0 pr\u00e9sent, la femme entrepreneur de l'ann\u00e9e, elle s'appelle Nadia Plata et les chimistes, directrice de sa propre entreprise, Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:40 > 0:07:50) [86%] : \r\nJ'ai r\u00e9uni toutes les connaissances que j'avais chez EMI ont ensemble, j'ai dit : voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre, et peut-\u00eatre, ce qui est r\u00e9alisable, ce qui n'est pas r\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:54 > 0:08:01) [92%] : \r\nFoncez, c'est le principal trait de caract\u00e8re de Nadia Plata seule avec sa fille dans son grand appartement veveysan dirige son entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:02 > 0:08:03) [95%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:03 > 0:08:19) [96%] : \r\nSon invention, une machine qui distille les ar\u00f4mes naturels et surtout qui les s\u00e9pare et les r\u00e9cup\u00e8re, mais la concurrence est f\u00e9roce, on ne verra donc pas les instruments qui permettent cette sorte de distillation, pas question de laisser copier ce qui lui a pris tant d'\u00e9nergie \u00e0 imaginer et cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:20 > 0:08:36) [92%] : \r\nIl faut faut tenir le coup, il faut savoir parler faut imaginer des solutions, ou vous avez, vous savez, il y a des il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 vous avez tous les jours, on vous dit non, donc il faut \u00eatre vraiment blinder psychologiquement et puis il faut tenir \u00e0 son objectif \u00e0 son r\u00eave, et puis, et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:36 > 0:08:38) [90%] : \r\nUn r\u00eave qui a abouti ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:38 > 0:08:50) [92%] : \r\nLe club de femme entrepreneur est tr\u00e8s heureux de pouvoir vous remettre ainsi qu'\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait-ce le prix de la femme, entrepreneur de l'ann\u00e9e 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:50 > 0:08:53) [97%] : \r\nPas d'argent \u00e0 la cl\u00e9, juste une reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:53 > 0:09:10) [90%] : \r\nC'est un un, le fruit de travail de plus, plusieurs ann\u00e9es d'une mani\u00e8re dure et laborieuse, mais je le prends aussi \u00e9galement comme une sorte d'encouragement et de reconnaissance et quelque chose qui me pousse encore \u00e0 continuer dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:11 > 0:09:22) [94%] : \r\nNadia est une femme d'affaires, mais une partie des profits g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les ar\u00f4mes est investi dans des actions humanitaires et environnementales comme au Bangladesh o\u00f9 elle collabore \u00e0 l'assainissement de l'eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:22 > 0:09:34) [92%] : \r\nOui, il y a un probl\u00e8me qu'il y a des gens en fait qui n'ont pas les moyens, mais vraiment sans un sou pour s'offrir au fait des, des, des, des filtres pour avoir de l'eau potable qui soit propre \u00e0 la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:34 > 0:09:40) [88%] : \r\nEntre les ar\u00f4mes et l'eau potable lien c'est la chimie et Nadia M. \u00e0 relier entre les gens et les savoir- faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:42 > 0:09:55) [88%] : \r\nC'est une sp\u00e9cialit\u00e9 neuch\u00e2teloise le vin non- filtr\u00e9, il donne un avant- go\u00fbt de la qualit\u00e9 de la cuv\u00e9e 2012, il s'agit d'un trouble \u00e0 peine p\u00e9tillant que notre amateur \u00e9clair\u00e9 Fran\u00e7ois \u00e0 d\u00e9guster au Landeron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:55 > 0:10:14) [87%] : \r\nVous le voyez, Viviane ce vin trouble et c'est tout \u00e0 fait normal, c'est m\u00eame la particularit\u00e9 de ce vin non- filtr\u00e9 un non pas exclusivement produit \u00e0 Neuch\u00e2tel mais principalement pour \u00e0 Neuch\u00e2tel Madame Ritter cochon vous \u00eates vigneronne ici ce vin-l\u00e0 c'est le vin qui lance la cuv\u00e9e 2012, c'est le 1er vers de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:14 > 0:10:21) [98%] : \r\nC'est vraiment le 1er ambassadeur des vins du mill\u00e9sime 2012 et dans sa version la plus naturelle possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:21 > 0:10:24) [94%] : \r\nIl y a toujours un m\u00e9lange d'excitation et d'appr\u00e9hension quand il sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:24 > 0:10:40) [87%] : \r\nAh oui, c'est s\u00fbr, c'est la la premi\u00e8re pr\u00e9sentation qui vont avoir lieu mercredi, on est quand m\u00eame un petit peu, toujours un petit peu tendue quand on va au devant notre public donne aux consommateurs qui vont d\u00e9couvrir ce nouveau mill\u00e9sime, on attend avec plaisir leurs commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:40 > 0:10:50) [89%] : \r\nAlors c'est un peu votre Beaujolais nouveau \u00e0 vous est-ce que c'est un vin qui a finalement sa place : on sait qu'il est produit \u00e0 tr\u00e8s petite quantit\u00e9 ou est-ce que c'est un produit d'appel, un produit marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:50 > 0:11:19) [94%] : \r\nNon, c'est un vin qui a sa place dans le sens que c'est vraiment un vin qui est diff\u00e9rent dans 2 mois, 2 mois et demi, vous aurez les va infiltrer qui vont arriver sur le march\u00e9 et vous n'aurez plus cette fra\u00eecheur, cette saveur qu'on a actuellement comme aujourd'hui dans le non- filtr\u00e9, donc \u00e7a \u00e7a permet de pr\u00e9senter un vin directement en d\u00e9but d'ann\u00e9e et c'est c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, en fait, on a une bonne id\u00e9e du mill\u00e9sime qui va suivre apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:19 > 0:11:25) [93%] : \r\nEn tout cas dans les caves, c'est l'effervescence puisque c'est l'heure de la mise en bouteille, c'est un reportage de Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:27 > 0:11:36) [93%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est le rendez- vous incontournable de tous les viticulteurs, la mise en bouteille du vin nouveau, marque le retour aux affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:36 > 0:11:46) [89%] : \r\nC'est le le d\u00e9but d'un nouveau cycle en fait pour nous, c'est le cycle, une logique qui se termine et puis maintenant on passe \u00e0 la commercialisation, donc les consommateurs attendent le non- filtr\u00e9 d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:46 > 0:12:06) [88%] : \r\nDans ce domaine, le non- filtr\u00e9 occupe une place importante, il repr\u00e9sente le 15 pour 100 de la production de chasse \u00e0 c'est 2 fois plus que la moyenne cantonale, cette ann\u00e9e, le mill\u00e9sime 2012 et plut\u00f4t min\u00e9ral il refl\u00e9teraient les terroirs du littoral neuch\u00e2telois une sp\u00e9cialit\u00e9 surtout appr\u00e9ci\u00e9 par les jeunes et par les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:07 > 0:12:21) [85%] : \r\nSur ce qu'ils appr\u00e9cient ce cette ce m\u00e9lange de rondeur de de d'aspect surface et qu'elle soutient d'impression sucr\u00e9e et aussi de d'effervescence, c'est vraiment un tr\u00e8s tr\u00e8s bon m\u00e9lange de au niveau des impressions qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:22 > 0:12:32) [80%] : \r\nOn va o\u00f9 les diff\u00e9rences ressortent davantage qu'avec des chasses la traditionnelle, les caves, cherche \u00e0 se d\u00e9marquer de la concurrence et y apportent leur signature 54.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:35 > 0:12:42) [82%] : \r\nTravaillant filtr\u00e9 en fonction d\u00e9j\u00e0 des troupes qui veuille donner par rapport \u00e0, le temps o\u00f9 il a pass\u00e9 au froid, donc de Valenton francs tout va \u00eatre clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:43 > 0:12:50) [96%] : \r\nPlusieurs d\u00e9gustations officielles sont pr\u00e9vues \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds la commercialisation d\u00e9marrera d\u00e8s mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:51 > 0:14:33) [89%] : \r\nPierre-Emmanuel Buss vous \u00eates journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les vins, alors ce vin-l\u00e0, c'est vraiment une production extr\u00eamement anecdotique, un march\u00e9 de niche oui puisqu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a repr\u00e9sente 8 pourcent de la production totale de de chasselas et en plus d'\u00eatre un march\u00e9 de niche, c'est un march\u00e9 qui est destin\u00e9 \u00e0 une consommation locale puisque \u00e0 peu pr\u00e8s 75 pourcent, la production est consomm\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel, le solde \u00e9tant partag\u00e9 entre la Suisse al\u00e9manique \u00e0 20 pourcent et le reste de la Suisse romande moins preneuses donc c'est vraiment un produit qui est fabriqu\u00e9 et consomm\u00e9 ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, est ce que c'est aussi une bonne mani\u00e8re de valoriser un c\u00e9pages, le chasselas qui n'est pas forc\u00e9ment un c\u00e9page tr\u00e8s convoit\u00e9s aujourd'hui par les consommateurs, oui c'est une tr\u00e8s bonne mani\u00e8re de le faire, je crois qu'Neuch\u00e2tel le fait tr\u00e8s bien avec une promotion d\u00e9but janvier p\u00e9riode un peu creuses ou bien il y a une filialisation qui se fait avec des manifestations \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds qui sont suivis tr\u00e8s fortement chaque ann\u00e9e, alors pourquoi est-ce que ce vin est fabriqu\u00e9 ici \u00e0 Neuch\u00e2tel et pas forc\u00e9ment ailleurs en Suisse romande, il y a eu ben je pense que c'est une histoire assez cocasse, c'est un vigneron d'Auvergne et Henri Alexandre qui a qui manquait de vin qui prend servirait \u00e0 les tirer quelques bouteilles \u00e0 la cuv\u00e9e, donc avant filtration et ce vin non- filtr\u00e9 et s'est rendu compte qu'il \u00e9tait bon et c'est devenu une sp\u00e9cialit\u00e9 un peu par d\u00e9faut et, \u00e9videmment, on sent que c'est extr\u00eamement prot\u00e9g\u00e9 ici, on a envie de de prot\u00e9ger, c'est pas une appellation mais ce ce ce type de production bah oui \u00e0 Neuch\u00e2tel a manqu\u00e9 la protection de l'oeil de perdrix qui maintenant fait dans tout le reste de la Suisse romande on essaye m\u00eame si on ne peut pas prot\u00e9ger le non- filtr\u00e9 et puis c'est une technique de pointe de production, on essaie d'en faire une sp\u00e9cialit\u00e9 reconnue au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions et sant\u00e9 Viana, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:34 > 0:14:56) [89%] : \r\nBen la v\u00f4tre alors entre le quartier du Flon \u00e0 Lausanne et le chanteur Pascal Auberson, c'est une histoire qui dure depuis 20 ans, mais une histoire qui devrait bient\u00f4t conna\u00eetre son \u00e9pilogue son atelier dans d'anciens d\u00e9p\u00f4ts de caf\u00e9 sera bient\u00f4t ras\u00e9e le quartier quartier \u00e9tant toujours en chantier, Pascal Auberson vu de cette situation comme le trublion philosophe qu'compte bien rester, c'est ce qu'a pu constater Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:00 > 0:15:02) [89%] : \r\nRythmes et mouvements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:05 > 0:15:06) [91%] : \r\nMouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:07 > 0:15:16) [79%] : \r\nAlors, Tac toc TAC TAC et et rythme, \u00e7a c'est mon ami, Tinguely que j'aime profond\u00e9ment parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:16 > 0:15:25) [91%] : \r\nMoteur perp\u00e9tuel de Pascal Auberson de ces grandes envol\u00e9es de ces va-et-vient dans son atelier du Flon l'atelier sera ras\u00e9 l'artiste doit partir au printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:25 > 0:15:41) [86%] : \r\nCe qui m'a appris, au fond, que les choses doivent tout le temps et grand mouvement autrement, elles sont, elles, sont fig\u00e9es, l\u00e0 \u00e7a c'est un lieu, c'est un lieu d'\u00e9change avec un mur sublime avec des gens qui sont pass\u00e9s qui ont dans\u00e9 pendant des heures, ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:45 > 0:15:47) [84%] : \r\nMais il y a donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:48 > 0:15:55) [96%] : \r\nMoi je crois beaucoup aux gens qui laisse des traces et comme les escargots et c'est pour \u00e7a, pour moi, c'est difficile de quitter ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:58 > 0:16:03) [96%] : \r\nAuberson Bourquin et tant d'autres ont trouv\u00e9 l'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:07 > 0:16:21) [93%] : \r\nC'est pas tellement tenir comme \u00e7a jusqu'\u00e0 80 ans, \u00e7a c'est la la rigidit\u00e9, c'est terrible, il faut ouvrir sur et il faut que \u00e7a continue et il faut que la jeunesse, il faut que \u00e7a, \u00e7a se passe, on a 20 ans c'est la c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:29 > 0:16:43) [94%] : \r\nPascal Auberson la vingtaine \u00e0 peine ils ne sait encore rien de son futur succ\u00e8s de Paris qui va lui ouvrir les bras de l'Olympia d\u00e9tourn\u00e9 du Showbiz aussi qu'il va fuir de son coup de coeur pour ce lieu unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:47 > 0:16:56) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e9poque et on a su tomber raide de ce machin, on mettait dans plomb \u00e0 l'\u00e9poque les putains et les chanteurs qui sortent d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:01 > 0:17:14) [93%] : \r\nAuberson d\u00e9barquent ici, il y a 20 ans dans ce qui est alors un quartier de friches industrielles au coeur de Lausanne, la ville, le canton lui font une fleur et lui confie cet ancien d\u00e9p\u00f4t de caf\u00e9, de quoi aussi lui donner une \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:14 > 0:17:26) [87%] : \r\nLes 60 balais, c'est bien, on m'a donn\u00e9 des taxes chose c'est g\u00e9nial, j'ai pu hyper privil\u00e9gi\u00e9s, mais je parle en g\u00e9n\u00e9ral, la vie s'en va, on peut dire \u00e7a, d'ailleurs, il faut voir le dimanche ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:28 > 0:17:34) [89%] : \r\nIl y a rien de plus rien parce que \u00e7a bouge plus parce qu'il y a plus, il y a plus d'\u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:34 > 0:17:45) [93%] : \r\nSous les fen\u00eatre du chanteur un trou b\u00e9ant ici un jour il y aura un pont des restos branch\u00e9s, une biblioth\u00e8que, l'esprit un peu foutoir du quartier a disparu, les bobos chics sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:46 > 0:17:52) [78%] : \r\nEn esp\u00e9rant que des transports ici touristique du mal mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:52 > 0:18:02) [91%] : \r\nCe d\u00e9sordre qui l'inspire, comme lors de son dernier grand rendez- vous en date, c'\u00e9tait l'an dernier le concert unique de ses 60 ans pour moi qui nous sera donn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:06 > 0:18:18) [91%] : \r\nEt de calme apr\u00e8s la temp\u00eate de r\u00e9pit apr\u00e8s la maladie, ce cancer qu'il a vaincu, il y a 5 ans Source d\u00e9sormais d'une nouvelle \u00e9nergie Auberson, on aura s\u00fbrement besoin pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:21 > 0:18:23) [91%] : \r\nAh, on s'en va ou on n'en sait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:34 > 0:18:41) [94%] : \r\nC'\u00e9tait Couleurs locales, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans quelques instants, le 19 heures 30, quant \u00e0 moi je vous retrouve demain, passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-01-22T11:09:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1301275195", "durationSec": 167, "title": "13.01.14", "excerpt": "* SUISSE : 20130114 et archives, l'ambassadeur belge LUYKX Jan a d\u00e9cor\u00e9 d'une distinction honorifique les principaux secouristes valaisans et le chef de la police cantonale valaisanne VARONE Christian qui sont intervenus lors de l'accident d'un autocar belge qui a provoqu\u00e9 la mort de 28 personnes dont 22 enfants \u00e9coliers le 20120313.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISTINCTION HONORIFIQUE", "ACCIDENT ROUTIER"], "thematicPersons": ["VARONE, CHRISTIAN"], "sequenceIds": ["1338980"]}, {"internalArchiveId": "GE1301275196", "durationSec": 116, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Morat : 20130114, un homme a kidnapp\u00e9 sa petite fille de 2 ans dans un centre commercial avec l'aide de complices. Le p\u00e8re, de nationalit\u00e9 allemande, a finalement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police en Bavi\u00e8re au domicile de sa maman. L'homme vit s\u00e9par\u00e9 de sa femme et attend une d\u00e9cision pour la garde de l'enfant.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORAT"], "thematicThemes": ["DIVORCE", "FAIT DIVERS", "GARDE D'ENFANTS", "ENL\u00c8VEMENT"], "sequenceIds": ["1339167"]}, {"internalArchiveId": "GE1301275197", "durationSec": 53, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Yverdon-les-Bains : 20130114 et archives, ouverture du proc\u00e8s de cinq Kosovars auteurs de la fusillade survenue en 20111031 \u00e0 Lucens. Les 5 Kosovars avaient voulu r\u00e9gler leurs comptes \u00e0 l'arme de poing en raison d'une dette de drogue non rembours\u00e9e. Une fusillade suivie d'une course-poursuite en voiture avait eu lieu. Tous sont accus\u00e9s de tentative de meurtre.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["TUERIE", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1339174"]}, {"internalArchiveId": "GE1301275198", "durationSec": 49, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130114 et archives, les autorit\u00e9s de la ville souhaitent \u00e9largir les pr\u00e9rogatives des policiers municipaux genevois pour leur permettre d'interpeller des dealers de drogue ou des conducteurs qui commettent des infractions au code de la route. La ville pourrait compter 200 policiers municipaux genevois et deux postes de police suppl\u00e9mentaires.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT DISPONIBLE SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLICE MUNICIPALE"], "sequenceIds": ["1339175"]}, {"internalArchiveId": "GE1301275199", "durationSec": 1144, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20130114, obs\u00e8ques c\u00e9r\u00e9monie religieuse de l'ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois CAVADINI Jean d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE", "OBS\u00c8QUES"], "thematicPersons": ["CAVADINI, JEAN"], "sequenceIds": ["1339176"]}, {"internalArchiveId": "GE1301275200", "durationSec": 127, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Vevey, Gen\u00e8ve-ville : 20130114 et archives, portrait de PLATA Nadia, directrice d'Ertes et \u00e9lue femme entrepreneur de l'ann\u00e9e 2013, pour son invention, une machine qui distille les ar\u00f4mes naturels.", "remarks": "CONTIENT DES ARCHIVES DU LE JOURNAL DU 20070924, DE ZIG-ZAG CAFE DU 20000501, \r\nDE TEMPS PRESENT DE 19731226 ET DU CONCERT A MONTREUX EN 201204.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VEVEY"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "FEMME", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "PORTRAIT", "DISTILLATION CHIMIQUE"], "sequenceIds": ["1339178", "1339179"]}, {"internalArchiveId": "GE1301275201", "durationSec": 299, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20130114, mise en bouteille du vin blanc non-filtr\u00e9 dans les caves neuch\u00e2teloises du canton. Ce vin trouble, sp\u00e9cialit\u00e9 neuch\u00e2teloise, poss\u00e8de d\u00e9sormais ses clients qui attendent sa sortie avec impatience.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["MISE EN BOUTEILLE", "VIN BLANC"], "sequenceIds": ["1339183"]}, {"internalArchiveId": "GE1301275202", "durationSec": 262, "title": "13.01.14", "excerpt": "* Lausanne : 20130114 et archives, preprod portrait du chanteur et musicien AUBERSON Pascal dans son atelier appartement lausannois juste avant sa d\u00e9molition. Il raconte les souvenirs li\u00e9s \u00e0 son appartement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["AUBERSON, PASCAL"], "sequenceIds": ["1339187"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1301907399", "summary": "DUPLEX LE LANDERON NEUCHATEL :\r\nRITTER-COCHAND, Chantal, vigneronne-encaveuse (le vin non-filtr\u00e9, un vin  diff\u00e9rent sur le march\u00e9) / BUSS, Pierre-Emmanuel, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les vins (un march\u00e9 de niche avec une consommation locale, bonne valorisation d'un c\u00e9page, sp\u00e9cialit\u00e9 reconnue).", "id": "907398"}, {"internalArchiveId": "GS1301338981", "summary": "21:50.42\r\nSUISSE, Ambassade de Belgique : divers plans VARONE, Christian, chef de la police cantonale valaisanne recevant une m\u00e9daille de LUYKX, Jan, ambassadeur belge (7\") / itw LUYKX, Jan, ambassadeur de Belgique (attribution d'une   distinction honorifique pour une raison d'importance) / itw WAEBER, Michel,  m\u00e9decin (maillon de l'\u00e9quipe sans plus de m\u00e9rite) / itw MORARD, Philippe,  commandant des sapeurs-pompiers (transmettre les remerciements aux coll\u00e8gues) / itw RITTINER, Alain, chef-secouriste et ambulancier (se reconstruire avec la reconstruction des familles) / zoom avant sur m\u00e9daille honorifique.    distinction honorifique, accident routier.", "id": "1338980", "visualThemes": ["DISTINCTION HONORIFIQUE", "ACCIDENT ROUTIER"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["VARONE, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339168", "summary": "21:52.23\r\nMorat : divers plans de l'ext d'un centre commercial (9\") / itw DEL VECCHIO, Donatella, porte-parole de la police cantonale fribourgeoise (les circonstances de l'enl\u00e8vement d'une fillette de 2 ans, mandat d'arr\u00eat international) /   reconstitution de l' enl\u00e8vement d'une fillette sur un parking (5\") / int  d'une voiture, travelling sur des sc\u00e8ne de rue (5\") / divers plans de mains  tenant le volant d'une voiture (5\") / divers plans de l'entr\u00e9e d'un centre  commercial (5\"). enl\u00e8vement, divorce, garde d'enfants, fait divers.", "id": "1339167", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "DIVORCE", "FAIT DIVERS", "GARDE D'ENFANTS", "ENL\u00c8VEMENT"], "visualGeographicals": ["MORAT"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339175", "summary": "21:54.20\r\n\nYverdon-les-Bains : divers plans de l'un des Kosovars auteur de la fusillade avec le visage flout\u00e9 entrant dans le tribunal encadr\u00e9 par des policiers (5\") / divers plans de deux Kosovars de la fusillade avec les visages flout\u00e9s arrivant au  tribunal (5\") / itw TESAURY, Donovan, procureur vaudois (les diff\u00e9rentes  versions des faits). proc\u00e8s, tuerie.", "id": "1339174", "visualThemes": ["TUERIE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339176", "summary": "21:55.16\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de la conf\u00e9rence de presse des autorit\u00e9s de la ville (6\", 4\") / itw BARAZZONE, Guillaume, conseiller administratif genevois (le co\u00fbt des policiers municipaux genevois).", "id": "1339175", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLICE MUNICIPALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339177", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville, Cath\u00e9drale : divers plans de la c\u00e9r\u00e9monie religieuse de l'ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois CAVADINI, Jean d\u00e9c\u00e9d\u00e9 (21\"). obs\u00e8ques.", "id": "1339176", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE", "OBS\u00c8QUES"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["CAVADINI, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339179", "summary": "21:56.17\r\nVevey : divers plans PLATA, Nadia, directrice d'Ert\u00e8s et femme entrepreneur de l'ann\u00e9e marchant (5\") / itw PLATA, Nadia (voir le r\u00e9alisable dans la   distillation des ar\u00f4mes naturels, tenir ses objectifs, la reconnaissance) /  divers plans PLATA, Nadia ouvrant la porte et embrassant sa fille (7\") / divers plans PLATA, Nadia travaillant \u00e0 son bureau (5\") / divers plans PLATA, Nadia sortant de son immeuble (5\"). portrait, chef d'entreprise, femme, prix  (r\u00e9compense), distillation chimique ", "id": "1339178", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "FEMME", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "PORTRAIT", "DISTILLATION CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339180", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans PLATA, Nadia, directrice d'Ertes recevant le prix de la femme entrepreneur de l'ann\u00e9e (8\"). portrait, chef d'entreprise   femme, prix (r\u00e9compense), distillation chimique.", "id": "1339179", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "FEMME", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "PORTRAIT", "DISTILLATION CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339184", "summary": "21:59.54\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans de la mise en bouteille de vin blanc non-filtr\u00e9 (9\") / itw RUEDIN, Nicolas, encaveur (clients pour le vin non-filtr\u00e9) / divers plans de 3 encaveurs d\u00e9gustant du vin non-filtr\u00e9 (7\", 5\", 3\") / itw REMBAULT-NECKER, Edm\u00e9e, cheffe de l'Office des vins et des produits du terroir (m\u00e9lange de  rondeurs et de sucr\u00e9 que les femmes appr\u00e9cient) / itw ENGEL, Dimitri, encaveur (la qualit\u00e9 du vin non-filtr\u00e9 est diff\u00e9rente). mise en bouteille, vin blanc.", "id": "1339183", "visualThemes": ["MISE EN BOUTEILLE", "VIN BLANC"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1301339188", "summary": "22:03.42\r\nLausanne, Flon : divers plans d' AUBERSON, Pascal, chanteur et musicien  r\u00e9p\u00e9tant avec un groupe musical (7\", 10\") / itw AUBERSON, Pascal, chanteur et musicien (aime l'espace de son appartement et les souvenirs qui y sont li\u00e9s, \"je crois beaucoup aux gens qui laissent des traces\", \"il faut que la jeunesse pousse\", \"on mettait dans ce Flon \u00e0 l'\u00e9poque les putains et les chanteurs qui sentaient fort\", \"la vie s'en va\", \"on s'en va\") / divers plans d'un chantier de construction (5\") / divers plans AUBERSON, Pascal, chanteur chantant et jouant du piano (10\"). portrait, chanteur.", "id": "1339187", "visualThemes": ["CHANTEUR", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["AUBERSON, PASCAL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "565470", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004003", "position": "01"}}, {"id": "565469", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129593", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-266446", "internalArchiveId": "GE1211266447", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DE LA DROGUE DANS NOS ASSIETTES ?", "publicationDate": "2013-01-14T00:00:00Z", "summary": "* EUROPE, USA : 20130114, glaces, chips, plats pr\u00e9par\u00e9s... Difficile d'y r\u00e9sister. Ob\u00e8ses ou en bonne sant\u00e9, nous sommes tous accros \u00e0 l'alimentation industrialis\u00e9e qui repr\u00e9sente 80% de ce que nous ingurgitons. R\u00e9my, un franco-am\u00e9ricain, sillonne l'Europe et l'Am\u00e9rique pour comprendre comment l'addiction alimentaire s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.", "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["EUROPE", "USA"], "isOnline": false, "remarks": "DELEULE, Sylvie REALISATEUR \r\nBURKEL, R\u00e9my REALISATEUR", "lastModifiedDate": "2013-04-04T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"name": "PROGRAM 33", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "564086", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "DD008774", "position": "01"}}, {"id": "564085", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "DD008773", "position": "01"}}, {"id": "564084", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "HC002427", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-E3EEBD17-9A6A-48A0-86A1-00CF10FAAFD1", "internalArchiveId": "E3EEBD17-9A6A-48A0-86A1-00CF10FAAFD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France: touche pas \u00e0 mon mariage. Le \u00ab mariage pour tous \u00bb divise la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. D\u00e9cryptage du mariage homosexuel et ses implications soci\u00e9tales avec Jo\u00eblle Meskens, correspondante en France du quotidien belge Le Soir, Jacques de Coulon, philosophe, Jo\u00ebl Pralong, pr\u00eatre, Philippe Decorvet, pasteur et Olivier Abel, th\u00e9ologien", "publicationDate": "2013-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 2257, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "mariage", "adoption", "homosexualit\u00e9", "mariage homosexuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-03T00:07:09Z", "speechToTexts": ["03.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nD\u00e9p\u00eache Mode personnalise s'acheva de Nathalie Chabanne Berg haute fr\u00e9quence, les petites histoires des religions, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de fr\u00e9quences, il est 19 heures 17 pratiquement Marie- Claude Knidri bonsoir bonsoir, alors votre compagnie nous ouvrons \u00e0 pr\u00e9sent un dossier sur la question du mariage, quelle est la dimension sacr\u00e9e du mariage est une question qui se pose devant l'actualit\u00e9 dont on a beaucoup parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 sur nos ondes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nEn effet, depuis plusieurs semaines, le d\u00e9bat fait rage en France autour du projet de loi ouvrant le mariage civil aux couples de m\u00eame sexe, la question de l'adoption, ajoute encore une couche au d\u00e9bat, alors il s'agit d'un engagement du candidat Hollande lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle en 2012, ce texte va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise le le 29 janvier, simple formalit\u00e9 d'\u00e9galit\u00e9 tous les citoyens pour certains mesures destructrice du lien social, pour d'autres, ce projet de loi r\u00e9veille de bien vilains d\u00e9mons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [97%] :\r\nAlors votre compagnie, nous allons tenter d'apporter un \u00e9clairage sur ce d\u00e9bat avec plusieurs interlocuteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nOui, nous sommes notamment en compagnie de Jacques de Coulon bonsoir, bonsoir, vous \u00eates philosophe, professeur au Coll\u00e8ge Saint-Michel de Fribourg, vous savez, ce soir, en quelque sorte notre socle au cours de ce dossier, vous allez nourrir nos nos r\u00e9flexions par le questionnement philosophique et nous esp\u00e9rons ainsi d\u00e9passer les \u00e9cueils manich\u00e9ens, noir ou blanc, pour ou contre Jacques de Coulon qu'est -ce qui vous \u00e9tonne le plus dans tout ce remue-m\u00e9nage autour de ce projet de loi et plus largement autour du mariage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [88%] :\r\nEh bien, ce qui m'\u00e9tonne le plus dans ce remue-m\u00e9nage, comme vous dites, c'est qu'il y a pas assez de remue-m\u00e9ninges, c'est-\u00e0-dire pas assez, si j'ose dire, comme \u00e7a, de d\u00e9bats, on a un projet de loi en France qui passe en force, qui \u00e9tait une des propositions c'est vrai du candidat Hollande mais les Fran\u00e7ais n'ont pas forc\u00e9ment vot\u00e9 pour cette proposition, lorsqu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, Roland du jour ont aussi vot\u00e9 parfois contre Sarkozy et il y a un passage en force, et les Fran\u00e7ais sont oblig\u00e9s de descendre dans la rue pour manifester leur m\u00e9contentement en Suisse, nous n'aurions pas une situation similaire, nous aurions sans doute une une initiative donc ce que je pr\u00e9conise comme philosophe parce que l'essence m\u00eame de la philosophie, c'est le d\u00e9bat avec des vins arguments pour des arguments contre, et l\u00e0, le philosophe, pose des questions, il n'a pas, il n'est pas dogmatique, il n'y a pas \u00e0 dire, et pour, au contraire, \u00eatre contre le mariage homosexuel et surtout l'adoption, je vais r\u00e9\u00e9crire un texte dans la libert\u00e9 l\u00e0- dessus, l'homoparentalit\u00e9 aux questions, le probl\u00e8me c'est qu'il y a aujourd'hui en Suisse comme en France des gens qui refusent le d\u00e9bat d'un c\u00f4t\u00e9 d'ailleurs comme de l'autre, donc les int\u00e9gristes religieux qui refusent le d\u00e9bat parce que pour eux c'\u00e9tait \u00e9vident que le mariage cet autre nomm\u00e9 une femme, il y a pas \u00e0 discuter et de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez certaines associations comme acte ou certaines associations gays, pour qui le simple fait de proposer un d\u00e9bat consiste \u00e0 \u00eatre homophobe, je n'ai pas l'exp\u00e9rience, alors que je suis pas du tout homophobe le 5 septembre poser des questions est refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [90%] :\r\nAlors on va rester, vous allez rester en notre compagnie ce soir pour questionner justement tout cela est ce qu'il y a suffisamment \u00e0 penser dans ce d\u00e9bat dans cette confrontations Marie- Claude Scudery vous nous proposez d'entendre \u00e9galement d'autres voix qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es au pr\u00e9alable avant ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [93%] :\r\nOui, nous entendrons un pr\u00eatre Jo\u00ebl Pralong, un Pasteur Philippe Decorvet et un philosophe protestant, Olivier Abel 3 personnes inscrites dans la tradition chr\u00e9tienne, il faut dire que les \u00e9glises se sont beaucoup investis dans ce d\u00e9bat, parfois avec des propos parfois d\u00e9lirants, mais aussi avec des r\u00e9flexions int\u00e9ressantes en France, elles se sont impliqu\u00e9s directement ou indirectement de la manifestation de ce jour contre le mariage pour tous, je vous propose de plonger un peu dans cette ambiance de cette manifestation, direction Paris, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [80%] :\r\nEt coordination cette \u00e0 cette vague et \u00e0 \u00e7a peut acc\u00e9der non non, projet de mariage pour tous, non \u00e0 l'adoption pour tous, donc on a la PMA pour tous et surtout non alors pour lui oui, nous avons l'espoir d'\u00eatre entendu pour tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [74%] :\r\nSexuelle veut vivre-ensemble au niveau c'est que aucun inconv\u00e9nient, s'ils veulent vivre le Pacs au niveau aucun accord venir mais dans mariage et enfants et l'enfant a droit \u00e0 la pompe imprimante a \u00e9t\u00e9 de 9 et d'une femme, l'homme et la femme sont parfaitement et \u00e9gaux entre d\u00e9cembre tr\u00e8s diff\u00e9rent et tr\u00e8s compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [77%] :\r\nL\u00e0 il y a eu point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0 quelques extraits, quelques \u00e9chos de la manifestation contre le projet de loi du gouvernement fran\u00e7ais, on sent que \u00e7a, il a de la vie d'ailleurs et que \u00e7a bouge, un projet de loi les r\u00f4les rappelle qui vise \u00e0 permettre le mariage aux couples de m\u00eame sexe Marie- Claude Scudery vous nous proposez de revenir plus en d\u00e9tail sur l'opposition justement manifest\u00e9 cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [94%] :\r\nOui, nous restons \u00e0 Paris avec Jo\u00eblle Mesquer Annecy bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en Direct de nos studios de Paris, vous \u00eates journaliste correspondante notamment du quotidien belge Le Soir et et l'on vous entend aussi sur les ondes de la RTS aujourd'hui, c'est la manifestation de celles et ceux qui sont contre ce projet, dans 15 jours, ce sera au tour des pour mais restons sur ce qui s'est pass\u00e9, c'est apr\u00e8s- midi, succ\u00e8s de cette manifestation selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [93%] :\r\nAh oui, incontestablement, en fonction des chiffres que l'on a les la police annonce 340000 participants les organisateurs, 800000 participants, c'est tout simplement \u00e9norme, hein, il faut savoir qu'ici en France, le peuple de droite, si on peut l'appeler ainsi, descend rarement dans la rue et si on veut retrouver des chiffres comparables, h\u00e9 bien il faut simplement revenir carr\u00e9ment 30 ans en arri\u00e8re pratiquement s'\u00e9tait en 1984 au moment des des grandes manifestations, vous vous souvenez peut-\u00eatre pour pour l'\u00e9cole libre donc un cort\u00e8ge tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fournie aujourd'hui les, les organisateurs avaient plac\u00e9 la barre, mettons \u00e0 300000 participants, donc on est tr\u00e8s largement au-dessus, et on sentait \u00e0 vrai dire, d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 cette cette lame de fond depuis depuis des semaines en France monter cette opposition au projet de loi de, de, de, de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [95%] :\r\nQuels sont les slogans que l'on a pu entendre durant cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:26) [89%] :\r\nMais ils sont tr\u00e8s divers, en fait, parce que vous savez, il y avait plusieurs cort\u00e8ges en fait aujourd'hui, il y avait 3 cort\u00e8ges diff\u00e9rents, il y avait notamment un cort\u00e8ge on va dire plut\u00f4t de familial dans lequel on entendait des slogans un p\u00e8re plus une m\u00e8re \u00e9gal \u00e9l\u00e9mentaires o\u00f9 est chose comme les papas les mamans dans la rue, on descend et puis il y avait aussi un cort\u00e8ge tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de de de Civitas a donc les les int\u00e9gristes catholiques o\u00f9 l\u00e0, on entend des, des, des, des slogans bien diff\u00e9rent du genre : non \u00e0 la d\u00e9cadence maladive, donc il y a effectivement une galaxie tr\u00e8s diff\u00e9rentes de d'opposants \u00e0 ce \u00e0 ce projet de loi, qui ont tous 2 de pr\u00e8s ou de loin, rapports avec l'\u00e9glise ou avec les \u00e9glises, mais avec une dimension parfois particuli\u00e8re et traditionaliste pour certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [82%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure dans Forum avec notre confr\u00e8re m\u00eame Gultas le malaise aussi hein le le la tentative de laisser de c\u00f4t\u00e9 les les slogans homophobes pour \u00e9viter justement toute pol\u00e9mique autour de ce cort\u00e8ge, mais en l'occurrence, manifestant vous nous expliquez un peu de leur diversit\u00e9 mais au fond, a, ce qu'il repr\u00e9sente et doit, ce qu'il venait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:34) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez tout d'abord, pour r\u00e9agir \u00e0 ce que vous dites sur le le fait et, effectivement, que les les manifestants \u00e9taient pr\u00e9sents Card est tr\u00e8s encadr\u00e9, il y avait des mots d'ordre qui circule et vous savez ce sont des r\u00e9seaux tr\u00e8s organis\u00e9s sur internet sur les r\u00e9seaux sociaux ces derniers temps et il y avait notamment une charte qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9 une charte de 7 commandements dans lequel dans lequel ne figuraient notamment le fait de ne pas s'exprimer devant les journalistes, la rue n'est pas le lieu du d\u00e9bat, disait -on, et m\u00eame les slogans \u00e9taient ne fallait pas scand\u00e9 des choses qui n'\u00e9taient pas avalis\u00e9 par les organisateurs, par exemple, alors vous me dites qu'ils sont effectivement ses ses opposants bien galaxies tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, vous savez, il y a ce fameux collectif la Manif pour tous ceux qui est dirig\u00e9 par une une personnalit\u00e9 assez improbable, celle de, de, de celle qu'on appelle Frigide Barjot, qui est une ancienne humoriste chroniqueuse qui se pr\u00e9tend qu'\u00e9tait l'ancienne \u00e9g\u00e9rie des, des, des nuits parisiennes et y compris du milieu gay, il y a quelques ann\u00e9es et qui est aujourd'hui, qui se pr\u00e9sente aujourd'hui comme l'attach\u00e9 de presse de de de J\u00e9sus ou le l'avocate de du du pape Beno\u00eet XVI et donc autour d'elle, elle a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer une certaine population conservatrice catholique pour l'essentiel, mais, mais pas seulement, il faut savoir que toutes les \u00e9glises sont oppos\u00e9s \u00e0 ce ce projet de loi non seulement l'\u00c9glise catholique, mais aussi le le culte juif le plus de musulmans, les communistes en les protestants exactement, donc il y a toute cette galaxie l\u00e0 appuy\u00e9, on en parlait tout \u00e0 l'heure aussi le mouvement int\u00e9griste Civitas, il y a aussi les partis politiques, quoiqu'on en dise, parce qu'on d\u00e9finissait ce cort\u00e8ge comme apolitique, il est vrai qu'il n'y avait pas de slogans politiques, pas de pas de sigle politique et pourtant il y avait de tr\u00e8s nombreuses personnalit\u00e9s politiques pr\u00e9sentes, notamment de l'UMP \u00e0 peu pr\u00e8s 150 \u00e9lus, donc on peut dire que dans la galaxie des partis avait d'une part, la droite chr\u00e9tienne repr\u00e9sent\u00e9e par sa fameuse figure Christine Boutin qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9 il y a une bonne dizaine d'ann\u00e9es au Pacs et puis il y avait aussi donc cette cette UMP qui se dit aujourd'hui d\u00e9complex\u00e9s et qui estime qu'il faut combattre les projets de la gauche au pouvoir, y compris en manifestant dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [92%] :\r\nOui, il y avait aussi quelques socialistes Jo\u00ebl mesquin de la France est le 9\u00e8me pays europ\u00e9en a propos\u00e9 le mariage pour les personnes de m\u00eame sexe, alors on n'a pas souvenir d'avoir entendu des d\u00e9bats aussi houleux, notamment dans des pays \u00e0 forte coloration religieuse comme l'Espagne ou le Portugal, et on a le sentiment que ce projet de loi provoque en France un retour d'un antagonisme qu'on croyait la\u00efques contre religieux est -ce que la France a mal \u00e0 sa la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:21) [91%] :\r\nOui, c'est clair, moi \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s frappant, vivant en France depuis quelques ann\u00e9es o\u00f9 j'entends parler tr\u00e8s tr\u00e8s souvent de de cette fameuse la\u00efcit\u00e9 \u00e9rig\u00e9e presque comme une chose sacr\u00e9e en disant : voil\u00e0, il y a plus de 100 ans qu'on c\u00e9l\u00e8bre en France, la fameuse loi de s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, et moi ce qui me frappe, c'est l'influence que compte encore l'et les \u00e9glises dans cet \u00e9tat la\u00efque, vous savez dans les \u00e9glises, dit, on n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu, j'entendais tout \u00e0 l'heure votre interlocuteur dit le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 il y a, il s'agit d'un passage en force, il n'y a pas eu d\u00e9bat, moi je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 au contraire par l'importance de ce d\u00e9bat : cela fait des semaines ici en France qu'on ne d\u00e9bat plus que de cela alors que, en r\u00e9alit\u00e9, on a des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux tr\u00e8s importants, regardez le nombre d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, d'\u00e9missions de radio qui sont consacr\u00e9s \u00e0 cette question, c'est tout simplement \u00e9norme, l'autre jour sur une cha\u00eene g\u00e9n\u00e9raliste de, de, de radio, 2 heures de d\u00e9bat sur cette question, donc, effectivement, ce d\u00e9bat, il a lieu et sur la question de savoir effectivement si la France a mal \u00e0 sa sa la\u00efcit\u00e9, il y a en tout cas une esp\u00e8ce de schizophr\u00e9nie en France autour de, de, de, de, de cette question- l\u00e0 o\u00f9 on parle sans arr\u00eat de de l'de l'\u00e9tat la\u00efc et en m\u00eame temps, o\u00f9 on voit les \u00e9glises qui sont sans cesse re\u00e7u dans ce dossier, les repr\u00e9sentants des cultes ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s m\u00eame s'trouve que ce n'est pas suffisamment longtemps dans \u00e0 la commission des lois de l'Assembl\u00e9e nationale, il y a chaque ann\u00e9e Jules pour vous donner un exemple, sur un tout autre sujet, un d\u00eener ce qui s'appelle le d\u00eener du CRIF de du CRIF d\u00e9sorganisation du Conseil des repr\u00e9sentations repr\u00e9sentatif des institutions juives de France auquel toute la classe politique participe au plus haut niveau, le 1er ministre pr\u00e9sent un nombre incalculable de ministres pr\u00e9sents et c'est un incontournable de de de la vie politique, donc il y a une esp\u00e8ce de m\u00e9lange des genres qui n'ose pas dire son nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [87%] :\r\nD'accord, merci, beaucoup Jo\u00eblle mesquin, c'est vrai qu'on va poursuivre ce soir sur peut-\u00eatre ces questions de notions de d\u00e9bats et puis c'est dans ces questions de la\u00efcit\u00e9, \u00e0 laquelle la France aurait mal merci beaucoup en tout cas pour vos \u00e9clairages rappelle que vous \u00eates correspondant pour la RTS et le quotidien Le Soir de Bruxelles, merci monsieur de soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, vous parlez ben je me tourne vers vous \u00e0 pr\u00e9sent Jacques de Coulon comment est -ce que vous vous comprenez pr\u00e9cis\u00e9ment cette opposition notamment ce que Jo\u00ebl mais ce que nous indique sur le manque de d\u00e9bat est -ce que, au fond, il y a pas une diff\u00e9rence entre la capacit\u00e9 peut-\u00eatre l'habitude de d\u00e9battre de sujets politiques et sociaux, l\u00e0 on a l'impression que la France se sent se centre sur les questions de valeurs la\u00efques ou religieuses au fond est -ce que la question n'est pas plus large sur l'habitude ou non du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [90%] :\r\nOui, je pense, donc j'ai pas dit tout \u00e0 l'heure qu'il y avait pas de d\u00e9bat en France, simplement il y a pas de, de, de d\u00e9bats, il y a pas de consultation du peuple, c'est \u00e7a que je voulais dire, il y a pas de r\u00e9f\u00e9rendum propos\u00e9 alors que Fran\u00e7ois Hollande s'y \u00e9tait engag\u00e9 lors de sa lors de sa campagne, et l\u00e0 je pense effectivement que pour un sujet de soci\u00e9t\u00e9 aussi fondamental que la famille qui est quand m\u00eame la base de la soci\u00e9t\u00e9 les le peuple devrait \u00eatre d'\u00eatre consult\u00e9s, plut\u00f4t que simplement la majorit\u00e9 parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:32) [91%] :\r\nJean-Claude alors il y a 2 points forts dans ce projet de loi, le mariage et l'adoption, on en a parl\u00e9, je vous propose de nous arr\u00eater un instant sur le mariage pour les \u00e9glises catholiques et orthodoxes, il \u00e9tait un des 7 sacrements chez les r\u00e9former l'Union peut \u00eatre b\u00e9nis par un Pasteur alors je suis all\u00e9 rencontrer un pr\u00eatre Jo\u00ebl Pralong et un Pasteur Philippe Decorvet et leur ai demand\u00e9 ce que signifiait le mariage dans leurs traditions. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:14:00) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:03) [86%] :\r\nMais le mariage est une alliance \u00e0 l'image d'ailleurs de l'Alliance de Dieu et de son peuple l'ap\u00f4tre Paul est tr\u00e8s clair dans le Sabil 5 vous \u00eates c'est une alliance entre un homme et une femme, une alliance d\u00e9finitive, hein, d'ailleurs dans les promesses de mariage, on le dit moi h\u00e9las maintenant, mais dans la liturgie de mariage jusqu'\u00e0 ce que la mort nous s\u00e9pare, c'est une alliance \u00e0 l'image de l'Alliance de Dieu contre non, une femme, il est bien dit dans la gen\u00e8se au 1er chapitre Dieu cr\u00e9a l'homme et la femme et Dieu les b\u00e9nit et Dieu leur dit croissez multipliez donc l'alliance conjugal dans la cr\u00e9ation est une alliance donc les femmes, c'est d'ailleurs la seule alliance qui permet la continuation d'espace, c'est aussi \u00e7a, c'est pas le seul but du mariage, mais c'est un d\u00e9but de l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:56) [74%] :\r\nPhilippe Poirier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:01) [90%] :\r\nLe mariage, on l'a compris, c'est les pour et les pour ceux qui se disent oui pour toujours, et au niveau chr\u00e9tien, l'amour de Dieu bien prendre en charge l'amour des \u00e9poux cet amour si fragile pour le fortifier tout au long de la vie pour se donner au dossier pour comme les 2 \u00e9poux se donne l'un \u00e0 l'autre, j'aime beaucoup la formule que choisissent les \u00e9poux souvent o\u00f9 il a dit le jour de leur mariage, je te re\u00e7ois comme \u00e9poux je te re\u00e7ois comme \u00e9pouse et je me donne \u00e0 toi, je te re\u00e7ois de qui, des mains de Dieu de cet amour de Dieu et je dirais pour prendre des images aiment beaucoup les images, c'est comme l'encadrement le le mariage chr\u00e9tien d'un beau tableau aux couleurs diff\u00e9rentes ou disons les fers \u00e0 b\u00e9ton dans le b\u00e9ton, parce que le b\u00e9ton sans faire serait trop fragile pour solidifier ce b\u00e9ton l'amour vient de l'amour de Dieu et l'amour pour qu'il ne s'ass\u00e8che pas a besoin d'\u00eatre toujours reli\u00e9 \u00e0 la source. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:07) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:11) [85%] :\r\nLe pr\u00eatre Jo\u00ebl Pralong et le Pasteur Philippe Decorvet \u00e0 votre micro Marie- Claude Knidri Jacques de Coulon ces 2 approches, ce sont des approches motiv\u00e9e par des vues religieuses respectivement catholiques et protestantes, en l'occurrence, c'est ce que Dieu a sa place dans cette question : quelle question un mariage civil entre 2 personnes de m\u00eame sexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:28) [85%] :\r\nAlors, je dirais, c'est une question de vocabulaire si le mariage est sacr\u00e9, on parle un du mariage religieux puisque le mot sacr\u00e9 est un adjectif religieuses sacr\u00e9 veut dire ce qui est \u00e0 part celui luxe qui est en dehors du profane, ce qui \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e au-dessus de la banalit\u00e9 du du quotidien, c'est donc une ouverture vers des valeurs \u00e9ternelles, donc le mariage est sacr\u00e9, du point de vue religieux, encore faut -il savoir pourquoi, c'est la question que je me pose au niveau philosophique : pourquoi le mariage a -t-il sacr\u00e9e au niveau religieux, il y a plusieurs r\u00e9ponses possibles : la 1\u00e8re c'est de dire, et on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, le mariage est sacr\u00e9 parce c'est le foyer de procr\u00e9ation o\u00f9 se perp\u00e9tuent l'esp\u00e8ce, l'esp\u00e8ce humaine et pour la 2\u00e8me r\u00e9ponse : on pourrait dire, le mariage est sacr\u00e9 parce que un foyer d'amour qui est image du Dieu qui est amour en fonction de la de la raison, que l'on donne au caract\u00e8re sacr\u00e9 du mariage, on peut \u00eatre pour ou contre le mariage pour tous si vous dites que le mariage est sacr\u00e9 parce que le foyer de la de perp\u00e9tuation de l'Espagne, il faut donc un homme et une femme, et vous \u00eates contre le mariage homosexuel, par contre, si vous dites que le mariage, c'est essentiellement un foyer d'amour, l'image du Dieu amour alors vous pouvez tout \u00e0 fait accepter une mariage entre homosexuels qui s\u00e8me puisque c'est une sacralisation de leur amour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [75%] :\r\nAu fond, est -ce qu'qui a pas aussi \u00e9ventuellement peut-\u00eatre une notion sacr\u00e9e possible ou sur ce que la soci\u00e9t\u00e9 accorde une valeur particuli\u00e8re \u00e0 l'union de 2 personnes, sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un Dieu transcendant ou toute autre et ce une une sacralit\u00e9 civile la\u00efque peut-\u00eatre juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:08) [87%] :\r\nOui une sacralit\u00e9 peut-\u00eatre juste et bien que le mot viennent \u00e0 une \u00e9tude d'origine religieuse, vous avez par exemple des, des, des philosophes comme Cannes, par exemple, Emmanuelle ce grand philosophe qui font des valeurs de droits ou morale sur la raison universelle et certaines, certaines valeurs comme l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique jerricans, ont une valeur sacr\u00e9e le respect d'autrui, la personne humaine, m\u00eame d'un point de vue la\u00efque et sacr\u00e9, comme le dit Emmanuel Mounier, qui est le fondateur du personnalisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [90%] :\r\nFran\u00e7ais, d'accord, alors vous citez Kant, des philosophes, je rappelle que nous nous int\u00e9ressons ce soir aux questions soulev\u00e9es par le d\u00e9bat en France devant ce projet de loi de mariage pour tous, Marie- Claude, au fond on s'opposa \u00e0 changer l'id\u00e9e a chang\u00e9 la conception du mariage mais \u00e7a pose la question au fond de savoir depuis quand le mariage est telle que nous ne comprenons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:56) [97%] :\r\nOui, nous allons nous n'allons pas refaire l'histoire toute du mariage mais c'est \u00e9vident que la compr\u00e9hension du mariage a \u00e9volu\u00e9 avec l'histoire, je vous propose d'\u00e9couter \u00e0 ce sujet quelques propos du philosophe Olivier Abel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:07) [94%] :\r\nParce qu'il y point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:12) [85%] :\r\nIl y a eu le mariage traditionnel, qui est un mariage arrang\u00e9 par la famille dans lesquels, finalement on ne choisit pas, dans laquelle on est mari\u00e9, on est mari\u00e9s par des jeux, on pourrait dire de d'int\u00e9r\u00eat des familles mais aussi d'histoire, d'affection, de lien entre les familles, donc, \u00e0 laquelle on est on est choisi malgr\u00e9 nous-m\u00eames par l'histoire qui nous pr\u00e9c\u00e8de et un petit peu comme dans les \u00e9changes de violence, il y a des vendettas qui pr\u00e9c\u00e8de les individus -l\u00e0 il y a des g\u00e8nes au contraire des dons heureuse de mariage qui pr\u00e9c\u00e8de les qui exc\u00e8de les individus, \u00e7a c'est le mariage traditionnel, le mariage moderne c'est invente peu \u00e0 peu au long du du 17\u00e8me si\u00e8cle 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle avec l'invention du divorce et leur c'est parce qu'on peut rompre, que l'on peut passer un mariage qui est vraiment une alliance qui est vraiment un impact qui est vraiment un un accord entre 2 individus libres et \u00e9gaux et \u00e7a veut dire libre et \u00e9gaux aussi dans le droit de au rompre l'alliance de r\u00e9silier l'alliance que le si l'Alliance est mauvaise, est devenue mauvaise pour nous \u00e9ventuellement une nouvelle alliance et donc voil\u00e0, \u00e7a c'est vraiment le l'id\u00e9e du maillage M\u00e9d\u00e9e moderne du mariage si le mariage comme alliance comme nouvelle alliance peut-\u00eatre et puis il y a aujourd'hui pour pr\u00e9senter une suite que je commence \u00e0 s'inscrit dans une histoire, il y a des nouvelles figures du couple et du mariage, qui ne sont plus ni l'alliance tr\u00e8s moderne, ni le mariage traditionnel qui sont le le projet on se marier parce qu'on a un projet commun, on forme une sorte de de pas \u00eatre m\u00e9chante, et de 2 clubs d'int\u00e9r\u00eats pour avoir un projet commun, on sait que \u00e7a va pas durer toute la vie, ou en tout cas on ne s'occupe, on ne parle pas de l'id\u00e9e que c'est d\u00e9finitif que ces \u00e9ternels mais disons que pour un certain temps on est ensemble, on a vraiment un projet commun, si ce projet peut \u00eatre prendre beaucoup de temps et avoir faire beaucoup d'enfants et avoir beaucoup de de b\u00e9n\u00e9fices et le succ\u00e8s tant mieux mais c', voil\u00e0 ce que c'est, \u00e7a, \u00e7a veut dire que c'est autre chose que le le mariage pacte que mariage \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:06) [69%] :\r\nEt et participer au point de points voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:16) [88%] :\r\nLe philosophe fran\u00e7ais Olivier Abel au sujet de l'\u00e9volution du mariage de l'id\u00e9e du mariage Marie- Claude qui, aujourd'hui, on pourrait dire, enfin, on a un peu, on peut avoir l'impression que le mariage n'est pas vraiment la grande forme un on se Marie encore l'\u00c9glise, certes, mais souvent, c'est peut-\u00eatre l'une des rares occasions o\u00f9 on va dans une \u00e9glise pour se marier et puis de nombreux mariage non pas le l'issue heureuse que l'on pourrait souhaiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:36) [92%] :\r\nOui, on dit qu'aujourd'hui, un mariage sur 2 en moyenne se termine par un divorce en Suisse et la dur\u00e9e moyenne de mariage au moment d'un divorce et de 14 \u00e0 15 ans d'union alors Jacques de Coulon le mariage on entendu a \u00e9volu\u00e9 au cours des si\u00e8cles mais est -ce que vous diriez que les religions s'accroche \u00e0 une id\u00e9alisation du mariage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:58) [89%] :\r\nMais j'ai envie dire c'est leur boulot en religion, de proposer des id\u00e9aux la la la religion propose toujours un id\u00e9al de vie \u00e0 atteindre un id\u00e9al de pr\u00e9dire de sant\u00e9 mais nous ne sommes loin nous simples p\u00e9kins d'\u00eatre simple, donc je pense que c'est le r\u00f4le des diff\u00e9rentes traditions religieuses de plus que de proposer un mariage stable que de proposer un mariage o\u00f9 il y a un homme, une femme, une famille mod\u00e8le familial, sinon elles perdent leur leur caract\u00e8re de pourvoyeuse de valeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:37) [94%] :\r\nLe principal argument avanc\u00e9 dans ce projet de loi pour l'adoption de cette loi, c'est l'\u00e9galit\u00e9, vous avez \u00e9crit r\u00e9cemment une chronique dans le journal, la libert\u00e9 et vous vous interrogez sur ce principe d'\u00e9galit\u00e9 et de quelle \u00e9galit\u00e9 est ce que l'on parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:55) [87%] :\r\nAlors je m'interroge surtout non pas tellement sur le mariage homosexuel ou sur le l'union de 2 homosexuels, l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait favorable \u00e0 cette union, je m'interroge plut\u00f4t sur l'homoparentalit\u00e9 sur l'adoption d'enfants par les homosexuels et souvent l'on invoque comme argument l'\u00e9galit\u00e9 entre couples h\u00e9t\u00e9rosexuels et en couple homosexuel pour adopter un enfant, mais de quelle \u00e9galit\u00e9 on parle, est ce qu'on sait, par l'\u00e9galit\u00e9 de dignit\u00e9 l\u00e0 toutes les personnes ont une \u00e9galit\u00e9, dignit\u00e9 toute autre qui sont tous des absolue, \u00e7a c'est une \u00e9vidence lorsqu'on commence \u00e0 faire des diff\u00e9renciations des personnes humaines \u00e0 diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, il y a des sur, mais des sous- hommes, \u00e0 ce moment l\u00e0 on tombe dans les pires dans la et pire barbarie pensons au nazisme par exemple et aux r\u00e9actions des nazis contre les homosexuels, mais il y a aussi l'\u00e9galit\u00e9 de fonction ou le revendique l'indiff\u00e9renciation entre les sexes, la th\u00e9orie du genre par exemple aujourd'hui o\u00f9 l'on tend \u00e0 nier les diff\u00e9rences sexuelles et et o\u00f9 l'homme serait auraient la m\u00eame fonction que la femme, la femme la m\u00eame fonction que l'homme et dans le cas d'une famille homosexuelle et de l'adoption d'homosexuel : faut -il encourager le fait que un enfant et de mer ou de c'est-\u00e0-dire que une femme et le r\u00f4le de p\u00e8re, au contraire, le p\u00e8re et le r\u00f4le de m\u00e8re est -ce un bien, moi, je n'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, les t\u00e9moignages sont souvent contradictoires, mais au risque peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, de passer d'une \u00e9galit\u00e9 de dignit\u00e9 \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 de fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:28) [86%] :\r\nMais vous \u00eates justement vous avez quelques interrogations philosophiques oui, quelles sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:33) [87%] :\r\nAlors il y a la question justement de l'\u00e9galit\u00e9, il y a une autre question qui me para\u00eet tr\u00e8s importante, c'est le rapport entre l'homme et la nature, personne ne niera que l'enfant est le fruit de l'union entre un principe masculin et un principe, famine, m\u00eame pas, c'est un fait biologique et je me pose la question de l'\u00e9loignement de plus en plus grand par rapport \u00e0 la nature, j'ai pas dit que la nature \u00e9tait forc\u00e9ment bonne mais je constate qu'on s'en \u00e9loigne de plus en plus pour le meilleur et pour le pire alors est -ce le est -ce que le fait pour un enfant d'avoir 2 p\u00e8res ou 2 m\u00e8res n'est pas donn\u00e9 loyaux, trop grande, la nature est -ce que c'\u00e9tait est -ce que je pose la question est -ce que ce n'est pas le signe tr\u00e8s actuel de d\u00e9veloppement personnel, qui veut que chacun cr\u00e9e sa propre vie, qui veut que chacun choisisse ses enfants, quel qu'il soit et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on est -ce que une autre question est -ce qu'on a le droit \u00e0 un enfant est -ce que l'enfant est un droit ou est -ce que l'enfant est un don 60 para\u00eet \u00eatre une question fondamentale pour moi il est davantage non parce que si on commence \u00e0 dire : tout le monde a droit \u00e0 un enfant risque apr\u00e8s de dire j'ai droit \u00e0 telle ou telle types d'enfants telle ou telle sexe telle ou telle QI et \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous avons la marchandisation des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:56) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est toute la question de du mod\u00e8le de la famille et la question de l'adoption alors c'est c'est des sujets aussi tr\u00e8s large, le plan sur l'adoption, \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment du positionnement chacun que la famille ou que le couple qui adopte soit h\u00e9t\u00e9ro ou homosexuel au fond \u00e0 cette notion cette compr\u00e9hension du nom peut-\u00eatre sur G\u00eanes, questions sur le le mod\u00e8le de la famille parce qu'au fond dans cette question du mariage pour tous, ouvrir le mariage aux couples de m\u00eame sexe, \u00e7a pose la question s'interrogent notre mod\u00e8le de la famille, alors les \u00e9glises ou les communaut\u00e9s religieuses sont peut-\u00eatre les derniers remparts \u00e0 pouvoir d\u00e9fendre une certaine id\u00e9e de la famille, mais au fond, est -ce que cette id\u00e9e de la famille, et l\u00e0 encore d'actualit\u00e9 aujourd'hui, parce que les familles modernes aujourd'hui, il y a beaucoup de familles qui sont monoparentales, au pluriel, donc, outre la question de la nature que vous interrogiez ce qu'au fond, c'est pas l'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un nouveau mod\u00e8le de la famille telle que nos soci\u00e9t\u00e9s, le voient d\u00e9j\u00e0 en train de bouger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:51) [88%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre l'occasion de s'interroger sur ce qu'est une famille et je m'interroge moi- m\u00eame sur ce qu'est une famille, mais leur r\u00f4le effectivement des \u00e9glises je dit pas dit mais je le rappelle et de d\u00e9fendre un mod\u00e8le familial traditionnel o\u00f9 vous avez un homme et une femme, et d\u00e9sign\u00e9 des enfants maintenant, faut -il parce que alors le la, la famille est en train d'\u00e9clater, on parle d'ailleurs de familles \u00e9clat\u00e9es, on a des familles monoparentales, faut -il pour autant lorsqu'on fait des lois suivre forc\u00e9ment l'\u00e9volution des moeurs, \u00e7a c'est une question philosophique, je n'y r\u00e9pond pas mais vous avez de grands philosophes comme Kant ou que je citais tout \u00e0 l'heure qui disent non, la loi ne doit pas simplement s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, elle doit d\u00e9riv\u00e9 d'un principe plus haut, qui est, elle doit \u00eatre fond\u00e9e, alors c'est purement la\u00efque dans la pure raison et simplement, dit -il, le fait d'adapter la loi \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, c'est une si la personne par un logiciel, c'est une erreur de logique la loi doit dire ce qui doit \u00eatre et non pas simplement ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:55) [90%] :\r\nEt pourtant, la soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la question de l'adaptation aux changements sociaux et culturels et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:00) [92%] :\r\nOui, d'o\u00f9 la question de la raison ne peut -elle pas \u00e9volu\u00e9 aussi. \r\nLes principes de raison ne peuvent -ils pas \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:07) [90%] :\r\nIls peuvent \u00e9voluer, mais ils peuvent \u00e9voluer dans le cas d'un d\u00e9bat justement rationnel, avec des arguments et c'est les questions justement que je pose dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:16) [88%] :\r\nPardon, je signe dont vous parliez \u00e0 ma coll\u00e8gue pour lui dire que nous allions gentiment retendre le le le sens suivant Marie- Claude, vous nous proposez justement de de r\u00e9fl\u00e9chir plus loin sur cette question de de qu\u00eate de reconnaissance du couple homosexuel dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:30) [91%] :\r\nOui, car pour certains, ce mariage pour tous, c'est une requ\u00eate de reconnaissance du couple homosexuel dans la soci\u00e9t\u00e9, on en a parl\u00e9 avec vous Jacques de Coulon et l'on brandit souvent la Bible pour dire que l'homosexualit\u00e9 est un p\u00e9ch\u00e9, or on ne trouve pas le mot est ce homosexualit\u00e9 dans la Bible, alors il est il est vrai que certains textes sont culpabilisant voire blessant Jo\u00ebl Pralong Pralong, que nous avons entendu, et donc un pr\u00eatre et de passes, de par son parcours, notamment comme infirmier, il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la souffrance psychique, il a publi\u00e9 de nombreux livres et le prochain qui para\u00eetra fin f\u00e9vrier aux \u00e9ditions Saint-Augustin, un titre un peu provocateur mais qui a dit que Dieu n'avait pas les hommes, on \u00e9coute, \u00e9coutons -le nous en parler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:19) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:23) [89%] :\r\nJ'ai voulu tout simplement dans ce livre, distanc\u00e9 de toute cette pol\u00e9mique actuelle sur le le mariage homo sur l'adoption, en pr\u00e9cisant que je suis toujours dans la 3 cligne de l'\u00e9glise, mais je voulais me situer en amont, bon point de d\u00e9part \u00e9thique est le suivant : on ne peut pas imposer son point de vue ou des r\u00e8gles morales \u00e0 une personne qui n'a pas eu le temps de prendre une d\u00e9cision personnelle, comment on ne peut pas imposer des r\u00e8gles morales ou sa fa\u00e7on de voir, \u00e0 une personne \u00e0 qui d'abord, on n'a pas ouvert la porte de son corps pour l'aider \u00e0 cheminer et ce qui m'\u00e9tonne dans ce d\u00e9bat parce que les gens savent que je vais \u00e9crire seul il y a des d\u00e9bats sur sur ma page Facebook, hein, on voudrait absolument me faire prendre position \u00e0 tout prix, mais vous devez dire vous \u00eates pour ou contre \u00e0 manich\u00e9isme qui me met mal \u00e0 l'aise et moi je n'ai pas envie parce que lorsqu'on reste dans le manich\u00e9isme ou dans le l\u00e9galisme on occulte le vrai probl\u00e8me des personnes, et moi je voulais me situer justement en amont pr\u00e8s de ces personnes pour les aider \u00e0 cheminer et si possible pour les conduire aussi \u00e0 l'enseignement de l'\u00c9glise, parce que je me situe dans cette optique -l\u00e0 mais ce que je trouve tr\u00e8s difficile aujourd'hui, c'est qu'on n'arrive plus \u00e0 voir les personnes ont r\u00e9duit les personnes homosexuelles au sexe \u00e0 la sexualit\u00e9, puis l\u00e0 alors on m\u00e9lange tout, perversion d\u00e9pravation p\u00e9dophilie et c'est dommage parce que on tue des personnes, et moi je me situe vraiment un peu comme le bon samaritain humblement, je veux dire aux gens, maintenant c'est le moment d'entrer en dialogue, d'\u00e9coute et de chercher un chemin avec ces personnes, j'ai sous les yeux l\u00e0 un document : la lettre D c'est avec de France septembre 2012, qui sans faire l'impasse sur les diff\u00e9rents s'attache effectivement \u00e0 ce roc in\u00e9branlable de la famille, hommes et femmes, il \u00e9crit, y a comme et mod\u00e8le de la famille, donc moi je trouve que c'est ce rock qui est l\u00e0 qui est in\u00e9branlable, tout en reconnaissant, dans cette lettre cette malheureuse homophobie compte laquelle le chr\u00e9tien doit lutter les \u00e9v\u00eaques en viennent m\u00eame \u00e0 \u00e0 reconna\u00eetre qu'il peut y avoir entre les personnes homosexuelles, un v\u00e9ritable amour \u00e9voluant vers une fid\u00e9lit\u00e9 Toutant demandant toujours en coh\u00e9rence avec l'enseignement de l'\u00c9glise, la chastet\u00e9, donc il faut prendre un petit peu les textes de l'\u00c9glise dans leur ensemble, ou le cat\u00e9chisme, qui reconna\u00eet que les personnes homosexuelles qui le sont fonci\u00e8rement n'ont pas choisi de l'\u00c9tat, c'est dans le cat\u00e9chisme et que nous nous devons d'\u00eatre accueillant avec ces personnes pour les aider \u00e0 \u00e0 trouver leur chemin, donc qui a quand m\u00eame des textes en l'\u00e9glise qui ouvre des portes, mais qui, trop souvent peut-\u00eatre reste que dans les textes mais qu'est -ce que l'\u00e9glise pour moi les glisser d'abord, nous tous, c'est la personne qui dans la rue me respecte McCoy m\u00eame enfin chemin avec moi, essaye de, de chercher, de r\u00e9pondre avec moi mes questions, c'est d'abord la que l'\u00c9glise commence c'est pas dans les textes, c'est pas seulement dans la hi\u00e9rarchie, et \u00e7a je pense que nous tous, chr\u00e9tiens, nous avons \u00e0 sortir d'une certaine m\u00e9connaissance par rapport \u00e0 ce sujet, pour ne pas \u00eatre r\u00e9ducteur parce que, encore une fois, s'\u00e9tant m\u00eame qu'on aide et si on on aime, h\u00e9 bien on on diminue toutes ces manifestations qui sont extr\u00e9mistes, soit d'un c\u00f4t\u00e9, soit de l'autre, toutes ces revendications je pr\u00e9tends toujours que le terme mariage est inad\u00e9quat pour des personnes homosexuelles, il est r\u00e9serv\u00e9e aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, par ailleurs, je pense que dans le dialogue, si nous vous accueillons les personnes telle qu'elle est, il faut que nous poursuivons le dialogue pour trouver un chemin possible de reconnaissance de ces personnes qui s'aiment et qui cherchent leur chemin sans d'anglais les condamn\u00e9s parce que si on commence par des condamnations ou si elles per\u00e7oivent l'\u00e9glise comme une institution qui condamne pas forc\u00e9ment les personnes on lui tourner le dos et c'est dommage dans l'Evangile J\u00e9sus venu pour tous. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:33:36) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:42) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le pr\u00eatre Jo\u00ebl Pralong \u00e0 votre micro Marie Claude Scudery, on comprend bien le malaise \u00e0 devant lequel il se trouve, volont\u00e9 de d'ouverture, de compr\u00e9hension, les dogmes, l'histoire de l'\u00c9glise et au fond, Marie- Claude, on comprend que dans cette question du mariage, on ne sort pas des questions de la famille et de la filiation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:59) [89%] :\r\nOui, la, la question de la filiation, h\u00e9 bien c'est c'est la Pierre d'achoppement de ce projet, mais je voudrais quand m\u00eame rebondir sur ce que vient dire Jo\u00ebl Pralong, il a pos\u00e9 la question de l'amour dans tout \u00e7a Jacques le Coulon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:10) [86%] :\r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 c'est t\u00e9moignage de Jo\u00ebl Pralong la l'amour et l'essentiel effectivement et je connais par exemple quelqu'un qui est dans une cr\u00e8che et qui a dans sa cr\u00e8che, une petite fille dont les 2 qui \u00e0 demain et qui me disaient mais c'est cette petite fille, elle est beaucoup mieux et et les les dans un foyer d'amour et les beaucoup mieux que beaucoup d'autres enfants peut-\u00eatre non d\u00e9sir\u00e9s ou dont les parents se se disputent donc je rebondis sur ce que dit le pr\u00eat Jo\u00ebl Pralong, ce que l'amour, le foyer d'amour est essentiel, d'ailleurs je je l'\u00e9crivais aussi dans ma dans ma chronique maintenant alors vous parlez l'affiliation, \u00e7a c'est autre chose, effectivement, je crains que, mais pas seulement dans l'homoparentalit\u00e9 donc de de l'\u00e2me, la m\u00e8re, la m\u00e8re c\u00e9libataire par exemple qui choisit son enfant, etc, on est une rupture de filiation, or pour la construction de l'identit\u00e9 de l'enfant, il est important de s'inscrire dans une filiation la personne s'inscrit dans dans on parle d'un arbre g\u00ean\u00e9 la logique alors que va -t-il se passer dans son temps est -ce qu'on fera ce qu'on pourra encore se ruer \u00e0 un arbre g\u00e9n\u00e9alogique ou est -ce qu'on sera simplement condamn\u00e9s \u00e0 vivre simplement dans l'instant pr\u00e9sent, n\u00e9 de la derni\u00e8re pluie s'enracine, je crains un d\u00e9racinement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:40) [87%] :\r\nEst -ce que l'arbre peut pas changer de forme au fond. \r\nEst -ce que la route g\u00e9n\u00e9alogie envisager diff\u00e9remment, avec d'autres couleurs sous d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:47) [87%] :\r\nEnfin, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re, mais l\u00e0 doit exister, \u00e0 mon avis, la personne s'enracine dans cet appartement sans sans racines, la personne vit \u00e0 la surface d'elles-m\u00eames, elle ne peut pas vraiment se forger une identit\u00e9, elle a besoin de cette de racines, alors peut-\u00eatre que l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique se modifier, je ne sais pas encore comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:07) [88%] :\r\nMerci Jacques de Gaulle, on arrive au terme de ce dossier, Marie- Claude Sudre et on a parl\u00e9 la sp\u00e9cifiquement de la question de la France, mais en Suisse, on r\u00e9fl\u00e9chit aussi, hein, dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:15) [90%] :\r\nVous pr\u00e9cisez oui, alors il n'y a pas, pour l'instant de projets d'ouvrir le mariage aux couples de m\u00eame si\u00e8cle sexe bien que les associations de d\u00e9fense des personnes homosexuelles milite dans ce sens, concernant l'adoption, le Conseil national a accept\u00e9 au mois d\u00e9cembre dernier une motion donnant la possibilit\u00e9 \u00e0 tout adulte, quel que soit son orientation sexuelle, d'adopter l'enfant de son partenaire et concernant le mariage proprement dit, h\u00e9 bien, Monseigneur mauvais \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve, Fribourg et Neuch\u00e2tel Affret affirm\u00e9 que le mariage est l'union entre un homme et une femme dont l'un des buts est de donner la vie, chose que ne peut pas faire un couple de m\u00eame sexe du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise, elle a d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer un rite de b\u00e9n\u00e9diction pour les couples de m\u00eame sexe, cela a provoqu\u00e9 beaucoup de discussions et de les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 et sont encore assez forte Philippe des corv\u00e9es que vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien, a d\u00e9missionn\u00e9 de l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise, car pour lui cette d\u00e9cision est une trahison de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:18) [89%] :\r\nMerci beaucoup Marie- Claude pour ce dossier, merci \u00e9galement \u00e0 vous Jacques de Coulon pour vos r\u00e9flexions, je rappelle que vous \u00eates philosophe et que vous \u00eates enseignant Coll\u00e8ge Saint-Michel de Fribourg et pour r\u00e9agir appelez -nous au 0 58 236 67 0 58 236 67 donc mamie de gr\u00e2ce. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coulon, Jacques de", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abel, Olivier", "role": "th\u00e9ologien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pralong, Jo\u00ebl", "role": "pr\u00eatre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Decorvet, Philippe", "role": "pasteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDDABF31-DDA0-4798-BBBB-7679B4035818", "internalArchiveId": "DDDABF31-DDA0-4798-BBBB-7679B4035818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Macadam Cowboy (Midnight Cowboy) de John Schlesinger, 1969 (1/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2013-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 375, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "production", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Schlesinger, John"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-08T10:25:14Z", "speechToTexts": ["08.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est rare de commencer Adjani 7 heures par la musique pourtant aujourd'hui, c'est bien ce que nous allons faire, car le film dont nous parlons est \u00e0 mon avis, un film musical, c'est un blues en mode mineur, une balade 40 oui un French cancan une danse du ventre et m\u00eame un Requiem oui c'est tout \u00e7a \u00e0 la fois quelques notes de tous les styles, pour raconter une longue errance en l'occurrence, jusqu'\u00e0 la mort dans les bas-fonds de New York d'un futur gigolo pas tr\u00e8s malin et d'un clochard tuberculeux, un film sur la d\u00e9ch\u00e9ance, la perte des illusions o\u00f9 il est question de m\u00fbrir et d'avancer renfort. \r\nLe film dont nous parlons aujourd'hui macadam cowboy de John Schlesinger et porter tout du long par la chanson et vous voyez Spoleto King une chanson compos\u00e9e en 1966 par Fred Neill, chanteur et compositeur de blues, connu pour sa voix grave et sa 12 cordes, la l\u00e9gende veut que cette chanson il \u00e9tait compos\u00e9 en quelques minutes seulement \u00e0 la fin d'une session danger Stroman quand Fred imaginer rentrer chez lui en Floride, bien au chaud la l\u00e9gende est jolie pour une encore plus jolies chansons qui s\u00e9duit imm\u00e9diatement Harry Nilsson, chanteur populaire \u00e0 la recherche d'inspiration et la chanson est reprise en 68 par semaine Harry Nilsson, il ajoute dans l'interpr\u00e9tation et le demi- teintes et une f\u00ealure que ne poss\u00e8de pas Fresnel et \u00e7a pla\u00eet, \u00e7a pla\u00eet tellement que pour le r\u00e9alisateur anglais John Schlesinger, qui vient d'arriver sur le sol am\u00e9ricain, cette chanson est l'essence m\u00eame du film, il la pr\u00e9f\u00e8re nettement \u00e0 2 autres chansons qu'il avait pr\u00e9- s\u00e9lectionn\u00e9s les les d\u00e9lais de Bob Dylan ou encore Boeing 2 Ramdin Human Everybody s'Talking de freiner la reprise par Harry Nilsson fait conna\u00eetre ces 2 artistes dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [66%] :\r\nIl pas aussi stable mais c'\u00e9tait l'\u00e9levage, une bombe a merci lire \u00e7a pendant les vaches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [91%] :\r\nJe vais l\u00e0 o\u00f9 le soleil luit \u00e0 travers la pluie, je vais vous le temps correspond \u00e0 mes v\u00eatements, loin du vent du Nord \u00e0 la recherche de la brise d'\u00e9t\u00e9 un exil une Pierre vers l'oc\u00e9an, voil\u00e0 en gros ce que raconte Everybody s'Talking de Fred il Harry Nilsson sur la bande originale de macadam cowboy de John Schlesinger, l'exil, la recherche d'un temps meilleur d'une vie meilleure, c'est la th\u00e9matique de macadam cow-boys qui ouvre d'ailleurs le film par cette chanson qui n'en devient que plus important car c'est sur elle qu'est introduit le personnage principal d'bac incarn\u00e9e par John Wright, sur la chanson, le jeune homme s'en cow-boys rev\u00eat ses plus beaux atours son Stetson ses bottes prend sa valise en peau de vache et quitte son appartement et tout le film est l\u00e0 car, \u00e0 partir de ce moment, on sait que l'on va suivre l'errance d'un cowboy solitaire qui arrivera au bout de sa route \u00e0 New York, vers un autre \u00e9chou\u00e9. \r\nJe vous ai dit en d\u00e9but d'\u00e9mission que macadam cowboy \u00e9tait un film musical en cela qu'il \u00e9tait port\u00e9 par la musique, outre la chanson phare, il y a la musique compos\u00e9e par John Barry, le 1er, mari de Jane Birkin, c'est \u00e0 lui que l'on doit le lamento \u00e0 l'harmonica qui finit de donner sa couleur sonore au film un coup de g\u00e9nie, John Barry, bien connu pour ses coups de g\u00e9nie dans les ann\u00e9es 60, on le conna\u00eet pour avoir arrang\u00e9 et remani\u00e9 le th\u00e8me musical des James Bond, mais avouez quand m\u00eame que macadam cow-boys et bien loin d'\u00eatre un James. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [74%] :\r\nAlain priv\u00e9 cela peut-\u00eatre pas il y a pas travailler parce qu'on a pas je pense plut\u00f4t que je vais prendre ma paye et que je vais monter la reste mont\u00e9e vers l'Est ouest-allemande des renvois, je suis venu juste faire un petit tour. \r\nAu revoir mais qu'est -ce que tu feras, dans l'Est, il y a des tas de femmes riches dans la East \u00e0 casquer pour s'pr\u00eate \u00e0 tout pour le truc ouais ouais diable et les hommes sont presque tous des demi- portions ben je vois que certains une pagaille pas ordinaire, je crois que j'ai raison de profiter tout ce que je sais, j'en sais trop rien, je suis pas au courant, pourquoi est -ce que je traite vieux zoo dans ce. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6D42C8D-7CD5-4820-BE3A-76DF764BF388", "internalArchiveId": "A6D42C8D-7CD5-4820-BE3A-76DF764BF388", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Macadam Cowboy (Midnight Cowboy) de John Schlesinger, 1969 (extro). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2013-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 1587, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["production", "oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Schlesinger, John"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-08T03:06:42Z", "speechToTexts": ["08.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt on y va pour le g\u00e9n\u00e9rique de fin, Ottavio rejoue \u00e0 la r\u00e9alisation, Catherine Fabert \u00e0 la parlotte merci \u00e0 la doc \u00e9crite et sonore pour leur aide sur le site de Couleur 3 sur la page toutes les infos et tous les Liens elle Podcast de l'\u00e9mission pour \u00e9couter le Shani, 7 heures o\u00f9 et quand vous le d\u00e9sirez, la semaine prochaine on vous parlera de la Nuit des morts-vivants, histoire de vous pomper un petit peu plus le cerveau couleur 3 Point CH si vous avez rat\u00e9 une \u00e9tape. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 6300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 1QcqiAc55KC5JACXpWNPwoYnCAPu"}]