[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3100&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-67113F37-62C2-4072-9E65-21F6A475E6F1", "internalArchiveId": "67113F37-62C2-4072-9E65-21F6A475E6F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les gobelets (3/5). Red Hot Chili Peppers : \"Otherside\"", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 369, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Red Hot Chili Peppers"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T10:47:29Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [91%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [68%] :\r\nLa vitrine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [87%] :\r\nLes Red Hot Chili Peppers retourne le sujet le plus populaire du rock dans l'\u00e2ge de. \r\nLa drogue est le terreau cr\u00e9atif des musiciens avec l'amour bien s\u00fbr, mais qui est tr\u00e8s vraisemblablement aussi une le plus souvent les artistes glorifie la drogue la d\u00e9crivent comme en partageant tr\u00e8sI. qui permet de renforcer les Liens \u00e0 l'image de ces placier. \r\n\u00e9videmment, on n'avait pas assez de chansons pour encenser la Marie Souani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [67%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [88%] :\r\nEt de et c'est pas du Velvet de Ground se pose quand m\u00eame des questions sur leur survie avec leur meilleur ami l'h\u00e9ro\u00efne. \r\nMais finalement tr\u00e8s peu d'artistes d\u00e9crivent l'autre r\u00e9alit\u00e9 de la drogue, ce qui se passe quand on essaye d'arr\u00eater Anthony qui disent : le chanteur des R\u00e9dac Chili Pepper a commenc\u00e9 \u00e0 toucher \u00e0 la drogue, \u00e0 11 ans parce que son papa en prenait et il a continu\u00e9 pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 30 ans, essayer de d\u00e9crocher, il sait parfaitement ce que \u00e7a repr\u00e9sente et il en a m\u00eame fait une chanson, \u00e7a aide les Red Hot Chili Peppers chante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [92%] :\r\nUne fois que tu sais que tu ne peux jamais revenir en arri\u00e8re, je dois l'amener dans l'au-del\u00e0, je verse ma vie dans un gobelets en papier le cendrier plein et je d\u00e9verse mais en testant, elle veut savoir si je suis encore une salope je hurle et je dis que ce n'est pas mon ami, je vais d\u00e9truites mais elle rena\u00eet encore une fois, trancher la gorge, c'est tout ce que j'ai toujours eu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [92%] :\r\nEn ce qui concerne l'au-del\u00e0, Anthony, qui disent ne devrait plus en avoir besoin tout de suite, il a trouv\u00e9 la paix en ce bas monde, au point de donner en concert d\u00e9but mai pour le Dala\u00ef-Lama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [75%] :\r\nMais parce qu'dire. \r\nDur dur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [87%] :\r\nL'amour du th\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9288F9F2-974D-41F1-9773-16EC7041B7DD", "internalArchiveId": "9288F9F2-974D-41F1-9773-16EC7041B7DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Andr\u00e9 Fortin, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Restez dans l'ombre\" (Ed. Jigal, 2013)", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "Andr\u00e9 Fortin est un juge d\u2019instruction \u00e0 la retraite depuis peu. Fort de son exp\u00e9rience, humaniste et profond\u00e9ment amoureux de la justice, le voil\u00e0 qui se lance dans l\u2019\u00e9criture. D\u2019abord il \u00e9crit des livres en se mettant dans la peau des truands, et le voil\u00e0 \u00e0 pr\u00e9sent avec son juge Galtier, homme int\u00e8gre, qui revient sur une affaire qui l\u2019a marqu\u00e9 au cours de sa carri\u00e8re. Notre juge raconte une enqu\u00eate tout en n\u2019ayant pas le fin mot de l\u2019histoire. Un roman qui interroge les m\u00e9canismes de la justice, celle des hommes et celle du temps, celle partielle et celle immanente. \u00ab Restez dans l\u2019Ombre \u00bb est un roman qui jongle entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent dans la ville de Marseille tout en touchant \u00e0 l\u2019universel. Un octog\u00e9naire,Th\u00e9odore Fontsec, est retrouv\u00e9 assassin\u00e9 un soir de novembre 2012. L\u2019homme a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9. Qui a bien pu vouloir tuer ce notable marseillais si sauvagement? L\u2019enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le vite qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019un crime crapuleux. C\u2019est donc dans le pass\u00e9 du mort qu\u2019il faut enqu\u00eater. Tr\u00e8s vite, les histoires troubles remontent. Andr\u00e9 Fortin nous emm\u00e8ne dans Marseille, aujourd\u2019hui et hier, au moment de la Seconde Guerre mondiale, mettant en sc\u00e8ne un flic collabo. R\u00e9cit \u00e0 trois voix, celle du juge, de l\u2019octog\u00e9naire et de de sa petite fille, la trame se noue et se d\u00e9lie avec sobri\u00e9t\u00e9. Nous plongeons dans le pass\u00e9 de Marseille, la guerre, la peur, le bombardement du vieux port, et les soucis plus contemporains. Vengeance, \u00e9thique, Histoire et surtout Marseille, nous nous posons la question de la Justice...ou des justices dans ce roman noir.", "durationSec": 3195, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Marseille"], "thematicThemes": ["roman policier", "\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Fortin, Andr\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-10T13:27:02Z", "speechToTexts": ["10.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [96%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [83%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nEntre les lignes, suite de notre semaine Marseille capitale europ\u00e9enne de la culture 2013 entretien aujourd'hui avec Andr\u00e9 Fortin, auteur de polars, c'est une proposition de Catherine Fabert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [96%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nToute cette semaine entre les lignes, prend un petit air m\u00e9ridional \u00e0 l'occasion de cette grande op\u00e9ration de la r\u00e9daction, culture de la RTS, il nous a sembl\u00e9 int\u00e9ressant de faire un gros plan sur une litt\u00e9rature de genre qui s'ins\u00e8re parfaitement dans le paysage marseillais, le roman noir, le polar nous faisons \u00e0 travers le portrait de 2 auteurs qui vivent et \u00e9crivent dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, hier, Catherine Fattebert, vous a propos\u00e9 le portrait de Serge Scotto, un auteur qui, avec pas mal d'autod\u00e9rision d\u00e9rision se qualifie volontiers de Pisco en faisant la nique au petit monde litt\u00e9raire parisien et, aujourd'hui, dans un Style un peu plus feutr\u00e9, moins provocateur, nous allons donner la parole \u00e0 Andr\u00e9 Fortin, ancien juge d'instruction depuis qu'il est retrait\u00e9 de la magistrature Andr\u00e9 Fortin publie des romans policiers et c'est lui que vous avez rencontr\u00e9s sur le pav\u00e9 marseillais bonjour Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [90%] :\r\nBonjour, c'est effectivement Andr\u00e9 Fortin, que j'ai rencontr\u00e9s pour son dernier roman, rest\u00e9 dans l'ombre qui a paru cette ann\u00e9e une rencontre dans un caf\u00e9, \u00e9videmment on y attend le com\u00e9dien du jour Fran\u00e7ois Cottrell qui ne tardent pas \u00e0 arriver et puis nous voil\u00e0 partant dans la ville, descendant la Canebi\u00e8re pour nous rendre du c\u00f4t\u00e9 du palais de justice parce que c'est l\u00e0 que nous allons d\u00e9couvrir son livre et les facettes de l'\u00e9crivain fortin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [86%] :\r\nAlors, ce livre, que raconte ce roman rest\u00e9 dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [89%] :\r\nC'est un livre qui est en fait une histoire \u00e0 3 voix : il y a d'abord la voix du juge Galtier qui le h\u00e9ros, sorte d'avatar de notre \u00e9crivain il y a celle de Charlotte, une jeune fille plac\u00e9e dans un pensionnat en Suisse et celle de Th\u00e9odore font sec le mort le r\u00e9cit s'articulent entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent, le roman nous narre la Marseille d'hier et celle d'aujourd'hui, hier c'\u00e9tait la guerre avec son march\u00e9 noir avec les petits accommodements du quotidien avec la guest \u00e0 Pau les collabos et aujourd'hui c'est un octog\u00e9naire retrouv\u00e9 poignard\u00e9 et un juge qui s'interroge sur les m\u00e9canismes de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [87%] :\r\nOn imagine que ce juge de papier, largement inspir\u00e9 par l'exp\u00e9rience acquise pendant des d\u00e9cennies, du v\u00e9ritable juge fortin devenu lui, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [93%] :\r\nLe juge de papier, mais \u00e9galement d'\u00eatre \u00e9crivain qui durant toute sa carri\u00e8re n'a pas cess\u00e9 de poser des questions, de se poser des questions sur son r\u00f4le de juge, sur le r\u00f4le de la justice et du coup aujourd'hui dans entre les lignes, nous allons nous balader avec lui dans Marseille, les oiseaux chantent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:02:47) [90%] :\r\nVous allez l'entendre le temps et tout la ville poursuit son train- train, et lui il sera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [99%] :\r\nAndr\u00e9 Fortin bonjour \u00e0 vous. \r\nVous \u00eates avec nous dans ce parc, face au palais de justice, vous \u00eates auteur on vous re\u00e7oit aujourd'hui entre les lignes pour votre dernier roman paru chez JAL, qui s'intitule rest\u00e9 dans l'ombre, Andr\u00e9 Fortin, qui est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:09) [77%] :\r\nVous \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [89%] :\r\nEh bien j'ai j'ai derri\u00e8re moi une une longue carri\u00e8re de magistrat que j'ai quitt\u00e9 avec il y a relativement peu de temps parce que j'ai pris ma retraite et puis une carri\u00e8re un peu plus courtes d'\u00e9crivain : j'\u00e9cris depuis une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e0 vrai dire pour \u00eatre honn\u00eate, depuis plus longtemps, mais sans \u00eatre publi\u00e9s puisque \u00eatre publi\u00e9s quant \u00e0 un grand \u00e9v\u00e9nement pour un \u00e9crivain, donc j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 publier une dizaine d'ann\u00e9es, et j'ai en \u00e9tat actuel publi\u00e9 cette roman on peut qualifier de polar, par ailleurs, je suis marseillais depuis un peu moins de 20 ans et j'exerce \u00e0 Marseille mes fonctions de magistrats puis \u00e0 Aix-en-Provence, auparavant les exercer \u00e0 Toulon en tant que juge d'instruction, un juge des enfants et toute cette exp\u00e9rience accumul\u00e9e exp\u00e9rience de la vie de la vie humaine, je dirais m\u00eame de l'humanit\u00e9 dans ce cas, a de plus compliqu\u00e9, a fini par m'inspirer de sorte qu'un jour je me suis mis \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [90%] :\r\nOn est ici pour parler litt\u00e9rature, on va faire un tour de ville avec vous et avec notre com\u00e9dien du jour Fran\u00e7ois Cottrell on est ici dans vos lieux pourquoi est -ce que vous avez, vous \u00eates parti sur le polar est -ce que votre carri\u00e8re de juge vous orienter automatiquement au Vert c'est \u00e9criture si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:14) [89%] :\r\nEn fait, je suis parti vers le polar parce que \u00e7a m'est apparu comme \u00e9tant le genre dans lequel on dispose du de la plus grande libert\u00e9 mais il est vrai que mes exp\u00e9riences de juges m'amenait \u00e0 non pas raconter des histoires de juges non pas quoi raconter des histoires de d\u00e9linquance, mais tout au moins \u00e0 \u00e0 m'inspirer de ce dont je parlais tout \u00e0 l'heure de toute cette humanit\u00e9 qu'on ignore un peu et par ailleurs aussi, il faut bien le dire, du fait que je vivais dans un m\u00eame si moi je suis quelqu'un d'extr\u00eamement ouvert tout au moins je l'esp\u00e8re, dans un monde extr\u00eamement clos qui est le monde de la justice, notamment en France et un monde ferm\u00e9, un monde qu'on ne conna\u00eet pas et qu'on ne veut pas conna\u00eetre \u00e0 juste titre d'ailleurs, j'ai toujours dit aux gens : les juges, moins on les voit, mieux on se porte l'entend bien, mais il est int\u00e9ressant quand m\u00eame de rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce monde par ce qui s'y passe des choses et des choses dramatiques qui peuvent nourrir en effet des romans, que ce soit d'ailleurs des romans, des polars ou d'autres roman. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:12) [77%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [91%] :\r\nEt vous dites que ne faut pas trop c\u00f4toyer les juges le moins possible, pourtant votre votre h\u00e9ros est un juge aussi une esp\u00e8ce d'Avatar. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 vrai dire, j'ai commenc\u00e9, et je ne voulais pas au d\u00e9part mettre un juge Hansenne les gens que j'ai commenc\u00e9 par \u00e9crire une s\u00e9rie de 3 polars et dont le h\u00e9ros \u00e9tait un malfrat, c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 du du miroir en quelque sorte, et une fois que j'ai \u00e9crit ces ces 3 romans, \u00e0 un moment je me suis dit il faut tout de m\u00eame. \r\nRevenir \u00e0 ce que je connais le mieux, mais je fais observer que mon ce n'est pas un h\u00e9ros en r\u00e9alit\u00e9 c'est un narrateur parce que vous observez dans mes livres il y a ce que raconte le juge, c'est-\u00e0-dire sa v\u00e9rit\u00e9 qu'on peut appeler la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire en quelque sorte et puis l\u00e0, l'histoire vraie que le juge ne conna\u00eet pas et que g\u00e9n\u00e9ralement ils n'arrivent m\u00eame en fin de roman, il n'arrive que tr\u00e8s difficilement approcher et c'est toute la probl\u00e9matique d'ailleurs du juge des certitudes que peuvent avoir la plupart des juges, moi j'aime une certitude : le juge doit fonctionner \u00e0 mon avis, toujours dans le doute, parce qu'il est constamment dans le doute il y b\u00e2tit une histoire qui n'est pas la vraie histoire en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [92%] :\r\nUne une invention, une fiction qui se trouve dans la litt\u00e9rature, il y a quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne assez int\u00e9ressant par rapport \u00e0 \u00e0 cette ville de Marseille dans laquelle nous sommes, dans laquelle vous avez exerc\u00e9 une partie de votre carri\u00e8re dans laquelle vous placer une partie de votre roman, Marseille est en terroir important pour le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [88%] :\r\nOui c'est terreau importants, notamment en France parce qu'il n'y a aucune ville comparable \u00e0 Marseille en France, c'est une ville qui a d'autres, d'une part, c'est une ville extr\u00eamement ouverte, c'est-\u00e0-dire que, il y a depuis des si\u00e8cles et des avant, pour monter \u00e0 \u00e0 2 mill\u00e9naires en arri\u00e8re, au moins, c'est une ville de m\u00e9lange, c'est-\u00e0-dire que des populations sont venus s'agr\u00e9ger les unes apr\u00e8s les autres dans des conditions d'ailleurs soit de conqu\u00eate, soit au contraire d'exploitation d'une certaine mani\u00e8re, puisque Marseille a v\u00e9cu des colonies pendant tr\u00e8s longtemps, et donc cette ville constitue un m\u00e9lange tout \u00e0 fait singulier qu'on ne retrouve pas, \u00e0 mon sens, ni en France ni m\u00eame tout autour d'un militaire ann\u00e9e on compare souvent Marseille \u00e0 certaines villes italiennes, notamment \u00e0 Naples mais \u00e0 Naples, vous n'avez pas ce m\u00e9lange \u00e0 Marseille tout est n\u00e9 \u00e0 vous avez des noms, \u00e7a commence par les Grecs et d'ailleurs vous avez beaucoup de noms apr\u00e8s, vous avez des Arm\u00e9niens, vous avez les Maghr\u00e9bins, vous avez les Orientaux, vous avez les les Chinois, les Vietnamiens si vous vous promenez dans Marseille, c'est d'un restaurant vietnamien par exemple un peu ancien, vous allez voir arriver un jeune vietnamien qui vous parler avec un accent de Marseille indescriptible \u00e0 vrai accent de Marseille, donc \u00e7a ne \u00e7a ne \u00e7a ne date pas d'hier, \u00e7a ne date pas d'hier, donc, c'est \u00e7a qui fait le le le c\u00f4t\u00e9 exceptionnel de Marseille, le c\u00f4t\u00e9 dur aussi \u00e0 certains \u00e9gards, et puis toute la magie d'une ville qui est vraiment singuli\u00e8re qui ne ressemble \u00e0 aucune autre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:04) [53%] :\r\nDonc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [89%] :\r\nMais de l\u00e0 \u00e0 ce qu'elle se transpose dans la litt\u00e9rature, toutes les villes ne le font pas, il y a des vies singuli\u00e8res, il y a des villes comme Stockholm, par exemple, qui arrivent \u00e0 s'inscrire dans leur urbanit\u00e9 avec du polar Marseille le fait tr\u00e8s bien, pourquoi pas, d'autres villes de France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [81%] :\r\nJe ne je saurais pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question pour, pour \u00eatre honn\u00eate, il me semble que c'est la facilit\u00e9 s'voulez l'auteur, quel qu'il soit, il faut qu'ils soient inspir\u00e9s par des lieux et Marseille est un lieu qui inspire mais je serais incapable de vous dire pourquoi telle autre lieu n'inspire pas, je suis l\u00e0, c'est une question que j'ai pr\u00e9par\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:41) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que votre \u00e9diteur ou les \u00e9diteurs marseillais qui ont finalement beaucoup fait pour le d\u00e9veloppement de la litt\u00e9rature \u00e0 Marseille et le dipl\u00f4me en des auteurs pourrait peut-\u00eatre r\u00e9pondre plus facilement, vous \u00eates content de votre \u00e9diteur vous allez dire oui j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:54) [89%] :\r\nAlors, d\u00e9trompez -vous, je je ne vous dis pas non, mais les auteurs nos jeunes ne sont jamais contents de leurs \u00e9diteurs jamais quelqu'un qui n'en dirai pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [94%] :\r\nVous faites bien, on sent bien le juge ici Andr\u00e9 Fortin, nous allons nous rendre du c\u00f4t\u00e9 du du palais de justice, vous pouvez nous d\u00e9crire ce lieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:15) [85%] :\r\nAlors d'abord il faut que je vous explique que seul le palais de justice, vers laquelle nous vers lequel qui est un pas du c'est tout \u00e0 fait classique avec 2 2 grands escaliers des colonnes, il est assez majestueux, vous avez un p\u00e9ristyle, enfin tout \u00e7a est superbe, ce palais de justice et la repr\u00e9sentation du palais de Marseille certes lorsqu'il y a une affaire un peu importante \u00e0 Marseille, on vient filmer ce palais de justice, or il est vide. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:38) [64%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:39) [90%] :\r\nPour des raisons, il y a longtemps qu'il ne se passe plus grand- chose, mais pour des raisons qui tiennent au fait que, il est en train de s'effondrer, plus ou moins et qu'on est oblig\u00e9 de tout reprendre, mais c'est un bel juste, dans lequel il y a plus d'activit\u00e9 p\u00e9nale depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, mais \u00e0 chaque fois que on on aux informations, on entend parler d'une affaire marseillaise, c'est lui qui est film\u00e9 donc lui c'est la repr\u00e9sentation apr\u00e8s vous avez 7 autres palais de justice \u00e0 gauche assez laid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:03) [88%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 construit dans les ann\u00e9es 30 dans un Style un peu mussolinien, avec d'ailleurs une une croix gamm\u00e9es invers\u00e9es, voyez que ces sectes mais c'est curieux et nous irons voir parce que je vais vous montrer cela la sont jug\u00e9es les affaires correctionnelles et lorsque vous entrez, vous avez \u00e0 gauche une repr\u00e9sentation monumentale du supplice de la roue, c'est-\u00e0-dire que les gens qui viennent se faire juger rendant perdu 6 tourne la t\u00eate \u00e0 gauche et voit le supplice de la roue, c'est vous dire \u00e0 quel point nous sommes ancr\u00e9s de des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s brutal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:38) [93%] :\r\nVous \u00e9voquiez ce ce palais de justice, qui n'est que que fa\u00e7ade, on a peut-\u00eatre ce probl\u00e8me avec Marseille, o\u00f9 il y a une carte postale qui se superpose r\u00e9guli\u00e8rement sur la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:49) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, Marseille d'une ville de d\u00e9cors, on tourne beaucoup, beaucoup de films \u00e0 Marseille et j'ai un beau-fr\u00e8re qui est d\u00e9corateur de cin\u00e9ma et qui fait r\u00e9guli\u00e8rement des rep\u00e9rages dans cette ville, il dit : c'est une vie extraordinaire parce que elle n'est pas belle, il faut \u00eatre honn\u00eate c'est pas une ville qui impressionne, si ce n'est bon, la mer, le bord de mer, c'est tout \u00e7a est somptueux, mais la ville elle- m\u00eame, elle \u00e9tait, il faut le reconna\u00eetre, assez quelconque, mais elle est pleine de d\u00e9cor, c'est-\u00e0-dire qu'on peut, on peut trouver n'importe quel d\u00e9cor qui s'adapte \u00e0 n'importe quelle situation et c'est ce qui fait aussi en grande partie son chat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:21) [52%] :\r\nC'est pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:22) [83%] :\r\n1er extrait sur le parvis de cette -t-elle de justice qui ne sert plus de lieu que aux clochards en fait pour l'instant, on \u00e9coute Fran\u00e7ois Cottrell. \r\nNotre lecteur du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:38) [84%] :\r\nJe donc soi-disant de passage au palais de justice pour une affaire avec le programme, on dit une petite visite, il en avait l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:45) [71%] :\r\nNe venez jamais dans croissante de me dire un petit bonjour si vous voyez que j'\u00e9tais occup\u00e9 ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:50) [63%] :\r\nMaintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:51) [83%] :\r\nAlors justement du 9, un an et 9 malheureusement Monsieur jugez -vous. \r\nPas grand chose non plus juste on. \r\nSauf que la petite fille de notre homme pensionnaires en Suisse, comme vous savez, ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la convocation. \r\nEh bien parti de Lyon pour le TGV mais arriv\u00e9 \u00e0 Marseille \u00e0 d\u00e9taler ou plut\u00f4t serait all\u00e9 voir une copine \u00e0 elle. \r\nJ'ai eu 2 fois, la directrice du pensionnat au t\u00e9l\u00e9phone : premi\u00e8res fois Lagos avait disparu et la 2\u00e8me, elle \u00e9tait rentr\u00e9 au bercail. \r\nEt qu'est -ce qu'elle vous a dit la directrice des explications. \r\nJe passe sur la 1\u00e8re fois la 2\u00e8me fois, elle m'a fait tout un cin\u00e9ma sur la petite, qui est tr\u00e8s perturb\u00e9 et qui ferait un blocage sur les juges et la justice. \r\nVoyez -vous \u00e7a en marqu\u00e9, elle n'est pas la 1\u00e8re fait un blocage sur les juges intervient juste. \r\nJe lui ai dit que je comprenais. \r\nQue la prochaine fois, car il y aurait une prochaine fois, n\u00e9cessairement, elle pourrait pr\u00e9parer la petite. \r\nQuoi que, justement, c'est s\u00fbrement idiot mais ce n'est pas une pleine confiance en cette fin. \r\nElle occupe une position on ne peut plus respectable et l\u00e0 aussi je dois conc\u00e9der une voix et un accent tout \u00e0 fait charmant T\u00e9l. \r\nMais justement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:00) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:02) [91%] :\r\nUn bon point pour elle ajustons un tantinet sarcastique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:05) [91%] :\r\nDepuis 10. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:06) [97%] :\r\nEnfin donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:07) [70%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:07) [89%] :\r\nJusque -l\u00e0, elle \u00e9tait d'accord, et m\u00eame tout \u00e0 fait d'accord pour pr\u00e9parer sa prot\u00e9g\u00e9e, c'en \u00e9tait m\u00eame carr\u00e9ment suspect. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:13) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:14) [83%] :\r\nJ'ai alors et que du coup, si elle voulait bien \u00e0 l'accompagneraient jusqu'\u00e0 Marseille puis jusqu'au palais de justice, puis jusqu'\u00e0 mon bureau et que, parvenu jusque -l\u00e0 puisqu'on y serais je m'entendrez elle aussi dans la foul\u00e9e. \r\nSi vos doutes sur cette femme ne sont pas de la pluie, il y a d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a, de lui faire un coup. \r\nDe la pure gal\u00e9jade comme il y aller. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:33) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:34) [80%] :\r\nEt un peu aujourd'hui moi justement. \r\nMais, imperturbable, il faut savoir se tenir, je continue. \r\n\u00e7a lui a fait un coup, en effet, elle a chang\u00e9 de ton. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:45) [70%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:46) [95%] :\r\nVous savez justement ce Style ma\u00eetresse d'\u00e9cole, pass\u00e9 la trentaine monte assez vite en pression. \r\nElle m'a dit carr\u00e9ment qu'il n'en \u00e9tait pas question qu'elle \u00e9tait tout \u00e0 fait \u00e9tranger \u00e0 cette histoire ne connaissant que la jeune fille et seulement parce que c'\u00e9tait sa pensionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:58) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:59) [96%] :\r\nM\u00eame menac\u00e9 d'aller voir le consul de Suisse \u00e0 Marseille. \r\nJe lui ai r\u00e9pondu que je n'y voyez pas d'inconv\u00e9nient, je lui ai demand\u00e9 si c'\u00e9tait pour obtenir sa protection pour se r\u00e9fugier au consulat. \r\nEt je lui ai rappel\u00e9 que dans les 2 cas, \u00e7a me paraissait mal engag\u00e9e, vu qu'elle \u00e9tait fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:26) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:29) [90%] :\r\nOn est avec votre juge Andr\u00e9 Fortin entendre votre juge racont\u00e9e par quelqu'un d'autre vous \u00e7a vous arrive souvent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:38) [91%] :\r\n\u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 les on fait souvent des lectures de de textes et ce qui est frappant, c'est que lorsqu'on \u00e9coute une lecture, on a l'impression que ce texte n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par vous, il est, il est en quelque sorte. \r\nAccapar\u00e9 par par le, l'acteur et \u00e7a fait toujours, enfin \u00e7a procure beaucoup d'\u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:59) [79%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:00) [91%] :\r\nDans votre texte, on a remarqu\u00e9 qu'il y avait ce personnage de juste o\u00f9 il y a votre personnage de juge, on a une directrice, \u00e0 ce moment -l\u00e0, en Suisse et vous allez jongler sur plusieurs tableaux, au sein de votre roman, on va partir dans le pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 30, troubles les ann\u00e9es 40 les ann\u00e9es de guerre et on arrive jusqu'\u00e0 nos jours, vous aimez jongler ainsi entre la justice d'hier et celle d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:23) [90%] :\r\nJ'aime bien jongler plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec l'histoire, c'est-\u00e0-dire c'est pas la justice hier, ce sont les \u00e9v\u00e9nements d'hier qui donne lieu \u00e0 des actes contemporains parce que finalement, bon, on parle beaucoup, 22 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on parle beaucoup de de vengeance et m\u00eame dans les familles se passe des choses qui mettent des dizaines d'ann\u00e9es \u00e0 se cristalliser et qui trouvent leur terme bien apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements douloureux dramatiques qui ont pu se produire finalement dans l'histoire relativement proches, mais tout de m\u00eame dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:53) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:54) [95%] :\r\nEt c'est exactement la th\u00e9matique de votre roman la la vengeance, vengeance qui votre juge comme vous nous l'expliquiez tout \u00e0 l'heure ne conna\u00eetra le fin mot de l'histoire que que bien des ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:04) [80%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [90%] :\r\nIl conna\u00eetra le fin mot d'histoire sur ses vieux jours, \u00e0 vrai dire, dans des conditions que je peux malheureusement pas vous expliquer et et de l'art, ce vieux monsieur qui est d\u00e9sormais plus juge depuis longtemps va dans sa t\u00eate tout reconstituer parce qu'enfin, il a fini par comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:23) [80%] :\r\nKadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:23) [90%] :\r\nVous, source d'inspiration Andr\u00e9 Fortin ce sont lesquels vous allez piocher dans les histoires que vous connaissez ou par exemple pour raconter dans un livre comme celui -ci dans diverses dossiers dans les biblioth\u00e8ques, vous allez creuser sur l'histoire de Marseille sur des histoires particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:39) [79%] :\r\nComment, comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:40) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que je me documente pour ne pas dire de b\u00eatises, mais en r\u00e9alit\u00e9 mon inspiration, elle vient de d'\u00e9motion que j'ai pu vivre moi- m\u00eame et pour ce qui concerne ce livre c'est ce une s'il y anecdote qui m'a amen\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crire si, enfin, j'ai une anecdote est un mot faible, en fait, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, alors que j'avais une discussion tr\u00e8s vive dans la caf\u00e9t\u00e9ria du palais de justice avec une coll\u00e8gue qui, manifestement, s'\u00e9tait laiss\u00e9 aller \u00e0 prononcer des propos racistes, il y avait un t\u00e9moin un peu \u00e9loign\u00e9 qui avec puis assister ou entend la conversation et qui, dans les couloirs, par la suite m'a rattrap\u00e9, c'\u00e9tait un avocat mais que je ne connaissais pas. \r\nEt qui m'a dit : vous savez, Monsieur le Pr\u00e9sident, j'ai j'ai entendu ce que votre conversation, personne ne pouvait d'ailleurs l'ignorer puisque vous parlez fort et j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s troubl\u00e9e et je dois dire que je je poss\u00e8de des archives familiales qui datent de la guerre de 40 puisque vous \u00eates remont\u00e9 dans cette conversation \u00e0 la guerre de 40 et au r\u00e9gime de Vichy et ces archives sont d'archives de famille qu'on conserve et si vous voulez, je peux vous les confiez j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s honor\u00e9 et \u00e9mu d'ailleurs de cette confiance, j'ai lu ses archives et ses archives \u00e9tait absolument bouleversante, c'\u00e9tait l'histoire d'un policier qui avait d\u00e9nonc\u00e9 une famille juive et ces archives contenait des lettres D s'adultes arr\u00eat\u00e9s parce que les enfants \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s, heureusement, gr\u00e2ce \u00e0 l'entremise d'un Pasteur de Marseille qui les avaient emmen\u00e9s dans le Massif-Central dans des familles protestantes, qu'ils ont gard\u00e9 toute la guerre, mais les adultes sont partis et il y avait des lettres successives des premi\u00e8res provenaient du camp de Vitrolles, o\u00f9 les gens \u00e9taient encore en confiance et disait non, on est bons fran\u00e7ais on a rien fait, il y a pas de probl\u00e8me. \r\nBeaucoup d'\u00e9motions, on essaie de rassurer en disant reviendra tout \u00e7a va finir et puis apr\u00e8s les lettres venait de Drancy ah, dans la r\u00e9gion parisienne, qui \u00e9tait un camp de regroupement et puis un jour il y a plus de lettres, parce que tous ces gens -l\u00e0 sont partis vers les plaines de l'Est et ont disparu dans les conditions que tout le monde conna\u00eet ceci m'avait parce que c'\u00e9tait de la r\u00e9alit\u00e9 humaine ceci m'avait beaucoup boulevers\u00e9, j'ai gard\u00e9 dans ma m\u00e9moire et 20 ans plus tard, j'ai eu envie d'\u00e9crire un livre \u00e0 la suite de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:54) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:55) [88%] :\r\nOn reviendra tout \u00e0 l'heure on Andr\u00e9 Fortin sur les notions de de vengeance de justice justicier avec ce r\u00f4le de l'\u00e9crivions qui devient aussi justicier \u00e0 travers ses livres, j'aimerais qu'on se rende \u00e0 pr\u00e9sent vers le le vrai lieu de justice de Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:25) [82%] :\r\nLes d\u00e9tenus des Baumettes pour \u00eatre entendu par les filles instruction pour passer dans le tribunal, ils arrivent le matin, les gens sont mis dans les ge\u00f4les dans dans dans ce b\u00e2timent et puis au fur \u00e0 mesure, on les fait passer soit dans le tribunal soit devant dans les cabinets des des juges, donc il y a une esp\u00e8ce de veille \u00e0 cette rue, il pourrait \u00eatre nomm\u00e9 la rue des alors que son nom, c'est la rue \u00c9mile Pollak \u00e9pinglant avocat fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:50) [96%] :\r\nVous avez gard\u00e9 des contacts avec vos coll\u00e8gues et avec les policiers avec qui vous avez travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:54) [91%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:55) [88%] :\r\nNon, j'ai gard\u00e9 peu de contacts parce que la 2\u00e8me partie de ma carri\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 une partie tr\u00e8s technique o\u00f9 je peux, je faisais du du droit plut\u00f4t civils et donc peu \u00e0 peu je me suis d\u00e9tach\u00e9 des gens pris leur retraite, du coup j'ai gard\u00e9 des contacts, ils ont \u00e9t\u00e9, qui \u00e9taient des amis et je notamment des juges d'instruction en exercice pour lesquels j'ai beaucoup d'amiti\u00e9 mais globalement non, je suis un peu \u00e9loign\u00e9 de de ce milieu volontairement en quittant la magistrature, y a pas longtemps, il y a quelques mois un que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:23) [95%] :\r\nLa magistrature et quel regard porte -t-il pour ce que vous croisez vos anciens coll\u00e8gues avec qui vous avez gard\u00e9 des Liens d'amiti\u00e9 sur votre \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:32) [85%] :\r\nOh, c'est un regard qui est qui et bienveillant mais \u00e9videmment, je ne veux pas que mes amis et je suppose que le regard n'est peut-\u00eatre pas le m\u00eame tous le regard de ceux qui ne sont pas mes amis n'est peut-\u00eatre pas le m\u00eame, mais je n'ai pas connaissance et non pas une proche de me le dire, nous suivons Andr\u00e9 Fortin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:55) [72%] :\r\nJ'aurais d\u00fb cette victoire des c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand comme \u00e7a, pourquoi on voit effectivement tout ce quartier enti\u00e8rement d\u00e9truite, sauf la mairie et derri\u00e8re une esp\u00e8ce de de nouveaux indices lente avec lui et puis effondr\u00e9, il reste une fuite, un b\u00e2timent class\u00e9, il reste que \u00e7a, et la mairie, et l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 ici d'une frappe de Passy montrions vous dire c'est s'est pass\u00e9 voyez c'est-\u00e0-dire construits sur le plus vieux march\u00e9 avec peut-\u00eatre sorti tout mais que les Allemands totalement d\u00e9bord\u00e9s, ont fait les v\u00e9ritables rafles, maintenant il faut qu'il r\u00e9ponde explique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:39) [90%] :\r\nAndr\u00e9 Fortin, nous sommes ici sur le le vieux port de Marseille, c'est le vieux port, qui va servir en partie de d\u00e9cor \u00e0 votre r\u00e9cit, la partie consacr\u00e9e \u00e0 Th\u00e9odore ce vieux port il inspire en quoi l'auteur de polars. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:53) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:54) [89%] :\r\nIl y a pas inspir\u00e9 que les auteurs de polars le vieux port de Marseille, il est dans la litt\u00e9rature, en commen\u00e7ant par Pagnol il est partout, dans la litt\u00e9rature, ce qu'il dit et ce qui est inspirant dans dans ce vieux port, c'est que pendant des si\u00e8cles, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le port de Marseille, c'est-\u00e0-dire que vous aviez l\u00e0 de d'immenses bateaux de l'\u00e9poque en bois et que tout \u00e9tait d\u00e9charg\u00e9 ici vous avez des portefeuilles s'il y avait une activit\u00e9 consid\u00e9rable a derri\u00e8re nous, nous avions, vous aviez l'arsenal des gal\u00e8res qui qui d'ailleurs est conserv\u00e9 relativement avec un certain nombre de b\u00e2timents qui \u00e9taient des des entrep\u00f4ts et qui ont \u00e9t\u00e9 re pour reconditionner depuis mais c'est v\u00e9ritablement le coeur de Marseille maintenant Marseille est un grand port, qui s'\u00e9tend sur des kilom\u00e8tres, mais le le port de Marseille, la ville de Marseille, historiquement, c'est ce qu'on appelle aujourd'hui le vieux port les bateaux partaient pour Lorient de ce lieu qui maintenant est envahi par les bateaux de plaisance en r\u00e9alit\u00e9 et puis et puis quelques quelques bateaux qui font la travers\u00e9e pour aller aux du Frioul. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:52) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:52) [89%] :\r\nEt votre Th\u00e9odore qui est flic collabo a un papa qui est docker le docker quel \u00e9tait son travail exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:58) [85%] :\r\nEh bien, le Docteur c'est celui que j'appelle le portefeuille aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait celui qui transportait qui rentraient dans les bateaux qui prenait des bals dans la presse des ballots \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et qui les transportait sur les quais pour \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les acheteurs, donc de la profession dockers existe encore aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque de du p\u00e8re de mon h\u00e9ros le docker lui faisait d\u00e9j\u00e0 le nouveau port avait \u00e9t\u00e9 construit et le docker \u00e9tait celui qui rentre dans les bateaux pour sortir les les denr\u00e9es et dockers ont toujours eu une r\u00e9putation un peu singuli\u00e8re parce que il y avait ce qu'on a pris beaucoup de coups, c'est-\u00e0-dire on pouvait r\u00e9cup\u00e9rer une qui une caisse sur 10 on sortait, on arrive \u00e0 sortir des des marchandises tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 et les dockers \u00e9taient \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s solidaires les uns des autres, donc c'est un m\u00e9tier bien bien particulier et qui rapportait beaucoup d'argent, c'est la raison pour laquelle \u00e9conomiquement, d'ailleurs on a, on a peu \u00e0 peu fait dispara\u00eetre les dockers des grands ports et notamment de Marseille parce que c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient tr\u00e8s bien pay\u00e9s, qui a des affaires d'avantages sociaux consid\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:57) [79%] :\r\nTravailler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:58) [92%] :\r\nVotre personnage de de Th\u00e9odore a donc profit\u00e9 de son papa, son papa, aussi, on est dans cette p\u00e9riode trouble de de la 2\u00e8me guerre mondiale de la Seconde Guerre mondiale, ce personnage est un flic collabo qui s'en est plut\u00f4t bien sorti, apparemment, on n'en d\u00e9voilera pas plus et son sort \u00e0 la sortie de la guerre car il sait rester dans l'ombre, et c'est le titre de votre roman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:21) [90%] :\r\nOui, en effet, en fait, il a, il a, il a construit une fortune consid\u00e9rable, aid\u00e9s en cela d'ailleurs par son p\u00e8re, dont parlait tout \u00e0 l'heure qui a \u00e9t\u00e9 son mentor et \u00e0 la fin de la guerre, comme toute toute l'\u00e9puration a \u00e9t\u00e9 faite d'une mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide et assez sommaire, il faut bien le l'admettre, il suffisait quand on avait un peu d'argent de dispara\u00eetre pendant un an ou 2 ans de revenir et ensuite on en parlait plus quoi l'\u00e9puration, \u00e7a a dur\u00e9 quelques mois, mettons, admettons que c'est durant un an, mais apr\u00e8s quand vous reveniez c'\u00e9tait fini, on avait tourn\u00e9 la page, on en parlait plus, les Fran\u00e7ais sont quand m\u00eame assez ambigu par rapport \u00e0 cette p\u00e9riode et puis on voulait peut-\u00eatre pas aller chercher trop loin les collabo, parce qu'on n'a pas de probl\u00e8me, on eu beaucoup plus qu'on imagine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:03) [87%] :\r\nAndr\u00e9 Fortin, on va \u00e9couter un extrait de votre texte, on ne part sur Th\u00e9odore le chapitre d'ailleurs des marques comme \u00e7a, il est intitul\u00e9 L'histoire de Th\u00e9odore, on \u00e9coute Fran\u00e7ois Truffaut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:23) [83%] :\r\nLe dimanche qui suivit la visite du mar\u00e9chal \u00e0 Marseille et la rafle provisoire qu'elle avait impos\u00e9 Th\u00e9odore d\u00e9jeuner en famille, petite famille en v\u00e9rit\u00e9 juste un vieux couple, et lui l'enfant unique : il est m\u00e9chant, un modeste salle \u00e0 manger encore r\u00e9tr\u00e9ci par cet imposant buffet vaisselier aux colonnes le couvert mis avec la nappe, son p\u00e8re, tr\u00f4ne en bout de table vivante, statut de l'autorit\u00e9 et sa m\u00e8re constamment agit\u00e9e \u00e0 l'efficacit\u00e9 discr\u00e8te et rassurante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:54) [64%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:55) [82%] :\r\nTh\u00e9odore dormait chez ses parents et ils la plupart du temps, il vivait avec eux d\u00e9pendait de pour l'essentiel ob\u00e9issait \u00e0 son p\u00e8re et respecter sa m\u00e8re sans rien, on pense et d'autres, il n'avait pas d'amis. \r\nL'appartement \u00e9tait petit ti\u00e8de et son, on aurait dit qu'il \u00e9tait en pleine r\u00e9gression. \r\nEt en fait sa vie avait suivi son cours sans que rien ne change ou si peu, ah si, ce qui avait chang\u00e9, c'\u00e9tait son attitude \u00e0 la table familiale. \r\nAujourd'hui est en policier, il lui arrivait de faire l'int\u00e9ressant maintenant il pouvait. \r\nCe fut dans ce nouvel \u00e9tat d'esprit qu'il raconte \u00e0 l'\u00e9pisode de la ville Air Bel par le menu. \r\nLe vieux buvait ses paroles. \r\n\u00e7a n'emp\u00eachera pas de ticket apr\u00e8s que Th\u00e9odore une minute en exergue la pr\u00e9tention de ce type soi-disant intellectuels et repr\u00e9sentants de l'anti- France et la pusillanimit\u00e9 du commissaire et des autres policiers. \r\nTh\u00e9odore mis en confiance, \u00e9voque alors son geste \u00e0 l'\u00e9gard du fils du Polonais. \r\nLe p\u00e8re a b\u00e2ti sa main sur la table, tu as eu tort, ce sont des choses que tu ne dois pas faire jamais \u00e7a ne sert \u00e0 rien, tu t'es d\u00e9couvert b\u00eatement, tu dois rester dans l'ombre, Th\u00e9odore ne prend aucun risque, je te l'ai d\u00e9j\u00e0 dit soit passion suit le mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:19) [83%] :\r\nTh\u00e9odore de votre roman c'est ce personnage qui sait rester dans le monde, et vous allez le d\u00e9busquer vous Andr\u00e9 Fortin, c'est le plaisir, la de l'\u00e9crivain, d'aller chercher taquiner la petite b\u00eate et et finalement faire justice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:33) [84%] :\r\nFaire justice est un grand mot pour un \u00e9crivain, mais au moins faire justice 2 des personnages qui ont agi de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:43) [88%] :\r\nEt Th\u00e9odore, finalement il existait, moi, dans mon esprit, puisque comme je vous le disais, c'\u00e9tait la repr\u00e9sentation de ce policier qui avait d\u00e9nonc\u00e9 cette famille juive, donc j'avais eu des documents intimes et personnels et donc d'une certaine mani\u00e8re, effectivement, je suis all\u00e9 d\u00e9busquer ce personnage qui n'est pas le m\u00eame, mais qui est en tout point pareil finalement dans, dans, dans mon esprit, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:03) [97%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:04) [90%] :\r\nC'est une technique que vous aviez d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9e dans dans votre roman pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9t\u00e9 vous faisiez justement ce passage du pass\u00e9 au pr\u00e9sent, c'est quelque chose qui vous tient que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:16) [87%] :\r\nOui, j'aime beaucoup me promener \u00e0 travers les ann\u00e9es, peut-\u00eatre parce que je commence \u00e0 prendre de l'\u00e2ge mais je j'aime, j'aime me promener apr\u00e8s les ann\u00e9es et puis j'aime rappeler ce qui ce qui m'a \u00e9mu, mes admirations mais, mais, comment dirais -je, mais contestation de jeunesse, j'aime les faire resurgir parce qu'il me semble que cela permet de faire avancer les choses, y compris pour mais les Lecteurs les plus jeunes d'ailleurs, vous parliez d'\u00e9t\u00e9 grec et et je j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le nombre de Lecteurs jeunes qui sont venus me voir en me disant mais cette histoire de l'agression des colonels la Gr\u00e8ce qui est toute proche de l'autre, graphiquement 1900 117 c'est pas si loin que \u00e7a, on a connaissaient pas et vraiment on a, on a \u00e9t\u00e9 ravi de de la conna\u00eetre surtout ce sont des jeunes qui eux aussi sont un peu contestataire et qui d'une certaine mani\u00e8re, Monrovia d'avoir v\u00e9cu, c'\u00e9tait pas moi \u00e9tant jeune parce que il y avait une esp\u00e8ce de solidarit\u00e9, une \u00e9clipse d'exaltation par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en Gr\u00e8ce, qui n'ont pas v\u00e9cu qu'ils auraient bien voulu vivre finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:22) [92%] :\r\nCes ann\u00e9es 70 ont finalement \u00e0 la fin de toutes les dictatures europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:26) [95%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est la fin de toutes les dictatures europ\u00e9ennes apr\u00e8s \u00e7a veut pas dire que c'est la fin des id\u00e9ologies europ\u00e9ennes qui m\u00e8ne \u00e0 la dictature, loin s'en faut, et c'est la raison pour laquelle je pense que on ne perd pas son temps \u00e0 \u00e9crire ce genre de roman de semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:42) [89%] :\r\nEt revisiter l'histoire pour vous, c'est justement cette importance cela de faire passer un message de Dieu, il s'est pass\u00e9 ceci, par exemple, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s contente d'apprendre au sein de votre roman la destruction du port de Marseille et ce pan d'histoire que je ne connaissais pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:55) [77%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:56) [92%] :\r\nOui c'est, c'est c'est aussi mon objectif, moi il me semble que l'histoire se renouvelle malheureusement, y compris dans ses c\u00f4t\u00e9s les plus sombres se renouvelle r\u00e9guli\u00e8rement en tout cas la menace d'un renouvellement existe, elle est, elle, ne elle n'a pas disparu, loin s'en faut, les gens sont \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames, les id\u00e9ologies renaissent de leurs cendres et s'il ne faut absolument pas le l'oublier donc dans mon \u00e9criture, je fais effectivement des piq\u00fbres de rappel parce que le monstre n'a pas disparu la b\u00eate n'est pas morte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:27) [64%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:27) [84%] :\r\nLa b\u00eate n'est pas morte, elle ne mourra jamais comme \u00e7a, faire soif, on trouvait pas si on allait boire quelque chose dans un des caf\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:34) [71%] :\r\nEh bien volontiers, qui chanceux soyons l\u00e9ger, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:40) [63%] :\r\nLa m\u00e9moire point com. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:50) [90%] :\r\nToute en l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, nous sommes entre les lignes sur Espace 2 enfants en filature litt\u00e9raire aujourd'hui aux c\u00f4t\u00e9s de Andr\u00e9 Fortin, ancien juge d'instruction Andr\u00e9 Fortin, qui depuis qu'il est retrait\u00e9 de la magistrature fran\u00e7aise publie des romans noirs, inspir\u00e9 par son exp\u00e9rience professionnelle et c'est pour Catherine Fabert, qui avait men\u00e9 cette filature avec l'auteur, dans les rues de Marseille, vous aviez donc l'attention d'aller boire un verre dans un caf\u00e9, j'imagine que vous avez tenu vos promesses. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:14) [86%] :\r\nIl fallait que nous y allions nous a commenc\u00e9 en voir le gosier, un petit peu dess\u00e9ch\u00e9 apr\u00e8s cette balade dans les rues marseillaises notre juge a pris, je crois qu'ils ont pris une petite bi\u00e8re et l'un et l'autre volet, dit -il, parce que lui aussi, comme il y a quelques m\u00e9dias, moi je suis contente, donc \u00e9videmment et ensuite nous avons continu\u00e9 notre belle. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:43) [91%] :\r\nAndr\u00e9 Fortin, nous poursuivons notre exploration de Marseille vu notamment au travers de votre roman, on \u00e9tait dans le pass\u00e9, on est aussi dans le pr\u00e9sent au sein de votre roman, on est \u00e0 un arr\u00eat de bus, pourquoi cet arr\u00eat de bus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:58) [89%] :\r\nEh bien, en fait, le le le juge rentre chez lui apr\u00e8s, je crois, une autopsie, si mes souvenirs sont bons et et donc ils montent dans le bus, il est assez d\u00e9prim\u00e9 ne apr\u00e8s une autopsie g\u00e9n\u00e9ralement n'est pas tr\u00e8s joyeux et il se trouve que dans ce bus rentrent 4 jeunes qui, ce ne sont pas agressifs, a priori, mais qui dans la tradition marseillaise n'aime pas qu'on les regarde de travers et m\u00eame m\u00eame pas qu'on les regarde du tout, c'\u00e9tait \u00e0 Marseille une bagarre peut na\u00eetre du fait que on vous a regard\u00e9 de mani\u00e8re un peu insistance dans l'air d'un jeune de mani\u00e8re un peu si insistante et je crois que l'extrait et celui -l\u00e0, il se trouve qu'il y a un tr\u00e8s vieux monsieur. \r\nMonsieur qui, qui fait partie des h\u00e9ros de ma jeunesse, hein, de de tout ce Panth\u00e9on que je me suis construit par rapport aux hommes que j'admire le plus et qui sont en l'esp\u00e8ce, les vieux r\u00e9sistant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:52) [86%] :\r\nOn va \u00e9couter Fran\u00e7ois Cottrell non lire cet extrait nous sommes justement dans ce bus au d\u00e9part de la Timone quartier de Marseille \u00e0 main redressement l'extrait est parlant de lui- m\u00eame, Fran\u00e7ois Cop\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:05) [71%] :\r\n\u00e0 midi au point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:10) [79%] :\r\nJe me retrouver seul devant la Timone j'avais envisag\u00e9 de rentrer \u00e0 pied, mais il \u00e9tait tard, j'aper\u00e7us le dernier bus le 54 qui pouvait me d\u00e9poser \u00e0 2 pattes chez moi. \r\nJe le prix au vol, il \u00e9tait presque vide, il y avait juste un vieux. \r\nTr\u00e8s vieux, \u00e0 mon avis, de l'\u00e2ge de mon cadavre. \r\nJe m'assieds \u00e0 distance et lui tourner le dos, inutile d'attiser un souvenir r\u00e9cent et peu agr\u00e9able. \r\nAlors que le chauffeur s'appr\u00eatait \u00e0 repartir 4 gar\u00e7ons des adolescents solide se pourcent gaufr\u00e9 dans le bus ce dispensaire de billets et le chauffeur se contenta de leur jeter un regard torve. \r\nIl ne voulait pas d'ennuis, il \u00e9tait tard et il devait avoir rep\u00e9r\u00e9 leur \u00e9tat, vous avez, \u00e0 mon avis, picoler t\u00e2t\u00e9 du chichon m\u00eame pris d'une mani\u00e8re ou d'une autre une saloperie quelconque plus cors\u00e9e, il y a l'air tr\u00e8s excit\u00e9 s'asseoir pr\u00e8s du lieu. \r\nCurieux de nature, je me retourner discr\u00e8tement pour les regarder faire. \r\nLe vieux vraiment gonfl\u00e9 ou carr\u00e9ment suicidaire et puis signe un de de retirer ses pieds du si\u00e8ge situ\u00e9 devant lui. \r\nLe jeune le prix mal, tr\u00e8s mal. \r\nIl se leva mis sont nez \u00e0 quelques centim\u00e8tres de la figure du vieux et se mit \u00e0 hurler pas comment qui me parle \u00e0 moi qui va -t-il ce qui s\u00e9vit Sharon qui, excusez tentant, sinon je ne pourrais te d\u00e9fonce cr\u00e8ve. \r\nDe mauvaise gr\u00e2ce, je dois confesser car les forces en pr\u00e9sence, me paraissait in\u00e9gale la situation tout sauf simple et je n'\u00e9tais pas s\u00fbr de mentir et \u00e0 mon Avantage je d\u00e9colle et mes fesses du si\u00e8ge pour les soutenir, le vieux. \r\nBon Dieu sait motiver parfaitement bien trop vivant aujourd'hui, j'en avais ma claque. \r\nToutefois, profitant de ce que l'autre furieux reprenait son souffle le bien vivant qui avait conserv\u00e9 une mine de sphinx et faisait preuve d'un calme olympien, pris la parole et avec un accent marseillais d'une grande puret\u00e9 malgr\u00e9 un l\u00e9ger tourments du halage r\u00e9torqua. \r\nMon gar\u00e7on, je vais te dire, il y a bien longtemps de \u00e7a en tant que tu n'\u00e9tais m\u00eame pas dans le coup, il temp\u00e8re des types autrement plus impressionnant que toi mais en fait le m\u00eame genre de cin\u00e9ma et puis m\u00eame battu, tortur\u00e9 et laiss\u00e9 pour mort apr\u00e8s malgr\u00e9 mon \u00e9tat il m'envoyer pass\u00e9 des mois dans un enfer que tuer m\u00eame trop couillon pour imaginer porti\u00e8res peut-\u00eatre m\u00eame jamais entendu parler de \u00e7a m'agace Tappolet comme d'un mort, alors tu vois, tu peux me battre, que les plus forts, \u00e7a fait aucun doute me zigouiller m\u00eame merde pas moins bien, tu peux toujours te gratter tu ne tirera jamais le mois, la plus petite excuse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:51) [99%] :\r\nLe Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:52) [85%] :\r\nPuis, pour conclure, avec un volume dont on ne l'aurait jamais cru capable et, d\u00e9tachant chacun de ses mots, tu sais quoi, va te faire rancunier, \u00e7a au moins, tu as beau \u00eatre bonne comme pas. \r\nBon Dieu sur la fin, on aurait dit oui, mais j'\u00e9tais debout interdit, le chauffeur du bus avait arr\u00eat\u00e9 son engin a ouvert les portes et comme si soudain indisciplin\u00e9s, ils ob\u00e9issaient \u00e0 cette invite les 3 autres jeunes s'empar\u00e8rent de leurs coll\u00e8gues fauteurs de troubles et c'est Jacques l'entra\u00eenement sans m\u00e9nagement avec. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:28) [89%] :\r\nOn est dans une ambiance typiquement marseillaise la Andr\u00e9 Fortin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:31) [67%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:32) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait la, la, \u00e0 Marseille, la la col\u00e8re peut monter tr\u00e8s rapidement le les les jeunes quand ils sont nombreuses, qu'ils ont bu, ou qui sont ou qui ont pris un peu de, un peu de drogue ou fumer un peu de haschich peuvent \u00eatre comme \u00e7a, bien souvent d'ailleurs les gens alentour, contrairement \u00e0 d'autres lieux, je, je pense notamment aux grandes villes \u00e0 Paris aux grandes capitales les gens alentour ce peuvent s'en m\u00ealer pour calmer les esprits, mais, mais tout de m\u00eame le \u00e0 Marseille, le sang et chaud. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:08) [85%] :\r\nLe son chaud et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que Marseille d\u00e9fraient r\u00e9guli\u00e8rement la chronique, elle a une tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation, Marseille, il faut le dire, notamment avec des bandes de jeunes, bande de jeunes organis\u00e9s on massacre \u00e0 tout-va, c'est de la fiction ou c'est de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:25) [88%] :\r\nAlors c'est \u00e0 mon avis, pour une grande part, c'est de la fiction en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Marseille il y a beaucoup de r\u00e8glements de comptes et notamment entre jeunes puisqu'aujourd'hui le les dealers pas ce qu'on appelle les chars bonheur les guetteurs qui fournisse en drogue dans les quartiers nord, se livrent une guerre entre bandes sans merci, mais c'est l\u00e0 qu'la la d\u00e9linquance de Marseille, elle n'est pas ailleurs et Marseille n'est pas en son centre et entre gens, je dirais de de citoyens de bonne compagnie, Marseille n'est pas une ville sp\u00e9cialement d\u00e9linquante, simplement il y a effectivement ce fameux trafic qui g\u00e9n\u00e8re des \u00e0 7 6 n'a r\u00e9gulier mais ces assassinats concerne ces ne concerne que les trafiquants quelquefois est tu\u00e9 \u00e0 la Kalachnikov, un jeune de de 15 ans ou 16 ans, c'est ce qui appara\u00eet comme \u00e9tant tout \u00e0 fait scandaleux et \u00e7a l'est, mais c'est un jeune qui travaille dans le trafic de drogue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:18) [88%] :\r\nC'est de la mati\u00e8re \u00e0 \u00e7a, c'est finalement le nouveau Marseille qui peut ainsi alimenter une certaine litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:24) [91%] :\r\nOui, \u00e7a peut certainement alimenter une certaine litt\u00e9rature mais moi tout de m\u00eame, en tant qu'homme et en tant que juge, je pense que il faudrait faire quelque chose pour y mettre bon ordre, et le dernier alors que je suis en train d'\u00e9crire est un peu sur ce sujet, mais non, mon inqui\u00e9tude parce que l'\u00e9criture, c'est certainement important, mais l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, c'est c'est tout mais essentiel mon inqui\u00e9tude, c'est qu'on ne trouve pas les moyens de faire cesser ces guerre entre gangs, alors m\u00eame que je pense que m\u00eame sur le plan judiciaire et policier, c'est tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:59) [87%] :\r\n\u00e0 Marseille, on y sent la loi du plus fort, finalement c'est au cin\u00e9 th\u00e9matique du roman, la loi du talion aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:06) [89%] :\r\nOui, mais alors l\u00e0 c'est c'est pas sp\u00e9cialement Marseille je dirais que l\u00e0 on est, on est en train de toucher \u00e0 la m\u00e9diterran\u00e9enne. \r\nC'est-\u00e0-dire que, en M\u00e9diterran\u00e9e, que ce soit \u00e0 Marseille de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, en Italie, voire en Espagne, voire en Gr\u00e8ce il y a un certain nombre de caract\u00e9ristiques qui sont consubstantielles aux habitudes m\u00e9diterran\u00e9ennes, notamment, de famille, vous parliez de plan tout \u00e0 l'heure mais et les ph\u00e9nom\u00e8nes de clans, c'est aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes de familles qui font que, oui, il existe une une esp\u00e8ce de tension, une esp\u00e8ce de d\u00e9sespoir en m\u00eame temps qu'un attachement au clan ou \u00e0 la famille un attachement \u00e0 la m\u00e8re qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9crits par la litt\u00e9rature, et pas seulement par la litt\u00e9rature de polar. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:50) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:50) [79%] :\r\nEt ce du terrain nature peut s'emparer de ces clans et imaginer D\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s vivace \u00e0 travers les si\u00e8cles, l\u00e0 il y a une haine de de plus de 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:59) [92%] :\r\nOui, et l\u00e0 c'est un peu particulier parce que il s'agit d'une haine \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame famille et qui a une caract\u00e9ristique qui n'est pas celle des familles m\u00e9diterran\u00e9ennes tels que je les con\u00e7ois notamment les familles Corses l\u00e0 c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s singulier qui est de l'ordre de ma fiction de mon imagination et qui n'entre pas dans les sch\u00e9mas qu'on conna\u00eet quand on raconte des histoires relatives \u00e0 la Corse ou ou \u00e0 la Sicile, par exemple \u00e0 la mafia, c'est, c'est un peu en dehors de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, mais, mais tout de m\u00eame, c'est une histoire de famille. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:33) [91%] :\r\nVous \u00e9voquiez les r\u00e9sistants tout \u00e0 l'heure, qui sont vos h\u00e9ros, on en parlait beaucoup dans votre famille, Andr\u00e9 Fortin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:39) [89%] :\r\nAlors, curieusement, dans ma famille, on parlait plut\u00f4t des ce qu'on appelait les Fran\u00e7ais libres, c'est-\u00e0-dire les soldats qui \u00e9taient all\u00e9s avec de Gaulle, parce qu'il se trouve que mon p\u00e8re qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque dans ce qu'on appelait la coloniale \u00e9tait officier dans la coloniale pendant au d\u00e9but de la guerre, a choisi le clan de la France libre puisqu'il \u00e9tait \u00e0 c'\u00e9tait en Afrique, donc c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e7a parce que la r\u00e9sistance, \u00e7a n'est pas la Francine la France ils, ce sont des soldats qui \u00e9taient \u00e0 l'ext\u00e9rieur du territoire et qui ont poursuivi la guerre n'adh\u00e9rent \u00e0 ce qu'avait cr\u00e9\u00e9 de Gaulle alors que la r\u00e9sistance est quelque chose d'internes \u00e0 la France o\u00f9 la l'h\u00e9ro\u00efsme n'pas seulement un h\u00e9ro\u00efsme militaire mettez \u00e9tait h\u00e9ro\u00efsme citoyen le le l'h\u00e9ro\u00efsme de base, c'est-\u00e0-dire quelque chose qui ne peut rien rapport\u00e9, c'est, c'est vraiment le le d\u00e9vouement, le plus complet et c'est \u00e7a que j'admire profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:34) [85%] :\r\nAndr\u00e9 Fortin : On va poursuivent notre interview sur un autre lieu, on retourne dans un caf\u00e9, puisque le caf\u00e9 est un lieu culte des polars lieu culte de la litt\u00e9rature et votre juge adorent voir des caf\u00e9s peut-\u00eatre des bi\u00e8res comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:48) [86%] :\r\nIl para\u00eet que vous \u00eates un amateur de bi\u00e8re, de cigares et de v\u00e9rit\u00e9s et contre- v\u00e9rit\u00e9s, c'est toujours vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:55) [74%] :\r\nOui, enfin c'est une 1\u00e8re d\u00e9finition mais enfin, je suis avec ma de il y a le manque sa et notamment de vins suisses est le fendant j'aime beaucoup de fondements, ceci \u00e9tant dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:06) [89%] :\r\nAlors j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:13) [92%] :\r\nAndr\u00e9 Fortin, nous sommes au caf\u00e9, le caf\u00e9, c'est toujours un lieu important des polars importants de la litt\u00e9rature, vous \u00e9crivez parfois au caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:21) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e7a m'arrive, j'emm\u00e8ne mes j'ai \u00e9crit sur un cahier, c'est-\u00e0-dire que je m'installe, je prends mon caf\u00e9 tout seul, je tra\u00eene une demi- heure, 3 quarts d'heure et puis il commence \u00e0 me dire quelque chose et \u00e0 son l\u00e0 je commence \u00e0 \u00e9crire, c'est, c'est c'est un lieu, c'est un lieu d'\u00e9crivains, lesquels le caf\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9crivain, essentiellement d'ailleurs le matin en prenant le caf\u00e9 dans la journ\u00e9e apr\u00e8s l'heure de l'ap\u00e9ritif, \u00e7a c'est le le charme est rompu, mais le matin j'\u00e9cris tr\u00e8s tr\u00e8s volontiers au caf\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:53) [86%] :\r\nVous avez des caf\u00e9s de pr\u00e9dilection dans le le caf\u00e9 qui sera cit\u00e9e dans l'extrait que Fran\u00e7ois va nous lire vous en citer un caf\u00e9 de la banque. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:02) [86%] :\r\nOui, effectivement, je suis assez souvent qui a fait de la banque, mais il m'arrive de de traverser le vieux port et d'aller vers dans le quartier du panier et de trouver un petit caf\u00e9 o\u00f9 je suis absolument inconnu et et j'ai parce qu'au caf\u00e9 de la banque, bien entendu, je commence \u00e0 \u00eatre connu ou Suza et l\u00e0 il y a magie suppl\u00e9mentaires en quelque sorte les gens me regardent avec mon mon cahier broch\u00e9 un train des crises, pose des questions et quelquefois d'ailleurs certains parce qu'\u00e0 Marseille on parle volontiers viennent me dire : mais qu'est -ce que vous faites, vous faites quoi qu'est -ce qui qu'est -ce que vous \u00e9crivez, et donc j'engage des conversations c'est fini pour l'\u00e9criture parce que, une fois que la conversation est engag\u00e9, le charme est rompu, mais \u00e7a c'est bien sympathique, \u00e7a me donne quelques id\u00e9es pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:43) [81%] :\r\nVotre juge vous le placez \u00e9videmment dans un caf\u00e9, et c'est dans un caf\u00e9 que nous nous trouvons et que Fran\u00e7ois que tr\u00e8s va nous lire le dernier Rex. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:56) [90%] :\r\nVoyez justement il faut jamais d\u00e9sesp\u00e9rer des partis sur un Crime crapuleux, sans aucun \u00e9l\u00e9ment, sauf peut-\u00eatre un petit bout d'ADN, mais autant chercher une aiguille dans une meule de foin, et nous avec tout autre chose, il s'est d'ailleurs pas tr\u00e8s bien quoi, mais justement \u00e7a va nous permettre de nous triturer les m\u00e9ninges. \r\nCe que je vois c'est que c'est toujours par hasard que vous \u00e9chapper aux affaires, le proc ma parole s'arrange pour vous n'que \u00e7a, ce sont les nouveaux procureurs juste, on est les nouveaux pr\u00e9sidents qui vont avec la justice g\u00e9r\u00e9e comme une entreprise rentabilit\u00e9 baisse des co\u00fbts, productivit\u00e9 et tout le toutim, il faut croire que ma productivit\u00e9 plut\u00f4t faible, nous \u00e9tions au caf\u00e9, c'\u00e9tait presque devenu une habitude je recevais de moins en moins dans mon cabinet au palais de justice, nos rapports depuis le temps s'accommodait mal de l'ambiance, les horaires et de la tristesse du bureau et puis mon point de vue, c'est qu'\u00e0 l'occasion de boire un caf\u00e9 le matin, une guerre en fin d'apr\u00e8s- midi, ou un pastiche le soir, \u00e7a ne peut qu'am\u00e9liorer les relations, m\u00eame les relations de travail mais je reconnais que cette mani\u00e8re de voir n'est pas tr\u00e8s partag\u00e9es dans la magistrature, voil\u00e0 qui n'\u00e9taient pas de nature \u00e0 am\u00e9liorer mes rapports avec le procureur et le pr\u00e9sident, nous \u00e9tions install\u00e9s tout au fond du caf\u00e9 de la banque, une brasserie chic \u00e0 5 minutes du palais, nous \u00e9tions \u00e0 notre table situ\u00e9e sous un puits de lumi\u00e8re, les autres clients \u00e9taient concentr\u00e9s vers la terrasse comme aimant\u00e9 par le spectacle de la rue j'avais command\u00e9 une bi\u00e8re belge Byrd tr\u00e8s blanche dans le gar\u00e7on un \u00e9minent sp\u00e9cialiste m'avait vant\u00e9 les m\u00e9rites quant \u00e0, justement, il s'\u00e9tait fait servir un jour, il avait ses habitudes, il me fallait maintenant lancer bon limier j'adorais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:38) [88%] :\r\nAu d\u00e9but des enqu\u00eates, il est souvent comme \u00e7a, justement, c'est comme un moteur di\u00e9sel, donc il n'est pas chose son rendement tr\u00e8s faible, mais une fois qu'il est fran\u00e7ais, il ne fallait donc l\u00e0 les chiens. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:55) [80%] :\r\nVous faites expr\u00e8s Andr\u00e9 Fortin, vous \u00e9pinglez la justice, les nouveaut\u00e9s de la justice, ce que la justice doit \u00e9voluer comme elle \u00e9volue maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:04) [92%] :\r\nAlors je suis je, je dois dire je suis tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de la justice fran\u00e7aise qui est probablement une des justices europ\u00e9ennes les plus arri\u00e9r\u00e9s, il faut bien le reconna\u00eetre, et il est vrai que depuis quelques ann\u00e9es, je dirais depuis 4 ou 5 ans, j'esp\u00e8re que \u00e7a va changer puisque nous avons depuis peu un nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la, la justice a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e comme l'ensemble d'ailleurs de la fonction publique, c'est-\u00e0-dire que on a mis en exergue les le principe m\u00eame du rendement et de ce point de vue, on voit bien que rendre la justice, \u00e7a peut para\u00eetre comme fabriquer des saucisses ou on ne peut pas appliquer le syst\u00e8me Lyne qui qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Toyota et je puis vous dire que n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:50) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:51) [93%] :\r\nNous avons le minist\u00e8re de la Justice a conclu un contrat avec une soci\u00e9t\u00e9 pour appliquer ce fameux syst\u00e8me Line, ce qui est tout de m\u00eame une aberration parce que si vous demandez un juge de rendre 5 jugements par jour, il peut le faire, mais bien entendu, la qualit\u00e9 de la d\u00e9cision va \u00eatre tout \u00e0 fait catastrophique, donc c'est un peu de \u00e7a que je parle et il y a eu effectivement une d\u00e9gradation de ce point de vue, le rendement \u00e9tant incompatibles avec la qualit\u00e9 de la justice et je crois que d'autres pays l'ont compris, bien mieux que. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:24) [85%] :\r\nOn sent, vous mettez beaucoup de vous- m\u00eame, au sein de roman, puisque vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure vous \u00e9voquez \u00e0 r\u00e9sistant, quelqu'un qui vous est proche, vous aviez envie de mettre en sc\u00e8ne cette figure -l\u00e0, vous \u00e9pinglez la justice actuelle aussi dans vos romans, vous avez toujours des petites pointes comme \u00e7a de vous que vous \u00e9parpiller. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:45) [91%] :\r\nOui, parce que c'est moi, \u00e7a me para\u00eet un peu n\u00e9cessaire, moi je crois qu'un romancier, il est l\u00e0 pour montrer sa vision du monde, en quelque sorte, et m\u00eame si ce ce terme para\u00eet pr\u00e9tentieux, moi, la vision de du monde dans le cas de l'exp\u00e9rience que j'ai pu avoir, elle m'aime, elle est ma petite musique en quelque sorte, donc je raconte des histoires et par bribes, je donne ma vision du petit monde auquel j'ai appartenu et et j'en t\u00e9moigne, parce que le romancier, c'est aussi un t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:19) [90%] :\r\nRomancier t\u00e9moin romancier qui est un juge, on l'a dit, on l'a bien compris un juge qu'on sent un peu \u00e0 part, et on a senti aussi dans tout ce que vous nous racontiez que vous \u00e9tiez \u00e9galement un juge un peu \u00e0 part, on sent que vous avez aim\u00e9 ce que vous \u00eates tout ce que vous \u00e9tiez, on sent que vous aimez ce que vous \u00eates, vous \u00eates un \u00e9crivain \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 part enti\u00e8re et vous le revendiquez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:41) [91%] :\r\nJe n'ose pas revendiquer parce que je suis effectivement maintenant un \u00e9crivain \u00e0 part enti\u00e8re, mais ce n'est pas exercer si je puis dire, le m\u00e9tier d'\u00e9crivain depuis d\u00e9but donc je reste tr\u00e8s modeste par rapport \u00e0 mes coll\u00e8gues qui sont des \u00e9crivains de longue date qui ont publi\u00e9 de nombreux romans qui ont acquis une exp\u00e9rience litt\u00e9raire que je pense ne pas avoir encore, mais en revanche je suis optimiste, je pense que si Dieu me pr\u00eate vie, je pourrais un jour me targuer d'\u00eatre de plein droit, parmi eux, je pense qu'on peut s'attendre encore des livres dans les fortin beaucoup, je ne sais pas ce qui est vrai en revanche dans ma d\u00e9marche, parce qu'on ne sait jamais combien on va faire de vous savez l'inspiration, vous l'avez, puis un jour, vous l'avez plus et c'est quelque chose de tr\u00e8s fugace, ce qui est s\u00fbr, c'est que, il me semble que dans l'avenir, je vais peut-\u00eatre m'investir plus et supprimer la distance qui est la mienne, lorsque j'\u00e9cris des livres et et peut-\u00eatre bien que j'ai du mal \u00e0 faire part de mon intimit\u00e9 peut-\u00eatre mettre plus de moi- m\u00eame plus profond\u00e9ment dans les livres \u00e0 suivre et il est possible que j'en publie moins mais qui ont un caract\u00e8re plus personnel et peut-\u00eatre sont -ils de ce point de vue un peu moins des polars le polar \u00e9tant finalement le pr\u00e9texte \u00e0 \u00e0 \u00e9crire des choses que j'ai envie d'\u00e9crire parce que ma sensibilit\u00e9 \u00e9volue ma vie change, je suis moins dans le grand bonheur qui \u00e9tait mort le mien quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:18) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:18) [92%] :\r\nOn laissera les points de suspension qu'il faut \u00e0 ce moment -l\u00e0, on vous remercie beaucoup pour cet entretien Andr\u00e9 Fortin et on vous dit tout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:27) [87%] :\r\nEh bien je vous remercie, j'ai aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureux de participer \u00e0 votre \u00e9mission effectivement \u00e0 tout bient\u00f4t qui est une expression suisse que je revendique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:38) [83%] :\r\nAh, et donc pas et pour \u00e7a, donc point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:54) [88%] :\r\nIl est formidable, Andr\u00e9 Fortin, il est m\u00eame capable de par les Suisses est sans doute le seul Marseille Alger capable par les Suisses, un \u00e9crivain que vous avez rencontr\u00e9 r\u00e9cemment dans les rues de Marseille Catherine Fabert pour \u00e9voquer son dernier roman noir rest\u00e9 dans l'ombre est -ce que c'est un livre qui se pr\u00eate bien \u00e0 la d\u00e9ambulation dans les rues de Marseille \u00e0 conseiller \u00e0 nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:13) [87%] :\r\nOn ne peut que conseiller livres que nous lisons, effectivement, par d\u00e9finition, par d\u00e9finition, c'est surtout une occasion de de bien conna\u00eetre cette ville et de conna\u00eetre son histoire, moi j'ai appris beaucoup de Toulouse sur la liste, surtout ce ce passage un petit peu noir de cette Marseille du march\u00e9 noir de cette \u00e9poque de la guerre que je ne connaissais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:31) [80%] :\r\nMerci Catherine Fabert pour cette tr\u00e8s belle rencontre marseillaise merci au com\u00e9dien Fran\u00e7ois Cottrell qui lui assurer les lectures et Ajelo Zaman qui appliqu\u00e9 \u00e7a pas de r\u00e9alisateur \u00e0 ce reportage in vivo. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:43) [64%] :\r\nPoint et il y a, et pas avant, qui bon et on n'est pas un point n'est pas au point au on y est, comme on appelle qui sont point et il y a et et donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:33) [86%] :\r\n\u00e0 vous auditeurs je vous rappelle que nous entretiens sont \u00e0 votre disposition pour une r\u00e9\u00e9coute pour un t\u00e9l\u00e9chargement sur notre page internet, vous y parviendrez en tapant RTS Point CH barres oblique, entre les lignes, poser aussi le lien qui vous conduit sur notre site sp\u00e9cial 1 2 3 Marseille, l\u00e0 vous vous trouverez toute l'actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 cette grande op\u00e9ration sp\u00e9ciale de la r\u00e9daction culture RTS pour c\u00e9l\u00e9brer la capitale europ\u00e9enne de la culture 2013 demain jeudi, o\u00f9 il y Am\u00e9rique doyenne vous proposera un bel entretien avec R\u00e9mi Duch\u00eane auteur de Marseille embarcad\u00e8re des lettres, une somme, paru aux \u00e9ditions Jean-Claude Latt\u00e8s il y apr\u00e8s le flash info retrouverait Yves gros pour des nouvelles de la sc\u00e8ne musicale, ce sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:13) [72%] :\r\nOui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Fortin, Andr\u00e9", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Cotterelle, Fran\u00e7ois", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fortin, Andr\u00e9", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43D820C8-6218-440A-B7BE-0B7FA343FC43", "internalArchiveId": "43D820C8-6218-440A-B7BE-0B7FA343FC43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Denis M\u00fcller, de l'\u00e9thique en stock (3/5) : Ethique et politique", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "Par la proximit\u00e9 de leur port\u00e9e, les questions \u00e9thiques et politiques sont souvent connexes. Le catholicisme penche-t-il \u00e0 droite alors que la r\u00e9forme penche \u00e0 gauche ? Les clich\u00e9s ne tiennent pas devant la r\u00e9alit\u00e9. L\u2019engagement socialiste de Denis M\u00fcller lui conf\u00e8re un regard teint\u00e9, mais nous donne aussi l\u2019occasion d\u2019interroger en profondeur les l\u00e9gitimations de ses choix fondamentaux.", "durationSec": 1742, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["politique", "\u00e9thique", "th\u00e9ologie", "morale", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["M\u00fcller, Denis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-27T15:43:48Z", "speechToTexts": ["27.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [90%] :\r\nOn se pr\u00e9occupe d'\u00e9thique cette semaine David esprit en compagnie de Denis M\u00fcller, professeur d'\u00e9thique aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Lausanne, aujourd'hui c'est la politique qui nous occupe, car lorsque l'on \u00e9voque les questions \u00e9thiques, on touche tr\u00e8s vite \u00e0 l'organisation sociale aux lois et aux limites \u00e0 fixer, bienvenue \u00e0 vous dans ce 3\u00e8me volet de cette s\u00e9rie que nous propose Jean-Christophe \u00c9mery elle est r\u00e9alis\u00e9e par la niche terre. \r\nJean-Christophe aimerait hier on \u00e9voquait les fondements finalement de l'\u00e9thique, on s'est attard\u00e9 sur la question de la v\u00e9rit\u00e9, qu'est ce que la v\u00e9rit\u00e9, quelle r\u00e9f\u00e9rence, on peut avoir pour se positionner, on a vu qu'il y a des positions irr\u00e9conciliables entre conservateurs progressistes, aujourd'hui on aborde un aspect beaucoup plus concret de l'\u00e9thique, le lien entre \u00e9thique et politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nM\u00eame s'il faut effectivement garder en arri\u00e8re- plan, cette distinction entre les approches conservatrice et des approches qu'on clarifiera de plus lib\u00e9ral parce que forc\u00e9ment politique, elles vont aussi \u00eatre pr\u00e9sente en toile de fond, aujourd'hui on va s'int\u00e9resser \u00e0 la question de la gauche et la droite puisque Denis Miller ah c'\u00e9tait en d\u00e9cembre dernier, sorti un petit ouvrage qui s'appelle la gauche la droite et l'\u00e9thique jalons protestant et oecum\u00e9nique face au d\u00e9fi de la la\u00efcit\u00e9, c'est un livre qui est paru aux \u00e9ditions du Cerf et c'est un livre qui va nous servir un peu de trame \u00e0 ce 3\u00e8me entretien : on va commencer avec une question assez Direct, pourquoi se livrent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [82%] :\r\nC'est mes amis et notamment catholique \u00e0 Paris qui me disent : mais comment \u00e7a se fait que toi qui est socialiste, ce que j'assume, je vais pas pour le mariage pour tous, donc c'est l'id\u00e9e d'une sorte d'automaticit\u00e9 de correspondance, les positions politiques si on est de quel parti de droite ou de gauche d'ailleurs ou du centre moi reprocher de parler que de la gauche droite et pas du centre- mus\u00e9e, c'est justement de montrer qu'il faut surmonter quelque chose de l'opposition pour une 3\u00e8me voie mais qui est pas forc\u00e9ment le sens politique, il y a pas d'automaticit\u00e9, il y a pas de correspondance Richland tr\u00e8s \u00e0 gauche et la droite, et puis le fait de chr\u00e9tiens parce que je prends acte du fait que bien s\u00fbr il y a les crit\u00e8res un droit de de tr\u00e8s bonne volont\u00e9, les critiques, moi je souhaite, c'est-\u00e0-dire de gros sur son tr\u00e8s mauvais, mais aussi des chr\u00e9tiens de gauche qui d\u00e9bloque et des chr\u00e9tiens de droite qui ont des comportements honteux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [89%] :\r\nAlors avant d'en venir pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des questions et des cas concrets, notamment cet exemple le mariage pour tous en France qui qui fait beaucoup parler, parler de lui, j'aimerais en restant et d'abord sur des Liens, peut-\u00eatre un peu plus th\u00e9orique entre l'\u00e9thique et la politique est -ce que on on peut faire d'\u00e9thique sans faire de politique, est ce qu'on peut faire de politique sans faire d'\u00e9thique \u00e7a sent sa salle \u00e9clair\u00e9e intimement li\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [83%] :\r\nPensez donc, pour les 2 questions, mais c'est pas ce m\u00eame plan parce que on on ne peut pas faire d'\u00e9thique sans une dimension politique et \u00e7a c'est une une r\u00e9ponse qui la d\u00e9finition m\u00eame de l'\u00e9thique, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9thique, contrairement \u00e0 ce que certains esprits voudrait faire croire n'est pas un domaine pour les belles \u00e2mes s\u00e9par\u00e9e de et puis d\u00e8s qu'on fait de d\u00e8s qu'on parle politique ou sociologie au au concret, alors on est dans le r\u00e9el et puis on est plus dans l'\u00e9thique, ce qui suppose une conception d\u00e9sincarn\u00e9, l'\u00e9thique, l'\u00e9thique serait pur d\u00e9sincarn\u00e9 serait vraiment comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a tout l'\u00e9thique de \u00e0 tort, \u00e0 savoir qu'elle \u00e9tait comme la V\u00e9nus de Milo elle avait pas l'occasion de se tremper les mains, les mains dans le cambouis, un dans le Nord syst\u00e9matique des \u00e0, en cr\u00e9ant une belle \u00e2me, une belle, une belle femme, la V\u00e9nus de Milo, mais l\u00e0, pas de bras, oui c'est \u00e7a et donc il il faut r\u00e9sister \u00e0 cette tentation de de purifier l'\u00e9thique pour la messe comme \u00e7a sur un pi\u00e9destal abstrait parce que je pense, \u00e7a correspond \u00e0 rien du tout, c'est une conception inutile de l'\u00e9thique et perverse, donc j'enseigne aussi de que dans l'\u00e9thique, il y a des sous- section comme l'\u00e9thique sociale, \u00e9thique, politique, l'\u00e9thique \u00e9conomique et qu'on a le devoir, et pas seulement le droit de s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, on fait de l'\u00e9thique, l'\u00e9thique et de part en part aussi une \u00e9thique politique, de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e9videmment on doit dire que de ce point de vue th\u00e9orique, il n'y a pas de politique qui ne soit \u00e9thique ou synth\u00e9tique, Malraux a bien que la la l'OPA contre factuel, l'insertion est consid\u00e9rable, tout donner au contraire \u00e0 penser que la politique \u00e0 justement, elle est du c\u00f4t\u00e9 du cambouis et des maladies mains sales pas pour rien que \u00e7a fait \u00e7a, on est du c\u00f4t\u00e9 des mains des mains sales et que y a rien de propre, la politique est corrompu et pourri de opinion largement r\u00e9pandue et malheureusement argument tape sur certains points de mani\u00e8re assez facile parce que l'\u00e9thique a comme objectif et comme finalit\u00e9 de dire l'id\u00e9al de c'est-\u00e0-dire universelle dont je parle toujours, h\u00e9 bien, bien s\u00fbr que normative ment et \u00e7a Michel Rocard l'a montr\u00e9 dans ses \u00e9crits, par exemple, qui dit politique dit n\u00e9cessairement une \u00e9thique correspondant et une d\u00e9ontologie du politicien en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que des on trouve entre gauche et droite, pour faire court, c'est forc\u00e9ment un d\u00e9bat qui va renvoyer \u00e0 un d\u00e9bat \u00e9thique qui se trouve aussi la entre des priorit\u00e9s qui seront celles de la gauche et celles de la droite qui qui qui se trouve en germe dans le christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [85%] :\r\nToute alors d'une part je r\u00e9ponds d'abord ce plan politique d'une part ce plan politique, on voit que m\u00eame si on prend les Verts lib\u00e9raux et puis les Verts de gauche si on voit le le Split des vers, envers de gauche et Verts de droite oui fili\u00e8res, on voit bien que, \u00e0 la fois, ils le font parce que la dichotomie gauche- droite n'est pas si facile \u00e0 supprimer, oui, et que m\u00eame si on essaie de se situer dans une 3\u00e8me voie ou dans un parti qui dit : qui dit qu'il est difficile d'autres priorit\u00e9s, d'autres priorit\u00e9s, on est bien oblig\u00e9 aussi de se constituer par rapport \u00e0 des valeurs de droite ou des valeurs de gauche qui sont pas totalement inexistante, donc j'ai quand m\u00eame maintenu le fait que dans mon livre, qui avaient une cour une consistance d'une position de droite mais c'est difficile bien s\u00fbr \u00e9nonc\u00e9 une consistance d'une position de principe de droite une position principe de gauche et une certaine consistance Equifax et cat\u00e9gories sont pas caduques sont pas compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9, l\u00e0, j'ai suivi le politologue italien Norberto Bobbio, qui l'a extr\u00eamement bien d\u00e9montr\u00e9 et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, en politique, entend Jean-Fran\u00e7ois Kahn ou les gens du 3\u00e8me force essaye de montrer que, gauche, droite, c'est fini, c'est r\u00e9volu, contrairement \u00e0 ce que vient dire justement il faut en finir avec ces oppositions est arriv\u00e9 dans une position qui fasse la synth\u00e8se entre les 2, pr\u00e9cis\u00e9ment, et c'est la contradiction du journaliste Jean-Fran\u00e7ois Kahn et tous les jours, les hebdomadaires qu'il essaie de cr\u00e9er autour de cette id\u00e9e m'\u00c9v\u00e9nement du jeudi, Marianne, c'est que cette 3\u00e8me voie qui serait au-dessus qui serait dans ce que Lamartine, appelez le : le plafond qui seraient au-dessus pour \u00eatre cr\u00e9dible et pour gagner des voix et pour convaincre l'\u00e9lecteur, elle doit emprunter des valeurs de droite et des valeurs de gauche dans leurs finalit\u00e9s fondamentales : j'ai pas les trahir, donc elle ne peut m\u00eame une 3\u00e8me position ne peut pas, puisqu'elle se veut la synth\u00e8se des 2 pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e0 moins de pr\u00e9tend vouloir se tenir au-dessus et l'abolir, ce qui est impossible, elle est bien oblig\u00e9 d'en tenir compte maintenant retrouver effectivement par rapport \u00e0 votre question, le fait que, comme je l'ai \u00e9crit \u00e0 mes risques et p\u00e9rils, en apparence, le christianisme dans ses valeurs fondamentales et plut\u00f4t de plus de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:01) [69%] :\r\nOui, alors \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment, vous allez -y aller, vous citer parce que on jamais su en cours, on retrouve cette d\u00e9claration ne bien s\u00fbr oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [79%] :\r\nQu'elle puisse choquer des amis de droite, ou des gens qui pensent qu'ils sont pas et qui, et c'est encore une fois, ce n'est pas du tout le d\u00e9ni de christianisme, un refus de la belle aux chr\u00e9tiens de droite alors le pas d\u00e8s qu'il a interdit les chr\u00e9tiens, voil\u00e0, on va se donc moi j'ai pas le pouvoir de, de, de d\u00e9cr\u00e9ter ce genre de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [90%] :\r\nOn va se poser la question par l'autre bout, en se disant qu'est -ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le du christianisme d'\u00eatre de droite ou d'\u00eatre de gauche, oui, si on prenait pas par exemple la position qui n'est justement pas la v\u00f4tre qu'est -ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le du christianisme, d'avoir des positions politiques de droite quel christianisme ce qu'est -ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le amende. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [85%] :\r\nLa question est complexe parce que \u00e7a veut dire qu'on sait ce qu'il s'agit quand on dit de droite, c'est pas si simple, mais, mais, mais, dans le sch\u00e9ma un peu simpliste c'est simplifi\u00e9 pour le on est oblig\u00e9 de survie si aussi aussi simplifier forc\u00e9ment les choses d\u00e9fense les libert\u00e9s individuelles, disons que admettons que \u00e7a soit \u00e7a le coeur la substance la substantifique moelle de la droite d\u00e9fendent les libert\u00e9s individuelles, au point de reprocher \u00e0 toute personne qui veut laisser diriger une justice sociale partage commettant id\u00e9ologique, \u00e7a a l'air de s'approcher terriblement du christianisme, celui de Luther comme l'\u00e9thique de la libert\u00e9 chr\u00e9tienne or \u00e9videmment, il y a pas de coup de, de, de, de confusion possible entre la radicalit\u00e9 transcendante de la libert\u00e9 chr\u00e9tienne m\u00eame dans Luther conservateur comme il \u00e9tait ou d'un calvaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:27) [87%] :\r\nEt puis ce lib\u00e9ralisme individuel typiquement moderne et qui n'a, qui n'est pas du tout, au coeur de la conception chr\u00e9tienne de l'existence donc, donc, et donc j'essaie, je je serais assez pr\u00eat \u00e0 montrer qu'une position vraiment de droite qui ne serait pas teint\u00e9 d'un minimum de social- d\u00e9mocratie et heureusement il y a des gens \u00e0 droite et dans les \u00e9lections cantonales de notre canton, ces prochaines semaines, il y a heureusement des gens de droite que je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00e0 d'autres qui d\u00e9fendent aussi des valeurs que j'appelle ici de gauche que j'appelle ici de la gauche m\u00eame si, encore une fois appartiennent par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [94%] :\r\nOui, parce qu'il faut distinguer peut-\u00eatre l'aspect plus dogmatique d'une posture et puis les valeurs qui sous- tendent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [84%] :\r\nOui les d\u00e9cisions dogmatique veut dire n\u00e9gatif, ok, mais en m\u00eame temps un syst\u00e8me de valeurs c'est c'est une doctrine, c'est une forme de dogmatique on sens positif du terme, donc les la politique vit aussi de de croyances, de convictions fortes de dogmes intelligent si \u00e7a existe, mais je crois que oui de de doctrine intelligente et donc il y a pas de de conception politique qui ne soit pas dogmatique dans le sens noble du terme, mais vous avez employ\u00e9 le mot dogmatique dans l'autre sens, \u00e9videmment, qui est plut\u00f4t de bon sens dominant aujourd'hui qui est d'un bain de dogmatismes fig\u00e9s et bien s\u00fbr qu'on doit tous \u00e0 gauche comme \u00e0 droite et et alors, je sais tr\u00e8s bien que c'est pas parce que je vais dire dans les pr\u00e9f\u00e9rences de gauche qu'on chr\u00e9tien de gauche ou comme socialiste chr\u00e9tien que je vais dire que la justice est un progr\u00e8s social que je consid\u00e8re que toutes les postures socialiste par exemple sur le mariage pour soit n\u00e9cessairement progr\u00e8s ou \u00e7a r\u00e9cemment une attitude progressiste donc ce danger ai aucune illusion sur le fait que c'est pas parce qu'on est de gauche qu'on serait on adopt\u00e9 tout ce qui s\u00e9pare les qui progressiste, je sais tr\u00e8s bien qu'il y a aussi un conservatisme de gauche et qu'il y a au contraire une attitude soi-disant de droite par rapport \u00e0 la libert\u00e9 de l'entreprise, la libert\u00e9 de penser la libert\u00e9 qui est tout \u00e0 fait compatible avec l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [85%] :\r\nJe n'ai pas dit dans ma proposition que le christianisme \u00e9tait naturellement et ceux de gauche, j'ai dit qu'il pencher plus \u00e0 gauche, mais \u00e9videmment qu'on peut pas pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la gauche et la droite sont pas les absolue, telle qu'puisse pas travailler ensemble ou dans le double sens du mot travail ensemble, travailler ensemble, de la politique politicienne et puis donner du sens, l'un par rapport \u00e0 l'autre, je rappelle, je raconte souvent l'anecdote d'un d\u00e9bat que j'avais fait \u00e0 la Chaudefond sous la bulle avant les \u00e9lections neuch\u00e2teloises ou lu les organisateurs m'avait demand\u00e9 de faire un jeu d'un jeu sur les valeurs en demandant \u00e0 chacun quels \u00e9taient ses valeurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es avant les \u00e9lections et j'avais conf\u00e8re un jeu contraint o\u00f9 j'avais impos\u00e9, contrairement \u00e0 mes habitudes et ma th\u00e9orie de l'\u00e9thique et des valeurs, j'avais demand\u00e9 \u00e0 chaque candidat, il y avait une vingtaine de donn\u00e9es, \u00e7a va leur priorit\u00e9 \u00e0 une seule, alors je pense qu'il y a plusieurs valeurs pour faire une \u00e9thique est pas une seule et je vais obliger chacun \u00e0 choisir une seule valeur et pour faire court, tous les candidats, la quasi- ma totalit\u00e9 des candidats de gauche avaient choisi la Libye, la libert\u00e9 et la quasi- totalit\u00e9 des candidats de droite avait choisi la justice c'\u00e9tait avant les \u00e9lections dans les \u00e9toiles, avaient pris la valeur de l'autre, un, \u00e7a laisse appara\u00eetre paradoxal comme \u00e7a, oui, mais oui, mais c'est ce qu'il dit vrai, oui et je pense que la vie de tous les candidats \u00e9taient sa soeur, \u00e0 priori, en tout cas en, je fais le pari qu'il y avait une sinc\u00e9rit\u00e9 et une l\u00e9gitimit\u00e9 dans leur r\u00e9pond, c'est que bien s\u00fbr la gauche d\u00e9fend aussi les libert\u00e9s, bien s\u00fbr, la droite intelligente d\u00e9fensive, la justice sociale, \u00e7a montre la relativit\u00e9 de la distinction mais en m\u00eame temps au cours, par contre, politiquement parlant, \u00e9thiquement parlant, l'articulation entre la libert\u00e9 et la justice n'est pas, explique comment identique \u00e0 gauche et \u00e0 droite, sinon la distinction s'effondre, bien s\u00fbr, oui et je pense que le cheveu l'option pr\u00e9f\u00e9rentielle pour les pauvres, pour parler comme la th\u00e9ologie catholique une certaine th\u00e9ologie catholique du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais je ne suis pas si \u00e9loign\u00e9s sur le fond, que le comportement de J\u00e9sus de Nazareth par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00eatre humain par rapport \u00e0 la justice de mani\u00e8re anachronique parce que c'\u00e9tait pas l'instauration du dollar est -ce que fonder un parti politique ou sur les choix politiques naturellement penche plus \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, oui, parce que ce que vous dites, je suis prudent, les nuances voyagent plus \u00e0 gauche, alors \u00e7a veut pas dire n'exclut toute position de droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [86%] :\r\nMais ce que vous dites l\u00e0 \u00e7a pose aussi la question des Liens entre l'engagement chr\u00e9tien et l'engagement politique dans le sens o\u00f9 la th\u00e9ologie, que vous, \u00e0 laquelle vous faites allusion, c'est une th\u00e9ologie qui se rapproche des mouvements de la Lib\u00e9ration et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des mouvements dans l'histoire dans les \u00e0 partir des ann\u00e9es qu'est -ce qui vous dire mieux du 20\u00e8me si\u00e8cle, des mouvements qui ont grandi et qui ont \u00e9t\u00e9 fortement politis\u00e9e alors que, aujourd'hui, le christianisme, il est beaucoup moins politis\u00e9s, m\u00eame si les institutions religieuses n'h\u00e9sitent pas \u00e0 donner des mots d'ordre : comment est -ce que vous jugez, elle s'lien entre le le christianisme peut-\u00eatre plus institutionnel des r\u00e9f\u00e9rences et des \u00e9glises chr\u00e9tiennes et puis la dimension politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [83%] :\r\nLa 1\u00e8re r\u00e9ponse qui me vient, et pour citer quelqu'un que j'aime bien citer dans ce contexte et vous allez comprendre pourquoi, quand Claude rue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:28) [81%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 \u00e0 lui, entre autres, a d\u00e9fendu, donc il faut quelqu'un qui a une couleur \u00c9tat protestante, un homme, le travail n'est pas protestant lib\u00e9ral mais si sur certains points comme la ville est tr\u00e8s \u00e0 gauche, a eu le courage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [83%] :\r\nPolitique de dire des choses de gauche en tant que lib\u00e9ral, pas du politique, ben il prouv\u00e9, il faut qu'il Vienne chr\u00e9tien, c'est un exemple, c'est un exemple connu d'auditeurs romands, on pourrait en donner beaucoup d'autres pour un an donn\u00e9 aussi \u00e0 dans l'autre sens, mais l\u00e0 il est plus parlant, c'est que il y a, bien s\u00fbr, \u00e0 certains moments, des hommes politiques de droite dans le sens politologue du terme qui ont eu le courage de prendre des positions au mon ami Dick Marty, de m\u00eame, en tant que radical suisse qui a os\u00e9 prendre sur l'asile au sous- Guantanamo ou avec son expertise mondiale sur la violence et la torture des positions objectivement de gauche tout en restant membre du Parti radical, \u00e0 ses risques et p\u00e9rils, avait beaucoup d'incompr\u00e9hension dans son propre parti un moment non, de m\u00eame je revendique que des gens de gauche et je ne n\u00e9cessite institut volontiers puisse ne pas \u00eatre oblig\u00e9 de d'accord avec tout ce que des faits tr\u00e8s le parti socialiste qui est un parti d\u00e9mocratique dont contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [94%] :\r\nMais pour en venir \u00e0 ces ces questions de la prise de position des institutions officielles en mati\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [86%] :\r\nVous rappelez d\u00e9bat j'avais pr\u00e9sid\u00e9 aussi protestant suisse qui n'\u00e9tait pas une organisation officielle en 1984 pour ou ou contre service civil, on \u00e9tait 400 personnes dans la salle en fran\u00e7ais, en allemand, des colonels et des non- violents et des objecteurs et on \u00e9tait en plein pris dans ce d\u00e9bat, mais, comme le signale protestant suisse est l'institution \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il y avait pas de risques, on engage l'ensemble des \u00e9glises protestantes, si on revient un peu ses id\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Berne, je veux dire \u00e0 la f\u00eate de la f\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tats les \u00e9lus sur la Suisse, je veux dire, bien s\u00fbr, il faut faire preuve d'une grande circonspection, j'\u00e9tais une ann\u00e9e conseiller synodal \u00e0 Neuch\u00e2tel, faire preuve d'une grande circonspection quant, en ce qui concerne la prise de position institutionnelle par une \u00e9glise sur une votation sur une opposition il y a des cas l'exemple que j'ai donn\u00e9 de cl\u00f4turer en \u00e9tait un, il y a des cas o\u00f9 on frise on s'approche du stade tout ce qu'on fait sionistes comme on dit techniquement aucun cas limite, o\u00f9 il y va de la de la forte t\u00eate de l'essence de la foi chr\u00e9tienne \u00e7a o\u00f9 il y va de de la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'Evangile vous dans la le vote que nous venons de vivre le 9 juin sur l'Asie, c'est difficile parce que on peut j'ai personnellement vot\u00e9 contre cette nouvelle loi, mais on peut dans tous les d\u00e9bats, les r\u00e9visions, les r\u00e9vision de la loi sur l'asile que nous avons v\u00e9cu en Suisse dans les ann\u00e9es, c'est tr\u00e8s difficile de faire la d\u00e9limitation de ce qui est de l'am\u00e9nagement et puis ce qui est de l'essentiel, vous et c'est tr\u00e8s difficile, on s'y perd, on y perd son latin, donc c'est tr\u00e8s difficile et donc je me permettrais pas de dire que tout ce qu'ont vot\u00e9 pour, on pas suivi l'Evangile que c'est si clair que \u00e7a, mais parce qu'un risque quand m\u00eame de d\u00e9rive de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a un risque, on l'identifie, mais c'est un peu un peu comme quand on identifie toutes les lois les plus terre \u00e0 terre, avec la constitution de ce p\u00e8re dans les r\u00e8glements et dans les d\u00e9tails et de penser que dans ce que la foi chr\u00e9tienne ce jour dans chaque d\u00e9tail d'une votation politique et donc il faut faire de la politique politicienne de Hollande, l'Evangile \u00e7a je ne le crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:31) [93%] :\r\nParce que ce que vous dites, Denis M\u00fcller Seixas r\u00e9cuse aussi l'id\u00e9e d'un parti chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:35) [85%] :\r\nPlut\u00f4t oui, plut\u00f4t, d'ailleurs, c'est pas pour rien que le PDC dans les positions souvent fort estimable, du point de vue chr\u00e9tien, c'est pas pour rien, mais s'interroge sur le s\u00e9jour, interroges sur le sait comment alors qu'en Belgique, o\u00f9 ils ont aboli le c'est pas les partis chr\u00e9tiens sociaux etc c'est pas pour rien, il y avait une \u00e9poque o\u00f9 on pensait en Suisse quand protestant pas \u00eatre membre du PDC parce que \u00e7a voulait dire catholique sur le ballon \u00e0 l'entretien, \u00e7a voulait dire baptis\u00e9 manquera catholique, m\u00eame si on veut, \u00e7a s'appelait chr\u00e9tiens de par son histoire, bien s\u00fbr, des protestants sont entr\u00e9es des la\u00efcs sont entr\u00e9s et il peut y avoir des connivences politiques de quelqu'un qui se trouve mieux \u00e0 l'aise dans la politique propos\u00e9e par le PDC sans pour autant \u00eatre lui- m\u00eame chr\u00e9tien honn\u00eate catholique et \u00e7a \u00e7a existe un PDC et on peut le trouver dans d'autres partis, mais c'est vrai que la tradition protestante moderne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:20) [84%] :\r\nEt occidentales incline plut\u00f4t \u00e0 l'autonomie des partis politiques par rapport aux convictions chr\u00e9tiennes, j'ai le m\u00eame d\u00e9bat et la m\u00eame r\u00e9serve \u00e0 l'\u00e9gard des des Parti \u00e9vang\u00e9lique de l'union f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:31) [56%] :\r\nIl y a un de Ariel Dumont peuvent alors \u00e9vang\u00e9lique \u00e9crit les qui vous a droit de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:39) [77%] :\r\nMais quelle que soit leur position et leurs origines d'ailleurs leurs Liens variable que le Parti socialiste le le p\u00e8re \u00e9tant et n', \u00e9manation du Parti socialiste neuch\u00e2telois, par exemple, je pense que c'est la conception de la s\u00e9paration, pas seulement de l'\u00e9glise elle est jamais de de ce qu'on appelle en th\u00e9ologie, les 2 reines, la distinction entre Rennes spirituel et temporel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:58) [87%] :\r\nDe Dieu, ce qui vient nous vient de de plus, il y a Augustin de de Luther et de Calvin, le fait que c'est mieux d'avoir des partis politiques qui sont aujourd'hui la chose politique est une chose neutre du point de vue religieux que tout que \u00e0 priori sont aussi en partie et raciste au antif\u00e9ministe Amor etc ou de mani\u00e8re inacceptable \u00e0 bon \u00e0 nos convictions chr\u00e9tiennes fondamentales que sous r\u00e9serve d'extr\u00e9misme, un chr\u00e9tien en principe militer politiquement dans tous les partis d\u00e9mocratiques et donc il y a pas de discrimination \u00e0 l'\u00e9gard de la participation, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le politique est neutre du point de vue du point de vue religieux du point de vue professionnel, donc on peut faire de la politique dans tous les partis d\u00e9mocratiques sur les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:42) [90%] :\r\nOn va faire un petit d\u00e9tour avec vous Denis M\u00fcller si vous \u00eates bien d'accord, on va pas trop anticiper sur l'\u00e9mission, demain, on va parler des fronts entre les catholiques et protestants, mais on a quand m\u00eame l'id\u00e9e que le catholicisme est plus situ\u00e9 \u00e0 droite et le protestantisme situ\u00e9 \u00e0 gauche sur l'\u00e9chelon politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:57) [86%] :\r\nOui, je pense que les sociologues et les historiens nous montrerons assez facilement que c'est en tout cas beaucoup plus complexe et que ce n'est pas n\u00e9cessairement le cas il y a un une tradition catholique sociale de gauche en France et ensuite courant majoritaire penche \u00e0 droite, quand m\u00eame, alors peut-\u00eatre qu'il penche \u00e0 droite, l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend justement de la d\u00e9finition de la droite, il penche peut-\u00eatre plus \u00e0 droite sur les moeurs priv\u00e9es \u00e9thique sexuelle mais c'est pas s\u00fbr qu'ils pensent toujours plus \u00e0 droite sur le seul horizon social, social et politique, la critique d'un du cardinal voyez Tilloy futur Jean-Paul II sur le fait qu'il ait pris parti en faveur de ce Solidarnosc bien s\u00fbr est un exemple historique classique et il y en aurait d'autres que, il y a eu un catholicisme de gauche qui a soutenu Alien Days au Chili, etc, c'est prouv\u00e9, donc il y a un catholicisme de gauche et toute une tradition de gauche au plan, j'avais fait une fois une, j'aime bien dans les exemples de ma pratique professionnelle, un d\u00e9bat au au BIT \u00e0 Gen\u00e8ve les le Bureau International du Travail o\u00f9 on devait se situer par rapport \u00e0 une encyclique catholique il ne para\u00eetre qui s'appelait la sollicitude pour le bien, la r\u00e9alit\u00e9 sociale et on devait donner 2 points positifs et de points n\u00e9gatifs et jamais donn\u00e9 comme point positif comme protestant sur cette encyclique de Jean-Paul II, la lutte pour les la la justice sociale, j'avais donn\u00e9 comme points n\u00e9gatifs conception l'ath\u00e9isme et de l'avortement, j'avais donn\u00e9 comme point positif son combat pour la d\u00e9mocratie sociale, je dis \u00e7a encombre descente sign\u00e9 d\u00e8s demain, c'est un texte tr\u00e8s beau et tr\u00e8s essentiel donc on voyait que sur les questions d'\u00e9thique sociale, on peut se souvent tr\u00e8s profond\u00e9ment o\u00f9 on se rejoint moi \u00e9videmment, et \u00e7a fait partie du d\u00e9bat, c'est sur la conception des relations entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, ou sur le l'interpr\u00e9tation de la la\u00efcit\u00e9, bien s\u00fbr, mais sur les contenus sur le type d'engagement sur le type de justice sociale, de lutte conte la torture ou maintenant aussi avec le Vatican de lutte conte la peine de mort ou le Vatican a chang\u00e9 \u00e7a, son fusil d'\u00e9paule si je puis dire, et s'est ralli\u00e9 \u00e0 la cause des abolitionnistes de la peine de mort dont je me r\u00e9clame on a, on a vu qu'il avait il y a des alliances objectives entre les chr\u00e9tiens qui qui font que ce n'est pas catholique, protestant, gauche- droite, de m\u00eame on voit bien quand protestantisme et m\u00eame souvent, qui est tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:05) [74%] :\r\nNotamment des courants leur gestion parfois non seulement les \u00e9loges sur mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:09) [88%] :\r\nLe protestantisme de Suisse romande ou de France est souvent un protestantisme bourgeois et d'\u00e9lite bourgeoise, dans le meilleur sens du mot bourgeois d'une \u00e9lite intellectuelle et de de banquiers et d'hommes d'affaires et de de gens responsables votants assez volontiers, \u00e0 droite, donc on peut pas dire que le protestantisme, majoritairement de gauche, en Suisse et en France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:29) [87%] :\r\nSi on prend la, la, la question du du christianisme et de l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne par le bout du politique, quel d\u00e9bat est -ce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re ce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re un d\u00e9bat au sein du christianisme entre des postures et des qui serait plus proche de la droite et des postures qui sont plus proches de la gauche, \u00e7a traduit un d\u00e9bat qui est aussi, qui existent sur un plan th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:50) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, au sein de la du christianisme, je dirais qu'il y a 2 temps il y a, il y a le temps de l'affrontement et de et qui est une des caract\u00e9ristiques et une des qualit\u00e9s du protestantisme telles que je le vis, elle comprend, \u00e0 savoir que dans le protestantisme, on est bien \u00e9quip\u00e9 pour s'affronter \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9glise sur les questions politiques, on n'a pas peur parce qu'on est libre parce qu'on on met des protestants de d'Evangile de la libert\u00e9, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, parce que le christianisme est en crise parce que le protestantisme est en diminution, sociologique, on observe aussi un resserrement de boulot de boulons de boulot aussi entre les protestants et et de de plus grande conciliation j'ai observ\u00e9 au cours de ma carri\u00e8re, une plus grande compr\u00e9hension je dirais aujourd'hui rentrent les \u00e9vang\u00e9liques, les protestants, les lib\u00e9raux et m\u00eame si on attaque d\u00e9bat alors th\u00e9ologique naturellement tout \u00e0 fait virulente et quand ce n'est pas de concessions dans le domaine th\u00e9ologique, il y a une solidarit\u00e9 du fait qu'il faut se tenir les coudes comme chr\u00e9tien et que donc il faut pas que les questions politiques nous d\u00e9chire au point de nous emp\u00eacher de t\u00e9moigner en \u00e7a, donc il faut pas que le la concentration sur le d\u00e9bat, la gauche et la droite nous fasse oublier les \u00e9l\u00e9ments sur lesquels commun auquel nous tenons et qu'il faut d\u00e9fendre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:52) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez Denis M\u00fcller cette id\u00e9e de du christianisme, on a parfois dit comme conscience de l'\u00e9tat ou quelque chose cet ordre -l\u00e0, ce qu'il devrait \u00eatre un r\u00f4le un peu pr\u00e9pond\u00e9rant, mais en m\u00eame temps le poserai dans une posture capable d'interroger toute la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [85%] :\r\nJe rentre d'un bref voyage 1er voyage en Chine, j'ai pos\u00e9 cette question \u00e0 des chr\u00e9tiens protestants, membres de l'\u00c9lys\u00e9e, les enregistrer et senti leurs g\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s l'instant o\u00f9 on est trop proche du pouvoir, donc c'est peut-\u00eatre le cas de certaines \u00e9glises en Chine lorsqu'on est trop proche du pouvoir, on est plus embarrass\u00e9 et quand j'ai demand\u00e9 \u00e0 ces m\u00eames coll\u00e8gues je le Pasteur chinois fort sympathiques et ouverts, mais tout de m\u00eame est -ce que vous pensez que la Chine respecte autant les chr\u00e9tiens que les bouddhistes, ils me r\u00e9pondaient non, donc je disais donc, vous avez des tensions avec le gouvernement, et l\u00e0, une dizaine ont donc on savait bien que, selon le contexte politique et social dans lequel on se trouve et le la Chine ont servi ces de, un peu comme les personnes pour Montesquieu, un peu de aussi aux employeurs d'exemple tellement extr\u00eame diff\u00e9rent du redoutable, \u00e7a nous donne \u00e0 nous penser nous-m\u00eames que bien s\u00fbr, \u00e0 certains moments, il appartient \u00e0 la d\u00e9finition de de l'\u00e9glise chr\u00e9tienne et des chr\u00e9tiens et de la fid\u00e9lit\u00e9, loyaut\u00e9 \u00e0 l'Evangile de devoir assumer le r\u00f4le de la conscience critique dans les classes extr\u00eame mais la conscience, c'est pas un concept th\u00e9ologique d'origine sa recette philosophique sto\u00efcien que l'ap\u00f4tre Paul reprend des sto\u00efciens dans ces \u00e9p\u00eetre donc la conscience appartient \u00e0 tout le monde la conscience humaine, tout le monde et pas du chr\u00e9tien, chr\u00e9tien non pas une conscience sp\u00e9cialement par rapport aux autres, \u00eatre humain la conscience universelle comme l'\u00e9thique et donc quand les chr\u00e9tiens utilisent l'Evangile pour que pour \u00e9clairer leur conscience qui donne une coloration plus radical et plus significative, c'est parce que vraiment c'est n\u00e9cessaire et qu'il a plus d'autre voie que de savoir les chr\u00e9tiens, mais heureusement, fort heureusement quand m\u00eame forc\u00e9ment la conscience \u00e9clair\u00e9 par l'Evangile, on sonne \u00e0 la conscience normal de monsieur et madame tout le monde qu'elle finit par ressembler au simple bon sens d\u00e9mocratique, donc les chr\u00e9tiens non pas de ce point de vue l\u00e0 le monopole de la conscience, mais dans les cas graves, dans les cas difficiles, l'histoire a montr\u00e9 l'actualit\u00e9 politique demande tous les jours qu'\u00e0 certains moments, les chr\u00e9tiens ont le devoir d'en tout cas d'\u00e9clairer la conscience d\u00e9cident leurs concitoyens de mani\u00e8re radicale, lumi\u00e8res de l'Evangile, mais \u00e7a ne fait pas de l'unique conscience de la soci\u00e9t\u00e9 ou de la politique, ce serait bien pr\u00e9somptueux et bien l'orgueil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:13) [99%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:22) [95%] :\r\nLe professeur d'\u00e9thique aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Lausanne Denis M\u00fcller, de retour d'un r\u00e9cent voyage de Chine Jean-Christophe \u00c9mery demain : de quoi allons -nous parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:32) [86%] :\r\nAlors demain, on va continuer cette s\u00e9rie avec toujours des questions \u00e9videmment \u00e9thique mais morale aussi, puisqu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 la distinction entre l'approche protestante et l'approche catholique Denis M\u00fcller est particuli\u00e8rement bien plac\u00e9 pour le savoir, puisqu'il a une \u00e9pouse catholique et donc il s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la question de l'oecum\u00e9nisme les tr\u00e8s tr\u00e8s sensible \u00e0 syst\u00e9matique l\u00e0 et il va l\u00e0 aussi essayer de d\u00e9passer des fronts entre gauche et droite entre conservateurs et lib\u00e9raux, il a essay\u00e9 de trouver une 3\u00e8me voie entre protestants, catholiques, qui serait une voix qui rassemble et qui s'interrogent et qui, tout en ne restant protestants s'interroge des r\u00e9alit\u00e9s du catholicisme et de l'approche sp\u00e9cifique, qu'importe le catholicisme dans les questions \u00e9thiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:09) [89%] :\r\nMerci Jean-Christophe Eymery et on rappelle la r\u00e9f\u00e9rence du livre de Denis M\u00fcller dont on a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:20) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:47) [91%] :\r\nDemain \u00e0 16 heures 30 4\u00e8me volet de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e Denis M\u00fcller de l'\u00e9thique en stock, les plus hautes de jeudi a pour titre \u00e9thique protestante et morale catholique de fa\u00e7ons de penser les r\u00e9f\u00e9rences chr\u00e9tiennes diff\u00e9rentes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Denis", "role": "professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4D47E0C-2B51-414F-89DE-FC265DA2FBE3", "internalArchiveId": "A4D47E0C-2B51-414F-89DE-FC265DA2FBE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national a port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la loi devant r\u00e9gler le diff\u00e9rend entre les banques suisses et les Etats-Unis (Lex USA) : 1. Commentaire d'Esther Coquoz. - 2. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFAE. - 3. D\u00e9bat avec Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers et de Christophe Darbellay, conseiller national valaisan PDC", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "C'en est fini de la Lex USA. Le Conseil National lui a d\u00e9finitivement port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce par 123 voix contre 63 cet apr\u00e8s-midi : 2h30 de d\u00e9bat ce matin au Conseil des Etats, 2 heures de r\u00e9union de commission cet apr\u00e8s-midi et encore plus d'une heure de d\u00e9bat ce soir au Conseil national. L'agonie de la Lex USA aura dur\u00e9 toute la journ\u00e9e, continuant d'\u00e9chauffer les esprits des d\u00e9put\u00e9s sous la Coupole. Une grande majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s s'est ralli\u00e9e \u00e0 la d\u00e9claration demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tout mettre en oeuvre pour r\u00e9gler le conflit fiscal avec les USA, un texte \u00e9crit \u00e0 l'initiative de Didier Burkhalter, inquiet de la r\u00e9action potentielle des USA. Le refus du Parlement aurait pu \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une volont\u00e9 de prot\u00e9ger les banques coupables.", "durationSec": 891, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["fraude fiscale", "l\u00e9gislation", "banque", "fiscalit\u00e9", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-19T11:23:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFAE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Odier, Patrick", "role": "pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22C958F3-7D2D-4453-9E3E-14ABEABDF179", "internalArchiveId": "22C958F3-7D2D-4453-9E3E-14ABEABDF179", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 182 : Le Porc-\u00e9pic", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-23T23:40:05Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [74%] :\r\nLa clinique du des jeunes du mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [82%] :\r\nParce qu'un aliment alors c'est moi ici ne soyons au s'\u00e9tait un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal finit Winnie la secr\u00e9taire m\u00e9dicale s'asperger le visage d'eau de pluie recycl\u00e9e pour se rafra\u00eechir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [70%] :\r\nAlors en tout \u00e7a fait juste bien or tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [78%] :\r\nQuand le Docteur Ross franchit la porte et Euro une place \u00e0 la base vous voulez go\u00fbter maboul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [73%] :\r\nQui ici moi non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [70%] :\r\nEh bien oui et c'est une bonne le pistache bio bon parfum pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [69%] :\r\n\u00e0 cette boule l\u00e0 tu comprends. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [78%] :\r\nOui, je ne vois pas au nom parce que je ne suis pas \u00e0 soumettre, c'est un terrible malentendu je, je respecte les femmes je je suis f\u00e9ministe je, je, je, le doc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [71%] :\r\nDonc on arriva alors d\u00e9contract\u00e9 en short de m\u00e9dical blanc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [91%] :\r\nGardez votre salive Ross, nous avons une urgence, je vous pr\u00e9sente Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [56%] :\r\nDonc quoi structure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [81%] :\r\n\u00e9tais un porc-\u00e9pic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [75%] :\r\nExact de Ross mais normalement ils ont des pics dresse sur celui -l\u00e0, on dirait qu'il a des spaghettis qui pendent de son dos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [89%] :\r\nVous l'avez vex\u00e9 Bini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [71%] :\r\nJe comprends bien, je porc-\u00e9pic \u00e9tait \u00e9trange ah qu'il \u00e9tait g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s par des Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [77%] :\r\nVous \u00eates vraiment tous une bande d'idiots, bon je me charge ce cas tout seul bien Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [96%] :\r\nLe Docteur Grounding passa des jours et des nuits enferm\u00e9 dans son cabinet avec le porc-\u00e9pic comme si sa propre vie en d\u00e9pendait et un jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [85%] :\r\nVoil\u00e0 apr\u00e8s cette injection TP qui vont se dresser comme le glaive de Vercing\u00e9torix on met mais il ne se passe rien, ces mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [73%] :\r\nIl ni oui, ni qu'il entend des Indre derri\u00e8re la porte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [91%] :\r\nDocteur, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [76%] :\r\nNon non plus nier : je suis nul ces pics sont toujours vous avez ainsi elle tonique, oui, je n'ai plus qu'\u00e0 me saouler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [83%] :\r\nBah oui ni oui, ni le Docteur Grounding \u00e0 mettre au point une lotion inspir\u00e9s de techniques ancestrales qu'elle avait apprise lors de son p\u00e9riple chez les esth\u00e9ticiennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [79%] :\r\nVoil\u00e0, alors maintenant il faut rajouter la soif de romarin est maintenant garantir quoi voil\u00e0 on essaye oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [84%] :\r\nLe Docteur grande digue frictionnel vigoureusement le dos et la t\u00eate Rupert \u00e9pique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [68%] :\r\n\u00e0 Lille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [78%] :\r\nBon, ah on dirait qu'il appr\u00e9cie, il adopte un naze. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [88%] :\r\n\u00e7a all\u00e9luia, j'ai r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [86%] :\r\nLe porc-\u00e9pic retrouva une telle vigueur IT de piquant qu'il fut m\u00eame engag\u00e9 par une c\u00e9l\u00e8bre marque de gel coiffant pour jouer dans une publicit\u00e9 pour rendre hommage au Docteur digue il le fit engager avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [66%] :\r\nAvec Tonic \u00e9pique ce port et technique \u00e0 a\u00efe, \u00e7a pique ton id\u00e9e l'Automne et qui dresse les pics de oligarchique c'est magique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [69%] :\r\nParcours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [72%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [96%] :\r\nLa suite demain dans la clinique des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [85%] :\r\nNon. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E656FA03-94BF-42DF-A14F-1B9340885E27", "internalArchiveId": "E656FA03-94BF-42DF-A14F-1B9340885E27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'EconomieSuisse Pascal Gentinatta et le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration Rudolf Wehrli d\u00e9missionnent : 1. Commentaire de Rouven Gueissaz. - 2. Interviews de Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers et de Christophe Darbellay, conseiller national valaisan PDC. - 3. Commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 589, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "association professionnelle", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["EconomieSuisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-26T02:37:33Z", "speechToTexts": ["26.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nQue vous \u00eates en Direct avec nous, vous \u00eates le pr\u00e9sident des banquiers suisses le pr\u00e9sident du PDC est avec nous, c'est Christophe Darbellay et tous les 2, vous allez pouvoir r\u00e9agir \u00e0 cet autre nouvelle qui touche l'\u00e9conomie suisse est tomb\u00e9 aujourd'hui, on a un clivage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nOui, c'est le grand nettoyage \u00e0 \u00e9conomie suisse, le directeur Pascal d'une tient \u00e0 et le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises suisses Rodolphe Verly quitte plus que dans l'avenir, un pr\u00e9sident qui ne sera m\u00eame pas rester en poste une ann\u00e9e \u00e9conomie suisse fait sa cure d'humilit\u00e9, elle veut se montrer moins arrogante et plus \u00e0 l'\u00e9coute Rouven \u00e7a la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises semble tirer les enseignements de son \u00e9chec lors de la campagne contre l'initiative Minder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [90%] :\r\nDisons que l'\u00e9chec de cette campagne, c'est un peu la goutte qui a fait d\u00e9border le vase, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le point r\u00e9v\u00e9lateur de toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes plus profonds et il faut dire que c'est difficile de f\u00e9d\u00e9rer quelque 100000 soci\u00e9t\u00e9s suisses sans se disperser les dossiers sont toujours plus complexes et c'est l\u00e0 tout le probl\u00e8me d'\u00e9conomie suisse qui petit-\u00e0-petit s'est enferm\u00e9 dans une tour d'ivoire, alors en tout cas, ce matin, le climat \u00e9tait pour le moins attendu, m\u00eame au sein de l'organisation, le d\u00e9part officiellement d'un commun accord de Pascal Gentinetta h\u00e9 bien ce d\u00e9part a surpris bien du monde parce qu'viennent qui signer qui assurait encore il y a quelques semaines qu'il n'y aurait pas de changement fondamental au sein d'\u00e9conomie suisse, l\u00e0, c'est toute la strat\u00e9gie qui est revue moins d'arrogance, plus \u00e0 l'\u00e9coute des politiques et des membres Stana normes aveu de faiblesse \u00c9conomie Suisse dit vouloir arr\u00eater d'essayer de dicter l'agenda politique, c'est ce que lui reprochait le camp bourgeois notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nRouven Gueissaz si \u00e9conomie suisse veut retrouver sa cr\u00e9dibilit\u00e9, il va falloir nommer les bonnes personnes, et \u00e7a, ce sera compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [89%] :\r\nMission impossible m\u00eame, on pourrait dire, en tout cas, Z\u00fcrich, on murmure le nom de Rams\u00e8s, l'actuel pr\u00e9sident de Suisse m\u00eame pour remplacer Rodolphe vers ce qui est l'un des vice- pr\u00e9sidents d'\u00e9conomie suisse, mais pour l'instant, il d\u00e9cline, il faut en tout cas, que ce soit quelqu'un de connu et de tr\u00e8s proche du monde politique, c'est l\u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour \u00eatre de nouveau cr\u00e9dible et quelqu'un qui est au moins 50 pourcent de de son temps \u00e0 consacrer au poste, autant dire que \u00e7a s'annonce tr\u00e8s difficile, on semble en tout cas loin du fort Hortefeux le le pr\u00e9d\u00e9cesseur d'\u00e9conomie suisse qu'on appelait autrefois le 8\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [85%] :\r\nMerci Rouven \u00e9tait puissant, une \u00e9poque Patrick Odier, vous \u00eates pr\u00e9sident des banquiers, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse au fond est -ce que elle devrait pas carr\u00e9ment se saborder cette association m\u00eame les politiques ne veulent plus avoir trop \u00e0 faire avec elle, elle a une image assez difficile, c'\u00e9tait que l'eau de toutes les grandes entreprises aujourd'hui, c'est dur pour pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:16) [81%] :\r\nJe crois qu'elle conna\u00eet ici 7 l'association fa\u00eeti\u00e8re des des entreprises suisses, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 2 millions de de d'employer de divers d'industrie, elle repr\u00e9sente, je crois, l'ensemble des secteurs dans ce qui reste \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement important, la d\u00e9finition des justes politiques \u00e9conomiques qui vont te dans le sens du bien du du pays et de sa croissance et son \u00e9conomie, elle doit certainement donc pas se saborder, mais elle doit certainement aussi savoir, \u00e9coutez, je crois que les d\u00e9cisions que nous prenons aujourd'hui, elles sont extr\u00eamement importantes, voire courageuse mais sont n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nChristophe Darbellay, venez, vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps vous a \u00e9t\u00e9 souvent tr\u00e8s critique pas pour l'\u00e9conomie suisse par rapport \u00e0 la mani\u00e8re de mener des campagnes par rapport au positionnement pour vous la nouvelle d'aujourd'hui, les nouvelles d'aujourd'hui, les d\u00e9parts c'est logique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il y a une crise au sein d'\u00e9conomie suisse et qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour l'\u00e9conomie de ce pays pour les emplois dans ce pays, de remettre de l'ordre assez rapidement de recr\u00e9er la confiance \u00e0 un r\u00e9seau aussi au niveau politique, qui est cr\u00e9dible parce que les menaces de l'\u00e9tranger, elles vont rester, on pourra pas faire grand chose, les menaces \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, il faut pas les sous- estimer, il y a beaucoup de menaces, des enjeux qui sont li\u00e9s \u00e0 des votations avenir qu'il faut pas sous- estimer, je pense \u00e0 l'initiative 1 12 sur le salaire minimum \u00e0 l'imp\u00f4t sur les successions \u00e0 la aux imp\u00f4ts sur les forfaits qu'on voudrait supprimer et puis \u00e0 la menace compte les accords bilat\u00e9raux, donc les menaces viennent surtout de la gauche, parfois m\u00eame de l'UDC, donc il faut pouvoir mener ses campagnes Minder a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur voit que les choses sont de plus en plus difficile aujourd'hui et qu'\u00e9conomie suisse, une organisation qui fonctionne, capable de mener des campagnes performante, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour le pays, mais pour \u00e7a il faudra qu'\u00e9conomie suisse revoir un petit peu sa copie aujourd'hui, elle avait une conception tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9triqu\u00e9e de son r\u00f4le, elle se r\u00e9veillait le matin seulement quand on parlait des salaires des managers maintenant, il faudra aussi parler de formation, il faudra leur a aussi parl\u00e9 de migration faudra aussi parler de la Lex Weber dont ils ont jamais voulu parler, je voudrais aussi de la famille, \u00e7a me para\u00eet aussi important par sa compatibilit\u00e9 en sa vie professionnelle, la vie familiale, c'est aussi un souci de beaucoup de collaborateurs dans entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [82%] :\r\nIl tricot\u00e9, vous entendez le programme que vous souffrez Christophe Darbellay \u00c9conomie Suisse qu'au fond c'est pas vous leur en voulez pas un petit peu aussi aux politiques parce que dans leurs yeux et qui est devenu de moins en moins fr\u00e9quentable finalement, fallait pas trop \u00eatre \u00e0 vous c'est aussi vous qui vous France probl\u00e8me d'image, c'est vous qui vous fonce quand m\u00eame l'image aussi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [88%] :\r\nLaurent je crois pas je crois que il y a, il y a pas de fum\u00e9e sans feu, je crois que les choses sont devenues extr\u00eamement complexes des dossiers sont tr\u00e8s impliqu\u00e9s les uns avec les autres, nous avons aujourd'hui des enjeux qui sont certes politis\u00e9 mais qui, effectivement demande aussi une analyse approfondie et \u00e7a c'est le r\u00f4le d'\u00e9conomie suisse je pense que l'\u00e9conomie suisse doit au contraire de se diversifier doit plut\u00f4t se concentrer sur les questions d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s peut-\u00eatre au secteur et \u00e0 leurs associations Fekter, la d\u00e9finition d'une position qui correspond mieux \u00e0 leurs comp\u00e9tences et peut-\u00eatre leurs objectifs et puis enfin ses coordonn\u00e9es autour de certains lacs, ces actes sont assez simples, monsieur Darbelet \u00e9galement des a mentionn\u00e9 la la la politique g\u00e9n\u00e9rale \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [92%] :\r\nAh oui vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:14) [84%] :\r\nLa politique \u00e9trang\u00e8re, il y a, il y a probablement des questions fiscales qui touchent par exemple, la famille, mais je crois que il y a des associations qui ont plus directement et notamment dans le domaine social, la responsabilit\u00e9 d'y r\u00e9fl\u00e9chir qu'\u00e9conomiser les aspects fiscaux des aspects d'infrastructure respecte climat d'\u00e9nergie, tout \u00e7a sont des aspects bien s\u00fbr la recherche et la formation sont des aspects sur lesquels se se pencher, mais il faut aussi tenir compte du fait que nous devons venir avec un programme qui est un programme de fait et probablement de propositions dans le sens de l'int\u00e9r\u00eat du pays et pas un programme qui refaire quelque part la r\u00e9flexion de ceux qui sont bien plac\u00e9s pour la faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [85%] :\r\nPatrick Ollier, ce que le pr\u00e9sent probl\u00e8me principal \u00c9conomie Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est d'avoir une approche uniquement financi\u00e8re des probl\u00e8mes, c'\u00e9tait toujours la question budg\u00e9taire qui \u00e9tait mise en avant et c'est tout, sans vision d'infrastructures oui sans vision de politique familiale. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:57) [89%] :\r\nNon je crois pas je crois pas qu'on puisse du tout au contraire le dire je crois que, peut-\u00eatre, ce qui a \u00e9t\u00e9 une difficult\u00e9 ou une faiblesse relative jusqu'ici \u00e7a a \u00e9t\u00e9 celle d'une meilleure d'une d'une \u00e9coute qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait suffisamment flexible, peut-\u00eatre d'une certaine forme de langage trop compliqu\u00e9, trop technocratique dans le langage qui ne tenait pas assez compte de la compr\u00e9hension pourrait en avoir vraiment la population acquiesce adresse et \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, elle s'est am\u00e9lior\u00e9e, je crois que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'efficacit\u00e9 est importante mais je crois aussi qu'une certaine flexibilit\u00e9 est important, c'est ce que j'appelle de mes voeux dans ce changement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [79%] :\r\nChristophe Darbellay on vous a vu esquisser un sourire ce programme je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [88%] :\r\nLe le programme et la description de la probl\u00e9matique fait Patrick Odier m'encourage \u00e0 penser que les choses sont prises en main qui a une volont\u00e9 de remettre de l'ordre et rapidement remettre en place une association fa\u00eeti\u00e8re l'\u00e9conomie suisse qui fonctionne, qui d\u00e9fend disons pas dans ce pays, on a une situation des partis de tr\u00e8s bonnes par rapport \u00e0 tous les pays qui nous entourent, mais si je vous fais la liste des votations que j'ai \u00e9voqu\u00e9e tout-\u00e0-l'heure notamment toutes les attaques qui vient de la gauche, h\u00e9 bien on aura un probl\u00e8me \u00e0 terme on sont de plus en plus \u00e0 la France, moi j'aime bien le passer de temps en temps quasi jeudi la cha\u00eene bien dans un temps d\u00e9guster leurs produits, mais j'aimerais pas tellement il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [84%] :\r\nD\u00e9gust\u00e9s pas trop leurs produits Christophe Darbellay \u00e7a va vous la valoir des ennuis \u00e0 domicile non non mais d'abord aussi avec un 98 pourcent je je consomme des produits manquante, oui, on sait bien, Christophe Darbellay, Patrick Ollier, en Direct avec nous Christophe Darbellay on vous remercie de rester encore quelques instants avec nous, on prend cong\u00e9 Patrick Odier merci beaucoup, merci une excellente soir\u00e9e et puis Vincent Bourquin, qui est avec nous en Direct de Berne, le chef de notre rubrique politique comment est -ce qu'on r\u00e9agit en politique Vincent Bourquin cette double mission. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [87%] :\r\nOn peut quand m\u00eame parler d'une surprise au niveau du timing parce que ces 2 derniers jours il y avait des s\u00e9ances importante qui avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par l'\u00e9conomie suisse, qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s au dernier moment, donc tout \u00e0 coup le monde politique, c'est un petit peu interrog\u00e9, mais avant tout semblait aller aller de soi que Pascal Jenkins dans l'est rest\u00e9 en poste encore quelque temps mais critique, sont assez fortes \u00e0 l'\u00e9gard des 2 hommes \u00e0 Pascal Jennequin est abondant, il consid\u00e8re un peu comme le fusil dans cette affaire, mais tout de m\u00eame, les critiques sont fortes, c'est un appareil qu'un apparatchik quelqu'un qui ne contr\u00f4lait pas suffisamment ses troupes qui manque aussi de de sens politique en a trop fait sur l'initiative Minder et puis concernant le pr\u00e9sident Rudolf Wehrli, alors l\u00e0, les critiques sont encore plus fortes, il a pas de charisme, il ne sait pas communiquer, il ne conna\u00eet pas le monde politique, il a trop voulu privil\u00e9gier les multinationales, l\u00e0 c'est vrai aussi que cet homme \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s peu connu \u00e0 Berne n'est pratiquement jamais dans les pas perdus et \u00e7a \u00e7a plaisait pas beaucoup au monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [89%] :\r\nAlors quel est le profil du nouveau dirigeant r\u00eaver des des politiques Vincent Bourquin, ce qui a des noms qui circulent aussi hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [88%] :\r\nLe profil r\u00eav\u00e9, c'est que \u00e7a soit en politique ou en tout cas qu'des Liens avec les politiques comme guerre B\u00fchrer \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident l'\u00e9conomie suisse, ou alors par exemple, on nous disait, pour \u00eatre pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, Brett, pr\u00e9sident Union syndicale suisse pourrait, pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans, c'est une obligation, il faut \u00eatre au Parlement pour conna\u00eetre les objets pour pouvoir des contacts Directs avec les aussi f\u00e9d\u00e9raux, avec les autres parlementaires, donc on esp\u00e8re la avoir soit un \u00e9lu actuel, ou alors un ancien \u00e9lu il y a un nom qui circule, c'est celui de Bruno Frick le l'ancien conseiller aux \u00c9tats PDC suis toi et ce qui permettrait aussi, selon plusieurs parlementaires, c'est de sortir un peu de du PLR parce que c'est une des critiques, on entend aussi passablement sec \u00e9conomie suisse est trop proche du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [79%] :\r\nLe PLR impossible d'avoir un candidat du PLR quand m\u00eame y avoir un nom tout circule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:24) [84%] :\r\nUn des noms, il y en a toujours un est aussi celui de Karin Keller-Sutter qui circulent, c'est vrai que son nom circule pour beaucoup de postes l\u00e0, elle esp\u00e8re \u00e9ventuellement rentrer au comit\u00e9, elle a pas pu, il y a aussi, comme l'a dit Rouven tout \u00e0 l'heure, celui d'Annecy, ce qui est actuellement vice- pr\u00e9sident mais lui aussi n'a pas ce lien avec les politiques, qui a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me pour l'\u00e9conomie suisse \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, merci, bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [86%] :\r\nPour Vincent Bourquin en Direct de Berne, chef de notre rubrique Poli. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Odier, Patrick", "role": "pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C42FDB79-D6DE-4968-954B-443839F46192", "internalArchiveId": "C42FDB79-D6DE-4968-954B-443839F46192", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1, 2, 3 Marseille 2013 (3/4) : Marseille vue de la mer", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "Regarder Marseille depuis les profondeurs de la mer et remonter \u00e0 la surface pour tenter de comprendre ce que repr\u00e9sente la M\u00e9diterran\u00e9e pour Marseille. Le marseillais se sent-il encore m\u00e9diterran\u00e9en? Cette m\u00e9diterran\u00e9e joue-t-elle encore ce r\u00f4le unificateur ou la colonisation a rompu ce lien? Marseille est ferm\u00e9e \u00e0 la mer, parce que la mer a \u00e9t\u00e9 longtemps un lieu de travail et qu'on ne regarde jamais son lieu de travail par la fen\u00eatre! Certes, aujourd'hui, comme de nombreuses villes du pourtour de la M\u00e9diterran\u00e9e, Marseille s'ouvre \u00e0 la mer. Il y a en fait deux mers, celle du travail et celle du loisir. Et sous l'eau? On y trouve certes une riche biodiversit\u00e9, m\u00eame dans le port de Fos. On y trouve aussi des travailleurs, des plongeurs-soudeurs, des plongeurs observateurs, ceux de la Comex . Une entreprise marseillaise (qui rayonne dans le monde entier) et qui fut pionni\u00e8re dans la plong\u00e9e profonde industrielle, pionni\u00e8re aussi dans le d\u00e9veloppement de la physiologie hyperbare. Balade sur le vieux port pour suivre le trac\u00e9 du GR 2013 et reportage \u00e0 la Comex pour d\u00e9couvrir les tourelles ces fameux ascenseurs sous-marins qui ont permis de battre le record mondial de 701 m. Regard historique, politique et environnemental sur cette M\u00e9diterran\u00e9e, cette \"Mer qu'il faut prot\u00e9ger\". Laurent Ballesta est l'auteur de l'ouvrage \"Une vie dans le port de Marseille\" (\u00e9d. Androm\u00e8de, 2013).  ", "durationSec": 3182, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Marseille", "M\u00e9diterran\u00e9e"], "thematicThemes": ["plong\u00e9e technique et scientifique", "biodiversit\u00e9", "mer", "eau (ressource)", "port"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-12T08:31:24Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:05) [74%] :\r\nVenez en Marseille et je vous garantis que vous y. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:19) [97%] :\r\nBabylone. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:23) [96%] :\r\nNancy Ypsilanti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [84%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 bord de Babylone, bienvenue sur les rives de la capitale europ\u00e9enne de la culture \u00e0 un 2 3 Marseille, c'est le soleil qui lui vous est offert aujourd'hui par la r\u00e9daction culturel de la RTS aujourd'hui la culture elle est ma foi Sarah Diren cher Capitaine, la culture et toutes aquatique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [60%] :\r\nEst -ce que le marseillais est un marin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [86%] :\r\nIl y a 3000 bateaux dans le port, il y a un 1000000 d'habitants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [82%] :\r\nVenant de Suisse, lorsque je me dis bon, je vais en Bretagne et je vais \u00e0 Brest, ce sont des marins, je suis \u00e0 Marseille je je ne dis pas le Tchad Marseille et marins c'est dr\u00f4le est -ce que c'est parce qu'elle est folle cette image mais justement est -ce que est -ce que les fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [82%] :\r\nParce que la M\u00e9diterran\u00e9e de la mer la plus dure qui existe et donc les marins, c'est ceux qui savent affronter des mers difficiles et les Bretons, avec le respect que j'ai pour les Bretons, ils ont une mer d'huile voil\u00e0, ils ont pas une comme chez moi et quand ils viennent habiller ici savent plus o\u00f9 ils sont. \r\nDonc c'est pas une baignoire, ici, c'est une vraie m\u00e8re c'est pas une m\u00e8re longue quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [83%] :\r\nNous sommes sur Lingat 7 un immense bateau de 33 ME 5 de large un bateau finlandais, construit en 1928 peut-\u00eatre que vous entendez le bois du vieux gr\u00e9ements au-dessus de nos t\u00eates avec moi Christine Breton, historienne, bonjour, bonjour, vous \u00eates conservateur honoraire du Patrimoine, ici \u00e0 Marseille, on est \u00e0 \u00e0 l'Estaque est -ce que c'est encore Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:13) [85%] :\r\nVous savez, comme il y avait des peintres et des choses tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre l'Estac, on a dit que c'\u00e9tait pas Marseille avait d\u00e9cid\u00e9 comme \u00e7a pourquoi, parce que les peintres parce que les jeunes \u00e9taient pas derri\u00e8re parce que sinon c'est parce que c'est les calanques, c'est le m\u00eame principe que pour les calanques quand a des choses belles c'est pas Marseille les calanques sont \u00e0 Cassis et les pannes sont \u00e0 l'Estac alors que tout \u00e7a est \u00e0 Marseille, comprenez quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [93%] :\r\nNon mais vous allez nous servir de guide Christine Breton, Marseille c'est une des plus vieilles villes de France, une cit\u00e9 qui est n\u00e9 de la mer il y a 2600 ans mais, paradoxalement, il n'y a pas d'eau \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [87%] :\r\nOui, \u00e7a aussi c'est un grand paradoxe quant la ville au 19\u00e8me si\u00e8cle, juste avant que l'eau de la Durance arrive avec le canal de Marseille dans cette ville, vous, les gens avaient des caisses \u00e0 au dans les appartements et, effectivement, il y avait un manque d'eau douce absolument terrible et Canteloup est arriv\u00e9 et oui, \u00e7a, \u00e7a vous donne ce ce merveilleux, mise en sc\u00e8ne de l'eau et c'est le Palais Longchamp les grande cascade qui descendent comme \u00e7a et qui apr\u00e8s descendent le boulevard qui va descendre jusqu'\u00e0 la mer, voil\u00e0 et et c'est c'est \u00e7a je pense qui donne vraiment la dimension de l'importance de l'eau douce dans cette ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors derri\u00e8re nous la M\u00e9diterran\u00e9e devant nous, enfin juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le canal du Rove oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:34) [88%] :\r\nOui, sous les 4 arcades que vous avez l\u00e0- bas, le canal du Rove, c'est bien d'ailleurs votre bateau est magnifiquement positionn\u00e9e parce que on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien, non seulement le canal du Rove, son arriv\u00e9e sur Marseille mais aussi juste \u00e0 l'\u00e9tage au-dessus dans la falaise, vous avez l\u00e0 la voie de chemin de fer qui appara\u00eet, dispara\u00eet appara\u00eet et dispara\u00eet et les 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 construits, ensemble, essayer d'imaginer cette grande falaise au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 10 1910 1915 1911 vous aviez des milliers de personnes qui travaillent et qui travaillait \u00e0 la mode, chemin de fer qui comme \u00e7a par la C\u00f4te Bleue et dessous le canal du Rove, qui est pas rien, c'est 7 kilom\u00e8tres de long, 24 m\u00e8tres de large, donc vous imaginez 3000 personnes, italiens, espagnols, qui bosse l\u00e0- dedans et et qui, et qui travaille au pic et \u00e0 la dynamite beaucoup d'accidents ce ce qu'on sait qu'on commence \u00e0 savoir quand m\u00eame un peu plus et et et l'un et l'autre \u00e9taient ensemble ces 2 chantiers \u00e9taient ensemble, \u00e7a devait \u00eatre absolument extraordinaire, d'autant que la colline \u00e9tait elle aussi compl\u00e8tement par l'usine qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, c'est \u00e7a, \u00e7a montre un petit peu l'\u00e9nergie qu'il y a sur cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [86%] :\r\nTours roche calcaire, cette usine qui est juste au-dessus de nous, qui bien s\u00fbr fabriqu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses, mais qui d\u00e9versaient \u00e9norm\u00e9ment de produits tr\u00e8s toxiques dans ce M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:58) [85%] :\r\nOui, l\u00e0, vous savez, c'est depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait Riot in to c'\u00e9tait une tr\u00e8s vieille usine de produits chimiques et qui fabriquer un produit l'arsenic et parce que \u00e7a servait pour la fabrication des peintures de bateaux, donc on a cette cette colline aujourd'hui est enti\u00e8rement mang\u00e9e par ses pass\u00e9 ces produits -l\u00e0 et vous voyez ce que vous avez sous les yeux, vous avez un une folie de notre temps pr\u00e9sent je trouve c'est la d\u00e9pollution de toute cette colline et de toute cette falaise et \u00e7a vous donne \u00e7a, \u00e7a vous donne cette esp\u00e8ce de truc, il y a pas de forme, on sait pas ce que c'est, c'est tout blanc si c'est m\u00e9chant si je puis me permettre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [89%] :\r\nEt toutes les choses qu'on ne sait pas puisqu'on d\u00e9versait ses produits par 2 1000 m\u00e8tres de fond dans la M\u00e9diterran\u00e9e, on ne peut pas encore aller jusque -l\u00e0, m\u00eame si aujourd'hui, Sarah d'Ir\u00e8ne, vous allez nous entra\u00eener entre 7 \u00e0 700 m\u00e8tres de profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:55) [90%] :\r\n701 m\u00e8tre de profondeur, pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 la Comex est une entreprise marseillaise qui qui rayonne dans le monde entier et qui a \u00e9t\u00e9 vraiment pionni\u00e8re en Express de l'exploration sous- marine sous l'eau, et bien on va y rester avec un travail photographique sur la biodiversit\u00e9 marine dans le port de Marseille Marseille face, nous irons aussi \u00e0 la station marine d'Endoume pour voir comment se porte cette M\u00e9diterran\u00e9e on y jettera m\u00eame un regard politique, mais d'abord d'abord rencontre avec Baptiste l'instigateur du fameux j'ai 2013 un ce sentier de grande randonn\u00e9e, c'est plus de 350 kilom\u00e8tres \u00e0 travers l'urbain et la nature, une rencontre au bord de l'eau quoi que ce n'est jamais simple d'avoir les pieds dans l'eau \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [82%] :\r\nBon, ce qui peut se passer des choses au bord de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:50) [91%] :\r\nVous avez tourn\u00e9 le dos au littoral, pas pour le Gers Denis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:54) [87%] :\r\nAlors g\u00e9n\u00e9rale le le propos de ce GR 2013 c'\u00e9tait de d'explorer l'interface entre ville et nature, donc \u00e0 ce titre, le littoral aurait pu \u00eatre effectivement non pas puisque le littoral, c'est bien l'endroit o\u00f9 tout d'un coup, la ville s'arr\u00eater la nature reprend : c'est l'endroit du droit d'autant plus plein que la l'eau est quand m\u00eame difficile non constructible, donc m\u00eame devant les app\u00e9tits des promoteurs, c'est quand m\u00eame difficile, mais pour autant suivre le littoral de Marseille dans les quartiers sud n'\u00e9tait pas int\u00e9ressant puisque \u00e7a nous obliger \u00e0 suivre la corniche, l\u00e0 c'est un petit tr\u00e8s pratique en fait ensuite vous le littoral dans les quartiers nord, parce que l\u00e0 on a des propos int\u00e9ressants \u00e0 \u00e0 construire autour du du port industriel avec des endroits peu connu pour les pi\u00e9tons. \r\nEn revanche, c\u00f4t\u00e9 sud, suivre le littoral nous aurait conduit \u00e0 sur cette route en corniche qui \u00e9tait tr\u00e8s belle, exhume beaucoup mais qui pour le coup, \u00e9tait un peu trop \u00e9vident comme passage et en plus, pour le coup tr\u00e8s tr\u00e8s voiture voiture avec pas mal de nuisances sonores. \r\n500 m\u00e8tres pour aller dans un petit coin du vieux port qui en fait pas long, mais qui un petit peu \u00e0 l'\u00e9cart. \r\nLes gens vont moines spontan\u00e9ment et c'est clair que c'est un truc, on avait beaucoup en t\u00eate, au d\u00e9but, c'est pas si apr\u00e8s on l'a, on a r\u00e9ussi \u00e0 bien mettre en oeuvre, mais l'esprit du GR 2013 au d\u00e9part, c'\u00e9tait vraiment d'inviter les gens \u00e0 explorer par la marche cette ville et ses alentours, c'est-\u00e0-dire que c'est clair que nous ce qui nous int\u00e9resse, c'est d'inviter les gens \u00e0 tracer leur propre route trouver leur chemin et donc l\u00e0 c'est un peu ce qu'on fait enfin ce que je veux dire c'est qu'on est sorti du trac\u00e9, pas du tout, sortis de l'esprit du projet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:40) [86%] :\r\nCe qu'on va pouvoir mettre les pieds dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [87%] :\r\nCes sales b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:44) [76%] :\r\nLe fin donc la relation de l'avec Marseille oui, c'est un peu, on me ambigu parce que \u00e0 la fois partout et nulle part, quoi \u00e7a des formes d'anglais, celle que l'on regarde la chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:52) [74%] :\r\nParce que c'est dr\u00f4le quand on a eu quelques jours \u00e0 Marseille, on demande aux Marseillais, ce qu'ils sont, ils sont Marseille et ils sont m\u00e9diterran\u00e9en, ils sont fran\u00e7ais, h\u00e9 ben ils sont Marseille, mais ils sont m\u00e9diterran\u00e9en, disent -ils, donc il tombe de haut \u00e0 la mer, mais en m\u00eame temps et 11 en mer, voil\u00e0, mais en m\u00eame temps ils ont aucune quel rapport on les Marseillais \u00e0 leur m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [84%] :\r\nNon, enfin moi je, je vais pas parler pour les Marseille parce que c'est trop compliqu\u00e9, mais je peux vous puisque vous t\u00e9moigner en tant qu'habitant de Marseille, c'est vrai que, au d\u00e9but quand on d\u00e9couvre la vie \u00e0 Marseille, on est tr\u00e8s tr\u00e8s attir\u00e9 par la mer, qui donc sollicite beaucoup l'attention, on y va souvent, et tout \u00e7a et en fait l'ann\u00e9e et l\u00e0 quelque chose de corrosif, un peu des fois un peu fatigant aussi et on a tendance parfois apr\u00e8s au bout de quelques ann\u00e9es de vie \u00e0 Marseille les un peu plus sur le dos parce que l'argent c'est toujours aussi un peu violent, un peu, c'est pas en tout cas moi je le sens tr\u00e8s fortement que j'\u00e9tais un petit peu moins avec le temps, on s'en prot\u00e8ge un peu plus, mais c'est pas si c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne psychologique personnel ou par les mes compatriotes, on n'en parle pas tellement d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:06) [82%] :\r\nUne M\u00e9diterran\u00e9e comme loisir est -ce que vous partagez aussi ce sentiments Christine Breton bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:13) [88%] :\r\n\u00e7a me fait plaisir qu'on entende enfin des adjectifs comme \u00e7a parce que il y en a marre de la grande bleue, les pieds dans le sable, etc, et pour moi, la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est le passage des migrants et c'est des bateaux et c'est ce c'est le seul passage qu'on est en M\u00e9diterran\u00e9e en ce moment, vivant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:30) [88%] :\r\nSarah, 10 Rennes la grande question est -ce qu'il existe encore des Marseillais, ici \u00e0 Marseille, qui sont m\u00e9diterran\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:39) [90%] :\r\nQui se sentent m\u00e9diterran\u00e9en, c'est effectivement la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Jean Viard qui est sociologue et \u00e9conomiste de formation, \u00e9crivain mais aussi politiciens et en tant que sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9, Jean Viard a a aussi \u00e9t\u00e9 en charge de la r\u00e9habilitation du vieux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:55) [73%] :\r\nEnfant non non non, pourquoi Marseille \u00e9tait toujours on n'entend pas \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:01) [86%] :\r\nEt parce que, si vous voulez, on ne regarde jamais son lieu de travail par la fen\u00eatre le paysan avait toujours 2 petites fen\u00eatre l'ouvrier habitant en face de son usine Sophie est oblig\u00e9 donc ici la ville est ferm\u00e9e \u00e0 la mer parce que la mer servant travail leur quand on est sur le vieux port, on ne voit pas l\u00e0 mais il y a juste un endroit o\u00f9 voil\u00e0 merci lanc\u00e9e il y a un endroit o\u00f9 l'oeil peut passer et toutes les villes \u00e9taient comme \u00e7a, regardez Nice qui c'est qui a ouvert Nice la mer c'est les Anglais \u00e7a la promenade des Anglais, nous la corniche, elle a \u00e9t\u00e9 faite par 2 fr\u00e8res avant regardez pas et actuellement on est en train d'ouvrir la ville \u00e0 la mer, pourquoi, parce que \u00e7a devient d'abord, une ville de qualit\u00e9 de vie de Ludivine imaginaire de la plage mais si voulez le il y a toujours la mer il y a de mer il y a, il y a la mer de la firme monokini sur la plage, c'est une m\u00e8re et notre mer ces mecs qui bossent, qui porte des caisses qui travaillent dans un bateau, ce n'est pas la m\u00eame m\u00e8re et la ville, elle est en train de passer de la mer de travail \u00e0 cette ville, on va dire, ludiques, comme toutes les grandes villes du monde d'ailleurs et donc aller dans ce basculement, petit \u00e0 petit, mais la mer si vous voulez, toutes les villes se r\u00e9organise autour de l'eau, c'est c'est le le l'\u00e9l\u00e9ment moderne, regardez, \u00e0 Paris, on a travaill\u00e9 les quais \u00e0 Lyon fait qui nous on fait compl\u00e8tement, on a refait le vieux port et en s'ouvre \u00e0 la mer, mais c'est vrai dans toutes les villes europ\u00e9ennes parce que les villes europ\u00e9ennes sont transform\u00e9s par le temps qu'on ne travaille pas et le temps o\u00f9 on ne travaille pas, il est construit, parce qu'on a appris pendant les vacances et donc par les codes des vacances par l'eau par le v\u00eatement un peu l\u00e9ger, un peu souple par des Liens sociaux assez souples, assez l\u00e9ger on peut borinquois quelqu'un qu'on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien, etc, comme dans un camping moi je dis : la ville moderne c'est Haussmann puisque le Club Med est une ville qui marche bien c'est quant au m\u00eame endroit, \u00e0 des moments diff\u00e9rents de la journ\u00e9e, au-del\u00e0 on d\u00e9\u00e7oit au Club Med pour faire du v\u00e9lo au Pal\u00e9o bordelo etc, son d\u00e9c\u00e8s Haussmann, \u00e7a veut dire qu'on va travailler, on am\u00e8ne ces gosses \u00e0 l'\u00e9cole on on va voter, etc et au fond la ville moderne c'est la rapport entre les 2, les villes o\u00f9 il y a que Haussmann \u00e7a marche pas bien, o\u00f9 les gens s'en vont, ou alors ils vont, ils vont une 2\u00e8me maison comme le coeur de Paris pour presque tout le monde r\u00e9sidents secondaires ou alors effectivement les grandes banlieues populaires, il y a que le travail domicile c'est des quartiers insupportable de violence donc comment est -ce que partout on permet d'\u00eatre d'avoir \u00e0 la fois des \u00e9l\u00e9ments de la vie de travail et en m\u00eame temps, la qualit\u00e9 de vie d'une soci\u00e9t\u00e9, on a \u00e9norm\u00e9ment de temps libre de lien social, de rencontres hors du travail, et c'est toute cette construction de l'usage du territoire qui fait qu'une ville marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:14) [76%] :\r\nEst -ce que le marseillais est encore oui toujours Jean Viard un m\u00e9diterran\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:21) [87%] :\r\nMoins qu'avant si vous voulez, on \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9diterran\u00e9en jusqu'\u00e0 la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie, on se d\u00e9finissait comme m\u00e9diterran\u00e9en parce que cette ville, elle \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9s, elle a jamais \u00e9t\u00e9 colonial \u00e0 nous, on n'\u00e9tait pas pour la Colonia ici on en a \u00e9norm\u00e9ment profit\u00e9, mais on n'\u00e9tait pas parce que on travaille et que l'Alg\u00e9rie depuis des si\u00e8cles, il faut se rappeler toujours que Saint-Augustin alg\u00e9rien etc donc si vous voulez la M\u00e9diterran\u00e9e n'\u00e9tait pas casser la colonie a cass\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e et la colonie, c'est la fin du XIXe, donc ici on a \u00e9t\u00e9 M\u00e9diterran\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9cole aujourd'hui, la v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'on a peur d'en face pour mais parce qu'ils sont pauvres parce que nous on des Arabes dans la ville, on en a plein, donc c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a qui nous fait peur, ce qu'on a peur, c'est de la pauvret\u00e9 d'en face, c'est exactement ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis avec le Mexique, vous avez sur cette plan\u00e8te des grandes lignes de fracture entre la richesse \u00e0 la pauvret\u00e9, entre les soci\u00e9t\u00e9s il y a a aussi dans les soci\u00e9t\u00e9s entre les soci\u00e9t\u00e9s et les gens qui sont affront\u00e9es en perdant face parce qu'ils ont peur qu'en face les attire les assimile et ici, effectivement, on est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s Marseille et il en ait beaucoup plus fran\u00e7ais qu'avant donc avant le 1er parti sur la ville jusqu'en 1987, et le Parti communiste et aujourd'hui, le front national parce qu'on dit, je suis fran\u00e7ais qu'est -ce qu'on fait quand on vote Front national, on vote pour la nation, donc pour la terre contre la mer alors qu'avant quand on \u00e9tait communiste, l'homme \u00e9tait du monde du travail, le monde du travail c'\u00e9tait le port, donc on \u00e9tait dans le monde de l'homme et de l'eau, du travail, pas de la nageuse et on a chang\u00e9 de valeurs politiques pour d\u00e9finir coup changer territoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:43) [64%] :\r\nEt oui, Philippe et donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:48) [88%] :\r\nChristine Breton Jean Viard parle de cette M\u00e9diterran\u00e9e par la colonisation, \u00e7a veut dire qu'elle ne joue plus son r\u00f4le de de Lyon de r\u00e9unification teurs de m\u00e9tissage culturel, elle \u00e9tait, c'est une machine \u00e0 int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:05) [90%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, vous savez ce que vous \u00eates en train de de demander en vous entendant parler, j'ai cette petite phrase au sujet de Camus dans la t\u00eate, qui dit ce qui n'ont pas aim\u00e9 2 mois c'est l'Alg\u00e9rien. \r\nEt c'est et je je crois que c'est donc beaucoup, beaucoup plus compliqu\u00e9 que tout ce qu'on peut dire s'il y a pas de face \u00e0 face, c'est pas vrai, il y a une interaction, sans arr\u00eat de la l'autre cet cet homme ce cet immense philosophe \u00e9taient \u00e9taient alg\u00e9riens et s'est fait casser par Intel hygi\u00e8ne \u00e0 parisienne parce que alg\u00e9rien et et ainsi pour d\u00e9nicher des milliers, voire un peu plus m\u00eame 1000000 de personnes en 62 donc et et il y a des choses comme \u00e7a qui sont hyper compliqu\u00e9, moi j'ai plut\u00f4t envie de dire : vous savez, dans les ann\u00e9es 20 en Allemagne avait un architecte qui avait, qui avait utopiste qui avait d\u00e9cid\u00e9 de construire un grand barrage dans les colonnes d'Hercule l\u00e0 le Detroit de Gibraltar pour arr\u00eater, donc, l'autre de l'Atlantique et faire Afrique Europe h\u00e9 ben \u00e7a c'est des images que j'aime beaucoup parce qu'elle remballe toute cette arm\u00e9e de poncifs, excusez -moi, je je veux pas avoir l'air maligne en disant \u00e7a, mais c'est vrai qu'on est qu'on nage un peu dans le poncif dans cette mer bleue qui est pas toujours plus d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:23) [84%] :\r\nMais c'est cette qui a fait la richesse de Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:27) [91%] :\r\nVous savez, il y avait le canal de Suez, \u00e0 l'autre bout de la mer, hein, et l'essentiel du de de l'\u00e9conomie portuaire s'est faite via le canal de Suez, un exemple tout simple : en 1914 les premi\u00e8res troupes coloniales anglaises arrivent \u00e0 Marseille et ils arrivent, d'o\u00f9 elles arrivent d'Inde, elles arrivent par o\u00f9 ils arrivent par le canal et et \u00e7a et apr\u00e8s on va, on sait o\u00f9 ils vont aller quoi en plein hiver et se faire trucider la au nord de la France, donc il y a quelque chose qui n'est pas aussi simple que ce que l'on veut bien dire parce que je pense qu'on n'arrive pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:04) [90%] :\r\nD\u00e9coupez un contexte qui permettent de voir \u00e0 la fois philosophiquement historiquement et politiquement, je crois que c'est \u00e7a qui nous manque, voil\u00e0 une un petit exemple : il est sous nos yeux 1880 quand C\u00e9zanne s'installe ici \u00e0 l'Estac, il s'installe pas l'Estac parce que la maison est moins cher, etc non, il s'installe avec sa ma\u00eetresse pour prot\u00e9ger ses amours mais aussi parce que il a besoin d'un contexte industriel voil\u00e0 et et il va faire la une r\u00e9volution fondamentale, c'est-\u00e0-dire le retournement de la ville, on va regarder pour la 1\u00e8re fois Marseille depuis le nord, mais c'est ce qui se passe aujourd'hui. \r\nVoil\u00e0 et \u00e7a c'est valable pour Marseille, c'est-\u00e0-dire Marseille n'est pas une entit\u00e9 compl\u00e8te, c'est pas vrai, c'est important, c'est un, c'est un entre-deux et et l\u00e0 je pense que c'est on tient peut-\u00eatre un tout petit d\u00e9but de d'images. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:00) [84%] :\r\nAllons sous l'eau, richesses sous- marines, extrait d'un livre une vie dans le port de Marseille, je cite : j'ai trouv\u00e9 l\u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s, des rescap\u00e9s des robustes, des profiteurs, des opportunistes, des pilleurs quelques d\u00e9licat et m\u00eame des fragiles le port, c'est d\u00e9j\u00e0 la mer et c'est sign\u00e9 Laurent Ballesta. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:22) [83%] :\r\nOui, qui est biologistes plongeurs un livre avec de tr\u00e8s tr\u00e8s belles photographies de nacre, par exemple, de li\u00e8vres marin donc des photographies qui ont \u00e9t\u00e9 prises sous le port de Marseille- Fos et j'ai rencontr\u00e9 les pieds dans l'eau, UDF, les pieds dans l'eau encore Campanie de quelques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:39) [74%] :\r\nComme des champions, la 30 pourcent j'ai des mots car il a donc \u00e7a glisse de mensonges et \u00e7a m'amuse avec tout ce qui va avec \u00e7a pass\u00e9 comme une volte-face point partout o\u00f9 il y a de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:02) [87%] :\r\nIl y a de la vie quoi, c'est au 6\u00e8me que \u00e7a la la moindre flaque, elle abrite de la vie, voil\u00e0 dans dans la vie et c'est, c'est pour \u00e7a que j'ai accept\u00e9 ce travail que m'a demand\u00e9 le, le grand port maritime de de Marseille, moi, j'ai donc bon vu mon plaisir personnel, je le reconnais et tout \u00e0 coup, je savais que j'allais avoir acc\u00e8s \u00e0 des des zones totalement interdite \u00e0 la plong\u00e9e, presque mieux surveiller qu'une r\u00e9serve naturelle pour les risques terroristes pour les risques sanitaires en g\u00e9n\u00e9ral de pollution chimique peut toujours au potentiel hein et et donc du coup, c'est extr\u00eamement surveill\u00e9 c'est c'est r\u00e9ellement jamais plong\u00e9e, moi ce que je veux dire ce qui est une belle biodiversit\u00e9 de Nantes, m\u00eame si en surface, apr\u00e8s je suis pas l\u00e0 pour dire que que le port favoriser la biodiversit\u00e9 marine, s\u00fbrement pas, c'est l'inverse, c'est la biodiversit\u00e9 marine qui met en valeur le port c'est et cette biodiversit\u00e9 marine qui qui s'\u00e9panouit, bon an mal an d'tant bien que mal, \u00e0 l'int\u00e9rieur de de ces zones totalement artificialiser qui subissent pleine d'impact sous cape, parfois m\u00eame des rejets chimiques etc qui arrivent malgr\u00e9 tout \u00e0 pas nuire, c'est une sorte de sentinelles tant que ces bestioles sont l\u00e0 et et c'est c'est un garde- fou en quelque sorte, m\u00eame si on a une vision tr\u00e8s \u00e9go\u00efste de la chose, on peut dire m\u00eame que ces animaux sans garde- fou pour les hommes parce que le port, c'est un \u00e9cosyst\u00e8me et et donc cette il y a plein de bestioles mais il y a aussi des milliers d'\u00eatre humains qui travaillent tous les jours, moi \u00e0 leur place, le jour o\u00f9 il y a plus un poisson dans l'imp\u00f4t, il y a plus grave : je commence \u00e0 militer pour ma propre sant\u00e9 quoi et c'est pour \u00e7a que faire en sorte que cette biodiversit\u00e9 marine perdure \u00e0 l'int\u00e9rieur des zones portuaires h\u00e9 ben c'est aussi pr\u00e9server une qualit\u00e9 de vie qui servira aussi aux hommes qui travaillent sur le pourquoi pas en surface, oui, exactement, donc, donc moi c'est \u00e7a que j'avais envie de montrer, c'\u00e9tait de dire : messieurs les les gestionnaires du port, maintenant vous pouvez pas dire que vous savait pas qu'il y a tout \u00e7a quoi \u00e0 vous maintenant de faire en sorte que si on refait ce livre dans 5 ans ou dans 10 ans je puisse faire que mieux quoi donc les les structuralistes, ce qu'il faut surtout faire gaffe, maintenant, c'est la qualit\u00e9 de l'eau faire gaffe \u00e0 ce qui est rejet\u00e9, ce qui ne l'est pas, cependant, dans les ann\u00e9es 70, c'est-\u00e0-dire les ann\u00e9es catastrophiques Adam, point de vue \u00e9cologique un d'un d'un zone port on faisait n'importe quoi, les gens faisaient la vidange leurs bateaux dans le port directement les souvent les les sorties d'eau us\u00e9e s'arr\u00eater au au bord quoi au lieu de se poursuivre sur des kilom\u00e8tres pour \u00eatre rejet\u00e9es au large, tr\u00e8s loin, \u00eatre bon c'est de c'est tout \u00e7a qu'il faut surveiller aujourd'hui on rentre de plus en plus dans l'air du g\u00e9nie environnemental, c'est-\u00e0-dire suffit pas de dire : \u00e7a va bien o\u00f9 \u00e7a va mal, maintenant il faut dire qu'est -ce qu'on peut faire pour am\u00e9liorer les choses et je pense qu'il y a beaucoup d'avenir \u00e0 la danse, l'id\u00e9e c'est pas d'\u00eatre optimiste ou pessimiste, parce que comme me disait Nicolas Hulot r\u00e9cemment existe s'les 2 des voies sans issue le le pessimiste, dit toi c'est foutu et il fait rien et l'optimiste qui dit dans le temps, sans \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a va s'arranger, il fait rien non plus, donc c'est dans les 2 cas, ce sont des r\u00e9sign\u00e9s, mais l'id\u00e9e, c'est de se donc c'est pas de tout miser sur le g\u00e9nie environnemental mais je suis convaincue que, il y a quand m\u00eame un g\u00e9nie humain qui qui quand il est bien orient\u00e9 pour le faire, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il a fait des catastrophes \u00e9cologiques qui pourrait faire des miracles \u00e9cologique je, je suis convaincu maintenant c\u00e9der des choix politiques c\u00e9der voil\u00e0 oui je se peux que d'ailleurs jour sont plus des choix politiques mais des choix de survie, donc il faudra bien s'ici m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:52) [98%] :\r\nTout d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:54) [89%] :\r\nUn, 2, 3, Marseille c'est l'op\u00e9ration de la r\u00e9daction culturel de la RTS \u00e0, nous sommes sur le pont de ligne garder Rio, on voit quelques poissons dans l'eau, Sarah, c'est vrai que, il y a d\u00e9sormais \u00e9norm\u00e9ment d'initiatives pour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 de Marseille, on y revient dans quelques instants, mais tout de suite Christine Breton, quelques mots sur cette verticalit\u00e9, on est sous la montagne, on est sur l'eau et on imagine ce qui est sous vos pieds. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:23) [88%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, ce qui est ce qui vient d'\u00eatre dit, parce que c'est un univers l\u00e0 justement qui s'ouvrent et renversement de nos regards renversement de nos valeurs, aussi, vous savez, il y a pas si longtemps que \u00e7a, l'eau \u00e9tait beaucoup moins haute, ici \u00e0 Marseille, les \u00eeles qui sont l\u00e0- bas, c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait la terre et voil\u00e0 pourquoi la grotte Cosquer est sous l'eau et donc grotte Cosquer grottes pr\u00e9historiques vote c'\u00e9tait hier matin et cette mont\u00e9e des eaux, \u00e7a nous \u00e7a nous l\u00e0, enfin on est dans une temporalit\u00e9 int\u00e9ressante parce que \u00e7a nous \u00e7a nous am\u00e8ne justement dans ce temps dont il a parl\u00e9 ce tandem d'un futur possible oui et d'un futur autre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:00) [84%] :\r\nSarah D\u00e9rens biodiversit\u00e9 et futur prochain parce que on on prot\u00e8ge cette biodiversit\u00e9 des c\u00f4tes de Marseille, c'est en tout cas ce que me confirmait Jean-Pierre Feral qui est directeur de recherche \u00e0 la station marine d'Endoume \u00e0 Marseille, une station qui peut plus peut centenaire qui est situ\u00e9e vraiment au milieu de la baie de Marseille, une station marine qui s'int\u00e9resse non seulement au fonctionnement gelures des \u00e9ponges, je sais que vous les aimez beaucoup les \u00e9ponges Nancy mais aussi de leur \u00e9cosyst\u00e8me et vous allez l'entendre Marseille h\u00e9 bien Marseille prot\u00e8ge sa grande bleue. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:39) [89%] :\r\nL\u00e0 on va d\u00e9velopper un parc naturel \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une d'une m\u00e9gapole d'un c\u00f4t\u00e9, en fait, on a un exemple de pression qui est le port le trafic important et qui va s'intensifier et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a des efforts de protection maximale de la c\u00f4te, donc l\u00e0 un laboratoire comme le note est au milieu de tout \u00e7a et on peut dire que c'est tr\u00e8s bien tomb\u00e9 ici, \u00e0 Marseille, on a quand m\u00eame l\u00e0 l'exemple assez extraordinaire de la r\u00e9serve de la C\u00f4te Bleue, qui d\u00e9j\u00e0 d'un point de vue mise en oeuvre a \u00e9t\u00e9 exemplaire, puisqu'elle a mis, elle a, elle, a permis de d'associer non seulement des scientifiques, mais \u00e9galement des citoyens et des p\u00eacheurs, des professionnels pour cr\u00e9er et g\u00e9rer cette cette r\u00e9serve et il y a eu une sorte de m\u00e9fiance et m\u00eame de d\u00e9fiance, on va dire par rapport \u00e0 cette r\u00e9serve en disant \u00e7a nous enl\u00e8ve tous droits, on a pu rep\u00eacher etc etc, puis apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'installation, l'effet r\u00e9serve, c'est-\u00e0-dire la l'exportation de de de biomasse c'est-\u00e0-dire il y a, il y a eu des poissons qui se sont, qui a et plus on peut dire, pour sch\u00e9matiser un peu et plus \u00e0 cette place dans le cadre de la r\u00e9serve se sont mis \u00e0 sortir de la r\u00e9serve dans les endroits qui \u00e9taient autoris\u00e9es \u00e0 la p\u00eache et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les p\u00eacheurs se sont rendus compte qu'ils avaient plus de prises dans leurs filets plus de mise \u00e0 terre et donc ce sont eux- m\u00eames, quelques temps apr\u00e8s, qui ont demand\u00e9 l'extension de la r\u00e9serve, donc \u00e7a je trouve que c'est extr\u00eamement exemplaire et donc \u00e7a c'est quoi entre le la partie Est et la partie ouest du port de Marseille. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'abb\u00e9 maintenant avec le nouveau Parc des Calanques, je suppose qu'on va avoir droit \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire d'abord beaucoup de gens contre et il y a eu d\u00e9j\u00e0 pas mal d'expression de de c'est attitude et petit \u00e0 petit, quand on verra les les b\u00e9n\u00e9fices qui seront palpables, je pense que \u00e7a fera \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame effet que dans le cadre de la C\u00f4te Bleue, enfin, au fond, on peut l'imaginer en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:56) [88%] :\r\nEt chez les int\u00e9r\u00eats et pas le capital c'est-\u00e0-dire conserver cette richesse sous- marine sous l'eau, Christine Breton \u00e0 Marseille a pas \u00e9videmment que des poissons, c'est de l\u00e0 que partent et \u00e7a m'a vraiment \u00e9tonn\u00e9, je ne savais pas des c\u00e2bles du tunnel de l'information. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:14) [60%] :\r\nOui, oui je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:15) [81%] :\r\nDepuis 1985 en plus \u00e7a, \u00e7a fait longtemps maintenant, vous avez 13500 kilom\u00e8tres de de de c\u00e2bles qui vont pas d'en parler tout \u00e0 l'heure du du canal, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a part \u00e0 Singapour sa part dans l'oc\u00e9an Indien, etc et tout part de Marseille je dirais peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait \u00e7a comme \u00e7a mais enfin o\u00f9 on pourrait dire, comme \u00e7a on serait marseillais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:38) [79%] :\r\nQuoi, mais ce qui est extraordinaire, c'est que ces c\u00e2bles de l'information d'aujourd'hui si l'Allemand couvre les routes de la grande navigation tout \u00e0 fait tous des colonies, de fait, oui, bon peut-\u00eatre passer \u00e0 Madagascar suit pour aller \u00e0 s'il n'y a pour elle couvre les c\u00f4tes africaines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:57) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que le mot navigation a trouv\u00e9 ce vraiment Sanremo son vrai sens en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:04) [79%] :\r\nSur sur surtout ces c\u00e2bles justement donc la M\u00e9diterran\u00e9e, il joue son r\u00f4le d'unificatrice, on y revient vers un r\u00f4le de trait d'union, hop, hop, \u00e7a vous d\u00e9pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:16) [90%] :\r\nNon, non, \u00e7a ne me d\u00e9pla\u00eet pas, je suis pas pour les guerres, vous savez parce que il y en a en ce moment, M\u00e9diterran\u00e9e, voil\u00e0 pourquoi ce sumo de trait d'union d'unification, \u00e7a me pla\u00eet pas parce que il y a des guerres terribles en ce moment et on peut pas faire si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:36) [86%] :\r\nOn en reste l\u00e0, ces c\u00e2bles s'Diren il faut bien aller les poser et pour cela, \u00e0 Marseille, on a une perle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:45) [85%] :\r\nOui, une entreprise fameuse la Comex la Comex, qui fut pionni\u00e8re dans la plong\u00e9e profonde industrielle pionni\u00e8re aussi dans le d\u00e9veloppement de la physiologie hyperbare, c'est une entreprise qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un mari par un v\u00e9ritable aventurier Henri Germain de lauze car mon cher aux Marseillais et qui a effectu\u00e9 ses premi\u00e8res plong\u00e9es avec le commandant Cousteau, une figure importante, hein, ce ce germe, Henri Germain, de l'qui a rayonn\u00e9 non seulement Marseille mais aussi qui a \u00e9t\u00e9 dragu\u00e9 dans le monde entier, notamment aux \u00c9tats-Unis, mais il est rest\u00e9, il est rest\u00e9 ici, je suis moi- m\u00eame on va je, moi je me suis rendu dans son bureau fait il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, je suis dans son bureau dans l'immensit\u00e9 de la Comex, \u00e0 Marseille, je suis en compagnie de fret gauche qui est sp\u00e9cialiste en gros : votre Marine Le bureau d'Henri Germain de loser est rest\u00e9 totalement intacte, c'est un v\u00e9ritable mus\u00e9e arch\u00e9ologique se se c\u00f4toient ben disons fort de l'\u00e9poque romaine avec un canon espagnol immense du 17\u00e8me si\u00e8cle des tr\u00e9sors th\u00e9ologique lors de plong\u00e9e, industriel et financier au mur, un tableau, une photographie \u00e9trange prise sous la mer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:00) [82%] :\r\nPour ce tableau en pr\u00e9sentant, fait que je marins prot\u00e9g\u00e9s toute marin, qui g\u00eet par 120 m\u00e8tres de fond au large de Cassis, nous avons d\u00e9couvert \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 nous cherchions ardemment l'\u00e9pave de l'avion de Saint-Exup\u00e9ry apr\u00e8s apr\u00e8s avoir oui gr\u00e2ce \u00e0 la p\u00eache, retrouver la gourmette donc sur cette vue, on voit le sous- marin 1000 kilos de ciment, de travail en train d'explorer le le sous- marin prot\u00e9g\u00e9, donc savoir que ce sous- marin, qui a \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par un 2\u00e8me guerre d\u00e9tient encore les 71 hommes d'\u00e9quipage dans ces enceintes, donc c'est c'est un sanctuaire, c'est vraiment somptueux. \r\nIl est au large de caisse au large de. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:42) [87%] :\r\nCette grande aventure de la Comex, elle a d\u00e9but\u00e9 il y a plus de 50 ans n\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 c'est un milieu totalement inexplor\u00e9 : le milieu sous- marin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:52) [87%] :\r\nC'est un des m\u00e9tiers les plus r\u00e9cents au monde oui effectivement ce que dans les ann\u00e9es 60 on savait, on savait plong\u00e9e \u00e0 quelques m\u00e8tres sous l'eau, mais on savait pas p\u00e9n\u00e9trer milieu sous- marin plus profond, d'o\u00f9 l'id\u00e9e d'germano- ce qui a \u00e9t\u00e9 un d'inventer des des maisons sur la mer avec des syst\u00e8mes d'ascenseur c'est mais pour elle, pour emmener les plongeurs le plus profond possible, c'est-\u00e0-dire \u00e0 des plusieurs centaines de m\u00e8tres, voire jusqu'\u00e0 plus de 700 m\u00e8tres en 92 o\u00f9 on a effectu\u00e9, record du monde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:21) [71%] :\r\n701m. 701m. c'est exact, donc ceux qui sont un ma\u00eetre dans une tourelles. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:30) [82%] :\r\n700 m\u00e8tres dans une tourelles oui mais le plongeur, une fois arriv\u00e9 \u00e0 la profondeur de 700 m\u00e8tres sort de la toile \u00c9va dans le milieu marin travailler parce que c'est son but c'est pas de ne regarder les petits poissons, c'est travailler c'est de souder c'est de serrer des boulons, c'est de faire un vrai travail d'artisan au fond de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:48) [86%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:49) [93%] :\r\nC'est un travail qui demande quoi et surtout \u00e0 ses d\u00e9buts, je pense aux aux ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:55) [84%] :\r\nDes hommes courageux et des hommes consciencieux, \u00e0 savoir que on cherchait pas des plongeurs \u00e0 l'\u00e9poque nous ont cherch\u00e9 des chaudronniers et des soudeurs et on leur apprenait \u00e0 plonger toute fa\u00e7on il le m\u00e9tier d'plong\u00e9e en n'existait pas, donc il y avait toute toute affaire donc on on prenait des vrais artisans qui savait travailler et on n'aura prenez \u00e0 travailler dans le milieu sous- marin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:18) [88%] :\r\nL'histoire de la Comex, elle est intimement li\u00e9e au p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:23) [95%] :\r\nTout \u00e0 fait pour nous, c'est le p\u00e9trole qui a motiv\u00e9, motiv\u00e9 cette descente dans les grandes profondeurs. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:31) [75%] :\r\nEt de plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:39) [84%] :\r\nAlors une tourn\u00e9e, c'est comme une grosse boule c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:45) [81%] :\r\nUne grosse Ferrari en fait la tourelles, \u00e7a va \u00eatre le moyen d'emmener l'plongeurs depuis la surface o\u00f9 il a dans\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 comprim\u00e9es dans un dans un caisson, question de compression, une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 comprim\u00e9e dans ce caisson \u00e0 la profondeur qui correspondra \u00e0 travail qu'on admette dans cette tourelles cet ascenseur donc cas au travers de syst\u00e8mes de SAS et va rester toujours l'impression et la tourelle va descendre au fond \u00e0 la profondeur qui correspond \u00e0 la pression \u00e0 laquelle le plongeurs \u00e9t\u00e9 comprim\u00e9, une fois de profondeurs, il peut sortir de la tourelles effectuer ces travaux une fois finis ces travaux il va remonter dans la tourelle la tourelle va remonter \u00e0 la surface, il revint dans le caisson qui est sur le navire, mais qui est toujours la m\u00eame pression que celle du Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:27) [92%] :\r\nJe descends \u00e0 100 m\u00e8tres, il faut qu'on, que je reste 5 minutes ou 10 jours. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:33) [80%] :\r\nDonc voil\u00e0 le m\u00eame tente de d\u00e9compression, le temps que votre corps des saturant gaz donc pour par chaque palier trentaine de profondeur et \u00e0 falloir un jour pour monter une pour 300 m\u00e8tres, il va falloir 10 jours pour remonter \u00e0 la surface des comprim\u00e9s, pouvoir sortir du caisson retourner \u00e0 la vie normale en pression atmosph\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:51) [87%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire entend bien, \u00e7a veut dire que quand un plongeur avait franchi les 701 m\u00e8tre de profondeur, lorsqu'il est remont\u00e9, il est rest\u00e9 dans un caisson pendant 10 jours, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:06) [85%] :\r\n5 semaines est rest\u00e9, donc il est rest\u00e9 11 ans \u00e9tait selon elle a \u00e9t\u00e9 des comprim\u00e9s lentement pendant ce quasiment 5 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:13) [74%] :\r\nOui, mais enfin c'est un caisson c'est c'est une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:16) [88%] :\r\nIl y a le minimum pour pouvoir vivre, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des couchages il y a l\u00e0 de quoi aller au petit coin il y a de quoi manger et tout ou tout ce qui permet de survivre, \u00e7a, \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 un instrument, un instrument militaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:35) [94%] :\r\nIl du bruit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:46) [79%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un \u00e7a c'est Clara tourelle de plong\u00e9e, on a ce qui inoxydable ne 50 pour 2 2 plongeurs profondeur 460 m\u00e8tres construite en 1970 grandes sph\u00e8res quelle grandeur \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:59) [84%] :\r\nOn a une sph\u00e8re qui fait un 70 de diam\u00e8tre, donc on est on est 2 devant l'ascenseur a plongeurs la toile, celle -ci date des ann\u00e9es 70 avait fabriqu\u00e9 enti\u00e8rement en inox aujourd'hui aucun industriel ne se permettrait de faire pourquoi \u00e7a co\u00fbte trop cher l'inox et beaucoup trop on\u00e9reuse, mais \u00e0 l'\u00e9poque on l\u00e9sinait pas entrer, mais sur la s\u00e9curit\u00e9, les s\u00e9curit\u00e9s des plongeurs et ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre de l'acier, 2 fois plus cher et, en m\u00eame 2 fois plus que de que de risquer un accident donc cette tourelles abriter 2 plongeurs qui, une fois la profondeur travail pouvait sortir par le \u00e7a ce que vous voyez en bas et aller effectuer leur travail. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:39) [75%] :\r\nAh oui, et \u00e7a commence \u00e0 que l'on ne rentrait pas pointer \u00e0 l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:44) [94%] :\r\nCette impression qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc l'eau n'a pas envie de rentrer. \r\nC'est pas vraiment confortable et encore il manque les tuyaux, les Mano et beaucoup d'\u00e9quipement, donc c'est des espaces qui sont assez r\u00e9duits assez confin\u00e9 donc claustrophobes s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:02) [84%] :\r\nAlors comment on fait, on jette la sph\u00e8re dans l'eau et puis descendant coup faut quand m\u00eame temps pour arriver \u00e0 460 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:11) [78%] :\r\nEn les l\u00e8vres serr\u00e9es lourde un al\u00e9a, elle est tenue par un quart de la surface et d\u00e9truit, donc elle va va descendre avec son c\u00e2ble et pour atteindre 400 m\u00e8tres, il va falloir peut-\u00eatre une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:25) [84%] :\r\nAh, c'est pour \u00e7a que d'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:27) [70%] :\r\nC'est pour \u00e7a je prends l'ascenseur tout \u00e0 fait. \r\nC'est une cabine accroch\u00e9 un c\u00e2ble c'est un sens. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:37) [90%] :\r\nCette gauche comment va la M\u00e9diterran\u00e9e aujourd'hui je vous pose cette question parce que la Comex est associ\u00e9 notamment avec l'Agence des aires marines prot\u00e9g\u00e9es, vous \u00eates souvent mer pour aller contr\u00f4ler un peu cette biodiversit\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, je vois comment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:54) [87%] :\r\nEffectivement les les inventaires biologiques fait parti de nos nos travaux dont notamment tous les camionneurs qui sont le long des c\u00f4tes fran\u00e7aises k\u00e9nyane qui sont anciennement des rivi\u00e8res, \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9historique, on va dire, donc, la M\u00e9diterran\u00e9e, comment elle va de mesures qui ne suit pas pas biologiste, je dirais qu'elle va plut\u00f4t bien, il va plut\u00f4t mieux, parce qu'aujourd'hui les rejets industriels, les rejets de navires sont extr\u00eamement limit\u00e9es extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e et on arrive \u00e0 trouver des sites sous- marins, d'une beaut\u00e9 exceptionnelle et d'une richesse exceptionnelle, m\u00eame \u00e0 proximit\u00e9 de nos c\u00f4tes, mais \u00e0 proximit\u00e9 de grandes villes dont dont dont une grande ville qui est Marseille, puisqu'on est la seconde ville d'\u00cele-de-France et on a dans les calanques, notamment des paysages de gorgones et de Corot qui sont absolument somptueux avec des poissons qui qui reviennent en masse, alors faut faire attention, je parle des choses belles, il y a, il y a des choses moins belle avec des concentrations de de plastique, notamment dans certains dans certains sites, mais de mes yeux, je dirais que la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va plut\u00f4t de mieux en mieux tous les. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:01) [78%] :\r\nLouis bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:11) [92%] :\r\nChristine Breton, je rappelle que vous \u00eates conservateur honoraire du Patrimoine, ici \u00e0 Marseille, la Comex pour les Marseillais, une immense fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:23) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e0 ce mec doux m\u00e9lange d'aventure et de modernit\u00e9. \r\nMais surtout, je crois, par ce myst\u00e8re du dessous de l'eau et et cette politique- l\u00e0, \u00e7a me \u00e7a me fait penser, comme nous sommes \u00e0 l'Estaque, j'ai j'ai, j'aimerais bien vous en dire juste un petit mot en passant que c'est ici que la c'est-\u00e0-dire la le Centre d'\u00e9tudes Marine avanc\u00e9e s'est install\u00e9 en 1960 avec Cousteau, donc vous voyez, il y a une il y a une une une histoire d\u00e9j\u00e0 de de ce sous- marin qui repris d'ailleurs avec la de racisme par qui vient de s'installer aussi, maintenant, il y a eu, il y a 2, 2, 3 ans \u00e0 l'Estac qui est de loin le service de recherche arch\u00e9ologique sous- marine et l\u00e0, on a beaucoup de chercheurs en arch\u00e9ologie sous- marine il y a beaucoup d'chose qui sortent de de de sous l'eau, pas seulement des galions mais justement comme disait la personne juste avant qu'on entendait juste avant les les Canyon et rivi\u00e8res sous- marine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:24) [89%] :\r\nEt et moi \u00e7a me fait toujours penser \u00e0 ces grottes qui sont l\u00e0, au-dessus de nous dans ce calcaire et o\u00f9 on a d\u00e9couvert, mais un petit peu dans les m\u00eames ann\u00e9es des grottes pr\u00e9historiques avec des hommes, bon d'accord, il se manger un peu entre mais, mais on ne on a ainsi \u00e9tendu la temporalit\u00e9 marseillaise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:50) [85%] :\r\nC'est pas vraiment tout d'un sans enjeu Cendrars aux yeux vous vous retenez dire quelque chose, je, je, oui j'aimerais presque arriver \u00e0 dire que c'est peut-\u00eatre \u00e7a la forme de l'inconscient urbain en tout cas pour moi qui suis pr\u00e9occup\u00e9 de symbolique et d'essayer d'avancer dans les formes symboliques ou plus loin au plus press\u00e9, mettent des mots l\u00e0 dessus sur ces formes collectives qui font que nous vivons ensemble dans un lieu donn\u00e9, qui s'appelle Marseille ou qu'il s'appelle Estac ici qui s'appelle ce bateau, il y a des des formes inconsciente qui nous font nous parler la m\u00eame langue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:26) [77%] :\r\nUne forme le 8 le symboliquement c'est l'infini, le 8 se coucher sur la Terre d'ici Sarah Diren c'est le GR 13. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:36) [87%] :\r\nC'est le GR 2013 effectivement on rejoint Baptiste h\u00e9las p\u00e8se qui est donc l'instigateur de ce 8 p\u00e9destres qui fait plus de 350 kilos. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:57) [76%] :\r\nFinalement date Islam esp\u00e8ce, on aura beaucoup marcher dans la ville. \r\nDans la ville pour parler de l'eau pour parler de la de la M\u00e9diterran\u00e9e oh bah en marchant navire parce que c'est \u00e7a aussi, merci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:10) [84%] :\r\nBen oui, oui c'est, c'est d'abord cette relation entre la ville et l'\u00e7a c'est s\u00fbr, c'est comme \u00e7a que la vie commence, c'est-\u00e0-dire pour \u00e7a que les Grecs ont pas trop de probl\u00e8mes avec les Gaulois au d\u00e9but, c'est les Gaulois sont beaucoup plus branch\u00e9s terrain et ils savent pas trop faire usage de la mer et du littoral donc quant les Grecs s'installa en face l\u00e0, au d\u00e9but, apparemment d'apr\u00e8s ce qu'on sait \u00e7a, pas trop pos\u00e9 par les gens qui prennent \u00e7a pas trop poser probl\u00e8me parce que d'abord, une ville effectivement tourn\u00e9 vers la mer, c'est un comptoir, donc \u00e7a sans doute que, en tout cas topographiquement sa persiste persiste dans la m\u00e9moire collective et dans dans une vraie trace historique m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:45) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:46) [81%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est pas mal, vous voyez pas c'est magnifique parce qu'on arrive un peu cach\u00e9s quand m\u00eame donc en \u00e7a, c'est tr\u00e8s GR 2013 et c'est \u00e0 la limite du Thrashers, on aime bien quand on sait pas si c'est joli, c'est trash mais en fait, les gens se ici on efface au fort Saint-Jean, donc le 12\u00e8me si\u00e8cle et puis on alors on en fait, on est \u00e0 un une un jet de Pierre du Mucem mais on voit pas du tout parce qu'il est juste derri\u00e8re, le for\u00e7ant l\u00e0 peut-\u00eatre qu'on avance en quelques m\u00e8tres, on va le vent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:23) [76%] :\r\nPourquoi est -ce si\u00e8ge potentiels alors \u00e7a moi j'adore \u00e7a, pour moi c'est vraiment efficace, Marseille, et c'est une aide qui se b\u00e9coter sur des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:34) [70%] :\r\nDes dalles en b\u00e9ton des c\u00f4tes s\u00e9rieusement par ici, \u00e7a c'\u00e9tait pass\u00e9 alors c'est trop pour moi, c'est vraiment le paysage mars alors attendez, j'ai pass\u00e9 joint parce qu'il faut avoir un certain sens de la relation non on mette les pieds dans l'eau, il passe maintenant, moi je m'approprie et vous, que vous la devrait peut le faire, on l'avait annonc\u00e9, faut le faire soutient micro regardez au fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:57) [67%] :\r\nUne grande sur la nature r\u00e9elle Alain paysage marseillais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:02) [82%] :\r\nAlors on moi, c'est un pur paysage Marseille ici donc, c'est pas le plus connu, on a en face du fort Saint-Jean en face \u00e0 la petite promenade autour du Fort Saint-Jean qui vient d'\u00eatre r\u00e9ouverte au public et qui a un des un des mais si vous \u00eates pas les f\u00eates le sein d'aller vous promener autour du Fort Saint-Jean, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able et l\u00e0 on est en face, dans un endroit un peu \u00e9trange, donc il y a des barri\u00e8res et des grillages, il y a le grand h\u00f4tel Sofitel ici qui est l\u00e0, il y a le Faro, on n'arrive pas \u00e0 comprendre ces jeunes espaces publics ou priv\u00e9s, les gens sont all\u00e9s boire des bi\u00e8res et pas phonie, p\u00eacher, se b\u00e9coter sur des sur des dalles en b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:33) [91%] :\r\nEt puis certains plus loin n'a jamais un peu quand quand m\u00eame un peu froide. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:36) [82%] :\r\nVous avez raison, j'ai m\u00eame pas vu dans le sol et les gens n'a jamais fum\u00e9 un joint, l\u00e0- bas, je pense aussi l'envoi le go\u00fbt de la digue du large vient d'ailleurs d'installation actuellement parce que c'est la capitale de la culture, c'est Kader Attia o\u00f9 il n'pas c'est et on voit la sortie du port, donc le tout espace l\u00e0 c'est la sortie du du du vieux port et j'aime bien sans moi, qui est \u00e0 la fois sublime selon qu'on le regarde et un peu tout casser aussi et \u00e7a c'est un peu \u00e0 l'image de Marseille c'est c'est un petit paradis, un petit peu d\u00e9glingu\u00e9, si on a un vieux canon au-dessus de nous, avec des herbes qui poussent sur une vieille muraille et puis ces rochers, l\u00e0 ils sont agr\u00e9ables sont faites comme tout, mais ils sont pas du tout naturel, CD, donc c'est une digue qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 l\u00e0 par j'imagine des camions et donc ce dr\u00f4le de m\u00e9lange qui parle de l'art de vivre et d'artifices et de nature et de tout \u00e7a \u00e0 la fois un peu chaotique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:22) [56%] :\r\nMais un crabe oui elle implique donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:29) [66%] :\r\nPour la ville m\u00eame de de et m\u00eame plein de mots lors de ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:35) [68%] :\r\nPour votre votre quoi monsieur oui en g\u00e9n\u00e9ral qu'est -ce que vous p\u00eachez dans les loups qui ont d\u00fb diff\u00e9rer chez Dupont de tous ce qui est poissons mangent alors j'ach\u00e8te jamais le prochain qui s'accrochent 4 jamais acheter un poisson, vous allez plonger la et vous avez un harpon oui donc vous plong\u00e9e profonde oui, ce qui ne 7 m\u00e8tres et vous allez comme \u00e7a parce que, habitu\u00e9 du comme l'\u00e9tude h\u00e9 oui, donc on Verizon oui. \r\nVoil\u00e0, vous avez votre petit sac accroch\u00e9 pourquoi je crois Procter appartenant ce petit puis, 3, 4, c'est pas pour \u00e7a, je suis le soir \u00e0 un d\u00e9ficit, enfin \u00e7a vraiment c'est avec pas loin de p\u00eacher nous marseillais apr\u00e8s avoir avoir on est habitu\u00e9 \u00e0 voir la ville rebelle pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:44) [80%] :\r\nChristine Breton Marseille la vie oui, on le dit beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:50) [80%] :\r\nC'est vrai, j'ai fais un lapsus, j'ai dit la vie et pas la ville, mais si les 2 et puis des fois, on peut dire aussi belle et rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:56) [80%] :\r\nYvon bon mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:02) [91%] :\r\nRebelle, peut-\u00eatre \u00e0 cause de la g\u00e9ographie mais. \r\nM\u00eame chose me laisserai pas volontiers dans dans cette histoire- l\u00e0 de r\u00e9bellion parce que on peut pas dire que la ville aujourd'hui rebelle quand vous la regardez et quand vous voyez la vie est politique et sociale et urbanistique dans cette ville, aujourd'hui il y a rien de rebelles, je me demande m\u00eame des fois si l'image de rebelle est pas fait pour cacher une esp\u00e8ce de m\u00e9diocratie qui est notre quotidien : un, une fois que le soleil est pass\u00e9 et que l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, on se retrouve en hiver, il y a beaucoup de \u00e7a. \r\nC'est toujours difficile aussi de dire des choses comme \u00e7a parce que \u00e7a fait, elle fait sa maligne, bon, mais je crois quand m\u00eame que on on est entrain de louper d\u00e9coche et c'est bien dommage, donc il Youpi depuis qu'il y a eu cette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:55) [88%] :\r\nL'aventure de l'ann\u00e9e europ\u00e9enne de la culture, parce que \u00e7a nous a ouvert le tout petits vasistas qui s'ouvre et, surtout, nous, ici dans les quartiers o\u00f9 nous sommes, vous vous \u00eates pos\u00e9 avec ce ce bateau des quartiers nord de Marseille, ce sont des quartiers pauvres des quartiers o\u00f9 il y a des urgences et et et je m\u00e9lange l'urgence et la r\u00e9bellion ou ou se confondrait pas les 2, je crois qu'il faut vraiment qu'on dise qu'il y a des urgences et puis que \u00e7a suffit quoi les blabla et qu'il faut qu'il faut faire des choses sortir des formes quand on est des artistes, faire de la politique quand on est des politiques prendre sa responsabilit\u00e9 quand on est comme moi, conservateur du Patrimoine, voil\u00e0 \u00e7a c'est des choses qui me tiennent plus \u00e0 coeur que cette histoire de rebelles pas rebelle voyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:34) [91%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, il y a ce week- un peu oui tout \u00e0 fait le 1er camping de Marseille il y en avait pas et l\u00e0 c'est un camping \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:42) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:43) [88%] :\r\nOui, il y en avait pas dans ces quartiers, faut que vous sachiez que vous \u00eates dans le 16\u00e8me arrondissement, il y en avait pas dans le 15\u00e8me, non plus, vous avez juste un h\u00f4tel de type industriel qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital Nord pour les familles quand ils viennent voir leur leurs parents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:57) [87%] :\r\nDonc vous voyez cette cette cette urgence dont je parlais, c'est pareil sur les installer les \u00e9quipements culturels, c'est la m\u00eame chose donc quand ces jeunes viennent ici mettent il y a son campe moi j'entends, j'entends pas seulement cette esp\u00e8ce de d\u00e9bordement d'imagination parce que c'est absolument magnifique, il faut que chacun de vos auditeurs viennent camper ici c'est, c'est superbe, le vous camper sur le gazon est pos\u00e9 sur un sur des, des, des plaques de m\u00e9tal, c'est, c'est superbe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:24) [84%] :\r\nIl ne il y a des jardins potagers, alors c'est que l'Euro oui exactement l'imagination, c'est magnifique, c'est fait par des jeunes \u00e9tudiants en architecture sont tous b\u00e9n\u00e9voles en tout en tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:34) [86%] :\r\nDonc moi je, moi je, je suis heureuse de voir \u00e7a, mais surtout ce que j'entends avec ce Yasuo oui quand \u00e7a y est, oui, nous prenons la ville oui, nous d\u00e9veloppons des espaces urbains autre oui, nous avons une r\u00e9flexion commune sur cette ville, mais surtout, surtout, oui, nous ne voulons pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9s dans les diff\u00e9rentes parties de la ville parce que cette partie nord de la ville a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 la poubelle de la ville, donc s'il vous pla\u00eet pas ici avec qui est -ce qui campe. \r\nYoupi merci messieurs les jeunes gens qui qui fait \u00e7a et c'est pas seulement vous voyez ces success par rapport \u00e0 rebelle, c'est pareil, c'est pas seulement d\u00e9licieusement d\u00e9coratif, c'est un vrai vrai parti pris et je les en remercie beaucoup moins de mon c\u00f4t\u00e9 pas ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:21) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:22) [89%] :\r\nDans quelques instants \u00e0 la fin de Babylone, vous allez partir en compagnie de Sarah des Rennes ou est -ce que vous l'emmener. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:29) [87%] :\r\nJe vais l'emmener aux \u00e9gal \u00e0 2 si elle veut bien alors vous savez, le propri\u00e9taire de ce bateau, il est aussi des \u00e9gal \u00e0 2 c'est assez dr\u00f4le mais on on va partir dans aupr\u00e8s du haut d'un ruisseau qui des et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:43) [75%] :\r\nQui le ruisseau Nord-Sud et qui est une sorte de petite antenne du port, une sorte de remonter depuis ce temps, ce canal la du robuste dans lequel nous sommes \u00e0 Paris oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:54) [88%] :\r\nPuis, surtout, il y a peut-\u00eatre pas de camping dans les \u00e9gal dans les quartiers nord, mais il y a des chambres d'h\u00f4tes et vous avez une avec des habitants des quartiers Nord, vous avez Christine Breton monter un projet extraordinaire qui s'appelle de l'h\u00f4tel du nord qu'est -ce que c'est rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:10) [91%] :\r\nRapidement, c'est c'est une co- invention entre des habitants quelques \u00e9lus moi- m\u00eame, conservateur du Patrimoine autour de la notion de Patrimoine sont des chambres chez les habitants et les habitants accueille les jambes, pas seulement pour leur faire le petit d\u00e8j et les mettre dans un lit, mais aussi pour leur montrer ce qu'ils appellent eux le Patrimoine, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, h\u00e9 ben moi il y a des fois o\u00f9 le Patrimoine par les habitants baisse correspond pas tout \u00e0 fait ce que j'ai appris \u00e0 l'\u00e9cole, et j'en suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse, c'est ce qui me me permet d'ailleurs d'avoir beaucoup de plaisir \u00e0 l'exercice de mon m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:46) [85%] :\r\nTout \u00e0 l'heure sur Espace 2 rendez- vous avec, entre les lignes, Catherine Fattebert, re\u00e7oit encore un moteur toute cette semaine, ils re\u00e7oivent des auteurs de Marseille c'est Andr\u00e9-Fortin le connaissez -vous reste une vraie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:59) [93%] :\r\nDonc \u00e7a c'est aussi une une tr\u00e8s grande \u00e9nergie qu'il y a dans cette ville dans la litt\u00e9rature polici\u00e8re, il en fait partie, avec bien d'autres et c'est vrai que c'est aussi un moyen de conna\u00eetre la ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:11) [83%] :\r\nGr\u00e2ce au polar Catherine Fattebert le re\u00e7oit pour rester dans l'ombre, il sera de faire un peu de lumi\u00e8re l\u00e0- dessus aujourd'hui dans Babylone il y avait Sarah Nancy si l'anti- dans une r\u00e9alisation sign\u00e9e Didier Resa, Michael, l'affaire a fait plein d'images, vous pourrez les retrouver sur le site de un, 2, 3 soleil c'est RTS Point CH barres obliques Marseille que vous dire encore, c'est que je me suis tromp\u00e9, que c'est un 2 3 Marseille : pourquoi pas une plus plume et l'un et l'un ne va pas sans l'autre, merci \u00e0 tous et on se r\u00e9jouit de vous retrouver demain, c'est \u00e0 cause du bateau, oui, c'est \u00e7a que je voulais vous dire encore : merci \u00e0 Jean-Marc et Caroline de Ling adh\u00e9rer ou qui nous ont accueilli pendant toute cette heure sur ce merveilleux bateaux finlandais, construit en 1928. \r\nDe Babylone, donc, sera dans les quartiers nord, Sarah Diren en compagnie de Christine Breton et de plein d'autres invit\u00e9s, et si vous d\u00e9sirez voir des images, il y a en ce moment, le r\u00e9alisateur suisse Nicolas Wadimoff qui rel\u00e8ve le d\u00e9fi, septembre 2 heures pour tourner tourner un le long m\u00e9trage de 5 minutes avec Yvan Sorel champion deM. c'est-\u00e0-dire de Free- fight. \r\nDemain soir, \u00e0 part Babylone qui commence \u00e0 9 heures vous pourrez retrouver toute cette op\u00e9ration dans les matinales et demain soir, il y aura une soir\u00e9e sp\u00e9ciale avec Charles si j'ai l'Alexandre Barley ainsi que la puce \u00e0 l'oreille sur la RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballesta, Laurent", "role": "biologiste, plongeur, photographe, auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Breton, Christine", "role": "historienne, conservatrice du patrimoine, soci\u00e9taire de la coop\u00e9rative \"H\u00f4tel du Nord\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanaspeze, Baptiste", "role": "coordinateur de la radio culturelle marseillaise \"Radio Grenouille\", fondateur des \u00e9ditions Wildproject", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viard, Jean", "role": "sociologue, politicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feral, Jean-Pierre", "role": "directeur de recherche \u00e0 la station marine d'Endoume", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gauch, Fred", "role": "sp\u00e9cialiste de robotique sous-marine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3043E687-2566-43D0-879A-4C835C498DEA", "internalArchiveId": "3043E687-2566-43D0-879A-4C835C498DEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Les titres. - 2. Interview de Marek Halter, \u00e9crivain. - 3. EconomieSuisse change sa direction, Pascal Gentinetta et Rudolf Wehrli remettent leurs mandats avec effet imm\u00e9diat. - 4. La sixi\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 est en sursis. - 5. La loi devant r\u00e9gler le diff\u00e9rend entre les banques suisses et les USA a re\u00e7u une fois encore le soutien du Conseil des Etats, bien qu'elle soit condamn\u00e9e. - 6. Le Conseil national discute des pressions que subit la place financi\u00e8re suisse et de son avenir. - 7. Barak Obama est en visite officielle \u00e0 Berlin et pourrait tourner la page de la guerre froide. - 8. A La Chaux-de-Fonds s'est ouvert le proc\u00e8s de 6 hommes accus\u00e9s de trafic\r\nde drogue, contrainte et s\u00e9questration. - 9. La coqueluche prolif\u00e8re dans les \u00e9coles genevoises. - 10. M\u00e9t\u00e9o", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe. Les personnes sont list\u00e9s une seule fois par ordre d'apparition. Marek Halter intervient \u00e0 plusieurs reprises dans l'\u00e9mission.", "durationSec": 1727, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Gen\u00e8ve (canton)", "Allemagne"], "thematicThemes": ["banque", "maladie infectieuse", "\u00e9conomie", "m\u00e9t\u00e9orologie", "proc\u00e8s", "trafic de stup\u00e9fiants", "association professionnelle", "fiscalit\u00e9", "litt\u00e9rature", "assurance invalidit\u00e9", "l\u00e9gislation", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Halter, Marek", "EconomieSuisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T11:18:20Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBonjour, des t\u00eates tombent \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Pascal Johnson \u00c9tat d\u00e9missionne la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises veut des changements apr\u00e8s son \u00e9chec sur les 17 Yves, le Conseil des \u00c9tats auront sauveur ce matin, il maintient son soutien \u00e0 la Lex USA, il refuse d'enterrer la 6\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9, le Conseil national aura le dernier mot, cet apr\u00e8s- midi, Barack Obama veut d\u00e9finitivement tourner la page de la guerre froide, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit prononcer cet apr\u00e8s- midi un discours historique \u00e0 Berlin devant la porte de Brandebourg, il devrait faire un nouveau pas vers le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, nous rejoindrons notre correspondante en Allemagne, Blandine Milcent, c'est un homme engag\u00e9 depuis plus d'un demi- si\u00e8cle, Marek Halter raconte pour la 1\u00e8re fois les raisons de ses multiples interventions aupr\u00e8s des grands de ce monde, faites -le, un titre qui appelle \u00e0 l'action, l'\u00e9crivain fran\u00e7ais se dit convaincu de la puissance des mots de la parole, Marek Halter, est l'invit\u00e9 de ce journal, il commentera l'actualit\u00e9 de ce mercredi 19 juin : soleil et chaleur \u00e0 nouveau programme de la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s en pleine matin\u00e9e donc assez ensoleill\u00e9 encore demain et puis, changement de d\u00e9cor nuages d'orage et baisse des temp\u00e9ratures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [82%] :\r\nPoint bonjour Marek Halter bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [90%] :\r\nVous \u00eates en duplex de Paris, vous allez nous accompagner tout au long de ce journal pour commenter l'actualit\u00e9, vous \u00eates Arenh, artistes, \u00e9crivains militant engag\u00e9, auteur de bestsellers, vous \u00eates une personnalit\u00e9 bien connue depuis plus de 50 ans, ami des grands de ce monde et Arafat Delmer hier Nasser Fran\u00e7ois Mitterrand ou encore Vladimir Poutine et vous avez 77 ans aujourd'hui, vous publiez un livre qui pr\u00f4ne l'action, faites -le, on en parlera d'ailleurs en 2\u00e8me partie de ce journal, mais tout d'abord, votre actualit\u00e9, Marek Halter, c'\u00e9tait hier 18 juin vous avez lanc\u00e9 une journ\u00e9e de l'engagement, quel est le message de cet appel et surtout quelles sont vos attentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [84%] :\r\n\u00e9coutez d'abord 18 juin c'est un anniversaire, il y avait un monsieur avant moi, qui s'appelait De Gaulle et il a dit faites -le et il a fait un s'\u00e9tait un engagement, je me suis rendu compte que la plupart des organisations humanitaires que j'ai aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er qui sont extraordinaires travaillent chacune dans son coin, ah la, la, la Fondation Abb\u00e9 Pierre s'occupe de sansabri Action contre la faim, de ceux qui ont faim, l'Unicef des enfants SOS Racisme des racisme imaginez -vous elles comme n'est -ce pas, c'est gr\u00e2ce \u00e0 mon initiative qui on sait tout secret trouv\u00e9 dans un caf\u00e9 encore symbolique a fait du Croissant, c'est l\u00e0, dans la proximit\u00e9 qui a presque 100 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, Jean Jaur\u00e8s, c'\u00e9tait le d\u00e9but de la 1\u00e8re guerre mondiale, tout \u00e7a pour moi, est importante, nous vivons \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'engagement n'est pas tr\u00e8s clair, ou on dit indignez -vous, et \u00e7a suffit, alors je trouve que s'indigner, c'est bien mais agir c'est mieux et il y a de quoi faire autour de nous, nos voisins ont besoin de nous attendons, nous attendons leurs normes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [89%] :\r\nEt vous \u00e9crivez tout cela dans dans un livre fait le Marek Halter, on va poursuivre avec l'actualit\u00e9 en Suisse pour commencer avec l'\u00e9conomie suisse, qui, qui cherche \u00e0 tirer les le\u00e7ons de ses r\u00e9cents \u00e9checs, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises se s\u00e9pare de son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Pascal \u00e9tats avec effet imm\u00e9diat le pr\u00e9sident Rudolf Heverlee qui est en poste depuis seulement 9 mois lui remet \u00e9galement son mandat \u00e0 fin ao\u00fbt alors Weng et \u00e7a \u00e9conomie suisse \u00e0 des d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter sa nouvelle strat\u00e9gie ce matin \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [92%] :\r\nOn savait \u00e9conomie suisse, particuli\u00e8rement en difficult\u00e9 depuis l'acceptation de l'initiative Minder en mars, l'association a men\u00e9 campagne \u00e0 coups de millions et sa cr\u00e9dibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 largement ent\u00e2ch\u00e9e apr\u00e8s la claque inflig\u00e9e par le peuple, une r\u00e9flexion interne a ensuite \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, elle se solde donc aujourd'hui par le d\u00e9part de Pascal Gentinetta qui aura \u00e9t\u00e9 6 ans directeur d'\u00c9conomie Suisse le pr\u00e9sident Rudolf Verly parle d'une s\u00e9paration d'un commun accord, mais aussi de divergences de vues sur la strat\u00e9gie Pascal Gentinetta qui n'\u00e9tait en tout cas pas pr\u00e9sent ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse \u00e0 Z\u00fcrich, quant \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie annonc\u00e9 ce matin, elle se veut ax\u00e9e notamment sur la mani\u00e8re de faire campagne \u00e0 l'avenir, \u00e9conomie suisse reconna\u00eet avoir \u00e9t\u00e9 arrogante, les responsables veulent \u00eatre plus modeste, moins acad\u00e9mique, davantage \u00e0 l'\u00e9coute, il s'agit pour l'association de regagner la confiance du public et de ses membres et de redevenir cr\u00e9dible en tant que lobby principal de l'\u00e9conomie aupr\u00e8s du monde politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [91%] :\r\nLa 6\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 est en sursis devant le Parlement, la conf\u00e9rence de conciliation qui s'est r\u00e9unie t\u00f4t ce matin, propose de classer le projet faute d'accord sur un compromis, mais le Conseil des \u00c9tats tentent de sauver ce projet il a vot\u00e9 une proposition, ce matin, demandant une nouvelle conciliation nationale aura le dernier mot, cet apr\u00e8s- midi, Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [92%] :\r\nOui, grosse agitation ce matin au Parlement, car la 6\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 est \u00e0 2 doigts d'\u00eatre enterr\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s 2 ans de discussions \u00e9troit passages dans chaque conseil, la conf\u00e9rence de conciliation avait pourtant trouv\u00e9 un compromis, ce matin, pour r\u00e9gler les divergences restantes principalement le rel\u00e8vement de 70 \u00e0 80 pourcent du du seuil d'invalidit\u00e9 \u00e0 partir duquel handicap\u00e9e a droit \u00e0 une rente enti\u00e8re et l'introduction d'un m\u00e9canisme automatique et d'un cynisme mais la conf\u00e9rence a fini par rejeter ce compromis en votation finale, ce qui est assez in\u00e9dit, les oppositions de la gauche qui ne veut pas entendre parler d'un m\u00e9canisme financier dans les assurances sociales et d'une partie de la droite, dont l'UDC qui veut plus d'\u00e9conomies ces oppositions se sont cumul\u00e9s on a alors assist\u00e9 \u00e0 une tentative de r\u00e9animation du projet par le lib\u00e9ral- radical Z\u00fcrichois F\u00e9lix Good suit l'air, il veut essayer de relancer une nouvelle ronde de discussions pendant l'\u00e9t\u00e9, proposition accept\u00e9e ce matin aux \u00c9tats l'assurance invalidit\u00e9 obtient donc un sursis qui pourrait \u00eatre de courte dur\u00e9e, l'objet passe au Conseil national, cet apr\u00e8s- midi, il y aura la m\u00eame tentative de sauvetage, tout d\u00e9pendra de la d\u00e9termination de la gauche et de l'UDC, bref les tractations discussions et tentative de persuasion de derni\u00e8re minute, vont bon train actuellement dans les couloirs du palais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [92%] :\r\nEt un autre sursis obtenu encore ce matin devant le Conseil des \u00c9tats, elle concerne la Lex USA : le Conseil d'\u00c9tat qui a redit donc ce matin son soutien par 26 voix contre 18 au lendemain du rejet massif du Conseil national, convaincu que la loi sera au final rejet\u00e9 par le Parlement, les s\u00e9nateurs ont approuv\u00e9 une d\u00e9claration d'intention dont le but est de d\u00e9montrer, malgr\u00e9 tout, la bonne volont\u00e9 de la Suisse \u00e0 coop\u00e9rer avec la justice am\u00e9ricaine Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [90%] :\r\nOui, c'est un texte qui n'a aucune valeur juridique, mais qui fait office de signal envoy\u00e9 aux Am\u00e9ricains pour att\u00e9nuer le rejet du Parlement pour leur dire : regardez au moins une des 2 chambres comprends vos revendications cette d\u00e9claration largement soutenu par les s\u00e9nateurs, a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t relativis\u00e9e par la ministre des finances Eveline Widmer-Schlumpf qui a rappel\u00e9 qu'apr\u00e8s 2 ans de n\u00e9gociations, la justice am\u00e9ricaine avait bien compris que la Suisse cherche elle aussi une solution un acte un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, donc qui illustre l'atmosph\u00e8re du d\u00e9bat ce matin m\u00eame les PLR UDC PS qui ont port\u00e9 le rejet et qui, finalement, vous l'emportez \u00e9tait loin de triompher du c\u00f4t\u00e9 des partisans de la loi, on a senti un peu d'abattement, beaucoup d'inqui\u00e9tude aussi devant une situation qualifi\u00e9e de tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able car personne ne sait vraiment ce qui attend d\u00e9sormais les banques suisses mais aussi leurs employ\u00e9es d'une d'une manche longue cela redit tout sera entrepris pour les prot\u00e9ger, si les donn\u00e9es sont transmises, mais sans cette loi, rien ne peut \u00eatre garantie, c'est aujourd'hui en fin d'apr\u00e8s- midi que le National va reprendre sauf le gigantesque surprise d\u00e9finitivement faire mordre la poussi\u00e8re \u00e0 cette fameuse Lex USA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [94%] :\r\nMais avant cela, le Conseil national s'est beaucoup interrog\u00e9 ce matin sur la place financi\u00e8re sur les pressions auxquelles elle fait face depuis des ann\u00e9es sur son avenir, un d\u00e9bat extraordinaire agend\u00e9e depuis durant cette session qui d\u00e9cid\u00e9ment est aux couleurs des milieux financiers Alexandra Cohen, plus de 60 motions et interpellations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par les parlementaires pour nourrir les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [90%] :\r\nOui, vaste question que l'avenir de la place financi\u00e8re suisse et pas de boule de cristal pour y r\u00e9pondre, depuis plus de 2 heures, d\u00e9j\u00e0, les conseillers nationaux exposent leur vision et aussi parfois leur sentiment de ras-le-bol face \u00e0 un sujet qui n'en finit pas de faire d\u00e9bat Ad\u00e8le Terence copr\u00e9sidente des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:09) [87%] :\r\nLes Verts ne veulent plus \u00e0 l'avenir avoir \u00e0 d\u00e9battre ici de tels sujets notre place financi\u00e8re va d\u00e9sormais se d\u00e9velopper de mani\u00e8re durable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:16) [93%] :\r\nTous les sujets chauds du moment sont \u00e9voqu\u00e9s en vrac le conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, les accords Rubik pour l'imp\u00f4t lib\u00e9ratoire \u00e0 la source, et bien s\u00fbr l'\u00e9change automatique des interventions qui refl\u00e8te avant tout un sentiment d'une forte inqui\u00e9tude des \u00e9lus, notamment quand m\u00eame quant \u00e0 une d\u00e9gradation d'image de la Conf\u00e9d\u00e9ration vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger pour la Genevoise UDC C\u00e9line Amaudruz la Suisse est d\u00e9j\u00e0 grande perdante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:42) [93%] :\r\nNous ne pouvons plus nous tenir \u00e0 l'\u00e9cart de la guerre \u00e9conomique et financi\u00e8re qui s\u00e9vit sur tous les continents et dans notre pays, c'est na\u00efvement cru \u00e0 l'abri, si nous ne mobilisons pas d\u00e8s maintenant la Suisse perdent la bataille financi\u00e8re mondiale et se trouver dans le corps des cocu de l'histoire, apprenons \u00e0 dire non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:00) [90%] :\r\nDes \u00e9lus qui ont aussi critiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, l'absence de strat\u00e9gie globale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re Maro Poli \u00e0 conseiller national MCG. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:08) [93%] :\r\nIl est grand temps que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fende les int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 long terme et nous en r\u00e9agissant dans l'urgence aux pressions internationales. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:15) [94%] :\r\nEt puis il est aussi apparu ce matin ce besoin des parlementaires de d\u00e9noncer parfois une situation ing\u00e9rable pour les \u00e9lus : Dominique de Buman en PVC. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:24) [92%] :\r\nIl faut \u00eatre conscient que, pour nous, parlementaires, le chemin est extr\u00eamement d\u00e9licat entre le sentiment et le devoir de d\u00e9fendre notre identit\u00e9 et nos int\u00e9r\u00eats nationaux, d'une part la prise de conscience que le monde a chang\u00e9 que sont d'\u00e9conomie s'est globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [95%] :\r\nLes d\u00e9bats se poursuivront au Conseil national encore cet apr\u00e8s- midi, les \u00e9lus viennent de rejeter d'ailleurs la motion visant \u00e0 punir les d\u00e9tenteurs de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es par 92 voix contre 91 et 4 abstentions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [88%] :\r\nMerci Alexandra Cohen, Marek Halter, vous \u00eates toujours en Direct avec nous, oui, ces sujets et la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale, la guerre \u00e9conomique et financi\u00e8re d\u00e9nonc\u00e9e par les parlementaires \u00e0 Berne est -ce que c'estM. vous pr\u00e9occupe, quelle est votre position l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [83%] :\r\nCurieusement \u00e7a quand, comme tout le monde, je ne peux pas dire que \u00e7a me procure particuli\u00e8rement parce que je connais rien, je sais combien j'ai d'Euro dans ma poche et quand je n'est plus un sou, j'ai je faire 7\u00e8me rencontre qu'il faut qu'elles en gagnent donc j'essuie, on peut un peu primaire dans les domaines de l'\u00e9conomie, je pense, si je le dis dans dans mon livre que malheureusement nous n'avons personne aujourd'hui pour nous proposer un nouveau syst\u00e8me \u00e9conomique mondial, il y en aurait eu besoin un 5 15\u00e8me Friedman, nous vivons sur sur des id\u00e9es p\u00e9rim\u00e9es, parce que le monde a chang\u00e9, je sais pas il y a quelqu'un sur votre antenne dit c'est vrai, moi je suis incapable de proposer quelque sorte et j'attends avec impatience Ken \u00e9conomise viennent non pas pour critiquer mais pour proposer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [93%] :\r\nEt toujours au Conseil national, Marek Halter, le Conseil national s'est pench\u00e9 sur l'autorit\u00e9 parentale conjointe qui deviendra la r\u00e8gle en cas de divorce ou pour les enfants n\u00e9s hors mariage, mais en revanche il n'y aura pas d'effet r\u00e9troactif illimit\u00e9 maximum 5 ans toujours au menu des discussions nationales les abeilles le l'\u00c9lys\u00e9e, les parlementaires ont adopt\u00e9 2 motions pour les prot\u00e9ger davantage des pesticides et pour lancer des recherches \u00e0 ce sujet, mais il refuse d'\u00e9tendre la suspension de certains, les insecticides tourner d\u00e9finitivement la page de la guerre froide, voil\u00e0 ce que Barack Obama pourrait proposer aujourd'hui \u00e0 Berlin dans le cadre de sa visite de 24 heures dans la capitale allemande, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est arriv\u00e9 hier soir avec sa famille, il tient en ce moment m\u00eame une conf\u00e9rence de presse avec Angela Merkel et il fera un discours tr\u00e8s attendu historique, peut-\u00eatre m\u00eame cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la porte de Brandebourg pour ce qu'on en sait, Blandine Milcent ce discours devrait tourner autour d'une nouvelle proposition de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [92%] :\r\nOui, absolument, d'apr\u00e8s ses conseillers, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devrait proposer dans son discours de faire un nouveau pas dans le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire russe et am\u00e9ricain, il s'agirait dans le d\u00e9tail pour ceux que l'on en sait, de renforcer les dispositions pr\u00e9vues dans le trait\u00e9 Start qu'Obama avait d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 avec Moscou lors de son 1er mandat, il s'agissait alors de r\u00e9duire \u00e0 1550 le nombre des ogives nucl\u00e9aires russes, am\u00e9ricaines et la Obama pourrait proposer aujourd'hui de ramener ce nombre \u00e0 1000 et de r\u00e9duire les arsenaux nucl\u00e9aires tactiques en Europe, il pourrait enfin s'engager \u00e0 participer \u00e0 un sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 dans le nucl\u00e9aire l'an prochain \u00e0 La Haye l'objectif d\u00e9fini par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est de sortir de tourner la page d\u00e9finitivement de la guerre froide, ce qui n'est pas gagn\u00e9 au vu des relations glaciales qui existent entre lui et l'homme fort de la Russie, Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [92%] :\r\nLe d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, Blandine Milcent pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est en tout cas, un sujet qui lui tient \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:55) [93%] :\r\nOui, et c'est la raison pour laquelle il n'y aura pas forc\u00e9ment de grande nouveaut\u00e9 dans son discours aujourd'hui \u00e0 Berlin cet apr\u00e8s- midi, parce que dans un autre discours qu'il avait prononc\u00e9 \u00e0 Prague en 2009 d\u00e9j\u00e0, alors qu'il venait d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident Barack Obama avait d\u00e9j\u00e0 dessin\u00e9 2 axes qui seront sans doute les m\u00eames aujourd'hui \u00e0 Berlin, il avait d'abord lanc\u00e9 un appel \u00e0 prot\u00e9ger la plan\u00e8te et il avait \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 poursuivre la voie dans le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire et \u00e0 mettre un terme \u00e0 l'esprit de la guerre froide, donc attendons le discours d'aujourd'hui, Obama doit parler \u00e0 15 heures s'apr\u00e8s- midi mais en tout cas c'est tout, c'est une habitude des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains lors de leur visite \u00e0 Berlin, c'est d'aborder cette question de la guerre froide, c'est ce qu'avait fait il y a 50 ans, John Kennedy, avec son c\u00e9l\u00e8bre Hyppoenen Berliner mais c'est \u00e9galement ce qu'avait fait Ronald Reagan, qui avait demand\u00e9 en 1987 au m\u00eame endroit \u00e0 la porte de Brandebourg \u00e0 Michel Gorbatchov d'abattre ce mur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [87%] :\r\nM\u00eame Blandine Milcent, merci, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin, Marek Halter, tourn\u00e9 la page d\u00e9finitivement de la guerre froide est -ce qu'Vladimir Poutine que vous connaissez, que vous avez rencontr\u00e9 plusieurs fois, est ce qu'il est pr\u00eat \u00e0 \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:57) [86%] :\r\nJe pense qu'il ne prenne mais Obama a pris un tr\u00e8s mauvais chemin pour y arriver, d'abord d\u00e9j\u00e0 le calendrier, il aurait fait ses discours avant la r\u00e9union, en Irlande, peut-\u00eatre qu'il aurait obtenu quelque chose de Poutine \u00e0 propos de la Syrie, on vous pas d'abord discuter les choses qui f\u00e2chent : il y a pr\u00e8s de dire je vous aime, je vais vivre avec vous on fait juste le contraire, je ne sais pas, dans les rapports hommes- femmes, c'est ce qu'on dit, d'abord on dit j'\u00e9tais mis apr\u00e8s, on fait des propositions, mais pas le contraire, donc, d\u00e9j\u00e0, tout est faux, et puis aujourd'hui il n'y a pas de menace nucl\u00e9aire, il faut qu'on se mette \u00e7a de bien dans la m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de l'Iran, quand m\u00eame, parce que c'est pas la bombe atomique dangeureuse ah c'est les Iraniens qui sont debout sur, je veux dire que ceux qui sont au pouvoir parce que sont des fous de Dieu parce qu'ils s'imaginent s'imagine qui aide que mercredi les Messi a pr\u00e9vu par par les chiites par la religion chiite viendra Hilaire dira d'appuyer sur le bouton, mais les boutons lui- m\u00eame n'est pas dangereux, c'est toujours dans une chose, \u00e7a veut dire que la bombe atomique entre l'homme d'un d'un Hollande d'un Cameron Dunn Poutine ou d'un Obama n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sente, pas le danger, il y a un esprit de la guerre froide, les Am\u00e9ricains l'entretiennent, d'o\u00f9 la r\u00e9action des Poutine Poutine saisissante entour\u00e9, il y a des bases militaires am\u00e9ricaines de l'Otan tout autour de l'ex- Union sovi\u00e9tique, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir club pas Tommy, ils sont l\u00e0, ils sont l\u00e0 et ils ont des fus\u00e9es point\u00e9s sur Moscou qui ne sont pas \u00e0 ceux qui s'en sont pas des fus\u00e9es atomiques mais ce sont des fus\u00e9es, \u00e7a suffit, comme si la Russie menacer et puis il faut aussi savoir que la plupart d'organisation humanitaire russe \u00e7a toute l'opposition russe et pay\u00e9 par les par la fondation am\u00e9ricaine et il y a alors Poutine a tort ou raison, c'est sympa, je veux pas les d\u00e9fendre mais l'les Russes sont orgueilleux son orgueil, si on veut obtenir quelque chose de il faut d\u00e9j\u00e0 qu'on montre sa bonne volont\u00e9 qu'on leur dise qu'on les aime, qu'on a lu Tolsto\u00ef, Gogol et Tchekov et alors il y a alors seulement on pourrait discuter, mais si on le fait pas, alors tout \u00e7a c'est bon pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:39) [94%] :\r\nEt ce pouvoir de la parole de de ces mots, vous en parlez dans votre dernier livre, Marek Halter, on va en parler justement dans un instant, on poursuit avec l'actualit\u00e9, en Suisse et un important proc\u00e8s qui s'est ouvert ce matin au tribunal criminel de La Chaux-de-Fonds 6 pr\u00e9venus comparaissent pour, notamment, trafic de drogue contrainte s\u00e9questration entre 2008 et 2012 ils ont instaur\u00e9 un climat de terreur pour exercer le monopole de la marijuana dans les montagnes neuch\u00e2teloises un commerce accompagn\u00e9e de graves violences et d'humiliations C\u00e9lestine Perissinotto vous suivez ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:17:07) [88%] :\r\nLes pr\u00e9venus ne recule devant rien pour avoir la main mise du commerce de la Marie Rouanet, dans les montagnes neuch\u00e2teloises menace humiliation violence physique, il d\u00e9barque chez leurs concurrents et les frappes qui ne font pas comme ils disent, ils iront jusqu'\u00e0 s\u00e9questrer l'Inde dans une cave, une mettant un sac plastique sur la t\u00eate et le fouettant avec une ceinture sur tout le corps, une autre fois, ils lui font une entaille dans la cuisse, les pr\u00e9venus exerce aussi des pressions sur les revendeurs pour qu'ils vendent encore plus de stup\u00e9fiants ou conclu des contrats de Natel pour leur compte, passage \u00e0 tabac menacent de s'en prendre \u00e0 la famille, les pr\u00e9venus sont jeunes, entre 23 et 27 ans originaire d'Afghanistan, Tch\u00e9tch\u00e9nie BosnieHerz\u00e9govine il conteste partiellement les violences, une gifle, oui, mais pas de torture, dira l'un d'eux, certains ont demand\u00e9 leur remise en libert\u00e9, mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9, jugeant le risque de r\u00e9cidive \u00e9lev\u00e9 ce gros proc\u00e8s qui compte une soixantaine de plaignants se tient jusqu'\u00e0 vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:59) [91%] :\r\nLa coqueluche prolif\u00e8rent dans les \u00e9coles genevoises, plusieurs cas ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s en cette fin d'ann\u00e9e scolaire notamment cycle dans l'inondation, une recrudescence des cas de coqueluche est observ\u00e9e depuis plusieurs mois 20 cas ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans les \u00e9coles du canton depuis d\u00e9but 2002 de l'ann\u00e9e, nous recevons en clair Anne Wheeler, m\u00e9decin, directrice adjointe du service de sant\u00e9 de la jeunesse, bonjour madame, bonjour est -ce qu'on peut vraiment parler de pousser de coqueluche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:24) [92%] :\r\nNon, ce qu'on observe, c'est que dans toute la Suisse mais aussi dans beaucoup de pays en Europe, aux \u00c9tats-Unis et en Australie, on observe une augmentation du nombre de cas depuis 2010 \u00e0 peu pr\u00e8s, avec pour la Suisse, une augmentation peut plus marqu\u00e9 en 2012, par rapport \u00e0 la p\u00e9riode 2006 2009 les le nombre de cas peu pr\u00e8s doubl\u00e9 et on voit comme \u00e7a on on voit cet homme ce manquement progressive puis tout d'un coup, on a une petite pouss\u00e9e avec plusieurs cas qui nous sont signal\u00e9s sur une courte p\u00e9riode, ce qui est le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:57) [92%] :\r\nCar actuellement, donc ce n'est pas qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne, je ne vois il faut encourager les rappels de vaccins, le vaccin actuel n'est plus efficace, en tout cas, selon le m\u00e9decin cantonal ce vaccin perd de son efficacit\u00e9, avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:09) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, on peut consid\u00e9rer qu'il a une dur\u00e9e de protection en moyenne 10 ans ce qui a pouss\u00e9, effectivement, la Commission f\u00e9d\u00e9rale des vaccinations et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 \u00e9mettre des recommandations pour des rappels d'une part, \u00e0 l'\u00e2ge adulte, puisque finalement c'est une maladie qui est particuli\u00e8rement grave pour les nourrissons, que ceux -ci ne sont les, ceux de moins de 6 mois ne sont prot\u00e9g\u00e9s qu'apr\u00e8s 3 doses de vaccination et que les jeunes adultes qui s'en occupe, pourrait \u00eatre DDT transmetteur, donc il y a une un rappel qui est pr\u00e9conis\u00e9 chez les personnes entre 25 et 29 en estimant que c'est le fond des futurs parents toutes les personnes qui s'occupent d'enfants de moins de 6 mois, ont aussi des recommandations vaccinales et cette ann\u00e9e, en plus, on a r\u00e9introduit un rappel chez les adolescents, on en propose aussi un sch\u00e9ma acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour les petits enfants qui sont accueillis dans des cr\u00e8ches et et aux femmes enceintes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:13) [89%] :\r\nDerni\u00e8re question toute simple : quels sont les sympt\u00f4mes finalement auquel il faut \u00eatre attentif et quels risques pour les malades atteints de coqueluche que c'est grave devant la coqueluche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:22) [92%] :\r\nAlors c'est une maladie tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able pour pour les enfants et les adultes, elle est grave chez les nourrissons, car elle peut entra\u00eener un arr\u00eat cardiorespiratoire il y a d'ailleurs eu un cas un essai l'ann\u00e9e pass\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:36) [89%] :\r\nClaire-Anne Villaire m\u00e9decin, directrice adjointe du service de la sant\u00e9 de la jeunesse, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Pascal Jeannerat et bonne journ\u00e9e la collection des bandes vid\u00e9o et Audio du Montreux comme Jazz Festival entre comme document au Patrimoine mondial de l'Unesco de Claude Nobs l\u00e9gu\u00e9 si c'est son nom, compte 10000 bandes et plus de 5 1000 heures d'enregistrements de concerts depuis la fondation du festival en 1967 et c'est seulement la 2\u00e8me contribution suisse \u00e0 cette liste apr\u00e8s les manuscrits de l'\u00e9crivain et philosophe Jean-Jacques Rousseau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:07) [69%] :\r\nLe 12 30 Karine Vasari, donc \u00e0 mardi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:11) [94%] :\r\nHalter, vous nous avez donn\u00e9 votre regard sur l'actualit\u00e9 de ce mercredi 19 juin vous \u00eates l'auteur de nombreux vous publiez donc un livre fait le dans lequel vous revenez sur les \u00e9v\u00e9nements qui vous ont pouss\u00e9 \u00e0 vous engager tout au long de votre vie, vous expliquez votre parcours enfant n\u00e9 dans le ghetto de Varsovie qui conna\u00eet la famine, l'exil, il y a 77 ans, vous restez un homme engag\u00e9, qu'esp\u00e9rez -vous du lecteur un v\u00e9ritable sursaut il y a eu trop d'indignation, pas assez d'actions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:40) [87%] :\r\nOui, mais vous savez, j'ai tout r\u00e9sum\u00e9, en effet, en effet, je pense que l'action, l'espoir sont peut-\u00eatre essentielle pour la survie de l'humanit\u00e9, or nous vivons une ou nous avons peu de ce poids, c'est \u00e7a qui est terrible c'est pas seulement le probl\u00e8me de l'\u00e9conomie parce que il y a, il y a 2 p\u00e9riodes de au grave et mais \u00e0 partir d'un moment, comme disait Jacques Pr\u00e9vert, on voit le Soleil rouge \u00e0 l'horizon, alors on s'est dit : \u00e7a va pas, on s'en sortira, puisque les lendemains qui chantent sont l\u00e0 nous attendent, or aujourd'hui personne nous dit qu'il a, il y a des lendemains qui chantent, et l\u00e0 il y a, il y a un vrai probl\u00e8me, j'ai tr\u00e8s peur de cela, j'ai tr\u00e8s peur parce que quand il n'y a pas d'espoir o\u00f9 il y a peu d'espoir, c'est la violence qui envahit la rue c'est l'imm\u00e9diatet\u00e9 gestes imm\u00e9diats, les gestes imm\u00e9diats, on frappe l'autre c'est imm\u00e9diat, on voit tout de suite le r\u00e9sultat, l'autre il est par terre, on a gagn\u00e9, on est content : voil\u00e0 lyonnais congratul\u00e9 par ses copainsS. on \u00e9vite donc \u00e0 un moment difficile, il y a personne aujourd'hui pour nous proposer une nouvelle id\u00e9ologie pour les vieilles de logis, celle de vos parents, mes parents, grands- parents, \u00e7a ne marche plus, communisme socialisme lib\u00e9ralisme etc \u00e7a marche plus personne n'est pr\u00e8s de mourir pour cela et personne d'ailleurs ne demande nous demande de mourir pour quelque chose mais il y a personne, je pense que c'est un moment \u00e0 passer, je crois beaucoup en g\u00e9nie humain, je pense qu'il y aura quelqu'un bient\u00f4t qui nous proposeraient un un id\u00e9al des soci\u00e9t\u00e9s qui correspond \u00e0 la mondialisation dans lequel nous nous trouvons, moi je suis incapable, alors qu'est ce que je propose, je propose un nouveau comportement qui est chacun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:49) [87%] :\r\nCette prennent entre celui mais vous, vous proposez Marek Halter un nouveau comportement \u00e9videmment votre livre r\u00e9pond explicitement \u00e0 St\u00e9phane Hessel, indignez -vous mais l'indignation, c'est la base de l'engagement et puis la capacit\u00e9 d'action n'est pas non plus donn\u00e9 \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:04) [84%] :\r\nSi \u00e7a si juste part alors c'est pas vraiment \u00e0 l'eau, la 1\u00e8re question : ce n'est pas vraiment un livre, faites -le, n'est pas vraiment une r\u00e9ponse \u00e0 St\u00e9phane Hessel qui jamais bien, je suis, j'\u00e9tais pas d'accord, j'\u00e9tais pas d'accord, oui c'est l\u00e0 surtout sur le probl\u00e8me d'Isra\u00ebl mais bon mais l'indignation mais pousse pas \u00e0 l'action, vous vous trouvez devant votre \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision, vous voyez ce qui se passe en Syrie, vous vous indignez il y a alors il y a pr\u00e8s vous manger tranquillement, vous faites l'amour ou pas, vous dormez et vous \u00eates content de vous- m\u00eame parce que vous vous \u00eates indign\u00e9, or \u00e7a, rien n'a chang\u00e9 sur la terrain ni autour de vous, ceux qui se demandent si vous vous indignez Alesi Jacques raconte d'ailleurs une petite anecdote, \u00e7a va faire sourire ceux qui nous \u00e9coutent, je prends un TGV Strasbourg- Paris je crois Jean-Luc M\u00e9lenchon il est pas content il il est journal j'ai dit qu'est -ce qui se passe, il dit : il est temps de faire la r\u00e9volution, je lui dis fais l\u00e0 Afrique la regarde surpris parce qu'on lui a jamais dit \u00e7a, et moi j'enfonce le clou : j'ai dit : \u00e9coute, commence \u00e0 construire la premi\u00e8res barricades je t'aiderai au r\u00e9sumant qui a le contr\u00f4leur passait nous a demand\u00e9 nos billets, il y en a termin\u00e9 avec la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:20) [88%] :\r\nAlors justement, Marek Halter, par rapport \u00e0 l'action \u00e0 ce que vous, vous allez faire, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de rencontrer le pape Fran\u00e7ois en compagnie d'une d\u00e9l\u00e9gation d'imams parce qu'une date a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, je sais que la r\u00e9union voil\u00e0 \u00e9t\u00e9 et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, qu'attendez -vous de cette rencontre est -ce que vous avez une date. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez, nous avions fait date, \u00e7a va vous faire sourire encore alors d'abord d\u00e9j\u00e0 vous voyez bon les ne conna\u00eet pas, pour lui, je suis un inconnu, j'ai une id\u00e9e hein, je pense que la r\u00e9conciliation entre les grandes religions est d'une urgence parce qu'elles sont les seules id\u00e9ologique qui nous reste et s'il y a un affrontement entre 16 id\u00e9ologie ces religions, c'est la pire des choses, ce qui peut nous arriver, vous savez, on conna\u00eet les guerres de religion, c'est le pire qui existe d'ailleurs aujourd'hui en Syrie, c'est presque une guerre de religion entre les chiites et les sunnites, elles peuvent chr\u00e9tiens se font massacrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:20) [87%] :\r\nAlors tout le monde alors justement le religieux et ce qui n'a pas pris trop de place dans nos soci\u00e9t\u00e9s, vous \u00eates plut\u00f4t la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:26) [83%] :\r\nMa ch\u00e8re, c'est pas une question, c'est : c'est la r\u00e9alit\u00e9, vous, vous avez raison, mais nous avons dit depuis le d\u00e9but de notre conversation, un homme peut pas vivre sans espoir, s'ils trouvent pas espoir dans dans un parti politique dans un club des associations, ben il va \u00e0 l'\u00e9glise, il va \u00e0 la mosqu\u00e9e, il va \u00e0 la synagogue il n'peut pas vivre sans espoir parce que nous sommes des pauvres b\u00eates, nous savons que nous allons mourir un jour quelle d\u00e9tresse alors ce qu'est ce que j'ai fait, j'ai envoy\u00e9 un mot au pape, bon je parle espagnol il est debout, Nezzar Jacques on est, je lui ai \u00e9crit en espagnol, en disant : voil\u00e0, il est temps pour vous, Saint-P\u00e8re de rencontrer une d\u00e9l\u00e9gation des cultures musulmans, \u00e7a serait quand m\u00eame formidable que cette d\u00e9l\u00e9gation viennent accompagn\u00e9s d'un juif polonais, il n\u00e9 dans le ghetto de Varsovie et vous les chefs de la chr\u00e9tient\u00e9, vous allez vous faute faire photographier avec eux, une semaine apr\u00e8s, j'avais une r\u00e9ponse ou Sanofi, c'est l'id\u00e9e qui compte alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:31) [76%] :\r\nOn ne s'est associ\u00e9 \u00e0 un coup marketing quelque part une bonne communication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:37) [83%] :\r\nC'est c'est toujours il y a toujours un coup de marketing quand Voltaire c'est Lens pour d\u00e9fendre les protestants, la famille Callas, qu'est ce qu'il fait, il fait un coup marketing, il envoie des petits mots \u00e0 tous les aristocrates de royaumes pour les mobiliser pour dire : vous allez voir ce que vous allez voir tout le monde s'est mobilise pour voir est -ce qu'il va s'est cass\u00e9 une jambe en allant \u00e0 ce proc\u00e8s, \u00e0 Toulouse ou pas, c'est-\u00e0-dire il faut cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement les proph\u00e8tes, vous savez comment ils faisaient comment faisait J\u00e9sus, J\u00e9sus, il faisait des miracles, mais c'est pas les miracles qui \u00e9tait important, il faisait le miracle pour attirer l'attention des gens et quand les gens ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0, bah, il leur disait ce que leur disait il parlait de l'amour, il faut cr\u00e9er une \u00e9v\u00e9nement et vous, vous \u00eates les journaliste, vous savez bien qu'il moi qui est l'\u00e9v\u00e9nement quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:32) [85%] :\r\nMerci Marek Halter d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9e tout au long de ce journal, vous publiez, faites -le aux \u00e9ditions, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t, merci, merci beaucoup, journ\u00e9e \u00e0 venir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyler, Claire-Anne", "role": "m\u00e9decin, directrice adjointe du service de Sant\u00e9 de la jeunesse", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Perissinotto, C\u00e9lestine", "role": "correspondante RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Halter, Marek", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national fribourgeois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller national genevois MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fauch\u00e8re, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA168965-C5FC-481B-9851-FEF7682B4FCF", "internalArchiveId": "FA168965-C5FC-481B-9851-FEF7682B4FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Poutre 164 : Marabout", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 127, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-30T00:08:15Z", "speechToTexts": ["30.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nPoint on est tout autre : un lyc\u00e9e. \r\nOuais, enfin c'est plut\u00f4t un duo \u00e9lectro quoi, je fais du chocolat ou l\u00e9gumes, je n'ai pas demand\u00e9 ce que disait, pardon, c'est l'habitude, ouais, bon moi 3G/3 entre le g\u00e9nial pour nous aider \u00e0 faire notre album bon oui regardez une petite annonce porte, laquelle un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [81%] :\r\nProfesseur Natasa Bryson Thomas probl\u00e8me des envo\u00fbtement magie noire impuissance sexuelle Bruno c'est de l'arnaque cette pizza nous pourquoi tu dis \u00e7a, c'est parce que ton professeur, l\u00e0 c'est un Marabout, c'est quoi un paravent un Marabout ses anc\u00eatre un sorcier africain avec des pouvoirs magiques, justement, c'est g\u00e9nial, \u00e9coutez la suite professeur provocateur \u00e0 la chance et stimule la cr\u00e9ation non mais c'est des charlatans Bruno c'est quoi des charlatans Charlatans des imposteurs qui profitent de la mis\u00e8re des gens n'importe quoi, \u00e7a veut rien dire, \u00e7a tu peux va profiter de la mis\u00e8re des gens ben non, ils sont dans la mis\u00e8re, ceux qui sont pas l'argent, donc tu peux pas profiter de non, mais c'est une fa\u00e7on de parler, oui, bah, en attendant, le professeur n'a Tata son travail \u00e0 100 pourcent et et regarde Yvonne des brouettes, c'est un truc pour toi sa d\u00e9couverte de l'\u00e2me soeur, tr\u00e8s dr\u00f4le, Bruno Savage de fait marcher bon, par contre, il s'occupe aussi des amaigrissement et \u00e7a pas me dire que ton n'a pas besoin, bon, on va te faire foutre, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte rien d'essayer, si justement, \u00e7a co\u00fbte 2 heures plus tard, de retour nuageux mais alors \u00e7a fait quoi de se faire Marabout alors mais je suis pas all\u00e9 en fait ah, non, oui parce que sur chemin j'ai re\u00e7u un Mail qui disait que j'\u00e9tais leur aux h\u00e9ritiers d'un milliardaire b\u00e9ninois, atteint d'un cancer de la gorge oui et il suffisait d'envoyer ses codes de carte bleue par Mail avec une photocopie de sa carte d'identit\u00e9 l'tu le fais, oui, on va pouvoir financer notre album Wendy va surtout de mettre r\u00e9gime des sucres lents et sucres lents ouais, p\u00e2tes, matin, midi et soir. \r\nPour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "id": "6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "name": "Poutre"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaboratreur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFC3F341-072A-466B-A1CA-B67EFC3A7787", "internalArchiveId": "CFC3F341-072A-466B-A1CA-B67EFC3A7787", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La 6\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 est enterr\u00e9e : 1. Commentaire de Chrystel Domenjoz. - 2. Interviews de Georges Andrey, historien, et de Christophe Darbellay, conseiller national valaisan PDC. - 3. Commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "La 6\u00e8me r\u00e9vision de l'Assurance invalidit\u00e9 est enterr\u00e9e. Le Conseil National n'a pas voulu rep\u00eacher le projet, malgr\u00e9 la tentative des Etats plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. C'est ce qu'on appelle une alliance contre nature qui a pr\u00e9cipit\u00e9 le projet aux oubliettes, puisque la gauche et l'UDC ont uni leurs forces pour couler deux ans de travaux parlementaires.", "durationSec": 805, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance invalidit\u00e9", "l\u00e9gislatif national"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-08-15T15:11:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrey, Georges", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE5D430B-9221-477B-997D-B98DE4A02BB4", "internalArchiveId": "AE5D430B-9221-477B-997D-B98DE4A02BB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les archives du Montreux Jazz Festival font partie du Patrimoine mondial de l'UNESCO dans la cat\u00e9gorie M\u00e9moires du monde : Interviews d'Yvan Ischer, collaborateur RTS et Pierre Grandjean, ancien collaborateur RSR", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "Les archives du Montreux Jazz Festiva repr\u00e9sentent plus de 5000 heures d'enregistrements depuis la fondation du festival en 1967 \"The Claude Nobs Legacy\".", "durationSec": 271, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Montreux"], "thematicThemes": ["patrimoine culturel", "musique"], "thematicPersons": ["Montreux Jazz", "UNESCO", "Nobs, Claude"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-08-15T15:20:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grandjean, Pierre", "role": "ancien collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33A471A2-3391-497F-93EE-C741C42AB87A", "internalArchiveId": "33A471A2-3391-497F-93EE-C741C42AB87A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Robbie, le robot sympa de l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui aide les usagers \u00e0 trouver leur chemin. Pr\u00e9sentation par Bertrand St\u00e4mpfli, porte-parole de l'a\u00e9roport", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 359, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["robotique", "a\u00e9roport"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T05:10:38Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNouveaut\u00e9 mondiale \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve un robot aide les passagers \u00e0 trouver leur chemin, h\u00e9 bien vous l'avez rencontr\u00e9 Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nLes vues et je l'ai m\u00eame touch\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u quand m\u00eame imagin\u00e9 un robot humano\u00efde avec des bras et des jambes, un peu comme Z 6 ou dans la guerre des \u00e9toiles, mais il n'en est rien, le robot de l'accueil ressemble \u00e0 un gros \u00e9cran tactile mont\u00e9s sur roulettes et vu qu'il ne parle pas, j'ai demand\u00e9 des informations un humain, le porte- parole de l'a\u00e9roport Bertrand St\u00e4mpfli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [89%] :\r\nOn se trouve ici \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve au niveau des arriv\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 les passagers qui viennent de descendre de l'avion vont pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer leurs bagages, ils arrivent par 2 flux de petits couloirs et auront en face d'eux, ils tombent sur ce fameux robots alors qui invite les passagers \u00e0 \u00e0 trouver une information, donc c'est un \u00e9cran tactile, hein, et quand on appuie dessus apparaissent diff\u00e9rentes ic\u00f4nes dont l'ic\u00f4ne qui valent le pouvoir les renseigner sur l'endroit o\u00f9 se trouvent les chariots, l'endroit o\u00f9 se trouvent les toilettes Landreau se trouve la douche l'endroit o\u00f9 se trouvent \u00e9galement leur le bancomat o\u00f9 ils vont pouvoir retirer de l'argent et le le passager peut donc choisir sa destination \u00e9ventuellement il y a un sous- menu dans le ic\u00f4ne des bagages sp\u00e9ciaux par exemple a selon vous allez chercher une paire de ski ou une poussette, \u00e7a se trouve pas au m\u00eame endroit, ensuite vous appuyez sur le le bouton et \u00e0 ce moment -l\u00e0, le robot commence un petit compte-\u00e0-rebours 3 2 \u00e0 1 le temps qu'il d\u00e9finit sa route son chemin et il se met en mouvement, vous n'avez plus qu'elle suivrait l\u00e0 on voit appara\u00eetre sur l'\u00e9cran, le plan de l'espace dans lequel on se trouve et le nombre de m\u00e8tres qui vous s\u00e9pare de l'objectif alors est -ce que vous l'avez essay\u00e9 Didier Louis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nJ'ai simplement demand\u00e9 de m'amener au VC en tout sur l'ic\u00f4ne viss\u00e9 sur son gros \u00e9cran tactile et le robot m'a invit\u00e9 \u00e0 le suivre \u00e0 une bonne vitesse de marche mais j'ai quand m\u00eame essayer de l'emb\u00eater sur son chemin, en compagnie de Gilles Brent : il n'y manager de l'innovation Ha\u00efti a\u00e9roportuaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [79%] :\r\nCe qui se passe ici \u00e0 mettre devant lui pendant qu'il se d\u00e9place, il faut essayer \u00e9videmment \u00e0 la radio, on le voit pas mais il vous c'est \u00e7a qui est extraordinaire c'est m\u00eame si vous \u00eates vous l'vous l'entendez un tout petit peu arriver mais le temps vous retournez vous a d\u00e9j\u00e0 contourn\u00e9, je vais l'essayer de l'emb\u00eater monsieur face robot, il fonce dessus et c'est contourner la r\u00e8gle presque celle qui est quand m\u00eame, il y a presque \u00e9cras\u00e9 la centrale, peut-\u00eatre qu'on fasse quelque chose pour les tombes mon\u00e9taire jusqu'\u00e0 maintenant ils est tellement moche qu'avec les voix de plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [83%] :\r\nOui, mais maintenant les sont bel et bien l\u00e0 on va laisser continuer le robot continue son chemin qu'est son petit nom d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [92%] :\r\nIl s'appelle Ruby, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'auteur de science- fiction Isaac Asimov. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [85%] :\r\nDidier pourquoi est -ce qu'Robbie ma voile a \u00e9t\u00e9 acquis pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui est \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 quel besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [84%] :\r\nDe nouveaux j'ai pos\u00e9 la question robot lui- m\u00eame, il est rest\u00e9 muet, donc je me suis retourn\u00e9 vers Bertrand St\u00e4mpfli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [90%] :\r\nL'univers du voyage est en voie de d\u00e9mat\u00e9rialisation, on a de plus en plus de 10 tickets Ting qui est qui et qui n'etc \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, la volont\u00e9 n'est absolument pas de d\u00e9shumaniser l'a\u00e9roport au contraire on veut laisser des \u00eatres humains, aller \u00e0 la rencontre de ces passagers qui sont notre raison d'\u00eatre, mais effectivement il y a certaines t\u00e2ches qui peuvent \u00eatre a accompli avantageusement par le robot on voit ici que ce robot, il attire le regard sit\u00f4t qui se met en mouvement les gens la per\u00e7oivent, se rapproche de lui pour savoir ce qu'il a \u00e0 faire \u00e0 dire les enfants en bas-\u00e2ge comme les plus vieux semble se l'approprie, assez rapidement, il est tr\u00e8s ergonomique, il est convivial, il y a des photos qui s'affichent sur cet \u00e9cran des mots simples, des slogans qui appellent des ic\u00f4nes facilement europ\u00e9ens quelle que soit sa culture, son pays d'origine, etc, et donc pour nous c'est un une aide pr\u00e9cieuse parce que on pense que on est en train de le tester un de d\u00e9couvrir, il y a certains passagers qui vont vers ce robot et qui aurait peut-\u00eatre eu un peu plus de difficult\u00e9 \u00e0 aller vers une personne en uniforme derri\u00e8re un guichet et puis pour nous, c'est riche d'enseignements, parce que \u00e7a nous permet aussi de savoir ce que les gens cherchent quand ils arrivent \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et ici typiquement, les gens qui sont dans cette zone, il descend d'un avion il y termine quelquefois un long voyage, l'une des premi\u00e8res choses qu'ils cherchent et qu'il demande au robot, c'est l'endroit o\u00f9 sont les toilettes, \u00e7a, \u00e7a va peut-\u00eatre nous nous enseigner que on devrait optimiser un peu notre signal\u00e9tique et puis mieux indiquer l'endroit o\u00f9 elle se trouve, voil\u00e0 le genre d'interaction qu'on va pouvoir d\u00e9velopper avec ce robot et quant l'exp\u00e9rience sera un petit peu plus durement avant pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres applications, pourquoi pas, ce robot dans un autre endroit, j'imagine que dans la zone de transit qui pourrait renseign\u00e9e sur les diff\u00e9rents commerces et pour le reste, tout, tout est encore \u00e0 inventer, il y a 2 il y a des applications possibles qui sont nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [73%] :\r\nNous guider : obtenir des informations Henri Bloxang vous souriez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [77%] :\r\nMarc-Olivier, je vais dire un peu cynique avec vous Didier ce sont : esprit vous vous dites que le le robot vous a guid\u00e9 toilettes vous il vous pour montrer o\u00f9 \u00e9tait de lave- mains alors non, j'\u00e9tais un peu vex\u00e9 apr\u00e8s avoir ramen\u00e9, il est simplement repartir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [85%] :\r\n\u00e0 Hillary a refait le chemin en sens inverse il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [80%] :\r\nParti en se baladant sur son \u00e9cran, c'\u00e9tait marqu\u00e9 : puis -je vous aider non, puis il est parti, et donc d'autres plut\u00f4t que de poliment attendez donc si vous \u00e9tiez perdu dans l'a\u00e9roport, l'\u00e9t\u00e9, vous cherchez votre chemin pour aller, je sais pas, \u00e0 la gu\u00e9rite \u00e0 la porte d'embarquement, j'aurais pass\u00e9 ma vie aux toilettes sur l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [85%] :\r\nDidier justement qu'elles ont \u00e9t\u00e9 les, les, les r\u00e9actions des passagers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [79%] :\r\nAlors \u00e7a c'est amusant, il y a, il y a, on voit des enfants qui courent derri\u00e8re quand il se d\u00e9place jamais vu une dame qui criait ces questions robot alors qu'on fait, faut simplement appuy\u00e9 sur le l'\u00e9cran tactile et j'ai aussi vu un passager qui chercher quelque chose, il a \u00e9vit\u00e9 le robot qui s'approchait de lui allait demander son information personnelle, ce qui est assez normal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on a, on voit qu'on a encore besoin d'un temps d'adaptation donc son humeur, il prend qui est passager, mais vous l'avez dit, premi\u00e8res mondiales, donc au niveau technologie donc voil\u00e0, c'est pas si simple abonnement mais par contre j'ai quand m\u00eame quelque chose d'assez extraordinaire pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [81%] :\r\nAu niveau du rep\u00e9rage sans GPS du tout cartographier des censeurs sur le sol, qui rep\u00e8re les jours mon vont donc \u00e7a c'est c'est une performance au niveau technologique, c'est une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [84%] :\r\nMerci beaucoup Didier bon et merci \u00e0 votre acolyte Robin le robot. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00e4mpfli, Bertrand", "role": "porte-parole de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bonvin, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A84915C5-17CA-44FD-B98F-CB4BB2DF7EFA", "internalArchiveId": "A84915C5-17CA-44FD-B98F-CB4BB2DF7EFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Primal Scream, groupe de rock \u00e9cossais : A propos de leur album \"More Light\" [en anglais, brut] ", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "On re\u00e7oit Primal Scream qui sort son 10e album \"More Light\". Un album travaill\u00e9 avec leur compatriote et ami David Holmes et qui change un peu de leur r\u00e9pertoire habituel. Explications de la part du principal interess\u00e9 Bobby Gillespie.", "durationSec": 957, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Ecosse"], "thematicThemes": ["rock"], "thematicPersons": ["Primal Scream"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-11-15T15:42:54Z", "program": {"href": "/programs/0C592BBA-8162-4E28-932C-14CE8427F990", "id": "0C592BBA-8162-4E28-932C-14CE8427F990", "name": "Sept heures du soir"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gillespie, Bobby", "role": "leader du groupe", "type": "Participant"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Primal Scream", "role": "groupe de rock \u00e9cossais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-017DB292-F24C-4D83-9D60-597DD0C9C069", "internalArchiveId": "017DB292-F24C-4D83-9D60-597DD0C9C069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Anne-Sophie Pic, che(fe) restauratrice \u00e0 la Maison Pic \u00e0 Valence et au Beau-Rivage Palace de Lausanne", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 3214, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Lausanne", "Valence", "Vaud"], "thematicThemes": ["gastronomie", "cuisinier"], "thematicPersons": ["Pic, Anne-Sophie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:27Z", "speechToTexts": ["22.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nEntre nous, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [96%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [89%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 une musique de de fond de la bande originale d'impossibles Alice au pays des merveilles, o\u00f9 tout se mange et se boit et o\u00f9 les animaux ont des propri\u00e9t\u00e9s magiques effectivement la personne pour qui Emmanuel d'Orlando a compos\u00e9 cette musique et magicienne, \u00e0 sa mani\u00e8re, mais forte heureusement, contrairement \u00e0 la liste du Pays des merveilles : vous ne risquez pas de r\u00e9tr\u00e9cir ou de grandir en mangeant des d\u00e9lices concoct\u00e9s par cette cuisini\u00e8re qui s'est mari\u00e9e comme personne la carotte et la fleur d'oranger, pour en faire un tableau d\u00e9licat qui vient d'abord monsieur avant de faire fondre nos papilles pour \u00e9couter, pas besoin d'aller tr\u00e8s loin, voil\u00e0 maintenant 4 ans qu'elle a touch\u00e9 de sa baguette magique, les cuisines du Beau-Rivage Palace \u00e0 Lausanne voil\u00e0 su adopter les produits de notre terroir comme l'affaire adul\u00e9 ment la rhubarbe de pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [89%] :\r\nBonjour Anne-Sophie Pic bonjour M\u00e9lanie, vous \u00eates l'une des rares femmes dans ce monde encore tr\u00e8s masculin \u00e0 poss\u00e9der plusieurs \u00e9toiles 3 au guide Michelin pour votre restaurant \u00e0 Valence la Maison Pic pour vous Anne-Sophie Pic, c'est de la magie, la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a un c\u00f4t\u00e9 merveilleux dans la cuisine que que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 ressentir toute petite d\u00e9j\u00e0, parce que finalement c'est \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 mon quotidien depuis mon enfance et aussi c'est d'entretenir ce c\u00f4t\u00e9 merveilleux parce que je vois l\u00e0, ou m\u00eame au bout de plusieurs ann\u00e9es de de pratique, je trouve que c'est les produits sont toujours magique et on peuvent donner quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent \u00e0 chaque association. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [73%] :\r\nOui, c'est aussi la chimie c'est Alice Alice au pays des merveilles, vous lisez \u00e7a, que vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:52) [85%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr queM. comme toutes les petites filles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [89%] :\r\nMais oui, je crois que c'est, c'est c'est \u00e7a finalement, vous parlez de la magie et c'est c'est juste le symbole \u00e7a de la fa\u00e7on dont l'histoire \u00e9mu la cuisine c'est que voil\u00e0, il y a une magie, une \u00e9motion, moi j'aime bien parler d'\u00e9motion et essayer de toucher les gens par par son travail par par l'assemblage des saveurs, bon c'est c'est \u00e0 la fois un m\u00e9tier d'humilit\u00e9 et aussi un m\u00e9tier merveilleux parce que voil\u00e0, toucher les gens partent par son m\u00e9tier, c'est de leur procurer quelque chose dans les moments de bonheur, ce qui est tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aussi la cuisine finalement c'est c'est des moments comme \u00e7a des souvenirs concrets qu'on essaie d'apporter aux gens et et c'est vrai que rien que pour \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a donne une force consid\u00e9rable de pouvoir faire ce m\u00e9tier aussi de c'est donner du bonheur, c'est, c'est un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [79%] :\r\nQui est tr\u00e8s \u00e9panouissant des des d\u00e9mons \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, vous lisez Anne-Sophie Pic, mais des moments dont on souvient parfois toute une vie, hein c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [81%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, c'est c'est la magie de la convivialit\u00e9 du repas, c'est beaucoup de choses peuvent se d\u00e9cider autour d'un repas ou ou arriver o\u00f9 c'est le repas peut provoquer des rencontres c'est si peu, moi j'ai toujours, c'est le dernier bastion voil\u00e0 2 finalement de la convivialit\u00e9, que ce soit en famille et aussi d'ailleurs, donc il y a, il y a plusieurs moments de la journ\u00e9e important mais les moments de des repas doivent pas dispara\u00eetre, c'est c'est des moments o\u00f9 on se retrouve voil\u00e0 et ce qui dit difficile je pense c'est de de se retrouver dans cette villa et de de qui est pas d'interf\u00e9rences ext\u00e9rieures et c'est \u00e7a qui est le plus difficile, je pense au jour d'aujourd'hui, au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [77%] :\r\nUn T\u00e9l qui soient des voil\u00e0 typiquement de la t\u00e9l\u00e9vision, mais j'ai d\u00fb voir exactement autre chose 2 quand m\u00eame Anne-Sophie Pic, sur la musique, on vient d'entendre dit que Emmanuel d'Orlando a compos\u00e9 pour vous c'est vrai tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [87%] :\r\nEt c'est vrai que c'est une belle rencontre qui \u00e9tait pas autour de la table et une belle rencontre n\u00e9anmoins oui on sait -on avec Emmanuel donc il on a, on a choisi, avec mon mari de d'avoir voil\u00e0 une comment dirais -je un point musical qui se qui nous ressemble, voil\u00e0 qu'on va, qu'on va d\u00e9cliner un petit peu au dans dans la maison diff\u00e9remment et c'est vrai qu'on avait envie de \u00e7a, peut-\u00eatre, voil\u00e0, c'est \u00e7a que chaque moment aussi donne envie de faire des choses et et c'est vrai que jusqu'\u00e0 maintenant l'univers musical, on n'y avait pas trop dans la maison et cette rencontre avec Emmanuelle voil\u00e0 c'est c'est un peu magique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [82%] :\r\nSissoko, c'est un passionn\u00e9 de cuisine, donc du coup, tout de suite, \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 entre nous, on n'a pas du tout par les musiques, il a go\u00fbt\u00e9 cuisine avant de composer alors non m\u00e9dicaux, il conna\u00eet un petit peu la cuisine, ce qui est d\u00e9j\u00e0 venu, alors on se connaissait pas avant, il est venu un vu en incognito, oui, on va dire, et c'est vrai qu'il adore cuisiner, donc il a suivi toutes les \u00e9missions de cuisine o\u00f9 j'ai particip\u00e9 20 et, et, du coup, on a parl\u00e9 climat pas parler musique jeudi, bon on va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre par l'image, musique, donc on va parler cuisine c'est une petite musique aussi cela dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [81%] :\r\nEt donc il est vraiment essay\u00e9 de d'avoir une approche de de de notre univers qui soit la la la plus po\u00e9tique possible qui est la plus sinc\u00e8re aussi et donc voil\u00e0 m'envoyer plusieurs versions plusieurs possibilit\u00e9s et puis l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foot pour celle -ci, alors c'est dr\u00f4le parce que j'ai appris un peu langage musical, on se conna\u00eet l'engage bien s\u00fbr culinaire mais langage musical est aussi assez int\u00e9ressant, me voil\u00e0, je voulais une musique qui soit tr\u00e8s fleurie, alors quand on parle entre nous, de la musique qui ont dit oui, on va un peu plus et toutes ces petites notes douces et, finalement, c'est un langage fleuri la musique qu'il a voulu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [83%] :\r\nCe c\u00f4t\u00e9 magique, c'est magique, tout magique d'ailleurs oui un peu fini aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [92%] :\r\nCompl\u00e8tement, compl\u00e8tement et on voulait aussi que ce soit l'univers du service, c'est-\u00e0-dire avec des moments de douceur des moments un petit peu plus fort qui est : pas une monotonie il su vraiment transcrire tout \u00e7a merveilleusement bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [87%] :\r\nOui, \u00e9coutez maintenant une autre musique puisque notre \u00e9mission aujourd'hui va \u00eatre parsem\u00e9e d'archives, bien s\u00fbr, mais qui vont raviver vos souvenirs Anne-Sophie Pic mais aussi de musique, on commence avec Alex Beaupain, je sais pas si vous connaissez cette jeune crooner d'aujourd'hui 2013, c'est son son disque est sorti en 2013 apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, \u00e7a, c'est le titre de son CD et puis le morceau qu'on \u00e9coute aujourd'hui c'est cool. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [79%] :\r\nD\u00e9g\u00e2ts des eaux qui roule sur mesure au je crois qu'il faudrait des heures pour aller. \r\nAller au cadastre, voir dans le registre, le point de d\u00e9part du territoire entre la R\u00e9gie du donc je le dire je suis \u00e7a n'avait pas tout le int\u00e9rieur de moi point je le jeu pour le jeu, je me vois donc de cette merde semble j'ai beaucoup beaucoup chipoter l'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [83%] :\r\nOn se disait Anne-Sophie Pic font en \u00e9coutant cette chanson que \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 Alain Souchon \u00e0 faire rigoler, c'est vrai, un rythme, une fa\u00e7on ne va \u00e7a c'est magnifique, c'est peut-\u00eatre parce que c'est Julien Clerc qui a \u00e9crit cette nuit oui c'est de c'est \u00e7a qu'on aime, celle -ci avait \u00e9mis g\u00e9n\u00e9ration en tout cas bon c'\u00e9tait Alex Beaupain, c'\u00e9tait pas la solution et \u00e7a date de 2013 cool, c'est on a entendu d'autres types de lui c'est sur la 1\u00e8re voil\u00e0 cool c'est c'est un nouveau type, donc on passe en ce moment sur la 1\u00e8re maintenant, je vais vous faire entendre une voix, mais il ne chante pas. \r\nVous descendez faire votre march\u00e9 Paul Bocuse ce matin parce que vous savez exactement ce que vous allez chercher ou est -ce que vous faites votre march\u00e9 en fonction de ce que vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:48) [75%] :\r\nNon, le march\u00e9 en fonction ce qu'on voit, c'est-\u00e0-dire que si, par exemple, voyez hier les \u00e9v\u00eaques, tr\u00e8s beau, mon cher, bon ben j'avais aucune id\u00e9e d'acheter brochets et hier midi, les clients, moi j'ai d\u00e9branch\u00e9, ceux qui vont mais il a fallu que les brochets voil\u00e0 et puis je passe devant, puisqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, une bise et, en plus des vaches tu\u00e9es et je crois que c'est \u00e7a, la cuisine, d'ailleurs, vous savez, un bon restaurant le soir quand il ferme doit plus rien pendant l'Afrique, donc tous les matins, doit refaire a march\u00e9 9 repartir sur les bases nouvelles enfin on sait pas nous dans notre maison, on est cette affaire du reste serein disons que j'ai une bonne \u00e9quipe, nous avons une bonne, une bonne charrue et tout le monde l'\u00c9tat kleinste charrues, il faut y croire dans ce m\u00e9tier, je crois que l'ENA de la Salle croit en ce qu'il faut, il faut que cuisinier quoi ce qu'ils font m\u00eame le une assiette, il faut qu'croit qu'c'est l'assiette pour l'affaire tr\u00e8s propre, vous savez ce voil\u00e0 ce que je dis moi je reconnais un bon cuisinier peut-\u00eatre quand il passe dans la cour et qui ramasse un papier par terre et \u00e7a, ce sera s\u00fbrement un grand chef. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:57) [80%] :\r\nAlors c'\u00e9tait Paul Bocuse, on l'a compris, oui au micro de Catherine Michel mythique Catherine Michel, vous avez peut-\u00eatre connu bien s\u00fbr monsieur, qui, qui interviendra oui, toutes les personnes qui sur ce sur cette en tout cas dans cette r\u00e9gion, c'\u00e9tait en 1972 oui, je me dis c'est pas un c'est pas toujours ce qu'elle a une voix tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, vous \u00e9tiez encore toute petite j'ai oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:17) [71%] :\r\nCGT plus petite fait une saisie quoi \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben en fait, ce sont 2 au 72 72 72 ou donc, oui, j'avais 3 ans ne g\u00eane pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [88%] :\r\nDonc j'\u00e9tais toute petite j'\u00e9tais s\u00fbrement, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans le restaurant, j'ai habit\u00e9, j'\u00e9tais, j'ai toujours habit\u00e9 le restaurant depuis ma plus tendre enfance apr\u00e8s mes parents ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, juste en face, donc c'est pas tr\u00e8s loin, donc oui je devais courir hors jeu, je vais courir dans le jardin, je devrais -je traverser des cuisines \u00e0 cette \u00e9poque, oui, l'univers de du restaurant \u00e9taient mon univers au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [81%] :\r\nParce que vous descendez d'une dynastie quand m\u00eame de cuisinier, on peut dire \u00e7a, bien s\u00fbr, c'est votre arri\u00e8re- grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:56) [84%] :\r\nArriver en mer, Sophie, Sophie, c'\u00e9tait une excellente cuisini\u00e8re, elle s'est mis un petit peu \u00e0 la cuisine par hasard parce que son mari donc avait 12 fermes en Ard\u00e8che et et en il y avait une ferme principal qui \u00e9tait donc la Ferme du pain le lieu-dit de pain et et c'est l\u00e0 o\u00f9, donc elle a commenc\u00e9 \u00e0 cuisiner, donc oui il vivait presque en autarcie, parce qu'il y avait le fermier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y avait des jardins potagers qui sont encore l\u00e0, d'ailleurs, avec des murs tr\u00e8s tr\u00e8s haut, il y vivez donc en autarcie sous vos coups faut dire que l'hiver, c'\u00e9tait un peu inaccessible avec la neige, donc il a commenc\u00e9 \u00e0 cuisiner un petit peu pour pour finalement les amis chasseurs de mon corps, mon grand- p\u00e8re d'un grand- p\u00e8re enfin qui ramenait du gibier, il fallait bien puisse voil\u00e0 il fallait -il cuisiner faisait d\u00e9j\u00e0 la neige aux pralines sublime par Eltsine et voil\u00e0 et c'est une femme qui s'est mise \u00e0 cuisiner pour l'amour des autres pour pour l'amour des siens et pour faire plaisir, parce que, de son jeu, je con\u00e7ois pas compte jusqu'autrement que que pour \u00e7a et a initi\u00e9 mon mon grand- p\u00e8re Andr\u00e9 qui lui ensuite alors au restaurant, le Quai d'Orsay \u00e0 Paris il y a fait ses armes l\u00e0- bas, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s jeune et je crois que c'\u00e9tait un des plus jeunes soci\u00e9t\u00e9s donc, et je me dis qu'aujourd'hui si j'aime travailler les c'est pas forc\u00e9ment un hasard parce que c'\u00e9tait quelqu'un qui avait beaucoup travaill\u00e9, je pense que quelque part il y a, il y a un fil conducteur qui se continue, il vous a transmis quelque chose, vous avez dit ma vraie vie c\u00f4toy\u00e9 et je j'\u00e9coute, j'ai tr\u00e8s bien connu, oui, tr\u00e8s bien connu, mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai connu et cuisiner plus, c'est un homme qui \u00e9tait qui, donc, il y avait eu un accident au genou non qui qui marchait plus tr\u00e8s facilement, et qui \u00e9tait devenue un petit peu fort et et donc je me souviens il \u00e9tait dans cette petite gu\u00e9rite et j'ai connu va, j'ai des images de lui dans dans cet endroit j'\u00e9tais toute petite et surveiller des plats qui in\u00e9dites cuisin\u00e9es plus mon p\u00e8re \u00e9tait en cuisine oui et mais il avait toujours cet oeil ce et je et je pense que en cuisine aussi, finalement, n'exerce tous nos sens, c'est-\u00e0-dire que, on peut voir une cuisson \u00e9gal le le toucher aussi bien s\u00fbr en cuisine est tr\u00e8s important quand on, quand on cuisine mais l'odeur, les yeux, enfin tous les tous les sens sont en \u00e9veil et pour le coup, lui, travailler beaucoup ce sens -l\u00e0, puisqu'\u00e0 la fin, il ne pouvait plus cuisiner, il avait la m\u00e9moire de 2 de ses recettes de de de sa technique qui l'a transmise \u00e0 son fils, mais il avait voil\u00e0 il avait pas eu quoi c'\u00e9tait et on voit une chose quand elle est belle, on sait quel bonheur peut-\u00eatre bien brillant, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, tout \u00e7a, dit tout \u00e7a quand, en fait c'\u00e9tait il faut cultiver ses sens quand on cuisine et et voil\u00e0 donc l'histoire, voil\u00e0 la transmission s'est faite par par une femme, et ensuite mon grand- p\u00e8re fait ses propres armes, il est revenu dans sa maison natale apr\u00e8s son passage \u00e0 Paris, puis apr\u00e8s il s'est install\u00e9 \u00e0 Valence en 1936 et mon p\u00e8re a repris lui dans les ann\u00e9es 50 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:42) [81%] :\r\n52 54 votre p\u00e8re Jacques bon p\u00e8re Jacques Monin Jacques Pic donc grand cuisinier, lui aussi, hein oui ce qu'il a eu aussi 3 \u00e9toiles en son temps, oui, et qui a eu, il n'a pas eu que vous comme enfants d'ailleurs non il y a non, non et il a eu un grand fr\u00e8re Alain tout \u00e0 fait et puis vous, \u00e0 la base, en fait, Anne-Sophie Pic, vous n'\u00e9tiez pas destin\u00e9 \u00e0 devenir cuisini\u00e8re en tout cas, vous ne vous destinait pas vous- m\u00eame \u00e0 faire \u00e7a, non, ce n'est pas votre truc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [88%] :\r\nC'est, c'est-\u00e0-dire que, au moment, ont donn\u00e9 de, de, de ma vie, bon j'ai j'ai grandi tout le temps dans cette maison, donc j'ai \u00e9t\u00e9 impr\u00e9gn\u00e9 par par tout cet univers et puis je crois que, comme vous, comme tout enfant, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a comme une saturation, c'est-\u00e0-dire qu'on conna\u00eet que \u00e7a et on envie peut-\u00eatre aussi de bas de s'\u00e9panouir diff\u00e9remment de voir autre chose et je crois que c'\u00e9tait c'\u00e9tait salutaire pour moi de partir de de chez moi, j'ai, j'ai pu le faire apr\u00e8s mes \u00e9tudes de commerce o\u00f9 l\u00e0, je suis parti un an \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extraordinaire, moi ce que j'ai vraiment coup\u00e9 le cordon ill\u00e9gal \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que finalement, c'\u00e9tait un peu Masclaux cette maison voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon quotidien, mais je vivais au rythme des services et je, je, voil\u00e0 j'avais besoin dans dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:48) [72%] :\r\nEt vous \u00eates pas partie juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un serait celle de Madame Japon fallait \u00e7a en fait oui, et quand nous avons appris au Japon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:56) [83%] :\r\nAu Japon, j'ai, j'ai d\u00e9couvert des cultures une culture extraordinaire dans cuisine on tout de suite \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:00) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, la cuisine alors avaient avec eux des points de suite la cuisine fran\u00e7aise, parce que finalement il y a \u00e9norm\u00e9ment de cuisine au Japon entre le chat vous Chabot latin pourra le sushi il y a une multitude de cuisine, tout comme en France, finalement, o\u00f9 la la fin, on a cette culture aussi l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:17) [87%] :\r\nUsine europ\u00e9enne o\u00f9 il y a quand m\u00eame beaucoup de de possibilit\u00e9s cuisine diff\u00e9rente et j'ai \u00e9t\u00e9 oui \u00e9bloui par cette cuisine par certes ce raffinement cette r\u00e9serve quelque chose qui qui me qui me intrins\u00e8quement parce que je pense que c'est quelque chose qui nous voient qui me convenait aussi c'est \u00e7a venait ma personnalit\u00e9 oui donc toute cette finesse tout \u00e7a, c'est, c'est c'est vrai c\u00f4t\u00e9 \u00e9pur\u00e9 beaucoup beaucoup impressionn\u00e9 quand j'ai d\u00e9couvert \u00e7a et puis j'ai eu la chance aussi de d\u00e9couvrir alors j'\u00e9tais \u00e9tudiant, donc finalement c'est l\u00e0 encore un moment donn\u00e9 de la vie, on se forme, on a envie d'\u00eatre surpris et aussi, j'ai d\u00e9couvert, parce que je j'avais d\u00e9sol\u00e9 donc la fille notamment de d'un ami tr\u00e8s cher \u00e0 mon p\u00e8re qui \u00e9tait monsieur qui dit qui \u00e9tait quelqu'un qui avait fond\u00e9 des \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res au Japon qui qui a permis aux premiers Japonais de venir \u00e9tudier qu'une Fran\u00e7aise en France et c'\u00e9tait elle Maguid finalement on avait le m\u00eame \u00e2ge on \u00e9t\u00e9 presque toutes les 2 en m\u00eame temps et on a visit\u00e9 beaucoup de choses comme \u00e7a tous les 4 le week- end quand on avait fini les cours et j'ai vraiment d\u00e9couvert le Japon par voil\u00e0 par une femme japonaise, une grande amie \u00e0 moi et qui m'a vraiment fait d\u00e9couvrir le Japon telle que le connaissent et le donc c'\u00e9tait assez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:28) [88%] :\r\nDonc j'ai en ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est pas toujours facile au Japon de d\u00e9couvrir \u00e7a si on conna\u00eet pas quelqu'un sur place fait je me suis rendu compte qu'on n'a pas dit, mais en fait pourquoi je vous ai fait \u00e9couter Paul Bocuse, parce que vous avez hocher la t\u00eate en \u00e9coutant Paul Bocuse parce que Paul Bocuse, c'\u00e9tait un ami de votre p\u00e8re, oui, j'aimerais qu'on avait donc vu petite bien \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:46) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, alors il y avait beaucoup de f\u00eates, moi je me souviens de de ces moments o\u00f9 mon p\u00e8re \u00e9tait continuellement \u00e9vit\u00e9 la d\u00e9faite chez Monsieur Paul, Monsieur Paul, c'\u00e9tait et c'est toujours bien s\u00fbr, mais le boute-en-train de de d\u00e9chets fran\u00e7ais, c'\u00e9tait un des choses extraordinaires, il y avait toujours des f\u00eates magnifiques \u00e0 Collonges au Mont- Dor\u00e9 et et donc alors mon p\u00e8re arriv\u00e9 souvent en retard, en fait, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:07) [77%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 des fraudes, il faut un peu sur la photo clair donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:11) [89%] :\r\nBon, \u00e7a c'est dr\u00f4le parce que il y a beaucoup de photos, on voit mon p\u00e8re arrive juste apr\u00e8s, donc il n'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [92%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:17) [89%] :\r\nMais bon, il \u00e9tait pourtant n'habite pas tr\u00e8s loin, mais c'est vrai que c'est voil\u00e0 c'\u00e9tait quelqu'un qui fasse quelqu'un qui a su, en son temps vraiment donn\u00e9, faire conna\u00eetre la cuisine fran\u00e7aise, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de la France qui reste toujours quelqu'un ou 2 merveilleux parce que il est rest\u00e9, je pense, curieux et \u00e7a c'est assez extraordinaire, c'est un homme qui qui ne vit pas sur son acquis qui a jamais \u00e7a j'ai jamais eu le sentiment, c'est un homme qui vivait sur son qu'il \u00e9tait toujours curieux de la vie de de d\u00e9velopper des choses et de se remettre en question et voil\u00e0, c'est un instant encore un jeune homme pour moi dans cette attirer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:51) [76%] :\r\nC'est la est une simple, ce qui est dit dans l'argile, qu'on a entendu un quotidien cuisine tous les soirs, il y a plus rien \u00e0 voir dans les frigos et on recommence, tous les jours, c'est vrai, c'est vrai, vous \u00eates d'accord et \u00e7a ne se situe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:00) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, parce que on veut le meilleur pour les clients, donc moi c'est pareil, moi il y a toujours dans les frigos mieux aussi, alors parce qu'on veut travailler le frais parce que parce que il y a cette cette richesse de la nature qui fait qu'on voit le produit le plus sublime possible et pourcent il faut pas faut pas entass\u00e9s parce que le frigo, il faut vraiment avoir cette relation aussi avec le produit qui soit le la plus naturelle possible et le march\u00e9, toutes ces choses qui compte beaucoup en Cor\u00e9e cette relation avec les fournisseurs qui est riche, qui est qui et qui est riche de sens et de d'\u00e9volution et de de curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:35) [74%] :\r\n\u00e7a vous en parler ici aussi dans certaines interviews qu'on peut lire \u00e0 sur font liste si si vous avez des traits de nous avons rapport avec ceux ceux qui font les petits l\u00e9gumes bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:44) [89%] :\r\nPour Didier Reti\u00e8re qui nous qui nous sert depuis depuis le d\u00e9but, d\u00e9j\u00e0 et qui fait des, des, des essais, pour nous, c'est-\u00e0-dire une plante des vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, enfin il y a vraiment une discussion qui se cr\u00e9e autour de \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est c'est un \u00e9change en fait et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant c'est que il y a une discussion, je fais aussi beaucoup avec mon producteur de l\u00e9gumes bio \u00e0 Valence aussi Hou l\u00e0 et d'ailleurs, des fois on s'\u00e9change un petit peu les calendriers de, de, de plantations vont pouvoir \u00eatre un peu en ad\u00e9quation avec ce qui se fait ici, mais bon, c'est moi, moi je dis que c'est ces gens -l\u00e0 qui nous qui nous permettent de faire des choses sublimes c'est c'est personne d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:20) [75%] :\r\nC'est pour lui qui est int\u00e9ressant, c'est de celui le re\u00e7oit bon sinon \u00e7a sert \u00e0 rien ce que disait aussi : Paul Bocuse, cette histoire de de cuisinier qui sera bon clinicien ramasse le papier par terre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:31) [88%] :\r\n\u00e7a, j'ai l'impression n'entendent parler mon p\u00e8re c'est c'est incroyable cette c'est c'est c'est carr\u00e9ment un d\u00e9vouement c'est si alors on parle de curiosit\u00e9, mais on parle aussi de la de pr\u00e9cision, finalement, on laisse passer, on ne laisse rien passer tout tout l'univers de la cuisine est un univers \u00e0 part enti\u00e8re mis \u00e0 tous ceux qui autour qui compte et on peut pas imaginer et c'est ce que je dis tous les jours, on peut pas imaginer avoir des assiettes o\u00f9 on travaille \u00e0 un travail de dressage qui prend un certain temps, ou tout autre est tr\u00e8s pr\u00e9cis, on dresse avec une pince et puis avoir une petite tache sur le bord d'assiettes ou quelque chose, un pin-up qui oui, c'est tout un univers qui est qu'il faut qu'il faut entretenir et voil\u00e0 et alors la perfection n'existe pas, bien \u00e9videmment, on peut, on peut pas l'atteindre, mais voil\u00e0 il y a 7 vous cette volont\u00e9 de de pr\u00e9cision et de se donner aussi enti\u00e8rement et de se donner enti\u00e8rement voil\u00e0, d'\u00eatre attentif compl\u00e8tement ouvert et de regarder tout l'univers voil\u00e0 de pas \u00eatre concentr\u00e9 que sur ce qu'on fait au quotidien, il faut avoir l'esprit qui ouvrent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:28) [86%] :\r\nEt vous, vous en avez ramasser les papiers Anne-Sophie Pic, parce que on on vous avez laiss\u00e9 au Japon, \u00e9tudiante, vous vous destinez \u00e0 travailler dans les milieux du luxe oui vous r\u00eaviez aussi je crois, de de dessiner des robes quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:40) [82%] :\r\nC'est c'est vrai je sais Georges aurait \u00e9t\u00e9 dou\u00e9 pour, je pense que j'aurais je serais rentr\u00e9 dans cet univers mais oui moi suis une grande r\u00e9volution fait je j'ai besoin de r\u00eaver je depuis toute petite, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a et et j'ai entretenu \u00e7a et en fait je crois que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, alors \u00e7a c'est c'est r\u00eaver r\u00e9v\u00e9l\u00e9 robe, c'est vrai qu'il \u00e9tait enfant et Jeux de Sydney, comme beaucoup de petites filles bien s\u00fbr mais, et c'est pour \u00e7a que l'enfance et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:05) [82%] :\r\nC'est aussi un moment privil\u00e9gi\u00e9, moi j'ai vu mes parents travailler tr\u00e8s dur o\u00f9 aller week- end travailler les jours de f\u00eate du travail, mais malgr\u00e9 tout je pense que j'\u00e9tais privil\u00e9gi\u00e9 parce que il faisait un m\u00e9tier qui est passionn\u00e9, oui, \u00e7a, \u00e7a remet pas rejailli c'est compl\u00e8tement sur sur sur mon univers \u00e0 moi Serge, vous me permettez de r\u00eaver parce que j'avais des parents qui qui qui \u00e9tait dans un univers merveilleux, mais le luxe m'attirait plus par par le c\u00f4t\u00e9 Artisanat Savoir-faire voil\u00e0, c'est \u00e7a qui m'a qui m'a impressionn\u00e9 et quand j'ai fait mon stage chez moi question notamment, j'ai, je pense que j'ai red\u00e9couvert les cuisines, par ce biais, voil\u00e0 parce que l'univers du champagne merveilleux, il y a le raisin puis l'\u00e9laboration du champagne et c'est un univers aussi de transformation, comme la cuisine et et c'est ce qui m'a je pense motiv\u00e9 pour revenir travailler dans la maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:51) [82%] :\r\nEt de plaisir des papilles, bien s\u00fbr, donc, vous revenez travailler \u00e0 la Maison Pic oui aupr\u00e8s de votre p\u00e8re oui tout \u00e0 fait et vous commencez \u00e0 leur par par le par le commencement, vous fait absolument tout, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:03) [89%] :\r\nJe je commence par le garde- manger \u00e0 ce qu'on appelle les entr\u00e9es garde manger, il a alors bon, et il se trouve que quand je reviens, je d\u00e9cide les t\u00eates de 92 de revenir et mon p\u00e8re d\u00e9c\u00e8de en septembre 92, donc il y a toute une p\u00e9riode de l'\u00e9t\u00e9, on est ensemble ou on parle plus que que r\u00e9ellement il y mes mains, il ne parle plus de de l'univers de la cuisine de de ce que je vais avoir affront\u00e9 c'est presque finalement comme une mise en garde de ce qui m'attend, en fait, si il me pr\u00e9pare je pense psychologiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:35) [88%] :\r\nComme si elle savait qu'il allait qu'il allait dispara\u00eetre alors que non, parce que c'\u00e9tait une surprise oui c'est c'est vrai que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:40) [86%] :\r\nC'est un peu pr\u00e9monitoire CFA m\u00eame m\u00eame m\u00eame encore maintenant quand j'en parle c'est toujours un petit peu \u00e9mouvant d'en parler parce que c'est vrai qu'il me dit : bon, des choses comme la transmission, \u00e7a s'apprend pas \u00e7a se \u00e7a se transmet par l'exp\u00e9rience apprend, voil\u00e0 ce qui se transmet par le sens mais pas, \u00e7a s'apprend au quotidien, tu dois faire ton exp\u00e9rience comme j'ai pu faire la mienne et il me met en garde contre \u00e7a, que \u00e7a sera difficile mais bon il il y a pas, il y aura que je renonce m\u00e9tier enfin je, je pense que c'est, c'est quelque chose qu'il a esp\u00e9r\u00e9 finalement au fond de lui pendant pendant tr\u00e8s longtemps, et puis bon, j'ai fait des \u00e9tudes, je me suis pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 autre chose et l\u00e0 c'est un peu pour lui quelque chose d'inesp\u00e9r\u00e9 que je revienne facture voil\u00e0 on est on est aussi tr\u00e8s proche dans notre fa\u00e7on de voir dans notre, on a des caract\u00e8res qui s'accorde tr\u00e8s tr\u00e8s bien et bon, je pense qu'il y aurait 2 mots voir revenir, il sait que je vais d\u00e9montrer aussi pour lui le fait que je revienne, c'est un support pour mon fr\u00e8re c'est vrai travail \u00e7a travaille avec lui depuis des ann\u00e9es et c'\u00e9tait lui l'h\u00e9ritier 20 pr\u00e9vu donc ce gar\u00e7on disons donc donc voil\u00e0 c'est un peu inesp\u00e9r\u00e9 pour lui et puis bon, il y a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:50) [85%] :\r\nOui, je vous pas voir votre votre envol votre expansion finalement compl\u00e8tement o\u00f9 il dit \u00e7a c'est, c'est c'est comme \u00e7a, bon, apr\u00e8s, on se dit que bon les choses l'arriv\u00e9e c'est le dessin, tout simplement, c'est vrai que \u00e7a a pr\u00e9cipit\u00e9 un peu les choses parce que au moment o\u00f9 il d\u00e9c\u00e8de, vous dites : bon, il faut que les choses en main, vous \u00eates consolide votre d\u00e9cision de revenir dans la maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:11) [84%] :\r\nDisons que dans le temps, \u00e7a, \u00e7a va m'obliger \u00e0 \u00eatre enfin \u00eatre impliqu\u00e9 d'une fa\u00e7on \u00e7a 100 pourcent parce parce que le fait qu'il s'il avait \u00e9t\u00e9 encore la Emory sont \u00e9tait plus facile pour moi, mais l\u00e0 je, je, je suis oblig\u00e9 de prendre sur moi, quoi de de me d\u00e9passer, pas de trouver la force au fond de moi de, de, de, de continuer, et puis bon, le fait qu'il soit plus l\u00e0, \u00e7a me donne aussi du courage pour elle, voil\u00e0 bien j'ai j'ai pas le choix, il faut que j'aille, quoi, je suis plus si j'c'est vous qui \u00eates qui de la pyramide quoi oui bon, mon fr\u00e8re est l\u00e0 bien \u00e9videmment au-dessus de moi et avec son exp\u00e9rience que moi je n'ai pas encore, mais aussi beaucoup de de de tracas, on se pose beaucoup de questions et souvent de sa vie, aujourd'hui on fait ce qu'on a fait le bon choix est -ce que qu'est -ce qui qu'est -ce qui se passe, pourquoi \u00e7a m'arrive \u00e0 moi, pourquoi maintenant il dispara\u00eet c'est c'est pas juste, voil\u00e0, puis mon chemin faisant elle \u00e0 la vie, bon elle est, elle, est ce qu'elle est, avec des moments difficiles et puis des moments de grande joie aussi, parce que forc\u00e9ment il en d\u00e9coule apr\u00e8s des moments tr\u00e8s heureux, on veut mais pas au jeu o\u00f9 je d\u00e9couvre que finalement la cuisine c'est c'est un monde difficile, mais c'est un monde qui m'\u00e9tait destin\u00e9e, parce que je j'y prends beaucoup de plaisir, et et voil\u00e0, mais il faut un peu de temps et de oui voil\u00e0, de 10 ans, vous avez beaucoup de choses \u00e0 la fois des voil\u00e0, \u00e7a je vous cache la soir\u00e9e mais c'est c'est c'est la vie, c'est, c'est comme \u00e7a et je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:35) [93%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:57) [66%] :\r\nLa tranche celui -l\u00e0 jusque sous le reconna\u00eetre si dans le dernier qui nous servait ne payaient pas. \r\nDans les caf\u00e9s voisins nous \u00e9tions quelques-uns qui attendions Lagos. \r\nAvec le ventre creux, nous le souhaitions du couloir et quand quelques bistrots contre un bon repas chauds nous pr\u00f4nait une doit voil\u00e0 nous vous restez bien. \r\nSouvent il m'arrivait devant Man passer les nuits bleues. \r\nLa ligne Oder-Neisse du gars une orange, ce n'est qu'on attend qu'on s'asseyait enfin un devoir d'un caf\u00e9. \r\n3 heures de jour, je m'en vais faire un tour dans l'ancienne. \r\nQui ont vu ma jeunesse dans l'escalier plus chercher l'atelier donc plus rien ne subsiste pas ensemble le nouveau des normal me semble triste, elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:21) [82%] :\r\nEh bien non, Charles Aznavour, Grand Charles Aznavour avec la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:25) [82%] :\r\nTant que les moins de 20 ans ne peuvent pas la conna\u00eetre, c'est \u00e9viter c'est le temps dont on parlait peut-\u00eatre celui de du restaurant du temps de votre p\u00e8re, qui \u00e9tait un ami. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:33) [79%] :\r\nLe chat, oui, oui, c'est vrai que sur l'Aznavour, venez, venez, tr\u00e8s souvent \u00e0 la t\u00eate de mon p\u00e8re et il y avait m\u00eame une anecdote la compte assez souvent, mais un jour il il est venu pour No\u00ebl, Edinson \u00e9tait complet et donc mon p\u00e8re voit Jaur\u00e8s d'avoir \u00e9limin\u00e9, comment je vais faire, j'ai plus de place, donc le sapin de No\u00ebl est parti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:51) [73%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 fait partie, comme la place que vous le savez sans avoir pris la place du \u00e7a pas exactement, mais vous avez pas maintenant quelque peu il a mang\u00e9 tout \u00e0 fait tranquillement \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:00) [78%] :\r\nPlace du sapin de No\u00ebl \u00e0 Valence pas Valence surtout pas table est arriv\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 l'improviste, oui je viens \u00e9couter maintenant une autre personne qui vous est cher Anne-Sophie Pic. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:15) [89%] :\r\nC'est un professionnel, c'est quelque chose faite, je pense que non, c'est pas un r\u00eave d'enfance, c'est absolument. \r\nFa\u00e7on de vivre au milieu du monde entier, m\u00eame si nous sommes au milieu de la campagne et et c'est quelque chose que nous permettent permet \u00e0 moi de vivre de ce cette terre en donnant du bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:46) [74%] :\r\nPendant pareil pour qui recommande ce qui ne traite pas un simple Koenig-Salmi par l'app\u00e9tit d'les, et je vais la faire parce que c'est bien de d\u00e9montrer qu'on me font sourire, mais voyez il y a, c'est tr\u00e8s simple, donc on va mettre dans l'eau bouillante et on va prendre, soit d'ici \u00e0 peu pr\u00e8s pour 2 personnes, c'est comme \u00e7a, \u00e7a va les mettre en exemple et dans le m\u00eame temps, au point, on va commencer la pression jamais tent\u00e9e sur c'est : c'est bien, qui sont de l'homme, alors comme \u00e7a, de l'huile d'olive son passage de pi\u00e8ces de monnaie en train de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, on va mettre la fa\u00e7ade \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:41) [76%] :\r\nVous \u00e9tiez -vous la mesure d'dans cette voie, la votre de votre ami. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:45) [87%] :\r\nLa petite voix de dahlias qui qui est qui est magnifique, c'est vrai que Nadia, c'est vraiment une grande amie parce que c'est \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 qui peut un exemple pour moi, c'est, c'est une femme pass\u00e9e la femme 3 \u00e9toiles par excellence qui qui qui autodidacte au d\u00e9part qui a vraiment repris la cuisine de sa belle-m\u00e8re qui a appris \u00e0 travailler la p\u00e2te et et qui est qui est vraiment une femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:07) [72%] :\r\nEt moi je vais merveilleux oui est -ce que vous voulez un mouchoir jette le mouchoir, parce que j'ai la marine, de quoi vous apporter \u00e7a et comme j'ai r\u00e9guli\u00e8rement n'\u00e9tait pas du tout, non non, donc les \u00e9motions, les archives provoque souvent ben oui non mais oui, oui, oui, oui, c'est moi, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:22) [90%] :\r\nQue voil\u00e0, c'est que c'est quelqu'un qui compte beaucoup parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 vraiment un exemple pour moi et puis, cette ann\u00e9e il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue meilleure femme chef de l'ann\u00e9e, alors on s'est \u00e9crit toutes les 2, et puis voil\u00e0, on a \u00e9chang\u00e9 des choses comme \u00e7a et c'est on est tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:38) [77%] :\r\nVoil\u00e0 repoussoir merci Jessica maintenant qui \u00e9tait \u00e0 la technique qui est, qui est aussi porteuse du mouchoir de temps en temps, dans cette \u00e9mission, pas pr\u00e9vu Chlo\u00e9 j'ai vot\u00e9 voil\u00e0, vous n'avez pas si vous \u00eates un web pourtant quand on vient, entre nous soit dit, il faut quand m\u00eame pr\u00e9voir dans la bo\u00eete de jeux fort et je savais pas bien le dire, non mais c'est vrai que souvent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:55) [76%] :\r\nOui, et les invit\u00e9s, mes invit\u00e9s dans l'\u00e9mission, entendre des voix et les voies bizarrement provoque des \u00e9motions et des femmes oui beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:03) [82%] :\r\nPlus que le visuel, c'est \u00e7a qui est extraordinaire, \u00e0 la radio, c'est qu'on on est \u00e9mu par, par par des choses sinc\u00e8res quoi les moi c'est voil\u00e0 c'est des moments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:11) [79%] :\r\nOn va quand m\u00eame dire Nadia Santini donc elle elle l\u00e0, elle tient le restaurant d\u00e9passe catholique tout Attali pr\u00e8s de Parme exactement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:18) [85%] :\r\nC'est une donc c'est c'est une femme qui a repris le restaurant de ses beaux-parents, donc des parents de de de son mari Antonio qui est bon, ils forment un coup magnifique et maintenant ils travaillent avec leurs 2 fils, et donc ces ces fils qui reprennent l'affaire en salles et en cuisine, et c'est assez merveilleux parce que je trouve que il y a une p\u00e9rennit\u00e9 dans cette maison, il y a une transmission et \u00e7a me touche parce que je, je peux pas ne pas m'emp\u00eacher de penser que peut-\u00eatre un jour, mon fils reprendra aussi la maison, elle vient de sortir un niveler cuisine o\u00f9 ils sont tous les 2 sont officiels en photo, il faut \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:48) [78%] :\r\nPourtant, il y a 7 ans et demi donc c'est pas encore le moment pour difficile, m\u00eame pour un temps, quoique oui il y a aussi, en photo, je crois sur sur un de vos de cuisine c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:55) [73%] :\r\nC'est vrai sur sur le scoop, num\u00e9ro 3 il en photo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:59) [80%] :\r\nEffet Coupe donc c'est l'\u00e9cole de cuisine quand elle \u00e0 Valence et puis il y a un livre aussi des recettes que vous avez sorti recettes pour tous les jours, c'est \u00e7a, oui, j'ach\u00e8te et justement c'est je trouve qu'il y a un lien entre tout \u00e7a une mani\u00e8re Santini femme oui vous femme oui, vous dites que vous \u00eates cuisini\u00e8re et non pas chef vous pr\u00e9f\u00e9rez qu'on vous appelle cuisini\u00e8re non pas chef l\u00e0 on l'entendait Nadia Santini un truc tout simple : oui, on fait tous les jours pour nos enfants, les zones des spaghettis automate oui et qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a enfin et vous voyez, j'ai du mal \u00e0 trouver mes mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:30) [79%] :\r\nMais ce que j'ai vu aussi \u00e9mouvoir \u00e9mu mais est -ce qu'une connivence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:34) [77%] :\r\nParticuli\u00e8re entre les les femmes cuisini\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:37) [86%] :\r\nOui, je, je, je pense sinc\u00e8rement, va peut-\u00eatre que il y a, il y a des il y a une cuisine on parle pas de cuisine de femme, parce que c'est, c'est difficile, il y a des hommes qui font une vie de femme aussi dans dans leur \u00e9motion dans leur sensibilit\u00e9, mais je pense que il y a, il y a, il y a une connivence de, de, de, de femme et de m\u00e8re en fait parce que je pense que Nadia, elle, elle sait rester une m\u00e8re avant d'\u00eatre une cuisini\u00e8re et moi c'est la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que c'est ce qui nous fait vibrer tous les jours, ce qui fait que on ne donne aussi quand on cuisine de l'amour aux autres et et cette cette cette comment dirais -je, de qualit\u00e9 de m\u00e8re nourrici\u00e8re peut on l'exerce au quotidien on, on, on, on peut pas se d\u00e9partir de de de cette qualit\u00e9 -l\u00e0 et de ce que nous sommes fondamentalement, m\u00eame si aujourd'hui on devient professionnel et qu'on devient tr\u00e8s pointu, tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s technique, on se d\u00e9partit pas de de ce sentiment de qu'on a au fond de soi, de, de, de faire la cuisine pour les autres, et dans une optique d'amour, de donner du bonheur, et et voil\u00e0, donc je pense que \u00e7a s'arr\u00eate son nouveau et que, au quotidien, on a sans nous et c'est ce qui fait probablement de diff\u00e9rence, mais c'est vrai que le le p\u00e8re nourricier \u00e7a et si, mais si bien s\u00fbr je, je pense qu'il y a eu alors apr\u00e8s on peut rentrer dans le d\u00e9bat de cuisine f\u00e9minine ou pas, il y a, il y a des hommes qui font les cuisines tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e9minine aussi et la cuisiner de f\u00e9minine en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, se dire : voil\u00e0, on met des fleurons mais du il pousse on on fait on fait garder l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:00) [63%] :\r\nVoil\u00e0 les oui alors et voulez vous pr\u00e9f\u00e9rez dire cuisine f\u00e9minine que cuisine de femme oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:07) [88%] :\r\nParce que, parce que j'estime que, il y a des femmes qui font les cuisines peu masculine et qui a des hommes qui vont r\u00e9gler une famille donc \u00e7a ce pas forc\u00e9ment li\u00e9es au genre mais, mais, en l'occurrence le, le fait de cuisiner comme une femme, enfin en tout cas avec les sentiments que que peut procurer la cuisine, enfin moi j'utilise mes sentiments pour cuisiner, je je pense pas que comp\u00e9tence que voil\u00e0, il y a aussi cet esprit -l\u00e0 moi bien \u00e9videmment laisser les au quotidien de la performance de se d\u00e9passer, \u00e9videmment qu'il est l\u00e0, je ne peux pas le nier, mais avant tout, c'est vraiment une expression de notre sinc\u00e9rit\u00e9, et je crois que si Nadia, c'est la m\u00eame chose, alors \u00e7a tient \u00e0 sa personnalit\u00e9 aussi bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:45) [86%] :\r\nElle a les pieds bien ancr\u00e9s sur terre, on a l'impression compl\u00e8tement sinon complet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:48) [86%] :\r\nNon, c'est une femme tr\u00e8s tr\u00e8s humble qui mais qui est une m\u00e8re avant tout et \u00e7a se ressent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:53) [74%] :\r\nOui, Mama, qui fait les spaghettis \u00e0 l'pomodoro quand m\u00eame com\u00e9die \u00e7a vous cuisinez pour votre fils et votre mari, j'imagine, bien s\u00fbr, qui bien s\u00fbr oui diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:03) [83%] :\r\nOui, oui, parce que bien s\u00fbr, alors je j'ai cuisinent diff\u00e9remment parce que je vais cuisiner pluie tout, j'aurais moins de temps pour pour pour faire les choses parce que \u00e7a va, voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un peu plus spontan\u00e9, \u00e7a je ne cuisine plus spontan\u00e9e de presque de m\u00e9nag\u00e8res que je vais faire simplement utiliser techniques que je que je connais et que j'ai acquis dans mon dans mon m\u00e9tier, \u00e7a va \u00eatre aussi le plaisir de faire le march\u00e9, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lundi \u00e0 les faire marcher plut\u00f4t qu'aller dans le frigo du restaurant qui de toute fa\u00e7on pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:33) [63%] :\r\nDe fouilles oui voil\u00e0 aussi de vol Bocuse bravo pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:38) [82%] :\r\nPour pour chercher mes produits et et en fait j'ai ce bonheur aussi, enfin pour moi le bonheur de cuisiner, il est li\u00e9 soit au fait dans son jardin pour les Varois dire des voil\u00e0 ces ces, ces produits ou \u00e0 l'Euromarch\u00e9 choisir ses produits voil\u00e0 c'est c'est c'est aussi ce plaisir -l\u00e0 il est issu du d'un bout \u00e0 l'autre bout, pour moi il est pas du tout comment dirais -je, il se suivent, a failli n'avaient pas justement \u00e7a prend la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:02) [79%] :\r\nPlanche \u00e0 d\u00e9couper une casserole, voil\u00e0, c'est dit, il y a avant, il y a \u00e7a commence \u00e0 \u00e0 sa place hier dans le frigo vide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:07) [82%] :\r\nAlors j'ai manqu\u00e9 une fois buteur rassure le march\u00e9 lundi je discute avec lui et c'est c'est encore autre chose, c'est aussi son cours une relation humaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:15) [84%] :\r\nEt puis Valence c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 de balancer d\u00e9j\u00e0 le sud c'est la 1\u00e8re r\u00e9gion mara\u00eech\u00e8re bio de France, hein, donc il y a quand m\u00eame, on cultive beaucoup les l\u00e9gumes et les fruits dans la dans ma r\u00e9gion, non, non et vous avez transf\u00e9r\u00e9 ce cet cet amour c'est ce c\u00f4t\u00e9 sud, vous l'avez transf\u00e9r\u00e9 aussi un petit peu ici, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:34) [88%] :\r\nEt il se trouve que, \u00e0 Lausanne, il y a aussi cette culture l\u00e0 cet \u00e9tat d'esprit et \u00e7a me convenait parfaitement, c'est-\u00e0-dire que c'est un peu la province aussi, il y a 7. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:43) [72%] :\r\nFace \u00e0 Lausannois, je suis d\u00e9sol\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a ne mais dans dans dans mon, dans mon esprit, c'est totalement positive cons\u00e9cutivement c'est un comprim\u00e9 poss\u00e8de cet art de vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:52) [88%] :\r\nCe ce voil\u00e0 ce ce plaisir Jos\u00e9 douzaine, c'est une ville tr\u00e8s tr\u00e8s artistiques aussi o\u00f9 il y a beaucoup de choses mais je trouve qu'on prend le temps de vivre et c'est vrai que c'est comme \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:02) [80%] :\r\nSans peut-\u00eatre que c'est vrai, moi je me prononcerai pas traverser apr\u00e8s versement d'\u00e9l\u00e8ves etc, on va \u00e9couter sur le Gainsbourg, je crois que vous l'aimez bien tout \u00e0 fait Five Fifty Five c'est difficile \u00e0 dire, ce sera un choix : soit je pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:15) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:19) [96%] :\r\nEntre nous soit dit, jusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:56) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la douce voix de Charlotte Gainsbourg, on se disait Anne-Sophie Pic en \u00e9coutant que c'\u00e9tait assez proche de l'univers d'Emmanuel d'Orlando \u00e0 la musique qu'il a cr\u00e9\u00e9 pour vous, la dame de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:05) [88%] :\r\nEst compl\u00e8tement c'est c'est vrai que cette douceur \u00e0 la fois cette force, j'aime beaucoup l'univers de de Charlotte Gainsbourg, je trouve que il est tr\u00e8s attachant, c'est aussi probablement parce que c'est une fille de \u00e7a fait oui que parce que \u00e7a me touche et que son son parcours je je le suis depuis depuis un petit moment d'essayer de de s'assumer en tant que fille de, et c'est pas nuire voil\u00e0 difficile pour vous, \u00e7a se fait, Pic oui c'est \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, alors bien s\u00fbr, mon p\u00e8re n'\u00e9tant plus l\u00e0 la comparaison, le fait d'\u00eatre la fille d'un homme qui est connu dans sa profession, c'est \u00e7a, \u00e7a permet, \u00e7a autorise aussi d'\u00eatre diff\u00e9rent, et je crois que c'\u00e9tait une chance par rapport \u00e0 un fils ou la le, le poids de l'h\u00e9ritage est peut-\u00eatre plus fort et plus plus difficile \u00e0 accepter pour pour une fille, donc forc\u00e9ment, c'est \u00e7a, \u00e7a autorise \u00e0 \u00eatre \u00e0 se permettre de vous et de toute fa\u00e7on dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Julie exactement, exactement, mais la cuisine que vous faites est tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle de votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:02) [84%] :\r\nJe crois que, alors, c'est assez dr\u00f4le ce que vous dites parce que il y a un endroit dans la maison, \u00e0 Valence, qu'on appelle le petit mus\u00e9e et donc il y a beaucoup de photos, beaucoup de, de, de ces \u00e9critures finalement compte r\u00e9aliser s'\u00e9carter ses menus et quelques, alors c'est c'est c'est s\u00fbr hein sur les murs, en fait, c'est c'est en grand et quant les fois j'ai j'ai des interviews, je donne dans ce petit mus\u00e9e m'arrive quelquefois de lire un peu les \u00e9critures et je m'aper\u00e7ois qu'il \u00e9met, on a les m\u00eame produit et que finalement il y a m\u00eame des accords que je me dis mais c'est dr\u00f4le qui l'\u00e9missaire parce que finalement, moi j'aime \u00e7a aussi bien Coulange moi je travaille en juin, il y a, il y a plein de petites choses au fur et \u00e0 mesure, j'ai d\u00e9couvert sur lui, ma m\u00e8re m'avait dit : ah la, apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, regarde les le travail qu'a fait ton p\u00e8re ayant fait le \u00e0 ta fa\u00e7on mais c'est le et je j'ai jamais voulu vraiment regarder pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'il faisait, parce que je voulais pas \u00eatre influenc\u00e9, je connais sa cuisine bien \u00e9videmment d\u00e9go\u00fbt\u00e9, je, je l'ai vu vivre et pratiquer mais je voulais me d\u00e9tacher de ce qu'il faisait vraiment oui pour \u00eatre moi- m\u00eame aussi, et maintenant je m'autorise \u00e0 regarder un peu plus ce qui est vis\u00e9 et c'est dans les l\u00e0 je me dis mon franchement il y a, il y a quand m\u00eame un h\u00e9ritage l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:07) [76%] :\r\nPar hasard, finalement pas par par consultation avec lui tomber dans le Bas-Rhin, l\u00e0 par hasard, par hasard, on emp\u00eache pas les choses de ce non c'est vrai Sophie Pic on \u00e9coute encore quelqu'un plaisir fou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:21) [81%] :\r\nPuis le festival dans les coulisses de l'\u00e9quipe de cuisine grandit \u00e9videmment beaucoup puisqu'on a presque une centaine de cuisinier dans le Festival du film et puis on fait un bon produit environ entre 2001 2500 couverts par jour puisqu'on a des grosses soir\u00e9es \u00e0 la plainte aussi de 600 800000 1200 couverts, \u00e7a nous arrive donc bon plus toute activit\u00e9 et qu'il y a du midi entre la plage le Fouquet est ici au service des salons, donc il est vrai que, il est clair que pour nous c'est vraiment extr\u00eamement important festival celui. \r\nNos grands plats ici c'est-\u00e0-dire mod\u00e9rateurs ce blanc pur bonheur, c'est-\u00e0-dire bon qui est pas n\u00e9 avec une poudre d'olives taggage et on appelle que servir de cr\u00e9ation dans le cercle des grosses asperges blanches et on avait sabl\u00e9e aux arachides tr\u00e8s chocolat pur Cara\u00efbes, donc \u00e7a c'est un sabl\u00e9 croustillant drag\u00e9es avec un br\u00fblot chocolat par- dessus, qui cuit en cause et de si on n'a encore \u00e9t\u00e9 croustillant drag\u00e9e Sarcelles cacao. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:30) [68%] :\r\nEt \u00e7a commence \u00e0 merveille de Moore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:41) [86%] :\r\nTout de suite reconnu sa voix Bruno Auger c'est c'est quelqu'un que j'aime beaucoup, qui est un ami et et c'est vrai que, il y a quelques temps, on a, on a r\u00e9alis\u00e9 un d\u00eener ensemble et pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:51) [83%] :\r\nPas des moindres, c'\u00e9tait \u00e0 Cannes c'\u00e9tait \u00e0 Cannes, c'\u00e9tait il y a 18 voil\u00e0 il y a l'ouverture oui de d'ouverture du festival de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:59) [79%] :\r\nAlabama oui 650 personnes fallait bien 2 quand m\u00eame, oui il faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:05) [84%] :\r\nVraiment on \u00e9tait, on \u00e9tait 40 on cuisine le \u00e7a nous ram\u00e8ne Anne-Sophie Pic \u00e0 cette \u00e0 ce cette vocation originelle, qui \u00e9tait la v\u00f4tre du luxe oui l'amour c'\u00e9tait Mo\u00ebt-et-Chandon Cartier \u00e0 vous destinez oui, oui, vous avez quand m\u00eame un go\u00fbt pour \u00e7a, pour ce pour ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:24) [94%] :\r\nJe sais pas si c'est pour le monde que que j'ai j'ai non je, je pense que bon il y a eu une fascination. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:31) [85%] :\r\nQui sait toujours exerc\u00e9 Le toutes fa\u00e7ons de de la gastronomie des chefs pour les artistes en g\u00e9n\u00e9ral parce que dans ma maison, il y a toujours eu beaucoup d'artistes qui sont venus, moi j'ai des souvenirs de de ces moments l\u00e0 o\u00f9 mes parents se coucher un point d'honneur parce que il reste avec un agent qui a qui le raconter la derni\u00e8re pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre voil\u00e0 et de j'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par \u00e7a et je crois que il y a un respect r\u00e9ciproque et une admiration r\u00e9ciproque, c'est-\u00e0-dire que la cuisine c'est aussi vecteur d'\u00e9motion mais le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, on est tout autant un art tellement m\u00eame magnifique et et voil\u00e0 qui, je crois qu'il est impressionn\u00e9 aussi mes parents donc je, je ressens \u00e7a aussi je je pense Petitfils ressentez il y a Charlie Chaplin, qui a \u00e9crit, qui venait tr\u00e8s souvent donc d\u00e9jeuner dans le jardin, \u00e9poque c'\u00e9tait dans le jardin et l'\u00e9t\u00e9, ma m\u00e8re rest\u00e9e de longs moments avec lui et c'est c'est vrai que tous ces gens -l\u00e0, voil\u00e0 on un petit peu mon enfant, j'ai entendu parler de, apr\u00e8s c'est c'est pas une fascination, comment dirais je, ces ces 5 hommes fascination c'est c'est plut\u00f4t voil\u00e0 de dire c'est : c'est des gens qui savent aussi transmettent leur \u00e9motion qui donne du bonheur aux gens, donc qui nous fascine aussi parce que ce sont pas des idoles, c'est pas voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est pas le c\u00f4t\u00e9 bling-bling au c\u00f4t\u00e9 Surfer c'est vraiment plus pour leur travail, travail qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:49) [91%] :\r\nMais finalement, on pourrait dire Anne-Sophie Pic, que vous faites partie de ces cr\u00e9ateurs finalement \u00eatre artiste, c'est \u00eatre acteur \u00eatre chanteur bien s\u00fbr et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:00) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est vrai que la la cuisine aujourd'hui on dit, la cuisine et des devenu aussi un art \u00e0 part enti\u00e8re, mais c'est pas du tout pr\u00e9tentieux de dire \u00e7a, je crois que c'est une certaine r\u00e9alit\u00e9, si tant est qu'on garde les pieds sur terre et qu'on se consid\u00e8re pas comme une Star mais mais oui mais bien s\u00fbr, je crois que, alors c'est un m\u00e9tier d'humilit\u00e9 parce que, au quotidien, c'est \u00e7a, mais bon m\u00e9tier d'acteur c'est pareil, on peut faire un mauvais film on peut dans le mauvais choix et rien n'est acquis, donc oui, c'est une construction de de tous les moments et il y a un c\u00f4t\u00e9 merveilleux, un petit peu oui qui touche les gens, \u00e9motion et et je pense que c'est devenu un art oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:36) [83%] :\r\nVous \u00eates install\u00e9 au Beau-Rivage depuis 4 ans ici \u00e0 Lausanne, vous avez votre restaurant \u00e0 Valence la Maison Pic, vous avez raison \u00e0 Paris oui aussi la finale dame de pique, c'est dans, dans le 1er dans le 1er pas du c\u00f4t\u00e9 de l'agence de d\u00e9tectives o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 le dit Alan exactement, oui, oui, pas mal, oui, comment on trouve l'\u00e9quilibre Anne-Sophie Pic justement entre ce ce luxe, calme et volupt\u00e9, hein, c'est un peu ce qui \u00e9voque la musique, jeux de la dame de pique justement et la simplicit\u00e9 parce que il faut que les gens m'importe quels gens qui viennent manger chez eux se sentent bien, il y a pas que des acteurs et des des gens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:08) [84%] :\r\nOn n'est pas bien s\u00fbr que non, rien, tout \u00e0 fait, non mais vous avez raison de dire \u00e7a, je, je crois que, de toute fa\u00e7on, mon pose souvent la question est -ce que ce m\u00eame rapport ce qu'est -ce que vous avez \u00e7a vous a fait de cuisiner pour des Stars, mais bien s\u00fbr, il y a une fascination donc on envie donner de meilleur mais je pense que c'est, c'est c'est cuisiner pour, pour, pour les gens qui sont pas connus, enfin les, les, les anonymes, tous les jours, qui est, qui est aussi \u00e9panouissant ce que non, voil\u00e0, donc c'est c'est vraiment l'id\u00e9e qu'il crois il est dans la sinc\u00e9rit\u00e9 en fait \u00e0 faire les choses, c'est, c'est de se dire : on le fait pas par int\u00e9r\u00eat, on le fait parce qu'on aime \u00e7a parce que \u00e7a nous pla\u00eet parce que et puis le retour qu'on a des clients s'ils ont les yeux qui brillent parce que voil\u00e0, ils ont c'est un contexte aussi particulier le c'est c'est un moment c'est une bulle et et et les gens s'isole et se retrouver donc oui c'est c'est mais c'est magnifique m\u00e9tier et je crois que c'est cette ce retour des clients de, de, de voir qu'on peut leur donner l'\u00e9motion qui qui qui fait qu'on a envie de continuer, je crois que c'est, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre sinc\u00e8res dans le temps, quelques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0 quelque soit le client, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a que j'ai pas diff\u00e9remment pour pour Leonardo DiCaprio. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:13) [85%] :\r\nNon pour monsieur Dupont non, honn\u00eatement, alors qu'on quand on conna\u00eet donc soit pour un ami, d'ailleurs, voil\u00e0, on est touch\u00e9 par la personnalit\u00e9 de quelqu'un, donc forc\u00e9ment on va en faire un maximum, mais c'est au quotidien, c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:25) [84%] :\r\nMontrer parce qu'on a la conclusion d'c'est-\u00e0-dire aller manger et puis il fait un retour Anne-Sophie Pic, vos \u00e9motions parce que vous en aurez certainement en mangeant sa cuisine les auditeurs vous vous mangez, vous avez mang\u00e9 quoi ce soir Anne-Sophie Pic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:38) [77%] :\r\nC'est quoi, devinez qui est pr\u00e9vu, mais je dois vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:41) [82%] :\r\nJ'ai, j'ai un r\u00e9gime particulier quand j'ai ici, c'est-\u00e0-dire que j'ai pas de r\u00e9gime oui je je go\u00fbte je go\u00fbte pratiquement alors c'\u00e9tait une cuill\u00e8re, hein, c'est c'est pas beaucoup, mais je, je, je me concentre beaucoup sur tous les go\u00fbts, pour voil\u00e0 pour avec mon chef \u00e9changer alors mais aussi sur la cr\u00e9ation de ce qu'on fait des plats, on cr\u00e9e des plats sont aussi quand je suis l\u00e0, donc, si on travaille, on est c'est une entrave. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:00) [81%] :\r\nEt innovante et dire : oui, je vous plains d'il faut pr\u00e9ciser que vous avez toute menue, toute petite, toute Maurice alors voil\u00e0, je vais pas vous mangez des toutes petites cuill\u00e8res, j'imagine, je suis un vrai br\u00fbleur, je suis tr\u00e8s nerveuse, donc du coup c'est \u00e7a m'aide \u00e0 garder un peu la ligne, un peu moins qu'avant mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:17) [83%] :\r\nEh ben seule bonne app\u00e9tit ce soir avec toutes ses fait un bon travail, surtout qu'elle travaillait bien, merci beaucoup, Anne-Sophie, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 d'ailleurs partager ses souvenirs et ses \u00e9motions, parce qu'on a compris que la cuisine c'est d'\u00e9motion mais vous \u00eates aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:30) [82%] :\r\nAussi, vous m'avez donn\u00e9 l'\u00e9motion ne \u00e9coutez ce que j'aime tout ce que vous avez fait go\u00fbter, c'est vachement bien content normal voil\u00e0 donc si on veut mieux conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:38) [85%] :\r\nOn file au Beau-Rivage ont go\u00fbt\u00e9 vos plats ou alors \u00e0 Valence ou alors \u00e0 Paris dans le 1er il y a aussi une \u00e9cole de cuisine les Virgin tout \u00e7a \u00e9tant bien bien s\u00fbr sur notre site de entre nous soit dit, merci Anne-Sophie Mercier, merci, M\u00e9lodie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:02) [91%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Roubaix Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:14) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec \u00c9milie Gasquet passag\u00e8re, merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Jessica en r\u00e9gie Monique Cortesi pour l'assistanat production Nathalie Challenger qui choisit les musiques de l'\u00e9mission et qui se cumulent \u00e0 notre site internet, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi sur la 1\u00e8re il est 15 heures la RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pic, Anne-Sophie", "role": "cheffe restauratrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268185", "internalArchiveId": "GE1306268186", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.06.19", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1175, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5000403", "imageURL": "http://www.rts.ch/5000406.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "JU/ Deux trous de 7mm sont pr\u00e9sents dans la carlingue d'un avion", "A Zoug, des \u00e9l\u00e8ves ont envoy\u00e9 des ballons dans la stratosph\u00e8re", "VS/ Les cabanes de montagnes connaissent un nouvel essor", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ce pourrait \u00eatre des impacts de balles car l'A\u00e9rodrome de Bressaucourt ne fait pas que des heureux.", "Les \u00e9l\u00e8ves ont pu d\u00e9couvrir les images prises par ces ballons qui \u00e9taient munis de cam\u00e9ras.", "Le design et la modernit\u00e9 sont au rendez-vous dans ces cabanes utilisant les derni\u00e8res technologies."], "variantIds": ["ece-4882630", "ece-4883664", "ece-4882628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["18:58:01:04  18:58:16:23\r\n...\r\n\r\n18:58:17:04  18:58:21:10\r\n     Le myst\u00e8re demeure entier\r\n\u00e0 l'a\u00e9rodrome de Bressaucourt (JU).\r\n\r\n18:58:21:14  18:58:26:00\r\n   D\u00e9but juin, un Piper se pose\r\navec deux impacts sur sa carlingue.\r\n\r\n18:58:26:04  18:58:29:04\r\n        Quelqu'un aurait-il\r\n       tir\u00e9 sur le biplace ?\r\n\r\n18:58:29:08  18:58:34:09\r\n     On a aucune certitude.\r\n\r\n18:58:34:22  18:58:38:06\r\n        Nous vous emmenons\r\n   \u00e0 pr\u00e8s de 3'200 m d'altitude,\r\n\r\n18:58:38:11  18:58:40:09\r\n   \u00e0 la cabane de Tracuit (VS),\r\n\r\n18:58:40:13  18:58:43:22\r\n      pour une page sp\u00e9ciale\r\n   sur les refuges de montagne.\r\n\r\n18:58:44:03  18:58:47:04\r\n         De plus en plus\r\n    de cabanes se modernisent.\r\n\r\n18:58:47:09  18:58:50:04\r\n       Nous feront le point.\r\n\r\n18:58:50:13  18:58:55:11\r\nVous d\u00e9couvrirez l'exp\u00e9rience unique\r\n qu'ont v\u00e9cu des \u00e9coliers zougois.\r\n\r\n18:58:55:16  18:58:58:17\r\n          Ils ont envoy\u00e9\r\n  des ballons \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras\r\n\r\n18:58:58:22  18:59:03:16\r\n       dans la stratosph\u00e8re.\r\n\r\n18:59:06:11  18:59:09:13\r\n      Bonsoir et bienvenue\r\n    dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n18:59:09:18  18:59:14:13\r\nUn tr\u00e8s gros incendie s'est d\u00e9clar\u00e9\r\ndans l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Cressier (FR).\r\n\r\n18:59:14:18  18:59:18:16\r\nLe feu a pris dans une entreprise\r\n    de recyclage de d\u00e9chets.\r\n\r\n18:59:18:21  18:59:22:16\r\n   Pour l'heure, on ne conna\u00eet\r\n   pas l'origine du sinistre.\r\n\r\n18:59:22:21  18:59:27:16\r\n  Pr\u00e8s de 200 pompiers luttent\r\nen ce moment contre les flammes.\r\n\r\n18:59:27:21  18:59:31:01\r\n      Le b\u00e2timent est d\u00e9j\u00e0 \r\n     s\u00e9rieusement endommag\u00e9.\r\n\r\n18:59:31:06  18:59:34:05\r\n      L'entreprise emploie\r\n     pr\u00e8s de 100 personnes.\r\n\r\n18:59:34:18  18:59:38:10\r\n       Que s'est-il pass\u00e9\r\n dans le ciel ajoulot d\u00e9but juin\r\n\r\n18:59:38:14  18:59:41:02\r\n        alors qu'un piper\r\n      survolait la r\u00e9gion ?\r\n\r\n18:59:41:07  18:59:44:06\r\n        Ce qui est s\u00fbr,\r\n  c'est que deux trous de 7 mm\r\n\r\n18:59:44:11  18:59:47:06\r\n         sont pr\u00e9sents\r\n  sur la carlingue du biplace.\r\n\r\n18:59:47:11  18:59:49:12\r\n S'agit-il d'impacts de balles ?\r\n\r\n18:59:49:17  18:59:57:11\r\n         Pour l'heure,\r\n    le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n18:59:58:00  19:00:02:17\r\n  Le chef de place de l'a\u00e9rodrome\r\n et ce pilote n'en reviennent pas.\r\n\r\n19:00:02:22  19:00:07:11\r\n La carlingue en toile de ce piper\r\n   1944 a \u00e9t\u00e9 prise pour cible.\r\n\r\n19:00:07:15  19:00:12:19\r\n        Il pourrait s'agir \r\n       d'un impact de balle.\r\n\r\n19:00:13:08  19:00:15:01\r\n     On a aucune certitude.\r\n\r\n19:00:15:06  19:00:21:10\r\nEst-ce qu'il s'agit d'une carabine,\r\n  d'une fronde ou d'un caillou...\r\n\r\n19:00:21:14  19:00:25:00\r\n  Mais sur le bord du fuselage,\r\n      cela para\u00eet bizarre.\r\n\r\n19:00:25:05  19:00:28:23\r\nOn ne va pas lancer d'accusations\r\n         pour l'instant.\r\n\r\n19:00:29:10  19:00:33:01\r\nLa police judiciaire m\u00e8ne l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:00:33:06  19:00:35:10\r\n Elle ne privil\u00e9gie aucune piste.\r\n\r\n19:00:35:14  19:00:40:02\r\n          A Bressaucourt,\r\non prend l'affaire tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:00:40:12  19:00:44:01\r\n    S'il est av\u00e9r\u00e9 que c'est\r\n    l'utilisation d'une arme\r\n\r\n19:00:44:06  19:00:50:03\r\net que l'avion a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 sciemment,\r\n      c'est un acte criminel.\r\n\r\n19:00:50:18  19:00:55:01\r\nEn Ajoie, l'a\u00e9rodrome de Bressaucourt\r\n      ne fait pas l'unanimit\u00e9,\r\n\r\n19:00:55:06  19:00:57:13\r\n notamment \u00e0 Chevenez \u00e0 1 km de l\u00e0\r\n\r\n19:00:57:18  19:01:02:19\r\n   o\u00f9 un groupe de citoyens se bat\r\ndepuis deux ans contre les nuisances.\r\n\r\n19:01:04:22  19:01:09:03\r\nL'association condamne ces actes\r\n\r\n19:01:09:08  19:01:13:02\r\n         et on ne donne\r\n     aucun cr\u00e9dit l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:01:13:07  19:01:16:06\r\n Ce n'est pas notre philosophie.\r\n\r\n19:01:16:11  19:01:22:10\r\n   Notre but, c'est de trouver\r\n des solutions avec le dialogue.\r\n\r\n19:01:23:02  19:01:27:18\r\n S'il s'agit r\u00e9ellement d'un coup \r\n de feu, l'auteur serait poursuivi\r\n\r\n19:01:27:23  19:01:32:12\r\n    pour tentative d'assassinat\r\n  et risquerait 20 ans de prison.\r\n\r\n19:01:33:04  19:01:40:13\r\n  Voici le reste de l'actualit\u00e9\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:01:43:09  19:01:46:11\r\n     Le jeune homme de 17 ans\r\n       qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier\r\n\r\n19:01:46:15  19:01:50:08\r\n    alors qu'il se baignait ici\r\n     pr\u00e8s du port de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:01:50:12  19:01:52:22\r\n  pourrait avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9.\r\n\r\n19:01:53:03  19:01:56:04\r\n    C'est la piste privil\u00e9gi\u00e9e\r\n       par les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:01:56:09  19:01:59:19\r\n        Selon le procureur,\r\n  d'autres personnes ont constat\u00e9\r\n\r\n19:02:00:00  19:02:03:04\r\n         de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n  dans l'eau au moment du drame.\r\n\r\n19:02:03:09  19:02:06:14\r\n         Cet apr\u00e8s-midi,\r\ndes sp\u00e9cialistes \u00e9taient sur place\r\n\r\n19:02:06:19  19:02:08:06\r\n     pour \u00e9carter tout danger.\r\n\r\n19:02:08:15  19:02:10:20\r\n  Une \u00e9vacuation exceptionnelle !\r\n\r\n19:02:11:01  19:02:14:00\r\n           40 personnes\r\n   ont d\u00fb quitter leur domicile\r\n\r\n19:02:14:05  19:02:17:14\r\n          dans la commune\r\n  haut-valaisanne de St. Niklaus.\r\n\r\n19:02:17:19  19:02:21:18\r\n           Les habitants\r\n devaient partir de 14h00 \u00e0 09h00.\r\n\r\n19:02:21:23  19:02:23:15\r\n     C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas hier.\r\n\r\n19:02:23:20  19:02:28:08\r\n  C'est la cons\u00e9quence des fortes\r\n  chaleurs de ces derniers jours,\r\n\r\n19:02:28:12  19:02:31:17\r\n      en raison de la fonte \r\n     du permafrost d'altitude\r\n\r\n19:02:31:22  19:02:34:16\r\n        et de la formation\r\n      de laves torrentielles.\r\n\r\n19:02:35:04  19:02:39:15\r\n  A La Chaux-de-Fonds, le proc\u00e8s \r\n Jamahat s'est ouvert aujourd'hui.\r\n\r\n19:02:39:20  19:02:43:08\r\n    Six pr\u00e9venus comparaissent\r\n     pour trafic de drogues,\r\n\r\n19:02:43:12  19:02:45:21\r\n     s\u00e9questration et torture.\r\n\r\n19:02:46:02  19:02:49:08\r\n           Ils risquent\r\n entre trois et six ans de prison.\r\n\r\n19:02:49:12  19:02:54:09\r\n         Verdict vendredi.\r\n\r\n19:02:57:10  19:02:59:17\r\n   Ce soir nous vous proposons\r\n\r\n19:02:59:22  19:03:03:00\r\n       une page sp\u00e9ciale\r\n  sur les cabanes de montagne.\r\n\r\n19:03:03:05  19:03:04:23\r\n   Beaucoup ouvrent ces jours\r\n\r\n19:03:05:04  19:03:08:08\r\n      \u00e0 cause d'une m\u00e9t\u00e9o\r\n    printani\u00e8re capricieuse.\r\n\r\n19:03:08:12  19:03:12:08\r\n      Vous allez voir que de\r\nplus en plus de cabanes s'\u00e9quipent\r\n\r\n19:03:12:12  19:03:17:10\r\n des derni\u00e8res technologies, comme\r\nla cabane de Tracuit, pr\u00e8s de Zinal,\r\n\r\n19:03:17:14  19:03:20:20\r\n    o\u00f9 vous vous \u00eates rendu,\r\n       Christophe Sierro.\r\n\r\n19:03:23:11  19:03:26:03\r\n       On arrive \u00e0 Tracuit, \r\n       \u00e0 3'250 m d'altitude,\r\n\r\n19:03:26:08  19:03:27:23\r\n       apr\u00e8s 5 h de marche.\r\n\r\n19:03:28:04  19:03:31:05\r\n         L'ancienne cabane\r\n       date des ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n19:03:31:10  19:03:35:21\r\n      Derri\u00e8re, une nouvelle\r\n  cabane hig-tech est en travaux.\r\n\r\n19:03:36:02  19:03:40:17\r\n    Je vous propose d'y entrer.\r\n\r\n19:03:45:05  19:03:49:08\r\n  Ca fait plaisir ce risotto !\r\n\r\n19:03:49:12  19:03:53:16\r\n Anne-Lise, c'est le coup de feu,\r\n      les ouvriers mangent.\r\n\r\n19:03:53:21  19:03:59:16\r\nVous \u00eates la gardienne de la cabane,\r\n    c'est votre premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:59:21  19:04:01:23\r\n    Qu'est-ce qui vous a pris ?\r\n\r\n19:04:02:04  19:04:06:00\r\n    J'ai eu un chemin de vie\r\n      plein d'exp\u00e9riences,\r\n\r\n19:04:06:05  19:04:09:00\r\n   avec beaucoup de montagne.\r\n\r\n19:04:09:05  19:04:12:22\r\n       Je change souvent,\r\n mais c'est dans la continuit\u00e9.\r\n\r\n19:04:13:03  19:04:18:11\r\n   Je suis sur cette montagne\r\n      depuis le 1er mars.\r\n\r\n19:04:18:15  19:04:23:21\r\n  C'est un immense challenge, \r\n  mais aussi un grand bonheur.\r\n\r\n19:04:24:02  19:04:27:02\r\n       En mars, vous \u00e9tiez\r\n     dans la cabane d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:04:27:07  19:04:31:04\r\n    Cette cabane ultramoderne,\r\n   c'est totalement diff\u00e9rent ?\r\n\r\n19:04:31:09  19:04:35:14\r\nJe connais mieux la \"vieille dame\",\r\n       je l'ai apprivois\u00e9e.\r\n\r\n19:04:35:19  19:04:40:03\r\nDans cette magnifique \"demoiselle\"\r\n      pleine de technologie,\r\n\r\n19:04:40:08  19:04:43:16\r\n     j'ai tout \u00e0 apprendre,\r\n      mais j'y serai bien.\r\n\r\n19:04:43:21  19:04:46:02\r\n        C'est un cadeau.\r\n\r\n19:04:46:07  19:04:49:01\r\n           Vous ouvrez\r\n    dans une dizaine de jours.\r\n\r\n19:04:49:06  19:04:50:18\r\n         Tout sera pr\u00eat.\r\n\r\n19:04:50:23  19:04:53:22\r\n           On a encore\r\n   beaucoup de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n19:04:54:03  19:04:58:07\r\n Il y a trop de neige, les gens\r\n ne peuvent pas encore monter.\r\n\r\n19:04:58:11  19:05:02:10\r\n     On sera donc pr\u00eats juste\r\nau bon moment pour l'inauguration.\r\n\r\n19:05:02:14  19:05:06:05\r\n      Merci, on vous souhaite\r\n         une bonne saison.\r\n\r\n19:05:06:10  19:05:10:08\r\n     Je vous propose d'aller \r\n    dans la r\u00e9gion de Champ\u00e9ry\r\n\r\n19:05:10:12  19:05:14:19\r\n      pour visiter une cabane\r\n       plus traditionnelle.\r\n\r\n19:05:16:16  19:05:22:02\r\n    C'est \u00e9mouvant de savoir\r\n que des centaines de personnes\r\n\r\n19:05:22:07  19:05:28:21\r\n      passent ici en hiver\r\net prennent soin de notre cabane.\r\n\r\n19:05:29:14  19:05:39:11\r\n        Fabienne Debossens\r\n   est de retour dans sa cabane.\r\n\r\n19:05:39:16  19:05:43:01\r\n   Ouvrir la cabane de Susanfe\r\n ce jour-l\u00e0 ne fut pas si simple.\r\n\r\n19:05:43:06  19:05:45:13\r\n  D\u00e8s le matin, 1'000 m plus bas,\r\n\r\n19:05:45:18  19:05:50:05\r\n   les filets pour le transport\r\n  par h\u00e9licopt\u00e8re \u00e9taient pr\u00eats.\r\n\r\n19:05:51:00  19:05:54:01\r\n         -Comment on fait\r\n      pour ne rien oublier ?\r\n\r\n19:05:54:06  19:05:58:14\r\n     Heu... On a des listes !\r\n\r\n19:05:58:19  19:06:03:11\r\nEt puis on oublie et on fait avec.\r\n\r\n19:06:04:03  19:06:07:06\r\n        Mais le brouillard\r\n     est solidement install\u00e9,\r\n\r\n19:06:07:11  19:06:09:16\r\n    l'h\u00e9licopt\u00e8re ne passe pas.\r\n\r\n19:06:10:04  19:06:14:13\r\nUne \u00e9quipe part \u00e0 pied pour voir\r\n dans quel \u00e9tat est la cabane,\r\n\r\n19:06:14:18  19:06:17:21\r\n      et commencer \u00e0 mettre\r\n      la terrasse en place.\r\n\r\n19:06:18:02  19:06:20:06\r\n    On part avec les piolets\r\n\r\n19:06:20:11  19:06:23:23\r\n       car on va s\u00fbrement\r\n   devoir tailler des marches.\r\n\r\n19:06:24:04  19:06:35:20\r\nOn a la chance d'avoir un guide,\r\ndonc on monte en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:06:38:00  19:06:44:14\r\n  En fin d'apr\u00e8s-midi, profitant\r\nd'une trou\u00e9e, l'h\u00e9lico vole enfin.\r\n\r\n19:06:47:15  19:06:54:11\r\n        Bonjour ! Alors,\r\n   t'as vol\u00e9 en h\u00e9licopt\u00e8re !\r\n\r\n19:06:55:02  19:07:00:23\r\n         Fabienne reprend\r\npossession des lieux apr\u00e8s 8 mois.\r\n\r\n19:07:01:10  19:07:02:16\r\n         -C'est un dortoir\r\n\r\n19:07:02:21  19:07:06:01\r\n     avec les traditionnelles \r\n     couvertures qui piquent ?\r\n\r\n19:07:06:06  19:07:10:00\r\n     Non; elles sont douces\r\net on ne les laisse qu'en hiver.\r\n\r\n19:07:10:05  19:07:14:12\r\n    En \u00e9t\u00e9, on a des duvets.\r\n\r\n19:07:18:00  19:07:20:17\r\n     Dehors, la vie s'organise\r\n        autour de Susanfe.\r\n\r\n19:07:20:22  19:07:24:00\r\n        L'exemple parfait\r\n   de la cabane traditionnelle.\r\n\r\n19:07:24:11  19:07:28:22\r\nLa douche n'est pas indispensable,\r\n de l'eau pour se rincer suffit.\r\n\r\n19:07:29:03  19:07:37:02\r\n     Mais il y a une demande\r\n   pour avoir plus de confort.\r\n\r\n19:07:37:07  19:07:39:10\r\n  -La demande va sur la douche.\r\n\r\n19:07:39:14  19:07:44:22\r\n    Je trouve que c'est parfait\r\nd'aller se baigner dans la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:07:45:03  19:07:48:08\r\n      C'est vrai que quand \r\n      la cabane est pleine,\r\n\r\n19:07:48:12  19:07:54:18\r\n     il y a 30 personnes dans\r\nles dortoirs, certains ronflent...\r\n\r\n19:07:54:23  19:07:59:16\r\n    Des dortoirs plus petits \r\n   seraient plus confortables.\r\n\r\n19:08:02:13  19:08:07:05\r\nSusanfe devrait garder son caract\u00e8re\r\n  rustique encore quelques temps.\r\n\r\n19:08:07:10  19:08:12:21\r\n  Le Club alpin d'Yverdon peine\r\n\u00e0 r\u00e9unir l'argent pour la r\u00e9nover.\r\n\r\n19:08:13:08  19:08:17:12\r\n    -On se retrouve \u00e0 Tracuit\r\navec Messieurs Herren et Tanniger.\r\n\r\n19:08:17:17  19:08:22:14\r\n Vous \u00eates membres du Club alpin \r\nsuisse et propri\u00e9taires des lieux.\r\n\r\n19:08:22:19  19:08:25:08\r\n   On a vu la cabane de Susanfe.\r\n\r\n19:08:25:12  19:08:31:10\r\n         Y avait-il moyen\r\n    de maintenir l'existence ?\r\n\r\n19:08:31:22  19:08:35:21\r\n     C'\u00e9tait notre volont\u00e9,\r\nmais nous n'y sommes pas arriv\u00e9s.\r\n\r\n19:08:36:02  19:08:38:21\r\n       Nous avons \u00e9tudi\u00e9\r\n     diff\u00e9rentes solutions.\r\n\r\n19:08:39:02  19:08:43:06\r\n       On a d\u00fb se r\u00e9soudre\r\n\u00e0 construire une nouvelle cabane.\r\n\r\n19:08:43:11  19:08:47:04\r\n      L'ancienne avait subi\r\n      cinq transformations.\r\n\r\n19:08:47:09  19:08:53:14\r\n      Au final, on a choisi\r\n      de garder un vestige\r\n\r\n19:08:53:20  19:08:57:05\r\n       pour faire m\u00e9moire\r\n      de ce qu'elle \u00e9tait.\r\n\r\n19:08:57:19  19:09:01:21\r\n            5 millions,\r\n   c'est beaucoup ou c'est peu ?\r\n\r\n19:09:02:11  19:09:05:19\r\n   Pour la recherche de fonds,\r\n         c'est beaucoup.\r\n\r\n19:09:06:00  19:09:08:16\r\nOn s'y attelle depuis quatre ans.\r\n\r\n19:09:08:21  19:09:12:12\r\n         Mais c'est peu\r\ncar on n'a pas fait du high-tech.\r\n\r\n19:09:12:17  19:09:17:01\r\n          On a utilis\u00e9\r\n    des technologies simples.\r\n\r\n19:09:17:06  19:09:31:16\r\nOn a un grand dortoir de 24 places,\r\n   plusieurs de quatre places...\r\n\r\n19:09:32:07  19:09:34:11\r\n    Et des panneaux solaires...\r\n\r\n19:09:34:22  19:09:36:15\r\n  Des grands panneaux solaires.\r\n\r\n19:09:36:20  19:09:38:13\r\n    Ils sont impressionnants.\r\n\r\n19:09:38:18  19:09:42:15\r\n       Mais \u00e7a nous permet\r\n      de rester en autarcie\r\n\r\n19:09:42:20  19:09:46:15\r\n           vis-\u00e0-vis\r\n de la consommation \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:09:46:20  19:09:52:06\r\n    On \u00e9tait oblig\u00e9 de passer\r\n   par ces \u00e9nergies nouvelles.\r\n\r\n19:09:52:16  19:09:55:01\r\n  Et un confort un peu spartiate.\r\n\r\n19:09:55:13  19:10:01:08\r\nIl le faut bien pour qu'on puisse\r\n   accueillir nos alpinistes.\r\n\r\n19:10:02:06  19:10:03:11\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:10:03:16  19:10:07:21\r\nOn va se rendre maintenant \u00e0 Berne\r\n     o\u00f9 le Mus\u00e9e alpin suisse\r\n\r\n19:10:08:02  19:10:14:07\r\n      consacre une exposition\r\n aux 150 ans du Club alpin suisse.\r\n\r\n19:10:15:00  19:10:18:23\r\n           -Une cabane,\r\n    c'est surtout son dortoir,\r\n\r\n19:10:19:04  19:10:23:23\r\n           symbolis\u00e9 ici\r\n     par ces oreillers g\u00e9ants.\r\n\r\n19:10:24:04  19:10:32:06\r\n  Des coussins qui racontent les \r\n 152 cabanes du Club alpin suisse.\r\n\r\n19:10:34:00  19:10:38:05\r\n          Les cabanes\r\n sont importantes pour le club.\r\n\r\n19:10:38:10  19:10:41:16\r\nC'est un signe d'identification.\r\n\r\n19:10:41:21  19:10:45:11\r\n    Beaucoup de nos visiteurs\r\n      ont leurs souvenirs.\r\n\r\n19:10:45:16  19:10:52:15\r\n         En venant ici,\r\n  ils peuvent s'y reconnecter.\r\n\r\n19:10:53:03  19:10:57:01\r\n          Pour certains,\r\n      le souvenir est mitig\u00e9.\r\n\r\n19:10:57:16  19:11:03:09\r\n On mange, on fait connaissance\r\n  avec de nouvelles personnes.\r\n\r\n19:11:03:13  19:11:07:11\r\n    On a une agr\u00e9able soir\u00e9e\r\n        et on va au lit\r\n\r\n19:11:07:15  19:11:12:08\r\n            et apr\u00e8s,\r\n   c'est fini avec l'agr\u00e9able.\r\n\r\n19:11:12:12  19:11:18:09\r\n        C'est d\u00e9sagr\u00e9able\r\n  de ne pas savoir si on ronfle\r\n\r\n19:11:18:13  19:11:22:14\r\n   ou si les autres ronflent.\r\n\r\n19:11:23:05  19:11:26:20\r\n          -On dormait\r\ndans une chambre \u00e0 30 personnes.\r\n\r\n19:11:27:01  19:11:33:11\r\n   Je me souviens que la femme\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi \u00e9tait N\u00e9erlandaise.\r\n\r\n19:11:33:15  19:11:35:18\r\n         Elle \u00e9tait nue.\r\n\r\n19:11:35:23  19:11:39:16\r\n         J'avais 10 ans\r\n    et je ne comprenais pas.\r\n\r\n19:11:40:09  19:11:46:18\r\n-Quand on passe une nuit en cabane,\r\nc'est \u00e9troit, des inconnus ronflent.\r\n\r\n19:11:46:23  19:11:52:20\r\n        On n'a pas envie\r\n  de vivre cela tous les jours.\r\n\r\n19:11:53:01  19:12:02:00\r\nC'est une exp\u00e9rience hors du commun\r\n qu'on ne peut vivre qu'en cabane.\r\n\r\n19:12:02:13  19:12:08:11\r\n  L'exposition est \u00e0 voir \u00e0 Berne\r\n     jusqu'\u00e0 la fin mars 2014.\r\n\r\n19:12:11:16  19:12:16:04\r\n-Fabienne D\u00e9fayes, vous avez observ\u00e9\r\n     le microcosme des cabanes\r\n\r\n19:12:16:09  19:12:19:16\r\n          pendant un an\r\n pour votre m\u00e9moire d'ethnologie.\r\n\r\n19:12:19:21  19:12:23:10\r\n     Les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9\r\n     depuis quelques ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:12:23:21  19:12:26:06\r\nOui, c'est ce qui m'int\u00e9ressait.\r\n\r\n19:12:26:11  19:12:29:19\r\n       Il y a des d\u00e9bats\r\nsur les r\u00e9novations des cabanes.\r\n\r\n19:12:30:00  19:12:31:23\r\n  Et j'ai essay\u00e9 de comprendre\r\n\r\n19:12:32:04  19:12:36:11\r\n   pourquoi des gens sont pour\r\n       et d'autres contre.\r\n\r\n19:12:37:05  19:12:41:13\r\nOn a l'impression qu'on revoit ici\r\n    des ph\u00e9nom\u00e8nes des villes\r\n\r\n19:12:41:18  19:12:49:02\r\n          avec des bobos\r\n  qui imposent leur mode de vie.\r\n\r\n19:12:49:13  19:12:54:15\r\nC'est une nouvelle cohabitation avec\r\n une client\u00e8le qui a plus d'argent\r\n\r\n19:12:54:20  19:12:58:10\r\n        et qui sait moins\r\n comment la montagne fonctionne.\r\n\r\n19:12:58:14  19:13:03:03\r\n      La cabane est devenue\r\n      un but de randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:13:03:08  19:13:07:23\r\n Ca am\u00e8ne des gens qui n'ont pas\r\n  forc\u00e9ment conscience du lieu.\r\n\r\n19:13:08:09  19:13:10:11\r\n   Une cohabitation difficile ?\r\n\r\n19:13:11:00  19:13:13:21\r\n            Ca vient\r\n  d'un manque de connaissance.\r\n\r\n19:13:14:02  19:13:18:00\r\n Comme ne pas allumer la lumi\u00e8re\r\n     si on se l\u00e8ve la nuit.\r\n\r\n19:13:18:05  19:13:20:11\r\n  On a beaucoup de promiscuit\u00e9\r\n\r\n19:13:20:15  19:13:24:15\r\ndonc si tout le monde y met du sien,\r\n        tout se passe bien.\r\n\r\n19:13:24:20  19:13:32:18\r\n   Il faut apprendre \u00e0 conna\u00eetre\r\nce lieu, aussi au niveau \u00e9cologique,\r\n\r\n19:13:32:23  19:13:41:13\r\n  dans les rapports avec l'eau \r\n  et dans les rapports humains.\r\n\r\n19:13:42:04  19:13:43:15\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:13:43:20  19:13:52:16\r\nDonc, si vous voulez atteindre ces \r\nsommets, faites-le dans le respect.\r\n\r\n19:13:52:21  19:13:58:06\r\n            A bient\u00f4t.\r\n\r\n19:13:58:22  19:14:06:12\r\n     Dans le canton de Zoug,\r\n\r\n19:14:06:17  19:14:11:04\r\n  un professeur a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir\r\n\u00e0 des \u00e9l\u00e8ves une exp\u00e9rience unique:\r\n\r\n19:14:11:09  19:14:15:08\r\n  envoyer des ballons \u00e9quip\u00e9s\r\nde cam\u00e9ras dans la stratosph\u00e8re.\r\n\r\n19:14:15:12  19:14:18:05\r\nMais il fallait encore les r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:14:18:10  19:14:23:04\r\n        apr\u00e8s un voyage\r\n \u00e0 plus de 32'000 m d'altitude.\r\n\r\n19:14:23:17  19:14:28:12\r\n   C'est l'histoire d'un voyage \r\n  qui rapproche la terre du ciel.\r\n\r\n19:14:28:17  19:14:33:15\r\n...\r\n\r\n19:14:33:20  19:14:36:07\r\n Mais l'heure est \u00e0 la pr\u00e9paration\r\n\r\n19:14:36:11  19:14:39:19\r\n   des paquets qui s'envoleront\r\n     \u00e0 30 km dans les cieux.\r\n\r\n19:14:40:00  19:14:42:03\r\n    Les cam\u00e9ras sont emball\u00e9es.\r\n\r\n19:14:42:16  19:14:47:22\r\n    J'esp\u00e8re que notre ballon\r\n nous ram\u00e8nera de belles photos.\r\n\r\n19:14:48:03  19:14:50:22\r\n-J'esp\u00e8re qu'on verra quelque chose\r\n\r\n19:14:51:03  19:14:55:11\r\n       et qu'on r\u00e9cup\u00e9rera\r\n       du mat\u00e9riel unique.\r\n\r\n19:14:56:02  19:14:57:14\r\n       Dans quelques jours,\r\n\r\n19:14:57:19  19:15:01:16\r\n  les enfants vont envoyer trois\r\n  ballons dans la stratosph\u00e8re.\r\n\r\n19:15:01:21  19:15:06:02\r\n   Deux sont \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras,\r\n  un r\u00e9coltera des donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:15:06:07  19:15:08:21\r\nA l'origine du projet: Reto Speerli.\r\n\r\n19:15:09:08  19:15:11:17\r\n Je suis passionn\u00e9 par l'espace\r\n\r\n19:15:11:22  19:15:16:03\r\n   et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 partager \r\n  ma passion avec ces enfants.\r\n\r\n19:15:16:08  19:15:24:15\r\n   Ils sont l\u00e0 sur leur temps\r\n  libre pour cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:15:25:08  19:15:29:10\r\n       C'est le grand jour,\r\n        le temps est id\u00e9al\r\n\r\n19:15:29:14  19:15:34:09\r\n  et le vent ne souffle pas vers \r\n  les Alpes ou de grandes villes,\r\n\r\n19:15:34:13  19:15:38:08\r\n    l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9cup\u00e9rer les ballons\r\n      deviendrait compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:15:38:12  19:15:41:15\r\n           Maintenant,\r\n les choses s\u00e9rieuses commencent.\r\n\r\n19:15:41:20  19:15:47:11\r\n       Un des ballons a m\u00eame\r\n        un passager \u00e0 bord.\r\n\r\n19:15:48:10  19:15:56:19\r\n    Il peut se faire attaquer\r\n       par une m\u00e9t\u00e9orite.\r\n\r\n19:15:58:02  19:16:02:18\r\n    Les ballons s'envolent, ils\r\n\u00e9mettront deux signaux GPS par jour\r\n\r\n19:16:02:23  19:16:10:22\r\n          qui permettront\r\n   de les suivre et les rep\u00e9rer.\r\n\r\n19:16:11:11  19:16:14:07\r\nUn jour plus tard, le GPS a parl\u00e9:\r\n\r\n19:16:14:11  19:16:18:01\r\n       les enfants partent\r\n  \u00e0 la recherche de leur tr\u00e9sor.\r\n\r\n19:16:18:06  19:16:23:10\r\n       Un ballon a atterrit\r\n   quelque part dans ce champs.\r\n\r\n19:16:23:14  19:16:25:11\r\n             Yeah !\r\n\r\n19:16:25:16  19:16:30:00\r\n  Et les deux autres ont atterri\r\n        un peu plus loin.\r\n\r\n19:16:32:00  19:16:35:14\r\n  Voici le tr\u00e9sor qu'ils cachent.\r\n\r\n19:16:35:19  19:16:40:11\r\n       Les images d'un vol\r\n  \u00e0 plus de 32'000 m d'altitude.\r\n\r\n19:16:40:16  19:16:59:22\r\n...\r\n\r\n19:17:01:20  19:17:04:10\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:17:04:14  19:17:09:14\r\n  Le 19:30 enqu\u00eate sur le dopage\r\ndes \u00e9tudiants en p\u00e9riode d'examens.\r\n\r\n19:17:09:18  19:17:13:12\r\n  Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n    une merveilleuse soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:13:17  19:17:17:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, J.Deffaugt, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF005741\r\nDate de transcription : 04-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:27) [92%] : \r\nLe myst\u00e8re demeure entier \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Bressaucourt, dans le Jura, d\u00e9but juin, un Piper se pose avec 2 impacts sur sa carlingue, quelqu'un aurait-il tir\u00e9 sur le biplace, une enqu\u00eate est en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:28 > 0:00:33) [84%] : \r\nOn n'a vraiment aucune certitude, est ce que c'est une carabine, est ce que c'est une fronde avec une bi\u00e8re en acier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:49) [92%] : \r\nCouleurs locales vous emm\u00e8ne ce soir \u00e0 pr\u00e8s de 3200 m\u00e8tres d'altitude \u00e0 la cabane de trac 8 en Valais pour une page sp\u00e9ciale sur les refuges de montagne de plus en plus de cabane se modernise, sans pour autant que les refuges traditionnelles perdent de leur attrait, nous ferons le point dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:01:02) [94%] : \r\nEt en fin de journal, vous d\u00e9couvrirez l'exp\u00e9rience unique qu'ont v\u00e9cu des \u00e9coliers zougois ils ont envoy\u00e9 des ballons, \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras dans la stratosph\u00e8re, le r\u00e9sultat est tout simplement \u00e9poustouflant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:06 > 0:01:32) [95%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales un tr\u00e8s gros incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi \u00e0 Cressier dans le canton de Fribourg, le feu a pris dans une entreprise de recyclage de d\u00e9chets, les flammes et les colonnes de fum\u00e9e \u00e9tait visible \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, pour l'heure, on ne conna\u00eet pas l'origine du sinistre, ce sont pr\u00e8s de 200 pompiers qui luttent toujours en ce moment contre les flammes, le b\u00e2timent est d\u00e9j\u00e0 s\u00e9rieusement endommag\u00e9 l'entreprise emploie pr\u00e8s de 100 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:57) [93%] : \r\nQue s'est-il pass\u00e9 dans le ciel ajoulot d\u00e9but juin alors qu'un Piper survolaient la r\u00e9gion, ce qui est s\u00fbr aujourd'hui, c'est que de trou de 7 millim\u00e8tres sont pr\u00e9sents sur la carlingue du biplace, s'agit-il d'impacts de balles, pour l'heure, le myst\u00e8re reste entier, on sait en revanche que l'a\u00e9rodrome de Bressaucourt ne fait pas que des heureux dans la r\u00e9gion, explications Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:11) [95%] : \r\nLe chef de place de l'a\u00e9rodrome et ce pilote n'en reviennent pas la carlingue en toile de ce Piper 1944 a \u00e9t\u00e9 prise pour cible de trou de 7 millim\u00e8tres de chaque c\u00f4t\u00e9, il pourrait s'agir d'un impact de balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:02:27) [85%] : \r\nQui, qu'on n'a vraiment aucune certitude, est ce que c'est une carabine, est ce que c'est une fronde avec une bille en acier, est ce que c'est un caillou, mais bon, l\u00e0, sur le c\u00f4t\u00e9 du fuselage, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame un peu bizarre, on ne va pas lancer d'accusation pose des des questions pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:39) [92%] : \r\nLa police judiciaire m\u00e8ne l'enqu\u00eate et pour l'instant elle ne privil\u00e9gie pas de piste particuli\u00e8re les investigations s'annoncent compliqu\u00e9es \u00e0 Bressaucourt on prend l'affaire tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:02:49) [94%] : \r\nSi vraiment il est av\u00e9r\u00e9 que c'est l'utilisation d'une arme que l'avion a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 sciemment, on peut dire que c'est vraiment un acte plus qu'inadmissible, je dirais m\u00eame criminel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:03:00) [90%] : \r\nEn Ajoie l'a\u00e9rodrome de Bressaucourt ne fait pas l'unanimit\u00e9, notamment un cheveu, n\u00e9 \u00e0 un kilom\u00e8tre de la piste ou un groupe de citoyens se bat depuis 2 ans, contre les nuisances sonores.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:00 > 0:03:21) [91%] : \r\n\u00e7a que la circulation on condamne et on ne on condamne compl\u00e8tement ces ces actes, ces actes de malveillance et on ne donne aucun cr\u00e9dit l\u00e0- dessus, donc c'est pas vraiment notre notre philosophie \u00e0 nous le le but, nous, qu'on avait c'\u00e9tait vraiment trouver des solutions avec le dialogue avec un peu de bonne volont\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:31) [96%] : \r\nS'il s'agit r\u00e9ellement d'un coup de feu l'auteur risque gros, il serait alors poursuivi pour tentative d'assassinat la peine peut aller jusqu'\u00e0 20 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:32 > 0:03:39) [94%] : \r\nNotre tour de l'actualit\u00e9 en Suisse romande, nous emm\u00e8ne ce soir dans les cantons de Gen\u00e8ve et du Valais, mais d'abord \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:04:06) [95%] : \r\nLe jeune homme de 17 ans, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier en fin de journ\u00e9e, alors qu'il se baignait ici pr\u00e8s de l'entr\u00e9e du port de Neuch\u00e2tel, pourrait avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9, c'est en tout cas la piste privil\u00e9gi\u00e9e par les enqu\u00eateurs, selon le procureur en charge de l'enqu\u00eate, d'autres personnes ont constat\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'eau, dans cette zone au moment du drame cet apr\u00e8s- midi, des sp\u00e9cialistes \u00e9taient sur place pour tenter de comprendre et d'\u00e9carter tout danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:07 > 0:04:31) [94%] : \r\nUne \u00e9vacuation exceptionnel, une quarantaine de personnes ont d\u00fb quitter leur domicile dans la commune valaisanne de Saint-Denis, la hausse, les habitants ont eu pour consigne de partir de 14 heures \u00e0 9 heures du matin, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas hier, c'est la cons\u00e9quence des fortes chaleurs de ces derniers jours en raison de la fonte du permafrost d'altitude et de la formation de laves torrentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:33 > 0:04:53) [91%] : \r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds le proc\u00e8s Jamahat, s'est ouvert aujourd'hui dans une ambiance tendue, 6 pr\u00e9venus tous de moins de 30 ans comparaissent pour trafic de drogue en mode organis\u00e9e, s\u00e9questration multiple et torture, le procureur a requis des peines de 3 \u00e0 6 ans de prison avec sursis partiel ou sans sursis, parole \u00e0 la d\u00e9fense demain, verdict vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:57 > 0:05:19) [91%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous propose une page sp\u00e9ciale sur les cabanes de montagne beaucoup ouvre s\u00e9jour en raison d'une m\u00e9t\u00e9o printani\u00e8re plut\u00f4t capricieuse et vous allez le voir, le Design et la modernit\u00e9 se sont aussi install\u00e9s en altitude de plus en plus de cabane font peau neuve et s'\u00e9quipent des derni\u00e8res technologies comme la cabane de trac lui pr\u00e8s de Zinal, o\u00f9 vous vous \u00eates rendu Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:37) [87%] : \r\nOui, ici \u00e0 Track 8 \u00e0 3250 m\u00e8tres d'altitude, o\u00f9 l'on arrive apr\u00e8s 5 bonnes heures de marche, vous voyez derri\u00e8re moi, l'ancienne cabane qui date des ann\u00e9es 30 derri\u00e8re se trouve une cabane High tech toute neuve encore en travaux, o\u00f9 je vous propose d'entrer sans plus attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:44 > 0:05:49) [73%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un je vais autocollants entam\u00e9e par fini trop facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:49 > 0:06:01) [93%] : \r\n\u00c9lise, on vous attrape dans la cuisine, c'est le coup de feu, les ouvriers sont en train de manger, faut dire que la cabane est encore en chantier, vous vous \u00eates la gardienne, c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e que vous faites \u00e7a qu'est-ce qui vous a pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:02 > 0:06:23) [88%] : \r\nEn fait, je pense que j'ai eu \u00e0 ce dit plein d'exp\u00e9rience, beaucoup de montagne, c'est la suite de quelque chose, je change souvent, mais l\u00e0, c'est la continuit\u00e9, je me suis retrouv\u00e9 ici en haut sur cette montagne \u00e0 3256 m\u00e8tres d'altitude, du 1er mars et jusqu'\u00e0 maintenant et voil\u00e0 je suis l\u00e0, j'ai un immense Challenge mais c'est un grand bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:23 > 0:06:30) [88%] : \r\nEn, justement, vous \u00e9tiez dans la cabane d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui est en cours de d\u00e9molition vous connaissez d\u00e9sormais cette cabane qui est moderne, c'est totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:30 > 0:06:45) [84%] : \r\nAlors je crois que je connais mieux la vieille dame il a apprivois\u00e9 je connais chacune de ses rides, maintenant, j'arrive dans cette magnifique demoiselles plein technologie \u00e0 tout \u00e7a, j'ai tout \u00e0 apprendre, mais je sais qu'un jour je serai bien et c'est un cadeau, c'est un cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:45 > 0:06:48) [94%] : \r\nEt vous ouvrez dans une dizaine de jours et tout est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:07:01) [88%] : \r\nTout sera pr\u00eat, tout sera pr\u00eat, on esp\u00e8re tous que tout sera pr\u00eat, on a encore beaucoup de ces affaires madame nature nous prot\u00e8ge, il y a trop de neige, les gens ils peuvent pas encore mont\u00e9 donc on sera pr\u00eat juste au bon moment, quand il faudra, pour inaugurer Simon ce navire voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:01 > 0:07:14) [93%] : \r\nMerci beaucoup, ben on vous souhaite une bonne saison moderne ou plus traditionnelle, il y en a pour tous les go\u00fbts dans la montagne, je vous propose qu'on se rende dans la r\u00e9gion de de Champ\u00e9ry pour visiter une autre cabane plus traditionnel, c'est un sujet de Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:18 > 0:07:27) [81%] : \r\nC'est presque fait savoir qu'il y a dit TUI centaines de personnes qui passent ici en hiver, puis ils prennent soin de notre petite cabane c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:29 > 0:07:46) [90%] : \r\nFabienne de Beaussant, de retour dans sa cabane \u00e9motion l\u00e9gitime ouvrir la cabane de Susanfe ce jour- l\u00e0 ne fut pas si simple, d\u00e8s le matin et 1000 m\u00e8tres plus bas, les filets pour le transport par h\u00e9licopt\u00e8re \u00e9tait pr\u00eat provisions literie et m\u00eame les croquettes pour N\u00e9v\u00e9 la chienne de la Guardia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:54 > 0:08:02) [92%] : \r\nOn a des listes qui se sont tenues \u00e0 jour et puis on oublie et puis on fait avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:03 > 0:08:08) [92%] : \r\nMais la m\u00e9t\u00e9o n'en fait qu'\u00e0 sa t\u00eate, le brouillard est solidement install\u00e9e l'h\u00e9licopt\u00e8re ne passe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:08 > 0:08:34) [89%] : \r\nOn va partir une \u00e9quipe \u00e0 pied pour aller voir dans quel \u00e9tat on va trouver notre cabane pour aller voir la quantit\u00e9 de neige qui a l\u00e0- bas et puis pour commencer \u00e0 mettre en place sa terrasse alors on passe avec les piolets comme \u00e7a, on va, on va devoir sur mon cahier des marches, on a de la chance d'avoir un guide qui qui est avec nous aujourd'hui pour la journ\u00e9e, donc je pense qu'il nous paiera d\u00e9marche moi je monte en toute s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:38 > 0:08:44) [84%] : \r\nFin d'apr\u00e8s- midi, profitant d'une trouille l'h\u00e9lico vole enfin et emm\u00e8ne N\u00e9v\u00e9 rejoint Fabienne la gardienne tout l\u00e0- haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:46 > 0:08:53) [65%] : \r\nTurcs qui voulions en h\u00e9licopt\u00e8re type du film merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:54 > 0:08:59) [96%] : \r\nFabienne reprend possession de ce haut lieu et apr\u00e8s 8 mois, la lumi\u00e8re est de retour dans le dortoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:59 > 0:09:04) [82%] : \r\nOui mais \u00e7a, c'est important, avec des couvertures typique comme comme le veut la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:04 > 0:09:13) [79%] : \r\nC'est, c'est d\u00e9j\u00e0 une pique pas surv\u00e9cu assez douces et puis on enl\u00e8ve les couvertures, les couvertures anglais l\u00e0 seulement dans les dortoirs divers en \u00e9t\u00e9, on a des duvets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:14 > 0:09:20) [90%] : \r\n1er feu dans la cuisine, dehors, la vie s'organise autour de Susanfe l'exemple parfait de la cabane traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:21 > 0:09:36) [85%] : \r\nLa douche n'est pas forc\u00e9ment indispensable qu'on a de l'eau pour pouvoir sera assez se nettoyer un peu, c'est le principal, la peine la bombe, elle vient plut\u00f4t pour dire : ben voil\u00e0, il faut un peu plus de de confort, un peu plus de luxe, c'est un peu plus de gens qui montent maintenant les cabanes piqu\u00e9 qui recherche un petit peu ce ce confort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:36 > 0:09:38) [92%] : \r\nLa demande va sur la douche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:40 > 0:09:50) [89%] : \r\nJe trouve que c'est parfait d'aller prendre une douche dans ma fili\u00e8re qui coule l\u00e0- bas, enfin, prendre un bain dans la rivi\u00e8re qui coule, c'est vrai que la cabane est pleine Les des dortoirs, il y a 30 personnes qui dorment dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:52 > 0:09:57) [82%] : \r\nQui iront offrir a non, ce serait plus confortable, d'avoir des plus petits dortoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:57 > 0:10:09) [89%] : \r\nDerni\u00e8re entre les nuages pour quitter Susanfe une cabane qui devrait garder son caract\u00e8re un peu rustique encore quelque temps car le Club alpin d'Yverdon propri\u00e9taires peinent \u00e0 r\u00e9unir le 1000000 et demi n\u00e9cessaires \u00e0 sa r\u00e9novation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:12 > 0:10:30) [88%] : \r\nOn se retrouve ici \u00e0 Track 8 avec vous messieurs \u00e9tat ni guerre, vous \u00eates membre de la section Chossy du Club alpin suisse propri\u00e9taire des lieux, on vient de voir la cabane de Susanfe est ce qu'il y avait pas moyen de faire quelque chose de semblable ici de de maintenir l'existence et que les montagnards, ils sont attach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:30 > 0:10:55) [89%] : \r\nC'\u00e9tait notre volet volont\u00e9 premi\u00e8re mais on n'y est pas arriv\u00e9, on a \u00e9tudi\u00e9 beaucoup de solutions diff\u00e9rentes, en d\u00e9finitive, on a d\u00fb se r\u00e9soudre, c'\u00e9tait pas de gaiet\u00e9 de coeur \u00e0 construire une nouvelle cabane, une cabane \u00e0 subi 5 transformations successives, c'est pas de gaiet\u00e9 de coeur qu'on a d\u00fb prendre la d\u00e9cision d\u00e9finitive, on a m\u00eame choisi de garder un vestige pour faire m\u00e9moire de ce qu'elle \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:56 > 0:11:03) [95%] : \r\nMerci beaucoup 5 millions c'est beaucoup, c'est peu, c'est le prix du high- tech c'est beaucoup et c'est peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:03 > 0:12:00) [89%] : \r\nPour la recherche de fonds c'est beaucoup parce que \u00e7a fait 4 ans qu'on s'y attelle, mais finalement c'est pas \u00e9norm\u00e9ment, vu qu'on n'a pas fait du high- tech, c'est plut\u00f4t de low- tech on a essay\u00e9 de de projeter nos \u00e9tudes sur des des ventilations des syst\u00e8mes performants mais simple dans la technique de la cabane, on a par exemple un grand dortoir de 24 places plusieurs de 4 places et quelques-uns \u00e9galement de 12 places \u00e9norme panneau solaire aussi les grands panneaux sonn\u00e8rent impressionnants vus quand on arrive avec le chemin d'acc\u00e8s c'est : c'est impressionnant mais \u00e7a nous permet en fait de de rester en pratiquement en autarcie vis-\u00e0-vis de la consommation \u00e9lectrique, mais on \u00e9tait oblig\u00e9 de passer par ces \u00e9nergies qui sont quand m\u00eame nouvelle et un confort un peu spartiate, hein, et quand m\u00eame un tout petit peu est spartiate, il le faut bien pour qu'on puisse continuer \u00e0 accueillir nos alpinistes qui vont, vont continuer \u00e0 terme bis Horn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:00 > 0:12:13) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, je vous propose qu'on se rende maintenant \u00e0 Berne, o\u00f9 le Mus\u00e9e Alpin Suisse consacre une Exposition aux 150 ans du Club alpin suisse, on va d\u00e9couvrir tout \u00e7a \u00e0 travers un sujet de Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:14 > 0:12:29) [84%] : \r\nDans la m\u00e9moire collective des Suisses, une cabane, c'est bien s\u00fbr une cuisine, mais c'est surtout son dortoir symbolis\u00e9e ici au Mus\u00e9e alpin par ses oreillers g\u00e9ants des coussins qui parle quand on SIP Automne et qui raconte les montagnes, le Club alpin et ses 152 cabane dans toutes les noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:29 > 0:12:52) [82%] : \r\n\u00e7a passe, allez vite, \u00e7a allait bien des jeux teste une \u00e2me grande STIC Food and les cabanes sont importantes pour le club c'est un signe d'identification et beaucoup de nos visiteurs ont leur propre v\u00e9cu et leurs souvenirs, nous voulons que quand ils viennent ici, ils puissent se reconnecter \u00e0 ses souvenirs quand m\u00eame d'affaires Disney, les pneus sont en nous ne pouvons que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:12:55) [92%] : \r\nPour certains visiteurs la connexion est imm\u00e9diate, mais le souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:55 > 0:13:39) [85%] : \r\nMitig\u00e9, on mange, on fait connaissance de nouveau Jean, on a une tr\u00e8s agr\u00e9able soir\u00e9e puis on va au lit apr\u00e8s ce filet avec agr\u00e9able, c'est un peu \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un plein de ne pas savoir si si on conf soi-m\u00eame ou si les autres vont se la nuit dormait dans une chambre \u00e0 4 30 personnes je me souviens plus exactement et puis, je me souviens que la femme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, je crois qu'elle \u00e9tait n\u00e9erlandaise ou quelque chose, elle \u00e9tait nue et moi j'avais 10 ans et je ne comprenais pas le monde en m\u00eame temps le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:39 > 0:14:00) [85%] : \r\nLa demande savent Anne vu Th\u00e9venard quand on passe une nuit en cabane, c'\u00e9tait 3, on entend des inconnus qui ronflent il y a ceux qui doivent partir tr\u00e8s t\u00f4t pour le sommet et qui nous r\u00e9veille, \u00e9videmment, on n'a pas envie de vivre cela tous les jours, c'est une exp\u00e9rience hors du commun qu'on ne peut vivre qu'Ankama, il n'a d\u00fb \u00eatre qui ne cesse ATS les ponts Khan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:01 > 0:14:06) [95%] : \r\nUne visite en cabane sans effort, ou presque, \u00e0 voir et entendre \u00e0 Berne jusqu'\u00e0 la fin mars 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:10 > 0:14:21) [90%] : \r\nFabienne d\u00e9faillante, vous vous connaissez bien ce monde des capable vous avez observ\u00e9 ce microcosme durant une ann\u00e9e pour votre m\u00e9moire en tant qu'ethnologue est ce qu'on peut dire que la les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:22 > 0:14:35) [89%] : \r\nOui, effectivement, et c'\u00e9tait \u00e7a qui m'int\u00e9ressait justement on a beaucoup de d\u00e9bats autour des cabanes de leur r\u00e9novation et c'\u00e9tait d'essayer d'\u00eatre s'de fait comprendre qu'est ce qui se passe en fait pourquoi des gens sont pour, pourquoi des gens sont contre et de voir un peu ces \u00e9volutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:35 > 0:14:48) [90%] : \r\nChangement de mentalit\u00e9 aussi : on a l'impression qu'on retrouve ici des ph\u00e9nom\u00e8nes comme ce qu'on conna\u00eet en ville avec, peut-\u00eatre, par exemple, des bobos qui qui investissent un quartier qui impose un peu leur mode de vie on on est dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne ici en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:49 > 0:15:06) [84%] : \r\nImposer en tout cas je sais nouvelle cohabitation avec justement une client\u00e8le qui a peut-\u00eatre plus d'argent et qui c'est moi comment la cabane fonctionne et la montagne qui fonctionne, donc ce qu'il faut savoir, c'est que la cabane, s'il est devenu dans sa fonction, but de redonner puisqu'une \u00e9tape donc \u00e7a m\u00e8ne aussi des gens qui ont pas forc\u00e9ment conscience du lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:06 > 0:15:09) [95%] : \r\nCohabitation difficile, manque de respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:09 > 0:15:40) [88%] : \r\nManque de respect, manque de de connaissances, je dirais, donc par exemple ne pas allumer la lumi\u00e8re si se l\u00e8ve la nuit, au respect des autres, on va, comme beaucoup de promiscuit\u00e9, donc si tout le monde, mais un peu du sien, en principe, \u00e7a se passe bien et on a aussi beaucoup de gamins qui rapporte maintenant ils en demandent par exemple ce qu'on peut mon caravanes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cabane alors que c'est \u00e0 2 heures 10 minutes de marche de la vall\u00e9e donc c'est c'est aussi apprendre \u00e0 conna\u00eetre ce milieu et ses limites, notamment aussi au niveau \u00e9cologique dans les rapports avec l'eau et dans les rapports humains aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:41 > 0:15:53) [95%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions, on esp\u00e8re que la montagne avec tout \u00e7a puisse garder son \u00e2me en tout cas si vous \u00eates randonneur si vous voulez atteindre ces sommets, faites-le, mais faites-le dans le respect \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:58 > 0:16:22) [90%] : \r\n\u00e0 bient\u00f4t et encore merci \u00e0 nos 2 journalistes montagnard, Christophe Sierro et Jacques-Andr\u00e9 Schneider dans le canton Seguin professeur a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves une exp\u00e9rience unique, envoyer des ballons, \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras dans la stratosph\u00e8re, mais encore fallait-il les r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s un voyage \u00e0 plus de 32000 m\u00e8tres d'altitude et surtout d\u00e9couvrir leurs tr\u00e9sors cach\u00e9s \u00e0 reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:25 > 0:16:28) [96%] : \r\nC'est l'histoire d'un voyage qui rapproche la Terre du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:33 > 0:16:40) [97%] : \r\nMais avant l'heure est \u00e0 la pr\u00e9paration minutieuse des paquets qui s'envoleront \u00e0 plus de 30 kilom\u00e8tres dans les cieux, les cam\u00e9ras sont d\u00e9licatement emball\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:41 > 0:16:47) [87%] : \r\nElle mettait en bas, on va laisser partir notre ballon, j'esp\u00e8re qu'il nous ram\u00e8nera de belles photos iode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:17:18) [94%] : \r\nMais j'esp\u00e8re qu'on verra quelque chose sur les photos, les films, surtout qu'on r\u00e9cup\u00e9rera du mat\u00e9riel unique dans quelques jours, les enfants vont envoyer 3 ballons dans la stratosph\u00e8re, 2 sont \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras et un r\u00e9coltera des donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9o, le p\u00e8re de ce projet, c'est lui, le professeur Pirelli, je suis passionn\u00e9 par cette aventure par l'Espagne et je crois que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 partager ma passion avec ses enfants, ils sont tous l\u00e0 : un samedi sur leur temps libre pour mettre sur pied cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:18 > 0:17:23) [70%] : \r\nIl s'int\u00e9resse, ils d\u00e9couvrent puisque que l'affichage country for Sa\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:24 > 0:17:55) [88%] : \r\nVoil\u00e0, aujourd'hui c'est le grand jour, le temps est id\u00e9al, peu de nuages et le vent souffle dans la bonne direction vers le sud de l'Allemagne, et non pas vers les Alpes ou les grandes villes ou r\u00e9cup\u00e9rer les ballons deviendrait compliqu\u00e9, voire impossible, maintenant les choses s\u00e9rieuses commencent, on pr\u00e9pare les ballons et les cam\u00e9ras au lancement, un des ballons am\u00e8ne un passager \u00e0 bord compte tout impr\u00e9vu aussi dense, il peut se faire attaquer par une m\u00e9t\u00e9orite oui \u00e7a ou Audrey est rest\u00e9e coinc\u00e9e \u00e0 une station spatiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:58 > 0:18:05) [93%] : \r\nLes ballons s'envolent enfin ils vont \u00e9mettre de signaux GPS par jour qui permettront de les suivre et les rep\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:10 > 0:18:20) [91%] : \r\nUn jour plus tard, le GPS \u00e0 parler les enfants partent \u00e0 la recherche de leurs tr\u00e9sors : un des ballons a \u00e9mis un signal tout proche de la fronti\u00e8re allemande, il a atterri l\u00e0 quelque part dans le Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:24 > 0:18:29) [95%] : \r\nEt les 2 autres ont atterri un peu plus loin maintenant, reste \u00e0 d\u00e9couvrir le tr\u00e9sor qui cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:33 > 0:18:39) [96%] : \r\nEt ce tr\u00e9sor, ce sont ces images d'un vol \u00e0 plus de 32000 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:59 > 0:19:12) [91%] : \r\nEt c'est sur ces images incroyables que se termine couleur locale ce soir dans le 19 heures 30, une enqu\u00eate de la r\u00e9daction sur le dopage des \u00e9tudiants en p\u00e9riode d'examen, je me r\u00e9jouis de vous retrouver demain soir, toute l'\u00e9quipe vous souhaite une merveilleuse soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-18T00:38:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306275917", "durationSec": 354, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Berne : 20130619, le Mus\u00e9e alpin pr\u00e9sente l'exposition Helvetia Club sur le Club Alpin Suisse et les cabanes de montagne. Les visiteurs ont souvent un souvenir marquant d'une nuit en cabane.", "remarks": "SUJET SRF", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "CABANE DE MONTAGNE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1346379"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275918", "durationSec": 293, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Valais : 20130619, la cabane de montagne de Susanfe est une cabane traditionnelle et rustique. La gardienne de cabane DEBOSSENS Fabienne monte l'ouvrir pour la saison estival.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ENNEIG\u00c9", "CABANE DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1346536"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275919", "durationSec": 158, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Bressaucourt : 20130619, la d\u00e9couverte d'un trou de 7mm sur la carlingue d'un avion civil Piper de l'a\u00e9rodrome de Bressaucourt pose de nombreuses questions. Il pourrait s'agir d'un impact de balle, ce qui serait un acte criminel.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306275920", "durationSec": 98, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Zoug : 20130619, les \u00e9l\u00e8ves d'une classe de Zoug ont fabriqu\u00e9 des ballons \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras qu'ils ont ensuite gonfl\u00e9s avec du gaz pour les faire s'envoler jusqu'\u00e0 la stratosph\u00e8re et prendre des images.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRESSAUCOURT"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1346537", "1346538"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275921", "durationSec": 159, "title": "13.06.19", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["\u00c9L\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1346539"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275922", "durationSec": 41, "title": "13.06.19", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910804", "summary": "DUPLEX CABANE DE TRACUIT, VALAIS :\r\nBOURGEOIS, Anne-Lise, gardienne de cabane de Tracuit (passage de l'ancienne  cabane \u00e0 la nouvelle moderne) / HERREN, Robert, pr\u00e9pos\u00e9 aux cabanes (impossible de garder ancienne cabane malheureusement) / TANNIGER, Raymond, pr\u00e9sident Club Alpin Suisse section Chaussy (budget de 5 millions pour nouvelle cabane de  Tracuit, utilisation nouvelles technologies) / DEFAYES, Fabienne, ethnologue (modes de vie en montagne).\r", "id": "910803"}, {"internalArchiveId": "GS1306346380", "summary": "19:34.27\r\nBerne, Mus\u00e9e alpin : divers plans exposition Helvetia Club sur les cabanes de montagne et le Club Alpin Suisse et visiteurs visitant exposition / itw KELLER, Barbara, commissaire d'exposition (importance des cabanes de montagne,   exp\u00e9rience unique de nuit en cabane) / itw visiteurs (souvenirs de nuit en  cabane de montagne, ronfleurs). cabane de montagne, exposition th\u00e9matique  mus\u00e9e.", "id": "1346379", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "CABANE DE MONTAGNE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346537", "summary": "19:29.28\r\nValais, cabane de Susanfe : enneig\u00e9, vue a\u00e9rienne cabane de Susanfe (4\") / itw DEBOSSENS, Fabienne, gardienne cabane de Susanfe (\u00e9mouvant le nombre de  personnes qui passent par cabane, demande pour douche) / divers plans   DEBOSSENS, Fabienne ouvrant volets de cabane / divers plans pr\u00e9paratifs de  provisions dans filets pour transport par h\u00e9licopt\u00e8re / brumeux, divers plans DEBOSSENS, Fabienne et guide montant \u00e0 pied / divers plans N\u00e9v\u00e9, chienne de  DEBOSSENS, Fabienne montant dans h\u00e9licopt\u00e8re puis arrivant \u00e0 cabane (18\") / itw guide (douche pas indispensable). cabane de montagne.", "id": "1346536", "visualThemes": ["ENNEIG\u00c9", "CABANE DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346538", "summary": "19:22.54\r\nBressaucourt, a\u00e9rodrome : divers plans THEURILLAT, S\u00e9bastien, chef de place a\u00e9rodrome de Bressaucourt et pilote observant trou rebouch\u00e9 au scotch sur  carlingue d'avion Piper jaune (15\") / itw THEURILLAT, S\u00e9bastien (ne connaissent pas origine de trou, possibilit\u00e9 impact de balle, acte criminel) / divers plans avion Piper jaune d\u00e9collant d'a\u00e9rodrome (8\") / divers plans petit avion priv\u00e9 d\u00e9collant d'a\u00e9rodrome (10\"). d\u00e9collage, a\u00e9roport, avion civil ", "id": "1346537", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "AVION CIVIL", "D\u00c9COLLAGE"], "visualGeographicals": ["BRESSAUCOURT"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346539", "summary": " Chevenez : itw GIGON, G\u00e9rald, porte-parole association Chevenez sans bruit d'avion (condamne cette action, souhaitent dialogue). a\u00e9roport, avion civil.", "id": "1346538", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["CHEVENEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346540", "summary": "19:38.24\r\nZoug : int salle de classe, divers plans \u00e9l\u00e8ves pr\u00e9parant cam\u00e9ras et   appareils photo pour ballons / itw \u00e9l\u00e8ves (esp\u00e8rent prendre de belles images) / itw SPEERLI, Reto, professeur (partage sa passion pour l'espace) / divers plans \u00e9l\u00e8ves et professeur gonflant ballon avec gaz, y accrochant cam\u00e9ra puis le  faisant s'envoler / divers plans \u00e9l\u00e8ves et professeur r\u00e9cup\u00e9rant cam\u00e9ra gr\u00e2ce \u00e0 GPS / vue a\u00e9rienne depuis cam\u00e9ra de ballon avec figurine Playmobile accroch\u00e9e, vue de la terre depuis stratosph\u00e8re puis champs avant que ballon ne s'\u00e9crase (25\"). \u00e9l\u00e8ve.", "id": "1346539", "visualThemes": ["\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["ZOUG"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "568681", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF005741", "position": "01"}}, {"id": "568680", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130866", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268211", "internalArchiveId": "GE1306268212", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BRESIL - MEXIQUE ET HIGHLIGHTS - FIFA COUPE DES CONFEDERATIONS 2013", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "* Fortaleza : 20130619, victoire de l'\u00e9quipe nationale de football du Br\u00e9sil qui a battu le Mexique sur le score de 2 buts \u00e0 0 lors d'un match du groupe A de la coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations FIFA.", "durationSec": 8343, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["FORTALEZA"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DES CONF\u00c9D\u00c9RATIONS"], "thematicPersons": ["NEYMAR"], "isOnline": false, "remarks": "ZUM01 : HIGHLIGHTS (5'51\"); \r\nZUM02 : GRAND FORMAT (12'32\")", "lastModifiedDate": "2013-06-28T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910889", "summary": " Fortaleza : divers extraits du match entre l' \u00e9quipe nationale du Br\u00e9sil et celle du Mexique / divers plans but de NEYMAR, footballeur br\u00e9silien / divers plan but de JO, footballeur br\u00e9silien. Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations.\r", "id": "910888", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DES CONF\u00c9D\u00c9RATIONS"], "visualGeographicals": ["FORTALEZA"], "visualPersons": ["NEYMAR"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "52416", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU003830", "position": "1"}}, {"id": "52360", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU003818", "position": "1"}}, {"id": "52116", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZC004329", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-268183", "internalArchiveId": "GE1306268184", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.06.19", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1867, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4999483", "imageURL": "http://www.rts.ch/4999496.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Economiesuisse entreprend un remaniement", "France: Lourdes et ses sanctuaires sont sous les eaux", "La mortalit\u00e9 des abeilles inqui\u00e8te le Conseil national", "Les grandes chaleurs posent des difficult\u00e9s aux cr\u00e8ches", "La Chaux-de-Fonds: le proc\u00e8s du gang Jamahat est ouvert", "Proc\u00e8s du gang Jamahat: les explications d'Olivier Kurth \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "L'invit\u00e9e culturelle: Manon Sieraczek-Laporte, avocate fiscaliste, tente de mieux comprendre les \u00e9xil\u00e9s fiscaux", "Frank Parodi refait l'Histoire de l'aviation avec des mod\u00e8les r\u00e9duits", "Fribourg: les d\u00e9put\u00e9s veulent un gymnase intercantonal", "12:45 le journal", "Barack Obama est en visite \u00e0 Berlin", "Afghanistan: des rebelles talibans ont tu\u00e9 quatre soldats am\u00e9ricains", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Avec les pr\u00e9cisions de Jean-Marc Heuberger \u00e0 Zurich.", "De tr\u00e8s importantes crues de cours d'eau frappent les Pyr\u00e9n\u00e9es.", "L'esp\u00e8ce devrait \u00eatre davantage prot\u00e9g\u00e9e.", "Les \u00e9ducateurs doivent redoubler d'attention pour le bien-\u00eatre des enfants.", "Ce groupe de dealers voulait imposer son monopole sur le march\u00e9 de la marijuana en utilisant des m\u00e9thodes violentes.", "Avec son livre \"Exil\u00e9s fiscaux: Tabous, fantasmes et v\u00e9rit\u00e9s\", elle enqu\u00eate sur ce qui pousse des Fran\u00e7ais \u00e0 quitter leur pays.", "Apr\u00e8s leur construction dans une cave, il les fait d\u00e9coller.", "A Payerne, un gymnase r\u00e9unissant des Vaudois et des Fribourgeois avait \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 2005.", "Il prononcera un discours tr\u00e8s attendu avant de s'entretenir avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel.", "Apr\u00e8s onze ans de guerre, la situation reste terriblement instable."], "variantIds": ["ece-4882666", "ece-4883698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-01T22:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF004497\r\nDate de transcription : 27-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:13 > 0:00:15) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:15 > 0:00:35) [94%] : \r\nAu sommaire de ce journal \u00c9conomie Suisse perd sa t\u00eate, on apprend ce matin la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de son directeur Pascal Gentinetta et puis son pr\u00e9sident en poste depuis moins d'un an va \u00e9galement renoncer \u00e0 sa fonction, le climat au sein de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des entreprises s'\u00e9taient tendues, notamment apr\u00e8s l'\u00e9chec de la campagne contre l'initiative Minder, nous serons en Direct mesur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:36 > 0:00:54) [92%] : \r\nIch bin ein une paire liners, c'\u00e9tait il y a 50 ans, la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Kennedy, aujourd'hui c'est un autre pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9galement rh\u00e9torique ancien qui s'exprime devant la porte de Brandebourg, Barack Obama est \u00e0 Berlin pour la premi\u00e8re fois depuis 2008, il doit s'entretenir avec la dans la journ\u00e9e avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:55 > 0:01:08) [94%] : \r\nL'ouverture du proc\u00e8s tr\u00e8s attendu du gang Jamahat de ce matin \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une bande de dealers qui a sem\u00e9 la terreur aupr\u00e8s des revendeurs et des consommateurs, 6 jeunes gens comparaissent pour trafic de stup\u00e9fiants, brigandage et s\u00e9questration, nous irons \u00e0 la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:10 > 0:01:26) [87%] : \r\nLa c\u00e9l\u00e8bre grotte de Lourdes, submerg\u00e9e par des flot sa basilique ferm\u00e9 au public et les sanctuaires \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 l'origine, la crue exceptionnelle dans le cours d'eau dans le sud- ouest de la France et de violents orages sur les Pyr\u00e9n\u00e9es, des orages qui pourraient toucher la Suisse de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:01:43) [91%] : \r\nEt nous tr\u00e8s vite et et maintenant au Cirad sec la porte, avocate fiscaliste, elle vient de publier un ouvrage consacr\u00e9 aux exil\u00e9s fiscaux fran\u00e7ais qui viennent s'installer, notamment en Suisse, combien sont-ils r\u00e9ellement qui sont-ils, comment vivent-ils cette situation une enqu\u00eate pour tenter de comprendre et mesurer le ph\u00e9nom\u00e8ne, nous serons en Direct de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:45 > 0:02:21) [92%] : \r\nLes t\u00eates tombent chez \u00c9conomie Suisse dans une conf\u00e9rence de presse surprise ce matin \u00e0 Z\u00fcrich, l'association fa\u00eeti\u00e8re du patronat suisse annonce un profond remaniement directeur Pascal Gentinetta et le pr\u00e9sident Rudolf Verly quittent leur poste des divergences de vues sur la strat\u00e9gie sont \u00e9voqu\u00e9s pour rappel \u00c9conomie Suisse s'\u00e9tait pris une claque en mars dernier avec le pl\u00e9biscite de l'initiative Minder son r\u00f4le dans la campagne avait notamment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 Jean-Marc Heuberger, vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, la campagne contre l'initiative Minder aura donc eu raison de la t\u00eate d'\u00e9conomie suisse, on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:24 > 0:03:06) [92%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, Romaine alors et les responsables de l'\u00e9conomie suisse employer un terme tr\u00e8s fort ce matin en allemand, ils ont parl\u00e9 de Weck, \u00e7a veut dire que, litt\u00e9ralement la d\u00e9faite sur l'initiative vendeur les a r\u00e9veill\u00e9s, ils se sont rendu compte que l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie suisse \u00e9tait en parfait d\u00e9calage avec la soci\u00e9t\u00e9 et avec les pr\u00e9occupations des citoyens, il fallait donc agir \u00c9conomie Suisse annonce ce matin une r\u00e9orientation de ses activit\u00e9s, une r\u00e9orientation qui passe d'abord par des changements de personnes vous l'avez dit : le pr\u00e9sident d\u00e9missionne \u00e0 la fin ao\u00fbt, parce qu'il est tout simplement d\u00e9pass\u00e9s par l'ampleur de la t\u00e2che et puis le directeur \u00e0 cause de divergences de vues et contraint aussi \u00e0 la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:06 > 0:03:11) [87%] : \r\nChangement de personne, changement de m\u00e9thode aussi puisque \u00c9conomie Suisse lance sur une r\u00e9forme en profondeur Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:58) [88%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, alors, sur les mesures annonc\u00e9es, je peux vous voulez vous dire les choses suivantes \u00c9conomie Suisse \u00e0 employer des termes assez fort ce matin \u00e9conomie veut devenir plus humble, moins arrogante, m\u00eame plus sinc\u00e8res, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que l'organisation m\u00e8nera moins de campagne \u00e0 l'avenir, elle va d\u00e9l\u00e9guer un certain nombre de th\u00e8mes \u00e0 ses organisations membres, \u00e7a pourrait \u00eatre, par exemple, l'Union patronale suisse ou bien Suisse m\u00eame elles-m\u00eames va plut\u00f4t travailler d\u00e9sormais en retrait, elle va plut\u00f4t faire un travail de fond elle indique m\u00eame et \u00e7a, c'est une phrase assez \u00e9tonnante : elle indique m\u00eame vouloir cesser de dicter l'agenda politique, donc, cette phrase est assez \u00e9tonnante, on voit bien \u00e0 quel point enfin comment \u00e7a se comprenait l'organisation jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:58 > 0:04:00) [96%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc de ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:01 > 0:04:07) [98%] : \r\n\u00e0 Berne, le Conseil des \u00c9tats renouvelle son soutien \u00e0 la Lex USA le sursis pourrait \u00eatre de courte dur\u00e9e pour ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:07 > 0:04:25) [94%] : \r\nQui vise \u00e0 r\u00e9gler le conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis, le Conseil national qui a dit non hier reprendra le dossier cet apr\u00e8s- midi en cas de nouveau refus, la loi sera d\u00e9finitivement enterr\u00e9 les \u00c9tats ont dans\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 une d\u00e9claration adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la chambre des comptes qu'on attend du gouvernement qu'il prenne toutes les mesures pour permettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:25 > 0:04:41) [92%] : \r\nAux banques de coop\u00e9rer avec la justice am\u00e9ricaine et \u00e0 Berne toujours le Conseil national s'est pench\u00e9, ce matin sur la tr\u00e8s inqui\u00e9tante mortalit\u00e9 des abeilles pour les d\u00e9put\u00e9s et les abeilles doivent \u00eatre davantage prot\u00e9g\u00e9s des pesticides et des recherches doivent \u00eatre lanc\u00e9s Delphine j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:42 > 0:04:52) [95%] : \r\nLes abeilles se meurent seulement durant l'hiver pass\u00e9 une colonie sur 4 a p\u00e9ri en Suisse, ces derniers temps, ce sujet est \u00e0 la mode et m\u00eame le monde politique s'en empare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:08) [86%] : \r\nParce Spin Stern devait comme asthme la disparition des abeilles n'inqui\u00e8te pas seulement le Parlement mais aussi les apiculteurs, la population et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la disparition extraordinaire des abeilles est prise au s\u00e9rieux et il faut agir apr\u00e8s le fait Charaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:08 > 0:05:16) [95%] : \r\nMais ce matin au conseil national, tout le monde \u00e9tait d'accord de prot\u00e9ger les abeilles, mais pas au d\u00e9triment de l'utilisation de certains pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:16 > 0:05:30) [96%] : \r\nL'agriculture suisse ne peut par cons\u00e9quent pas tout comme nos homologues europ\u00e9ens et du monde entier se passer de l'utilisation de produits phytosanitaires utilis\u00e9s de mani\u00e8re cibl\u00e9e, ils font partie de nos bonnes pratiques agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:30 > 0:05:56) [95%] : \r\nCertains sont pourtant tellement nocif pour les abeilles que l'Union europ\u00e9enne a suspendu l'autorisation de 3 de ses substances sous la pression politique et populaire, \u00e0 l'image d'une p\u00e9tition de 80000 signatures recueillies par Greenpeace, la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de suivre mais seulement d\u00e8s d\u00e9cembre 2013 une motion soutenue par les apiculteurs suisses demand\u00e9 ce matin, l'extension de cette suspension \u00e0 d'autres pesticides consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux pour les abeilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:56 > 0:06:20) [93%] : \r\nOn le constate l'utilisation des produits phytosanitaires, fait courir un risque \u00e0 long terme non seulement aux abeilles et \u00e0 d'autres pollinisateurs mais \u00e9galement \u00e0 l'environnement Einstein aurait dit 4 ans apr\u00e8s la disparition des abeilles l'homme dispara\u00eetra alors est-ce qu'untel en je ne voudrais pas une application du principe de pr\u00e9caution et la suspension des pesticides probl\u00e9matique pour les abeilles, le temps que nous en sachions un petit peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:06:30) [95%] : \r\nM\u00eame si les parlementaires ont refus\u00e9 d'\u00e9teindre la suspension des pesticides, ils ont tout de m\u00eame accept\u00e9 la mise en place d'un plan d'action national pour lutter contre la disparition des abeilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:32 > 0:06:40) [89%] : \r\nSpin \u00e0 une Berliner, 50 ans apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Kennedy, voil\u00e0 qu'un autre pr\u00e9sident am\u00e9ricain va prononcer un discours au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:40 > 0:06:54) [96%] : \r\nOui, Barack Obama va \u00e9galement chercher sans doute \u00e0 faire mouche devant la porte de Brandebourg, aujourd'hui \u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain visite la capitale allemande pour la premi\u00e8re fois depuis sa campagne \u00e9lectorale de 2008, il doit s'entretenir avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel dans la journ\u00e9e, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:34) [94%] : \r\nBerlin sous haute surveillance 8000 policiers en service les bouches d'\u00e9gout scell\u00e9es pour ne rien laisser au hasard, Barack Obama est en visite ici pour la premi\u00e8re fois de sa pr\u00e9sidence, le sommet du G8 en Irlande du Nord, tout juste termin\u00e9, il est arriv\u00e9 hier soir avec Michelle, Malia et Sasha, un retour sur ses pas, sa derni\u00e8re visite ici remonte \u00e0 2008, alors candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 100000 personnes l'avaient accueilli comme une rock Star, une plong\u00e9e dans l'histoire, il y a 50 ans presque jour pour jour, F. Kennedy pronon\u00e7ait ces paroles, devenues c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:35 > 0:07:36) [66%] : \r\nElles offrent-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:07:42) [84%] : \r\nEt je PN et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:43 > 0:08:16) [95%] : \r\nBerlin, symbole du lien atlantiste tout \u00e0 l'heure devant la porte de Brandebourg, Barack Obama prononcera un discours tr\u00e8s attendu pour tourner d\u00e9finitivement la page de la guerre froide, il proposera une r\u00e9duction significative des arsenaux nucl\u00e9aires de son pays et de la Russie, il rencontrera \u00e9galement, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel qui a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle r\u00e9clamerait des d\u00e9tails sur les programmes d'espionnage d'internet, le sujet est particuli\u00e8rement sensible ici il r\u00e9veille les mauvais souvenirs de la Stasi, la police politique de l'ex- Allemagne de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:16 > 0:08:16) [98%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:17 > 0:08:32) [96%] : \r\nLa situation en Afghanistan toujours instable au lendemain de l'annonce de prochaines discussions directes entre Am\u00e9ricains et rebelles talibans la premi\u00e8re prise de contact apr\u00e8s plus de 11 ans de guerre ce matin, les insurg\u00e9s ont tu\u00e9 4 soldats am\u00e9ricains en attaquant la base militaire de Bagram Marc Gen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:34 > 0:08:58) [93%] : \r\nDes responsables talibans qui affronte les cam\u00e9ras et qui r\u00e9pondent courtoisement aux questions de la presse occidentale la sc\u00e8ne plut\u00f4t in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9 \u00e0 Doha, au Qatar, o\u00f9 le mouvement insurg\u00e9 a ouvert, hier, un bureau de repr\u00e9sentation officielle inimaginable il y a quelques mois encore, mais les r\u00e9alit\u00e9s objectives finissent par s'imposer apr\u00e8s 11 ans de guerre le mouvement taliban est un acteur plus incontournable que jamais dans le conflit afghan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:59 > 0:09:10) [75%] : \r\nPour qu'\u00e0 mais nous voulons entamer des discussions avec la communaut\u00e9 internationale dans le but d'am\u00e9liorer leur relation r\u00e9ciproque 15 AP pro oui, les chameaux ou \u00eatre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:11 > 0:09:33) [93%] : \r\nCar la situation \u00e9volue en Afghanistan, les forces de la coalition poursuivent leur retrait sur le terrain en transmettant 6 jours si aux forces gouvernementales afghanes le contr\u00f4le des provinces m\u00e9ridionales, le fief des tribus Pashtouns et du mouvement taliban, dans ce contexte, les projets de contact entre Am\u00e9ricains et insurg\u00e9s irrite tout particuli\u00e8rement le pr\u00e9sident Karza\u00ef qui commence \u00e0 craindre d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9 par ses alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:34 > 0:09:46) [95%] : \r\nDans notre position est que les pourparlers qui commence au Qatar doivent imm\u00e9diatement \u00eatre ici en Afghanistan et que les discussions doivent permettre une interruption du cycle de la violence dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:47 > 0:09:55) [96%] : \r\nPour l'heure, cela reste un voeu pieux, ce matin encore une attaque insurg\u00e9e, il a fait 4 morts sur la base am\u00e9ricaine de Bagram, au nord de Kaboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:58 > 0:10:08) [86%] : \r\nLe Sud-Ouest ouest de la France, frapp\u00e9s par de tr\u00e8s importantes crues de cours d'eau, c'est le cas notamment \u00e0 Lourdes o\u00f9 des flots torrentielles ont submerg\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre grotte pr\u00e9cisions Claude Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:08 > 0:10:21) [86%] : \r\nLe miracle n'a pas eu lieu, des crues qualifi\u00e9es de sang Tena le frappe les Pyr\u00e9n\u00e9es et la Vierge de Lourdes n'a rien pu faire un m\u00e8tre 42 euros submerge depuis hier la grotte, de ses apparitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:21 > 0:10:28) [86%] : \r\nMais on ne peut pas acc\u00e9der \u00e0 la \u00e0 la Vierge, l'association peut aller en phase travers\u00e9e le Gard pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:32 > 0:10:35) [93%] : \r\nC'est dramatique, mais c'est la nature, on peut rien faire, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:35 > 0:10:49) [92%] : \r\nJusque tard dans la nuit, on a d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9vacuations, un millier de p\u00e8lerins s\u00e9journant au bord du Gave ont \u00e9t\u00e9 relog\u00e9s ailleurs, par mesure de s\u00e9curit\u00e9, un p\u00e8lerinage de 3000 personnes attendues aujourd'hui, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:51 > 0:11:11) [95%] : \r\nDans toute la r\u00e9gion et sur le versant espagnol des Pyr\u00e9n\u00e9es, le r\u00e9chauffement brutal de la temp\u00e9rature a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la fonte d'une quantit\u00e9 de neige inhabituelles pour la saison, le cours des rivi\u00e8res a \u00e9t\u00e9 incapables d'absorber la masse d'eau qui s'est d\u00e9vers\u00e9e sur des Terres d\u00e9j\u00e0 gorg\u00e9es d'humidit\u00e9, de violents orages ont fait leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:12 > 0:11:19) [99%] : \r\nLa mont\u00e9e des eaux a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rapide et si les d\u00e9g\u00e2ts sont tr\u00e8s importants, on ne d\u00e9nombre pour l'heure qu'une seule victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:24 > 0:11:30) [91%] : \r\nOn revient en Suisse avec l'ouverture ce matin \u00e0 La Chaux-de-Fonds d'un proc\u00e8s spectaculaire et inattendu, celui du gang Jamahat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:30 > 0:11:49) [93%] : \r\nOui, une bande de dealers qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique il y a un peu plus d'un an, ce groupe semer la terreur aupr\u00e8s des revendeurs et des consommateurs, 6 pr\u00e9venus comparaissaient depuis ce matin devant le tribunal criminel, ils doivent r\u00e9pondre d'infraction \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants, de s\u00e9questration et de contraintes 3 jours d'audience sont pr\u00e9vues, le jugement est attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:49 > 0:11:50) [90%] : \r\nCe vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:51 > 0:12:07) [90%] : \r\nEt l'affaire Jamahat, avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 fin 2012 par la justice neuch\u00e2teloise de mani\u00e8re surprenante par un appel \u00e0 t\u00e9moin elle rechercher une cave dans la ville de La Chaux-de-Fonds qui aurait servi de salle de s\u00e9vices de tortures aussi rappel des faits avec Matthieu Oppliger et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:08 > 0:12:28) [91%] : \r\nNovembre 2012, le bar de l'univers \u00e0 La Chaux-de-Fonds et un peu contre son gr\u00e9 \u00e0 l'affaire Jamahat, c'est l\u00e0 que se retrouver tous les matins \u00e0 l'heure du caf\u00e9, les protagonistes d'un clan, qualifi\u00e9 de mafieux par la justice, et voil\u00e0 ce que disait le procureur pour briser la dynamique de terreur instaur\u00e9 dans les montagnes neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:28 > 0:12:35) [85%] : \r\nC'est une banque dont les agissements \u00e9taient minables l\u00e2ches, il s'en prenait \u00e0 des personnes qui \u00e9taient d\u00e9munis d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:13:35) [90%] : \r\nEn fait, Jamahat malgr\u00e9 sa r\u00e9sonance islamistes se r\u00e9sume \u00e0 une \u00e9quipe de d\u00e9linquants qui voulait imposer son monopole sur le march\u00e9 de la marijuana, avec des m\u00e9thodes f\u00e9roce, la preuve et s\u00e9questre des revendeurs dans des caves de la ville \u00e0 Esplanade notamment un revendeur de drogue aurait \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 avec une ceinture sacs poubelle sur la t\u00eate et rou\u00e9 de coups l\u00e0-m\u00eame victime est enlev\u00e9 une seconde fois, men\u00e9 cette fois-ci sur le Parking du chat pour appeler toujours \u00e0 La Chaux-de-Fonds mais attach\u00e9s dans le dos, pantalon baiss\u00e9 et taillad\u00e9 avec un couteau l'aurait menac\u00e9 de s'en prendre \u00e0 son fils, alors \u00e2g\u00e9 de 5 ans depuis ses premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations d'autres, beaucoup d'autres sont tomb\u00e9es aujourd'hui, 6 hommes toujours emprisonn\u00e9s, tous d'origine \u00e9trang\u00e8re, vont compara\u00eetre devant les juges, la liste des pr\u00e9ventions et plut\u00f4t fourni, on parle de s\u00e9questration, qualifi\u00e9e de contraintes d'extorsion d'agression et, bien s\u00fbr, d'infraction \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:35 > 0:13:41) [90%] : \r\nOlivier Kurth, vous avez assist\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re matin\u00e9e de d\u00e9bat, ce qui frappe, c'est que les accus\u00e9s sont tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:43 > 0:14:44) [94%] : \r\nOui, ils sont tous n\u00e9s entre 1986 et 1989 et pour certains d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cidiviste, on a vu arriver ce matin ces 6 hommes, tous soigneusement ras\u00e9 et coiff\u00e9 souriant, presque d\u00e9sinvolte, se lan\u00e7ant de nombreux clins d'oeil d\u00e9sinvolte, car les faits qui leur sont reproch\u00e9s sont graves mais tous avec un accent plut\u00f4t venus de la banlieue de Lyon ou de Marseille ont r\u00e9fut\u00e9 les accusations de s\u00e9questration et de torture tout au plus ont-ils admis quelques baffes et parfois tout de m\u00eame de grosses ventes de drogue une d\u00e9sinvolture qui suscite de grandes interrogations, notamment chez les avocats des plaignants, l'un d'entre nous a a rappel\u00e9 les menaces prof\u00e9r\u00e9es durant l'instruction, m\u00eame avec des phrases du genre : tu verras quand on sortira la question d'ores et d\u00e9j\u00e0, et donc de savoir si les pr\u00e9venus mesurent la gravit\u00e9 des faits qui leur sont reproch\u00e9s et surtout si les peines qu'ils encourent, on parle de 4 \u00e0 7 ans serviront \u00e0 leur r\u00e9insertion, au vu de la matin\u00e9e, que l'on vient de passer de gros doutes subsistent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:45 > 0:14:46) [82%] : \r\nOlivier Kurth merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:47 > 0:14:56) [88%] : \r\nNous on a cet impact suspect sur un avion de tourisme jurassien, le pilote de ce Piper bas\u00e9e \u00e0 Bressaucourt dans le Jura, a d\u00e9couvert 2 impacts qui ressemblent \u00e0 se laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:56 > 0:15:18) [93%] : \r\nPar le passage d'une balle dans le la carlingue de l'engin, la police a ouvert une aucun une enqu\u00eate si elle souhaite d\u00e9terminer s'il s'agit bien d'une arme \u00e0 feu, si l'avion a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 en vol ou au sol, une 2\u00e8me option plus pertinente, la trajectoire du projectile dans la carlingue \u00e9tant horizontales, \u00e0 noter que l'a\u00e9rodrome de Bressaucourt suscite la grogne dans une partie des villages voisins en raison des nuisances sonores qui l'engin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:20 > 0:15:46) [93%] : \r\nDirection Fribourg, maintenant on le sait, le sud du canton subit une tr\u00e8s forte pression d\u00e9mographique pour y faire face, les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois demandent au Conseil d'\u00c9tat d'\u00e9tudier l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un gymnase intercantonal qui serait bas\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9zieux, une id\u00e9e originale, mais ce ne serait pas une premi\u00e8re, le gymnase intercantonal de la Broye a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 2005 \u00e0 Payerne, un concept unique en Suisse, il fait cohabiter dans ses classes des \u00e9l\u00e8ves Vaudois et fribourgeois Damien m\u00e9tro et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:48 > 0:16:02) [82%] : \r\nNom de code le Gibbs particularit\u00e9 ce gymnase de la Broye est intercantonal je suis Vaudois Vaudois fribourgeoise vaudoise fribourgeoise objectif : proposer un plan d'\u00e9tude coh\u00e9rent, issus de 2 syst\u00e8mes scolaires diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:02 > 0:16:11) [94%] : \r\nChez les Vaudois d\u00e8s la 7\u00e8me ann\u00e9e il y a la possibilit\u00e9 de choisir une option sp\u00e9cifique, donc on va un peu moins large, un peu plus pointu, si on veut prendre une image, ce qui est pas le cas dans le syst\u00e8me scolaire fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:11 > 0:16:21) [88%] : \r\nOn voit maturit\u00e9 ces diff\u00e9rences peuvent \u00eatre compens\u00e9es durant la premi\u00e8re ann\u00e9e en effet, seuls les Fribourgeois la suivent, puisqu'ils ont un cursus de 4 ans contre seulement 3 pour les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:21 > 0:16:29) [88%] : \r\nSinon, \u00e7a ne peut pas \u00eatre une contrainte, mais je suis s\u00fbr qu'au final, ben c'est c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour nous parce qu'on apprend quand m\u00eame des nouvelles choses qui on ce qu'on a fait aussi qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:30 > 0:16:41) [82%] : \r\nLes Vaudois en biologie, c'est un peu plus de, de, de pratiques peu peu plus anatomie alors Les il fribourgeois en 1\u00e8re ann\u00e9e rattrapent un petit peu ce ce c\u00f4t\u00e9 qui qui leur manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:41 > 0:16:46) [91%] : \r\nD\u00e8s la 2\u00e8me ann\u00e9e les Fribourgeois sont rejoints par des Vaudois de premi\u00e8res ann\u00e9es, non sans inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:46 > 0:16:54) [89%] : \r\nEst- Vaudois et sera un petit peu en retard sur nous quand ils vont arriver l'ann\u00e9e prochaine, donc \u00e7a risque un ou freiner de nous ferait un petit malus au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:54 > 0:17:01) [94%] : \r\nPourtant, les statistiques montrent que la mixit\u00e9 des classes d\u00e8s la 2\u00e8me ann\u00e9e n'entra\u00eene pas plus d'\u00e9checs que dans les autres \u00e9tablissements des 2 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:01 > 0:17:10) [98%] : \r\nNous avons pu leur d\u00e9montrer, r\u00e9sultats \u00e0 l'appui, que cela n'\u00e9tait pas du tout le cas, nous avons la volont\u00e9 dans chacun des cantons de pousser nos \u00e9l\u00e8ves le plus loin possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:10 > 0:17:15) [97%] : \r\nAu final, tous obtiendront le m\u00eame papier qui r\u00e9pond \u00e0 des exigences fix\u00e9es au plan national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:16 > 0:17:29) [95%] : \r\nVous l'aurez constat\u00e9, il fait chaud en ce moment la canicule s\u00e9vit dans toute la Suisse hier Sion a battu des records avec 36,2 degr\u00e9s, une vraie difficult\u00e9, notamment pour les cr\u00e8ches qui doivent veiller en permanence au bien- \u00eatre des enfants reportage Erwan Jacques Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:30 > 0:18:02) [92%] : \r\nCes derniers jours, le programme est un peu chamboul\u00e9 27 degr\u00e9s \u00e0 10 heures ce matin, autant dire que la sortie dans la cour de la cr\u00e8che ne va pas s'\u00e9terniser et chaque bambin a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 badigeonn\u00e9es de la t\u00eate aux pieds mais une cr\u00e8me solaire pour tout le monde, cr\u00e8me solaire num\u00e9ro 50 c'est suffisant, oui \u00e7a c'est suffisant oui Louis vient d'avoir 3 ans un beau petit blond \u00e0 la peau tr\u00e8s claire en cette p\u00e9riode de canicule les \u00e9ducatrices doivent redoubler d'attention quels signe les enfants, monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:02 > 0:18:14) [84%] : \r\nPar rapport \u00e0 la chaleur bah transpiration, ils deviennent rouges, ils peuvent nous demander \u00e0 voir, et du coup, c'est vrai qu'on \u00e9vite de sortir apr\u00e8s midi par Les grosse chaleur, on va plut\u00f4t sortir le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:14 > 0:18:34) [94%] : \r\nFin de la promenade, \u00e9galement pour les tout-petits et pour lutter efficacement contre la chaleur, chaque d\u00e9tail compte, on \u00e9teint les n\u00e9ons et on met la climatisation, un peu en dessous de 25 degr\u00e9s, histoire de ne pas avoir un trop gros contraste avec l'ext\u00e9rieur, malgr\u00e9 cela, il faut rester attentif \u00e0 tous les signes de coups de chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:34 > 0:18:51) [88%] : \r\nAlors souvent il transpire, on voit \u00e7a sur le front, ils sont plus ou moins avec les mains, en tout cas pendant les repas, ils boivent plusieurs fois et puis ensuite ben entre l'quoi les noms de appr\u00e9cier pr\u00e9cis il y a pas vraiment mais c'est r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:53 > 0:19:10) [88%] : \r\nHier apr\u00e8s- midi lorsque le thermom\u00e8tre indiquait \u00e0 Sion, le record de 36,2, les plus grands enfants ont pris d'assaut les fontaines et \u00e9videmment les piscines, m\u00eame sc\u00e9nario pour cette journ\u00e9e chaque coup l'\u00e9cran total et bouteilles d'eau devraient franchement introduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:13 > 0:19:43) [85%] : \r\nOb\u00e9lix qui quitte la Gaule pour raisons fiscales, voil\u00e0 qui a choqu\u00e9, coup sur coup, la France a connu l'affaire Depardieu, puis dans un autre registre, l'affaire Cahuzac, l'ex- ministre, comptes bancaires non d\u00e9clar\u00e9s fraude exil paradis fiscaux autour de ce grand fracas beaucoup d'amalgame, de fantasme, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour tenter d'y voir plus clair que l'avocate fiscaliste, maintenant c'est avec la porte s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qui quittent la France pour \u00e9chapper, notamment \u00e0 l'imp\u00f4t sur la fortune, leur destination favorite, la Suisse, maintenant si Radek Laporte vient de publier exil\u00e9s fiscaux, elle est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:47 > 0:20:02) [95%] : \r\nEt merci d'\u00eatre en Direct de Paris vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans le contentieux fiscal alors que n'a-t-on pas entendu sur ce sujet, on parle souvent de fraude d'exil de paradis d'optimisation, sans faire de distinction et c'est vraiment \u00e0 l'origine de votre livre, vous en aviez ras-le-bol de tous ces amalgames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:04 > 0:20:58) [91%] : \r\nAh oui, absolument, il y a il y effectivement il y a un certain nombre d'amalgames qui se sont fait entre l'exil fiscal l'optimisation fiscale, l'\u00e9vasion fiscale, la fraude fiscale, alors il faut quand m\u00eame rappeler que l'exil fiscal c'est l'exercice d'un droit, ce sont des libert\u00e9s qui sont garantis par le trait\u00e9 de Rome, notamment donc chacun peut partir faire ses valises et aller ailleurs et pas uniquement pour des raisons fiscales, alors que la fraude ou l'\u00e9vasion est un d\u00e9lit p\u00e9nal qui n'effectivement c'est un, c'est un acte antisocial et au sein m\u00eame de la fraude, il faut distinguer les les fraudeurs actifs, c'est-\u00e0-dire qui qui effectivement met de l'argent de c\u00f4t\u00e9, mais d\u00e8s leur revenu de c\u00f4t\u00e9 et puis les fraudeurs passifs, qui ont h\u00e9rit\u00e9 d'un compte et qui n'ont pas souvent, il y a bien des ann\u00e9es et qui n'ont pas rient et qui n'ont pas d\u00e9clar\u00e9 voil\u00e0 ce compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:58 > 0:21:13) [91%] : \r\nEt alors, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, pardonnez-moi, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 aux exil\u00e9s fiscaux et non fraudeurs mais m\u00eame dans ce cas de figure, il n'est pas facile de se d\u00e9tacher d'un jugement moral, hein, \u00e9chapper aux imp\u00f4ts par app\u00e2t du gain, c'est peu acceptable, une attitude jug\u00e9e souvent minables pour reprendre le mot du 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:14 > 0:22:16) [89%] : \r\nOui, il y a souvent un jugement moral, une connotation morale de de l'exil fiscal \u00e9coutez fictivement le le les exil\u00e9s ne sont ne s'en vont pas, n\u00e9cessairement, pour des raisons fiscales, ils s'en vont parce qu'ils ont des contr\u00f4les qui se sont plus ou moins bien pass\u00e9, ils se sont, ils s'en vont parce qu'il n'y a pas d'emploi, ils s'en vont parce qu'il consid\u00e8re que il y a trop de Dany et trop d'administratifs, que c'est le syst\u00e8me est jug\u00e9 trop lourd, ils s'en vont parce que morosit\u00e9 ambiante, parce qu'il y a une pas bien leur vie, il y a toute une s\u00e9rie de facteurs qui ne sont pas que fiscaux et le d\u00e9clencheur, effectivement, peut \u00eatre fiscale alors vous avez le cumul de devrait imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune et l'imp\u00f4t sur l'ex- succession pouvait avoir tout un peu effectivement la fiscalit\u00e9 peut \u00eatre le le d\u00e9clencheur de l'exil et c'est pas toujours facile et en tout cas, \u00e7a demande une m\u00fbre r\u00e9flexion de partir, de se couper de ses racines de parti avec sa famille, il y a quand m\u00eame des probl\u00e8mes qui se posent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:16 > 0:22:34) [84%] : \r\nEt justement, l'exil fiscal des Fran\u00e7ais en Suisse n'est pas nouveau, avec des pics \u00e0, selon les mesures annonc\u00e9es par le gouvernement, ce ph\u00e9nom\u00e8ne a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en Suisse, un bataillon de professionnels sp\u00e9cialis\u00e9s, on va le voir, il y a des relocalise heures ceux qui s'occupent de l'exil de \u00e0 z Fanny Mo\u00ef et Marc Burri on ont suivi un appui appuyez, regardez ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:36 > 0:22:54) [90%] : \r\nQui dit exil\u00e9s fiscaux dit souvent une galerie de portraits o\u00f9 se c\u00f4toient Stars du Showbiz sportif et grands patrons, or pour Ga\u00ebtan de Longeau, qui prend en charge de A \u00e0 Z. l'installation de personnes qui quittent leur pays pour des raisons fiscales, il n'existe plus vraiment de profil type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:54 > 0:23:14) [92%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ral appui les familles qui viennent s'installer sans doute moins fortun\u00e9s pour beaucoup d'entre elles qu'il fut un temps, elles viennent vraiment pour pr\u00e9server leur capital parce que la raison : un vrai souci quant \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de leur capital vis-\u00e0-vis d'eux- m\u00eames et vis-\u00e0-vis de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:15 > 0:23:41) [92%] : \r\nMoins fortun\u00e9s peut-\u00eatre reste que l'exil fiscal devient vraiment int\u00e9ressant en Suisse \u00e0 partir de 15 millions de francs de Patrimoine liquide qui de longs jours propose \u00e0 ses clients un exil cl\u00e9s en main, il s'occupe de tout le d\u00e9part l'arriv\u00e9e, les papiers, la banque, le logement et m\u00eame l'\u00e9cole des enfants mais il n'est pas le seul sur le march\u00e9 d'autres soci\u00e9t\u00e9s vante \u00e9galement les charmes de la Suisse sous un angle tr\u00e8s fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:43 > 0:23:48) [83%] : \r\nEst temps de longs jours propose \u00e9galement un forfait post- installation suivie et assistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:48 > 0:23:54) [67%] : \r\nL'enqu\u00eate, enfin c'est \u00e7a oui vous oui tr\u00e8s bien M. mal salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:54 > 0:24:07) [92%] : \r\nIls seront donc r\u00e9guli\u00e8rement chez Anne-Lise retrait\u00e9e d'origine danoise qui, apr\u00e8s avoir v\u00e9cu avec son mari, pr\u00e8s de Versailles, a d\u00e9cid\u00e9 de s'installer \u00e0 Lausanne, en novembre dernier, travaille bien ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:07 > 0:24:31) [83%] : \r\nLa campagne ici c'est une magnifique et comme qui est un homme aider \u00e0 trouver cette femme chasse appartements, on ne peut pas r\u00eaver avant mieux alors je fais un petit palais est ce que \u00e7a co\u00fbte cher, peut-\u00eatre pas quelqu'un, \u00e7a co\u00fbte cher, mais pour moi c'est tout \u00e0 fait vraisemblable quand on veut une service efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:32 > 0:24:35) [80%] : \r\nPuis ensuite, il faut pas regarder les sous, \u00e7a se sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:35 > 0:24:36) [96%] : \r\n\u00e0 votre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:37 > 0:24:48) [94%] : \r\nDifficile de chiffrer des services toujours tr\u00e8s personnalis\u00e9, mais dans les diverses soci\u00e9t\u00e9s de relocation de la r\u00e9gion, la facture oscille entre 3000 et 25000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:50 > 0:24:57) [82%] : \r\nVoil\u00e0, maintenant c'est Razak porte \u00e0 la Suisse reste la destination d'exil fiscal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 notamment des Fran\u00e7ais, mais \u00e7a pourrait bien changer, dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:59 > 0:25:26) [90%] : \r\nCela pourrait bien changer oui parce qu'il y a une il y a des conventions de clauses ennemis cela Steve automatiques qui vont qui vont P qui vont commencer \u00e0 prendre effet et puis il y a, je crois qu'il y a une volont\u00e9 r\u00e9elle de la Suisse aussi de, de, de, de, de, de r\u00e9gulariser, avec la France et puis de de s'aligner sur le le droit europ\u00e9en et de de s'accorder je crois qu'il y a plut\u00f4t une coop\u00e9ration qui qui qui est bonne entre la Suisse et la pourtant, et pourtant en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:26 > 0:25:35) [92%] : \r\nOn entend toujours le terme de paradis fiscal, quand on parle de la Suisse, ce qui est, faut en r\u00e9alit\u00e9 au fur et \u00e0 mesure de votre enqu\u00eate est-ce que votre vision de la Suisse sur cette question a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:36 > 0:26:23) [90%] : \r\nOui je on entend toujours peu que l'exige que la la la Suisse est un paradis fiscal, or le paradis fiscal c'est CD pr\u00e9cis\u00e9ment au niveau de l'OCDE, des crit\u00e8res, l'absence de transparence l'imp\u00f4t insignifiant et en Suisse, on paie des imp\u00f4ts, moi j'ai eu, j'ai interrog\u00e9, j'ai interview\u00e9 plusieurs personnes qui m'ont dit qu'il ne b\u00e9n\u00e9ficiait pas dupes, forfait en Suisse et qui travaillent en Suisse et qui disait qu'il paye quand m\u00eame des imp\u00f4ts en Suisse, hein, donc on paye de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune, on paye de l'imp\u00f4t sur le revenu, auront leur ordinaire, on paye des imp\u00f4ts, alors effectivement on paye peut-\u00eatre moins de d'imp\u00f4t sur les successions, mais il y a, il y a des imp\u00f4ts et on paye quand m\u00eame un syst\u00e8me de sant\u00e9 il y a un co\u00fbt aussi pour pour habiter pour r\u00e9sider en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:23 > 0:26:32) [92%] : \r\nVous avez r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 un certain nombre de pistes pour \u00e9viter l'exil est ce qu'on sait \u00e0 quelle rentr\u00e9e d'argent, on pourrait s'attendre si les exil\u00e9s fiscaux revenez en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:33 > 0:27:08) [88%] : \r\n\u00e9coutez, nous n'avons pas de de chiffres donn\u00e9s par la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, on sait que l'exil fiscal a des cons\u00e9quences importantes en terme de ressenti fiscale en termes d'emplois 11, terme de effectivement de de pertes sur la consommation et puis les entrepreneurs, les cr\u00e9ateurs, bon sang s'en vont et puis les jeunes g\u00e9n\u00e9rations aussi veulent partir, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, on n'a pas de chiffres, on estime \u00e0 plusieurs milliards d'euros les cons\u00e9quences directes et indirectes de ce de ce que serait les rentr\u00e9es d'exil\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:08 > 0:27:16) [86%] : \r\nMerci beaucoup, voyons Razek l'apport, je rappelle le titre de votre ouvrage, vous remercie exil\u00e9s fiscaux tabous fantasmes et v\u00e9rit\u00e9s paru aux \u00e9ditions du Moment merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:19 > 0:27:37) [91%] : \r\nRencontre maintenant avec un passionn\u00e9 de l'histoire de l'aviation, qui tente de la faire revivre en mod\u00e8le r\u00e9duit, Franck Parodi consacre ses heures de loisirs \u00e0 reproduire des avions historiques \u00e0 l'\u00e9chelle des engins de 2 m\u00e8tres d'envergure, qu'il fait ensuite vol\u00e9 d'une main de ma\u00eetre, c'est un reportage de Didier Charton Roland Joseph et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:38 > 0:27:41) [88%] : \r\nHaute voltige au-dessus de Versoix les figures s'encha\u00eenent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:41 > 0:27:43) [83%] : \r\n\u00e0 la premi\u00e8re figure l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:46 > 0:27:50) [65%] : \r\nLes \u00e9gal stabilisation et un repart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:50 > 0:27:54) [91%] : \r\nAux commandes, Franck Parodi 46 ans d'exp\u00e9rience en vol acrobatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:01 > 0:28:06) [83%] : \r\nLa tout et comment pour traverser en faut faire attention et retour toujours face au vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:07 > 0:28:16) [88%] : \r\nEt c'est encore plus difficile pour Frank, qui est au sol, \u00e0 plus de 100 m\u00e8tres de son avion radiocommand\u00e9s le pilotage se fait par procuration mais l'ivresse du vol et 100 pourcent r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:16 > 0:28:23) [90%] : \r\nMonsieur permettent de se mettre \u00e0 la place des pilotes de l'\u00e9poque et puis essayer de faire un peu leurs leurs vols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:25 > 0:28:38) [86%] : \r\nEt avec un avion qui fait 15 kilos qui fait de me 30 d'envergure mondiale des excellentes sensations justement pour le vol parce qu'en fait, l'avion est trop car on divise simplement le vrai par 4 et \u00e7a ne vous donne d\u00e8s des mod\u00e8les de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:41 > 0:28:58) [86%] : \r\nC'est dans une toute petite cave que les mod\u00e8les pas si r\u00e9duit de Franck sont construits, une trentaine d'entre eux sont entrepos\u00e9es ici, dont au moins 3 en construction Frank par d'un simple dessin ou d'une photo pour fa\u00e7onner ces machines avec du singe, du balsa de la fibre et de la toile des maquettes chaque fois un peu plus imposante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:00 > 0:29:16) [80%] : \r\nQuelque 40 ans que je pilote, c'est que je fabrique ses machines donc que dans les ann\u00e9es, il y a 20 on arri\u00e8re, j'ai plus de r\u00e9flexes aussi la vue aussi, donc on avait des machines qui vous l'transmis 300 kilom\u00e8tres heure ensuite ben, vu l'\u00e2ge, on fait des machines qui vont peu moins vite, d'\u00eatre un peu plus grosse aussi les voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:17 > 0:29:27) [95%] : \r\nDe l'humour, de la patience de l'acharnement aussi un mod\u00e8le c'est 5 \u00e0 800 heures de travail pour une r\u00e9plique la plus exacte possible pratiquement que des avions historiques par choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:27 > 0:29:30) [79%] : \r\nOn a voulu essayer d'un de nos enfants, on a une chasse, \u00e7a c'est clair, le vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:32 > 0:29:47) [77%] : \r\nComme celui qui est l\u00e0 o\u00f9 le p\u00e9ril qui \u00e9treint et au port, mais bon, c'est plus possible, \u00e7a c'est clair que \u00e7a sera pas possible donc avec ce ce genre d'activit\u00e9 plus du monde, on revient dans le pass\u00e9, puissamment ce plaisir parce qu'on pense, on peut, \u00e0 tout ce c\u00f4t\u00e9 note dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:49 > 0:29:53) [92%] : \r\nPour revivre les grandes heures de l'aviation, celle des pionniers ou celle des combattants des guerres mondiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:56 > 0:29:56) [91%] : \r\nRevivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:56 > 0:30:03) [89%] : \r\nHistoire, avec un petit H, pas si petit le prochain mod\u00e8le de Francfort \u00e0 3 m\u00e8tres d'envergure et p\u00e8sera 20 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:06 > 0:30:31) [93%] : \r\nAlors on arrive \u00e0 la fin de ce journal ce soir Couleurs locales vous propose une page sp\u00e9ciale sur les cabanes beaucoup ouvre en ce moment en altitude et dans des styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, certaines ont choisi la voie de la modernit\u00e9 alors que d'autres cultivent leur c\u00f4t\u00e9 rustique, vous visiterez notamment la toute nouvelle cabane de trac 8 en Valais \u00e9quip\u00e9 des derni\u00e8res technologies page sp\u00e9ciale \u00e0 ne pas manquer ce soir \u00e0 19 heures dans Couleurs locales voil\u00e0, merci de nous avoir suivi tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:32 > 0:30:37) [90%] : \r\nEt merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 des nouvelles du ciel dans un instant, gr\u00e2ce \u00e0 Dominique Chibli tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi h\u00e9 bien \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:53 > 0:30:56) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-18T00:39:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352596", "durationSec": 27, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Berne-ville : 20130619 et archives, le Conseil national a d\u00e9battu de la disparition exceptionnelle des abeilles. Un plan d'action national a \u00e9t\u00e9 mis en place pour lutter contre cette disparition.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352597", "durationSec": 112, "title": "13.06.19", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20130619 et archives, rappel des faits avant d\u00e9but proc\u00e8s de la bande de trafiquants de drogue nomm\u00e9e gang Jamahat. Il s'agit d'un r\u00e9seau de trafic de marijuana ou haschich.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PESTICIDE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "ABEILLE", "DISCOURS"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BOURGEOIS, JACQUES", "CHEVALLEY, ISABELLE"], "sequenceIds": ["1346380"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352598", "durationSec": 24, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Payerne : 20130619, le Gymnase intercantonal de la Broye accueil dans des classes mixte des \u00e9l\u00e8ves fribourgeois et vaudois. Si les cursus ne sont pas tout \u00e0 fait identiques, le m\u00e9lange ne pose pas de probl\u00e8me et tous obtiendront le m\u00eame dipl\u00f4me.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352599", "durationSec": 89, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Sion : 20130619, les fortes chaleurs poussent les \u00e9ducatrices des cr\u00e8ches \u00e0 \u00eatre plus attentives aux signes de chaleur chez les enfants.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1346381"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352600", "durationSec": 33, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Pully : 20130619, des soci\u00e9t\u00e9s de relocation telles que 4Swissrelocation aident les exil\u00e9s fiscaux \u00e0 venir s'installer en Suisse pour faire des \u00e9conomies fiscales.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352601", "durationSec": 89, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20130619, PARODI Frank est un passionn\u00e9 d'a\u00e9romod\u00e9lisme qui reproduit des mod\u00e8les d'avions historiques \u00e0 un quart de leur taille et les fait voler.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RIZZARDI, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "thematicPersons": ["CHASSOT, ISABELLE"], "sequenceIds": ["1346382"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352602", "durationSec": 102, "title": "13.06.19", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ESTIVAL", "B\u00c9B\u00c9", "CHALEUR"], "sequenceIds": ["1346383"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352603", "durationSec": 135, "title": "13.06.19", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PULLY"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE"], "sequenceIds": ["1346384"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352604", "durationSec": 150, "title": "13.06.19", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROMOD\u00c9LISME"], "sequenceIds": ["1346385"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910803", "summary": "DUPLEX PARIS :\r\nSIERACZEK-LAPORTE, Manon, avocate fiscaliste (son livre Exil\u00e9s fiscaux, tabous, fantasmes et v\u00e9rit\u00e9s, amalgames, Suisse n'est pas un paradis fiscal).", "id": "910802"}, {"internalArchiveId": "GS1306346381", "summary": "20:12.31\r\nBerne-ville, int salle Conseil national : discours SCHNEIDER-AMMANN,  Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Economie (inquiet de la disparition exceptionnelle des abeilles) / discours BOURGEOIS, Jacques,  conseiller national PLR fribourgeois (pesticides sont indispensables) /   discours CHEVALLEY, Isabelle, conseill\u00e8re nationale PVL vaudoise (danger des pesticides pour l'environnement, pr\u00e9diction d'Einstein). abeille, pesticide politique de l'environnement.\r", "id": "1346380", "visualThemes": ["PESTICIDE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "ABEILLE", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BOURGEOIS, JACQUES", "CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346382", "summary": "20:19.12\r\nLa Chaux-de-Fonds : encadr\u00e9 de noir, pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur affaire de la bande de trafiquants de drogue nomm\u00e9e gang Jamahat (28\") / divers plans quartier de la ville Esplanade et porte de cave o\u00f9 victime aurait \u00e9t\u00e9   s\u00e9questr\u00e9e (22\") / divers plans parking du Chapeau-R\u00e2bl\u00e9 o\u00f9 victime aurait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e (19\") / divers plans ext b\u00e2timent Service p\u00e9nitentiaire de Neuch\u00e2tel avec enseigne (8\"). trafic de stup\u00e9fiants, proc\u00e8s.\r", "id": "1346381", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346383", "summary": "20:21.30\r\nPayerne, Gymnase intercantonal de la Broye : divers plans ext b\u00e2timent cour d'\u00e9cole Gymnase intercantonal de la Broye (5\", 6\") / itw \u00e9l\u00e8ves (vaudois et  fribourgeois, diff\u00e9rences de niveau) / itw MAIRE, Thierry, directeur Gymnase intercantonal de la Broye (diff\u00e9rences entre cursus vaudois et fribourgeois) / divers plans \u00e9l\u00e8ves travaillant dans classe (4\", 8\", 8\") / itw CURRAT, Fabrice, enseignant (mati\u00e8re vue) / itw CHASSOT, Isabelle, conseill\u00e8re d'Etat PDC  fribourgeoise et cheffe Instruction publique (mixit\u00e9 des classe n'am\u00e8ne pas  \u00e9checs). \u00e9tablissement d'enseignement secondaire.\r", "id": "1346382", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"], "visualPersons": ["CHASSOT, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346384", "summary": "20:23.10\r\nSion, estival, pouponni\u00e8re valaisanne : divers plans jeunes enfants en  short et T-shirt dans cour d'\u00e9cole (12\") / itw DE SUSA, Yonnis, \u00e9ducatrice  (cr\u00e8me solaire pour tous les enfants) / itw RUFFIEUX, Roxanne, \u00e9ducatrice  (signe de chaleur chez les enfants) / divers plans b\u00e9b\u00e9s en tenues courtes dans cr\u00e8ches (15\") / itw VITA, Marie-Stella, \u00e9ducatrice (boire davantage) / divers plans mains de b\u00e9b\u00e9 attrapant maladroitement biberon sur tablette (4\") / divers plans enfants jouant dans fontaine et piscine (18\"). chaleur, b\u00e9b\u00e9.\r", "id": "1346383", "visualThemes": ["ESTIVAL", "B\u00c9B\u00c9", "CHALEUR"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346385", "summary": "20:25.06\r\nPully : itw DE LONGEAUX, Ga\u00ebtan, directeur de 4Swissrelocation (exil\u00e9s  fiscaux sont moins riches qu'avant, pr\u00e9servation du capital) / itw Anne-Lise, retrait\u00e9e (Ga\u00ebtan De Longeaux l'a aid\u00e9e \u00e0 s'installer, service ne co\u00fbte pas  cher pour elle). \u00e9vasion fiscale.\r", "id": "1346384", "visualThemes": ["\u00c9VASION FISCALE"], "visualGeographicals": ["PULLY"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346386", "summary": "20:27.34\r\nGen\u00e8ve : divers plans avion de mod\u00e9lisme volant dans ciel (25\") / divers  plans PARODI, Frank, passionn\u00e9 de mod\u00e9lisme, pilotant avion avec t\u00e9l\u00e9commande depuis le sol / itw PARODI, Frank (aime faire revivre avions historiques,  s'adapte \u00e0 son \u00e2ge) / divers plans avions de mod\u00e9lisme dans cave (18\").   a\u00e9romod\u00e9lisme.\r", "id": "1346385", "visualThemes": ["A\u00c9ROMOD\u00c9LISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "568677", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004497", "position": "01"}}, {"id": "568676", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130864", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268184", "internalArchiveId": "GE1306268185", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.06.19", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1888, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5000460", "imageURL": "http://www.rts.ch/5000459.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "19:30 le journal", "Le journal", "Economiesuisse entreprend un remaniement", "Barack Obama est en visite \u00e0 Berlin", "VS: la commune de St-Nicolas craint un \u00e9boulement", "Le time-sharing est de plus en plus populaire dans le monde", "Lex USA: ce \"non\" a quelque peu surpris les Etats-Unis", "Lex USA: le Conseil national rejette la proposition de loi", "Lex USA: ce refus met un terme \u00e0 deux semaines de d\u00e9bat parlementaire", "Cyclisme: les championnats suisses du contre la montre avait lieu \u00e0 Satigny (GE)", "Obama \u00e0 Berlin: le point avec Anne Mailliet \u00e0 Berlin", "La 6\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 est enterr\u00e9e", "Certains \u00e9tudiants ont recours \u00e0 des stimulants pour passer leurs examens", "Lex USA: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Il y a 50 ans, John Kennedy pronon\u00e7ait son c\u00e9l\u00e8bre discours \u00e0 Berlin", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le directeur ainsi que le pr\u00e9sident quittent la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises suisses.", "Dans son discours, il a promis de r\u00e9duire les armes nucl\u00e9aires de son pays et a demand\u00e9 \u00e0 la Russie d'en faire autant.", "Les temp\u00e9ratures ont terriblement fluctu\u00e9 ces derniers temps et ont d\u00e9clench\u00e9 une lave torrentielle.", "Ce concept permet \u00e0 un consommateur d\u2019acheter le droit d\u2019occuper pendant une longue p\u00e9riode un logement comme r\u00e9sidence de vacances.", "Selon l'ancien procureur f\u00e9d\u00e9ral, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines vont continuer \u00e0 cibler les banquiers et les banques suisses.", "Interview d'Eveline Widmer-Schlumpf suite au refus du parlement.", "Retour sur ces derni\u00e8res heures de discussions avec deux conseillers nationaux.", "Pour la huiti\u00e8me fois, Fabian Cancellara est sacr\u00e9 champion.", "Malgr\u00e9 les tentatives de sauvetage du Conseil des Etats, le national a refus\u00e9 par 110 voix contre 72.", "Si le dopage est interdit dans le sport, la prise de m\u00e9dicament n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme une tricherie dans les \u00e9tudes.", "Depuis, son fameux \"Ich bin ein Berliner\" a fait le tour du monde."], "variantIds": ["ece-4882620", "ece-4882616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-23T23:10:10Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:14:00\r\n...\r\n\r\n19:30:14:05  19:30:15:22\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:03  19:30:19:15\r\n      Le National a donn\u00e9\r\n le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la Lex USA.\r\n\r\n19:30:19:20  19:30:24:17\r\nLe texte propos\u00e9 sous la pression \r\ndes USA est refus\u00e9 d\u00e9finitivement.\r\n\r\n19:30:24:22  19:30:29:17\r\n  La bataille parlementaire s'est\r\nlivr\u00e9e jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde.\r\n\r\n19:30:30:05  19:30:33:05\r\n        Le bouleversement\r\n   \u00e0 la t\u00eate d'Economiesuisse.\r\n\r\n19:30:33:10  19:30:35:16\r\nLe directeur P.Gentinetta s'en va.\r\n\r\n19:30:35:21  19:30:38:05\r\nLe pr\u00e9sident R.Wehrli part en ao\u00fbt.\r\n\r\n19:30:38:10  19:30:41:05\r\n    Economiesuisse avait cr\u00e9\u00e9\r\n        des controverses\r\n\r\n19:30:41:10  19:30:44:07\r\n     sur sa campagne contre\r\n      l'initiative Minder.\r\n\r\n19:30:44:18  19:30:47:19\r\n        B.Obama \u00e0 Berlin,\r\n    50 ans apr\u00e8s J.F.Kennedy.\r\n\r\n19:30:48:00  19:30:51:01\r\n        Il appelle Moscou\r\n    \u00e0 un nouveau d\u00e9sarmement.\r\n\r\n19:30:51:06  19:30:53:14\r\nC'est un moment-cl\u00e9 pour A.Merkel.\r\n\r\n19:30:53:19  19:30:56:11\r\n     La chanceli\u00e8re s'offre\r\n       une belle affiche\r\n\r\n19:30:56:15  19:31:00:01\r\n      alors qu'elle d\u00e9bute \r\n     sa campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:04:21\r\nLes chaleurs apr\u00e8s l'enneigement\r\nde l'hiver ont des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:31:05:02  19:31:08:19\r\n   La crainte d'un \u00e9boulement\r\n   fait \u00e9vacuer des habitants\r\n\r\n19:31:09:00  19:31:15:01\r\n          de la commune\r\n   de Saint-Nicolas en Valais.\r\n\r\n19:31:15:19  19:31:18:15\r\n      Les \u00e9tudiants b\u00fbchent\r\n       sur leurs examens.\r\n\r\n19:31:18:20  19:31:22:07\r\nBeaucoup cherchent des stimulants\r\n        ou des adjuvants,\r\n\r\n19:31:22:11  19:31:26:16\r\n    plus ou moins efficaces,\r\n   plus ou moins recommand\u00e9s.\r\n\r\n19:31:27:10  19:31:32:01\r\nF.Cancellara d\u00e9croche son huiti\u00e8me\r\n   titre de champion de Suisse\r\n\r\n19:31:32:06  19:31:36:05\r\n       du contre-la-montre,\r\n\u00e0 Satigny dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:40:14\r\n      Performance sportive\r\n  mais aussi ambiance festive.\r\n\r\n19:31:42:08  19:31:46:11\r\n  La Lex USA est d\u00e9finitivement\r\n    rejet\u00e9e par le Parlement.\r\n\r\n19:31:46:16  19:31:50:16\r\n  Le Conseil national a refus\u00e9\r\n     par 123 voix contre 63\r\n\r\n19:31:50:21  19:31:54:00\r\n      la solution propos\u00e9e\r\n     par E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:31:54:05  19:31:57:12\r\n Apr\u00e8s trois semaines de d\u00e9bat,\r\n      une majorit\u00e9 du PS,\r\n\r\n19:31:57:17  19:32:00:21\r\n       du PLR et de l'UDC\r\n   demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:06:00\r\n      de prendre lui-m\u00eame\r\n  toutes les mesures possibles\r\n\r\n19:32:06:05  19:32:08:11\r\n    pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:32:09:17  19:32:14:09\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra donc\r\nutiliser ses propres comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:32:15:14  19:32:18:11\r\nJe n'aime pas faire des pronostics.\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:20:20\r\n   Mais je pense qu'il y aura\r\n\r\n19:32:21:01  19:32:24:02\r\n     de grosses difficult\u00e9s\r\n      avec cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:27:22\r\n    Tous en sont conscients,\r\n      ou devraient l'\u00eatre.\r\n\r\n19:32:28:08  19:32:33:06\r\n   C'est une grosse d\u00e9ception ?\r\n\r\n19:32:33:20  19:32:42:11\r\nC'est une d\u00e9ception, et peut-\u00eatre un\r\n probl\u00e8me pour la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:32:42:21  19:32:44:15\r\n       Faillites, ch\u00f4mage ?\r\n\r\n19:32:45:04  19:32:48:20\r\n    On ne peut pas le dire,\r\n il faut analyser la situation.\r\n\r\n19:32:50:10  19:32:55:13\r\nCinq conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont venus\r\ntenter de convaincre en commission.\r\n\r\n19:32:55:18  19:32:59:02\r\n    Les conseillers nationaux\r\n      ont v\u00e9cu un marathon.\r\n\r\n19:33:00:02  19:33:02:09\r\n   L'enjeu m\u00e9rite une exception.\r\n\r\n19:33:02:13  19:33:05:00\r\n  Cinq conseillers f\u00e9d\u00e9raux re\u00e7us\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:08:18\r\n  par la Commission de l'\u00e9conomie\r\n       du Conseil national.\r\n\r\n19:33:08:23  19:33:13:10\r\n  C'est la s\u00e9ance de la derni\u00e8re\r\n chance; chacun aff\u00fbte ses armes.\r\n\r\n19:33:14:10  19:33:17:17\r\n      Je n'ai vu personne\r\n s'offusquer, \u00e0 part la gauche,\r\n\r\n19:33:17:22  19:33:20:17\r\n       qu'on ne donne pas \r\n      les noms des clients.\r\n\r\n19:33:21:07  19:33:25:02\r\n     C'est le cas d'Ada Marra,\r\n       oppos\u00e9e \u00e0 la Lex USA.\r\n\r\n19:33:25:07  19:33:27:19\r\n  Elle d\u00e9fend la position du PS.\r\n\r\n19:33:28:09  19:33:30:14\r\n   On n'est pas s\u00fbrs de faire\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:32:00\r\n         les bons choix,\r\n\r\n19:33:32:06  19:33:34:11\r\n c'est \u00e9motionnellement prenant.\r\n\r\n19:33:34:21  19:33:37:23\r\n          Marathon aussi\r\n     pour Dominique de Buman,\r\n\r\n19:33:38:04  19:33:41:20\r\n  il veut y croire jusqu'au bout.\r\n\r\n19:33:42:06  19:33:44:05\r\n  Une cause n'est jamais finie\r\n\r\n19:33:44:10  19:33:46:03\r\n     avant le dernier acte.\r\n\r\n19:33:46:13  19:33:52:17\r\n   Ce matin, 8h00, tout le monde\r\n    dit que les d\u00e9s sont jet\u00e9s.\r\n\r\n19:33:53:05  19:33:56:02\r\n La Commission des Etats a pris\r\n\r\n19:33:56:07  19:33:58:13\r\nune d\u00e9cision et il faut s'y tenir.\r\n\r\n19:33:58:18  19:34:01:22\r\n     -On ne peut pas passer\r\n    ces emplois \u00e0 la trappe.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:05:02\r\n          -C'est 07h58\r\n    et je dois supporter \u00e7a !\r\n\r\n19:34:05:07  19:34:09:20\r\n -Qu'est-ce que \u00e7a sera \u00e0 9h00 ?!\r\n\r\n19:34:10:09  19:34:16:01\r\nUne session dans l'urgence pour les\r\nparlementaires, mis sous pression.\r\n\r\n19:34:16:16  19:34:19:07\r\nOn a souvent critiqu\u00e9 la lenteur\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:21:18\r\n      du rythme helv\u00e9tique,\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:24:17\r\nmais en fait \u00e7a permet la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:34:25:07  19:34:27:14\r\n-Il y a des moments o\u00f9 on \"tufle\".\r\n\r\n19:34:27:19  19:34:30:11\r\nOn est pas contents d'une d\u00e9cision,\r\n\r\n19:34:30:16  19:34:33:06\r\nmais c'est la vie du pays qui bat.\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:35:19\r\n     17h15, le couperet tombe.\r\n\r\n19:34:36:00  19:34:40:13\r\n   Un coup dur pour la minorit\u00e9\r\n qui reste digne dans la d\u00e9faite.\r\n\r\n19:34:41:03  19:34:43:10\r\n   En politique on doit savoir\r\n\r\n19:34:43:14  19:34:45:10\r\n         ne pas gagner,\r\n\r\n19:34:45:14  19:34:48:11\r\nmais ce n'est pas encore perdre.\r\n\r\n19:34:48:15  19:34:53:08\r\n Ce qui compte c'est de se battre \r\net d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n19:34:53:21  19:34:56:21\r\n       La fin d'un chapitre\r\n     pour les parlementaires,\r\n\r\n19:34:57:02  19:35:00:10\r\n      mais un autre s'ouvre \r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:01:21  19:35:04:01\r\n     Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:35:04:06  19:35:08:05\r\n     E.Widmer-Schlumpf parle\r\n          d'une menace.\r\n\r\n19:35:08:10  19:35:12:11\r\n   Hier sur ce plateau C.Adams\r\n disait que les demandes des USA\r\n\r\n19:35:12:15  19:35:16:05\r\n      \u00e9taient raisonnables.\r\n\r\n19:35:16:05  19:35:16:19\r\n            C'est vrai.\r\n\r\n19:35:17:00  19:35:22:16\r\n      Est-ce que les banques\r\n      vont vraiment sauter ?\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:30:20\r\n Pourra-t-on trouver une solution\r\n  comme le pense le Parlement ?\r\n\r\n19:35:31:10  19:35:37:11\r\n        Depuis 3 semaines,\r\n   des experts se contredisent.\r\n\r\n19:35:38:07  19:35:43:04\r\n          Ce qui frappe,\r\nc'est ce qui ne passe pas en face.\r\n\r\n19:35:43:06  19:35:49:07\r\n     C'est le silence gla\u00e7ant\r\n         des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:35:51:12  19:35:57:12\r\n        On ne sait m\u00eame pas\r\n        s'ils sont \u00e9nerv\u00e9s.\r\n\r\n19:36:00:17  19:36:03:22\r\n            La Suisse\r\n  est devant une tenture blanche\r\n\r\n19:36:04:03  19:36:07:16\r\n           et on lui dit\r\n   qu'il y a King Kong derri\u00e8re.\r\n\r\n19:36:07:18  19:36:11:05\r\n       Le Parlement a lanc\u00e9 \r\n       une boule de p\u00e9tanque\r\n\r\n19:36:11:10  19:36:13:21\r\n          de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n          de la tenture.\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:19:23\r\n  Le Parlement prend le risque de\r\n   savoir si le monstre existe.\r\n\r\n19:36:21:23  19:36:23:19\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:27:01\r\n      Difficile de savoir \r\n     ce qui peut ressembler\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:29:16\r\n\u00e0 une position officielle des USA.\r\n\r\n19:36:30:14  19:36:34:18\r\n    Aux USA, on reste discret\r\n sur le vote du Parlement suisse.\r\n\r\n19:36:34:23  19:36:39:11\r\n    Dans la presse, il faut bien\r\nchercher les articles qui en parlent.\r\n\r\n19:36:39:16  19:36:44:12\r\nOn sait que la justice am\u00e9ricaine \r\nest d\u00e9sormais riche d'informations\r\n\r\n19:36:44:17  19:36:48:13\r\npour poursuivre banques et banquiers.\r\n\r\n19:36:48:18  19:36:50:16\r\n    Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:36:50:21  19:36:52:20\r\n     vont continuer \u00e0 cibler\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:56:05\r\n          les banquiers\r\n     et les banques suisses.\r\n\r\n19:36:56:10  19:36:59:02\r\n   Les fondations sont pos\u00e9es,\r\n         donc on verra.\r\n\r\n19:36:59:07  19:37:02:23\r\n Je n'imagine pas qu'aux USA ou \r\n en Suisse quelqu'un ait int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:06:07\r\n       \u00e0 ce que cela dure\r\n     encore plus longtemps.\r\n\r\n19:37:06:18  19:37:09:12\r\n         Dans les milieux\r\n      d'affaires am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:13:11\r\n    on redoute un effet domino\r\n     dans le monde financier.\r\n\r\n19:37:13:20  19:37:16:04\r\n Si les USA commencent vraiment\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:19:20\r\n    des affaires criminelles,\r\n\r\n19:37:20:01  19:37:23:09\r\n     ce sera une catastrophe\r\n         pour la Suisse\r\n\r\n19:37:23:13  19:37:27:00\r\net peut-\u00eatre pour le monde entier.\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:29:07\r\n   Pour les experts am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:34:00\r\n  les demandes du d\u00e9partement de\r\njustice n'\u00e9taient pas si secr\u00e8tes.\r\n\r\n19:37:34:05  19:37:39:09\r\nCe que veut Washington, c'est coincer\r\n  les fraudeurs du fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:37:39:18  19:37:41:06\r\n      La Suisse, selon moi,\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:43:13\r\n n'a jamais accept\u00e9 qu'aux USA,\r\n\r\n19:37:43:18  19:37:48:11\r\n  il y a des crimes qui ont \u00e9t\u00e9\r\ncommis par des banquiers suisses.\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:53:09\r\n    Si le gouvernement suisse\r\n     ne veut pas faire face\r\n\r\n19:37:53:13  19:37:58:17\r\n     \u00e0 cette situation, les\r\nbanques suisses devront le faire.\r\n\r\n19:37:59:03  19:38:02:17\r\n   Ironie du sort: si la Suisse\r\n     avait accept\u00e9 \"le deal\",\r\n\r\n19:38:02:21  19:38:06:08\r\n      ce sont les Am\u00e9ricains\r\n   qui auraient \u00e9t\u00e9 embarrass\u00e9s.\r\n\r\n19:38:06:12  19:38:09:06\r\n          A Washington,\r\n   les nouveaux accords fiscaux\r\n\r\n19:38:09:10  19:38:11:19\r\nsont toujours bloqu\u00e9s par le S\u00e9nat.\r\n\r\n19:38:12:14  19:38:15:15\r\n    Apr\u00e8s deux ans de d\u00e9bats,\r\n       la gauche et l'UDC\r\n\r\n19:38:15:20  19:38:19:17\r\n ont coul\u00e9 une r\u00e9forme destin\u00e9e\r\n  \u00e0 compl\u00e9ter l'assainissement\r\n\r\n19:38:19:22  19:38:21:17\r\n   de l'assurance-invalidit\u00e9.\r\n\r\n19:38:22:12  19:38:25:03\r\nLe sc\u00e9nario de Burkhalter, c'\u00e9tait:\r\n\r\n19:38:25:08  19:38:30:00\r\ntrois r\u00e9visions pour faire sortir \r\nl'assurance-invalidit\u00e9 des dettes.\r\n\r\n19:38:30:05  19:38:32:18\r\n           Mais le film\r\n      s'arr\u00eate avant la fin.\r\n\r\n19:38:32:23  19:38:37:00\r\n    Le r\u00e9sultat d'une alliance\r\n  entre l'UDC et la gauche unie.\r\n\r\n19:38:37:05  19:38:41:05\r\n        Une vraie muraille\r\n     pour couler la r\u00e9vision.\r\n\r\n19:38:41:10  19:38:43:18\r\n   C'\u00e9tait 700 mios au d\u00e9part.\r\n\r\n19:38:43:23  19:38:45:08\r\n          A l'arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:50:02\r\n    apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 torpill\u00e9\r\n    par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:38:50:07  19:38:55:04\r\n      il reste 55 millions.\r\n\r\n19:38:55:13  19:38:58:19\r\n         Pour les autres,\r\n   les \u00e9conomies sont inutiles.\r\n\r\n19:38:59:08  19:39:01:10\r\n   Punir pour gagner deux ans\r\n\r\n19:39:01:14  19:39:04:18\r\n      sur l'assainissement,\r\n\r\n19:39:04:23  19:39:07:01\r\n    c'\u00e9tait disproportionn\u00e9.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:11:16\r\n       De quoi rendre verts\r\n     ceux qui la soutenaient.\r\n\r\n19:39:12:02  19:39:13:20\r\n          Depuis 2007,\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:18:18\r\non enterre notre propre travail.\r\n\r\n19:39:18:23  19:39:22:22\r\n       Le pays se grippe.\r\n\r\n19:39:23:14  19:39:26:22\r\n          Gr\u00e2ce \u00e0 la TVA,\r\n   l'AI ne fait plus de d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:39:27:03  19:39:29:13\r\n             A.Berset\r\n     plaidait pour la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:34:11\r\n      Il n'a recueilli aucune\r\n     voix de son propre parti.\r\n\r\n19:39:34:21  19:39:37:14\r\n Quand les r\u00e9formes se suivent,\r\n\r\n19:39:37:19  19:39:43:18\r\n  plus personne ne se sent li\u00e9.\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:48:21\r\nLe ministre ne devrait pas pleurer\r\nlongtemps cette r\u00e9vision de l'AI.\r\n\r\n19:39:49:02  19:39:52:08\r\n       Mais il devra contrer\r\n        une autre alliance\r\n\r\n19:39:52:12  19:39:55:21\r\n      autour de la r\u00e9vision\r\n    des assurances-vieillesse.\r\n\r\n19:39:56:21  19:40:00:17\r\n  Le directeur d'Economiesuisse\r\n      P.Gentinetta s'en va.\r\n\r\n19:40:00:22  19:40:03:14\r\nLe pr\u00e9sident R.Wehrli part en ao\u00fbt.\r\n\r\n19:40:03:19  19:40:06:07\r\n    Economiesuisse avait cr\u00e9\u00e9\r\n        des controverses\r\n\r\n19:40:06:11  19:40:09:10\r\n         sur sa campagne\r\n   contre l'initiative Minder.\r\n\r\n19:40:10:04  19:40:14:13\r\n Un directeur l\u00e2ch\u00e9 par les siens,\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:21:18\r\net un pr\u00e9sident d\u00e9pass\u00e9 par la t\u00e2che.\r\n\r\n19:40:21:23  19:40:24:03\r\n  Les deux hommes qui dirigeaient\r\n\r\n19:40:24:08  19:40:31:12\r\n le plus puissant lobby \u00e9conomique\r\n      du pays d\u00e9missionnent.\r\n\r\n19:40:31:17  19:40:34:14\r\n       Economiesuisse refuse\r\n        de parler d'\u00e9clat.\r\n\r\n19:40:35:06  19:40:37:16\r\n     J'ai inform\u00e9 le comit\u00e9.\r\n\r\n19:40:37:21  19:40:42:06\r\n  Je d\u00e9missionne car la charge\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:50:17\r\n        est trop lourde\r\n  pour l'assumer s\u00e9rieusement.\r\n\r\n19:40:51:04  19:40:54:19\r\n     En fait, les deux hommes\r\n     vacillaient depuis mars.\r\n\r\n19:40:55:00  19:40:58:14\r\n         Apr\u00e8s sa campagne\r\n    contre l'initiative Minder,\r\n\r\n19:40:58:19  19:41:02:06\r\n       Economiesuisse re\u00e7oit\r\n      un v\u00e9ritable camouflet.\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:06:19\r\n   Mais le directeur minimisait.\r\n\r\n19:41:08:16  19:41:11:17\r\n On ne peut pas toujours gagner.\r\n\r\n19:41:11:22  19:41:17:22\r\n  On a gagn\u00e9 neuf fois sur dix.\r\n\r\n19:41:18:09  19:41:21:06\r\n      Le Valaisan est pouss\u00e9\r\n         vers la sortie.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:27:17\r\n     Pour le pr\u00e9sident du PDC,\r\n      c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:41:29:10  19:41:30:19\r\n       La Suisse a besoin\r\n\r\n19:41:31:00  19:41:33:07\r\n    d'une organisation forte,\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:38:11\r\nmais avec une vision plus large.\r\n\r\n19:41:38:23  19:41:40:22\r\n    Pour regagner la confiance,\r\n\r\n19:41:41:03  19:41:45:05\r\n   Economiesuisse deviendra plus\r\n   discr\u00e8te et moins arrogante,\r\n\r\n19:41:45:10  19:41:47:10\r\n         et plus sinc\u00e8re.\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:50:06\r\n  L'organisation a d\u00e9\u00e7u ce matin.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:53:04\r\n Les responsables n'ont pas voulu\r\n\r\n19:41:53:09  19:41:56:12\r\n     mettre leurs divergences\r\n          sur la table.\r\n\r\n19:41:56:17  19:42:00:09\r\nR.Wehrli a voulu nous faire croire\r\n\r\n19:42:00:13  19:42:06:18\r\n   qu'il ne pouvait pas savoir \r\n  que la t\u00e2che serait si lourde.\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:12:11\r\n      B.Obama veut s'inscrire\r\ndans la lign\u00e9e de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs,\r\n\r\n19:42:12:16  19:42:18:17\r\n comme J-F.Kennedy ou R.Reagan qui\r\nont prononc\u00e9 des discours \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:42:18:22  19:42:22:01\r\n    Obama a promis de r\u00e9duire\r\n      d'un tiers l'arsenal\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:24:18\r\ndes armes nucl\u00e9aires de son pays.\r\n\r\n19:42:24:23  19:42:28:12\r\n     Il demande \u00e0 la Russie\r\n       d'en faire autant.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:31:19\r\n    Mais la r\u00e9ponse de Moscou\r\n          est glaciale.\r\n\r\n19:42:32:17  19:42:37:05\r\n      Jadis un no man's land\r\n    entre Berlin-Est et Ouest,\r\n\r\n19:42:37:10  19:42:40:17\r\naujourd'hui une place noire de monde.\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:45:10\r\n  Une ville d\u00e9chir\u00e9e pendant la\r\nguerre froide, aujourd'hui th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:42:45:14  19:42:50:14\r\n   d'une c\u00e9l\u00e9bration de l'union\r\n  transatlantique par 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:08:01\r\n    D\u00e9contract\u00e9 mais solennel.\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:14:11\r\n    D\u00e9contract\u00e9 mais solennel.\r\n\r\n19:43:14:16  19:43:18:22\r\n      Entour\u00e9 des symboles de\r\n     l'Allemagne reconstruite,\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:24:07\r\nil a d\u00e9clar\u00e9 vouloir en finir avec \r\nles mentalit\u00e9s de la guerre froide.\r\n\r\n19:43:40:17  19:43:46:03\r\n  R\u00e9duire les arsenaux nucl\u00e9aires:\r\nproposition d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9e par Moscou.\r\n\r\n19:43:46:08  19:43:52:11\r\nPour le reste, B.Obama a \u00e9voqu\u00e9 la\r\nn\u00e9cessit\u00e9 d'une reprise \u00e9conomique\r\n\r\n19:43:52:15  19:43:54:15\r\n         profitant \u00e0 tous.\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:59:19\r\n       6'000 invit\u00e9s tri\u00e9s sur\r\nle volet, et encore plus de policiers\r\n\r\n19:44:00:00  19:44:02:14\r\n     veillent sur sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:02:19  19:44:06:09\r\nL'enthousiasme \u00e9tait au rendez-vous,\r\n\r\n19:44:06:13  19:44:09:11\r\n        mais pas \u00e0 la m\u00eame \r\n        \u00e9chelle qu'en 2008.\r\n\r\n19:44:09:15  19:44:14:01\r\n    200'000 Berlinois l'avaient\r\n   accueilli comme une rockstar.\r\n\r\n19:44:14:06  19:44:18:05\r\n      Sans vitre blind\u00e9e, et\r\n    sans la derni\u00e8re pol\u00e9mique\r\n\r\n19:44:18:10  19:44:22:14\r\n   du programme de surveillance\r\n   \u00e9lectronique de Washington,\r\n\r\n19:44:22:19  19:44:28:05\r\nqui r\u00e9veille ici les pires souvenirs\r\ndu service d'espionnage de l'ex-RDA.\r\n\r\n19:44:29:17  19:44:31:18\r\n     Anne Maillet, bonsoir.\r\n\r\n19:44:31:23  19:44:35:18\r\n    Les r\u00e9centes r\u00e9v\u00e9lations\r\n   sur l'espionnage am\u00e9ricain\r\n\r\n19:44:35:23  19:44:36:17\r\n choquent beaucoup d'Allemands.\r\n\r\n19:44:36:17  19:44:42:17\r\n               Oui.\r\n\r\n19:44:43:19  19:44:46:17\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations sur le programme de\r\n           surveillance\r\n\r\n19:44:46:22  19:44:48:22\r\nont suscit\u00e9 un toll\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:44:49:03  19:44:49:20\r\n           Pas \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:44:49:22  19:44:55:00\r\n  Au vu de l'histoire allemande.\r\n\r\n19:44:55:02  19:45:01:02\r\n Tout le monde garde l'exp\u00e9rience\r\n     de l'Allemagne de l'Est.\r\n\r\n19:45:01:04  19:45:05:04\r\n       La Stasi espionnait\r\n    de tr\u00e8s pr\u00e8s ses citoyens.\r\n\r\n19:45:05:06  19:45:09:11\r\n     Les Allemands attendaient\r\n         des explications.\r\n\r\n19:45:09:13  19:45:13:13\r\n          Angela Merkel\r\n    avait demand\u00e9 des comptes.\r\n\r\n19:45:13:15  19:45:17:15\r\n Un \u00e9change a eu lieu \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:45:17:17  19:45:21:06\r\n  Il y a eu un \u00e9change tr\u00e8s long.\r\n\r\n19:45:21:08  19:45:27:09\r\n   Plut\u00f4t \u00e9tonnant pour ce genre\r\n            d'occasion.\r\n\r\n19:45:29:22  19:45:33:22\r\n   Barack Obama a assur\u00e9 que les\r\nservices de renseignement am\u00e9ricain\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:37:16\r\nne fouinaient pas dans les documents\r\n      des citoyens europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:45:37:18  19:45:43:07\r\nCe programme avait sauv\u00e9 des vies,\r\net permis de d\u00e9jouer des menaces.\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:49:10\r\n  Des explications qui n'ont pas\r\n     convaincu Angela Merkel.\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:50:02\r\n           Elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:50:07  19:45:53:16\r\nqu'il fallait trouver un \u00e9quilibre\r\n    entre libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:59:00\r\nEt que les discussions n'\u00e9taient pas\r\n              closes.\r\n\r\n19:45:59:02  19:46:05:02\r\n Mme Merkel fait une tr\u00e8s bonne\r\n            journ\u00e9e.\r\n\r\n19:46:05:04  19:46:11:03\r\nElle a pu critiquer Obama et faire\r\n        la photo avec lui.\r\n\r\n19:46:13:14  19:46:16:23\r\nC'est une tribune pour Barack Obama\r\n         et pour A.Merkel.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:23:01\r\n  C'est une tr\u00e8s belle op\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:27:04\r\n            D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n  Merkel se permet d'afficher ses\r\n\r\n19:46:27:07  19:46:29:21\r\n   divergences avec le pr\u00e9sident\r\n            am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:46:29:23  19:46:33:04\r\n   \u00c7a donne une tr\u00e8s bonne image\r\n          de l'Allemagne.\r\n\r\n19:46:33:09  19:46:35:07\r\n     \u00c7a montre que l'Allemagne\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:39:00\r\n     peut parler d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal\r\n       avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:46:39:02  19:46:45:01\r\n         D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n   elle profite de son charisme.\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:49:23\r\n         Barack Obama est\r\n tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les Allemands.\r\n\r\n19:46:50:01  19:46:54:10\r\nPr\u00e8s de 2/3 d'entre eux voteraient\r\n   pour lui s'ils le pouvaient.\r\n\r\n19:46:54:11  19:47:00:08\r\n   Vous avez grandi \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:47:00:10  19:47:06:10\r\nQuel est le regard des Allemands sur\r\n          les Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n19:47:08:04  19:47:13:06\r\n  Malgr\u00e9 les divergences et les\r\noppositions et le d\u00e9senchantement,\r\n\r\n19:47:13:08  19:47:16:21\r\n  on sent bien que les Allemands\r\n      aiment les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:20:18\r\nIls ont un rapport privil\u00e9gi\u00e9 avec\r\n               eux.\r\n\r\n19:47:20:20  19:47:25:16\r\n C'est d\u00fb \u00e0 des liens historiques\r\n            tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:47:25:18  19:47:29:18\r\n Les Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 une force\r\n    d'occupation en Allemagne.\r\n\r\n19:47:29:20  19:47:33:05\r\n Mais ils \u00e9taient per\u00e7us comme une\r\n       force de protection.\r\n\r\n19:47:33:08  19:47:35:05\r\n  C'est encore dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:47:35:07  19:47:41:07\r\n   Notamment pour les Berlinois.\r\n\r\n19:47:44:05  19:47:48:09\r\n On aime critiquer les \u00c9tats-Unis,\r\nmais on aimerait aussi retrouver ce\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:50:02\r\n      partenariat privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:54:07\r\n  Peut-\u00eatre que cette pr\u00e9sence de\r\nBarack Obama aujourd'hui redonne un\r\n\r\n19:47:54:09  19:47:55:13\r\n           peu d'espoir.\r\n\r\n19:47:55:15  19:48:00:02\r\n  Les Allemands esp\u00e8rent que cela\r\n      marquera un renouveau.\r\n\r\n19:48:00:04  19:48:02:05\r\n             Merci.\r\n\r\n19:48:02:05  19:48:06:11\r\n  L'\u00e9v\u00e9nement du jour fait \u00e9cho\r\n   avec le discours fulgurant\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:10:23\r\nde J.F.Kennedy \u00e0 Berlin en 1963,\r\n    en pleine guerre froide.\r\n\r\n19:48:11:04  19:48:15:17\r\nSa formule \"Ich bin ein Berliner\"\r\n  est rest\u00e9e dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:21:11\r\n     Alexander n'a rien oubli\u00e9\r\n         du 26 juin 1963.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:25:18\r\n    Il y avait un podium ici.\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:30:20\r\nLa place \u00e9tait pleine \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:48:31:08  19:48:35:19\r\n   Ce jour-l\u00e0, 500'000 personnes\r\n   viennent \u00e9couter J.F.Kennedy.\r\n\r\n19:48:36:00  19:48:40:11\r\n     En pleine guerre froide,\r\n     il prononce un discours\r\n\r\n19:48:40:16  19:48:44:12\r\n   qui restera dans les annales.\r\n\r\n19:49:03:01  19:49:06:20\r\n      \"Je suis un Berlinois\",\r\n   une phrase qui r\u00e9sonne encore\r\n\r\n19:49:07:01  19:49:09:15\r\n    dans la t\u00eate des habitants.\r\n\r\n19:49:10:01  19:49:12:07\r\n  Que l'homme le plus puissant\r\n\r\n19:49:12:12  19:49:14:05\r\n         du monde libre\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:17:11\r\n      nous dise en allemand\r\n     qu'il \u00e9tait des n\u00f4tres,\r\n\r\n19:49:17:15  19:49:19:04\r\n       c'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n19:49:19:09  19:49:24:23\r\n      C'\u00e9tait une promesse \r\n     d'amiti\u00e9 et de soutien.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:28:10\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n   la ville est coup\u00e9e en deux.\r\n\r\n19:49:28:14  19:49:34:04\r\n  Le mur de la honte emp\u00eache tout\r\n  contact entre l'est et l'ouest.\r\n\r\n19:49:34:09  19:49:39:03\r\n     J-F.Kennedy est accueilli\r\n    en h\u00e9ros dans Berlin-Ouest.\r\n\r\n19:49:39:07  19:49:42:16\r\n    C'est ce qui lui a inspir\u00e9\r\n        la c\u00e9l\u00e8bre phrase.\r\n\r\n19:49:42:21  19:49:46:12\r\n     Son traducteur lui \u00e9crit\r\n          en phon\u00e9tique.\r\n\r\n19:49:50:20  19:49:53:15\r\n          Kennedy a dit\r\n\r\n19:49:53:20  19:49:56:04\r\n    qu'il ne revivrait jamais\r\n\r\n19:49:56:09  19:49:57:22\r\n         un jour pareil.\r\n\r\n19:49:58:03  19:50:02:22\r\n    Ce discours est devenu l'un\r\ndes plus marquants du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:50:03:10  19:50:06:07\r\n      Il s'agissait pourtant\r\n       d'une visite \u00e9clair,\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:10:04\r\n    mais qui est rest\u00e9e grav\u00e9e\r\n    \u00e0 jamais dans l'Histoire.\r\n\r\n19:50:11:00  19:50:15:19\r\nLes chaleurs apr\u00e8s l'enneigement\r\nde l'hiver ont des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:50:16:00  19:50:19:17\r\n La crainte d'un \u00e9boulement fait\r\n      \u00e9vacuer des habitants\r\n\r\n19:50:19:22  19:50:23:07\r\n de la commune de Saint-Nicolas\r\n           en Valais.\r\n\r\n19:50:24:08  19:50:29:02\r\nUn hiver rigoureux et quelques jours\r\n    de temp\u00e9ratures caniculaires\r\n\r\n19:50:29:07  19:50:33:00\r\n   auront suffi pour d\u00e9clencher\r\n     cette lave torrentielle.\r\n\r\n19:50:33:05  19:50:36:01\r\n        Des milliers de m3 \r\n       de roches et de boues\r\n\r\n19:50:36:06  19:50:40:11\r\n      se sont d\u00e9vers\u00e9s dans ce\r\nd\u00e9potoir de la commune de St-Nicolas.\r\n\r\n19:50:40:16  19:50:42:23\r\nRien de surprenant pour la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:50:43:04  19:50:47:04\r\n     si ce n'est la r\u00e9p\u00e9tition\r\n  des coul\u00e9es ces derniers jours.\r\n\r\n19:50:47:13  19:50:49:02\r\n     Les laves torrentielles\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:51:18\r\ndescendent entre 16h00 et minuit,\r\n\r\n19:50:51:23  19:50:57:07\r\n  ce qui entra\u00eene l'obstruction\r\n   du d\u00e9potoir situ\u00e9 en amont.\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:02:12\r\n D\u00e8s 05h00, des engins de chantier\r\nle vide pour les nouvelles coul\u00e9es.\r\n\r\n19:51:03:00  19:51:05:02\r\n  Avec le risque de d\u00e9bordement,\r\n\r\n19:51:05:07  19:51:08:11\r\n           les autorit\u00e9s\r\n n'ont voulu prendre aucun risque.\r\n\r\n19:51:08:15  19:51:12:04\r\n    40 habitants ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s\r\n    d'\u00e9vacuer leurs domiciles\r\n\r\n19:51:12:10  19:51:14:08\r\n   entre 14h00 et 09h00 du matin.\r\n\r\n19:51:14:17  19:51:16:05\r\n     D'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9vacuation\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:18:18\r\nest toujours une mauvaise nouvelle,\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:22:23\r\n  mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est \r\n rassurant, on est en s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:51:23:04  19:51:26:00\r\n      car on ne sait jamais\r\n      ce qui va se passer.\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:28:18\r\n-L'\u00e9vacuation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soudaine.\r\n\r\n19:51:28:23  19:51:31:02\r\n  Nous avions d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:35:08\r\n  des risques, mais lundi soir,\r\n   tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:51:35:18  19:51:40:20\r\nPour les assister en cas de besoin et\r\nfaciliter le travail des d\u00e9blayeurs,\r\n\r\n19:51:41:01  19:51:44:14\r\n    la commune a mis en place \r\n    un dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:51:45:00  19:51:46:20\r\n    La premi\u00e8re intervention\r\n\r\n19:51:47:01  19:51:49:07\r\n  a \u00e9t\u00e9 faite par les pompiers.\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:52:21\r\n      La protection civile\r\n   est pr\u00e9sente sur les lieux,\r\n\r\n19:51:53:02  19:51:56:09\r\n   les pompiers les assistent\r\n     dans certaines t\u00e2ches,\r\n\r\n19:51:56:12  19:52:01:11\r\net des sp\u00e9cialistes de s\u00e9curisation\r\n    de falaises sont en route.\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:04:12\r\n          Seule inconnue:\r\n     la dur\u00e9e de l'\u00e9vacuation.\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:09:20\r\n     Pour l'heure, elle a \u00e9t\u00e9\r\n   fix\u00e9e jusqu'\u00e0 vendredi matin.\r\n\r\n19:52:10:01  19:52:11:18\r\n       Nous avons encore,\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:13:15\r\n    d'apr\u00e8s nos estimations,\r\n\r\n19:52:13:20  19:52:17:05\r\n        pr\u00e8s de 10'000 m3\r\n de mat\u00e9riaux pr\u00eats \u00e0 descendre,\r\n\r\n19:52:17:10  19:52:20:05\r\n      et nous ne savons pas\r\n      quelles cons\u00e9quences\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:22:21\r\nles pluies annonc\u00e9es pourront avoir.\r\n\r\n19:52:23:08  19:52:26:21\r\n     Car de fortes quantit\u00e9s\r\n   d'eau pourraient s'infiltrer\r\n\r\n19:52:27:02  19:52:32:20\r\n    dans la montagne et rendre\r\n  la r\u00e9gion encore plus instable.\r\n\r\n19:52:33:21  19:52:39:12\r\nLa pratique des semaines de vacances\r\n achet\u00e9es \u00e0 vie dans une r\u00e9sidence\r\n\r\n19:52:39:17  19:52:42:15\r\n       prend de l'ampleur\r\n     dans de nombreux pays.\r\n\r\n19:52:42:20  19:52:46:07\r\nElle reste plus marginale en Suisse.\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:55:20\r\n         La multipropri\u00e9t\u00e9,\r\noutimesharing,c'\u00e9tait un peu beauf.\r\n\r\n19:52:56:10  19:53:01:10\r\n           J'ai achet\u00e9\r\n  cet appartement du 15 au 30 !\r\n\r\n19:53:02:09  19:53:06:11\r\n   Letimesharinga fait parler\r\n   de lui de mani\u00e8re n\u00e9gative:\r\n\r\n19:53:06:15  19:53:11:05\r\n vendeurs aux m\u00e9thodes agressives,\r\n      promoteurs peu fiables.\r\n\r\n19:53:11:10  19:53:18:00\r\n    Mais 20 mios de personnes \r\n   \u00e0 travers le monde poss\u00e8dent\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:23:08\r\n  des semaines dans une des 5'300\r\n   r\u00e9sidences en multipropri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:23:12  19:53:26:09\r\n            En Suisse,\r\n     on en compte une dizaine,\r\n\r\n19:53:26:13  19:53:30:00\r\n        dont la r\u00e9sidence\r\n    Mont-Calme \u00e0 Haute-Nendaz.\r\n\r\n19:53:30:14  19:53:36:19\r\n      C'est un appartement \r\n     de 3 pi\u00e8ces, en duplex.\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:44:09\r\nUn appartement que se partagent 50 \r\npropri\u00e9taires, en majorit\u00e9 romands.\r\n\r\n19:53:44:19  19:53:48:15\r\n  Nous sommes dans les combles.\r\n\r\n19:53:49:12  19:53:53:16\r\n          Cette r\u00e9sidence\r\na 18 appartements en multipropri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:53:21  19:53:58:13\r\n     Beaucoup de propri\u00e9taires\r\n        qui avaient achet\u00e9\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:02:22\r\n           des semaines\r\ndans les ann\u00e9es 1990 les revendent.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:05:13\r\n   On a environ cent semaines\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:07:08\r\n         sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:54:07:12  19:54:13:07\r\n     Le prix est int\u00e9ressant\r\n    et les gens en profitent.\r\n\r\n19:54:14:00  19:54:18:20\r\n  Pour devenir propri\u00e9taire \u00e0 vie\r\n  d'une semaine dans ce 3 pi\u00e8ces,\r\n\r\n19:54:19:01  19:54:23:04\r\n  il faut d\u00e9bourser entre 1'000 \r\n et 10'000 frs, selon la semaine.\r\n\r\n19:54:23:09  19:54:27:03\r\n          Il faut ajouter\r\n des charges annuelles de 430 frs.\r\n\r\n19:54:27:08  19:54:29:04\r\n       R.Ryan est un adepte.\r\n\r\n19:54:29:09  19:54:33:18\r\n Il est propri\u00e9taire de 4 semaines\r\n    dans une r\u00e9sidence aux USA.\r\n\r\n19:54:33:23  19:54:38:18\r\n  Il en a \u00e9chang\u00e9 une contre une\r\nsemaine \u00e0 la r\u00e9sidence Mont-Calme.\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:40:12\r\n        Nous avons achet\u00e9\r\n\r\n19:54:40:17  19:54:43:19\r\n notre premi\u00e8re semaine en 1982.\r\n\r\n19:54:44:00  19:54:51:06\r\n    Depuis, nous avons fait\r\n  des \u00e9changes un peu partout.\r\n\r\n19:54:51:15  19:54:58:17\r\nQuand une r\u00e9sidence est appr\u00e9ci\u00e9e,\r\n elle a une bonne fr\u00e9quentation.\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:03:03\r\n On a 61 % de taux d'occupation.\r\n\r\n19:55:03:08  19:55:07:01\r\nExceptionnel pour la basse saison.\r\n\r\n19:55:07:13  19:55:12:15\r\n    Dans le monde, letimesharing\r\na un taux d'occupation moyen de 72 %.\r\n\r\n19:55:12:20  19:55:16:18\r\n        De quoi faire r\u00eaver\r\n   les sp\u00e9cialistes du tourisme.\r\n\r\n19:55:16:23  19:55:20:01\r\n          Mais cela n'a\r\n      jamais pris en Suisse.\r\n\r\n19:55:20:12  19:55:23:08\r\n    Les Suisses propri\u00e9taires\r\n\r\n19:55:23:12  19:55:26:13\r\n   d'un logement le remettent\r\n\r\n19:55:26:18  19:55:31:22\r\nmoins sur le march\u00e9 de la location\r\n   qu'un propri\u00e9taire \u00e9tranger.\r\n\r\n19:55:32:12  19:55:38:02\r\nLetimesharingest pourtant une piste\r\n pour lutter contre les lits froids.\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:42:08\r\n Les restrictions vont permettre\r\n\r\n19:55:42:12  19:55:45:07\r\n  \u00e0 ce mod\u00e8le de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:49:18\r\n     Il y aura une \u00e9volution\r\n      de ce type de mod\u00e8le.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:53:17\r\n      Les acteurs du march\u00e9\r\n       doivent se lancer.\r\n\r\n19:55:53:23  19:56:02:09\r\n L'Etat est l\u00e0 pour accompagner\r\n   les solutions novatrices.\r\n\r\n19:56:02:13  19:56:11:09\r\n    Un concept consid\u00e9r\u00e9 comme\r\n vieillot, mais qui a des atouts.\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:17:08\r\nLes plus de 5'000 heures d'archives\r\n  du Festival de Jazz de Montreux\r\n\r\n19:56:17:12  19:56:21:21\r\n    font d\u00e9sormais partie du\r\n patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:56:22:02  19:56:26:11\r\n   Ces s\u00e9quences sont aussi les\r\npremi\u00e8res archives audiovisuelles,\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:31:07\r\n hormis les films, \u00e0 faire partie\r\ndu patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:56:32:03  19:56:35:01\r\nLes \u00e9tudiants b\u00fbchent leurs examens.\r\n\r\n19:56:35:06  19:56:38:21\r\nBeaucoup cherchent des stimulants\r\n        ou des adjuvants.\r\n\r\n19:56:39:02  19:56:41:10\r\n   Chaque \u00e9poque a ses modes.\r\n\r\n19:56:41:14  19:56:47:07\r\n  Certaines sont inoffensives,\r\nd'autres franchement dangereuses.\r\n\r\n19:56:49:17  19:56:52:23\r\n       La crise d'angoisse,\r\n        Beno\u00eet l'a v\u00e9cue.\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:56:09\r\n        Au point de laisser\r\n        tomber ses examens.\r\n\r\n19:56:57:15  19:57:00:03\r\n  Une sensation de picotement,\r\n\r\n19:57:00:08  19:57:02:23\r\nde grande chaleur, des vertiges.\r\n\r\n19:57:03:04  19:57:08:09\r\n     L'impression qu'on perd\r\n le contr\u00f4le, qu'on devient fou.\r\n\r\n19:57:09:00  19:57:12:00\r\n           Ce sc\u00e9nario\r\n   ne s'est pas reproduit hier.\r\n\r\n19:57:12:05  19:57:17:01\r\nBeno\u00eet a d\u00e9velopp\u00e9 diverses m\u00e9thodes\r\n   pour lutter contre le stress.\r\n\r\n19:57:17:06  19:57:21:12\r\n   M\u00e9ditation, pens\u00e9es positives\r\n        et un anxiolytique.\r\n\r\n19:57:22:01  19:57:25:01\r\n        Pour l'instant,\r\n   c'est une solution facile.\r\n\r\n19:57:25:06  19:57:31:07\r\n   Ca demande peu d'efforts,\r\net au final on voit le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:57:31:18  19:57:36:05\r\n   3 \u00e0 5 % des \u00e9tudiants suisses\r\n   prendraient ces m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:57:36:10  19:57:40:07\r\n     Le ph\u00e9nom\u00e8ne touche 10 %\r\n       des jeunes aux USA.\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:42:23\r\n    On est r\u00e9ticent \u00e0 prendre\r\n\r\n19:57:43:04  19:57:45:01\r\n         des m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:57:45:06  19:57:47:08\r\n   dans des buts non m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:57:47:12  19:57:53:18\r\n   Mais on prend plein d'autres\r\nsubstances, ce n'est pas coh\u00e9rent.\r\n\r\n19:57:54:05  19:57:56:22\r\nArnaud vient de terminer sa maturit\u00e9.\r\n\r\n19:57:57:03  19:58:01:19\r\n      Il avale r\u00e9guli\u00e8rement\r\n   des compl\u00e9ments alimentaires.\r\n\r\n19:58:02:07  19:58:05:06\r\n\u00c7a augmente mon niveau d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:58:05:11  19:58:08:15\r\nJe suis plus \u00e9veill\u00e9 et attentif,\r\n\r\n19:58:08:20  19:58:13:06\r\nj'ai plus de facilit\u00e9 \u00e0 me lever.\r\n\r\n19:58:13:18  19:58:18:09\r\n  Si le dopage est interdit dans\r\n le sport, ce n'est pas consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:58:18:13  19:58:22:05\r\n       comme une tricherie\r\n  dans les \u00e9tudes ou le travail.\r\n\r\n19:58:22:16  19:58:26:21\r\n   C'est important de r\u00e9ussir,\r\n   quelle que soit la mani\u00e8re.\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:32:17\r\nMais les pilules ne font pas tout,\r\n Beno\u00eet doit b\u00fbcher s\u00e9rieusement.\r\n\r\n19:58:33:18  19:58:38:23\r\nEn tennis, S.Wawrinka poursuit sa \r\nroute sur le gazon de Bois-le-Duc.\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:45:12\r\n    Il a battu cet apr\u00e8s-midi\r\nl'Italien P.Lorenzi en deux sets.\r\n\r\n19:58:45:17  19:58:50:22\r\nIl se mesurera au Fran\u00e7ais J.Chardy\r\n        en quart de finale.\r\n\r\n19:58:52:01  19:58:56:21\r\nF.Cancellara d\u00e9croche son huiti\u00e8me\r\n   titre de champion de Suisse\r\n\r\n19:58:57:02  19:58:59:16\r\ndu contre-la-montre, \u00e0 Satigny (GE).\r\n\r\n19:58:59:21  19:59:04:03\r\n      Performance sportive\r\n   et aussi ambiance festive.\r\n\r\n19:59:05:02  19:59:08:04\r\n         Annonc\u00e9 forfait\r\n     apr\u00e8s le Tour de Suisse,\r\n\r\n19:59:08:09  19:59:12:21\r\n  Cancellara a pris la d\u00e9cision \r\n de d\u00e9fendre son titre \u00e0 Satigny.\r\n\r\n19:59:13:02  19:59:19:09\r\n              Pour lui,\r\n\u00eatre champion suisse est un honneur !\r\n\r\n19:59:20:13  19:59:23:11\r\nJ'ai l'honneur de porter le maillot.\r\n\r\n19:59:23:16  19:59:26:07\r\n     J'ai donn\u00e9 le maximum.\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:32:21\r\n   C'est bien d'avoir organis\u00e9\r\n    les championnats suisse,\r\n\r\n19:59:33:02  19:59:35:17\r\n    car ce n'est pas facile.\r\n\r\n19:59:36:05  19:59:40:20\r\n   Si difficile que seulement 5\r\nprofessionnels ont pris le d\u00e9part.\r\n\r\n19:59:41:01  19:59:46:00\r\n  Le pr\u00e9sident de Swiss Cycling,\r\n  Richard Chassot, s'interroge.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:48:04\r\n       Des jeunes coureurs\r\n\r\n19:59:48:09  19:59:50:13\r\n   comme Reichenbach chez IAM\r\n\r\n19:59:50:18  19:59:53:12\r\n  ou Tschopp devraient \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:59:53:17  19:59:56:09\r\nIls ne gagneraient peut-\u00eatre pas,\r\n\r\n19:59:56:13  20:00:01:02\r\nmais c'est un exercice important\r\n       dans le cyclisme.\r\n\r\n20:00:01:07  20:00:04:21\r\n            En plus,\r\nIAM ne va pas au Tour de France.\r\n\r\n20:00:05:02  20:00:09:04\r\nChez BMC aussi, certains coureurs\r\n       pourraient \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:14:10\r\n5 professionnels mais 200 coureurs\r\n \u00e9lites, amateurs et populaires.\r\n\r\n20:00:14:14  20:00:16:22\r\n L'organisation co\u00fbte 150'000 frs\r\n\r\n20:00:17:03  20:00:20:20\r\n     mais permet de d\u00e9velopper\r\n     le sport chez les jeunes.\r\n\r\n20:00:21:12  20:00:23:23\r\n On va repartir sur des courses\r\n\r\n20:00:24:04  20:00:26:12\r\n pour les jeunes l'an prochain.\r\n\r\n20:00:26:17  20:00:31:03\r\n    On est pr\u00eat \u00e0 organiser\r\n  des courses pour les jeunes.\r\n\r\n20:00:31:18  20:00:35:17\r\n  Dimanche, Satigny remettra cela\r\n     avec la course sur route\r\n\r\n20:00:35:22  20:00:39:10\r\n      qui ne sera pas snob\u00e9e\r\n   par les meilleurs cyclistes.\r\n\r\n20:00:39:13  20:00:42:17\r\n        Avec un Cancellara\r\n      qui r\u00eave d'un doubl\u00e9 !\r\n\r\n20:00:43:21  20:00:48:01\r\n        Le Conseil national\r\na d\u00e9finitivement enterr\u00e9 la Lex USA,\r\n\r\n20:00:48:06  20:00:54:06\r\n  qui aurait permis aux banques de\r\ncoop\u00e9rer avec la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:00:54:11  20:00:58:17\r\nPour les adversaires de cette loi,\r\n   c'est aux banques d'assurer\r\n\r\n20:00:58:22  20:01:03:13\r\nla responsabilit\u00e9 de leurs actes\r\n   sur territoire am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:01:04:16  20:01:08:15\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:08:20  20:01:11:06\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:11:15  20:01:14:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n    J.Robert-Charrue, M.Rais, \r\n    V.Fiore-Donno, J.Deffaugt,    C.Berthet, M.Bartoletti\r\n\r\n20:01:14:10  20:01:16:22\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS UN:\r\n            20H05 M\u00e9t\u00e9o\r\n          20H15 Specimen\r\n\r\n20:01:17:03  20:01:20:08\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS DEUX:\r\n      20H10 Au coeur du sport\r\n          20H40 Football\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264599\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:43) [83%] : \r\nEst ce qu'Anne Maillet nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:06 > 0:01:07) [78%] : \r\nOui entends salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:01:27) [88%] : \r\nPierre oui oui je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:35 > 0:01:37) [74%] : \r\nJ'dit c'est un texte absurde fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:29 > 0:02:30) [72%] : \r\nSi Val\u00e9rie montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:32 > 0:02:34) [98%] : \r\nJe coupe la fin du 1er titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:02:41) [97%] : \r\nJe coupe la fin du 1er titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:52 > 0:02:54) [78%] : \r\nCes colons ici est quelqu'un qui a renvers\u00e9 du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:14 > 0:04:25) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le National donne le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la Lex USA le texte propos\u00e9 sous la pression des \u00c9tats-Unis, et refuser d\u00e9finitivement la bataille parlementaire s'est livr\u00e9 jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde 5 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont venus en commission le bouleversement \u00e0 la t\u00eate d'\u00e9conomie suisse, le directeur, Pascal Gentil ne pas s'en va imm\u00e9diatement le pr\u00e9sident Rudolf Wehrli pas en ao\u00fbt, l'organisation avait cr\u00e9\u00e9 la controverse sur sa campagne contre initiative Minder Barack Obama \u00e0 Berlin 50 ans apr\u00e8s Kennedy, le pr\u00e9sident veut marquer l'histoire, il appelle Moscou \u00e0 un nouveau d\u00e9sarmement moments pour Angela Merkel, la chanceli\u00e8re s'offre une affiche tout en critiquant l'espionnage am\u00e9ricain, elle d\u00e9bute sa campagne \u00e9lectorale, les fortes chaleurs apr\u00e8s l'enneigement record de l'hiver, ont des cons\u00e9quences, la crainte d'un \u00e9boulement fait \u00e9vacuer des habitants de Saint-Nicolas, on va aller entre 2 heures l'apr\u00e8s- midi et 9 heures le matin, les personnes concern\u00e9es trouvent asile chez des amis ou la famille, les \u00e9tudiants leurs examens, beaucoup cherchent des stimulants, plus ou moins efficaces, plus ou moins recommand\u00e9, on verra les produits consomm\u00e9s par exemple les anxiolytiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:26 > 0:04:39) [89%] : \r\nEt puis, Fabian Van chaleur d\u00e9croche son 8\u00e8me titre de champion de Suisse, du contre- la-montre \u00e0 Satigny dans le canton de Gen\u00e8ve performances sportives mais aussi ambiance festive dans le genre champ\u00eatre viticole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:41 > 0:05:12) [93%] : \r\nLe Conseil national a donc port\u00e9 le coup fatal la Lex USA et rejeter d\u00e9finitivement refus\u00e9 par 123 voix contre 66 la solution propos\u00e9e par Eveline Widmer-Schlumpf pour mettre fin au conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis une majorit\u00e9 demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre lui- m\u00eame toutes les mesures possibles pour r\u00e9gler le probl\u00e8me Eveline Widmer-Schlumpf n'a pas r\u00e9ussi son pari de faire passer cette loi urgente le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra utiliser ses propres moyens, premi\u00e8res r\u00e9actions d'Eveline Widmer-Schlumpf plut\u00f4t pessimiste on va longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:12 > 0:05:14) [62%] : \r\nLa cour qui est r\u00e9ac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:14 > 0:05:25) [93%] : \r\nJe ne fais pas volontiers des pronostics et je n'aimerais pas faire peur, mais je pense qu'il y aura de grosses difficult\u00e9s avec cette d\u00e9cision, je pense que tous en sont conscients, ou devrait l'\u00eatre apr\u00e8s cette longue discute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:25 > 0:05:47) [87%] : \r\nSi on puisse messieurs ont p\u00e9ri juste madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale vous avez vous \u00eates battu beaucoup, est ce que c'est une grosse d\u00e9ception, c'est une vraie 700 oui c'est un pote, peut-\u00eatre un probl\u00e8me pour la place financi\u00e8re, mais on ne peut pas dire assez longtemps en ce qui concerne les faillites du ch\u00f4mage, on ne peut pas dire \u00e7a, on va maintenant analyser la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:48 > 0:05:57) [93%] : \r\nLa journ\u00e9e a donn\u00e9 lieu \u00e0 un branle-bas de combat jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde 5 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont venus tenter de convaincre en commission et les conseillers nationaux ont v\u00e9cu marathon Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:58 > 0:06:25) [91%] : \r\nL'enjeu m\u00e9rite une exception 5 conseillers f\u00e9d\u00e9raux re\u00e7us par la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national 13 heures aujourd'hui, c'est la s\u00e9ance de la derni\u00e8re chance, chaque camp aff\u00fbte ses armes jusqu'au dernier moment, j'ai vu personne ce fut qye sauf la gauche qu'on ne donne pas les noms des vrais fraudeurs qui sont les clients, c'est le cas d'Ada Marra \u00e0 la Lex USA, invit\u00e9 hier soir de forum, elle d\u00e9fend la position du Parti socialiste, derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:25 > 0:06:32) [87%] : \r\nIl \u00e9tait interdit pas s\u00fbr non plus de faire les bons choix c'est c'est \u00e9motionnellement prenant r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup la nuit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:32 > 0:06:40) [93%] : \r\nMarathon aussi pour Dominique document au m\u00eame moment il vient d\u00e9fendre la loi urgente \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 Vaud-Fribourg il veut y croire jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:40 > 0:06:43) [90%] : \r\nUne cause n'est jamais fini avant le dernier Rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:45 > 0:06:51) [97%] : \r\nCe matin 8 heures tout le monde dit que les d\u00e9s sont jet\u00e9s, mais un vrai politicien ne s'avoue jamais vaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:52 > 0:07:00) [79%] : \r\nMais oui Madame Marra, maintenant il y a la commission des qu'apr\u00e8s une d\u00e9cision elle pose pas parler des emplois et en m\u00eame temps, les faire passer, vous voyez, c'est 8 heures moins de gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:00 > 0:07:06) [79%] : \r\nPartez \u00e7a alors c'est vous qui me moi je supporte si on suit pas \u00e0 8 heures moins de supporte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:08 > 0:07:13) [97%] : \r\nUne session dans l'urgence pour les parlementaires, un rythme qui les aura mis sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:14 > 0:07:21) [81%] : \r\nOn a souvent critiqu\u00e9 et moi la premi\u00e8re, le dire mais qu'est-ce que c'est lanceur \u00eatre mais helv\u00e9tique mais en fait \u00e7a permet l'\u00e9quilibre, \u00e7a permet \u00e0 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:30) [90%] : \r\nIl y a des moments o\u00f9 on tue flic comme on dit, on n'est pas content d'une d\u00e9cision voit des jeux politiques qui ne sont pas les n\u00f4tres, mais en m\u00eame temps c'est la vie du pays qui bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:31 > 0:07:37) [93%] : \r\n17 heures 15 le couperet tombe : un coup dur pour la minorit\u00e9 qui reste digne dans la d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:07:48) [88%] : \r\nAlors, en politique, on doit savoir, ne pas gagner mais ne pas gagner, \u00e7a n'est pas encore perdre ce qui compte, c'est de se battre, c'est d'\u00eatre convaincu et c'est d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:48 > 0:07:53) [94%] : \r\nLa fin d'un chapitre pour les parlementaires, mais en outre s'ouvre pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:54 > 0:08:04) [87%] : \r\nPierre N\u00e9bel et maintenant les \u00c9tats-Unis, on entendait Madame Widmer-Schlumpf plut\u00f4t inqui\u00e8te hier sur ce plateau, au contraire, Charles Adams qui disait la demande seront tr\u00e8s raisonnables, il y a une part d'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:04 > 0:09:17) [89%] : \r\nC'est vrai, c'est un saut dans l'inconnu aujourd'hui est ce que les banques vont vraiment sauter, comme semblent l'insinuer Eveline Widmer-Schlumpf ou est-ce qu'au contraire on va pouvoir malgr\u00e9 tout trouver une sorte de solution avec les \u00c9tats-Unis, comme le pense manifestement aujourd'hui, la majorit\u00e9 du Parlement depuis 3 semaines, vous savez, une arm\u00e9e d'experts, d'avocats, de journalistes, m\u00eame de politiciens s'\u00e9charper se contredisent sur cette question mais ce qui frappe, ce qui se ce qui frappe l\u00e0- dedans, c'est ce qui se passe en face, ou plut\u00f4t ce qu'il ne se passe pas, ce qui frappe, c'est ce silence gla\u00e7ant des responsables am\u00e9ricains dans cette affaire, dont on ne conna\u00eet pas les visages qui ne donne pas l'interview et dont on ne sait pas finalement si leur fameux \u00e9nervement et aussi s\u00e9rieux qu'on le raconte, si vous me permettez une image, la Suisse est un peu comme devant une tenture blanche derri\u00e8re laquelle on lui dit que se trouve King aujourd'hui, le Parlement a gaillardement lancer une grosse boule de p\u00e9tanque, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de ses tentures et avec ce geste risqu\u00e9 il y prend au moins un risque, c'est celui de savoir si le monstre existe vraiment va arracher la tenture et venir tout casser dans le jardin, ou c'est une mani\u00e8re d'autres il serait pas quand m\u00eame pr\u00eat \u00e0 entamer un certain dialogue avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:17 > 0:09:28) [94%] : \r\nPierre merci illustration de ce que vous dites interlocuteurs am\u00e9ricains souvent insaisissable aujourd'hui encore difficile d'avoir ce qui peut ressembler \u00e0 une position officielle Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:28 > 0:09:46) [91%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, on reste discret sur le vote du Parlement suisse, le d\u00e9partement de justice ne retourne pas nos appels et dans la presse, il faut bien chercher les articles qui en parlent, sobrement, on sait que la justice am\u00e9ricaine est d\u00e9sormais riche d'informations pour poursuivre, banques et banquiers suisses sans accord elle ne se g\u00eanera donc pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:46 > 0:10:05) [90%] : \r\nLes nuages, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines vont continuer \u00e0 cibler les banquiers et les banques suisses les fondations sont pos\u00e9s maintenant o\u00f9, quand et qui est dans la cible, on verra, je n'imagine pas qu'ici aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 l\u00e0- bas en Suisse qu'Alcan a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cela dure encore plus longtemps, c'est comme le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:05 > 0:10:12) [95%] : \r\nDans les milieux d'affaires am\u00e9ricains, on redoute un effet domino dans le monde financier et on pense que la r\u00e9action am\u00e9ricaine pourrait \u00eatre rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:12 > 0:10:26) [88%] : \r\nSi les \u00c9tats-Unis vraiment commence d\u00e8s d\u00e8s r\u00e9mun\u00e8re contre Nathan 5 ou 10 des, des, des, des grandes banques suisses ce serait une catastrophe pour la Suisse, et aussi peut-\u00eatre pour le le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:26 > 0:10:38) [92%] : \r\nLes experts am\u00e9ricains sont surpris par la d\u00e9cision suisse pour eux les demandes du d\u00e9partement de justice n'\u00e9tait pas si secret assez l\u00e9gitime, une fois encore ce que veut Washington s'est coincer les fraudeurs du Fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:38 > 0:10:58) [93%] : \r\nLa Suisse n'a jamais selon moi, n'a jamais accept\u00e9 qu'aux \u00c9tats-Unis il y a, il y a eu des crimes qui ont \u00e9t\u00e9 commis, commis par des, des, des, des parcs et Swiss et finalement, je crois, si le gouvernement suisse ne veulent pas, ne veut pas faire face \u00e0 cette situation, ce seront les banques suisses qui doit faire face \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:58 > 0:11:07) [91%] : \r\nIronie du sort, si la Suisse avait accept\u00e9 le deal, ce sont les Am\u00e9ricains qui aurait \u00e9t\u00e9 embarrass\u00e9 puisqu'\u00e0 Washington, les nouveaux accords fiscaux avec la Suisse sont toujours bloqu\u00e9s par le S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:08 > 0:11:18) [89%] : \r\nLa r\u00e9vision de l'AI reste un des grands chantiers politiques apr\u00e8s 2 ans de d\u00e9bats, la gauche et l'UDC coule la r\u00e9forme destin\u00e9e \u00e0 compl\u00e9ter l'assainissement de la\u00efcit\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:11:38) [89%] : \r\nLe sc\u00e9nario du film \u00e9crit sous l'\u00e8re Burkhalter c'\u00e9tait 3 r\u00e9visions pour faire sortir l'assurance invalidit\u00e9 de la spirale des dettes, mais le film s'arr\u00eate avant la fin, le r\u00e9sultat d'une alliance des extr\u00eames, l'UDC et la gauche unie, une vraie muraille autour du Centre pour couler la r\u00e9vision, les uns ont tonn\u00e9 les \u00e9conomies sont trop timides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:39 > 0:11:54) [93%] : \r\nC'\u00e9tait 700 millions qui \u00e9taient en jeu au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 torpill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en partie par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame lors de la consultation, il reste 55 millions d'\u00e9conomies par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:54 > 0:11:57) [99%] : \r\nLes autres ont r\u00e9pliqu\u00e9 les \u00e9conomies sont inutiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:57 > 0:12:06) [90%] : \r\nPunir autant les personnes concern\u00e9es, les gens qui ont besoin de ces prestations pour gagner 2 ans sur l'assainissement du r\u00e9gime, c'\u00e9tait pour nous disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:06 > 0:12:10) [90%] : \r\nDe quoi rendre vers ceux qui soutenaient cette r\u00e9vision 6 B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:10 > 0:12:22) [90%] : \r\nDepuis 2007 respectivement depuis 2003, o\u00f9 la polarisation a vraiment pris sa forme nous enterrons au Parlement notre propre travail, donc on est devenu le pays se grippe, en quelque sorte en est devenu de plus en plus inefficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:23 > 0:12:32) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la TVA, l'assurance invalidit\u00e9 ne fait plus de d\u00e9ficit, mais Alain Berset plaid\u00e9 pour la r\u00e9forme, il \u00e9choue ne recueillant aucune voix des \u00e9lus de son propre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:33 > 0:12:43) [97%] : \r\nJ'ai constat\u00e9 aussi qu'\u00e9videmment quand on fait des r\u00e9formes avec des petits paquets qui se suivent \u00e0 la fin, plus personne ne se sent vraiment li\u00e9 par les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris au d\u00e9but du processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:43 > 0:12:53) [91%] : \r\nLe ministre ne devrait toutefois pas pleur\u00e9 longtemps cette r\u00e9vision de l'AI, mais il doit maintenant trouver comment contrer une autre alliance des extr\u00eames, celle qui le guette dans la r\u00e9vision des assurance- vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:54 > 0:13:05) [91%] : \r\nLe bouleversement \u00e0 la t\u00eate d'\u00e9conomie suisse, le directeur Pascal Gentinetta s'en va avec effet imm\u00e9diat, l'organisation avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa campagne contre initiative Minder Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:07 > 0:13:09) [92%] : \r\nUn directeur, l\u00e2ch\u00e9 par les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:14 > 0:13:17) [93%] : \r\nEt un pr\u00e9sident d\u00e9pass\u00e9s par la t\u00e2che apr\u00e8s seulement 9 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:13:30) [90%] : \r\nLes 2 hommes, qui dirigeait le plus puissant lobby \u00e9conomique du pays, d\u00e9missionne dans l'urgence sans successeur \u00c9conomie Suisse refuse pourtant de parler d'\u00e9clats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:31 > 0:13:32) [98%] : \r\nSur Europe et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:33 > 0:13:50) [70%] : \r\nFritz, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'ai inform\u00e9 le comit\u00e9 \u00e0 l'avance, fix\u00e9 que le CIO et pour mariner en c'est une fois encore une fois, si je vois Organon dira aux Stars et il n'est pas de la charge si on va voyager avait s\u00e9rieusement c'est trop loin Yus para\u00eetre combine East sont n\u00e9s sur la AS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:05) [88%] : \r\nEn fait, Rudolf Wehrli et Pascal Gentil vacillait depuis la votation du 3 mars dernier apr\u00e8s une campagne catastrophique contre initiative mains d'air \u00c9conomie Suisse re\u00e7oit un v\u00e9ritable camouflet le directeur quasi seul ce jour- l\u00e0 dans son Stamm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:06 > 0:14:07) [95%] : \r\nLes pratiques agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:07 > 0:14:17) [90%] : \r\nVous savez, on peut pas toujours gagn\u00e9, on a gagn\u00e9 sur les quais, derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s 9 fois sur 10, et voil\u00e0, ici, on a, on a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:17 > 0:14:27) [92%] : \r\nLe Valaisan a fini par \u00eatre pouss\u00e9 vers la sortie, sa b\u00eate noire Thomas main d'air n'a pas voulu r\u00e9agir pour le pr\u00e9sident du PDC, par contre, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:28 > 0:14:37) [89%] : \r\nLa Suisse a besoin d'une organisation forte capable de mener des campagnes, mais qui a peut-\u00eatre une vision de sa mission, un petit peu plus large que celle qu'avait Gentinetta Albert Lee.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:37 > 0:14:46) [91%] : \r\nPour regagner la confiance des citoyens \u00c9conomie Suisse veut d\u00e9sormais devenir plus discr\u00e8te, moins arrogante et m\u00eame le mot vient d'elle plus sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:46 > 0:15:06) [93%] : \r\nAlors ce matin devant les m\u00e9dias, l'organisation a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9\u00e7u ses responsables n'ont pas voulu mettre sur la table, v\u00e9ritable divergence \u00e0 la place, Rudolf Wehrli, pr\u00e9sident sortant a tent\u00e9 de nous faire croire qu'il y a 9 mois lors de son entr\u00e9e en fonction, il ne pouvait pas savoir que la t\u00e2che serait aussi lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:07 > 0:15:31) [93%] : \r\nBarack Obama suit les traces de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, un demi- si\u00e8cle apr\u00e8s Kennedy, un quart de si\u00e8cle apr\u00e8s Reagan il prononce son discours qui se veut historique \u00e0 Berlin place de Brandebourg, il lance un appel aux Russes pour un nouveau d\u00e9sarmement, la r\u00e9ponse est glacial, comment peut-on consid\u00e9rer s\u00e9rieusement cette id\u00e9e de r\u00e9duction quand les \u00c9tats-Unis d\u00e9veloppent leur potentiel d'interception r\u00e9plique Moscou Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:31 > 0:15:33) [74%] : \r\nC'est que prend maintenant Deutschland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:33 > 0:15:38) [95%] : \r\nJadis un no man s'Land entre Berlin- Est et Berlin ouest aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:38 > 0:15:48) [90%] : \r\nUne place noire de monde, une ville d\u00e9chir\u00e9e pendant la guerre froide aujourd'hui, th\u00e9\u00e2tre d'une c\u00e9l\u00e9bration de l'union transatlantique sous une chaleur de 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:49 > 0:16:00) [68%] : \r\nQuant au fond le seul Stoner moi moi encore \u00e0 un plateau de homme rat\u00e9 Saugues dans un match comme adjoint coeur donnaient les Bal\u00e9ares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:11 > 0:16:15) [85%] : \r\nD\u00e9contract\u00e9 mais solennelle, entour\u00e9 des symboles de l'Allemagne reconstruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:15 > 0:16:21) [94%] : \r\nComme le Reichstag, il a d\u00e9clar\u00e9 vouloir en finir avec les mentalit\u00e9 de la Guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:39) [62%] : \r\nOui, comme une chose de ce qui avait atteint, et alors l\u00e0, on a un maintenir histoire un faire beau petit Duc de toile World 2\u00e8me pour expliquer, j'ai le coin WAP peine tout Wannepain voil\u00e0 un th\u00e8me de suite Megan chez elle, soit d'Oicha, mot Obiang Congo nous qu'on le pense tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:40 > 0:16:52) [94%] : \r\nC'est r\u00e9duire les arsenaux nucl\u00e9aires la proposition la plus concr\u00e8te de son discours, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par Moscou pour le reste, Barack Obama a \u00e9voqu\u00e9 des th\u00e8mes f\u00e9d\u00e9rateurs comme la n\u00e9cessit\u00e9 d'une reprise \u00e9conomique, profitant \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:52 > 0:16:56) [98%] : \r\nTous des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique 6000 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:56 > 0:17:09) [91%] : \r\nTri\u00e9s sur le volet et encore plus de policiers \u00e0 travers la ville pour garantir sa s\u00e9curit\u00e9 l'enthousiasme \u00e9tait au rendez- vous, mais pas \u00e0 la m\u00eame \u00e9chelle qu'en 2008, quand 200000 Berlinois avaient accueilli le candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:09 > 0:17:24) [94%] : \r\nBarack Obama comme une rock Star contrairement \u00e0 aujourd'hui sans vitres blind\u00e9es et sans la derni\u00e8re pol\u00e9mique du programme de surveillance \u00e9lectronique de Washington qui r\u00e9veillent ici les pires souvenirs du service d'espionnage de l'ex- Allemagne de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:26 > 0:17:31) [91%] : \r\nAnne Maillet, en effet, les r\u00e9v\u00e9lations sur l'espionnite am\u00e9ricaine choque beaucoup d'Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:33 > 0:18:52) [94%] : \r\nOui, c'est vrai que les r\u00e9v\u00e9lations sur le programme de surveillance \u00e9lectronique prises vont suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 en Allemagne, pas \u00e9tonnant, bien s\u00fbr, au vu de l'histoire, tout le monde ici garde en m\u00e9moire, bien \u00e9videmment, l'exp\u00e9rience de la dictature est-allemande et de la police politique est-allemande, la Stasi qui espionnait de tr\u00e8s pr\u00e8s les citoyens de la RDA leur sans surprise, les Allemands attendaient des explications, Angela Merkel avait promis, elle de son c\u00f4t\u00e9 de demander des comptes \u00e0 Barack Obama, et ce fut chose faite aujourd'hui un long \u00e9change a eu lieu \u00e0 ce sujet lors d'une conf\u00e9rence de presse conjointe de Barack Obama et d'Angela Merkel un \u00e9change vraiment tr\u00e8s long \u00e0 ce sujet plut\u00f4t \u00e9tonnant pour ce genre d'occasion, Barack Obama a assur\u00e9 que les services de renseignement am\u00e9ricains ne fouiner pas dans les documents \u00e9lectroniques des citoyens europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains, que ce programme avait m\u00eame sauv\u00e9 des vies en permettant effectivement de d\u00e9jouer des menaces et des attentats, des explications qui en revanche n'ont pas vraiment convaincu Angela Merkel qui, elle, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'il fallait trouver imp\u00e9rativement un bon \u00e9quilibre entre libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 et que les discussions \u00e0 ce sujet n'\u00e9tait pas Close, bref, vous l'avez compris pour les Allemands, cette pol\u00e9mique est loin d'\u00eatre fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:52 > 0:19:00) [93%] : \r\nMadame Merkel fait une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e en m\u00eame temps ce qu'on appelle la photo op avec Obama et en m\u00eame temps ce pays luxe de critiqu\u00e9 pour sa campagne, c'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:02 > 0:19:47) [94%] : \r\nOui, absolument, il est vrai que pour Angela Merkel, offrir une tribune \u00e0 Barack Obama au pied de la porte de Brandebourg, c'est une tr\u00e8s belle op\u00e9ration de communication un peu plus de 3 mois maintenant des \u00e9lections l\u00e9gislatives, alors c'est vrai que d'un c\u00f4t\u00e9, elle se permet d'afficher ses divergences avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce qui donne effectivement une tr\u00e8s bonne image de l'Allemagne puisqu'elle montera ses citoyens au reste du monde que l'Allemagne aujourd'hui peut parler d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec les \u00c9tats-Unis, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, elle profite bien \u00e9videmment de son aura de son charisme et puis de sa popularit\u00e9 aupr\u00e8s des Allemands, puisqu'il faut le savoir, Barack Obama est tr\u00e8s, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les Allemands, pr\u00e8s de 2 tiers d'entre eux seraient pr\u00eats \u00e0 voter pour lui s'il le pouvait, alors bien \u00e9videmment pour Angela Merkel c'est tout bonus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:47 > 0:19:56) [88%] : \r\nPetit mot personnel encore vous avez grandi \u00e0 Berlin dans Berlin qui \u00e9tait divis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, le regard assez compliqu\u00e9 des Allemands sur les Am\u00e9ricains, on le voit encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:58 > 0:20:54) [93%] : \r\nOn le voit encore aujourd'hui, mais c'est vrai que, malgr\u00e9 toutes les divergences, malgr\u00e9 les oppositions, le d\u00e9senchantement, peut-\u00eatre aussi, notamment vis-\u00e0-vis de Barack Obama, on le sent bien les Allemands aiment encore et toujours, les \u00c9tats-Unis, ils ont un rapport tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e avec eux, c'est du bien \u00e9videmment, a des Liens historiques tr\u00e8s forts, vous le savez, hein, les Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 une force d'occupation en Allemagne apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, mais ils \u00e9taient per\u00e7us comme une force de protection contre le bloc communiste et \u00e7a bien \u00e9videmment c'est encore dans toutes les m\u00e9moires, notamment, et tout particuli\u00e8rement pour les Berlinois, alors c'est vrai que on aime critiquer les \u00c9tats-Unis mais on aimerait aussi retrouver ce partenariat privil\u00e9gi\u00e9 avec eux et peut-\u00eatre que ce discours que cette pr\u00e9sence de Barack Obama aujourd'hui redonne un peu d'espoir justement aux Allemands, ils esp\u00e8rent que cela marquera justement un renouveau et que cela donnera un nouveau souffle aussi \u00e0 ses relations transatlantiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:54 > 0:21:13) [88%] : \r\nMerci, Anne, l'\u00e9v\u00e9nement fait \u00e9cho au discours fulgurante Kennedy \u00e0 Berlin 63 on \u00e9tait en pleine guerre froide \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, d\u00e9buter la Karl-Marx-Allee o\u00f9 les chars russes devaient d\u00e9ferler en cas d'invasion, les propos offensifs de Kennedy et sa formule finale ich Myl\u00e8ne Berliner sont rest\u00e9s dans les m\u00e9moires, Antoine va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:14 > 0:21:20) [98%] : \r\n50 ans ont pass\u00e9, mais Alexander n'a rien oubli\u00e9 de ce fameux 26 juin 1963.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:20 > 0:21:23) [76%] : \r\nEt ensuite, au frais, tr\u00e8s peu ni Stauffenberg combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:23 > 0:21:29) [91%] : \r\nIl y avait un podium install\u00e9 sur ces march\u00e9s et face \u00e0 lui, la place \u00e9tait pleine \u00e0 craquer, un des hommes, femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:29 > 0:21:43) [94%] : \r\nCe jour- l\u00e0, devant la mairie de Berlin Ouest, ambiance survolt\u00e9e 500000 personnes venues \u00e9couter John Fitzgerald Kennedy, en pleine guerre froide, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'appr\u00eate \u00e0 prononcer un discours qui restera dans les ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:49 > 0:21:50) [63%] : \r\nC'est \u00e0 la sc\u00e8ne peur lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:02 > 0:22:08) [89%] : \r\n\u00e0 une Berliner, je suis un Berlinois 4 mots qui, encore aujourd'hui, r\u00e9sonne dans la t\u00eate des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:09 > 0:22:24) [86%] : \r\nDes m\u00e8ches this man que l'homme le plus puissant et de libre nous disent en allemand, je suis un Berlinois je suis l'un des v\u00f4tres, c'\u00e9tait incroyable, tout le monde a exist\u00e9 en that cette phrase \u00e9tait une promesse de soutien et de solidarit\u00e9 et d'amiti\u00e9 franco- une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:24 > 0:22:33) [94%] : \r\nCar \u00e0 l'\u00e9poque, la ville est coup\u00e9e en 2, le mur de la honte construit 2 ans plus t\u00f4t par les Sovi\u00e9tiques emp\u00eache tout contact entre l'Est et l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:34 > 0:22:49) [93%] : \r\nAlors dans les rues de Berlin Ouest JFK est acclam\u00e9 en h\u00e9ros, un accueil qui l'impressionne et lui inspire la c\u00e9l\u00e8bre phrase que son traducteur \u00e9crit en phon\u00e9tique, sur un simple morceau de papier quelques minutes \u00e0 peine avant de prononcer le discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:49 > 0:23:02) [86%] : \r\nJe pr\u00e9tends que \u00e7a d\u00e9rape, soit un plus sous Kennedy a dit par la suite que jamais il ne revivra un jour pareil, et je crois que l'enthousiasme des gens, a contribu\u00e9 \u00e0 faire de ce discours, l'un des plus marquants du XXe si\u00e8cle de St\u00e9phane de ces seniors n'a dse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:02 > 0:23:08) [94%] : \r\nCe jour- l\u00e0, Kennedy n'est rest\u00e9 que 8 heures sur place une visite \u00e9clair mais \u00e0 jamais grav\u00e9 dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:09 > 0:23:21) [89%] : \r\nRetour en Suisse, les fortes chaleurs apr\u00e8s l'enneigement l'hiver ont des cons\u00e9quences la crainte Boulbon massif fait \u00e9vacuer les habitants de la commune de Saint-Nicolas en Valais reportage Charles-Henri Boichat Julien Follereau tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:23 > 0:23:29) [94%] : \r\nUn hiver rigoureux et quelques jours de temp\u00e9ratures caniculaires auront suffi pour d\u00e9clencher cette lave torrentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:30 > 0:23:42) [94%] : \r\nDes milliers de m\u00e8tres cubes de roches et de boue qui se sont d\u00e9vers\u00e9s directement dans ce d\u00e9potoir de la commune de Saint-Nicolas, rien de surprenant pour la r\u00e9gion, si ce n'est la r\u00e9p\u00e9tition d'\u00e9couler durant ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:42 > 0:23:43) [88%] : \r\nE-mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:43 > 0:24:00) [88%] : \r\nLes laves torrentielles descendre entre 16 heures et minuit, ce qui entra\u00eene l'obstruction du d\u00e9potoir situ\u00e9 en amont, pr\u00e8s de 5000 m\u00e8tres m3 peuvent s'y retrouver et d\u00e8s 5 heures du matin de nombreux engins le vide pour laisser la place \u00e0 de nouvelles coul\u00e9es de filet bas aux machines Anvers qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:00 > 0:24:09) [94%] : \r\nAvec le risque de d\u00e9bordements, les autorit\u00e9s n'ont voulu prendre aucun risque 40, 2 habitants ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s d'\u00e9vacuer leur domicile entre 14 heures et 9 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:09 > 0:24:32) [88%] : \r\n\u00e0 Vanessa \u00e9tait une, je l'ai peut-\u00eatre Cesc lors d'un c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9vacuation est toujours une mauvaise nouvelle, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est aussi rassurant comme \u00e7a, on est en s\u00e9curit\u00e9, car on ne sait jamais ce qui va se passer alors un simple porte- monnaie et on est parti Beck, puis avoir partiront dans l'\u00e9vacuation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide, nous avions d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 mercredi pass\u00e9 dimanche des risques mais lundi soir, tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:32 > 0:24:39) [96%] : \r\nPour les assister en cas de besoin et faciliter le travail des d\u00e9blais ailleurs, la commune a mis en place un dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:39 > 0:24:56) [93%] : \r\nLa premi\u00e8re intervention a \u00e9t\u00e9 faite par les pompiers, pour l'heure, la protection civile est pr\u00e9sente sur les lieux, les pompiers, les assiste dans certaines t\u00e2ches et des sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curisation des falaises sont actuellement en route, la police est \u00e9galement sollicit\u00e9e tout le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:57 > 0:25:06) [95%] : \r\nSeule inconnue, la dur\u00e9e de l'\u00e9vacuation, pour l'heure, elle a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e jusqu'\u00e0 vendredi matin, les pluies annonc\u00e9es pour la journ\u00e9e de jeudi pourrait n\u00e9anmoins compliquer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:07 > 0:25:20) [90%] : \r\nOui, alors, est aussi petit, nous avons encore d'apr\u00e8s nos estimations, pr\u00e8s de 10000 m\u00e8tres cubes de mat\u00e9riaux pr\u00eate \u00e0 descendre et nous ne savons pas encore vraiment quelles cons\u00e9quences les pluies annonc\u00e9es pourront avoir r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:21 > 0:25:30) [94%] : \r\nCar de fortes quantit\u00e9s d'eau pourraient s'infiltrer dans la montagne et rendre la r\u00e9gion encore plus instable, une surveillance 24 heures sur 24 a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:31 > 0:25:45) [89%] : \r\nLa pratique des semaines de vacances acheter vie prend de l'ampleur dans plusieurs pays, et le reste plus marginal en Suisse et pourtant certains y voit une solution contre les lits froids dans les stations, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Hugues firme Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:45 > 0:26:10) [85%] : \r\nOui, pour les plus os\u00e9es la multipropri\u00e9t\u00e9 ou le Time sharing St\u00e9phane peu bon, enfin moi j'ai achet\u00e9 cet appartement du 15 au 30 si tout le monde et passe d'une demi- journ\u00e9e, qu'est ce qui pense moi l'ann\u00e9e prochaine je suis juillet dans les ann\u00e9es 80 90 le Time sharing a beaucoup fait parler de lui, de mani\u00e8re n\u00e9gative vendeur aux m\u00e9thodes agressives promoteur, pas toujours fiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:14 > 0:26:28) [91%] : \r\nAujourd'hui pourtant 20 millions de personnes \u00e0 travers le monde poss\u00e8de des semaines dans une des 5300 r\u00e9sidences en multipropri\u00e9t\u00e9 en Suisse, on en compte qu'une dizaine, dont celle-ci : la r\u00e9sidence Montcalm au coeur de haute mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:29 > 0:26:35) [92%] : \r\nAlors l\u00e0, nous nous trouvons dans un appartement de 3 pi\u00e8ces, qui est en duplex sur 2 \u00e9tages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:36 > 0:26:43) [96%] : \r\nUn appartement de 70 m2 que se partagent 50 propri\u00e9taires pour la grande majorit\u00e9 des romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:43 > 0:26:48) [83%] : \r\nMais si nous nous retrouvons dans Les comble de ce 3 pi\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:48 > 0:27:01) [94%] : \r\nCette r\u00e9sidence compte 18 appartements en multipropri\u00e9t\u00e9, allant du Studio 4 pi\u00e8ces une r\u00e9sidence qui vit actuellement une p\u00e9riode de changement de g\u00e9n\u00e9ration, beaucoup de propri\u00e9taires qui avaient achet\u00e9 des semaines dans les ann\u00e9es 90 les revendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:01 > 0:27:12) [83%] : \r\nOn a environ une centaine, qui est sur le march\u00e9 de semaines et l\u00e0, on a toujours des des repreneurs l\u00e0 qui sont int\u00e9ress\u00e9s justement parce que d'une part, le prix est tr\u00e8s int\u00e9ressant plut\u00f4t de porc dans ces des gens qui en profite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:13 > 0:27:37) [90%] : \r\nPour devenir propri\u00e9taire \u00e0 vide d'une semaine dans ce 3 pi\u00e8ces il faut d\u00e9bourser aujourd'hui entre 1000 et 10000 francs selon la semaine choisie \u00e0 quoi il faut ajouter des charges annuelles de 430 francs allo, bonjour le Time sharing a ses adeptes, Robert Ryan et l'Inde, il est propri\u00e9taire de 4 semaines dans une r\u00e9sidence de Lake Placid aux \u00c9tats-Unis, il en a \u00e9chang\u00e9 une rencontre une semaine \u00e0 la r\u00e9sidence Montcalm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:37 > 0:27:40) [62%] : \r\nQuelque sont oui First bonne foi je lui qui n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:40 > 0:27:51) [90%] : \r\nNous avons achet\u00e9 notre premi\u00e8re semaine en 1982 depuis nous avons effectu\u00e9 des \u00e9changes \u00e0 Disney World, en Virginie Hachet de code et beaucoup d'autres lieux d'ann\u00e9e presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:53 > 0:27:58) [87%] : \r\nEt quand une r\u00e9sidence est appr\u00e9ci\u00e9 cela se r\u00e9percute sur sa fr\u00e9quentation parce que le cyclisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:59 > 0:28:06) [91%] : \r\nAlors actuellement, cette semaine, on a 61 pourcent de taux d'occupation, ce qui est assez fabuleux pour une saison basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:07 > 0:28:18) [94%] : \r\nAu niveau mondial, le Time sharing affichent un taux d'occupation annuel moyen de 72 pourcent de quoi faire r\u00eaver les sp\u00e9cialistes du tourisme pourtant ce type de propri\u00e9t\u00e9 n'a pas pris en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:18 > 0:28:30) [89%] : \r\nJe pense que les Suisses et c'est tr\u00e8s connu dans nos stations touristiques lorsqu'ils sont propri\u00e9taires d'un logement de r\u00e9sidences secondaires traditionnel, le rem\u00e8de beaucoup moins facilement sur le march\u00e9 de la location qu'un propri\u00e9taire \u00e9tranger du nord de l'Europe par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:31 > 0:28:36) [96%] : \r\nLe Time sharing est pourtant l'une des pistes \u00e9tudi\u00e9es par les cantons alpins pour lutter contre les lits froids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:36 > 0:29:01) [91%] : \r\nDes restrictions en lien avec l'acceptation de l'initiative sur les dents secondaire pour permettre \u00e0 ce mod\u00e8le de se d\u00e9velopper, je pense qu'il aurait certainement de de bonnes possibilit\u00e9s avec peut-\u00eatre une \u00e9volution de de ce type de mod\u00e8le et l\u00e0, c'est avant tout les acteurs du march\u00e9 qui, qui doivent se lancer sur ce ce type d'exploitation et pour s\u00fbr, l'\u00c9tat est aussi l\u00e0 pour accompagner les solutions novatrices qui permettent de r\u00e9chauffer nous lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:02 > 0:29:09) [90%] : \r\nUn concept souvent consid\u00e9r\u00e9 comme vieillot qui pourtant a des atouts, on est bien chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:11 > 0:29:24) [96%] : \r\nPlus de 5 1000 heures d'archives du festival de Jazz de Montreux font d\u00e9sormais partie du Patrimoine mondial de l'UNESCO, elle accepte d'inscrire cet h\u00e9ritage digitalis\u00e9e par l'EPFL dans son registre des biens culturels mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:26 > 0:29:48) [84%] : \r\nLes \u00e9tudiants much leur examen beaucoup cherchent des stimulants ou des adjuvants chaque \u00e9poque a ses modes certaines inoffensive, d'autres franchement dangereuse la mescaline, dans les ann\u00e9es 60 le guarana ou le mat\u00e9 dans des p\u00e9riodes plus r\u00e9centes ou la bonne vieille vitamine C, toute une panoplie de m\u00e9dicaments et consomm\u00e9, y compris des anxiolytiques Jo\u00ebl Boissard Aline offert Carole pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:49 > 0:29:54) [89%] : \r\nLa crise d'angoisse incontr\u00f4lable Beno\u00eet l'a v\u00e9cu, au point de laisser tomber sa session d'examen, il y a un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:55 > 0:30:07) [88%] : \r\nIl y a 170 compl\u00e8tement sa grande chaleur un peu, un peu des vertiges vraiment ouais impression qu'on compare le constat, c'est \u00e7a qu'il y a plus rien \u00e0 faire qu'on est en train de devenir fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:07 > 0:30:19) [95%] : \r\nCe sc\u00e9nario ne s'est pas reproduit hier lors de son 1er test de la session, c'est que depuis, Beno\u00eet d\u00e9velopper diverses m\u00e9thodes pour lutter contre le stress, un peu de m\u00e9ditation des pens\u00e9es positives et un anxiolytique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:19 > 0:30:30) [83%] : \r\nPour l'instant, c'est une solution plus facile qui Edmond beaucoup moins d'efforts qui au final sur le r\u00e9sultat, ben on voit quand m\u00eame une si faire entre \u00e0 un moment pass\u00e9 avec ou sans m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:30 > 0:30:39) [94%] : \r\nUne aide m\u00e9dicamenteuse qui tenteraient entre 3 et 5 pourcent des \u00e9tudiants confidentiel en Europe, le ph\u00e9nom\u00e8ne touche 10 pourcent des jeunes aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:39 > 0:30:53) [93%] : \r\nOn a toujours une r\u00e9ticence \u00e0 prendre des m\u00e9dicaments dans des buts non m\u00e9dicaux, alors qu'elle en prend plein d'autres substances qui ne sont pas des m\u00e9dicaments dans les m\u00eames buts et \u00e7a ne pose pas vraiment de probl\u00e8me, peut-\u00eatre qu'on n'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent sur ce plan- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:53 > 0:30:59) [95%] : \r\nArnaud lui vient tout juste de terminer sa maturit\u00e9 depuis une ann\u00e9e, il avale r\u00e9guli\u00e8rement des compl\u00e9ments alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:59 > 0:31:12) [82%] : \r\n\u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 augmenter mon niveau d'\u00e9nergie l'globale chez va faire beaucoup plus d'activit\u00e9s en une journ\u00e9e qu'avant, je suis plus \u00e9veill\u00e9 je ne facilitait allant r\u00e9veiller le matin, je suis plus attentif en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:12 > 0:31:19) [93%] : \r\nSi le dopage est interdit dans le sport, la prise de m\u00e9dicaments n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme une tricherie dans les \u00e9tudes et le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:19 > 0:31:24) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s important de r\u00e9ussir et la mani\u00e8re dont on r\u00e9ussit, on est moins chatouilleux la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:25 > 0:31:31) [89%] : \r\nMais les pilules ne font pas tout Beno\u00eet le sait il bus donc s\u00e9rieusement pour son prochain examen vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:32 > 0:31:42) [94%] : \r\nEn tennis, Stanislas Wawrinka poursuit sa route sur le gazon de Bois-le-Duc, il a battu l'Italien le r\u00e9aliser en 2 sets 6 3 7 6 Wawrinka tr\u00e8s \u00e0 l'aise sur le gazon n\u00e9erlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:42 > 0:31:47) [99%] : \r\nIl se mesurera au Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Chardy en quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:51 > 0:32:03) [89%] : \r\nBien Cancellara d\u00e9croche son 8\u00e8me titre de champion de Suisse, du contre- la-montre \u00e0 Satigny dans le canton de Gen\u00e8ve exploit sportif mais aussi, on le verra, ambiance festive dans le genre champ\u00eatre et viticoles Laurent Bastard de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:04 > 0:32:16) [97%] : \r\nAnnonc\u00e9 forfait dans un 1er temps apr\u00e8s le Tour de Suisse Fabian Cancellara a finalement pris la d\u00e9cision de d\u00e9fendre son titre dans les vignes genevoises pour le Bernois \u00eatre champion de Suisse est avant tout un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:18 > 0:32:19) [66%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:19 > 0:32:34) [78%] : \r\nLe non a de porter le maillot et aussi de donner le maximum dans ces 40 km \u00e0 la dans fond c'est toujours au s\u00e9jour, il d\u00e9voile des organisations qui fait des champions de Suisse, pourquoi c'est c'est pas facile de faire une chambre fait surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:34 > 0:32:42) [87%] : \r\nSi difficile que seulement 5 professionnels ont pris le d\u00e9part ce mercredi, de quoi rendre interrogatif, le pr\u00e9sident de Swiss a \u00e9crit gris cherche assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:43 > 0:32:44) [99%] : \r\nOn se referme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:44 > 0:33:07) [88%] : \r\nJe crois que d'aider les jeunes coureurs comme Reichenbach chez Yam devrait \u00eatre l\u00e0 aujourd'hui, m\u00eame chose pour, je vois pas pourquoi, finalement, c'est une course qui pr\u00e9occupent qui leur convient peut-\u00eatre pas pour le titre mais qui est une est un exercice dans la dans le cyclisme qui est tr\u00e8s important, et d'en faire en Suisse, on n'a pas beaucoup de monde la-montre de faire des championnats suisses me para\u00eet logique, d'autant plus que cette \u00e9quipe va pas sur le Tour de France derri\u00e8re donc chez BMC, c'est pareil, m\u00eame constat : je pense que certains coureurs pourraient \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:07 > 0:33:17) [90%] : \r\nCinq professionnels seulement mais aussi plus de 200 coureurs \u00e9lite amateur et populaire comme pour organiser un championnat de Suisse co\u00fbte certes un peu plus de 150000 francs mais permet de d\u00e9velopper le sport chez les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:17 > 0:33:30) [85%] : \r\nOn va essayer de passer plus et sur ses cheveux Pena, Suisse et repartir vraiment sur des courses licenci\u00e9 pour les jeunes, l'ann\u00e9e prochaine en 2000 2014, on est \u00e0 la disposition de la Fondation Boscardin pour organiser des des courses vraiment pour les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:30 > 0:33:39) [93%] : \r\nDimanche Satigny remettra cela avec la course sur route, qui elle ne sera nullement snob\u00e9e par les meilleurs cyclistes du pays, avec \u00e0 leur t\u00eate un Cancellara qui r\u00eave d\u00e9j\u00e0 d'un doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:41 > 0:33:56) [87%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le National donne le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la Lex USA le texte propos\u00e9 sous la pression des \u00c9tats-Unis, et refuser d\u00e9finitivement la bataille s'est livr\u00e9 jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde 5 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont venus en commission, tenter de convois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:58 > 0:34:06) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique ce soir sp\u00e9cimens empoigne une vaste question, comment fonctionne le cerveau des adolescents tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:22 > 0:34:25) [80%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:24 > 0:36:25) [81%] : \r\nIsabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:26 > 0:36:30) [74%] : \r\nOui, gel\u00e9es \u00e0 avec le petit bloc qui se rapproche, tu vois, j'aimerais le cacher, estime le voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:32 > 0:36:32) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:54 > 0:36:57) [70%] : \r\nPr\u00e9visions sign\u00e9es nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:57 > 0:36:58) [79%] : \r\nSi, si demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:59 > 0:37:04) [61%] : \r\nVendredi : plus jamais d'\u00e9couter vous non, non, pas moins, d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:06 > 0:37:08) [73%] : \r\n\u00e7a a march\u00e9 l'bon le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:08 > 0:37:10) [67%] : \r\nEh est TV c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:10 > 0:37:11) [92%] : \r\nBarbecue, il \u00e9tait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:11 > 0:37:12) [82%] : \r\nA \u00e9t\u00e9 magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:12 > 0:37:19) [93%] : \r\nAlors si tu \u00e9tais tout rouge c'est ta faute pas, j'ai dit qu'il fallait se prot\u00e9ger moi je, je l'ai dit haut et fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:19 > 0:37:34) [71%] : \r\nJ'ai pas pu \u00eatre transg\u00e9nique et il veulent pas Kelkoo arroser des gens pour \u00e7a, je l'approuve \u00e0 4 pattes qui voyez pas \u00e7a pose de projet de jeu le coup des taxis, je vous fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:23 > 0:42:04) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, la journ\u00e9e a encore \u00e9t\u00e9 caniculaire alors tous ceux qui appr\u00e9cient la chaleur doivent vraiment appr\u00e9ci\u00e9 et en profiter car d\u00e8s demain, les temp\u00e9ratures vont baisser, mais si on regarde l'animation du satellite, on voit qu'aujourd'hui quand m\u00eame quelques cellules orageuses ont gonfl\u00e9, notamment au sud des Alpes, et puis on a aussi eu des nuages qui sont remont\u00e9s dans le courant du sud, on les a trouv\u00e9s fr\u00e9quemment du c\u00f4t\u00e9 Genevois et puis regardez cette super cellule orageuse qui a gonfl\u00e9 sur l'\u00cele-de-France sur la r\u00e9gion parisienne, h\u00e9 bien, elle fait partie d'un front orageux qui se rapprochent et qu'qui se rassurent nous demain, donc demain la situation sera vraiment beaucoup plus dynamique, apr\u00e8s coup, \u00e0 la fin de la semaine sera changeantes mais nettement plus fra\u00eeche et puis, une fois n'est pas coutume bien cet air frais arrive par le sud- ouest, on le voit sur cette carte des masses d'air l'air chaud lui a repouss\u00e9 vers le nord et vers l'Est alors dans le d\u00e9tail, selon Didier Ulrich de M\u00e9t\u00e9oSuisse h\u00e9 bien, ce front orageux va d\u00e9j\u00e0 arriver demain matin par l'ouest et par le sud, donc on attend d\u00e9j\u00e0 les premiers orages en matin\u00e9e sur le Jura sur l'arc l\u00e9manique sur les Alpes valaisannes et dans un 2\u00e8me temps sur le plateau et le long des Pr\u00e9alpes le Valais central restaurant Korosec gr\u00e2ce \u00e0 une p\u00e9riode de feu pour le Tessin, h\u00e9 bien l\u00e0 aussi on attend passablement d'orage d\u00e9j\u00e0 le matin, alors que de l'autre c\u00f4t\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, toujours gr\u00e2ce au feu, on gardera non seulement le soleil mais aussi un temps sec, seulement voil\u00e0, h\u00e9 bien le front va avancer au fil des heures, donc l'apr\u00e8s- midi, les orages concerneront aussi le Valais central et puis ils arriveront en fin d'apr\u00e8s- midi sur l'est du pays, et M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis 2 avis de prudence, hein, pour le Valais, les Alpes valaisannes concernant les pr\u00e9cipitations et pour le plateau, l'ouest et le Chablais pour les gros orages et \u00e0 noter qu'en soir\u00e9e, h\u00e9 bien, justement, l'ouest et le Valais seront d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re, avec juste quelques averses et m\u00eame de moins en moins en ce qui concerne les temp\u00e9ratures, alors ce sera encore tr\u00e8s chaud cette nuit encore quelques nuits tropicales par endroits avec des valeurs comprises entre 18 et 20 degr\u00e9s mais l'apr\u00e8s- midi, tr\u00e8s peu d'amplitude \u00e0 on sentira la baisse pas plus de 24 25 degr\u00e9s sur le plateau 28 ans valait 26 pour le Sud 20 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 descendra aussi pour se situer \u00e0 3600 m\u00e8tres avec des vents de sud qui se renforceront dans les Alpes, toujours du feu dans les vall\u00e9es alpines du Sud-Ouest dans les basses couches et puis bien s\u00fbr, des rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages, ensuite, h\u00e9 bien on reste dans cet air plus frais jusqu'\u00e0 dimanche avec un temps changeant une alternance de moments de soleil de moments nuageux quelques pluies plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e, des pluies, un petit peu plus marqu\u00e9 dimanche et puis en deuxi\u00e8me vague de froid \u00e0 partir de lundi avec une perturbation qui donnera beaucoup de pluie sur l'ensemble des r\u00e9gions, pas plus de 17 degr\u00e9s par exemple au meilleur de la journ\u00e9e sur l'ouest et puis, h\u00e9 bien ce sera encore pire pour la Suisse al\u00e9manique, pas plus de 14 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e lundi pour le sud et bien juste une \u00e9volution dure avec encore pas mal de soleil, vendredi, samedi, quelques orages en fin de journ\u00e9e, un peu plus de rage dimanche et puis surtout, lundi, avec ce front, h\u00e9 bien on aura aussi des pr\u00e9cipitations encore des orages et pour le sud \u00e9galement des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re et de demain \u00e0 tous je vous souhaite une excellente soir\u00e9e sur la RTS, elle se poursuit tout de suite avec sp\u00e9cimens Luigi Marra va nous parler du monde myst\u00e9rieux de l'adolescence Bambama \u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t demain \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-06-20T00:49:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352605", "durationSec": 121, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Zurich, Berne-ville : 20130619 et archives, le directeur d'Economiesuisse GENTINETTA Pascal et le pr\u00e9sident d'Economiesuisse WEHRLI Rudolf ont tous deux annonc\u00e9 leur d\u00e9mission de leurs fonctions. Ces d\u00e9parts surviennent quelques mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de la campagne d'Economiesuisse contre l'initiative Minder.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ZURICH"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION"], "sequenceIds": ["1346377", "1346378"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352606", "durationSec": 28, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Berne-ville : 20130619, le Conseil National a finalement d\u00e9finitivement rejett\u00e9 l'accord fiscal entre la Suisse et les USA sur les banques appel\u00e9 \u00e9galement Lex USA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "VIE POLITIQUE", "\u00c9VASION FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"], "sequenceIds": ["1346386"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352607", "durationSec": 35, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Berne-ville : 20130619, r\u00e9action de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral WIDMER-SCHLUMPF Eveline suite au rejet d\u00e9finitif de l'accord fiscal entre la Suisse et les USA sur les banques appel\u00e9 \u00e9galement Lex USA par le Conseil National.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "VIE POLITIQUE", "\u00c9VASION FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"], "sequenceIds": ["1346387"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352608", "durationSec": 118, "title": "13.06.19", "excerpt": "* SUISSE : 20130619, les conseillers nationaux MARRA Ada et DE BUMAN Dominique ont eu une journ\u00e9e tr\u00e8s charg\u00e9e et stressante avant le vote au Conseil National sur l'accord fiscal entre la Suisse et les USA sur les banques appel\u00e9 \u00e9galement Lex USA. Cet accord a finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Conseil National.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "VIE POLITIQUE", "\u00c9VASION FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "MARRA, ADA"], "sequenceIds": ["1346388", "1346389"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352609", "durationSec": 101, "title": "13.06.19", "excerpt": "* USA : 20130619, r\u00e9actions d'experts am\u00e9ricains suite au rejet d\u00e9finitif de l'accord fiscal entre la Suisse et les USA sur les banques appel\u00e9 \u00e9galement Lex USA par le Conseil National.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "sequenceIds": ["1346390"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352610", "durationSec": 98, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Berne-ville : 20130619 et archives, le Conseil National a rejet\u00e9 la r\u00e9vision 6B de l'assurance-invalidit\u00e9 (AI) soutenue par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral BERSET Alain. Le PS et l'UDC se sont unis pour des raisons diff\u00e9rentes pour rejeter cette r\u00e9vision.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9"], "thematicPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "BERSET, ALAIN", "MEIER-SCHATZ, LUCREZIA", "PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1346391"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352611", "durationSec": 118, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Berlin : 20130619 et archives, 50 ans presque jour pour jour apr\u00e8s le c\u00e9l\u00e8bre discours prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain KENNEDY John Fitzgerald \u00e0 Berlin, un t\u00e9moin de l'\u00e9poque \u00e9voque l'espoir et l'\u00e9motion suscit\u00e9s par sa phrase \"ich bin ein Berliner\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["DISCOURS"], "sequenceIds": ["1346392"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352612", "durationSec": 25, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Satigny : 20130619, victoire du cycliste suisse CANCELLARA Fabian qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du contre-la-montre comptant pour les championnats de Suisse de cyclisme sur route au terme d'un parcours de 40 km.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352613", "durationSec": 97, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Valais : 20130619, le village de St-Nicolas est victime de nombreuses coul\u00e9es de boue avec les temp\u00e9ratures caniculaires qui suivent un hiver rigoureux. Par pr\u00e9cautions plusieurs habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SATIGNY"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "CONTRE-LA-MONTRE"], "thematicPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"], "sequenceIds": ["1346407"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352614", "durationSec": 130, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Haute-Nendaz : 20130619 et archives, les appartements en multipropri\u00e9t\u00e9 ou time sharing ne sont pas nombreux en Suisse. Mais avec l'acceptation de l'initiative Weber ce concept qui permet d'\u00eatre propri\u00e9taire d'une semaine dans un appartement chaque ann\u00e9e pourrait se multiplier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["COUL\u00c9E DE BOUE"], "sequenceIds": ["1346453", "1346454"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352615", "durationSec": 207, "title": "13.06.19", "excerpt": "* Ecublens : 20130619, les \u00e9tudiants soumis au stress pendant les p\u00e9riodes d'examens sont de plus en plus nombreux \u00e0 consommer des compl\u00e9ments alimentaires et parfois m\u00eame des m\u00e9dicaments tels que des anxiolytiques pour am\u00e9liorer leurs performances.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-NENDAZ"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER"], "sequenceIds": ["1346455"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352616", "durationSec": 103, "title": "13.06.19", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["CONSOMMATION DE M\u00c9DICAMENTS", "COMPL\u00c9MENT ALIMENTAIRE", "\u00c9TUDIANT"], "sequenceIds": ["1346456", "1346457"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306346378", "summary": "20:37.09\nZurich : divers plans conf\u00e9rence de presse d'Economiesuisse avec WEHRLI, Rudolf, pr\u00e9sident d'Economiesuisse (8\", 9\") / conf\u00e9rence de presse WEHRLI,  Rudolf (a inform\u00e9 le comit\u00e9 en avance de sa d\u00e9mission, se retire car la charge de travail est trop lourde) / divers plans ext b\u00e2timent Economiesuisse (3\") / statement. d\u00e9mission", "id": "1346377", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualCorporations": ["ECONOMIESUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346379", "summary": " Berne-ville : itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident PDC (d\u00e9parts Pascal  Gentinetta et Rudolf Wehrli sont une bonne chose). d\u00e9mission.\r", "id": "1346378", "visualThemes": ["D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346387", "summary": "20:30.31\r\nBerne-ville, int salle Conseil National : divers plans WIDMER-SCHLUMPF,  Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement des Finances, assise  \u00e9coutant d\u00e9bat et buvant th\u00e9 puis sortant de salle et \u00e9tant interview\u00e9e par  nombreux journalistes (3\", 12\") / gros plan tableau r\u00e9sultat de vote avec 123 oui rejetant la loi contre 63 non (4\"). banque, \u00e9vasion fiscale, vie   politique, secret bancaire, accord international.\r", "id": "1346386", "visualThemes": ["BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "VIE POLITIQUE", "\u00c9VASION FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346388", "summary": "20:31.01\r\nBerne-ville : itw WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement des Finances (en allemand puis fran\u00e7ais, pas de pronostics suite rejet accord fiscal entre Suisse et USA par Conseil National, lourdes   cons\u00e9quences, d\u00e9ception). banque, \u00e9vasion fiscale, vie politique, secret bancaire, accord international.\r", "id": "1346387", "visualThemes": ["BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "VIE POLITIQUE", "\u00c9VASION FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346389", "summary": "20:31.38\r\nBerne-ville : divers plans SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral,  WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, et BURKHALTER, Didier,  conseiller f\u00e9d\u00e9ral, arrivant puis entrant dans salle de Commission de   l'\u00e9conomie du Conseil National (13\") / divers plans MARRA, Ada, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, et DE BUMAN, Dominique, conseiller national PDC  fribourgeois, arrivant ensemble au Palais f\u00e9d\u00e9ral (8\"). vie politique   \u00e9vasion fiscale, accord international, secret bancaire, banque ", "id": "1346388", "visualThemes": ["BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "VIE POLITIQUE", "\u00c9VASION FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "MARRA, ADA", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346390", "summary": " SUISSE : divers plans MARRA, Ada, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, lors enregistrement \u00e9mission radio Forum de RTS La 1\u00e8re (13\") / itw MARRA, Ada  (stress de d\u00e9cision importante et rapide, lenteur helv\u00e9tique laisse le temps de la r\u00e9flexion) / itw DE BUMAN, Dominique, conseiller national PDC fribourgeois (pas termin\u00e9 avant d\u00e9cision, ne veut pas s'avouer vaincu, ne pas gagner pas la m\u00eame chose que perdre). vie politique, \u00e9vasion fiscale, accord    international, secret bancaire, banque.\r", "id": "1346389", "visualThemes": ["BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "VIE POLITIQUE", "\u00c9VASION FISCALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346391", "summary": "20:33.39\r\nUSA : divers plans ext b\u00e2timent D\u00e9partement de justice avec enseigne (9\") / itw par webcam NEIMAN, Jeffrey, avocat et ex-procureur f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain  (autorit\u00e9s am\u00e9ricaines vont continuer \u00e0 cibler banques suisses) / itw   ROSENBLOOM, David, expert en droit fiscal (si USA commencent \u00e0 juger cas  criminels banques ce serait une catastrophe pour la Suisse, Suisse n'assume pas la fraude fiscale). banque, fiscalit\u00e9, secret bancaire, accord    international.\r", "id": "1346390", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346392", "summary": "20:35.25\r\nBerne-ville, int Palais f\u00e9d\u00e9ral : gros plan tableau de r\u00e9sultat de vote avec droite et gauche votant oui et dominant le centre qui vote non (5\") / itw  PARMELIN, Guy, conseiller national UDC vaudois (r\u00e9vision de l'AI \u00e9conomies insuffisantes) / itw ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller national PS valaisan  (\u00e9conomies trop importantes) / itw MEIER-SCHATZ, Lucrezia, conseill\u00e8re  nationale PDC st-galloise (parlement enterre son propre travail, inefficace) / divers plans BERSET, Alain, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de   l'Int\u00e9rieur, donnant discours devant Conseil National (5\") / itw BERSET,  Alain (r\u00e9formes divis\u00e9es en petits morceaux ne motivent plus) / en    contre-plong\u00e9e, BERSET, Alain assis les mains crois\u00e9es et regardant en l'air, presque comme s'il priait (10\"). vie politique, assurance-invalidit\u00e9.\r", "id": "1346391", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "BERSET, ALAIN", "MEIER-SCHATZ, LUCREZIA", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346393", "summary": "20:42.01\r\nBerlin : KULPOK, Alexander, t\u00e9moin de l'\u00e9poque (discours de John Fitzgerald Kennedy \u00e0 Berlin en 19630626, soutien dans phrase \"ich bin ein Berliner\") /  gros plan inscription phon\u00e9tique \"Ish bin ein Bearleener\" \u00e9crite par traducteur de KENNEDY, John Fitzgerald, avant son discours (6\") / itw HEINZE, Alina,  employ\u00e9e du mus\u00e9e The Kennedys (discours marquant du 20e si\u00e8cle) / divers  stills photographies NB de visite de KENNEDY, John Fitzgerald, \u00e0 Berlin le  19630626. discours.\r", "id": "1346392", "visualThemes": ["DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346408", "summary": "20:53.10\r\nSatigny : divers plans d\u00e9part du contre-la-montre de CANCELLARA, Fabian, cycliste suisse / itw CANCELLARA, Fabian (honneur de porter le maillot de  champion de Suisse) / CANCELLARA, Fabian p\u00e9dalant lors de son parcours (6\") / itw CHASSOT, Richard, pr\u00e9sident de Swiss Cycling (d\u00e9plore absence de   cyclistes suisses) / divers plans cyclistes s'\u00e9chauffant avant d\u00e9part (10\") / arriv\u00e9e de CANCELLARA, Fabian / itw GERBER, Fr\u00e9d\u00e9ric, pr\u00e9sident du comit\u00e9  d'organisation (nouvelles \u00e9preuves pour les jeunes) / plan bref CANCELLARA, Fabian se d\u00e9salt\u00e9rant apr\u00e8s son parcours. championnat de Suisse.\r", "id": "1346407", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "CONTRE-LA-MONTRE"], "visualGeographicals": ["SATIGNY"], "visualPersons": ["CANCELLARA, FABIAN", "CHASSOT, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346454", "summary": "20:44.06\r\nValais, St-Nicolas, images Universit\u00e9 de Fribourg : divers plans lave   torrentielle s'\u00e9coulant le long de montagne jusqu'\u00e0 d\u00e9potoir puis pelle   m\u00e9canique d\u00e9gageant boue (20\", 7\"). coul\u00e9e de boue ", "id": "1346453", "visualThemes": ["COUL\u00c9E DE BOUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346455", "summary": " Valais, St-Nicolas : itw FUX-BRANTSCHEN, Gaby, pr\u00e9sidente commune de   St-Nicolas (coul\u00e9es de boue habituelles mais il faut avoir le temps de d\u00e9blayer pour nouvelle coul\u00e9e, encore beaucoup de mat\u00e9riau pr\u00eat \u00e0 tomber) / diverses  vues d'ensemble village de St-Nicolas (8\") / itw habitantes (\u00e9vacuation rassure pour \u00e9viter danger, \u00e9vacuation rapide) / itw KALBERMATTER, Patric, commandant des pompiers (aide de la protection civile). coul\u00e9e de boue.\r", "id": "1346454", "visualThemes": ["COUL\u00c9E DE BOUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346456", "summary": "20:46.25\r\nHaute-Nendaz : itw FOURNIER, Jean-Pierre, g\u00e9rant R\u00e9sidence Mont-Calme   (appartement en multipropri\u00e9t\u00e9 ou time sharing, tr\u00e8s bon taux d'occupation) / divers plans int appartement en multipropri\u00e9t\u00e9 (6\") / itw FOURNIER, Jean-Pierre (changements de propri\u00e9taires) / itw RYAN, Robert, propri\u00e9taire de time sharing (\u00e9change ses semaines en multipropri\u00e9t\u00e9 pour voyager) / itw BROCCARD, Manu,  directeur Ecole suisse et Institut de tourisme (Suisses louent tr\u00e8s peu leur propri\u00e9t\u00e9) / itw BIANCO, Eric, chef du service du d\u00e9veloppement \u00e9conomique  valaisan (multipropri\u00e9t\u00e9 pourrait se d\u00e9velopper apr\u00e8s acceptation initiative Weber). immobilier.\r", "id": "1346455", "visualThemes": ["IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["HAUTE-NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346457", "summary": "20:50.40\r\nEcublens, Site de l'EPFL Learning Center : itw Beno\u00eet, \u00e9tudiant \u00e0 l'EPFL  (crise d'angoisse pendant examens, m\u00e9dicament anxiolytique solution de   facilit\u00e9) / divers plans \u00e9tudiants travaillant dans grande sale d'amphith\u00e9\u00e2tre avec bouteille de coca-cola pos\u00e9e de dos sur table (8\"). \u00e9tudiant    consommation de m\u00e9dicaments, compl\u00e9ment alimentaire ", "id": "1346456", "visualThemes": ["CONSOMMATION DE M\u00c9DICAMENTS", "COMPL\u00c9MENT ALIMENTAIRE", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346458", "summary": " SUISSE : itw BAERTSCHI, Bernard, professeur \u00e0 l'Institut d'\u00e9thique   biom\u00e9dicale de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (tabou m\u00e9dicaments alors qu'on prend  d'autres substances, importance de la r\u00e9ussite) / itw KASTELER, Arnaud,   bachelier (compl\u00e9ments alimentaires le rendent plus performant). \u00e9tudiant  consommation de m\u00e9dicaments, compl\u00e9ment alimentaire.\r", "id": "1346457", "visualThemes": ["CONSOMMATION DE M\u00c9DICAMENTS", "COMPL\u00c9MENT ALIMENTAIRE", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "568679", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264599", "position": "01"}}, {"id": "568678", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130867", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-2DBDDFAD-5A33-4B7A-B18B-88C9742654DB", "internalArchiveId": "2DBDDFAD-5A33-4B7A-B18B-88C9742654DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un, deux, trois, Marseille! Emission sp\u00e9ciale en direct de Marseille. 1. Entretien avec William Benedetto, directeur de l'Alhambra Cin\u00e9marseille. - 2. Fernand Richard, artiste d'origine suisse \u00e9tabli \u00e0 Marseille. - 3. A la recherche de Robert  Gu\u00e9diguian, cin\u00e9aste. - 4. Interview de C\u00e9dric Coppola, critique de cin\u00e9ma au journal La Marseillaise. - 5. Les gangsters de Marseille au cin\u00e9ma. - 6. Interview de G\u00e9rard Meylan, com\u00e9dien", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 5368, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Marseille", "France"], "thematicThemes": ["journal", "banditisme", "ville", "culture", "cin\u00e9ma", "com\u00e9dien"], "thematicPersons": ["Benedetto, William", "Richard, Fernand", "Meylan, G\u00e9rard", "Gu\u00e9diguian, Robert"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:30:50Z", "speechToTexts": ["25.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:08) [68%] :\r\nVertigo Pierre-Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans verticaux ensemble jusqu'\u00e0 18 heures, toujours en Direct de Marseille depuis ce th\u00e9\u00e2tre de la Cri\u00e9e qui nous accueille, depuis lundi nous c'est-\u00e0-dire Vertigo, mais aussi les \u00e9missions d'espace, de les autres \u00e9ditions de la 1\u00e8re et tout \u00e7a, je vous le rappelle, vous le retrouver sur le 3 W point RTS Point CH baroque Ligue Marseille pour avoir acc\u00e8s \u00e0 tout ce que la RTS produit pour cette ville, capitale culturelle europ\u00e9enne 2013 aujourd'hui, si je vous dis Pagnol Gu\u00e9diguian pays sont Delon, Belmondo et bien d'autres, vous aurez compris qu'aujourd'hui dans Vertigo, nous allons nous consacrer quasi exclusivement au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [70%] :\r\nApr\u00e8s cette partie a plus fait son cin\u00e9ma cette semaine puisque nous du c\u00f4t\u00e9 de l'Estac et l'arm\u00e9e, la je voulais un comp\u00e9titeur et parce que, maintenant, je crois qu'tu vas au cin\u00e9ma du qui mesure les policiers devront sur les cartes tous les projectionnistes m\u00eame le cin\u00e9ma, beaucoup de gens, quand je suis arriv\u00e9, Marseille ont dit ouais postule donc si j'ai peur, effectivement, oui je me pla\u00eet pas qu'est -ce que tu verras plus tard pour footballeur qui est donc, pour \u00e7a, \u00e7a aussi c'est pas pour l'instant, a voulu tout \u00e7a pour vous pouvez avoir qui a c\u00e9d\u00e9, vous avez parce que l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:45) [90%] :\r\nBonjour William Benedetto bonjour, on vous a entendu dans cette br\u00e8ve introduction \u00e0 cette \u00e9mission sp\u00e9ciale cin\u00e9ma ici \u00e0 Marseille, vous \u00eates le directeur de alors je ne sais pas si c'est un cin\u00e9ma, si c'est un p\u00f4le culturel qu'est -ce que l'Alhambra ouais mais d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [90%] :\r\nC'est un cin\u00e9ma c'est le plus vieux cin\u00e9ma en activit\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle, c'\u00e9tait juste un ancien cin\u00e9ma de quartier, comme il en avait une multitude, \u00e0 une \u00e9poque, \u00e0 Marseille, peut-\u00eatre des ann\u00e9es 20 \u00e0 peu voil\u00e0 ils datent des ann\u00e9es 20 et c'est le c'est celui qui continue \u00e0 exister et tous les autres ont ferm\u00e9, voil\u00e0 en gros, au moment o\u00f9 les t\u00e9l\u00e9visions sont arriv\u00e9s dans les dans les foyers et celui -l\u00e0 baisse continue avec le soutien de de toutes les institutions et toutes les collectivit\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de l'Estac \u00e0 faire ce ce travail de de de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:28) [93%] :\r\nVous \u00eates dans les quartiers nord, dans les quartiers nord, tout \u00e0 fait, qui repr\u00e9sente qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers de la population de Marseille, c'est ce qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [92%] :\r\nMais c'est la r\u00e9alit\u00e9, donc c'est vrai que le terme quartier peut-\u00eatre un peu \u00e9triqu\u00e9 par rapport \u00e0 ce que \u00e7a repr\u00e9sente r\u00e9ellement, c'est effectivement le tiers de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [88%] :\r\nQu'est -ce que vous faites l\u00e0- bas, vous fait \u00e9norm\u00e9ment de choses dans ce cin\u00e9ma dans la la \u00e0 l'Alhambra, vous faites des projections de films, \u00e0 la fois des blogbuster les films de l'\u00e9t\u00e9, mais aussi des films plus mais aussi des cours de cin\u00e9ma et vous accueillez des scolaires vous cr\u00e9er du lien en fait l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [91%] :\r\nOui, enfin on ne on essaye de faire que le cin\u00e9ma soit au centre d'une d'une action culturelle au sens simple du terme le l'Alhambra se d\u00e9fini comme le cin\u00e9ma de tous les cin\u00e9mas, c'est cette envie de d\u00e9fendre une approche de du cin\u00e9ma comme ce vaste ensemble regroupant effectivement des des blogbuster am\u00e9ricain des cin\u00e9mas, des films documentaires intimistes des, des, des rencontres avec avec des \u00e9l\u00e8ves, donc on on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [93%] :\r\nOn essaye dans ce lieu voil\u00e0 de de de travailler le cin\u00e9ma dans sa diversit\u00e9 et aussi avec une diversit\u00e9 de public, c'est-\u00e0-dire des jeunes, des vieux, des gens qui ont pas forc\u00e9ment facilement acc\u00e8s \u00e0 la culture et en m\u00eame temps aussi ceux qui sont des des des f\u00e9rus de culture donc s'essayer de, de construire une esp\u00e8ce d'utopie concr\u00e8te de le cin\u00e9ma comme \u00e9tant un lieu et une activit\u00e9, un rendez- vous qui permet de m\u00e9langer la population Marseille donc, et on le fait l\u00e0- bas, un peu, un peu \u00e9loign\u00e9 du Sandre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [87%] :\r\nEst-ce que \u00e7a marche est -ce que les gens d'autres arrondissements plus hupp\u00e9s viennent dans les quartiers nord \u00e0 l'Alhambra se frotter aux gamins de la cit\u00e9 pour voir un film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [89%] :\r\n\u00e9coutez, de mon point de vue, \u00e7a marche, c'est-\u00e0-dire qu'on a des des chiffres de fr\u00e9quentation kilos montre un des rendez- vous sp\u00e9ciaux puisqu'on essaye d'accueillir r\u00e9guli\u00e8rement des r\u00e9alisateurs qui montre aussi que voil\u00e0, quand on propose ce ce genre de rendez- vous, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien et, malgr\u00e9 le fait qu'on soit tr\u00e8s peu accessible en transports en commun, puisque cette villa a des gros probl\u00e8mes de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, les gens s'organisent \u00e7a habitue l'Avantage c'est qu'on est hors du centre, donc on peut s'y garer, alors qu'au centre- ville, on peut plus se garer et donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [91%] :\r\nOn a aussi des avantages qu'on essaie de valoriser, on est s\u00fbr, surtout pas d'\u00eatre dans la plainte et voil\u00e0, le public se d\u00e9veloppe, le public se fid\u00e9lise le il y a des gens qui viennent de tr\u00e8s loin de Marseille, de La Ciotat de cassis il nous le dise parce qu'effectivement on a aussi une programmation de films peu in\u00e9dits, des films qui sortent pas \u00e0 Marseille pour pleine raison et et on a un outil formidable, c'est-\u00e0-dire que ce lieu qui date des ann\u00e9es 28 avril assez incroyable et magnifique, autant le dire tout de suite, donc c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a compte, je pense, aujourd'hui, ce c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9, et puis c'est vrai que la salle \u00e0 l'int\u00e9rieur qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 il y a 25 ans est une note tr\u00e8s grande et belle salle qui qui qui construit un rapport entre le spectateur et l'\u00e9cran qui est tr\u00e8s frontal, donc du coup on a, on a un rapport \u00e0 l'image qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort et qui sert autant les blogbuster que des films plus voil\u00e0 plus plus artistique, si on peut le dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [93%] :\r\nC'est une salle d'une de centaines de places environ. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [91%] :\r\nSans prendre place 232 232 voil\u00e0 et et voil\u00e0, et puis c'est un travail donc effectivement avec les avec les enfants, avec les \u00e9coles qui est un travail quotidien, comme je le dis souvent moi toute l'ann\u00e9e, j'ai des s\u00e9ances avec les scolaires en tout les jours, lundi, mardi, mercredi, jeudi, vendredi matin, apr\u00e8s- midi des enfants arrivent Alhambra pour d\u00e9couvrir des films, que ce soit du Chaplin du Buster Keaton du Team Burton des films plus contemporain aussi et cette esp\u00e8ce de travail de fond cette toile d'araign\u00e9e qu'on a tiss\u00e9 avec toutes ces structures scolaires, donc ils sont plut\u00f4t issus de ces quartiers nord qui repr\u00e9sente un tiers de la ville et c'est un peu \u00e7a qui donne le coup qui donne le rythme au cin\u00e9ma, c'est comme \u00e7a que je le d\u00e9finis, c'est-\u00e0-dire que quand ils arrivent tous les matins, voil\u00e0, ils sont l\u00e0, ils sont vivants ou le le cin\u00e9ma reste compl\u00e8tement vivant et et c'est \u00e7a qui donne le Tempo de du travail qu'on essaie de mener, et \u00e0 partir de l\u00e0, essayer, petit \u00e0 petit, voil\u00e0 de tisser des Liens de, de, de, d'inciter des spectateurs aller peut-\u00eatre sur des films qui, vers lesquels ne serait pas all\u00e9 et et c'est et garder cette id\u00e9e que le cin\u00e9ma est un art vivant et bien vivant, quoi, et qu'on est l\u00e0 pour vivre des \u00e9motions pour les partager et et \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [86%] :\r\nEt comment ces enfants, ces gamins, dit -on, qui connaissent pratiquement tous les dialogues de Scarface Parker accueille -t-il Pasteur Keaton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [87%] :\r\nEh b\u00e9 avec une grande surprise parce que la priorit\u00e9 \u00e9tait \u00e9norme, quand on leur explique que le film va \u00eatre en noir et blanc, le les esp\u00e8ces de format carr\u00e9 auquel ils sont plus trop habitu\u00e9 parce qu'effectivement, les filles d'aujourd'hui sont plut\u00f4t en scope dans m\u00eame format plus plus large, donc ils y vont avec certaines r\u00e9ticences et et en g\u00e9n\u00e9ral quand ils sortent de Keaton ou de Chaplin, moi ils viennent enfin, quand je suis l\u00e0 en gros, ils viennent, ils vous disent ce qui se fout quoi c'est c'est qui ces ces, ces, ces personnages qui, quand m\u00eame, quelle que soit l'endroit o\u00f9 ils arrivent cr\u00e9e une panique directeur bonjour c'est Andr\u00e9 doivent voil\u00e0 sont habill\u00e9s n'importe comment, etc, et \u00e7a je crois que \u00e7a les fascine, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont une esp\u00e8ce de r\u00e9v\u00e9lation de se dire le le c\u00f4t\u00e9 subversif d'un homme, personnage comme Chaplin aujourd'hui avec un minot des quartiers Nord de Marseille en 2013, \u00e7a, \u00e7a marche \u00e0 fond, quoi, et \u00e7a c'est quand m\u00eame assez magique, parce que qui qui aurait cru que quoi que que que que ce film en noir et blanc que ce Chaplin est un impact aussi fort dans une esp\u00e8ce de modernit\u00e9 et \u00e7a, moi je trouve \u00e7a assez fascinant parce que Chaplin c'est une c'est une ouverture au certes sur le cin\u00e9ma sur mes sur bien d'autres choses, c'est le burlesque, c'est le corps, c'est c'est tout cin\u00e9ma social voil\u00e0 c'est cin\u00e9ma social c'est quand m\u00eame personnage qui est pauvre, qui est quasiment clochard et je pense que pour ces minot des quartiers nord, pour qui la vie est pas tous les jours facile \u00e7a ah ouais, y a quelque chose qui, qui qui fonctionne dans une de Direct quoi ils sont fascin\u00e9s par ce personnage vraiment comme comme ils sont fascin\u00e9s par Kirikou quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [86%] :\r\nOui, donc on peut ne pas porter de moustache et de Ch\u00e2teauvallon, dans les quartiers Nord de Marseille, mais s'identifier quand m\u00eame au personnage que l'on voit dans les temps modernes o\u00f9 je, moi je crois la rue vers l'or. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [87%] :\r\nJe crois que c'est, c'est c'est la force de l'art et de la culture, au lieu de nous permettre effectivement de se rendre compte \u00e0 quel, \u00e0 quel point, quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a plus de 100 ans peu nous nous nous toucher peut de peut peut r\u00e9sonner compl\u00e8tement avec nos vies d'aujourd'hui, que ce soit, il y a 100 ans, que ce soit des films qu'on fait venir 2 de plus loin, pour moi, le cin\u00e9ma, c'est cette ouverture sur le monde, c'est cette id\u00e9e que l'\u00e9cran du cin\u00e9ma, c'est \u00e0 la fois un miroir qui nous rend moi chaque fois notre histoire et en m\u00eame temps une fen\u00eatre qui nous ouvrent sur des choses qu'on ne conna\u00eet pas les paysages des histoires des personnages etc et c'est, c'est, pour moi les films les plus forts, joue sur les 2 registres en permanence, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a nous a et en m\u00eame temps \u00e7a nous ouvre donc \u00e0, \u00e0 notre \u00e9poque, je crois, pour ces minots c'est \u00e9norme ce que \u00e7a repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:47) [92%] :\r\nWilliam Benedetto, vous dirigez le cin\u00e9ma de l'Alhambra qui est, on l'a compris, un cin\u00e9ma mais aussi un p\u00f4le culturel d'importance au sein de ces quartiers Nord, vous \u00eates dans le domaine associatif, on peut le dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:59) [88%] :\r\nOui, au sens fran\u00e7ais du terme oui alors vous savez le domaine associatif en France qui regroupe un vaste ensemble de de la petite association avec 2 personnes \u00e0 des \u00e0 des structures comme la n\u00f4tre qui g\u00e9rons un \u00e9quipement culturel avec le le soutien notamment de la le le le cin\u00e9ma appartient \u00e0 la ville de Marseille, donc nous on est tr\u00e8s soutenu par la ville, met en garde : statut associatif, donc une indien une une certaine ind\u00e9pendance et autonomie dans dans la fa\u00e7on dont on dont on fait tourner la boutique, que j'ai envie de dire, mais on reste effectivement une association dont le dont le pr\u00e9sident et et Marcelo il faut peut p\u00e9dopsychiatre tr\u00e8s connu toulonnais tr\u00e8s toulonnais est tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9e par les les probl\u00e9matiques de de soins culturels et de voil\u00e0 comment la culture peut aussi apporter \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 des enfants et des adolescents qui ont, qui sont en difficult\u00e9, donc il y a, il y a quelque chose qui correspond aussi par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [92%] :\r\nEst arriv\u00e9 \u00e0 notre table, Michel Masserey, bonjour, Michel bonjour, on va s'int\u00e9resser avec vous Michel et je pense que William Benedetto, \u00e7a va vous parler \u00e0 cette culture alternative qui bouillonnent litt\u00e9ralement \u00e0 Marseille depuis plusieurs d\u00e9cennies, gr\u00e2ce notamment \u00e0 cette friche de la Belle de Mai, une ancienne fabrique de cigarettes reconvertie en centre artistique et parmi les initiateurs de la Belle de Mai, on retrouve un certain Ferdinand Richard, un musicien \u00e0 l'univers tr\u00e8s personnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:25) [90%] :\r\nUnivers tr\u00e8s particulier que ceux -ci de Ferdinand Richard, c'est un nouveau multiples casquettes, vous avez rencontr\u00e9 Michel et puis il y a un lien tr\u00e8s fort avec la Suisse que vous allez nous raconter ouais, vous avez dit Ferdinand Richard il musicien mais aussi, chanteur, producteur, il a \u00e9t\u00e9 principalement du groupe et trop foule le blond un dr\u00f4le de nom pour une formation de rock fran\u00e7ais qui a vraiment marqu\u00e9 la sc\u00e8ne exp\u00e9rimentale dans les ann\u00e9es 80 Ferdinand Richard est aussi organisateur d'\u00e9v\u00e9nements, il a notamment cr\u00e9\u00e9 le festival Mimi, qui f\u00eate cette ann\u00e9e sa vingt-septi\u00e8me \u00e9dition, l'\u00e9v\u00e9nement aura lieu du 6 au 8 juillet sur l'\u00eele du Frioul, c'est donc \u00e0 \u00e0 15 minutes en bateau de Marseille \u00e0 Ferdinand Richard s'est aussi beaucoup engag\u00e9 sur le plan international dans le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux culturels et puis vous l'avez dit Pierre Philippe, la Suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans dans sa carri\u00e8re, plusieurs de ses albums sont sortis sur le Label Z\u00fcrichois r\u00e9cr\u00e9 que Ferdinand Richard, commente pour nous sans rapport avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:21) [85%] :\r\nIl y a une \u00e9poque en Suisse o\u00f9 il y avait aussi bien en Suisse romande qu'en Suisse allemande, il y avait beaucoup de lieux alternatifs, c'\u00e9tait le plus c\u00e9l\u00e8bre la route fabrique qu'moi j'ai vu les, les, les bagarres avec la police \u00e0 leur h\u00f4te fabrique tr\u00e8s violente, il y avait vraiment un lieu de contestation forte alors aujourd'hui c'est devenu un lieu officiel mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait beaucoup plus, et il y avait une contre- culture qui \u00e9tait tr\u00e8s marqu\u00e9e en Suisse il y a eu vraiment beaucoup d'endroits, y compris des petites villes, des petits villages o\u00f9 il y avait un lieu alternatif et o\u00f9 on faisait tourner des groupes de de toute l'Europe, en fait, et moi j'ai beaucoup tourn\u00e9 en Suisse, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et c'est par cette pr\u00e9sence physique qu'on a rencontr\u00e9 \u00e9videmment alors donc, ces gens se sont structur\u00e9s, ils ont mont\u00e9 des de la belle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:03) [85%] :\r\nInd\u00e9pendante, notamment le fameux juridique et ces gens -l\u00e0 ont tr\u00e8s bien fait de signer non seulement la fine fleur de la contre- culture musicale en Suisse, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger voir aux \u00c9tats-Unis et donc \u00e0 un moment donn\u00e9 le le coeur de la production de ces musiques alternatives avec la dur\u00e9e qui avec les gens qui avait du monde entier. \r\nEt l'id\u00e9e c'\u00e9tait bien de pr\u00e9senter des musiques qui ne rentraient pas dans le circuit de diffusion habituels. \r\nEt puis l'id\u00e9e qui est venue tout de suite derri\u00e8re, c'\u00e9tait que c'\u00e9tait bien joli de pr\u00e9senter les gens le le dimanche sur une sc\u00e8ne sous les spotlights et puis qu'est -ce qu'on faisait des groupes lundi matin et est -ce qu'on les retourner dans leur anonymat et donc la question de la cha\u00eene de production, j'allais dire m\u00eame de la cha\u00eene d'\u00e9mergence et de production s'est pos\u00e9e \u00e0 moi imm\u00e9diatement de mani\u00e8re tr\u00e8s frontal d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 80 quant le projet de la friche est et Jean qui \u00e9tait \u00e0 l'origine du projet mon demander de il rejoint parce que justement \u00e7a int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 la question de l'exp\u00e9rimentation de la fabrication du processus de tout ce qui se passe avant que l'objet soit fini et moi \u00e7a me convenait tout \u00e0 fait donc le le projet avec quoi on va proposer \u00e0 l'c'\u00e9tait de g\u00e9rer les 6 studios de r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'ann\u00e9e, le profil de notre association, qui au d\u00e9but n'\u00e9tait qu'une association qui organisait un petit festival a compl\u00e8tement chang\u00e9, si dans les 2 ou 3 ans, les subventions aidant \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:47) [86%] :\r\nOn a grossi tr\u00e8s vite dans sait retrouver au-del\u00e0 de nos esth\u00e9tique au service de la population, notamment des jeunes de ces quartiers pour leur faciliter l'\u00e9mergence de leur identit\u00e9 culturelle et l\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec le Hip-Hop d\u00e8s le d\u00e9but, ce que le 1er groupe qui a \u00e9t\u00e9 dans les studios de r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'Afrique, c'\u00e9tait IAM et tout de suite, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 organiser les premiers ateliers de pratique artistique avec eux, avec M6 Solar, avec bien du monde avec voir d\u00e9sirant avec eux et, depuis 20 ans donc pratiquement tous les musiciens de la r\u00e9gion sont pass\u00e9s dans dans ces studios ou dans ces processus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:24) [68%] :\r\nBelge pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:37) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est votre chanteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Michel Masserey c'est vrai, c'est, c'est donc le chanteur du groupe Perrier du David Thomas, ce qui est un esp\u00e8ce de gros nounours, ce qui fait assez peur, j'aimerais pas croiser la nuit tr\u00e8s tard, il sera \u00e0 la programmation \u00e0 l'affiche de ce festival, le Mimi, donc sur l'\u00eele du Frioul, \u00e7a commence quand Looney ainsi d\u00e9j\u00e0 6 ou 8 juillet sur l'\u00eele du Frioul et donc il sera la t\u00eate d'affiche m\u00eame de ce festival, le Mimi organis\u00e9e donc par Ferdinand Richard, que l'on vient d'entendre encore un lien de d\u00e9finitivement trouvent toujours des Liens entre Marseille et la Suisse, on n'a pas l'immigration \u00e9conomique qui venaient ici \u00e0 Marseille, trouver du travail doit encore rencontrer d'autres personnes de Lausanne ou d'ailleurs qui vivent ici, qui ont choisi de vivre ici et l\u00e0, on voit que, on peut aussi les Marseillais peuvent aussi s'inspirer de certains exemples en Suisse, et notamment dans les cultures alternatives est -ce que l'association, je me tourne vers vous, il y a un Benedetto, je rappelle que vous \u00eates notre invit\u00e9 aujourd'hui une \u00e9mission d\u00e9di\u00e9e enti\u00e8rement au cin\u00e9ma que vous dirigez le cin\u00e9ma de l'Alhambra \u00e0 Marseille dans les quartiers nord est -ce que l'association, c'est le moyen en France de pallier au manque d'une municipalit\u00e9 d'une tr\u00e8s grande ville ou de l'\u00c9tat, pourquoi est -ce qu'il y a autant d'associations \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:50) [90%] :\r\nAlors je pense que c'est parce que c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0 quelques personnes port\u00e9es par une envie un projet peuvent tr\u00e8s facilement d'un point de vue administratif, mettre en place l'association donc \u00e7a c'est c'est pas inint\u00e9ressant non plus apr\u00e8s, c'est vrai que \u00e0 Marseille, qui est une qui est une ville tr\u00e8s \u00e9tendue tr\u00e8s, tr\u00e8s grande, il faut imaginer qu'il y a quasiment 50 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes oui voil\u00e0, du nord au sud, puisque la, la, la ville est orient\u00e9 \u00e0 l'ouest, donc c'est pour \u00e7a qu'on parle de de de et de Sud, mais l\u00e0, la mer est tr\u00e8s pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:24) [87%] :\r\nCette ville est tr\u00e8s \u00e9tendue, donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 historiquement compliqu\u00e9es pour que voil\u00e0, entre guillemets, les services publics ou les institutions occupe tous les terrains et et notamment dans les quartiers nord c'est vrai que, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'associations qui se sont cr\u00e9\u00e9s pour peut-\u00eatre pas pallier \u00e0 effectivement un peu un peu un d\u00e9ficit Marseille est une ville rebelle, la, la, la position de l'\u00c9tat \u00e0 Marseille n'a jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simples, hein les, les, les, les, certaines grandes institutions d'\u00c9tat sont plut\u00f4t \u00e0 Aix qui qui ici qui est pas une qui est plus une ville rivale puisque on on est sur des des logiques de m\u00e9tropole maintenant, et m\u00eame si \u00e0 quelques tiraillements, je crois qu'on y mais on y va tout droit et on n'aura pas le choix, mais donc du fait, voil\u00e0 le le les associations ont permis \u00e0 la fois d'un point de vue de de terrain et puis aussi d'un point de vue \u00e9conomique \u00e7a a permis de cr\u00e9er des des activit\u00e9s et dans des \u00e9conomies o\u00f9 mais Marseille quant il y a eu le le le la d\u00e9coupe d\u00e9colonisation le le d\u00e9but de la crise, etc, etc, c'est parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une fa\u00e7on et un moyen pour beaucoup de gens de voil\u00e0, de trop de, de, de cr\u00e9er tr\u00e8s simplement \u00e9t\u00e9 sans trop difficult\u00e9s une une une une structure, une activit\u00e9 petite certes, mais qui permet parfois \u00e0 certaines de, de, de survivre subsister quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:33) [92%] :\r\nLe cin\u00e9ma Marseille et puisqu'on parle beaucoup pour parler dans cette \u00e9mission, William Benedetto c'est un cin\u00e9ma de la d\u00e9merde aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:42) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment, je crois que l'histoire du cin\u00e9ma Marseille et qui \u00e9tait, qui est tr\u00e8s riche et tr\u00e8s tr\u00e8s divers sur le monde rural comme comme Pagnol je crois pas qu'il \u00e9tait dans la d\u00e9merde ici, j'ai tr\u00e8s peu voil\u00e0, c'est une autre \u00e9poque, aujourd'hui il y a, il y a, il y a, effectivement, si, si on prend notre \u00e9poque contemporaine, il y a, il y a beaucoup d'que beaucoup de choses qui se passent dans le cin\u00e9ma, il y a beaucoup de r\u00e9alisateurs et de r\u00e9alisatrice qui qui est qui reste \u00e0 Marseille puisque vous savez que la France est un pays quand m\u00eame tr\u00e8s centralis\u00e9 o\u00f9 Paris et notamment dans le cin\u00e9ma joujou quand m\u00eame un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s pesant, donc c'est c'est c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident sur le trottoir qui absorbe tous les talents, c'est Robert Gu\u00e9diguian est mont\u00e9 \u00e0 Paris, voil\u00e0, il continue, il continue \u00e0 filmer Marseille mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut monter \u00e0 Paris pour voil\u00e0 pour \u00eatre reconnu exister. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:27) [89%] :\r\nDonc oui, il y a quand m\u00eame une en m\u00eame temps il y a une solidarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'image de ce qu'on disait sur le secteur associatif, voil\u00e0 les gens qui font du cin\u00e9ma Marseille nous-m\u00eames alors Brown, essayez d'\u00eatre le plus possible en lien avec les r\u00e9alisateurs, les r\u00e9alisatrices de montrer, de montrer leurs films voil\u00e0 dans l'\u00e9mission grosso donne de montrer des films, donc ils sont pas forc\u00e9ment des films distribu\u00e9s ou autre, qu'on peut qualifier de films locaux mais moi je pense que c'est tr\u00e8s important, que c'est une des responsabilit\u00e9s con\u00e7oit domaine de qu'on se doit de se donner d'entonner une institution comme simplement une salle de cin\u00e9ma, oui mais permettre \u00e0 ceux qui, aujourd'hui, on est vell\u00e9it\u00e9s de le faire, mais de vivre des moments o\u00f9 on montre ses films au public, donc voil\u00e0, donc, oui \u00e7a \u00e7a se d\u00e9merde, mais dans une dans une logique de solidarit\u00e9, donc je trouve que \u00e7a \u00e7a \u00e7a se passe plut\u00f4t mal, m\u00eame si effectivement il y a, il y aurait beaucoup d'am\u00e9liorations \u00e0 apporter pour pour permettre \u00e0 ses talents de pour certains d'arriver \u00e0 tourner leur 1er long etc etc mais bon je je trouve qu'on est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode o\u00f9 la foisonnant, c'est plut\u00f4t prolifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:23) [81%] :\r\nVous parlez de p\u00e9riode de fin de solidarit\u00e9 alors qu'il est solidaire avec qui, qui est : qui finance qui d'un coup de main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:29) [88%] :\r\nBelle et les financements il y a l\u00e0 il y a, il y a, il y a les r\u00e9gions qui, qui, depuis une dizaine d'ann\u00e9es sont beaucoup intervenus dans le financement du cin\u00e9ma en France et donc la r\u00e9gion PACA est une des r\u00e9gions qui, qui finance le plus, donc \u00e7a a quand m\u00eame beaucoup de r\u00e9percussions forc\u00e9ment \u00e0 Marseille et qui est la la capitale de la r\u00e9gion, donc, que ce soit sur le long m\u00e9trage sur le documentaire sur le court m\u00e9trage maintenant d'ailleurs sur le sur le multim\u00e9dia, il y a des formes d'aides donc qui permettent \u00e0 des projets de se faire un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a des r\u00e9alisateurs, c'est pas comme R\u00e9gis Sauder comme comme banni\u00e8re mais du bar, qui sont des noms qui disent pas grand- chose mais qui peut-\u00eatre diront un petit peu plus tard, mais de vivre voil\u00e0 de, de, de vivre de leur de, de, de leur m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:05) [80%] :\r\nC'est ce qu'ils ont une volont\u00e9 de faire je dirais entre guillemets \u00e0 cin\u00e9ma marseillais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:09) [88%] :\r\nNon je crois pas que ce soit \u00e7a non, puisque c'est des formes d'aide qui peuvent aussi aider des films qui viennent juste de se tourner ici voil\u00e0 install\u00e9 des \u00e9quipes \u00e0 dans quelques temps, puis je veux dire, alors pour le coup, sur DVD, essayer de d\u00e9finir ce qu'est le cin\u00e9ma Marseille et si on prend son histoire, \u00e0 part le fait que peut-\u00eatre il est tourn\u00e9 ici dans ce territoire, voil\u00e0 c'est c'est c'est tous les cin\u00e9astes et tous les films ont quand m\u00eame une un univers et une diversit\u00e9 d'approches tr\u00e8s, tr\u00e8s grande, Marseille reste quand m\u00eame une ville au monde, Marseille est bien plus qu'une ville m\u00e9diterran\u00e9enne c'est c'est quelque chose qui s'est c'est une ville qui est une une histoire tr\u00e8s tr\u00e8s longue, c'est une ville o\u00f9 il y a une communaut\u00e9 viennent de 80000 il y a une communaut\u00e9 arabe \u00e9norme, il y a donc on, on c'est fait, voil\u00e0 c'est alors 2013 la capitale europ\u00e9enne est beaucoup ax\u00e9e sur l'histoire de M\u00e9diterran\u00e9e les les grosses institutions, qui viennent d'ouvrir son plut\u00f4t m\u00e9diterran\u00e9enne le Mucem la Villa M\u00e9diterran\u00e9e tr\u00e8s bien l\u00e0, on a effectivement \u00e0 se coltiner cet espace qui est plut\u00f4t l'espace de la proximit\u00e9 et l'histoire de Marseille est une histoire d'une ville qui est qui est enfin bris\u00e9 en phase avec le le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:07) [90%] :\r\nEt alors, de quelle mani\u00e8re le cin\u00e9ma joue un r\u00f4le dans Marseille 2013. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:12) [86%] :\r\nEh bien, il joue un r\u00f4le \u00e0 travers 3 rendez- vous un peu, qui met \u00e0 l'honneur, 3 cin\u00e9astes de Marseille et et un homme qui n'a absolument pas marseillais, les 2 cin\u00e9astes Marseille et donc c'est Robert Gu\u00e9diguian dont dont une r\u00e9trospective commence aujourd'hui m\u00eame ici, m\u00eame ce soir ici m\u00eame \u00e0 la grille et on prendra le relais, nous Alhambra la la la semaine prochaine il y aura un rendez- vous sur le cin\u00e9aste un peu moins connu qui s'appelle Ren\u00e9 Allio, mais qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important dans les ann\u00e9es 70 notamment, c'est quelqu'un qui s'est beaucoup impliqu\u00e9 dans comment essayer de construire une structure pour aider les jeunes r\u00e9alisateurs d'ici, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu les pr\u00e9mices des fonds r\u00e9gionaux de l'aide des r\u00e9gions aujourd'hui c'est, c'est \u00e0 travers des d\u00e9marches comme celle de Ren\u00e9 Allio, dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 travers un truc s'appeler fonds blanche ou qui a permis \u00e0 des cin\u00e9astes d'\u00e9merger, je pense \u00e0 Philippe Faucon, qui est un cin\u00e9aste de toulonnais voisin donc Ren\u00e9 Allio est un signal dans les films n'\u00e9taient plus visibles depuis de nombreuses ann\u00e9es, donc l\u00e0 l'occasion de 2013 ans en partenariat avec une soci\u00e9t\u00e9 de production, distribution qui s'appelle chez l\u00e0 qui est install\u00e9e \u00e0 Marseille depuis quelques ann\u00e9es, voil\u00e0 tous les films ont ressortir restaur\u00e9es et num\u00e9ris\u00e9es, donc \u00e7a aussi c'est une capitale europ\u00e9enne de la culture peut aider \u00e0 \u00e7a, je trouve que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien les films seront montr\u00e9s Alhambra et au Mucem cette fois -ci, et puis un focus qui qui se d\u00e9roulent depuis un mois sur Pasolini et qui se terminera pendant le le festival du documentaire entre Pasolini Marseille je sais pas, je sais que c'est un cin\u00e9aste qui compte beaucoup pour Gu\u00e9diguian, par exemple, il le site tr\u00e8s tr\u00e8s souvent bon mais on oui c'est l'Italie, c'est la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est c'est la cin\u00e9aste, qui a une dimension politique, c'est vrai que souvent les cin\u00e9mas, les cin\u00e9astes \u00e0 Marseille ce soit au Gu\u00e9diguian Carpita papa baisseront mais voil\u00e0 on on il y a une dimension politique, donc si politique \u00e9tait cin\u00e9ma, peut-\u00eatre que \u00e7a laisse aller s\u00fbrement, il faudrait le regarder politique des transports, oui, oui, mais je, moi je pense de toute fa\u00e7on que souvent les, les, les films consid\u00e9r\u00e9s comme des blogbuster devrait \u00eatre regard\u00e9e d'un petit peu plus dans le dans ce qui ram\u00e8ne le corps qu'est -ce qui qui fonctionne aussi parce ce que \u00e7a dit forc\u00e9ment des choses sur le vivre ensemble et les, les, les caricatures donc donc voil\u00e0, Pasolini, c'est, c'est aussi une esp\u00e8ce de r\u00e9f\u00e9rence c'est c'est un rapport \u00e0 la trag\u00e9die, Marseille est quand m\u00eame une ville o\u00f9 le tragique et tr\u00e8s pr\u00e9sent les le certains films de Gu\u00e9diguian ont travaill\u00e9 plus que d'autres et d\u00e8s son 1er film dernier \u00e9t\u00e9, on est dans une histoire tragique qui finit mal, et je pense que c'est quelque chose qui, qui qui est, qui est pr\u00e9sent comme \u00e7a de fa\u00e7on un peu sous- jacente dans dans dans la cin\u00e9matographie de de ce qui s'est fait \u00e0 Marseille, voil\u00e0 donc c'est 2013, a permis de mettre \u00e0 l'honneur ces ces 3, ces 3 cin\u00e9astes donc on, on, on suit \u00e7a et puis je sais qu'il y a un programme de courts-m\u00e9trages par exemple qui est en train de se terminer ou y avoir \u00e7a tue aussi tout lui court m\u00e9trage tourn\u00e9 \u00e0 Marseille avec une diversit\u00e9 de r\u00e9alisateurs de r\u00e9alisatrice, plut\u00f4t des jeunes pas forc\u00e9ment de Marseille qui va \u00e9merger donc voil\u00e0, apr\u00e8s il y a une s\u00e9rie comme \u00e7a de projets peut-\u00eatre plus modestes qui ont qui qui qui dans la dynamique de la capitale europ\u00e9enne la culture ont ont permis quelques quelques productions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:10) [87%] :\r\nAvant de se retrouver apr\u00e8s les informations, il y a, Benedetto, parce que l\u00e0, leur approche, on va \u00e9couter l'extrait d'une bande originale d'un film qui a mis Marseille en sc\u00e8ne ce film, c'est comme un aimant, vous connaissez \u00e9videmment \u00e0 la cam\u00e9ra, un certain Akhenaton et \u00e0 la musique Bruno Coulais et Akhenaton voici Basace break down. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:09) [72%] :\r\nOn ne sort plus le rendez- vous \u00e0 ce qui vient. \r\nDu cimeti\u00e8re Kolt\u00e8s testament Wilson sur le r\u00f4le des quartiers, coinc\u00e9 entre la gare et le surpoids, on est pas les plus pleine, \u00e0 domicile comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur aussi sur les cafards comme le plaidoyer d'o\u00f9 sortent une rendez- vous \u00e9quid\u00e9s. \r\nSamedi, et puis pour leur cercle s'occupe comme il peut, \u00e0 repr\u00e9senter le quartier ouest ou quartiers certains du t-shirt Edward sont champions champions reconnus qui s'en sort de la Rhur qu'il Paul en tout cas, il rendait zazous \u00e9quid\u00e9s. \r\nSon d'une grande, vous \u00eates tous bien. \r\nPoint qu'\u00e0 lui m\u00eame sur l'ensemble de mots pas tr\u00e8s reconnu tr\u00e8s t\u00f4t, tr\u00e8s peu de factions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:14) [83%] :\r\nJohn Bolton, extrait de la bande originale du film comme un aimant, sign\u00e9e Bruno Coulais et Akhenaton le film r\u00e9aliste et par acquis et n'a -t-on, on est ici en Direct de Marseille va se retrouver d'ici quelques instants apr\u00e8s cette information routi\u00e8re pour les informations pr\u00e9sent\u00e9es par Laurence Milosevic, voici inforoute. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:30) [77%] :\r\nPlus d'info trafic RTS avec Avia le r\u00e9seau suisse de station- service dans votre r\u00e9gion aviez pouss\u00e9 un chef. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:39) [92%] :\r\nLa circulation s'intensifie sur les autoroutes de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler pour le moment en Suisse al\u00e9manique, suite \u00e0 une surcharge de trafic de forts ralentissements ou des bouchons sont \u00e0 pr\u00e9sent constat\u00e9 sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Berne, Z\u00fcrich, entre l'\u00e9changeur du Wankdorf fait Kirchberg ainsi contre Tenzing ann\u00e9es retraites en direction de Z\u00fcrich en sens inverse, entre l'\u00e9changeur de vigueur Thales celui de Parking n'en direction de Berne et sur l'axe B\u00e2le, Lucerne entre King l'\u00e9changeur de H\u00e4rkingen en direction de Lucerne, dans le canton de Fribourg la route cantonale \u00e0 la hauteur de Crissier est ferm\u00e9e \u00e0 la circulation en raison d'un immeuble en feu, une d\u00e9viation est en place, du c\u00f4t\u00e9 du trafic ferroviaire, la voie entre Morat et Courtepin sur la ligne, Neuch\u00e2tel, Fribourg est interrompue pour le trafic ferroviaire en raison d'un incendie \u00e0 proximit\u00e9 des voies les trains r\u00e9gionaux sont remplac\u00e9s par des bus et la dur\u00e9e du voyage est plus longue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:26) [93%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS d'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:34) [85%] :\r\nMerci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous \u00e9couter si vous nous rejoignez bienvenue \u00e0 vous, je vous rappelle que nous sommes en Direct de Marseille ici au th\u00e9\u00e2tre de la Cri\u00e9e, \u00e0 2 pas du vieux port, sur le port, vue sur la mer, vous, sur cette partie de Marseille toute propre toute r\u00e9nov\u00e9e avec un ciel un petit peu plus charg\u00e9 qu'hier mais qu'il y a quand m\u00eame tout le charme de cette ville m\u00e9diterran\u00e9enne, on va se retrouver d'ici quelques instants, en compagnie de Laurence Milosevic bonjour Laurence mais bonjour, bonjour \u00e0 vous, tout va bien quand mais \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je vous remercie, un titre \u00e0 mettre en avant, peut-\u00eatre, \u00e9coutez bien trop mesquin de promesses, de la part de Barack Obama devant la porte de Brandebourg, promesse de lutter contre le changement climatique, aux \u00c9tats-Unis notamment, il n'y a pas des Spielmann Berliner et c'est qui est pas qui est sage voil\u00e0 exactement, oui c'est permis mieux un diff\u00e9remment disons on va dire \u00e7a comme \u00e7a, on se retrouve, d'ici quelques instants pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:26) [84%] :\r\nLeur avec romandie Point com le portail Internet de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:32) [94%] :\r\n17 heures sur la 1\u00e8re dans Vertigo comme \u00e0 Lausanne, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milosevic bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:37) [93%] :\r\nBonjour, chemise blanche et cravate bleue, Barack Obama a pris la parole devant la porte de Brandebourg, tout \u00e0 l'heure donc, \u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain voudrait r\u00e9duire d'un tiers les arsenaux nucl\u00e9aires d\u00e9ploy\u00e9es tout en maintenant une dissuasion efficace, il souhaite aussi reprendre les n\u00e9gociations avec la Russie, Blandine Milcent, Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:56) [93%] :\r\nS'\u00e9taient d\u00e8s ce matin, c'est donc confirm\u00e9, Barack Obama va proposer \u00e0 la Russie d'accepter de baisser d'un tiers les arsenaux nucl\u00e9aires, il faut en finir avec la mentalit\u00e9 de la Guerre froide, je n\u00e9gocierai avec la Russie, a -t-il dit dans son discours, avant de pr\u00e9ciser qu'il participerait \u00e0 de sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire d'ici \u00e0 la fin de sa l\u00e9gislature, la r\u00e9ponse de Vladimir Poutine ne s'est pas fait attendre, l'homme fort de la Russie, a prudemment d\u00e9clar\u00e9 que Moscou ne tol\u00e9rerait aucun d\u00e9s\u00e9quilibre dans la dissuasion nucl\u00e9aire, autant dire que les n\u00e9gociations futures ne seront pas faciles, dans son discours ou les r\u00e9f\u00e9rences historiques ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, Obama ainsi souvent \u00e9voqu\u00e9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Kennedy et du fameux discours prononc\u00e9 il y a 50 ans, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain cherche \u00e0 faire le lien entre ce pass\u00e9 ou un pr\u00e9sident d\u00e9fendait la libert\u00e9 et le futur qui restent \u00e0 d\u00e9finir, et pour lequel il faut lutter, Barack Obama a ainsi promis que les \u00c9tats-Unis feraient plus d'efforts pour combattre les changements climatiques et il a pr\u00e9cis\u00e9 que la lutte pour la libert\u00e9 passait aussi par la solidarit\u00e9 avec les autres pays du monde, le mur appartient \u00e0 l'histoire, a -t-il dit, enfin, mais nous devons nous aussi faire l'histoire, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:04) [96%] :\r\nEt avant ce discours, Obama a pris soin de souligner le fait que le programme de surveillance prisme de la NSA s'applique exclusivement \u00e0 la lutte contre le terrorisme et contre le trafic d'armes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a aussi rappel\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 fermer la prison de Guantanamo fermer Guantanamo montrerait que nous abandonnons cette mentalit\u00e9 de guerre perp\u00e9tuelle, reconna\u00eet -t-il mais Obama explique que les r\u00e9sistances au Congr\u00e8s ont jusqu'ici un peu compliquer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:32) [95%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne se pr\u00e9occupe de la croissance et de l'emploi des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:36) [93%] :\r\nCertaines r\u00e9gions en Europe connaissent connaissent une situation d'urgence sociale, constate son pr\u00e9sident Jos\u00e9 Manuel Barroso globalement dans l'Union, rappelle le taux ch\u00f4mage des jeunes fr\u00f4le les 24 pourcent,, la Commission demande aux \u00c9tats membres une nouvelle impulsion dans une semaine, se tiendra un sommet consacr\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9licat sujet, sans surprise, la commission de l'\u00e9conomie du National maintient sa d\u00e9cision de refuser l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur la Lex USA elle a auditionn\u00e9 5 conseillers f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s- midi tous r\u00e9affirment leur soutien, mais la commission a approuv\u00e9 la d\u00e9claration qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tout mettre en oeuvre pour r\u00e9gler le probl\u00e8me entre les banques suisses et les \u00c9tats-Unis, Christophe Darbellay et le pr\u00e9sident de cette commission. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:16) [87%] :\r\nL'acceptant ceux de l'\u00e9conomie suisse et pas tr\u00e8s grande, ni dans la politique, ni dans la population de la Suisse, la tonalit\u00e9 pas bien accept\u00e9es mais la comp\u00e9tence dans les dossiers est tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:31) [91%] :\r\nOn s'est tromp\u00e9 d'introduction va changer d'introduction voulu bien ceci c'\u00e9tait vous en venez d'entendre la voix de int\u00e9resse l'un des vice- pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises qui reconna\u00eet que des t\u00eates tombent \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Pascal Gentinetta s'en va avec effet imm\u00e9diat \u00e0 la fin ao\u00fbt, ce sera au tour du pr\u00e9sident Rodolphe Verly, on change les personnes on change aussi la strat\u00e9gie \u00c9conomie Suisse tant en effet vers plus d'humilit\u00e9 et du coup on \u00e9coute Rams\u00e8s le vice- pr\u00e9sident, l'un des vice- pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des accords d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:03) [88%] :\r\nL'acceptant ceux de l'\u00e9conomie suisse et pas tr\u00e8s grande, ni dans la politique, ni dans la population de la Suisse, la tonalit\u00e9 est pas bien accept\u00e9 mais la comp\u00e9tence dans les dossiers est tr\u00e8s grande, reconnaissait avoir \u00e9t\u00e9 arrogant, pas suffisamment modeste, trop acad\u00e9mique, oui, ce sont, ce sont des caract\u00e9ristiques qui nous avons \u00e9cout\u00e9 et entendu dans la, analyse de la situation et l\u00e0 il faut trouver des solutions, mais c'est pas tellement, il faut \u00eatre un peu plus modeste, il faut \u00e9couter mieux et je suis convaincu que on va trouver une bonne solution pour \u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:41) [90%] :\r\nDes propos recueillis par heure ou Wenger \u00e7a et je vous propose d'entendre maintenant Christophe Darbellay donc par rapport \u00e0 la commission du National qui a approuv\u00e9 la d\u00e9claration qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tout mettre en oeuvre donc pour r\u00e9gler le probl\u00e8me, banques suisses et l'est -ce \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:55) [91%] :\r\nCette d\u00e9claration, elle est n\u00e9cessaire pour que les USA n'interpr\u00e8te pas le nom du Parlement suisse comme un refus d'entr\u00e9e en mati\u00e8re c'est qu'elle, de mani\u00e8re \u00e0 pas trop exciter les \u00c9tats-Unis qui pourrait assez rapidement de mani\u00e8re d\u00e9monstrative mettre en accusation une ou plusieurs banques suisses avec des cons\u00e9quences extraordinairement n\u00e9gatives pour la Suisse, et \u00e7a, c'est la volont\u00e9 de ceux qui ont un peu mauvaise conscience qui veulent dire non mais qui veulent pas tout \u00e0 fait dire non et qui essaient de se sauver, comme \u00e7a, on est en train de sauver la face. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:24) [95%] :\r\nDonc sans cette loi, le risque d'une attaque d'une plainte p\u00e9nale contre une banque suisse reste entier. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:28) [95%] :\r\nAlors le risque d'une plainte en d\u00e9monstration de la col\u00e8re de la part des \u00c9tats-Unis reste entier, peut-\u00eatre qu'on peut un tout petit peu de r\u00e9duire avec cette d\u00e9claration d'intention mais dans le fond, on leur a dit non \u00e0 la fin, il faudra assumer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:43) [95%] :\r\nChristophe Darbellay avec Esther, Coco et le d\u00e9bat sur la Lex USA se poursuit en ce moment m\u00eame au Conseil national, cette spectaculaire attaque contre le bureau du Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement \u00e0 Mogadiscio les insurg\u00e9s islamistes somaliens shebab ont lanc\u00e9 un assaut contre le principal complexe des Nations unies dans la capitale somalienne, il y a au moins 15 victimes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:06) [89%] :\r\nEt le visionnaire, Claude Nobs s'r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 titre posthume. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:09) [92%] :\r\nOui, les archives un brandissent Audio et les bandes vid\u00e9o font partie d\u00e9sormais du Patrimoine mondial de l'Unesco \u00e0 l'enseigne de la m\u00e9moire du monde cette collection contient plus de 100000 heures de concert num\u00e9ro 5 mondial Rafa\u00ebl Nadal participera au tournoi de Wimbledon avec ce grand rendez- vous \u00e0 Londres du 24 juin au 7 juillet et la gr\u00eale a caus\u00e9 de sacr\u00e9s d\u00e9g\u00e2ts hier soir \u00e0 Z\u00fcrich et dans l'est de la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral rien qu'\u00e0 Z\u00fcrich, l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance b\u00e2timent \u00e9value la facture \u00e0 environ 15 millions de francs, on apprend aussi que la saison touristique s'ouvre dans le chaos au sud- ouest de la France, une partie de cette r\u00e9gion est menac\u00e9e d'inondation apr\u00e8s une crue exceptionnelle dans les Pyr\u00e9n\u00e9es et en Suisse romande, \u00e0 quand les orages \u00c9ric Faucher. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:56) [92%] :\r\nFin de journ\u00e9e, soir\u00e9e instable en Suisse romande avec des orages possibles encore notamment le long du Jura et sur la joie demain un changement de temps, un ciel nuageux avec des orages et des averses plus nombreuses de l'apr\u00e8s- midi, orages violents possibles sur le nord des Alpes et de fortes pr\u00e9cipitations localement abondantes sur le Valais dans plus frais 18 \u00e0 20 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et les maxima de 23 \u00e0 28 vendredi, samedi et dimanche, ciel changeant avec une alternance d'averses et le quelques \u00e9claircies 25 degr\u00e9s au plus, vendredi 24 samedi et 21 dimanche la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:28) [80%] :\r\nAvec Devillard du photocopieur, \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents, donc on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:35) [90%] :\r\nMerci Laurence, on vous retrouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres \u00e0 trouver tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:40) [72%] :\r\nTout est ressenti comme qu'on dirait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:44) [84%] :\r\nDe Marseille depuis le th\u00e9\u00e2tre de la Cri\u00e9e en compagnie de William Benedetto, le directeur du cin\u00e9ma de l'Alhambra nous parlons avec lui, cin\u00e9ma de Marseille 2013 et comment \u00e9voquer Marseille sans cin\u00e9ma sans parler Gu\u00e9diguian je crois que c'est comme \u00e7a qu'on d\u00e9cide \u00e0 Sarcelles Wolf, Robert Gu\u00e9diguian, Robert Gu\u00e9diguian apr\u00e8s leur Robert nous allons partir \u00e0 l'Estac je crois savoir oui \u00e0 Benedetto que vous- m\u00eame organis\u00e9 \u00e0 tour de l'Estaque, sur les traces de Gu\u00e9diguian, on appelle \u00e7a des des visites guid\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:15) [86%] :\r\nOui et lieux de tournage puisque Robert a tourn\u00e9 5 films \u00e0 l'Estaque, il va pas tout ce qu'on allait la tourn\u00e9e 5 et il se trouve que ce parcours permet en fait de, de, de visiter l'Estac d'une autre fa\u00e7on, dans son rapport entre la fa\u00e7on dont Robert l'a mis en sc\u00e8ne dans ses films, et aussi ce qu'est l'Estac aujourd'hui et cette visite se termine au cin\u00e9ma alors moi qui a aussi \u00e9t\u00e9 un des lieux support des des tournages de Robert, donc c'est une une une une une exp\u00e9rimentation de Ghost et peut-\u00eatre qu'on poursuivra les ann\u00e9es d'apr\u00e8s si \u00e7a si \u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:43) [89%] :\r\nRapha\u00ebl comme vous n'en faites qu'\u00e0 votre t\u00eate, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous passer des services de William Benedetto oui vous \u00eates parti tout seul \u00e0 l'Estac \u00e0 la recherche de Robert Gu\u00e9diguian. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:51) [87%] :\r\nNe le prenez pas personnellement, oui, \u00e9coutez, je me suis dit b\u00eatement que forc\u00e9ment, c'\u00e9tait \u00e0 l'Estaque, j'allais pouvoir trouver Robert Gu\u00e9diguian puisqu'il y a beaucoup tourn\u00e9, donc forc\u00e9ment le signal de l'\u00c9tat qui se trouve \u00e0 l'Estac h\u00e9 ben non, j'ai vite d\u00e9chant\u00e9 jouer sur trouver finalement \u00e0 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Marseille dans une petite Caption paradisiaque du nom de mes gens, et c'est l\u00e0 que j'ai pu trouver la tani\u00e8re du cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:17) [81%] :\r\n\u00e0 la recherche de Robert Gu\u00e9diguian, vous savez o\u00f9 je peux trouver. \r\nMais Jean pas de Nogent, un panneau j'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:35) [67%] :\r\nC'est encore faire ONU Kofi, vous avez un guide pour tuer d'avoir une semaine dans le pays des Massa\u00ef c'est au pied du. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:46) [61%] :\r\nC'est donc \u00e0 mes gens grand m\u00e9chant. \r\nC'est paradisiaque, c'est compl\u00e8tement perdu, d'ailleurs il y a aucun bruit et m\u00eame pas de r\u00e9seau pour les. \r\nVous habitez ici, c'est vrai pour la radio, je recherche Robert Gu\u00e9diguian qui habitaient ici, vous savez o\u00f9 il habite, Robert Gu\u00e9diguian \u00e7a on on tire, voil\u00e0, on fera le point en droit, toi je \u00e7a apr\u00e8s le pont \u00e0 gauche c'est amusant de voir \u00e7a, on les voit sous le viaduc, \u00e0 gauche je crois mais je ne vois c'est marqu\u00e9 sur la bo\u00eete oui bonjour monsieur, je peux vous d\u00e9ranger 2 secondes, je cherche, Robert Gu\u00e9diguian, il habite juste ne peut plus haut, Tainmont un peu, je voulais le fasse savoir. \r\nOui, c'est le c\u00f4t\u00e9 le dos d'un. \r\nLe portail apr\u00e8s la d'accord juste apr\u00e8s, merci, vous le connaissez personnellement, oui, oui, oui, mais de la calandre, c'\u00e9tait le bon Cop\u00e9 h\u00e9 bien que \u00e7a ne va lui et sa femme, actuellement vous habitez ici. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:50) [66%] :\r\nPour la piscine, architecte doit d\u00e9truire quoi qu'est -ce qui veut qu'on trouve, c'est qu'on va payer un loyer merde et Jean-Marc Four, qui 7 heures voil\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:06) [72%] :\r\nJe suis \u00e0 la recherche de Robert Gu\u00e9diguian, il para\u00eet qu'il habite ici est -ce que peut l'aider \u00e0 le trouver, puisque tout je pour oui, je le connaissais personnellement ben oui parce que j'ai vu qu'on habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais je pense pas qu'il soit le paquet en tournage, oui, oui, peut-\u00eatre pas le jeu, donc je pense m\u00eame qu'il va vous tuer peut donc juste et voyez si \u00e0 quelqu'un, c'est le la maison de la rue apr\u00e8s apr\u00e8s le pont avec. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:31) [56%] :\r\nLui donner votre travail mais les jobs 15 la \u00e0 une famille Martin alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:43) [78%] :\r\nBen sur la bo\u00eete aux lettres, c'est \u00e9crit, j'ai elle Terek et je suis \u00e0 la rue du Tir cul il y a personne \u00e0 part, comme je guigner un peu, je vois une bouteille pos\u00e9e sur la table avec une petite terrasse toute sympa, des feuilles de vigne mais on paye pas de mine, c'est tout petit, c'est charmant moment voil\u00e0 moi j'aurais trouv\u00e9 o\u00f9 ils habitent, vous laisse -moi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:08) [52%] :\r\nA la tenue du oui comme quoi qui a les couilles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:18) [77%] :\r\nQu'est -ce que vous avez retenu de rentrer le portail finira, j'ai essay\u00e9 d'escalader je sinon j'irais pas jusque -l\u00e0, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, mais Jean qu'est, est-ce que c'est, c'est Beverley Hills ici. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:30) [92%] :\r\nAh non, non, \u00e7a ressemble \u00e0 un village de p\u00eacheurs italiens je j'ai une version du tout hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:35) [84%] :\r\nOui, oui, c'est une, c'est une des calanques de la c\u00f4te bleue donc le de l'autre c\u00f4t\u00e9 des des calanques de 2 cas de Cassis et au nord de la ville apr\u00e8s l'Estaque, donc c'est pas tr\u00e8s loin de l'Estaca en fait, vous \u00eates, vous, de Robert Gu\u00e9diguian non, moi je suis \u00e0 l'Estac quand m\u00eame oui, donc je suis pas mais j'en mets mes gens oui c'est une calanque assez paradisiaque et peu de maisons il faut il faut la trouver, il faut y arriver, voil\u00e0, c'est un, c'est un lieu de vill\u00e9giature assez id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:03) [76%] :\r\nAlors un myst\u00e8re demeure -ce que donc Gu\u00e9diguian villa ou est -ce qu'il est \u00e0 Paris, entre ces 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:07) [86%] :\r\nIl est en prison, d'ici il y a entre les 2, oui, l\u00e0 en ce moment, ils sont en tournage de de du prochain long m\u00e9trage s'appelle aussi l'Ariane, donc il est voil\u00e0, ils ont, ils ont des horaires de tournage assez assez \u00e9norme, je pense que c'est pour \u00e7a qu'il y \u00e9tait pas, mais il est plut\u00f4t il est plut\u00f4t sur entre Paris et et mais j'en \u00e9t\u00e9, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:24) [89%] :\r\nEst -ce que ce Gu\u00e9diguian dont on parle, c'est l'homme le plus important du cin\u00e9ma Marseille et depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:31) [90%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, incontestablement, oui, avec ce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aussi de nul n'est proph\u00e8te en son pays, \u00e0 Marseille, encore moins qu'ailleurs, donc \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aussi des jalousies, des, des, des gens qui ne supportent plus, etc, etc, mais je pense que c'est aujourd'hui une figure incontournable de du cin\u00e9ma Marseille et la r\u00e9trospective permet quand m\u00eame, avec ses 17 films dont 15 tourn\u00e9 \u00e0 Marseille, c'est un peu une histoire cin\u00e9matographique unique dans, dans, dans, dans le monde, de prendre la la la la mesure d'un territoire de comment il a \u00e9volu\u00e9 pendant 30 ans, et \u00e7a, c'est le cin\u00e9ma de Robert qui qui qui le racontez, de ce point de vue -l\u00e0, il est effectivement le lui- m\u00eame dit que Marseille et son langage donc donc oui c'est, c'est le cin\u00e9aste, qui est un peu incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:13) [88%] :\r\nEst ce qu'on voit Marseille chang\u00e9 au fil du temps avec cette r\u00e9trospective Gu\u00e9diguian est -ce que on a une image de Marseille que l'on voit bouger parce que cette ville et ce qui nous l'a montr\u00e9 en train de muer de se transformer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:25) [89%] :\r\nOui, moi je trouve que c'est un des aspects les les les plus int\u00e9ressantes de, de, de voir et revoir les films, dans le cas de la r\u00e9tro, c'est de prendre la mesure de ce qui a chang\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8tement les les premiers films \u00e0 l'Estaque, montre le l'Estac avec encore des usines, les gens d'aujourd'hui en du mal, du mal \u00e0 imaginer, mais il y avait au bord de l'eau des usines immenses chimique, etc, etc, voil\u00e0, on les voit dans les dans derni\u00e8re \u00e9t\u00e9 le le 1er long m\u00e9trage de Robert et et on voit aujourd'hui quand on regarde les neiges du Kilimandjaro est son dernier long m\u00e9trage en date qui se trouve aussi \u00e0 certains endroits qui sont l\u00e0 et que tout a chang\u00e9, quoi, de ce point de vue -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on est pass\u00e9 d'une ville industrielle \u00e0 une ville est ce qu'elle deviendra une ville de vill\u00e9giature et que bon, si tout \u00e7a est un est un vrai d\u00e9bat, mais en tout cas les usines ne sont plus l\u00e0, \u00e7a c'est c'est clair et \u00e7a, le cin\u00e9ma d'Robert le montre aussi \u00e0 travers ce qu'il raconte de la classe ouvri\u00e8re et et de comment elle a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:11) [86%] :\r\nEst -ce qu'on sait ce que pense Robert Gu\u00e9diguian de Marseille 2013 est ce que vous, vous le savez William Benedetto. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:17) [89%] :\r\nMais je pense qu'il est tr\u00e8s, il est tr\u00e8s honor\u00e9 qu'on fasse \u00e7a tout r\u00e9trospective dans ce cadre -l\u00e0, parce que c'est quand m\u00eame une une c'est pas rien pour quelqu'un comme lui de l'Alhambra, c'est le cin\u00e9ma, o\u00f9 il venait quand il \u00e9tait petit, il va se retrouver avec 17 films qu'il a r\u00e9alis\u00e9 montrer dans ce cin\u00e9ma bon, tout ne se joue pas Alhambra donc l'id\u00e9e qu'il est des rendez- vous \u00e0 la cri\u00e9e, c'est aussi pour voil\u00e0 pour essayer d'exister \u00e0 l'\u00e9chelle de la vie, il va y avoir aussi dessiner une grande s\u00e9ance de cin\u00e9ma en plein air, par exemple au au \u00e0 la gare Saint-Charles sur le sur les escaliers, donc je crois qu'il est, il est tr\u00e8s honor\u00e9 et tr\u00e8s voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente quelque chose de tr\u00e8s important pour lui que ce rendez- vous, c'est la 1\u00e8re fois qu'on va voir les films restaur\u00e9s, num\u00e9ris\u00e9s etc etc, donc de ce point de vue -l\u00e0 qui voil\u00e0 et je pense qu'il est et qui trouve \u00e7a plut\u00f4t bien et moi je crois qu'il a plut\u00f4t envie de toute fa\u00e7on que que Marseille bouge que Marseille se sortent un peu des probl\u00e8mes dans lesquels dans lesquels elle est englu\u00e9e \u00e0 ce que 2013 le permettra, vraiment on on le saura plus tard, mais de toute fa\u00e7on, voil\u00e0, je pense que la la la la la culture aujourd'hui repr\u00e9sente beaucoup et Marseille 2013 est un moment un peu fort par rapport \u00e0 \u00e7a, mais c'est trop t\u00f4t pour savoir si, si, au final, \u00e7a \u00e7a aboutira vraiment \u00e0 \u00e0 des choses plus que positive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:24) [84%] :\r\nC'est un cin\u00e9aste de 2 clans, 2 familles Gu\u00e9diguian, on le sait bien, on conna\u00eet pratiquement tous les acteurs avec lesquels il un en particulier, qui est assez \u00e9tonnant, il s'appelle G\u00e9rard Meylan et on va en parler avec vous, dit Syrie certes r\u00e9ticent, G\u00e9rard Meylan l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:39) [80%] :\r\nOui ce G\u00e9rard Meylan laqu\u00e9 d'origine suisse a, je le pr\u00e9cise en passant mon lointaine mais pas immigrants immigr\u00e9, fils d'immigr\u00e9 ici \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:46) [89%] :\r\nOui ce G\u00e9rard Meylan, il a une particularit\u00e9, c'est qu'il a toujours eu une job dans sa vie n'\u00e9tait pas que l'acteur si je puis dire et c'est clair que vous connaissez depuis tr\u00e8s longtemps et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de le retrouver G\u00e9rard Meylan pour lui poser quelques questions et notamment sur le fait qu'il est un des acteurs r\u00e9current des films de Gu\u00e9diguian. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:06) [91%] :\r\nAlors on se trouvait au bar de la rade, qui est un des premiers livres 30 \u00e2ge de Robert Gu\u00e9diguian, qui est \u00e0 2 pas de son propre appartement et je voulais simplement demander qu'est -ce que \u00e7a du fait d'avoir quasiment l'int\u00e9gralit\u00e9 de sa vie qui est document\u00e9 au cin\u00e9ma qui va d\u00e9filer sur un grand \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:20) [89%] :\r\nC'est une particularit\u00e9 de du cin\u00e9ma du Gu\u00e9diguian d'avoir pendant 30 ans ou un peu plus m\u00eame maintenant travailler avec Tom, groupe d'acteurs qui sont les m\u00eames depuis ces 17 films et donc, \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame au-del\u00e0 de l'oeuvre cin\u00e9matographique, une grande partie de notre vie qui est racont\u00e9e \u00e0 travers ce cin\u00e9ma- l\u00e0 quoi le temps qui passe, c'est aussi un d\u00e9lai motif des histoires que raconte Robert Gu\u00e9diguian et donc du point 0 ou de ce 1er point en tout cas, derni\u00e8re \u00e9tait en 1980 jusqu'\u00e0 aujourd'hui o\u00f9 on tourne son 18\u00e8me long m\u00e9trage quand m\u00eame et donc c'est assez quand m\u00eame \u00e9mouvant en tant que acteur de ce cin\u00e9ma- l\u00e0, de se voir sur les \u00e9crans mais aussi \u00e9mouvant d'\u00eatre reconnu un petit peu parce qu'une r\u00e9trospective, c'est aussi d'un coup, la reconnaissance des spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:47:15) [93%] :\r\nD'incarner des des personnages dans ce cin\u00e9ma de Robert Gu\u00e9diguian est -ce que \u00e7a fait de vous, petit \u00e0 petit aussi un personnage dans votre propre relation par vos amis qui sont aussi vos partenaires de cin\u00e9ma vis-\u00e0-vis de la population de la ville o\u00f9 vous habitez les stocks. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:30) [87%] :\r\n\u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait avoir chang\u00e9 une attitude, un mois, mais pas du tout, moi j'ai toujours eu tendance \u00e0 d\u00e9mystifier un petit peu le que les acteurs portent un g\u00e9n\u00e9ral parce que je suis un peu atypique, c'est vrai que j'ai rapidement n'\u00e9tait plong\u00e9e dans un monde de le monde du r\u00e9el \u00e0 l'h\u00f4pital, puisque j'ai men\u00e9 une carri\u00e8re d'infirmer ce Cannes 2008, une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e et donc d'avoir la vision de ce que peut-\u00eatre aussi la mis\u00e8re humaine, au niveau de la maladie, la souffrance et m\u00eame la mort pr\u00e9coce, je dirais c'est \u00e7a met les pieds sur terre et donc on a une vision un peu plus relative ou un peu, on ne peut moins importante de ce que peut \u00eatre un acteur donc face au gens, j'ai toujours une tendance \u00e0 \u00eatre, je l'ai dit, entre guillemets, normale, \u00e0 ne pas changer et je crois qu'il je suis arriv\u00e9, donc moi pour \u00e0 l'Estaque, souvent m'appelle ou Marius ou Gilbert Aubert, etc, alors que c'est pas du tout mon nom, c'est toujours en r\u00e9f\u00e9rence par rapport au film, mais toujours dans une attitude de simplicit\u00e9 et c'est ce que je recherche le matin vous vous r\u00e9veillez vous savez qui vous \u00eates, vous savez comment vous appelez absolument, donc j'ai pas la grosse t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:39) [85%] :\r\nLe fait d'avoir men\u00e9 une double carri\u00e8re c'est un choix qui \u00e9tait due au fait que vous avez pas forc\u00e9ment cru m\u00e9tiers professionnels de com\u00e9diens et d'acteurs, c'est un choix qui est politique aussi, ou de vouloir travailler dans le social, m\u00e9dical qu'est -ce qui a pr\u00e9valu dans dans. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:56) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que moi j'ai toujours eu comme vision le le le site du site du cin\u00e9ma et de l'acteur comme une activit\u00e9, un petit peu \u00e9gocentrique un peu personnelle quand m\u00eame plaisir personnel et j'avais choisi un m\u00e9tier parce que j'avais, j'avais envie d'\u00eatre utile \u00e0 quelque chose, quoi, il me semblait que d'\u00eatre soign\u00e9 \u00e0 monsieur l'h\u00f4pital c'\u00e9tait en relation directe avec quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s valorisant, je me suis aper\u00e7u quand m\u00eame que, \u00e0 partir de Marius et Jeannette, le cin\u00e9ma pouvait aussi amener quelque chose aux jeunes du r\u00eave par l'imaginaire chez les jeunes, \u00e7a pouvait les aider aussi \u00e0 d\u00e9passer certains probl\u00e8mes et c'est vrai que j'ai re\u00e7u tellement de lettres on me remercier d'avoir fait ce film et que \u00e7a aider certaines personnes \u00e0 vivre \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai chang\u00e9 d'optique et je me suis dit au fond le cin\u00e9ma aussi et surtout le cin\u00e9ma de Gu\u00e9diguian beaucoup beaucoup de choses aux gens, quoi qu'il y avait une un regard introspectif, c'est-\u00e0-dire que l'incarnation de ces personnages pouvaient \u00eatre aussi prise en compte par les gens qui les regarder le cin\u00e9ma de de Gu\u00e9diguian, c'\u00e9tait un cin\u00e9ma engag\u00e9 bah militaro- c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas une solution \u00e9vidente dans ce cin\u00e9ma mais par le questionnement qui propose quand m\u00eame toujours un regard vers l'avant et de l'optimisme. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:11) [90%] :\r\nLe fait d'avoir tourn\u00e9 des personnages marseillais dans diff\u00e9rents endroits de Marseille avec des m\u00e9tiers diff\u00e9rents, parfois gardien de chantier ou truands \u00e0 la retraite, \u00e0 la longue est -ce que \u00e7a aussi modifier votre vision de votre ville. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:24) [83%] :\r\nBen je sais pas si \u00e7a a chang\u00e9 la vision de Marseille mais ce qui est certain, c'est que 30 ans de de vie \u00e0 travers le cin\u00e9ma c'est aussi voir une ville qui mute, c'est une ville aujourd'hui, qui a perdu son caract\u00e8re ouvrier populaire par exemple qui, qui a, qui se tournent davantage vers vers le tourisme vers un accueil plus vers les loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:44) [86%] :\r\nGerm\u00e9 dans dans les personnages des films de Robert Gu\u00e9diguian, parfois on se jure \u00e0 jamais qu'on ne trahira pas ou qu'on fera si dans 20 ans qu'on sera toujours cela, est ce que vous saviez en 85, vous signez un bail pour 30 ans de cin\u00e9ma avec la m\u00eame \u00e9quipe, o\u00f9 c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:00) [88%] :\r\nNon, non c'est Casar\u00e8s totale, mais bon, c'est vrai que le hasard fait bien les choses, quoi, mais bon, les premiers surpris de de cette histoire de cette aventure de ce qui nous arrive au fond c'est c'est nous, hein, les premiers surpris. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:13) [76%] :\r\nEt voil\u00e0 donc les sur les navettes depuis pour l'Estac, allez, directeur de Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:22) [82%] :\r\nCar, vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 l'Estac en effet chez lui au port du voile effectivement de a bien chang\u00e9 : il y a m\u00eame des Chinois mais \u00e0 en d\u00e9battre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:30) [90%] :\r\nWilliam Benedetto est notre invit\u00e9, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 18 heures il y a, Benedetto d'ici quelques minutes, une dizaine de minutes on passera en revue toute une s\u00e9rie de films Marseille et vous participerez avec nous \u00e0 cette \u00e0 \u00e0 ce d\u00e9bat autour du cin\u00e9ma, Marseille et nous accueillerons \u00e0 cette occasion, C\u00e9dric Coppola qui est critique cin\u00e9ma \u00e0 la Marseillaise, qui est le 2\u00e8me journal Marseille et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son rival, la Provence, ce qu'on a entendu dans les propos de G\u00e9rard Meylan, c'est aussi, c'est aussi un propos tr\u00e8s politique, on sait que Meylan et Gu\u00e9diguian, vous me direz si je me trompe parce que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:06) [77%] :\r\nEn 69 ils ont form\u00e9 les premi\u00e8res Jeunesses communistes de de de stocks peut-\u00eatre qui vous ont d'ailleurs contact\u00e9 c'\u00e9tait pour \u00e7a, je ne sais pas, moi, j'\u00e9tais pas c'\u00e9tait pas \u00e0 peu pr\u00e8s, mais c'est \u00e0 peine pour eux, il n'est jamais trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:21) [88%] :\r\nC'est ainsi que ce sont des gens qui sont tr\u00e8s engag\u00e9s politiquement encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:25) [87%] :\r\nOui, mais de du d'une autre fa\u00e7on et je pense dans surtout dans un questionnement ce ce que disait Robert pour pour son dernier film Les neiges du Kilimandjaro c'est voil\u00e0 comment comment chacun, chacune, on on se questionne sur ce que nous ce que nous sommes devenus pour Robert, ce qui est un personnage qui a beaucoup compt\u00e9 compter pour Robert c'est le p\u00e8re de 2, G\u00e9rard Meylan qui \u00e9taient instituteurs qui \u00e9tait communiste, il le, il le dit tr\u00e8s tr\u00e8s souvent et et je pense que tout vient beaucoup de l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait \u00e0 la fois quelqu'un d'engag\u00e9, c'\u00e9tait aussi un instituteur donc militant, mais voil\u00e0, qui qui s'adressait \u00e0 tout le monde et et je sais que \u00e7a a beaucoup compt\u00e9 dans le dans le parcours de Robert et je crois qu'aujourd'hui, aujourd'hui, la, la, la question de comment se positionner politiquement et et tr\u00e8s compliqu\u00e9 dans le dans le paysage actuel et et au vu de ce que dit G\u00e9rard de l'\u00e9volution de Marseille \u00e0 2 voil\u00e0 qu'est -ce qu'on accepte qu'est -ce qu'on n'accepte pas, on peut pas non plus fantasmer le pass\u00e9 et ne tour j'ai pass\u00e9, donc voil\u00e0, donc il faut \u00e0 la fois voil\u00e0 fait essayer de tenir compte de ses racines de de cette histoire parce qu'elle est effectivement elle impr\u00e8gne le le le la la vie Marseillaise un quartier comme l'Estaque ne peut pas se comprendre si on n'a pas cette histoire- l\u00e0, mais aujourd'hui oui son son cin\u00e9ma, je pense que les les les neiges du Kilimandjaro, met en sc\u00e8ne une histoire qui qui interpelle chaque dans voil\u00e0 dans le rapport \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:37) [90%] :\r\nC'est s\u00fbr, et le grand port situ\u00e9 le le l'histoire tr\u00e8s tr\u00e8s simplement, c'est l'histoire d'un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical qui doit tirer au sort les noms de ceux qui seront g\u00e9r\u00e9s oui et il se trouve qu'il tire son nom du chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:49) [90%] :\r\nIl tire son nom du chapeau et tire, c'est aussi celui d'un jeune ouvrier qui va commettre voil\u00e0 un acte r\u00e9pr\u00e9hensible, donc c'est \u00e7a questionne aussi la famille, c'est-\u00e0-dire la famille comme le lieu o\u00f9 il y a plus de solidarit\u00e9, c'est aussi \u00e7a que raconte les neiges du Kilimandjaro c'est c'est et qu'est -ce qu'on fait avec \u00e7a, parce que qu'est -ce qui pousse des jeunes gens \u00e0 commettre des actes pareils qui aurait \u00e9t\u00e9 impensable il y a 30 ans, ben voil\u00e0, l'\u00e9nergie Kilimandjaro nous interpelle chacun en disant quand est -ce qu'on est capable ou pas de de voil\u00e0 de sortir un peu de, de, de nos certitudes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:17) [84%] :\r\nC'est un cin\u00e9ma qui, donc, selon vous, reste encore tr\u00e8s engag\u00e9e, tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement, d'une autre fa\u00e7on que les tout premiers, film de Robert Gu\u00e9diguian, c'est un peu ce que je comprends comment ce ce cin\u00e9ma l\u00e0 est -il per\u00e7u par les Marseillais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:31) [90%] :\r\nMais comme je le disais tout \u00e0 l'heure de fa\u00e7on tr\u00e8s il y a des adeptes, il y a des gens qui ne supportent plus, au bout d'un moment, et qui ont l'impression, voil\u00e0, avec ce c\u00f4t\u00e9 c'est toujours les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:41) [85%] :\r\nC'\u00e9tait, je crois, de l'aspect politique, parce que la la la la politique tient une place disons assez importante et particuli\u00e8res, comme dans toutes les villes du sud de la France, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:48) [88%] :\r\nPas s\u00fbr que ce soit de ce point de vue -l\u00e0 que que le cin\u00e9ma d'Robert soient appr\u00e9hend\u00e9s aujourd'hui enfin on femme \u00e0 me tromper, moi je crois qu'il y a, il y a, il y a ce que il y a ce que disait G\u00e9rard dans ce que \u00e7a produit chez les gens, c'est les spectateurs s'esp\u00e8ce de de pour ceux qui s'y retrouver dans l'impression que c'est leur histoire que c'est leur vie, moi j'ai des gens qui habitent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Alhambra mois qui ont suivi cette histoire de du cin\u00e9ma, de Robert Gu\u00e9diguian qui vont venir voir des films de la r\u00e9tro comme comme s'ils allaient \u00e0 l'\u00e9glise en fait comme si c'\u00e9tait venir se r\u00e9interroger de, de, de l\u00e0 o\u00f9 ils sont et qu'ils sauront quoi donc, je pense que c'est quelque chose de beaucoup plus humain que politique, au sens \u00e9troit du terme, c'est que cette histoire humaine entre eux oui elle elle interpelle aussi je crois chacun sur sur sur leur rapport \u00e0 la famille et aux amis qui est quelque chose qui compte beaucoup \u00e0 Marseille ce ce ce ce rituel pense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:34) [84%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, j'ai parl\u00e9 de clans tout \u00e0 l'heure et de familles mais on pense effectivement \u00e0 ces familles de cin\u00e9ma italien aussi tout \u00e0 fait, on sait bien que il y a tout un pan du cin\u00e9ma italien de l'apr\u00e8s- guerre, et en particulier ceux ce cin\u00e9ma tr\u00e8s burlesque ou revendicatif des ann\u00e9es 60 qui \u00e9taient toujours teint\u00e9e d'ironie, de cynisme et qui donc pointer un regard politique sur l'Italie de l'\u00e9poque, je pense aux monstres notamment, c'est un cin\u00e9ma de famille oui tout le monde se connaissait ou les enfants des acteurs ont vu et ont c\u00f4toy\u00e9 tout ce que le cin\u00e9ma de l'apr\u00e8s- guerre dans cette, dans ce petit carr\u00e9 la compt\u00e9 de 2 vedettes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:07) [86%] :\r\nOui, oui, apr\u00e8s il dans son rapport, \u00e0 Marseille, voil\u00e0, il les fait jeudi l'effet aussi de, de, de, de, il est reconnu comme \u00e9tant le sp\u00e9cialiste cin\u00e9ma \u00e0 Marseille, apr\u00e8s je pense qu'il est important aussi qu'aujourd'hui naissent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette aventure du nouveau regard une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9voiler voyez pointer oui, moi je pense que il y a les lieux il y a les cin\u00e9astes qui sont l\u00e0, c'est pas forc\u00e9ment simple pour eux parce que Gu\u00e9diguian et peut-\u00eatre une une ombre un peu, un peu, enfin voil\u00e0 une une esp\u00e8ce de montagne, voil\u00e0, il fait du fait de l'ombre et et et c'est vrai que, voil\u00e0 ce que je disais sur ce pays tr\u00e8s centralis\u00e9s qu'est la France, pas forc\u00e9ment beaucoup de place \u00e0 d'autres aventures pour pleine raison hein, donc voil\u00e0, peut-\u00eatre que ce qui est ce qui peut \u00eatre int\u00e9ressant aujourd'hui, c'est comment, comment \u00e0 un moment donn\u00e9, une des r\u00e9alisateurs plus jeunes vont venir un peu titiller tout \u00e7a quoi, c'est plut\u00f4t de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant apr\u00e8s moi je pense que le le le le ce cin\u00e9ma l\u00e0 reste une r\u00e9f\u00e9rence et si on on a l'occasion de red\u00e9couvrir ses premiers films qui sont les moins connus, on se rendront compte qu'il tous ses premiers films porteurs une approche tr\u00e8s d\u00e9senchant\u00e9, si j'\u00e9tais jeune \u00e0 l'\u00e9poque, mais d'un point du politique, c'est beaucoup plus d\u00e9senchant\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chie et mature qu'aujourd'hui, et c'est des films tr\u00e8s fort, de ce point de vue l\u00e0 mais ils sont pas du tout pour moi en tout cas, militants ont engag\u00e9 au sens on revendique l'assiduit\u00e9 Ang\u00e9li raconte plut\u00f4t une jeunesse des ann\u00e9es 80 qui qui ne voit pas d'avenir qui ne peut plus travailler dans le dans dans l'industrie, ce film raconte tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:27) [85%] :\r\nWilliam Benedetto est notre invit\u00e9, vous \u00eates le directeur des cin\u00e9mas d'Alhambra ici \u00e0 Marseille, situ\u00e9 dans les quartiers nord, nous sommes toujours nous en Direct du Th\u00e9\u00e2tre de la Cri\u00e9e on va \u00e9couter Turner Cody Collomp entendent dans la beaut\u00e9 r\u00e9sonne dans la bande originale d'un proph\u00e8te, le film de Jacques Audiard, dont une partie se d\u00e9roule \u00e0 Marseille et dans sa jambe minuscule partie on est bien d'accord, il y aura apr\u00e8s une info routes on retrouvera Laurence Milosevic pour le rappel des titres, mais pour l'heure, voici corner offrait aux mains. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:58:09) [70%] :\r\nEt tant battus r\u00e9gule pas de \u00e7a, on apprend \u00e0 regarder un petit budget et c'est le c'est moi. \r\n\u00e0 Durban, les pays de car \u00e0 l'envie et le plus avec 2 oui oui le oui il chez intimidant il. \r\nDonc il ne peut pays vis\u00e9s, c'est de remettre un ob\u00e8se, il a dit pas suffisamment. \r\nEt puis alors qui a dit c'est c'est exact sa joaillier brusquement et pas de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:59:16) [96%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:20) [92%] :\r\nSur l'autoroute Yverdon, un camion a perdu un pare- chocs sur les voies de circulation entre Payerne et Avenches en direction de Morat, soyez donc prudents si vous circulez sur ce tron\u00e7on, et suite \u00e0 une surcharge de trafic de forts ralentissements sont constat\u00e9s sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Meyrin et Vernier ainsi contre l'\u00e9changeur de Perly \u00e0 la douane de en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:39) [97%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:41) [84%] :\r\nVertigo en Direct de Marseille 17 heures 30 pile et p\u00e9tantes, voici le rappel des titres avec Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:47) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:49) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit trouver une autre solution pour r\u00e9gler le conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis, le National vient d'enterrer par 123 voix contre 63 et 4 abstentions, la loi urgente qui aurait permis aux banques de coop\u00e9rer avec la justice am\u00e9ricaine, la 6\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 malgr\u00e9 les tentatives de sauvetage du Conseil des \u00c9tats, le National n'a pas voulu rep\u00eacher la r\u00e9forme ce mercredi, les Suisses se souviennent peu des \u00e9v\u00e9nements nationaux les \u00e9v\u00e9nements internationaux, les marques beaucoup plus pareil en France, les Fran\u00e7ais interrog\u00e9, se rappelle le 11 septembre ou la chute du mur de Berlin, une \u00e9tude coordonn\u00e9e par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 12000 personnes en Europe et en Am\u00e9rique du Sud, le discours de Barack Obama tout \u00e0 l'heure devant la porte de Brandebourg, \u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a invit\u00e9 la Russie a approuv\u00e9 une r\u00e9duction de jusqu'\u00e0 un tiers des armes nucl\u00e9aires, Obama promet aussi de faire plus pour lutter contre le changement climatique avant ce discours, Obama a expliqu\u00e9 \u00e0 Angela Merkel, que le programme de surveillance prisme de la NSA s'applique exclusivement \u00e0 la lutte contre le terrorisme et contre le trafic d'armes au fait saviez -vous que la NSA se poursuit ce fournit \u00e0 Martigny en mati\u00e8re d'\u00e9coute avec reconnaissance vocale, vous l'entendrez dans Forum tout \u00e0 l'heure, l'agence de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricaine collabore avec un petit institut de recherche qui s'appelle Lydia peu et qui est \u00e0 la pointe dans son domaine, forum reviendra aussi bien s\u00fbr sur la mort de la Lexus \u00e0 et sur \u00e9conomie suisse un paquebot en p\u00e9ril des t\u00eates tombent \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Pascal James in \u00c9tat quitte ses fonctions avec effet imm\u00e9diat, fin ao\u00fbt, ce sera au tour du pr\u00e9sident Rodolphe Verly, le tribunal de Milan \u00e9pingle les stylistes italiens Dominico Dolce et Stefano Gabbana pour une fraude fiscale estim\u00e9e \u00e0 1 1000000000 d'euros, une peine d'un an et 8 mois de prison apr\u00e8s ce proc\u00e8s, en 1\u00e8re instance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:01:45) [74%] :\r\nMerci Laurence Rendez -vous demain Rendez -vous demain jeudi alors \u00e0 demain \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:01:52) [76%] :\r\nVertigo sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:06) [87%] :\r\nDerni\u00e8re demi- heure de cette \u00e9mission enti\u00e8rement consacr\u00e9e au cin\u00e9ma et \u00e0 Marseille, nous accueillons autour de cette table Philippe adroitement bonjour sur RTS Rapha\u00ebl votre RTS bonjour, voil\u00e0 je crois toujours, l\u00e0 voil\u00e0 vous \u00eates et un nouveau venu dans cette \u00e9mission, C\u00e9dric Coppola bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste, culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:02:27) [87%] :\r\nDans ce journal la Marseillaise dont je disais que c'\u00e9tait le journal concurrent de La Provence, l'autre grand journal du sud c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:35) [71%] :\r\nOn a, on va dire que les 2 journaux compl\u00e9mentaires, voil\u00e0 donc un corner, voil\u00e0, dans le sud, dans une politique de gauche pour la SNCF, mais assez compl\u00e9mentaire avec le pensent que droite, non, non, on apprend ce qui g\u00e9n\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:02:47) [84%] :\r\nG\u00e9n\u00e9raliste dans les radicaux, pourquoi je pose des questions na\u00efves, vous comprenez, je ne sais pas, tout cela et c'est : c'est l'occasion de le savoir en quelque sorte, on va tous ensemble faire un une et vous \u00eates avec nous, il a men\u00e9 toujours appel, directeur des cin\u00e9mas d'Alhambra puis, ne vous g\u00eanez pas pour donner votre avis sur le film dont nous allons parler aujourd'hui, en effet, \u00e9mission Marseillaise oblige, on va pas faire les sorties du jour on vous parlera pas de spiderman superman, voyez comme je vous rends \u00e7a c'est votre qui avait ador\u00e9 les superh\u00e9ros je crois j'aime superh\u00e9ros absolument, c'est un fantasme absolu, en revanche, on va passer en revue les films qui ont fait Marseille et avant de parler de tous ces films, on va s'int\u00e9resser un genre particulier du cin\u00e9ma Marseille et c'est le polar avec vous, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:33) [87%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez, c'est tr\u00e8s fort, disons, disons, assez rapidement que Marseille est \u00e0 la France, que finalement on appelait \u00e0 l'Italie, c'est un peu une source intarissable d'histoires de gangsters et de truands en tous genres, alors pour la cit\u00e9 phoc\u00e9enne mal 1er exemple date de 1934 pour dire dire \u00e7a date pas d'hier mais le film s'appelle Justin de Marseille de Maurice Tourneur \u00e7a raconte l'affrontement entre 2 grandes dans les quartiers de la Canebi\u00e8re et du vieux port. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:03:54) [83%] :\r\nOui, mais il est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:03) [78%] :\r\nL \u00e0, il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:04:15) [66%] :\r\nLe \u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:17) [88%] :\r\nOu alors c'est un film peupl\u00e9 de souteneurs de prostitu\u00e9s de truands cavale venus notamment de Naples, on y reste les d'Afrique du Nord et le Justin du type c'est un accueil gentleman qui ne refuse jamais une bonne bouillabaisse prot\u00e8ge les faibles va corriger aussi les maquereaux de la Canebi\u00e8re qui maltraitent leurs filles bref 50 en gangsters marseillais romanesque pour un final \u00e0 fois po\u00e9tique et r\u00e9aliste qui va vraiment influenc\u00e9 toute une s\u00e9rie de longs m\u00e9trages jusqu'\u00e0 la fin, disons des ann\u00e9es 60 et puis au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 70, 2 films vont d\u00e9finitivement impos\u00e9 Marseille comme une capitale du Crime organis\u00e9, c'est d'abord \u00e9videmment borsalino qui reconstitue le Marseille des ann\u00e9es 30 \u00e0 travers l'ascension de de 2 ca\u00efds locaux interpr\u00e9t\u00e9 par Belmondo et Delon et plus important encore, French Connection, qui sort en 1971 le film se d\u00e9roule largement \u00e0 New-York mais d\u00e9bute par un assassinat crapuleux dans le quartier du panier et pose Marseille comme plaque tournante de la drogue, \u00e0 peine plus reluisante que Naples. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:05:10) [64%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait un pacte avec un th\u00e8me de moyens, ce qui se passe \u00e0 la Royale, je ne suis cal\u00e9 parce qu'on n'a pas on est froide, il y a, elle, est -ce qu'on est ou pas \u00e0 moi de mal quoi et ce qui peut d\u00e9sormais l'histoire est -ce l\u00e9gal voitures r\u00e9centes avec William avec corps originaire 3 \u00e9tages que ce qui le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:05:33) [88%] :\r\nAlors, gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de ce film et surtout de sa suite qui est compl\u00e8tement situ\u00e9e \u00e0 Marseille, image criminel finalement de la ville s'exporte mondialement et b\u00e2tir un certain nombre de tournages beaucoup de tournages anglo- saxons notamment, qui vont imagine des histoires de gangsters dans cette ville qui est une plaque tournante de la drogue, \u00e0 l'\u00e9poque, il la plaque tournante forc\u00e9ment cet angle c'est forc\u00e9, voil\u00e0 \u00e7a g\u00e9n\u00e8re beaucoup de fantasmes autour de l'id\u00e9e que tout circule autour de cette ville, alors \u00e7a durera encore bien en pendant toutes les ann\u00e9es 70 jusqu'aux ann\u00e9es 80 o\u00f9 l\u00e0 on a quelque chose d'un peu nouveau qui arrive, c'est des films qui s'int\u00e9ressent davantage on va dire aux affaires li\u00e9es \u00e0 Marseille sur ces affaires, o\u00f9 on voit des juges qui se font, qui se font tuer en pleine rue par par des ma femme par la par des criminels, c'est le cas notamment dans les plus c\u00e9l\u00e8bres qui reste le juge sortir 983 avec Jacques Perrin et Richard Bohringer, un film qui relate l'assassinat donc vrai du juge Michel qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par la p\u00e8gre en 1980 alors qu'il a pass\u00e9 toute son court mandat essay\u00e9 d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de la drogue \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:06:32) [84%] :\r\nJean-Pierre Michel et puis aujourd'hui \u00e0 12 heures 50 \u00e0 Marseille par des inconnus circulant \u00e0 motocyclette aujourd'hui Pierre venait de quitter le palais de justice moi joint par une autre moto sur laquelle sont assis 2 jeunes hommes, l'un conduit, l'autre qui a une \u00e2me, et c'est au moment o\u00f9 ils ralentissent sa tombe et que les 2 hommes ont ouvert le feu. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:06:59) [82%] :\r\nAlors, ce m\u00eame juge Michel le sera \u00e0 nouveau incarn\u00e9 tout bient\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cran par Jean Dujardin, vendre un film qui, pour l'instant s'appellent la French, nouveau film de gangsters tout simplement de la French Le Flem sur la chanson, la flamme qui aiment jouer la moi, c'est un nouveau film de lavande, esp\u00e8re qu'elle sera tourn\u00e9e ici en ao\u00fbt prochain, voici Marseille tente aujourd'hui d'essayer de s'imposer comme une ville de culture au cin\u00e9ma, c'est encore et toujours, quand m\u00eame, son image de capitale du Crime qui perdure en Suisse assez d\u00e9montrable avec ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:25) [80%] :\r\nProchain tournage c'est plus vendeur que l'OM le Crime non je me tourne vers les Marseille et l'art. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:07:30) [86%] :\r\nEn ce moment, on a l'impression, et c'est de l'OM reste une une r\u00e9f\u00e9rence, mais a perdu un peu de, un peu de son aura oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:07:38) [88%] :\r\nMarseille a toujours \u00e9t\u00e9 une capitale du Crime organis\u00e9 des \u00e9chelles plus ou moins grands de l'\u00e9poque de la French Connection, c'\u00e9tait parce que les chimistes Marseille et une drogue pure \u00e0 98 pourcent,, ce qui \u00e9tait totalement inou\u00efe et donc \u00e9videmment tout le monde en voulait aujourd'hui les choses ont chang\u00e9 de ce point de vue -l\u00e0, Marseille est devenu certes une ville, un petit peu plus assagi, sur le plan de du Crime organis\u00e9, il y a moins de, de, de mort violente entre parrains, \u00e7a se passe plut\u00f4t dans les, dans les cit\u00e9s, dans les quartiers nord. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:08:07) [87%] :\r\nIl y a effectivement beaucoup de de meurtres maintenant dans dans les quartiers nord, effectivement, mais ce je dirais plut\u00f4t que c'est la la fa\u00e7on de voir le la criminalit\u00e9 qui a, qui a chang\u00e9, mais apr\u00e8s, elle est, elle est toujours pr\u00e9sente, mais sous une autre forme, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:20) [84%] :\r\nEt puis, elle a une importance \u00e9conomique \u00e9norme parce que peut-\u00eatre plus qu'avant, de ce point de vue l\u00e0 dans dans ce qu'elle permet \u00e0 toute une population de survivre dans dans ces immenses quartiers nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:08:30) [88%] :\r\nOn va se retrouver d'ici quelques instants, toutes et tous pour \u00e9voquer justement tous ces films qui montrent Marseille en a eu un avant- go\u00fbt avec Rapha\u00ebl Wolf on va se retrouver juste apr\u00e8s ce disque sign\u00e9 la maison Tellier sur un volcan. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:08:47) [89%] :\r\nVertigo d\u00e8s 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:11:43) [91%] :\r\nLa maison Tellier sur un volcan dans Vertigo, toujours en Direct de Marseille depuis ce th\u00e9\u00e2tre la crise nous allons maintenant parler cin\u00e9ma \u00e9voqu\u00e9 des films que chacun aura choisi pour sa repr\u00e9sentativit\u00e9 Marseillaise, on va commencer par vous Philippa de Roten vous avez choisi les neiges du Kilimandjaro, de Robert Gu\u00e9diguian. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:12:02) [87%] :\r\nAlors oui, j'ai pas pris de risques, j'ai pas pris de risques mais je suis aussi pourquoi chercher midi \u00e0 14 heures, alors moi je connais Marcel essentiellement par son cin\u00e9ma je suis pratiquement jamais venu dans cette ville cette semaine oui ou sinon tr\u00e8s jeunes et \u00e9videmment il y a tout le Marseille compte vous donc, on peut d\u00e9couvrir \u00e0 travers les polars et les films de gangsters, mais pour moi, vraiment le Marseille \u00e0 la fois lumineux et sociale engag\u00e9e, c'est sur le fil le cin\u00e9ma de, de, de, de Gu\u00e9diguian, donc oui il neige de Kilimandjaro, l'autre raison, c'est aussi que ce film est tout r\u00e9cent, c'est le dernier de Gu\u00e9diguian il sortent \u00e0 2 ans il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes un certain regard et qu'il pas qu'il r\u00e9sume, mais en tout cas on n'y trouve pratiquement tous les ingr\u00e9dients de ces films qu'il a tourn\u00e9 \u00e0 Marseille et qui pose fondamentalement, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, cette question du qu'est -ce qui reste de nos id\u00e9aux compte le temps passe et pour un cin\u00e9aste comme Gu\u00e9diguian qui est un cin\u00e9aste clairement engag\u00e9e de gauche, c'est aussi qu'est -ce qu'\u00eatre de gauche aujourd'hui et comment quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 proche d'une gauche m\u00eame communiste, 20 ans plus tard, peut dire je garde, je change mais je garde mes convictions et ce qui est formidable dans ce cin\u00e9ma qu'on a dit vie sociale engag\u00e9e, je trouve qu'il a beaucoup d'humour et beaucoup de distance vis-\u00e0-vis de ces sujets et dans les neiges du Kilimandjaro, c'est exactement ce qui se passe, ce qui arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 ses personnages au fond ou qu'on retrouve, Ariane Ascaride, \u00e9videmment je peux Darroussin et G\u00e9rard Meylan et Darroussin qui interpr\u00e8te ce syndicaliste, non seulement vous disiez tire au sort les gens qui sont licenci\u00e9s, mais ils se font agresser un soir chez eux est cambriol\u00e9 et c'est \u00e7a le le l'\u00e9v\u00e9nement qui va tout bouleverser, parce qu'il va r\u00e9aliser que celui qui l'a agress\u00e9e, c'est un de ses anciens coll\u00e8gues, un ancien ouvrier qui lui- m\u00eame dans la d\u00e8che \u00e9vasif est -ce que je vais d\u00e9noncer qu'est -ce que c'est pour moi que d\u00e9noncer quelqu'un de mon milieu social et qu'est -ce que c'est que d'\u00eatre de gauche aujourd'hui, alors que je suis en train devenir un bourgeois, je vous propose d'\u00e9couter tout de suite une sc\u00e8ne qui pose toutes ces questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:14:07) [72%] :\r\nPuisqu'est qu'on aurait pens\u00e9. \r\nSi, l\u00e0 comme \u00e7a sur une terrasse en train de boire un coup au soleil couchant, qui sait nous on aurait pens\u00e9 quoi de nous, hein, qu'imagine quand on a rien pass\u00e9 dans la relever la t\u00eate et de quinquag\u00e9naires leur paisible en train de siroter cracher leur au Portugal balustrades puisqu'on serait dit \u00e0 propos de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:14:39) [70%] :\r\nPlusieurs et tr\u00e8s tr\u00e8s petit pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:14:43) [64%] :\r\nOui bonjour oui bourgeois mais pas trop, donc je crois que je suis inquiet, et si on est rare. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:14:54) [91%] :\r\nTout est dit, tout est dit et tout est l\u00e0, il y a l'engagement, le sens des r\u00e9alit\u00e9s, le recul du recul, la lumi\u00e8re et la tendresse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:02) [82%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec ce point de vue -l\u00e0, Rapha\u00ebl Wolf compl\u00e8te C\u00e9dric Coppola. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:15:07) [87%] :\r\nOui, c'est un de mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s en fait aussi parce que justement il faut pr\u00e9ciser que la personne qui va agresser ce couple, c'est un jeune qui est d'un autre milieu et ce qui moi me fascine, ensuite c'est la capacit\u00e9 que d'Gu\u00e9diguian a d\u00fb quoi retourner un peu \u00e7a la propre image ou ou le propre cercle ferm\u00e9 qu'il avait tendance d\u00e9fend un tout petit peu \u00e0 trop explorer pour le pour le confronter \u00e0 autre chose et c'est assez fascinant de voir \u00e0 quel point il peut se mettre dans le point de vue d'un autre, et du coup donn\u00e9 un miroir, pas toujours tr\u00e8s reluisants \u00e0 lui- m\u00eame les je pense \u00e7a, c'est vraiment la dimension extraordinaire du film tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:38) [88%] :\r\nAimerais constante vers vous, C\u00e9dric Coppola vous elle ne parlez d'un film qu'on conna\u00eet pas, Lettre \u00e0 la prison, je crois qu'on a un extrait et je vous propose de l'\u00e9couter et on en parle juste apr\u00e8s mais. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:15:49) [78%] :\r\nC'est demain matin \u00e0 la 1\u00e8re heure pas rendu aux assises de la sc\u00e8ne, le verdict du proc\u00e8s parfaitement c'est fou cet univers. \r\n\r\nLocuteur MT29 (01:15:55) [52%] :\r\nIl y avait fait un souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:16:06) [72%] :\r\nEt si je ne connais pas, ils vont tous pour le travail et je pense que je suis comme. \r\nJ'ai peur de venir te voir mon fr\u00e8re de conna\u00eetre une chose. \r\nQui ne doit pas rester enferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:20) [95%] :\r\nLettre \u00e0 la prison, qui a r\u00e9alis\u00e9 ce film pourquoi C\u00e9dric Coppola est -il important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:16:25) [91%] :\r\nAlors, ce film a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 1969 par Marc Scialom et en fait c'\u00e9tait une fiction mais une fiction r\u00e9alit\u00e9 j'ai envie dire qui qui raconte donc l'histoire d'une jeune Tunisien qui vient en France pour essayer de faire vibrer lib\u00e9rer son fr\u00e8re qui est emprisonn\u00e9 \u00e0 Paris, son fr\u00e8re qui croit innocent mais en chemin, ils s'arr\u00eatent \u00e0 Marseille et en fait il ne partira, il ne partira pas de pour arriver \u00e0 Paris, il essaiera plusieurs fois de prendre le train, mais ne le fera pas et tout le film, on va dire, fait un parall\u00e8le entre entre Tunis et Marseille et parle de l'identit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:05) [88%] :\r\nC'est une ville qu'on ne peut pas quitter, c'est ce qu'on a compris aussi au fur et \u00e0 mesure que nous avons repris ce d'faits mais il y a beaucoup de gens qui d\u00e9testent cette ville mais qui ne peuvent pas en partir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:17:16) [87%] :\r\nOui c'est, c'est une vie de fin moi qui signe ici que je consid\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qui est qui dans les extr\u00eames, c'est-\u00e0-dire, on l'a, on l'adore, on l'aime, mais effectivement aussi des fois, on en vient vraiment la d\u00e9tester, mais on finit toujours, du moins par m\u00eame s'il d\u00e9fend l'acquittement effectivement un pied un pied ici quoi tellement que finalement les \u00e0 l'effort de ses richesses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:17:37) [94%] :\r\nLettre \u00e0 la prison si on va faire un parall\u00e8le avec un film de Gu\u00e9diguian, c'est dans la m\u00eame veine, c'est dans le m\u00eame esprit, il y a \u00e0 la fois l'intention politique \u00e0 la fois un regard sur Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:17:45) [87%] :\r\nOui, il y a un regard sur Marseille apr\u00e8s bon, toutes proportions gard\u00e9es, car le parall\u00e8le avec Gu\u00e9diguian mais apr\u00e8s on peut, on peut toujours voir effectivement cette cette notion de de se faire accepter tout \u00e0 l'heure on parlait des les neiges du Kilimandjaro qui qui au d\u00e9part s'appelait des des pauvres gens selon un po\u00e8me de Victor Hugo et et Robert Gu\u00e9diguian dit que dans dans ses films, justement il essaye justement que tout, c'est que les plus grandes passions naissent dans tous les mondes et finalement et que les gens gardent leur dignit\u00e9 et Lettre \u00e0 la prison, je pense, se s'inscrit dans cette veine -l\u00e0 de de dignit\u00e9 et surtout de de montrer comment on peut faire des parall\u00e8les entre les les Tunisiens finalement qui sont rest\u00e9s au pays, et ceux qui sont finalement qui vient, qui ont \u00e9migr\u00e9, apr\u00e8s quoi, c'est un film introuvable de cin\u00e9philes tr\u00e8s avertis o\u00f9 \u00e7a se trouve, en DVD, je sais pas si \u00e7a se trouve, en DVD, en tout cas c'\u00e9tait ressorti en en 2009 voil\u00e0 apr\u00e8s l'Alhambra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:18:43) [73%] :\r\nVoil\u00e0, entre autres, est ressorti on reste tourn\u00e9 vers vous, Rapha\u00ebl Wolf pour \u00e9couter le choix de votre film, votre film Marseille et de favoris, puis -je pas des temps \u00e0 l'\u00e9cran n'est pas la suite, mais voil\u00e0 c'est \u00e7a, on l'\u00e9coute, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:19:02) [74%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:19:06) [90%] :\r\nSur cette franche explication s'ouvre Borsalino, on affirme que Jacques Deray r\u00e9alise actuellement \u00e0 Marseille dans les vieux quartiers remis \u00e0 la mode de 1931 \u00e0 propos d'un certain milieu, c'est pour les beaux yeux de Laure l\u00e0 autrement dit Catherine rouvert que les 2 mauvais gar\u00e7ons, personnage interpr\u00e9t\u00e9 par Jean-Paul Belmondo et Alain Delon, viennent d'en d\u00e9coudre, mais le film pr\u00e9sente d'autres particularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:19:30) [88%] :\r\nJe crois que Marseille \u00e9tait une ville tr\u00e8s importante actuellement au cin\u00e9, particuli\u00e8rement en 30 en tout cas sur un certain plan et je pense que si ils seront contents de trouver ce que cette \u00e9quipe d'acteurs particuli\u00e8rement remarquables, mais je suis tr\u00e8s pr\u00e9cis sur ce d\u00e9cor des ann\u00e9es 30 sur ce d\u00e9cor de Marseille, c'est pour \u00e7a que par exemple dans ce quartier, nous sommes quel quartier italien nous avons reconstitu\u00e9 un cachet d'\u00e9poque, je pense que Marseille devrait avoir la m\u00eame place \u00e0 l'affiche que Belmondo et que Delon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:10) [85%] :\r\nMusique \u00e9videmment c\u00e9l\u00e9brissime de ce film sign\u00e9 Jacques Dor et que l'on vient d'entendre expliquer les raisons qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 tourner ce film \u00e0 Marseille parle de Marseille comme d'un personnage, film dans lequel joue Catherine Revel qui est natif de Marseille, qui est une actrice Marseillaise et films produits par de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:20:26) [81%] :\r\nOui, alors c'est un sacr\u00e9 d'ailleurs un d'un large d\u00e9bat entre Delon et Belmondo pour avoir quitt\u00e9 allez arriver d'abord au g\u00e9n\u00e9rique enfant va passer sur ce d\u00e9tail, c'est pas un chef-d'Oeuvres de nouveau sein Phildar, Jacques Deray, c'est un grand cin\u00e9aste mais moi sans citation pour l'image qu'il donne, non mais c'est vrai c'est un artisan, c'est par ce noyau partisan et faire de grandes choses de plus, c'est tout \u00e0 fait vrai mais on les currence voil\u00e0 je dirais pas que pour \u00e7a, il nous est un tr\u00e8s grand film, c'est un tr\u00e8s bon film, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et c'est un film qui moi me touche beaucoup, \u00e0 la fois pour son c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, voire quasi documentaire dans la reconstitution d'\u00e9poque, c'est \u00e7a, c'est brillant, comme c'est fait \u00e0 la fois c'est assez effac\u00e9 c'est pas quelqu'un qui qui met en avant compl\u00e8tement ses d\u00e9cors et les int\u00e8gre dans une histoire avec ces personnes \u00e2g\u00e9es s'int\u00e9ressent avant tout \u00e0 eux \u00e9videmment bon bah, c'est la 1\u00e8re confrontations quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cran entre Belmondo et Delon anecdotes d'ailleurs par contrat, Jacques Deray \u00e9tait oblig\u00e9 de filmer en temps de gros plans similaires entre Delon et Belmondo et c'est assez int\u00e9ressant de voir comment le film joue l\u00e0- dessus, sur une sorte de de similarit\u00e9s elle comment j'adore il commence d\u00e9j\u00e0 par p\u00e9ter la gueule ben justement, et dans cette sc\u00e8ne l\u00e0 de combat o\u00f9 ils se tapent dessus, on voit, on peut compter les plans et c'est vrai que c'est assez, c'est vraiment un temps de parole \u00e9quivalent ces 13 \u00e9videmment tr\u00e8s difficile \u00e0 rendre, voil\u00e0 alors c'est \u00e9videmment mythique, c'est un film qui continue encore aujourd'hui, vu qu'il est revenu, il peut enfin \u00eatre vu puisqu'il est sorti il y a peu de temps en DVD, alors que c'est un film qui, pour des questions de droit \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s longtemps invisible qui moi m'a m'a fait red\u00e9couvrir finalement ou d\u00e9couvrir un Marseille que je conna\u00eetrai jamais, et moi j'aime bien aussi \u00e7a comme dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain pour certains films, comme il \u00e9tait devant l'Am\u00e9rique de voir une mythologie, pas seulement une dimension sociale ou politique, mais aussi une mythologie d'une ville et je trouve que cette mythologie tient encore tr\u00e8s, tr\u00e8s bien qu'aujourd'hui, avec Borsalino. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:04) [83%] :\r\nC\u00e9dric Coppola est -ce que Borsalino, c'est un film que les gamins regardent ici, je sais pas si les gamins ont regarde oui parce mais en tout cas c'est vrai que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:22:15) [87%] :\r\nC'est un film incontournable quand on parle de de Marseille je pense, et pour l'avoir revu r\u00e9cemment, c'est : je trouve que c'est un film qui a tr\u00e8s bien vieilli et qui fait marcher la la fibre nostalgique \u00e0 fond, quoi, c'est donc je pense que m\u00eame si c'est pas s\u00fbr s'y int\u00e9resse et devrait peut-\u00eatre s'y int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:22:31) [86%] :\r\nWilliam Benedetto oui enfin, \u00e7a, \u00e7a me fait penser que, effectivement, on parle beaucoup de Gu\u00e9diguian, enfin des cin\u00e9astes dit Marseille mais que Marseille a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 beaucoup film\u00e9 par par d'autres Alhambra de Jacques il faut pas oublier qu'\u00e0 Bertrand Blier, qui a fait qui s'appelle Un, 2, 3 Soleil qui est qui est pareil quand on le revoit qui tourne \u00e0 la Castellane dans les quartiers nord, c'est du billet pur sucre et je non, on l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque avec des avec des \u00e9tudiants et des lyc\u00e9ens, il disait que, pour lui, Marseille, ce qui \u00e9tait g\u00e9nial, c'est qu'on pouvait mettent la cam\u00e9ra n'importe o\u00f9 et voil\u00e0, il se passait toujours quelque chose de or du cin\u00e9ma, et c'est vrai que \u00e7a, confiait, l\u00e0 voil\u00e0, un c\u00f4t\u00e9 a assez hallucinant de ce point de vue -l\u00e0, que ce soit en terme d'image ou en terme de de ou de s\u00e9quences est une ville o\u00f9 \u00e7a pour sa part le ville du r\u00e9cit et tout de suite les gens quand ils se mettent \u00e0 raconter, il joue quoi faire, donc il disait que ce lui faisait penser \u00e0 Rio dans dans ce c\u00f4t\u00e9 quand on allait sur l'art quand il parlait, la rue Saint-Ferr\u00e9ol, qui est la la rue pi\u00e9tonne commer\u00e7ante j'ai l'impression d'\u00eatre \u00e0 Rio dans dans la la, voil\u00e0 le les gens qui balade donc voil\u00e0, il y a, il y a, Blier, qui est venu tourner il y a, il y a le film de Karim Dridi, qui s'appelle Bye-Bye qui aussi voil\u00e0 plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des quartiers et c'est vrai que ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est qu'on a l'impression, c'est ce que disait aussi, je crois, Jean-Louis Comolli c'est que cette ville est in\u00e9puisable en fait, c'est-\u00e0-dire que, elle a en elle un fond un r\u00e9servoir d'une histoire de d'histoire qui fait que voil\u00e0, le cin\u00e9ma n'en fera jamais compl\u00e8tement le tour et que que ce soit \u00e0 travers Gu\u00e9diguian qui a tourn\u00e9 15 fois ici o\u00f9 tous ceux qui sont venus, voil\u00e0 tout, il y a encore \u00e9norm\u00e9ment de de possibles et de possibilit\u00e9s et c'est \u00e7a qui en fait, je crois, la la richesse et la force et qui fait que quand on revoit des films qu'on n'avait pas vu autre on on d\u00e9couvre, voil\u00e0 des choses que peut-\u00eatre on n'avait pas connu ou qu'on n'avait pas remarqu\u00e9 ou qui prennent un autre tour et et c'est en \u00e7a que je crois, la relation entre Marseille et le cin\u00e9ma est forte aussi votre film, vous, lequel moyenne \u00e0 plusieurs, mais j'ai envie de citer un film de de de plut\u00f4t r\u00e9cent d'une r\u00e9alisatrice qui s'appelle banni\u00e8re mais du bar qui qui a fait, qui a fait un court m\u00e9trage, qui s'appelle des enfants dans les arbres qui a qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 dans plut\u00f4t 60 Christie Val du monde, qui raconte une histoire qui, me semble -t-il, raconte beaucoup du Marseille d'aujourd'hui, ses 2 enfants qui font une au sud pour aller voir leur p\u00e8re en prison, ils partent des quartiers nord pour aller voir leur p\u00e8re qui est au prometteuse qui est une prison qui est dans les quartiers sud, le film dure 30 minutes et c'est une \u00e9pop\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 travers cette qu\u00eate, on les voit traverser la ville et quelque part d\u00e9couvrir la ville et et et montrer et rencontrer des personnages tomb\u00e9s sur la procession de la Vierge du panier qui a lieu chaque ann\u00e9e au mois d'ao\u00fbt, \u00e0 Marseille, qui est une vraie profession \u00e7a pourrait, du cin\u00e9ma et de, on est dans un site dans un film italien, c'est un film que j'aime beaucoup qu'on a beaucoup nous Alhambra banni\u00e8re mais du bar est une cin\u00e9aste qui je crois est tr\u00e8s prometteuse je j'esp\u00e8re vraiment qu'arrivera tourner son long- m\u00e9trage et ce film aura pour moi, raconte le Marseille d'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire une enfance qui est l\u00e0, qui est dans un r\u00e9el tr\u00e8s compliqu\u00e9, les p\u00e8res sont absents voil\u00e0 ici, je suis l\u00e0 est en prison, ou autres, et en m\u00eame temps elle est porteuse de beaucoup d'espoir, la la fin du film est absolument bouleversante et magnifique, donc c'est pas, c'est pas plomber non plus Philippe Ador. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:25:25) [85%] :\r\nC'est int\u00e9ressant dans ce que vous dites de Marseille comme ville passionnante pour les cin\u00e9astes, parce que nous, toute l'\u00e9quipe, donner des journalistes suisses et de la RTS semblables plusieurs jours et un cin\u00e9aste suisse qui est venu avec nous, c'est Nicolas Wadimoff et qui est dans les quartiers nord depuis 4 jours dans un club de boxe qui entra\u00eene des jeunes et ils dorment 3 heures par nuit l'avec notre coll\u00e8gue Philippe Philippe justice Couleur3 3 il va mettre en ligne son film dans 4 jours et d\u00e9j\u00e0 tout le quartier, o\u00f9 il a film\u00e9 est pr\u00eat \u00e0 aller voir les vid\u00e9os, alors je pense que tout il You to B Internet participe aussi \u00e0 cette diffusion des images et des r\u00e9cits dans ces quartiers qu'on qu'on filme un peu moins \u00e9videmment normal mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:26:03) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et puis, m\u00eame \u00e0 l'international, il y a, il y a de \u00e7a une mini- anglais qui va venir manger, faire des rep\u00e9rages pour tourner un court- m\u00e9trage veut tr\u00e8s prochainement quoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:26:12) [88%] :\r\nDonc Marseille car quand m\u00eame cette aura internationale d'une ville de cin\u00e9ma tr\u00e8s cin\u00e9g\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:26:16) [85%] :\r\nDes nous, on a re\u00e7u le cin\u00e9aste br\u00e9silien Walter Sales, il y a quelques mois, qui est venu dans le cas de Marseille 2013, d'ailleurs, et il il il est venu, entre autres parce que Marseille \u00e7a l'int\u00e9ress\u00e9 quoi et quelque part ce des films qu'on a diffus\u00e9, qui s'appelle une famille br\u00e9silienne qui avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes, \u00e0 l'\u00e9poque et pour moi, par exemple, un film qui raconte Marseille a peut-\u00eatre mieux que le que l'importe quel film, \u00e7a se passe \u00e0 Sao Paulo, c'est, c'est des histoires de de 4 4 enfants d'une enfin voil\u00e0 donc effectivement et et quand il est venu ici au bout de 4 jours, il est parti, enchant\u00e9, il a ador\u00e9 l'Alhambra, il m'a dit : je reviendrai voil\u00e0 parce que je pense qu'un cin\u00e9aste quand il vient \u00e0 Marseille, voil\u00e0, il y a, il y a, il y a quelque chose qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:26:53) [84%] :\r\nEnsuite on va se quitter ici malheureusement le le temps passe tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, merci beaucoup, il y a, Benedetto Gerberding, Directeur de l'Alhambra on pourra r\u00e9\u00e9couter toutes \u00e9mission tout heure Podcast merci beaucoup C\u00e9dric Coppola, merci \u00e0 vous, journaliste \u00e0 La Marseillaise, les rotatives son combat du journal, c'est ce qu'on a vu l'autre soir, c'est \u00e0 l'ancienne, \u00e0 l'ancienne, \u00e0 l'ancienne, tr\u00e8s bien les ouvriers qui manie le papier et les rotatives qui font vibrer les bureaux jusqu'au voil\u00e0 Philippe \u00e0 leur h\u00f4tel Rapha\u00ebl Wolf, merci beaucoup, on se dit \u00e0 demain, voici une information routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:27:25) [79%] :\r\nEt d'info trafic RTS avec Avia le r\u00e9seau suisse de station- service dans votre r\u00e9gion aviez pouss\u00e9 un. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:27:33) [91%] :\r\nSuite elle ne surcharge de trafic de forts ralentissements sont constat\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants contournement de Gen\u00e8ve entre Meyrin et Vernier ainsi contre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de en direction de la France en Suisse al\u00e9manique, sur l'axe Berne, Z\u00fcrich entre Berne FLD l'\u00e9changeur de Sch\u00f6nb\u00fchl en direction de Z\u00fcrich, dans le canton de Fribourg la route cantonale \u00e0 la hauteur de Crissier est toujours ferm\u00e9e \u00e0 la circulation en raison d'un immeuble en feu, une d\u00e9viation est mise en place du c\u00f4t\u00e9 du trafic ferroviaire, la voie entre Morat et Courtepin sur la ligne, Neuch\u00e2tel, Fribourg est interrompue pour le trafic en raison d'un incendie \u00e0 proximit\u00e9 des voies les trains r\u00e9gionaux sont remplac\u00e9s par des bus, veuillez pr\u00e9voir une dur\u00e9e de voyage plus longue et puis, pour rappel, les tunnels autoroutiers sous la ville de Neuch\u00e2tel sont ferm\u00e9es en direction de Bienne, en raison de travaux entre Serri\u00e8res et Neuch\u00e2tel Maladi\u00e8re chaque nuit jusqu'\u00e0 jeudi, entre 22 heures et 5 heures du matin, une d\u00e9viation est en place par le centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:28:25) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:28:35) [70%] :\r\nEt pourquoi c'est pas toi le bien, et alors que l\u00e0, il \u00e9tait comme \u00e7a laisse quand m\u00eame voyons vous \u00e0 mon ami, c'est que la chose est importante, ne s'il continue \u00e0 faire des d\u00e9marches, je voulais qu'des grands projets pour la d\u00e9mocratie pas, qui sont depuis 2002 les Monsieur Brown surveiller certaines villes, moi je les C\u00e9sar qui me comme si j'\u00e9tais un tricheur, tu me fais \u00e7a moi un camarade d'enfance \u00e0 toi tu me fends le coeur le refus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:29:04) [82%] :\r\nPouvez pas \u00e9videmment partir sans un extrait de Pagnol que le cin\u00e9aste proven\u00e7al d'autant plus que de nouvelles versions de ses films, r\u00e9alis\u00e9s par Daniel Auteuil vont sortir bient\u00f4t ce sera s'int\u00e9ressant de voir comment cette accueillis ici \u00e0 Marseille, Marseille o\u00f9 nous sommes encore jusqu'\u00e0 demain et nous accueillerons demain Jean Contrucci, qui fut longtemps correspondant du Monde dans la r\u00e9gion, historien de Marseille \u00e7a prend d'\u00eatre passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:29:25) [96%] :\r\n\u00e0 l'heure avec. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Fernand", "role": "artiste suisse \u00e9tabli \u00e0 Marseille", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9diguian, Robert", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppola, C\u00e9dric", "role": "critique de cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meylan, G\u00e9rard", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benedetto, William", "role": "directeur de l'Alhambra Cin\u00e9marseille", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-49776", "internalArchiveId": "AA1305049778", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'ADO, CE DROLE DE ZOZO - 13.06.19", "publicationDate": "2013-06-19T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE, Tours, Philadelphie, Angleterre : 20130619 et archives, \u00e0 travers diverses exp\u00e9riences de psychologie comportementaliste, l'analyse de sp\u00e9cialistes et des t\u00e9moignages, Specimen cherche \u00e0 comprendre le monde myst\u00e9rieux de l'adolescence.", "durationSec": 3398, "genres": ["Science"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5000678", "imageURL": "http://www.rts.ch/4937604.image", "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE", "TOURS", "PHILADELPHIE", "SUISSE"], "alternativeTitle": ["Specimen", "Specimen", "Specimen", "Specimen", "Specimen", "L\u2019ado, ce dr\u00f4le de zozo !", "Les jeux vid\u00e9os bons pour la vue", "Specimen", "Le sommeil chez les ados", "La communication \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux", "Les jeux vid\u00e9o ne sont pas si mauvais pour les ados", "Mes potes avant tout!", "L\u2019adolescent est \u00e9gocentrique ?", "La construction du cerveau", "La prise de risque chez les ados.", "Les ados sont \u00e9gocentriques", "L\u2019impact de l\u2019environnement sur les ados"], "alternativeSummary": ["L'ado, ce dr\u00f4le de zozo", "L'ado, ce dr\u00f4le de zozo", "L'ado, ce dr\u00f4le de zozo", "On dit d\u2019eux qu\u2019ils vivent en bande, qu\u2019ils ont de la peine \u00e0 se coucher le soir et \u00e0 se lever le matin, qu\u2019ils prennent des risques insens\u00e9s, que les gar\u00e7ons s\u2019expriment par monosyllabes, que les filles discutent entre elles des heures durant. A travers des exp\u00e9riences scientifiques et l\u2019avis de sp\u00e9cialistes, Specimen casse quelques clich\u00e9s et tente de mieux comprendre le monde myst\u00e9rieux de l\u2019adolescence.", "Passer des heures, manette en mains, \u00e0 d\u00e9gommer des ennemis sur un \u00e9cran permet d'aiguiser le regard. Les recherches de la neuropsychologue Daphn\u00e9 Bavelier (Uni GE) d\u00e9bouchent m\u00eame sur des applications cliniques pour ceux qui ont des probl\u00e8mes de vision.", "Pourquoi les ados ont de la peine \u00e0 se coucher le soir et \u00e0 se lever le matin? La faute au retard de phase de leur horloge biologique.", "Les r\u00e9seaux sociaux sur internet modifient la fa\u00e7on de communiquer des ados et les poussent \u00e0 se juger encore plus les uns les autres.", "Les jeux vid\u00e9o d\u2019actions, tant pris\u00e9s par les gar\u00e7ons, n\u2019apportent pas qu\u2019excitation et agressivit\u00e9. Les joueurs acqui\u00e8rent des comp\u00e9tences nouvelles.", "L\u2019importance du groupe d\u2019amis chez les ados est primordiale.", "L\u2019adolescent se regarde beaucoup le nombril et a de la peine \u00e0 se mettre \u00e0 la place de l\u2019autre.", "Le cerveau de l\u2019adolescent se perfectionne, se sp\u00e9cialise entre 12 et 25 ans.", "Pourquoi les ados s\u2019exposent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des risques d\u00e9mesur\u00e9s? La faute \u00e0 la dopamine!", "Il est difficile pour un ado de se mettre \u00e0 la place de l'autre. Une \u00e9tude anglaise le prouve. Pour vous en convaincre, Specimen a reproduit cette exp\u00e9rience.", "Un environnement anxiog\u00e8ne et stressant pour l\u2019adolescent peut avoir des cons\u00e9quences irr\u00e9versibles dans son cerveau et dans son comportement futur."], "variantIds": ["ece-4883624", "ece-4883622", "ece-4882642"], "isOnline": true, "remarks": "ZTM01 : BA \r\nZSM01 : L'ADO, CE DROLE DE ZOZO", "lastModifiedDate": "2019-07-09T18:56:38Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:13:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:19:02  10:00:24:17\r\n-Les ados sont de curieux zozos:\r\n  leur comportement intrigue.\r\n\r\n10:00:24:22  10:00:29:10\r\nOn les retrouve \u00e9chou\u00e9s comme des \r\nmollusques sur le canap\u00e9 du salon.\r\n\r\n10:00:29:14  10:00:35:23\r\nOu alors excit\u00e9s comme des puces par\r\nla simple apparition de leur idole.\r\n\r\n10:00:36:04  10:00:41:12\r\n     Des attitudes \u00e9tranges,\r\n mais il y a des raisons \u00e0 cela.\r\n\r\n10:00:41:17  10:00:46:11\r\n   Le motif principal est que le\r\ncerveau d'un ado n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:49:16\r\n         A cet \u00e2ge-l\u00e0,\r\n  certaines zones c\u00e9r\u00e9brales..\r\n\r\n10:00:49:21  10:00:53:22\r\n..et leurs connexions sont toujours\r\n      en plein d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:00:54:03  10:00:56:00\r\n  Ils agissent curieusement,..\r\n\r\n10:00:56:05  10:00:58:22\r\n     ..notamment pour tester\r\n         leurs limites.\r\n\r\n10:01:04:21  10:01:07:04\r\n -J'ai fait de nombreuses chutes.\r\n\r\n10:01:07:09  10:01:10:03\r\n                    C\u00f4tes cass\u00e9es,\r\n           rate fissur\u00e9e, commotions.\r\n\r\n10:01:10:08  10:01:12:05\r\n{\\an3}        Faut pas craindre de tomber.\r\n\r\n10:01:12:10  10:01:16:11\r\n      -Un cerveau pas fini\r\n emp\u00eache d'avoir de l'empathie.\r\n\r\n10:01:16:16  10:01:18:16\r\n     Une exp\u00e9rience visant..\r\n\r\n10:01:18:21  10:01:21:18\r\n         ..\u00e0 s'imaginer\r\n  le point de vue de l'autre..\r\n\r\n10:01:21:23  10:01:25:00\r\n       ..montrera combien\r\n      cela est difficile..\r\n\r\n10:01:25:05  10:01:27:05\r\n         ..pour un ado.\r\n\r\n10:01:27:10  10:01:30:02\r\n        -Cette exp\u00e9rience\r\n      a \u00e9t\u00e9 mise au point..\r\n\r\n10:01:30:07  10:01:32:23\r\n{\\an1}..pour tester\r\nnotre capacit\u00e9 \u00e0 imaginer..\r\n\r\n10:01:33:04  10:01:35:20\r\n{\\an1}..ce qu'il y a\r\ndans l'esprit de l'autre.\r\n\r\n10:01:36:01  10:01:39:08\r\n{\\an1}Ses besoins, ses d\u00e9sirs,\r\nses motivations.\r\n\r\n10:01:39:12  10:01:43:09\r\n  -On ira voir dans une famille\r\n   que ce manque d'empathie..\r\n\r\n10:01:43:13  10:01:48:12\r\n    ..complique les relations\r\n       entre m\u00e8re et fils.\r\n\r\n10:01:48:17  10:01:52:03\r\n{\\an3} -Des fois, je joue \u00e0 la PlaySation.\r\n\r\n10:01:52:08  10:01:56:14\r\n{\\an3}                Et puis elle me dit:\r\n    \"Tu vas faire ceci, ceci, cela.\"\r\n\r\n10:01:56:19  10:02:02:05\r\n{\\an3}  Je fais semblant de ne pas entendre\r\npour jouer jusqu'\u00e0 ce qu'elle vienne.\r\n\r\n10:02:02:10  10:02:04:18\r\n{\\an3}    Je dis que j'avais pas entendu !\r\n\r\n10:02:04:23  10:02:07:02\r\n-On verra aussi pourquoi un ado..\r\n\r\n10:02:07:07  10:02:10:01\r\n         ..a tant besoin\r\n   de s'identifier \u00e0 sa bande.\r\n\r\n10:02:10:06  10:02:12:11\r\n  Et surtout ce qui se passe..\r\n\r\n10:02:12:15  10:02:17:07\r\n   ..si un membre de la tribu\r\n casse les codes vestimentaires.\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:24:13\r\nLes ados n'arrivent ni \u00e0 se coucher\r\n le soir, ni \u00e0 se lever le matin.\r\n\r\n10:02:24:18  10:02:26:11\r\n{\\an1}-Luna, c'est l'heure !\r\n\r\n10:02:27:21  10:02:29:08\r\n{\\an1}-H-m-m !\r\n\r\n10:02:29:12  10:02:32:16\r\n-D'o\u00f9 vient ce d\u00e9calage horaire ?\r\n\r\n10:02:32:21  10:02:35:17\r\n-J'ai six heures de sommeil par nuit.\r\n\r\n10:02:35:22  10:02:37:04\r\n          -C'est peu !\r\n\r\n10:02:37:09  10:02:39:22\r\n-Ouais, mais \u00e7a va,\r\nje tiens le coup !\r\n\r\n10:02:40:03  10:02:42:15\r\n      -Ce manque de sommeil\r\n       se r\u00e9percuterait..\r\n\r\n10:02:42:20  10:02:44:18\r\n ..sur les r\u00e9sultats scolaires.\r\n\r\n10:02:44:23  10:02:49:02\r\n       Au lieu de dormir,\r\n  l'ado est coll\u00e9 \u00e0 son \u00e9cran.\r\n\r\n10:02:49:07  10:02:54:01\r\n          On d\u00e9couvrira\r\nqu'en se battant virtuellement,..\r\n\r\n10:02:54:06  10:02:57:09\r\n  ..il ne devient pas forc\u00e9ment\r\n        b\u00eate et m\u00e9chant.\r\n\r\n10:02:57:13  10:03:00:14\r\n       Il d\u00e9veloppe aussi\r\n   des comp\u00e9tences impr\u00e9vues.\r\n\r\n10:03:00:19  10:03:02:05\r\n       -Dans nos \u00e9tudes,..\r\n\r\n10:03:02:10  10:03:06:07\r\n{\\an1}..on a trouv\u00e9 des effets b\u00e9n\u00e9fiques\r\ndes jeux vid\u00e9o d'action..\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:09:09\r\n{\\an1}..sur la perception,\r\nl'attention, la cognition.\r\n\r\n10:03:18:17  10:03:21:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:22:04  10:03:23:16\r\n{\\an1}-Bonsoir !\r\n\r\n10:03:23:21  10:03:26:00\r\n  Tout parent\r\nse dit un jour..\r\n\r\n10:03:26:05  10:03:27:20\r\n{\\an1}..en voyant son ado:..\r\n\r\n10:03:28:01  10:03:30:18\r\n  ..\"Il faut bien\r\nque jeunesse se passe.\"\r\n\r\n10:03:30:23  10:03:33:00\r\n{\\an1}On ne comprend pas toujours..\r\n\r\n10:03:33:05  10:03:36:08\r\n  ..la logique\r\ndes attitudes \u00e9tranges des ados.\r\n\r\n10:03:36:12  10:03:39:12\r\n{\\an1}On est surpris\r\ndes risques qu'ils prennent.\r\n\r\n10:03:39:17  10:03:44:00\r\n{\\an1}Fumer, boire, commettre des d\u00e9lits\r\nou provoquer des accidents.\r\n\r\n10:03:44:05  10:03:46:21\r\n{\\an1}Des conduites dangereuses\r\net fr\u00e9quentes.\r\n\r\n10:03:47:02  10:03:58:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:58:18  10:04:01:11\r\n    Selon les personnalit\u00e9s,\r\n        l'adolescence..\r\n\r\n10:04:01:16  10:04:04:22\r\n     ..a le go\u00fbt d\u00e9licieux\r\n   et irr\u00e9sistible du danger.\r\n\r\n10:04:05:03  10:04:07:02\r\n  Certains en perdent la t\u00eate.\r\n\r\n10:04:07:07  10:04:11:20\r\n    Pour d'autres, le risque\r\nse d\u00e9guste plus raisonnablement..\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:14:16\r\n  ..dans une activit\u00e9 sportive.\r\n\r\n10:04:19:15  10:04:25:21\r\nTh\u00e9o a treize ans: il aime le roller\r\n     et ses sensations fortes.\r\n\r\n10:04:26:02  10:04:29:19\r\n    Diego, son coach, 24 ans,\r\n       lui a tout appris.\r\n\r\n10:04:30:00  10:04:31:23\r\n  Ils se donnent sans limites..\r\n\r\n10:04:32:04  10:04:35:11\r\n..et ne comptent plus les accidents.\r\n\r\n10:04:35:15  10:04:37:14\r\n   -C'est un sport dangereux.\r\n\r\n10:04:37:19  10:04:40:02\r\n                      J'ai fait\r\n                de nombreuses chutes.\r\n\r\n10:04:40:07  10:04:43:18\r\n                   C\u00f4tes cass\u00e9es,\r\n           rate fissur\u00e9e, commotions.\r\n\r\n10:04:43:23  10:04:46:22\r\n                Mais il ne faut pas\r\n               avoir peur de tomber.\r\n\r\n10:04:47:03  10:04:49:09\r\n               Il faut lancer sa vie.\r\n\r\n10:04:49:13  10:04:51:21\r\n{\\an3}      C'est un sport comme un autre.\r\n\r\n10:04:52:02  10:04:56:01\r\n                   En s'entra\u00eenant,\r\n   on apprend et on apprend \u00e0 tomber.\r\n\r\n10:04:56:06  10:04:59:00\r\n-J'ai les deux genoux\r\n   quasi \u00e9clat\u00e9s.\r\n\r\n10:04:59:05  10:05:01:23\r\n    Au r\u00e9veil,\r\n j'ai mal partout.\r\n\r\n10:05:02:04  10:05:06:18\r\n{\\an1}Je me suis cass\u00e9 tous les doigts\r\ndes deux mains, les poignets.\r\n\r\n10:05:06:23  10:05:11:15\r\n{\\an1}Il y a quatre mois, je suis tomb\u00e9\r\nsur la t\u00eate de 4,5 m de haut.\r\n\r\n10:05:11:20  10:05:13:03\r\n  Je n'ai rien eu !\r\n\r\n10:05:13:08  10:05:15:01\r\n        Mais \u00e7a me pla\u00eet.\r\n\r\n10:05:15:06  10:05:19:19\r\n       On n'a qu'une vie,\r\n    autant profiter \u00e0 fond !\r\n\r\n10:05:20:00  10:05:24:00\r\n-Un besoin de fr\u00f4ler la catastrophe\r\n   \u00e9nigmatique pour les adultes.\r\n\r\n10:05:24:05  10:05:26:09\r\n A en croire les sp\u00e9cialistes,..\r\n\r\n10:05:26:13  10:05:33:02\r\n ..la pratique d'un sport dangereux\r\nne rel\u00e8ve pas que de l'inconscience.\r\n\r\n10:05:33:07  10:05:35:16\r\n{\\an3}-La prise de risque est n\u00e9cessaire..\r\n\r\n10:05:35:21  10:05:38:06\r\n                  ..et structurante,\r\n                         positive.\r\n\r\n10:05:38:11  10:05:40:14\r\n{\\an3}                       Elle signifie\r\n                        pour l'ado..\r\n\r\n10:05:40:19  10:05:43:19\r\n{\\an3}                 ..qu'il est capable\r\n                d'agir par lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:05:44:00  10:05:46:22\r\n                   Que ses parents\r\n          ne sont plus derri\u00e8re lui.\r\n\r\n10:05:47:03  10:05:49:13\r\n{\\an3}  Et qu'enfin c'est lui qui choisit.\r\n\r\n10:05:49:18  10:05:52:22\r\n{\\an3}        Les ados qui ont leur permis\r\n                 r\u00e9alisent soudain..\r\n\r\n10:05:53:03  10:05:56:22\r\n{\\an3}        ..que leur m\u00e8re ne sera plus\r\n         \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'eux pour conduire.\r\n\r\n10:05:57:03  10:05:59:04\r\n{\\an3}                    \"Je serai seul.\"\r\n\r\n10:05:59:09  10:06:01:08\r\n{\\an3}        C'est dangereux, \u00e7a effraie.\r\n\r\n10:06:01:12  10:06:05:07\r\n{\\an3} Mais en m\u00eame temps, c'est excitant:\r\n               \"Je serai un adulte.\"\r\n\r\n10:06:05:11  10:06:08:05\r\n{\\an3}                  La prise de risque\r\n             sert presque toujours..\r\n\r\n10:06:08:10  10:06:10:21\r\n{\\an3}..\u00e0 affirmer un changement de statut.\r\n\r\n10:06:16:09  10:06:18:21\r\n  -Il y a trois ans que Th\u00e9o..\r\n\r\n10:06:19:02  10:06:20:18\r\n       ..va au skatepark.\r\n\r\n10:06:20:23  10:06:25:00\r\n    Ses parents sont inquiets\r\n       mais il pers\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:06:25:05  10:06:28:03\r\n       -Pour moi, tomber,\r\n     \u00e7a ne me fait pas peur.\r\n\r\n10:06:28:08  10:06:30:21\r\n{\\an3}          J'aime un peu \u00e7a des fois.\r\n\r\n10:06:31:02  10:06:33:15\r\n{\\an3}          Que faire du tennis, ou...\r\n\r\n10:06:33:20  10:06:37:02\r\n{\\an3}     Ce n'est pas la m\u00eame sensation.\r\n\r\n10:06:37:07  10:06:40:11\r\n{\\an3}  C'est une sensation un peu \u00e0 part.\r\n\r\n10:06:40:16  10:06:43:03\r\n  -Une sensation plus extr\u00eame ?\r\n\r\n10:06:43:08  10:06:47:04\r\n                   -Oui, et il y a\r\n             la mont\u00e9e d'adr\u00e9naline..\r\n\r\n10:06:47:09  10:06:50:11\r\n     ..qui vient quand le coeur tape.\r\n\r\n10:06:50:16  10:06:56:09\r\n{\\an3}  Apr\u00e8s, d\u00e8s qu'on r\u00e9ussit le tricks\r\n        ou qu'on tombe, \u00e7a s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:06:56:13  10:07:00:15\r\n  D\u00e8s qu'on est en haut de la rampe,\r\n                       \u00e7a revient.\r\n\r\n10:07:00:20  10:07:02:03\r\n{\\an3}                     Ca, c'est cool.\r\n\r\n10:07:02:08  10:07:05:19\r\n       -De l'adr\u00e9naline,\r\n   mais aussi de la biologie.\r\n\r\n10:07:06:00  10:07:09:07\r\n     C'est \u00e0 l'adolescence \r\n    que le cerveau s\u00e9cr\u00e8te..\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:15:05\r\n  ..la plus importante quantit\u00e9\r\nde dopamine, l'hormone du plaisir.\r\n\r\n10:07:17:20  10:07:20:18\r\n{\\an3}      -Dopamine: neurotransmetteur..\r\n\r\n10:07:20:23  10:07:24:05\r\n{\\an3}   ..central dans notre exp\u00e9rience..\r\n\r\n10:07:24:10  10:07:27:00\r\n{\\an3}   ..de la r\u00e9compense et du plaisir.\r\n\r\n10:07:27:05  10:07:31:22\r\n{\\an3}La zone de la r\u00e9compense est imbib\u00e9e\r\n   de dopamine durant l'adolescence.\r\n\r\n10:07:32:03  10:07:35:13\r\n{\\an3}             Beaucoup plus fortement\r\n             qu'\u00e0 une autre p\u00e9riode.\r\n\r\n10:07:35:18  10:07:40:06\r\n{\\an3}      Voil\u00e0 pourquoi les adolescents\r\n        adoptent des comportements..\r\n\r\n10:07:40:11  10:07:43:01\r\n{\\an3}  ..dangereux mais qui les excitent.\r\n\r\n10:07:43:06  10:07:49:18\r\n  -L'adolescence, c'est le nirvana\r\nabsolu, le sommet de la jouissance ?\r\n\r\n10:07:49:23  10:07:52:23\r\n               -C'est un peu triste,\r\n               mais c'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:07:53:04  10:07:54:20\r\n{\\an3}           Durant toute notre vie,..\r\n\r\n10:07:55:01  10:07:59:06\r\n{\\an3}         ..nous ne ressentons jamais\r\nle plaisir avec autant d'intensit\u00e9..\r\n\r\n10:07:59:11  10:08:01:13\r\n{\\an3}     ..que durant notre adolescence.\r\n\r\n10:08:01:18  10:08:06:16\r\n   -La s\u00e9cr\u00e9tion de dopamine\r\n atteint un pic vers 12-13 ans.\r\n\r\n10:08:06:21  10:08:10:00\r\n         Par la suite,\r\n le cerveau en produit moins,..\r\n\r\n10:08:10:05  10:08:13:07\r\n      ..et les impulsions\r\n    recherchant le plaisir..\r\n\r\n10:08:13:11  10:08:16:19\r\n        ..sont temp\u00e9r\u00e9es\r\n  par la conscience du risque.\r\n\r\n10:08:17:00  10:08:21:09\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a qui est pas mal\r\n\u00e0 12-13 ans, tu fonces t\u00eate baiss\u00e9e.\r\n\r\n10:08:21:13  10:08:23:23\r\n{\\an1}Tu r\u00e9fl\u00e9chis pas aux cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:08:24:04  10:08:26:11\r\n{\\an1}Quand tu en as 24, tu r\u00e9fl\u00e9chis.\r\n\r\n10:08:26:16  10:08:31:13\r\n{\\an1}Maintenant, quand j'essaie des\r\nfigures, je me pose 1'000 questions.\r\n\r\n10:08:31:18  10:08:34:12\r\n{\\an1}A 13-14 ans, je ne r\u00e9fl\u00e9chissais pas.\r\n\r\n10:08:34:17  10:08:39:00\r\n      -Mesurer les risques,\r\n    \u00e7a vient avec les ann\u00e9es.\r\n\r\n10:08:39:05  10:08:43:10\r\n Au moment o\u00f9 le cerveau humain\r\n        est assez m\u00fbr..\r\n\r\n10:08:43:14  10:08:47:11\r\n          ..pour juger\r\n  s'il y a un danger potentiel.\r\n\r\n10:08:47:16  10:08:50:13\r\n                   -Quand un jeune\r\n                arrive \u00e0 15-16 ans,..\r\n\r\n10:08:50:18  10:08:56:03\r\n{\\an3}   ..il est tout aussi capable qu'un\r\n   adulte de raisonner logiquement..\r\n\r\n10:08:56:08  10:08:59:20\r\n{\\an3}         ..et d'analyser les donn\u00e9es\r\n              venant de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:09:00:01  10:09:02:11\r\n{\\an3}   Si on le met dans une situation..\r\n\r\n10:09:02:15  10:09:07:09\r\n{\\an3}           ..o\u00f9 on le met au courant\r\n        sur le risque qu'il court,..\r\n\r\n10:09:07:13  10:09:13:11\r\n{\\an3}        ..un ado de 15 ou 16 ans peut\r\nles int\u00e9grer aussi bien qu'un adulte.\r\n\r\n10:09:13:15  10:09:21:02\r\n   -Comment se fait-il qu'au-del\u00e0\r\nde quinze ans, certains continuent..\r\n\r\n10:09:21:07  10:09:24:20\r\n    ..\u00e0 prendre des risques ?\r\n\r\n10:09:31:23  10:09:35:01\r\n                   -Ce qui change\r\n        entre 15-16 ans et 25 ans,..\r\n\r\n10:09:35:06  10:09:40:00\r\n{\\an3}    ..c'est la capacit\u00e9 individuelle\r\n       \u00e0 contr\u00f4ler les impulsions,..\r\n\r\n10:09:40:05  10:09:43:12\r\n{\\an3}               ..et \u00e0 ne pas adopter\r\n         de comportements \u00e0 risques.\r\n\r\n10:09:43:17  10:09:47:04\r\n     -Dans ses recherches,\r\n Laurence Steinberg a propos\u00e9..\r\n\r\n10:09:47:09  10:09:52:11\r\n ..\u00e0 des ados et adultes de jouer \r\n\u00e0 un jeu de trafic routier basique.\r\n\r\n10:09:52:15  10:09:57:20\r\n  Quand le conducteur arrive \u00e0 un\r\ncroisement, le feu passe \u00e0 l'orange.\r\n\r\n10:09:58:01  10:10:00:00\r\n   Il doit choisir rapidement.\r\n\r\n10:10:00:05  10:10:04:05\r\n   Appuyer sur le champignon\r\n au risque de passer au rouge ?\r\n\r\n10:10:04:10  10:10:08:20\r\nOu freiner brusquement et attendre\r\n    que le feu passe au vert ?\r\n\r\n10:10:09:01  10:10:12:22\r\n{\\an3}        -Nous leur avons fait passer\r\n       ce test de mani\u00e8re al\u00e9atoire.\r\n\r\n10:10:13:03  10:10:16:05\r\n{\\an3}              Ils \u00e9taient soit seuls\r\n            soit accompagn\u00e9s d'amis.\r\n\r\n10:10:16:10  10:10:21:03\r\n{\\an3}    Nous l'avons fait avec des ados,\r\n       des \u00e9tudiants et des adultes.\r\n\r\n10:10:21:08  10:10:25:19\r\n{\\an3}             Puis nous avons compar\u00e9\r\nleur comportement seuls ou observ\u00e9s.\r\n\r\n10:10:26:00  10:10:28:19\r\n-R\u00e9sultats, les jeunes conducteurs..\r\n\r\n10:10:29:00  10:10:32:16\r\n    ..prennent beaucoup plus\r\n  de risques que les adultes..\r\n\r\n10:10:32:21  10:10:36:20\r\n  ..surtout s'ils sont observ\u00e9s\r\n   et jug\u00e9s par leurs copains.\r\n\r\n10:10:37:01  10:10:40:17\r\n{\\an3}              -Durant l'adolescence,\r\n            les syst\u00e8mes c\u00e9r\u00e9braux..\r\n\r\n10:10:40:22  10:10:44:11\r\n..responsables du contr\u00f4le de soi\r\n       et des impulsions..\r\n\r\n10:10:44:16  10:10:48:06\r\n   ..ne sont pas aussi forts \r\n   et m\u00fbrs qu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte.\r\n\r\n10:10:48:11  10:10:52:02\r\n{\\an3}           En m\u00eame temps, le circuit\r\n         de la r\u00e9compense est plus..\r\n\r\n10:10:52:07  10:10:55:16\r\n      ..facilement excit\u00e9\r\n durant l'adolescence qu'apr\u00e8s.\r\n\r\n10:10:55:21  10:10:59:20\r\n    Cette combinaison permet\r\nde comprendre pourquoi les ados..\r\n\r\n10:11:00:01  10:11:05:01\r\n{\\an3}  ..sont plus enclins que les adultes\r\n\u00e0 adopter des comportements \u00e0 risque.\r\n\r\n10:11:09:00  10:11:13:07\r\n -Le cerveau des ados serait-il\r\n  grand comme un pois-chiche ?\r\n\r\n10:11:13:11  10:11:15:23\r\nLes sp\u00e9cialistes ont longtemps cru..\r\n\r\n10:11:16:04  10:11:20:11\r\n ..que la croissance c\u00e9r\u00e9brale \r\narrivait \u00e0 maturation \u00e0 six ans.\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:25:17\r\nPuis Jean Piaget a situ\u00e9 \u00e0 12 ans\r\nla fin du d\u00e9veloppement cognitif.\r\n\r\n10:11:25:22  10:11:30:14\r\nD\u00e8s 1980, avec l'am\u00e9lioration des \r\ntechniques d'imagerie c\u00e9r\u00e9brale,..\r\n\r\n10:11:30:19  10:11:34:23\r\n..on a prouv\u00e9 que les changements\r\n   morphologiques du cerveau..\r\n\r\n10:11:35:04  10:11:37:07\r\n ..continuent jusqu'\u00e0 20-25 ans.\r\n\r\n10:11:37:11  10:11:40:02\r\n-La mati\u00e8re grise\r\n  acquiert..\r\n\r\n10:11:40:07  10:11:43:11\r\n..un volume maximal\r\n  vers 9-11 ans.\r\n\r\n10:11:43:16  10:11:47:23\r\nPar la suite, ce volume va diminuer.\r\n\r\n10:11:48:04  10:11:49:20\r\n{\\an1}On croit qu'il diminue..\r\n\r\n10:11:50:01  10:11:54:09\r\n{\\an1}..parce qu'il s\u00e9lectionne\r\nles connections entre les neurones.\r\n\r\n10:11:54:13  10:11:56:20\r\n{\\an1}On favorise celles qu'on utilise.\r\n\r\n10:11:57:01  10:12:01:10\r\n{\\an1}Mais la mati\u00e8re blanche, elle,\r\nva cro\u00eetre durant l'adolescence.\r\n\r\n10:12:01:14  10:12:03:15\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire que les c\u00e2bles..\r\n\r\n10:12:03:20  10:12:08:15\r\n..qui relient les neurones distants\r\n      vont se voir enrob\u00e9s..\r\n\r\n10:12:08:20  10:12:12:11\r\n  ..de mani\u00e8re plus importante.\r\n\r\n10:12:12:16  10:12:15:13\r\n Cela va favoriser le signal,..\r\n\r\n10:12:15:18  10:12:20:15\r\n{\\an1}..la rapidit\u00e9 de la transmission\r\nd'informations et l'efficience.\r\n\r\n10:12:20:20  10:12:23:08\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire que notre cerveau..\r\n\r\n10:12:23:12  10:12:28:10\r\n{\\an1}..va consommer moins d'\u00e9nergie\r\nau cours de son activit\u00e9 adulte.\r\n\r\n10:12:28:14  10:12:32:21\r\n  -Les neurones de l'adolescent\r\n  deviennent plus performants.\r\n\r\n10:12:33:02  10:12:35:19\r\n        La communication\r\n      devient plus rapide..\r\n\r\n10:12:36:00  10:12:39:17\r\n  ..entre les zones du cerveau,\r\n      qui se sp\u00e9cialisent.\r\n\r\n10:12:39:22  10:12:41:07\r\n      -La sp\u00e9cialisation..\r\n\r\n10:12:41:11  10:12:45:10\r\n{\\an1}..est l'harmonisation,\r\nl'articulation..\r\n\r\n10:12:45:14  10:12:52:15\r\n{\\an1}..de plus en plus automatique et\r\nfluide entre ces parties du cerveau.\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:58:05\r\n{\\an1}Elles vont nous permettre de devenir\r\nles meilleurs aux \u00e9checs,..\r\n\r\n10:12:58:10  10:13:01:08\r\n{\\an1}..\u00e0 la musique ou dans notre sport.\r\n\r\n10:13:01:12  10:13:03:19\r\n   -Ces nouvelles capacit\u00e9s..\r\n\r\n10:13:04:00  10:13:07:01\r\n..permettent aux jeunes prodiges..\r\n\r\n10:13:07:06  10:13:09:16\r\n   ..de multiplier les t\u00e2ches.\r\n\r\n10:13:09:21  10:13:12:20\r\nMais les apparences sont trompeuses.\r\n\r\n10:13:13:01  10:13:14:11\r\n       Le cerveau agit\u00e9..\r\n\r\n10:13:14:15  10:13:19:04\r\n ..de cette musicienne n'est pas\r\n    beaucoup plus productif..\r\n\r\n10:13:19:09  10:13:23:21\r\n..que la cervelle molle de certains\r\n    glandeurs sur leur canap\u00e9.\r\n\r\n10:13:24:02  10:13:26:16\r\n-Il faut savoir que notre cerveau..\r\n\r\n10:13:26:21  10:13:30:08\r\n    ..est toujours\r\nen train de travailler.\r\n\r\n10:13:30:12  10:13:33:20\r\n  La diff\u00e9rence\r\nde consommation d'\u00e9nergie..\r\n\r\n10:13:34:01  10:13:39:04\r\n{\\an1}..entre un cerveau qui r\u00eavasse\r\net un cerveau qui travaille..\r\n\r\n10:13:39:09  10:13:42:01\r\n{\\an1}..est seulement de 5 %.\r\n\r\n10:13:42:06  10:13:48:09\r\n{\\an1}Si pendant un moment, un ado\r\nn'est pas en train de se concentrer..\r\n\r\n10:13:48:13  10:13:54:10\r\n{\\an1}..sur un devoir ou une t\u00e2che,\r\nce n'est pas qu'il ne fait rien.\r\n\r\n10:13:54:14  10:13:58:02\r\n   Son cerveau\r\nest en train de travailler.\r\n\r\n10:13:58:07  10:14:02:04\r\n         -Les mollusques\r\n  seront contents d'apprendre..\r\n\r\n10:14:02:09  10:14:05:08\r\n..que leur cerveau carbure \u00e0 95 %.\r\n\r\n10:14:05:12  10:14:08:04\r\n{\\an3}               Un cerveau performant\r\n                    et sp\u00e9cialis\u00e9,..\r\n\r\n10:14:08:09  10:14:11:08\r\n{\\an3}          ..c'est plut\u00f4t vers la fin\r\n                   de l'adolescence.\r\n\r\n10:14:11:12  10:14:14:16\r\n{\\an3}                     Vers 12-14 ans,\r\n       un ado doit encore acqu\u00e9rir..\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:17:11\r\n{\\an3} ..plusieurs comp\u00e9tences cognitives.\r\n\r\n10:14:17:15  10:14:22:19\r\n{\\an3}Notamment la capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9centrer,\r\n \u00e0 arr\u00eater de se regarder le nombril.\r\n\r\n10:14:23:00  10:14:27:20\r\n{\\an3} L'ado \u00e9gocentrique qui n'arrive pas\r\n  \u00e0 se mettre \u00e0 la place de l'autre.\r\n\r\n10:14:28:01  10:14:33:02\r\n{\\an3}    Une exp\u00e9rience anglaise r\u00e9alis\u00e9e\r\n  aussi \u00e0 Gen\u00e8ve a mis en \u00e9vidence..\r\n\r\n10:14:33:07  10:14:37:15\r\n{\\an3}       ..cette difficult\u00e9 \u00e0 imaginer\r\n         le point de vue de l'autre.\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:40:00\r\n      Pour la reproduire,..\r\n\r\n10:14:40:05  10:14:44:03\r\n     ..il faut une \u00e9tag\u00e8re\r\n dont les cases sont obstru\u00e9es.\r\n\r\n10:14:44:08  10:14:47:22\r\n      C\u00f4t\u00e9 verso, certains\r\n sont dissimul\u00e9s par des fonds.\r\n\r\n10:14:48:03  10:14:50:19\r\n       L'exp\u00e9rimentateur \r\n      se place de ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:14:51:00  10:14:54:05\r\n        Puis un sp\u00e9cimen\r\n     se positionne en face..\r\n\r\n10:14:54:10  10:14:59:05\r\n        ..et l'exp\u00e9rience\r\n     d\u00e9bute avec une adulte.\r\n\r\n10:14:59:10  10:15:01:19\r\n   Je vous propose de demander..\r\n\r\n10:15:02:00  10:15:07:14\r\n  ..\u00e0 la personne en face de vous\r\nde d\u00e9placer un objet sur l'\u00e9tag\u00e8re.\r\n\r\n10:15:07:19  10:15:09:11\r\n{\\an1}Je vous demande..\r\n\r\n10:15:09:15  10:15:11:16\r\n{\\an3}          ..d'ex\u00e9cuter la demande..\r\n\r\n10:15:11:21  10:15:16:08\r\n{\\an3}        ..sachant qu'il a peut-\u00eatre\r\n         une autre vision que vous.\r\n\r\n10:15:16:12  10:15:20:18\r\n{\\an3}            -Pourriez-vous descendre\r\n   la voiture d'en haut d'une case ?\r\n\r\n10:15:20:23  10:15:29:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:31:10\r\n  -Trois voitures sont pos\u00e9es.\r\n\r\n10:15:31:14  10:15:35:04\r\n La premi\u00e8re est pos\u00e9e en haut,\r\n    dans une case obstru\u00e9e.\r\n\r\n10:15:35:09  10:15:38:17\r\n  La deuxi\u00e8me un cran plus bas\r\n     dans une case ouverte.\r\n\r\n10:15:38:22  10:15:41:07\r\nLa troisi\u00e8me voiture, tout en bas.\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:44:10\r\n   Dans leur grande majorit\u00e9,\r\n         les adultes..\r\n\r\n10:15:44:14  10:15:47:23\r\n     ..se mettent facilement\r\n     \u00e0 la place de l'autre.\r\n\r\n10:15:48:04  10:15:50:08\r\n Ils ignorent la voiture rouge..\r\n\r\n10:15:50:12  10:15:54:12\r\n  ..et d\u00e9placent celle qui est\r\n  visibles des deux personnes.\r\n\r\n10:15:54:17  10:16:00:13\r\nMais voyons comment se comportent\r\n      les jeunes sp\u00e9cimens.\r\n\r\n10:16:00:18  10:16:05:18\r\n        -Pourriez-vous descendre\r\n    la voiture d'en haut d'une case ?\r\n\r\n10:16:09:04  10:16:13:10\r\n  -9 ados sur 10 ne tiennent pas\r\ncompte du point de vue de l'autre.\r\n\r\n10:16:13:14  10:16:16:16\r\n    Ils d\u00e9placent la voiture\r\n      qu'eux seuls voient.\r\n\r\n10:16:20:07  10:16:21:13\r\n       -Cette exp\u00e9rience..\r\n\r\n10:16:21:18  10:16:27:11\r\n ..a \u00e9t\u00e9 mise au point pour tester\r\nla capacit\u00e9 de th\u00e9orie de l'esprit.\r\n\r\n10:16:27:16  10:16:29:11\r\n{\\an1}Notre capacit\u00e9..\r\n\r\n10:16:29:15  10:16:31:19\r\n{\\an1}..\u00e0 imaginer\r\nce qu'il y a..\r\n\r\n10:16:32:00  10:16:34:04\r\n..dans l'esprit\r\n  de l'autre.\r\n\r\n10:16:34:09  10:16:38:15\r\n{\\an1}En termes de besoins,\r\nde d\u00e9sirs, de motivations.\r\n\r\n10:16:38:20  10:16:45:15\r\n{\\an1}Cette exp\u00e9rience nous confronte \u00e0 la\r\nfa\u00e7on dont la th\u00e9orie de l'esprit..\r\n\r\n10:16:45:20  10:16:49:22\r\n  ..va f\u00e9d\u00e9rer\r\nplusieurs processus cognitifs..\r\n\r\n10:16:50:03  10:16:55:21\r\n{\\an1}..ensemble pour comprendre\r\nl'intention et le message d'autrui.\r\n\r\n10:16:56:02  10:17:01:08\r\n-C'est au tour de Vincent, 17 ans,\r\n      de choisir la voiture.\r\n\r\n10:17:02:16  10:17:07:11\r\n{\\an3} -Pourriez-vous descendre la voiture\r\n              d'en haut d'une case ?\r\n\r\n10:17:07:16  10:17:10:11\r\n         -Vincent \u00e9tait\r\n     le plus \u00e2g\u00e9 du groupe..\r\n\r\n10:17:10:16  10:17:15:21\r\n ..et c'est le seul qui adopte le\r\npoint de vue de son interlocuteur.\r\n\r\n10:17:16:02  10:17:21:17\r\n  La preuve que le nombrilisme\r\nadolescent s'att\u00e9nue avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:17:22:16  10:17:25:16\r\n         Robin, 15 ans,\r\n     n'en est pas encore l\u00e0.\r\n\r\n10:17:25:21  10:17:28:21\r\nIl vit avec sa m\u00e8re et son fr\u00e8re.\r\n\r\n10:17:29:02  10:17:32:11\r\n Pour lui, le jeu de la famille\r\n       se joue en groupe.\r\n\r\n10:17:32:15  10:17:34:04\r\n      Mais c'est surtout..\r\n\r\n10:17:34:09  10:17:36:11\r\n      ..\"chacun pour moi\".\r\n\r\n10:17:38:20  10:17:41:19\r\n                  -Je ne pense pas\r\n                forc\u00e9ment aux autres.\r\n\r\n10:17:42:00  10:17:43:19\r\n{\\an3}             Je pense d'abord \u00e0 moi.\r\n\r\n10:17:44:00  10:17:46:04\r\n                 Je ne me mets pas\r\n                    \u00e0 leur place.\r\n\r\n10:17:46:09  10:17:49:05\r\n{\\an3}                C'est ce qui ressort\r\n             le plus sur ma famille.\r\n\r\n10:17:49:10  10:17:52:12\r\n-Quand Robin parle de famille,..\r\n\r\n10:17:52:17  10:17:55:02\r\n ..c'est \u00e0 sa m\u00e8re qu'il pense.\r\n\r\n10:17:55:07  10:17:57:19\r\n      -Des fois, je suis..\r\n\r\n10:17:58:00  10:18:00:18\r\n{\\an3}        ..\u00e0 la PlayStation, je joue.\r\n\r\n10:18:00:23  10:18:05:12\r\n{\\an3}                Et puis elle me dit:\r\n          \"Tu vas faire ceci, cela.\"\r\n\r\n10:18:05:17  10:18:10:03\r\n{\\an3} Je fais semblant de ne pas entendre\r\n            pour continuer de jouer.\r\n\r\n10:18:10:08  10:18:12:01\r\n{\\an3}           J'attends qu'elle vienne.\r\n\r\n10:18:12:06  10:18:14:17\r\n{\\an3}Je lui dis: \"Je n'avais pas entendu.\"\r\n\r\n10:18:14:22  10:18:16:22\r\n{\\an3}        C'est des exemples comme \u00e7a.\r\n\r\n10:18:17:03  10:18:19:10\r\n-Comme beaucoup d'autres m\u00e8res,..\r\n\r\n10:18:19:14  10:18:23:01\r\n  ..celle de Robin doit souvent\r\n      rappeler \u00e0 son fils..\r\n\r\n10:18:23:06  10:18:25:20\r\n       ..qu'il ne vit pas\r\n      seul dans une bulle.\r\n\r\n10:18:26:01  10:18:28:11\r\nElle doit lui signaler souvent..\r\n\r\n10:18:28:16  10:18:32:00\r\n    ..qu'il pourrait au moins\r\n       prendre en charge..\r\n\r\n10:18:32:05  10:18:35:10\r\n          ..la gestion\r\n  de ses affaires personnelles.\r\n\r\n10:18:35:14  10:18:38:15\r\n{\\an1}-Le linge sale\r\nne va pas de lui-m\u00eame..\r\n\r\n10:18:38:20  10:18:41:05\r\n{\\an1}..de la chambre\r\nau panier \u00e0 linge..\r\n\r\n10:18:41:10  10:18:43:11\r\n  ..\u00e0 1,50 m\r\nde sa chambre !\r\n\r\n10:18:43:15  10:18:45:17\r\n{\\an1}On est content quand le linge..\r\n\r\n10:18:45:22  10:18:49:07\r\n{\\an1}..ne retourne pas dans l'armoire\r\npour \u00eatre planqu\u00e9.\r\n\r\n10:18:49:11  10:18:53:20\r\n{\\an1}Mais des habitudes se sont faites,\r\ncomme d\u00e9barrasser la table.\r\n\r\n10:18:54:01  10:18:59:02\r\nDes fois trop spontan\u00e9ment, on sent\r\nqu'il veut jouer \u00e0 la PlayStation.\r\n\r\n10:18:59:07  10:19:01:09\r\n  Ce sont des oublis r\u00e9currents.\r\n\r\n10:19:01:13  10:19:03:06\r\n{\\an1}\"Demain, sors le papier.\"\r\n\r\n10:19:03:11  10:19:04:18\r\n  \"Oui, oui.\"\r\n\r\n10:19:04:23  10:19:08:18\r\n   \"Mets le sac\r\ndevant la porte pour y penser.\"\r\n\r\n10:19:08:23  10:19:10:12\r\n{\\an1}\"Ouais, c'est bon.\"\r\n\r\n10:19:10:17  10:19:12:18\r\n{\\an1}Le lendemain, il oublie.\r\n\r\n10:19:12:23  10:19:15:06\r\n{\\an1}En soi, c'est rien du tout.\r\n\r\n10:19:15:11  10:19:19:07\r\n      C'est l'accumulation\r\n   qui fait que c'est p\u00e9nible.\r\n\r\n10:19:19:11  10:19:25:09\r\nIl faut que tout aille dans ton sens\r\nmais toi tu n'es pas pr\u00eat \u00e0 donner.\r\n\r\n10:19:25:13  10:19:30:20\r\n{\\an1}-Tu dis \u00e7a, mais moi je ne vois pas\r\nce que je dois faire.\r\n\r\n10:19:31:01  10:19:35:09\r\n{\\an3} -Tu ne vois pas et quand je te dis,\r\n                tu ne veux pas voir.\r\n\r\n10:19:35:13  10:19:37:14\r\n  -Je d\u00e9barrasse, tiens.\r\n\r\n10:19:37:19  10:19:42:11\r\n     Je vais faire une t\u00e2che\r\n   moins dure que les autres..\r\n\r\n10:19:42:16  10:19:44:20\r\n{\\an3}    ..pour faire mon plaisir apr\u00e8s.\r\n\r\n10:19:45:01  10:19:48:14\r\n   Ou qui prend moins de temps\r\n     pour faire mon plaisir.\r\n\r\n10:19:48:19  10:19:51:23\r\n-Donc c'est toi avant les autres ?\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:54:04\r\n     -C'est \u00e7a, \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:19:54:09  10:19:57:18\r\n   -Robin se la joue en solo \r\n  mais ce n'est pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:19:57:23  10:20:02:13\r\nIl est conscient de son \u00e9gocentrisme\r\n    qu'il \u00e9voque avec franchise.\r\n\r\n10:20:02:18  10:20:06:19\r\n    -Je n'avoue pas forc\u00e9ment\r\n    mes torts mais je sais..\r\n\r\n10:20:07:00  10:20:08:16\r\n                  ..que j'ai tort.\r\n\r\n10:20:08:21  10:20:13:15\r\n{\\an3}   Comme j'ai toujours envie d'avoir\r\n     raison, je dis que j'ai raison.\r\n\r\n10:20:13:20  10:20:16:07\r\n{\\an3}     Au fond, je sais que j'ai tort.\r\n\r\n10:20:16:11  10:20:18:16\r\n  -Tu crois que \u00e7a va changer ?\r\n\r\n10:20:18:21  10:20:23:06\r\n  -Je pense que vis-\u00e0-vis de ma m\u00e8re,\r\n         avec l'\u00e2ge, \u00e7a va changer.\r\n\r\n10:20:23:11  10:20:26:04\r\n                  Mais on vit\r\n           tous les jours ensemble,..\r\n\r\n10:20:26:09  10:20:30:08\r\n              ..et c'est compliqu\u00e9\r\n             parce que c'est l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:20:30:12  10:20:33:02\r\n{\\an3}    Mais \u00e7a va s'am\u00e9liorer j'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:20:33:07  10:20:36:04\r\n         -Au quotidien,\r\n  l'incapacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9centrer..\r\n\r\n10:20:36:09  10:20:38:12\r\n..peut empoisonner les relations.\r\n\r\n10:20:38:17  10:20:41:11\r\n        Marine, 18 ans,\r\n     en sait quelque chose.\r\n\r\n10:20:41:16  10:20:46:11\r\n   Il y a 4 ans, elle peinait \u00e0\r\nsentir le point de vue des autres..\r\n\r\n10:20:46:16  10:20:49:17\r\n          ..pr\u00e9occup\u00e9e\r\n   par ses propres probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:20:49:22  10:20:53:13\r\n     R\u00e9sultat: des conflits\r\n    quotidiens avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:20:53:18  10:20:58:01\r\n  -C'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce que\r\nje voulais absolument m'affirmer.\r\n\r\n10:20:58:06  10:21:02:12\r\n    J'avais besoin de soutien\r\n  et je ne voulais pas le dire.\r\n\r\n10:21:02:17  10:21:05:03\r\nEt j'avais besoin\r\n d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:21:05:08  10:21:07:20\r\n  Je voulais\r\n\u00eatre une grande.\r\n\r\n10:21:08:01  10:21:12:06\r\n{\\an1}Elle ne pouvait pas comprendre\r\ntout \u00e7a sans que je le lui dise.\r\n\r\n10:21:12:11  10:21:14:23\r\n    Forc\u00e9ment,\r\nelle faisait faux des fois.\r\n\r\n10:21:15:04  10:21:17:04\r\n{\\an1}Elle faisait \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:19:17\r\n{\\an1}Vraiment pas facile pour elle.\r\n\r\n10:21:19:22  10:21:22:00\r\n -Tu t'opposais beaucoup \u00e0 elle.\r\n\r\n10:21:22:05  10:21:24:18\r\n  -Enorm\u00e9ment,\r\ncar je trouvais anormal..\r\n\r\n10:21:24:23  10:21:29:09\r\n{\\an1}..qu'elle ne comprenne pas\r\nce que je voulais faire comprendre.\r\n\r\n10:21:29:13  10:21:31:14\r\n         -Tes besoins ?\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:21:31:19  10:21:34:08\r\n-Mais tu les exprimais assez mal.\r\n\r\n10:21:34:12  10:21:38:01\r\n-Oui, je pense qu'on est\r\n un peu tous comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:41:07  10:21:43:00\r\n        -Et aujourd'hui ?\r\n\r\n10:21:43:13  10:21:45:02\r\n       -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:21:45:07  10:21:47:07\r\n  Je lui apporte du soutien,..\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:51:04\r\n  ..je lui explique les choses,\r\n      je suis plus franche.\r\n\r\n10:21:51:09  10:21:52:18\r\n        J'ai d\u00e9velopp\u00e9..\r\n\r\n10:21:52:23  10:21:58:09\r\n..beaucoup d'empathie, je me mets\r\n  \u00e0 sa place: \u00e7a doit \u00eatre dur.\r\n\r\n10:21:58:13  10:22:00:12\r\n     Je l'aide \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:22:02:03  10:22:04:14\r\n     -L'autre cons\u00e9quence\r\n      du nombrilisme:..\r\n\r\n10:22:04:19  10:22:08:12\r\n  ..la difficult\u00e9 \u00e0 verbaliser\r\n  ses besoins et ses \u00e9motions.\r\n\r\n10:22:08:17  10:22:13:00\r\nCa ne va pas de soi avec un cerveau\r\n      en plein d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:22:13:05  10:22:15:06\r\n  Mais l'ado peut-il d\u00e9celer..\r\n\r\n10:22:15:11  10:22:17:12\r\n  ..les sentiments des autres ?\r\n\r\n10:22:17:17  10:22:20:12\r\nR\u00e9ponse avec une exp\u00e9rience men\u00e9e..\r\n\r\n10:22:20:17  10:22:23:11\r\n..par des scientifiques am\u00e9ricains..\r\n\r\n10:22:23:15  10:22:27:20\r\n..qui ont compar\u00e9 cette aptitude\r\n          \u00e0 tous \u00e2ges.\r\n\r\n10:22:28:01  10:22:31:04\r\n       -Nous avons observ\u00e9\r\n    comment les adolescents..\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:36:22\r\n..scrutent les expressions faciales:\r\n       joie, peur, tristesse.\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:40:13\r\n{\\an1}Ces adolescents ont de la peine..\r\n\r\n10:22:40:18  10:22:43:03\r\n{\\an1}..\u00e0 identifier la peur.\r\n\r\n10:22:43:08  10:22:47:00\r\n     -Plac\u00e9s dans une IRM, \r\n    des ados ont visualis\u00e9..\r\n\r\n10:22:47:05  10:22:51:23\r\n   ..toutes sortes de visages\r\n gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de miroirs.\r\n\r\n10:22:52:04  10:22:56:07\r\n Les adultes ont tous identifi\u00e9\r\n    les \u00e9motions exprim\u00e9es.\r\n\r\n10:22:56:11  10:22:58:04\r\n      Mais 50 % des ados..\r\n\r\n10:22:58:09  10:23:03:17\r\n  ..ont confondu la peur avec la\r\ncol\u00e8re, l'embarras ou la tristesse.\r\n\r\n10:23:03:22  10:23:06:14\r\n -Une mauvaise interpr\u00e9tation..\r\n\r\n10:23:06:19  10:23:11:05\r\n ..d'une expression faciale peut\r\n avoir beaucoup de cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:23:11:10  10:23:13:07\r\n   L'une des plus courantes..\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:18:02\r\n..est que vous pouvez penser qu'un \r\nparent est en col\u00e8re alors que non.\r\n\r\n10:23:18:07  10:23:21:06\r\nEt en soci\u00e9t\u00e9, vous allez imaginer..\r\n\r\n10:23:21:11  10:23:25:05\r\n   ..que des amis ou personnes\r\n       ne vous aiment pas.\r\n\r\n10:23:25:10  10:23:27:08\r\n   Qu'ils se moquent de vous.\r\n\r\n10:23:27:12  10:23:31:06\r\n        Mais en r\u00e9alit\u00e9,\r\n ils vous regardent simplement..\r\n\r\n10:23:31:11  10:23:34:04\r\n..d'une mani\u00e8re peu affectueuse.\r\n\r\n10:23:38:21  10:23:43:12\r\n-Les adultes d\u00e9tectent ces nuances\r\n car ils utilisent leur cerveau..\r\n\r\n10:23:43:17  10:23:46:04\r\n          ..rationnel\r\n   pour d\u00e9coder les \u00e9motions.\r\n\r\n10:23:46:09  10:23:50:00\r\n  -Avec l'IRM nous avons mesur\u00e9\r\n    l'activation du cerveau..\r\n\r\n10:23:50:05  10:23:52:10\r\n..durant la lecture des \u00e9motions.\r\n\r\n10:23:52:14  10:23:54:22\r\n     Cela nous a confirm\u00e9..\r\n\r\n10:23:55:03  10:23:59:18\r\n..que le cortex pr\u00e9frontal s'active \r\nplus chez un adulte que chez un ado.\r\n\r\n10:23:59:23  10:24:01:14\r\n     -Dans le cerveau ado..\r\n\r\n10:24:01:19  10:24:05:04\r\n    ..cette zone pr\u00e9frontale\r\n   situ\u00e9e derri\u00e8re les yeux..\r\n\r\n10:24:05:09  10:24:09:04\r\n   ..n'est pas bien connect\u00e9e \r\n  avec les zones \u00e9motionnelles.\r\n\r\n10:24:09:09  10:24:13:23\r\nLes ados ont de la peine \u00e0 traiter\r\n rationnellement leurs \u00e9motions.\r\n\r\n10:24:14:04  10:24:17:07\r\n          Par exemple,\r\n   ils imaginent fr\u00e9quemment..\r\n\r\n10:24:17:11  10:24:20:02\r\n..que les autres leur sont hostiles.\r\n\r\n10:24:20:07  10:24:22:19\r\nLes ados ont parfois le sentiment..\r\n\r\n10:24:23:00  10:24:25:12\r\n      ..que le monde entier\r\n         n'a rien pig\u00e9..\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:28:23\r\n   ..et que personne ne saisit\r\n       leur for int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:24:29:04  10:24:31:12\r\nAlors ils se constituent en bande..\r\n\r\n10:24:31:17  10:24:34:15\r\n     ..avec leurs semblables\r\n      qui ont tout compris.\r\n\r\n10:24:34:20  10:24:37:05\r\nLes exemples de tribu sont nombreux.\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:39:12\r\n Zazous dans les ann\u00e9es 1940,..\r\n\r\n10:24:39:17  10:24:43:23\r\n    ..racailles aujourd'hui,\r\n new wave dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n10:24:44:04  10:24:47:03\r\n          Le mim\u00e9tisme\r\n   rassure et rend plus fort.\r\n\r\n10:24:47:08  10:24:50:00\r\n   Les z\u00e8bres de \"Madagascar\"\r\n           le savent.\r\n\r\n10:24:54:11  10:24:57:09\r\n{\\an1}-Le groupe offre\r\ndes r\u00e9ponses claires..\r\n\r\n10:24:57:13  10:25:01:02\r\n{\\an1}..aux questions\r\nfondamentales de l'ado.\r\n\r\n10:25:01:07  10:25:04:01\r\n  \"Qui suis-je\"\r\net \"o\u00f9 trouver ma place ?\"\r\n\r\n10:25:04:06  10:25:09:04\r\n{\\an1}Le groupe sait qui il est\r\net se d\u00e9finit autour de r\u00e8gles,..\r\n\r\n10:25:09:09  10:25:14:04\r\n{\\an1}..autour de valeurs, autour\r\nde comportements, d'attitudes.\r\n\r\n10:25:14:09  10:25:17:11\r\n{\\an1}Donc l'appartenance \u00e0 un groupe..\r\n\r\n10:25:17:15  10:25:21:11\r\n..favorise la r\u00e9flexion \r\nchez l'adolescent.\r\n\r\n10:25:21:16  10:25:24:16\r\n{\\an1}Elle apporte des solutions\r\naux questions..\r\n\r\n10:25:24:21  10:25:27:21\r\n{\\an1}..\"qui suis-je ?\"\r\net \"o\u00f9 trouver ma place ?\"\r\n\r\n10:25:28:02  10:25:30:16\r\n{\\an1}Car le groupe d\u00e9finit aussi\r\nsa place..\r\n\r\n10:25:30:21  10:25:34:01\r\n{\\an1}..par rapport aux autres groupes\r\net \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:25:34:06  10:25:37:07\r\n{\\an1}Par rapport aux autres jeunes\r\net aux adultes.\r\n\r\n10:25:37:11  10:25:39:23\r\n-Elles ne le savent pas encore..\r\n\r\n10:25:40:04  10:25:43:13\r\n  ..mais elles ont \u00e9t\u00e9 choisies\r\n      pour une exp\u00e9rience..\r\n\r\n10:25:43:18  10:25:45:08\r\n    ..ludique et instructive.\r\n\r\n10:25:45:12  10:25:49:04\r\n     Apprenties coiffeuses,\r\n elles ont entre 15 et 18 ans..\r\n\r\n10:25:49:09  10:25:53:15\r\n..et forment un groupe de copines\r\n   ins\u00e9parables au m\u00eame look.\r\n\r\n10:25:53:20  10:25:55:21\r\n   Cheveux longs, maquillage..\r\n\r\n10:25:56:02  10:25:59:15\r\n..tr\u00e8s soign\u00e9 et pantalons moulants.\r\n\r\n10:25:59:20  10:26:05:08\r\n-Quand on sort, on se concerte avant\r\npour la tenue, pour \u00eatre assorties.\r\n\r\n10:26:05:12  10:26:08:18\r\n             Pour que les gens voient\r\n               qu'on est ensemble.\r\n\r\n10:26:08:23  10:26:12:15\r\n        On aime se montrer ensemble,\r\n               habill\u00e9es ensemble.\r\n\r\n10:26:12:20  10:26:18:20\r\n-Que se passerait-il si l'une d'elle\r\nbrisait leurs codes vestimentaires ?\r\n\r\n10:26:19:01  10:26:23:12\r\nPour le v\u00e9rifier, nous avons demand\u00e9\r\n    \u00e0 quatre filles du groupe..\r\n\r\n10:26:23:17  10:26:26:04\r\n..de se mettre en tenue de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:26:26:09  10:26:28:20\r\nEt la cinqui\u00e8me s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e.\r\n\r\n10:26:29:01  10:26:33:09\r\n       Je te propose\r\nde te transformer en rappeuse.\r\n\r\n10:26:42:19  10:26:45:07\r\n      La simili-rappeuse..\r\n\r\n10:26:45:11  10:26:49:11\r\n  ..fra\u00eechement look\u00e9e va \u00e0 la\r\n rencontre de ses copines bcbg.\r\n\r\n10:26:49:16  10:26:52:14\r\n         Elle est amus\u00e9e\r\n     mais surtout inqui\u00e8te..\r\n\r\n10:26:52:19  10:26:55:04\r\n..de la r\u00e9action qu'elle suscitera.\r\n\r\n10:26:55:09  10:26:57:12\r\n        Les filles rient\r\n                            -Coucou !\r\n\r\n10:26:57:17  10:26:59:20\r\n{\\an1}-Pourquoi t'as fait \u00e7a ?\r\n\r\n10:27:00:01  10:27:01:22\r\n{\\an1}-Vous aimez ou pas ?\r\n\r\n10:27:02:03  10:27:03:18\r\n                              -Heu...\r\n              -Oui...\r\n\r\n10:27:03:23  10:27:06:02\r\n...\r\n             -Ben si, mais \u00e7a fait...\r\n\r\n10:27:06:07  10:27:08:02\r\n{\\an3}        Ca le fait pas pour ce soir.\r\n\r\n10:27:11:00  10:27:12:00\r\n              Grave !\r\n\r\n10:27:12:05  10:27:15:04\r\n{\\an3}                T'aurais d\u00fb me dire,\r\n          j'aurais pris mon jogging.\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:18:11\r\n  -On va avoir\r\ntoutes sortes de r\u00e9actions..\r\n\r\n10:27:18:16  10:27:23:11\r\n{\\an1}..qui vont aller du rire\r\n\u00e0 la moquerie, voire m\u00eame au rejet.\r\n\r\n10:27:23:15  10:27:28:21\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que l'adolescent\r\nest tr\u00e8s sensible \u00e0 ces codes.\r\n\r\n10:27:29:02  10:27:32:23\r\n{\\an1}Et aussi aux limites\r\nqu'il peut se permettre..\r\n\r\n10:27:33:04  10:27:36:13\r\n{\\an1}..dans ses attitudes,\r\nses comportements..\r\n\r\n10:27:36:18  10:27:41:17\r\n{\\an1}..pour s'assurer de rester\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe.\r\n\r\n10:27:41:22  10:27:45:13\r\n   -Heureusement pour Sarah, \r\n   il ne s'agit que d'un jeu.\r\n\r\n10:27:45:18  10:27:48:11\r\n    Elle ne sera pas rejet\u00e9e\r\n         par ses amies.\r\n\r\n10:27:48:15  10:27:50:22\r\nPourtant elle n'est pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:27:51:03  10:27:53:10\r\n       -Je suis un peu mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:27:53:14  10:27:58:02\r\nJ'ai l'impression que j'ai des filles\r\n               pas comme moi en face.\r\n\r\n10:27:58:07  10:28:03:07\r\n Mais vu que je les connais par coeur\r\n     et que je les aime \u00e9norm\u00e9ment,..\r\n\r\n10:28:03:11  10:28:08:00\r\n        ..\u00e7a ne me fait rien de plus\r\n     que d'\u00eatre un peu mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:28:08:05  10:28:10:21\r\n          -Mais tu te sens \u00e9trang\u00e8re\r\n                          au groupe.\r\n\r\n10:28:11:02  10:28:15:11\r\n       -Oui, elles sont trop belles,\r\n        bien maquill\u00e9es, f\u00e9minines.\r\n\r\n10:28:15:16  10:28:18:06\r\n    Et moi je ressemble \u00e0 un homme !\r\n\r\n10:28:19:06  10:28:24:21\r\n        -La voir comme \u00e7a, les formes\r\ncach\u00e9es, pas f\u00e9minine, c'est bizarre.\r\n\r\n10:28:25:02  10:28:28:10\r\n    -Ca fait un choc,\r\nj'avais envie de rigoler.\r\n\r\n10:28:28:14  10:28:30:05\r\n                   -C'est surprenant.\r\n\r\n10:28:30:10  10:28:34:01\r\n          Je lui dirais: \"Tu peux pas\r\n               acheter autre chose ?\"\r\n\r\n10:28:34:06  10:28:37:18\r\n-Vous essayeriez de la faire\r\nrevenir \u00e0 la raison ?\r\n\r\n10:28:37:23  10:28:39:08\r\n                        -Parmi nous.\r\n\r\n10:28:39:12  10:28:42:15\r\n-Dans la soci\u00e9t\u00e9 tribale des ados,..\r\n\r\n10:28:42:20  10:28:46:11\r\n..la parure joue un r\u00f4le d\u00e9cisif.\r\n\r\n10:28:46:15  10:28:50:17\r\n       Tout signe ext\u00e9rieur\r\nest imm\u00e9diatement pass\u00e9 au scanner.\r\n\r\n10:28:50:22  10:28:54:11\r\nLe jugement est souvent prononc\u00e9\r\n    sur la seule apparence.\r\n\r\n10:28:54:16  10:28:58:06\r\n         -Avant de lui parler,\r\n    j'aurais pu tr\u00e8s vite la juger..\r\n\r\n10:28:58:11  10:29:02:21\r\n   ..et me dire qu'on n'avait pas\r\nles m\u00eames fa\u00e7ons de penser et d'\u00eatre.\r\n\r\n10:29:03:02  10:29:06:04\r\n           Mais en lui parlant,\r\n        c'est quelqu'un d'adorable.\r\n\r\n10:29:08:21  10:29:12:12\r\n   -Leila a fait l'exp\u00e9rience\r\n     de la marginalisation.\r\n\r\n10:29:12:17  10:29:16:00\r\n     Avec son look piercing\r\n         et tatouage,..\r\n\r\n10:29:16:05  10:29:21:04\r\n..elle s'est attir\u00e9 les sarcasmes\r\n   de ses camarades de classe.\r\n\r\n10:29:21:09  10:29:23:15\r\n      -Je me cherchais niveau style.\r\n\r\n10:29:23:20  10:29:26:05\r\n                        J'aimais\r\n                 beaucoup de choses.\r\n\r\n10:29:26:10  10:29:29:22\r\n            Je mettais tout ensemble,\r\n              et c'\u00e9tait particulier.\r\n\r\n10:29:30:03  10:29:35:11\r\nJe me suis retrouv\u00e9e toute seule\r\n \u00e0 l'\u00e9cole parce que les gens..\r\n\r\n10:29:35:16  10:29:39:21\r\n  ..disaient que je changeais de look\r\n            toutes les deux semaines.\r\n\r\n10:29:40:02  10:29:44:04\r\nMais je cherchais juste quelque chose\r\n                qui me correspondait.\r\n\r\n10:29:44:09  10:29:49:04\r\n  -Face au regard peu tol\u00e9rant\r\n  des autres, Leila traverse..\r\n\r\n10:29:49:09  10:29:53:10\r\n    ..une mauvaise passe et\r\nva m\u00eame jusqu'\u00e0 arr\u00eater l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:29:53:14  10:29:55:04\r\n      Mais elle trouvera..\r\n\r\n10:29:55:09  10:30:01:01\r\n..du r\u00e9confort aupr\u00e8s de son groupe\r\n  d'amis et de son petit copain.\r\n\r\n10:30:01:06  10:30:03:11\r\nLes amis comptent beaucoup ?\r\n\r\n10:30:03:16  10:30:05:02\r\n                   -Oui, \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:30:05:07  10:30:06:13\r\n                     C'est un peu...\r\n\r\n10:30:06:18  10:30:09:11\r\n    La moiti\u00e9 de ma vie, on va dire.\r\n\r\n10:30:09:15  10:30:10:21\r\n                         C'est fort.\r\n\r\n10:30:11:02  10:30:16:00\r\n C'est des gens avec qui je peux dire\r\n       tout ce que j'ai sur le coeur.\r\n\r\n10:30:16:05  10:30:18:17\r\n       Ils m'acceptent comme je suis.\r\n\r\n10:30:18:22  10:30:22:07\r\nJe sais que je peux compter sur eux,\r\n          et eux sur moi.\r\n\r\n10:30:22:11  10:30:26:02\r\nC'est vraiment un lien fort qu'on a.\r\n\r\n10:30:26:07  10:30:30:21\r\n -Aujourd'hui, avec son look qui\r\nsort de la norme, Leila se sent..\r\n\r\n10:30:31:02  10:30:34:16\r\n       ..plus s\u00fbre d'elle\r\n et assume totalement son style.\r\n\r\n10:30:35:13  10:30:39:05\r\nL'opinion et surtout\r\nl'approbation des autres..\r\n\r\n10:30:39:10  10:30:42:07\r\n..compte \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'adolescence.\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:48:14\r\nCette reconnaissance, les ados\r\nla trouvent aupr\u00e8s de leurs copains.\r\n\r\n10:30:48:19  10:30:52:08\r\nMais les r\u00e9seaux virtuels,\r\nFacebook notamment,..\r\n\r\n10:30:52:12  10:30:55:16\r\n..ont multipli\u00e9\r\nles interactions sur le Net.\r\n\r\n10:30:55:21  10:30:59:15\r\nUn jury qui d\u00e9cidera\r\nsi un ado est populaire ou pas.\r\n\r\n10:31:02:17  10:31:07:09\r\n -Les adolescents n'ont de cesse\r\nde s'\u00e9valuer les uns les autres..\r\n\r\n10:31:07:13  10:31:10:19\r\n   ..de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te\r\n       et tr\u00e8s formelle.\r\n\r\n10:31:11:00  10:31:15:21\r\n   Sur Facebook, par exemple,\r\n   en postant comme statut:.\r\n\r\n10:31:16:02  10:31:19:10\r\n                 ..\"Mets-moi j'aime,\r\n            et je te mets une note.\"\r\n\r\n10:31:19:14  10:31:22:10\r\n                  Vingt ou cinquante\r\n                       adolescents..\r\n\r\n10:31:22:14  10:31:26:12\r\n      ..vont d\u00e9cider de se soumettre\r\n            \u00e0 l'opinion d'un autre..\r\n\r\n10:31:26:17  10:31:29:19\r\n             ..qui va leur attribuer\r\n                   une note globale.\r\n\r\n10:31:30:00  10:31:35:11\r\n\"Je te mets une note: toi tu as sept,\r\n    toi tu as quatre, toi tu as dix.\"\r\n\r\n10:31:35:15  10:31:39:09\r\n                Les adolescents vont\r\n    se soumettre \u00e0 ces \u00e9valuations..\r\n\r\n10:31:39:13  10:31:44:11\r\n     ..car c'est important de savoir\r\n  ce que telle personne pense d'eux.\r\n\r\n10:31:46:11  10:31:48:17\r\n -Sur le Net, les adolescents..\r\n\r\n10:31:48:22  10:31:51:07\r\n          ..contr\u00f4lent\r\n    de tr\u00e8s pr\u00e8s leur image.\r\n\r\n10:31:51:11  10:31:53:16\r\n    Ils font tout pour \u00eatre..\r\n\r\n10:31:53:21  10:31:56:19\r\n     ..appr\u00e9ci\u00e9s des autres.\r\n\r\n10:31:57:00  10:31:59:02\r\n -Il faut voir le mur Facebook..\r\n\r\n10:31:59:07  10:32:01:16\r\n ..comme une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre..\r\n\r\n10:32:01:21  10:32:05:02\r\n              ..o\u00f9 on va travailler \r\n              son personnage public.\r\n\r\n10:32:05:07  10:32:07:18\r\n  On va travailler ce nouveau r\u00f4le..\r\n\r\n10:32:07:23  10:32:11:21\r\n      ..qui est un r\u00f4le \u00e9mancipateur\r\n            par rapport \u00e0 l'enfance.\r\n\r\n10:32:12:02  10:32:15:02\r\n            On quitte les coulisses,\r\n               on est sur sc\u00e8ne..\r\n\r\n10:32:15:07  10:32:17:22\r\n..et on doit travailler une identit\u00e9.\r\n\r\n10:32:18:03  10:32:22:15\r\n  -Comment se passe une premi\u00e8re\r\nrencontre sur les r\u00e9seaux sociaux ?\r\n\r\n10:32:22:20  10:32:24:21\r\n Quels effets le monde virtuel..\r\n\r\n10:32:25:02  10:32:28:08\r\n      ..a-t-il sur le mode\r\n   de communication des ados ?\r\n\r\n10:32:28:12  10:32:32:02\r\n       Pour les mesurer,\r\n  nous avons sollicit\u00e9 Amara..\r\n\r\n10:32:32:07  10:32:35:13\r\n     ..et Gabriel, 14 ans,\r\n  qui ne se connaissaient pas.\r\n\r\n10:32:35:18  10:32:38:21\r\n        Ils ont eu 45 min\r\n    pour faire connaissance..\r\n\r\n10:32:39:02  10:32:40:18\r\n     ..par \u00e9cran interpos\u00e9.\r\n\r\n10:32:44:11  10:32:47:07\r\nGabriel, \u00e0 l'aise, trace de lui..\r\n\r\n10:32:47:11  10:32:50:03\r\n    ..un portrait s\u00e9duisant:\r\n      il parle de ses ex..\r\n\r\n10:32:50:08  10:32:53:23\r\n..et poste une vid\u00e9o pour vanter\r\n    ses talents de danseur.\r\n\r\n10:32:54:04  10:32:58:07\r\n...\r\n\r\n10:32:58:11  10:33:01:12\r\nAmara, elle, reste sur la r\u00e9serve.\r\n\r\n10:33:01:17  10:33:04:04\r\nElle pose des questions factuelles..\r\n\r\n10:33:04:09  10:33:07:08\r\n        ..et n'essaie pas\r\n     de se mettre en valeur.\r\n\r\n10:33:10:07  10:33:13:05\r\nNous avons fait d\u00e9coder cechat..\r\n\r\n10:33:13:10  10:33:18:17\r\n..par notre experte en comportements\r\n   ados sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:33:18:22  10:33:22:20\r\n        -Lui, il a envie de pr\u00e9senter\r\n           une certaine image de lui.\r\n\r\n10:33:23:01  10:33:24:06\r\n          -Plut\u00f4t cool.\r\n\r\n10:33:24:11  10:33:29:05\r\n      -Oui, assez travaill\u00e9e, comme \r\n      quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 mature.\r\n\r\n10:33:29:10  10:33:34:11\r\n        Alors qu'elle, elle ne prend\r\n  pas trop de risques de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:33:34:16  10:33:38:02\r\n -Apr\u00e8s la rencontre virtuelle,\r\n        deuxi\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n10:33:38:07  10:33:42:23\r\n  Notre cam\u00e9raman se glisse dans\r\nune armoire aux vitres sans tain..\r\n\r\n10:33:43:04  10:33:45:06\r\n  ..pour filmer discr\u00e8tement..\r\n\r\n10:33:45:11  10:33:49:11\r\n..la rencontre en chair et en os\r\n     des deux adolescents.\r\n\r\n10:33:49:15  10:33:52:22\r\n       Voyons si les r\u00f4les\r\n     vont rester les m\u00eames..\r\n\r\n10:33:53:03  10:33:58:07\r\n..et si l'aisance de Gabriel tiendra\r\n le choc de la rencontre physique.\r\n\r\n10:33:59:16  10:34:00:21\r\n-Salut.\r\n\r\n10:34:03:20  10:34:05:03\r\nAssieds-toi l\u00e0.\r\n\r\n10:34:05:08  10:34:06:19\r\nCa va ?\r\n\r\n10:34:14:18  10:34:15:23\r\n-Bon.\r\n\r\n10:34:18:16  10:34:19:21\r\n-S\u00e9rieux ?\r\n\r\n10:34:20:02  10:34:23:13\r\nT'avais pas l'air sur Face.\r\n                -C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:34:23:18  10:34:26:02\r\n             C'est derri\u00e8re l'\u00e9cran.\r\n-Moi,..\r\n\r\n10:34:26:07  10:34:30:08\r\n..c'est le contraire, je savais\r\npas quoi te dire sur Facebook.\r\n\r\n10:34:30:12  10:34:33:02\r\n  -Il y a toute la complexit\u00e9..\r\n\r\n10:34:33:07  10:34:37:23\r\n   ..de la pr\u00e9sence physique,\r\n   de la voix, du corps, etc.\r\n\r\n10:34:38:04  10:34:40:17\r\n    A un \u00e2ge o\u00f9 on essaie de g\u00e9rer..\r\n\r\n10:34:40:22  10:34:46:02\r\n..tous les bouleversements physiques\r\n                 qui nous arrivent !\r\n\r\n10:34:46:07  10:34:49:12\r\n                  En m\u00eame temps,\r\n          ils ne se connaissent pas.\r\n\r\n10:34:49:17  10:34:54:14\r\n       Il y a toute cette g\u00eane-l\u00e0 qui\r\nn'existait pas du tout pour Gabriel..\r\n\r\n10:34:54:19  10:34:58:06\r\n        ..dans le rapport m\u00e9diatis\u00e9,\r\n                   derri\u00e8re l'\u00e9cran.\r\n\r\n10:34:58:11  10:35:01:07\r\n                  -Tu t'es senti\r\n               comment de la voir ?\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:02:20\r\n                      -G\u00ean\u00e9, timide.\r\n\r\n10:35:03:01  10:35:07:16\r\n   -Tu te sens plus \u00e0 l'aise\r\n devant le clavier qu'en vrai ?\r\n\r\n10:35:07:21  10:35:09:23\r\n        -Les mots passent plus vite.\r\n\r\n10:35:10:04  10:35:15:11\r\n On ne voit pas la personne en face,\r\n       on a l'\u00e9cran de l'ordinateur.\r\n\r\n10:35:15:15  10:35:17:23\r\n         On n'est pas g\u00ean\u00e9, derri\u00e8re.\r\n\r\n10:35:18:04  10:35:20:21\r\n-Si je ne l'avais\r\npas eu sur Facebook,..\r\n\r\n10:35:21:02  10:35:23:09\r\n..\u00e7a m'aurait g\u00ean\u00e9e\r\nde le voir.\r\n\r\n10:35:23:13  10:35:28:09\r\nL\u00e0, vu qu'il m'avait pas mal parl\u00e9 \r\nde lui, moi pas beaucoup de moi,..\r\n\r\n10:35:28:13  10:35:32:13\r\n..\u00e7a m'a aid\u00e9e et j'ai eu\r\nl'impression que \u00e7a passait bien.\r\n\r\n10:35:32:18  10:35:35:09\r\nLui \u00e9tait plus timide\r\nque moi au d\u00e9but.\r\n\r\n10:35:35:13  10:35:37:21\r\n-Sur le Net, filles et gar\u00e7ons..\r\n\r\n10:35:38:02  10:35:41:05\r\n     ..n'ont pas les m\u00eames \r\n     strat\u00e9gies d'approche.\r\n\r\n10:35:41:10  10:35:44:13\r\n        Lorsqu'il s'agit\r\n  d'exprimer ses sentiments,..\r\n\r\n10:35:44:18  10:35:47:11\r\n          ..le d\u00e9calage\r\n    est encore plus flagrant.\r\n\r\n10:35:47:15  10:35:52:05\r\n     -Souvent, les gar\u00e7ons r\u00e9pondent\r\n       \u00e0 des imp\u00e9ratifs de virilit\u00e9.\r\n\r\n10:35:52:10  10:35:57:12\r\n     Ils se comportent d'une certaine\r\nmani\u00e8re quand ils sont entre gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:35:57:17  10:36:02:23\r\nLa figure du macho, viril, qui n'est\r\n   pas engag\u00e9 dans les sentiments,..\r\n\r\n10:36:03:04  10:36:06:01\r\n                    ..qui a toujours\r\n              une forme de distance.\r\n\r\n10:36:06:06  10:36:11:09\r\n          Quand il est sur Facebook,\r\nil peut se montrer tr\u00e8s sentimental.\r\n\r\n10:36:11:13  10:36:14:13\r\nMais c'est autoris\u00e9, c'est permis,..\r\n\r\n10:36:14:18  10:36:17:23\r\n           ..c'est tout \u00e0 fait admis\r\n                    et m\u00eame requis..\r\n\r\n10:36:18:04  10:36:23:01\r\n        ..car un gar\u00e7on doit pouvoir\r\nmontrer ses sentiments sur Facebook.\r\n\r\n10:36:23:06  10:36:27:18\r\n   Ce devoir de r\u00e9serve n'existe pas\r\n          quand il est sur Internet.\r\n\r\n10:36:28:19  10:36:32:06\r\n      -Les heures pass\u00e9es\r\n   sur les r\u00e9seaux sociaux,..\r\n\r\n10:36:32:11  10:36:35:21\r\n       ..c'est forc\u00e9ment\r\n  tout \u00e7a de sommeil en moins.\r\n\r\n10:36:36:02  10:36:39:12\r\n    Donc, pendant la journ\u00e9e,\r\n     un ado ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:36:39:17  10:36:44:02\r\n  La comparaison avec d'autres\r\n esp\u00e8ces animales est tentante.\r\n\r\n10:36:44:07  10:36:48:15\r\n  Ils sont nombreux \u00e0 pratiquer\r\n      cette non-activit\u00e9 !\r\n\r\n10:36:48:20  10:36:53:04\r\n   Mais chez le jeune humain,\r\n  ce penchant pour la sieste..\r\n\r\n10:36:53:09  10:36:58:19\r\n ..est accentu\u00e9 par sa difficult\u00e9 \r\n\u00e0 aller se coucher avec les poules.\r\n\r\n10:36:59:00  10:37:00:07\r\n          -Hier soir,..\r\n\r\n10:37:00:11  10:37:02:21\r\n..je me suis couch\u00e9e apr\u00e8s minuit.\r\n\r\n10:37:03:02  10:37:05:22\r\nLe matin,\r\nc'est compliqu\u00e9 de me lever.\r\n\r\n10:37:06:03  10:37:10:19\r\n-Je vais me coucher tard parce que\r\nj'ai des entra\u00eenements tard.\r\n\r\n10:37:11:00  10:37:13:20\r\nJe rentre et je dois\r\nfaire mes devoirs.\r\n\r\n10:37:14:01  10:37:16:13\r\nJe me couche vers 23h00-minuit.\r\n\r\n10:37:16:18  10:37:21:07\r\nJe dois me r\u00e9veiller vers 07h00,\r\nalors c'est difficile.\r\n\r\n10:37:21:11  10:37:25:21\r\n           -Si je suis sur Facebook,\r\n           je me couche vers 02h00.\r\n\r\n10:37:26:02  10:37:27:11\r\nIls crient\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:30:15\r\n                Et les week-ends,\r\n             c'est encore plus tard.\r\n\r\n10:37:30:20  10:37:34:15\r\n-En moyenne, j'ai six heures\r\nde sommeil par nuit.\r\n\r\n10:37:34:20  10:37:38:06\r\n                -C'est pas beaucoup.\r\n-Ca va, je tiens le coup.\r\n\r\n10:37:38:11  10:37:43:09\r\n-Si on vous proposait d'aller vous \r\ncoucher vers 22h00, vous pourriez ?\r\n\r\n10:37:43:13  10:37:45:17\r\n-Non, je n'y arriverais pas.\r\n\r\n10:37:45:22  10:37:47:13\r\n        Une porte s'ouvre\r\n\r\n10:37:47:18  10:37:49:12\r\n      -Luna, c'est l'heure.\r\n\r\n10:37:49:17  10:37:53:00\r\n -Les ados qui restent \u00e9veill\u00e9s\r\n        jusqu'\u00e0 minuit..\r\n\r\n10:37:53:05  10:37:56:16\r\n    ..n'arrivent pas \u00e0 lever \r\n    les paupi\u00e8res avant midi.\r\n\r\n10:37:56:21  10:38:00:11\r\n Les sp\u00e9cialistes appellent cela\r\n       un retard de phase.\r\n\r\n10:38:00:15  10:38:01:20\r\n  -Un adulte,..\r\n\r\n10:38:02:01  10:38:05:11\r\n..quand le soleil\r\ndispara\u00eet,..\r\n\r\n10:38:05:16  10:38:10:15\r\n..a un taux de m\u00e9latonine\r\nqui augmente, vers les 21h00-22h00.\r\n\r\n10:38:10:20  10:38:15:11\r\nCela annonce que les heures\r\nqui vont venir, c'est de la nuit.\r\n\r\n10:38:15:15  10:38:18:12\r\nGentiment, on se pr\u00e9pare \u00e0 dormir.\r\n\r\n10:38:18:17  10:38:21:16\r\nLe matin, \u00e0 l'aube,\r\nc'est le contraire.\r\n\r\n10:38:21:21  10:38:25:21\r\nLe pic de m\u00e9latonine\r\nbaisse avec le lever du soleil.\r\n\r\n10:38:26:02  10:38:29:12\r\nChez l'adolescent,\r\ncette horloge est d\u00e9cal\u00e9e.\r\n\r\n10:38:29:17  10:38:35:01\r\nSon pic de m\u00e9latonine\r\nva monter vers 23h00-minuit.\r\n\r\n10:38:35:06  10:38:40:18\r\nLe pic sera plus tard,\r\nvers les 05h00-06h00-07h00.\r\n\r\n10:38:40:23  10:38:43:17\r\nEt donc, tout est d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n10:38:43:22  10:38:47:11\r\nNon seulement l'horloge\r\nde la m\u00e9latonine,..\r\n\r\n10:38:47:15  10:38:51:04\r\n..mais aussi la temp\u00e9rature\r\nou le cortisol.\r\n\r\n10:38:51:09  10:38:54:05\r\nR\u00e9veiller un adolescent \u00e0 07h00,..\r\n\r\n10:38:54:10  10:38:58:16\r\n..c'est comme si on devait\r\nr\u00e9veiller un adulte \u00e0 05h00.\r\n\r\n10:39:00:10  10:39:02:00\r\n        Le r\u00e9veille sonne\r\n\r\n10:39:02:05  10:39:05:00\r\n...\r\n\r\n10:39:05:05  10:39:10:04\r\n     -Ce d\u00e9calage horaire a des\r\ncons\u00e9quences sur la vie quotidienne.\r\n\r\n10:39:10:09  10:39:13:14\r\n      Un ado devrait dormir\r\n      neuf heures par nuit.\r\n\r\n10:39:13:19  10:39:16:14\r\nMais le sommeil des jeunes Suisses..\r\n\r\n10:39:16:19  10:39:19:08\r\n ..dure en moyenne sept heures.\r\n\r\n10:39:19:12  10:39:24:11\r\nCe manque de repos se fait durement\r\n    sentir pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:39:24:16  10:39:29:20\r\nC'est \u00e0 se demander si on ne devrait\r\n pas retarder le d\u00e9but des cours..\r\n\r\n10:39:30:01  10:39:34:17\r\n..pour mieux respecter l'horloge\r\nbiologique de ces pauvres ados.\r\n\r\n10:39:36:06  10:39:38:21\r\n-C'est une horloge sociale, en fait.\r\n\r\n10:39:39:02  10:39:43:14\r\n    Les gens font des choses le soir\r\n    car c'est un moment de libert\u00e9.\r\n\r\n10:39:43:19  10:39:48:04\r\n    La biologie, c'est de se coucher\r\n    et de se lever avec les poules.\r\n\r\n10:39:48:09  10:39:51:20\r\n              -Les adolescents\r\n        ne sont pas adapt\u00e9s au reste.\r\n\r\n10:39:52:01  10:39:55:07\r\n            C'est normal de commencer\r\n                 \u00e0 08h00 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:39:55:11  10:39:58:11\r\nOn ne devrait surtout pas changer \u00e7a.\r\n\r\n10:39:58:16  10:40:01:09\r\n-Il faut vite se mettre au rythme.\r\n\r\n10:40:01:13  10:40:06:18\r\nApr\u00e8s, il faudra entrer dans la vie\r\nprofessionnelle et se lever t\u00f4t !\r\n\r\n10:40:06:23  10:40:08:16\r\n       -Mettre les ados..\r\n\r\n10:40:08:21  10:40:11:19\r\n..au pas et au rythme des adultes,\r\n            d'accord.\r\n\r\n10:40:12:00  10:40:16:07\r\nMais \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences\r\n   sur les r\u00e9sultats scolaires.\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:19:23\r\n    La preuve avec une classe\r\n       de Suisse romande..\r\n\r\n10:40:20:04  10:40:23:18\r\n    ..o\u00f9 nous avons reproduit\r\n    une exp\u00e9rience anglaise.\r\n\r\n10:40:23:23  10:40:26:03\r\n       Sonnerie du Big Ben\r\n\r\n10:40:26:08  10:40:31:05\r\n   Bienvenue si t\u00f4t le matin, 07h45,\r\n pour faire un petit test avec nous.\r\n\r\n10:40:31:10  10:40:35:21\r\n       On va tester vos performances\r\n  et vos capacit\u00e9s de m\u00e9morisation..\r\n\r\n10:40:36:02  10:40:39:12\r\n           ..t\u00f4t le matin et ensuite\r\n            en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:40:41:05  10:40:44:13\r\n      Le but de l'exercice\r\n   est de garder en m\u00e9moire..\r\n\r\n10:40:44:18  10:40:47:07\r\n           ..une liste\r\n    de quinze paires de mots.\r\n\r\n10:40:49:17  10:40:52:06\r\n       Apr\u00e8s deux minutes\r\n       de m\u00e9morisation,..\r\n\r\n10:40:52:11  10:40:56:02\r\n      ..il faut recomposer\r\n      ces paires de mots..\r\n\r\n10:40:56:07  10:40:58:06\r\n    ..sur une autre feuille.\r\n\r\n10:41:02:14  10:41:07:04\r\n Voil\u00e0, merci beaucoup, on va se\r\nretrouver en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi..\r\n\r\n10:41:07:09  10:41:09:16\r\n       ..pour refaire un autre test.\r\n\r\n10:41:09:21  10:41:13:09\r\n R\u00e9sultat: en d\u00e9but de matin\u00e9e,\r\n     les jeunes sp\u00e9cimens..\r\n\r\n10:41:13:13  10:41:16:13\r\n         ..ont m\u00e9moris\u00e9\r\n cinq paires de mots sur quinze.\r\n\r\n10:41:16:22  10:41:18:17\r\n      Dans l'apr\u00e8s-midi,..\r\n\r\n10:41:18:22  10:41:20:05\r\n           ..rebelote.\r\n\r\n10:41:20:10  10:41:23:13\r\n       Les \u00e9l\u00e8ves doivent \r\n      refaire l'exercice,..\r\n\r\n10:41:23:18  10:41:27:00\r\n ..mais avec des paires de mots\r\n          diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:41:34:01  10:41:38:10\r\nLes deux minutes sont \u00e9coul\u00e9es,\r\n   retournez votre feuille.\r\n\r\n10:41:38:14  10:41:42:15\r\n  A cette heure-l\u00e0, le d\u00e9calage\r\n   horaire profite aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:41:42:20  10:41:44:23\r\n  Ils parviennent \u00e0 m\u00e9moriser..\r\n\r\n10:41:45:04  10:41:49:09\r\n     ..huit paires de mots:\r\ntrois de plus qu'au petit matin.\r\n\r\n10:41:49:13  10:41:52:17\r\n     Un ado \u00e0 moiti\u00e9 endormi\r\n       n'est d\u00e9cid\u00e9ment..\r\n\r\n10:41:52:22  10:41:54:18\r\n      ..pas tr\u00e8s efficace !\r\n\r\n10:41:54:23  10:41:56:23\r\n     -Comme il a toujours..\r\n\r\n10:41:57:04  10:42:01:17\r\n..une dette en sommeil,\r\nil y a un degr\u00e9 de somnolence.\r\n\r\n10:42:01:22  10:42:05:18\r\nD'autant plus \r\nqu'on l'a probablement r\u00e9veill\u00e9..\r\n\r\n10:42:05:23  10:42:10:15\r\n..alors qu'il avait encore sa\r\ntemp\u00e9rature qui \u00e9tait au minima..\r\n\r\n10:42:10:20  10:42:14:22\r\n..et d'autres horloges\r\nqui n'\u00e9taient pas encore actives.\r\n\r\n10:42:15:03  10:42:19:03\r\nCa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 au niveau\r\ndes performances scolaires.\r\n\r\n10:42:19:08  10:42:24:08\r\nChez certaines tranches d'\u00e2ge, les\r\nexamens du matin sont \u00e0 proscrire.\r\n\r\n10:42:24:12  10:42:27:19\r\nLes \u00e9l\u00e8ves sont\r\nplus performants l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:42:28:00  10:42:30:02\r\n   -C'est donc bien l'\u00e9cole..\r\n\r\n10:42:30:07  10:42:34:09\r\n..qui est mal adapt\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves,\r\n        et non l'inverse.\r\n\r\n10:42:34:13  10:42:39:11\r\n  -La logique veut que l'\u00e9cole\r\n devrait commencer plus tard,..\r\n\r\n10:42:39:16  10:42:43:02\r\n..de fa\u00e7on \u00e0 s'adapter\r\n\u00e0 ce retard de phase.\r\n\r\n10:42:43:07  10:42:47:01\r\nDe fa\u00e7on aussi \u00e0 avoir\r\ndes \u00e9l\u00e8ves plus pr\u00e9sents..\r\n\r\n10:42:47:06  10:42:50:05\r\n..et moins de probl\u00e8mes\r\ndisciplinaires.\r\n\r\n10:42:50:10  10:42:54:09\r\n  -En 2009, un coll\u00e8ge anglais\r\n     a tent\u00e9 l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:42:54:13  10:42:59:08\r\n     L'heure de la sonnerie\r\n    a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 10h00.\r\n\r\n10:42:59:12  10:43:00:17\r\n-10h15.\r\n\r\n10:43:00:22  10:43:03:02\r\n         -Il faut qu'on se grouille !\r\n\r\n10:43:03:07  10:43:05:00\r\n     -Pour mieux respecter..\r\n\r\n10:43:05:05  10:43:07:16\r\n      ..le cycle biologique\r\n         des teen-agers.\r\n\r\n10:43:07:21  10:43:09:20\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 cet horaire,..\r\n\r\n10:43:10:01  10:43:13:15\r\n   ..on a constat\u00e9 une baisse\r\n       de l'absent\u00e9isme..\r\n\r\n10:43:13:20  10:43:17:11\r\n  ..et des r\u00e9sultats scolaires\r\n     20 \u00e0 30 % sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:43:17:15  10:43:20:04\r\n       Mais l'exp\u00e9rience \r\n       a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e..\r\n\r\n10:43:20:09  10:43:22:18\r\n ..sous la pression des parents.\r\n\r\n10:43:22:23  10:43:27:09\r\n   En Suisse, on n'est pas pr\u00e8s\r\nde modifier les horaires scolaires.\r\n\r\n10:43:27:13  10:43:31:07\r\nMais on ausculte le sommeil des ados\r\n       pour les convaincre..\r\n\r\n10:43:31:11  10:43:34:03\r\n    ..de se coucher plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:43:36:11  10:43:39:20\r\n     Stephen Perrig demande\r\n   \u00e0 ces jeunes volontaires..\r\n\r\n10:43:40:01  10:43:43:00\r\n ..de porter un petit bracelet..\r\n\r\n10:43:43:05  10:43:46:02\r\n          ..qui mesure\r\n    leurs heures de sommeil.\r\n\r\n10:43:46:07  10:43:50:11\r\n    On leur conseille aussi\r\nde quitter tout \u00e9cran lumineux..\r\n\r\n10:43:50:16  10:43:53:08\r\n       ..\u00e0 partir de 21h00\r\n      pour ne pas affoler..\r\n\r\n10:43:53:12  10:43:55:06\r\n       ..leur m\u00e9latonine.\r\n\r\n10:43:55:11  10:43:58:21\r\n     -L'approche du sommeil\r\n      est tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:43:59:02  10:44:05:07\r\nNous, on faisait de la lecture, on\r\n\u00e9coutait des cassettes de musique.\r\n\r\n10:44:05:11  10:44:08:11\r\nLe film de 20h00 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fini.\r\n\r\n10:44:08:15  10:44:10:23\r\nLes choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:44:11:04  10:44:13:03\r\n    L'\u00e9cran s'est rapproch\u00e9.\r\n\r\n10:44:13:08  10:44:14:20\r\n            Avant,..\r\n\r\n10:44:15:01  10:44:17:16\r\n..on regardait la t\u00e9l\u00e9\r\nau fond du salon.\r\n\r\n10:44:17:21  10:44:20:04\r\nMaintenant, l'\u00e9cran est devant eux.\r\n\r\n10:44:20:09  10:44:24:05\r\nL'excitation fait qu'ils ont \r\nles pupilles qui se dilatent.\r\n\r\n10:44:24:10  10:44:26:14\r\n    Ils r\u00e9ceptionnent donc..\r\n\r\n10:44:26:19  10:44:31:08\r\n  ..un peu plus de lumi\u00e8re: \u00e7a a\r\nune r\u00e9percussion sur la m\u00e9latonine.\r\n\r\n10:44:31:12  10:44:35:18\r\n  -Le grand combat des parents\r\n   est de limiter le temps..\r\n\r\n10:44:35:23  10:44:39:17\r\n  ..que leurs enfants passent \r\n  les yeux riv\u00e9s \u00e0 des pixels.\r\n\r\n10:44:39:22  10:44:44:14\r\nLes ados suisses consacrent plus de\r\ntrois heures \u00e0 leurs divers \u00e9crans.\r\n\r\n10:44:44:19  10:44:49:21\r\nL'ordinateur, la console vid\u00e9o, la\r\ntablette et le t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n10:44:50:02  10:44:54:05\r\nAu Japon, le portable a engendr\u00e9\r\n     la \"g\u00e9n\u00e9ration pouce\".\r\n\r\n10:44:54:10  10:44:59:02\r\nUne question obs\u00e8de les adultes:\r\n l'usage intensif de l'\u00e9cran..\r\n\r\n10:44:59:07  10:45:02:08\r\n    ..ne rend-il pas les ados\r\n         un peu barges ?\r\n\r\n10:45:05:11  10:45:07:08\r\n     R\u00e9ponse avec un test..\r\n\r\n10:45:07:12  10:45:10:13\r\n  ..qui confronte des sp\u00e9cimens\r\n       de diff\u00e9rents \u00e2ges.\r\n\r\n10:45:10:18  10:45:16:09\r\nMission: taper le plus vite possible\r\n    un message sur un portable.\r\n\r\n10:45:16:13  10:45:19:09\r\nLe texte est court, mais comprend..\r\n\r\n10:45:19:13  10:45:22:03\r\n       ..des difficult\u00e9s: \r\n      majuscules, accents..\r\n\r\n10:45:22:08  10:45:23:17\r\n      ..et traits d'union.\r\n\r\n10:45:23:22  10:45:25:03\r\n         Les sp\u00e9cimens..\r\n\r\n10:45:25:08  10:45:26:22\r\n     ..\u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 17 ans..\r\n\r\n10:45:27:03  10:45:30:05\r\n ..mettent moins de deux minutes\r\n         pour r\u00e9diger..\r\n\r\n10:45:30:10  10:45:32:11\r\n          ..leur SMS;\r\n       les trentenaires..\r\n\r\n10:45:32:15  10:45:37:12\r\n..et les quadras prennent quasiment\r\nle double du temps pour y arriver.\r\n\r\n10:45:37:17  10:45:39:19\r\n   Soit trois minutes trente.\r\n\r\n10:45:40:00  10:45:44:00\r\n Et il faut plus de dix minutes\r\n   au seul senior du groupe..\r\n\r\n10:45:44:05  10:45:47:01\r\n..pour arriver au bout de son texte.\r\n\r\n10:45:48:11  10:45:51:05\r\n      L'utilisation intense\r\n      du portable a du bon.\r\n\r\n10:45:51:10  10:45:55:19\r\nMais qu'en est-il de la pratique\r\n   des jeux vid\u00e9o d'action..\r\n\r\n10:45:56:00  10:45:58:20\r\n..tant appr\u00e9ci\u00e9s des jeunes m\u00e2les ?\r\n\r\n10:45:59:01  10:46:01:10\r\n     Les rendent-ils b\u00eates..\r\n\r\n10:46:01:14  10:46:03:02\r\n         ..et m\u00e9chants ?\r\n\r\n10:46:03:07  10:46:06:19\r\n       D'apr\u00e8s les \u00e9tudes,\r\n      les effets n\u00e9gatifs..\r\n\r\n10:46:07:00  10:46:12:04\r\n    ..sont surtout constat\u00e9s\r\n imm\u00e9diatement apr\u00e8s la partie.\r\n\r\n10:46:12:09  10:46:13:18\r\n-Si un enfant..\r\n\r\n10:46:13:23  10:46:17:10\r\n..joue \u00e0 un jeu\r\nviolent..\r\n\r\n10:46:17:14  10:46:21:06\r\n..pendant 20 min,\r\npendant la prochaine demi-heure,..\r\n\r\n10:46:21:11  10:46:25:23\r\n..il aura tendance \u00e0 \u00eatre\r\nplus irritable, violent et agressif.\r\n\r\n10:46:26:04  10:46:30:08\r\nC'est quelque chose que\r\nles parents voient tout de suite.\r\n\r\n10:46:30:12  10:46:35:15\r\nLa personne qui vient de jouer \u00e0 un \r\njeu violent ne sera pas sympathique.\r\n\r\n10:46:35:20  10:46:39:00\r\n   -Les effets de la gu\u00e9guerre\r\n           en vid\u00e9o,..\r\n\r\n10:46:39:05  10:46:42:17\r\n      ..Robin les conna\u00eet:\r\n il passe deux heures par jour..\r\n\r\n10:46:42:22  10:46:46:15\r\n  ..devant son \u00e9cran \u00e0 d\u00e9gommer\r\n      des ennemis virtuels.\r\n\r\n10:46:46:20  10:46:49:21\r\n         Un passe-temps\r\n    qui influence forc\u00e9ment..\r\n\r\n10:46:50:02  10:46:51:08\r\n          ..son humeur.\r\n\r\n10:46:51:12  10:46:54:01\r\n-Je pense que \u00e7a me rend nerveux..\r\n\r\n10:46:54:06  10:46:55:12\r\n        ..quand je joue.\r\n\r\n10:46:55:17  10:46:58:06\r\n Sur le coup, je ne le vois pas.\r\n\r\n10:46:58:11  10:47:02:07\r\n                     Mais c'est vrai\r\n     que quand je prends du recul,..\r\n\r\n10:47:02:11  10:47:07:09\r\n        ..j'ai vraiment l'impression\r\n  que je m'\u00e9nerve trop sur ces jeux.\r\n\r\n10:47:07:13  10:47:13:01\r\n C'est un moyen de me d\u00e9fouler, mais\r\nje prends quand m\u00eame trop au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:47:13:06  10:47:15:23\r\n-On sent comment que tu es \u00e9nerv\u00e9 ?\r\n\r\n10:47:16:04  10:47:20:21\r\n   -En g\u00e9n\u00e9ral, je dis des insultes,\r\n                je tape mon canap\u00e9..\r\n\r\n10:47:21:02  10:47:25:06\r\n         ..ou ma mannette par terre,\r\n                enfin, \u00e7a plus trop.\r\n\r\n10:47:25:11  10:47:28:16\r\n      -Tripoter sa console \r\n     ne fait pas seulement..\r\n\r\n10:47:28:21  10:47:31:13\r\n      ..monter les tours, \r\n      \u00e7a d\u00e9veloppe aussi..\r\n\r\n10:47:31:18  10:47:33:18\r\n   ..de nouvelles comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:47:33:23  10:47:35:23\r\n   L'accro aux jeux d'action..\r\n\r\n10:47:36:04  10:47:39:19\r\n ..peut devenir un vrai expert.\r\n                -Comme il m'a tu\u00e9 !\r\n\r\n10:47:40:00  10:47:42:17\r\n      -C'est ce qu'a montr\u00e9\r\n        Daphn\u00e9 Bavelier.\r\n\r\n10:47:42:22  10:47:47:23\r\n-On demande aux gens de s'entra\u00eener\r\ndix, trente ou cinquante heures..\r\n\r\n10:47:48:04  10:47:53:00\r\n..sur des p\u00e9riodes qui vont de deux\r\nsemaines \u00e0 dix ou douze semaines.\r\n\r\n10:47:53:05  10:47:56:19\r\nCe sont des effets\r\ntr\u00e8s lents \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n10:47:57:00  10:48:00:07\r\nOn voit ces effets\r\napr\u00e8s plusieurs semaines,..\r\n\r\n10:48:00:11  10:48:03:05\r\n..plusieurs mois\r\nou plusieurs ann\u00e9es,..\r\n\r\n10:48:03:10  10:48:06:01\r\n..m\u00eame si les gens\r\nont arr\u00eat\u00e9 de jouer.\r\n\r\n10:48:06:06  10:48:09:05\r\nCe sont des effets\r\nde plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n10:48:09:10  10:48:12:22\r\nOn arrive \u00e0 changer\r\nle fonctionnement du cerveau..\r\n\r\n10:48:13:03  10:48:15:21\r\n..en faisant\r\ndes entra\u00eenements r\u00e9guliers.\r\n\r\n10:48:16:02  10:48:18:02\r\nCe sont des effets positifs.\r\n\r\n10:48:18:07  10:48:21:18\r\n-Il y a des choses positives\r\nqui ressortent..\r\n\r\n10:48:21:23  10:48:24:12\r\n..quand tu joues aux jeux vid\u00e9o ?\r\n\r\n10:48:24:17  10:48:27:15\r\n -Oui, j'ai des r\u00e9flexes de vision..\r\n\r\n10:48:27:20  10:48:32:01\r\n     ..que je n'aurais pas forc\u00e9ment\r\n            dans la vie quotidienne.\r\n\r\n10:48:32:06  10:48:36:23\r\n      Je remarque un stylo qui tombe\r\n    dans la classe plus facilement..\r\n\r\n10:48:37:04  10:48:42:15\r\n ..que d'autres personnes qui, sans \r\n le bruit, n'auraient rien remarqu\u00e9.\r\n\r\n10:48:42:20  10:48:48:02\r\n   Moi, je remarque des trucs que je\r\n   n'aurais pas forc\u00e9ment remarqu\u00e9s.\r\n\r\n10:48:48:07  10:48:50:13\r\n-Ca, c'est gr\u00e2ce aux jeux ?\r\n\r\n10:48:50:18  10:48:54:16\r\n   -Je pense que c'est gr\u00e2ce aux jeux\r\n               en partie parce que...\r\n\r\n10:48:54:21  10:48:59:09\r\n        Sinon, c'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge,\r\n  mais \u00e0 mon avis c'est aussi le jeu.\r\n\r\n10:48:59:13  10:49:04:00\r\n    -Les impressions de Robin\r\n        sont pertinentes.\r\n\r\n10:49:04:05  10:49:07:07\r\n      La pratique intensive\r\n        des jeux vid\u00e9o..\r\n\r\n10:49:07:11  10:49:10:20\r\n     ..contribue \u00e0 aiguiser\r\n      le regard du joueur.\r\n\r\n10:49:11:01  10:49:13:02\r\n     -L'impact d'un \u00e9cran..\r\n\r\n10:49:13:07  10:49:19:00\r\n     ..sur la vision d\u00e9pend\r\n  de ce qu'on fait sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n10:49:19:05  10:49:21:23\r\nDans le cas de notre recherche,..\r\n\r\n10:49:22:04  10:49:25:19\r\n..les gens qui jouent\r\naux jeux vid\u00e9o d'action..\r\n\r\n10:49:26:00  10:49:28:18\r\n..d\u00e9veloppent une meilleure vision.\r\n\r\n10:49:28:23  10:49:34:03\r\nIls voient mieux les d\u00e9tails dans \r\nune image et arrivent \u00e0 lire mieux..\r\n\r\n10:49:34:08  10:49:38:18\r\n..les notices des m\u00e9dicaments\r\nqui sont \u00e9crites en tout petit.\r\n\r\n10:49:38:23  10:49:44:07\r\n Ils sont aussi capables d'avoir une\r\nmeilleure sensibilit\u00e9 aux contrastes.\r\n\r\n10:49:44:11  10:49:48:03\r\nQuand on conduit\r\ndans le brouillard, par exemple,..\r\n\r\n10:49:48:08  10:49:53:09\r\n ..et qu'on a du mal \u00e0 savoir s'il\r\ny a une voiture devant nous ou pas.\r\n\r\n10:49:53:13  10:49:55:04\r\n     On utilise ces effets..\r\n\r\n10:49:55:09  10:49:59:08\r\n     ..pour mettre au point\r\ndes jeux vid\u00e9o destin\u00e9s \u00e0 aider..\r\n\r\n10:49:59:12  10:50:03:21\r\n..des gens qui ont des probl\u00e8mes\r\nde vision dus \u00e0 la mani\u00e8re..\r\n\r\n10:50:04:02  10:50:08:14\r\n..dont la partie du cerveau\r\nqui code pour la vision fonctionne.\r\n\r\n10:50:08:19  10:50:12:18\r\n  -Non seulement la perception\r\n     visuelle s'am\u00e9liore,..\r\n\r\n10:50:12:23  10:50:16:12\r\n  ..mais \u00e9galement la capacit\u00e9\r\n       \u00e0 se concentrer..\r\n\r\n10:50:16:17  10:50:19:09\r\n     ..sur plusieurs objets\r\n         en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:50:19:13  10:50:23:12\r\n  Ici, il faut suivre du regard\r\n    les petits ronds bleus..\r\n\r\n10:50:23:17  10:50:26:11\r\n          ..et r\u00e9ussir\r\n    \u00e0 les garder en m\u00e9moire..\r\n\r\n10:50:26:15  10:50:29:07\r\n       ..m\u00eame lorsqu'ils \r\n      changent de couleur.\r\n\r\n10:50:29:11  10:50:32:12\r\n       Ce petit rond gris\r\n    \u00e9tait-il bleu ou jaune ?\r\n\r\n10:50:33:17  10:50:37:11\r\n        Pour les chanceux\r\n qui ont vu qu'il \u00e9tait jaune,..\r\n\r\n10:50:37:15  10:50:42:00\r\n   ..une deuxi\u00e8me colle avec\r\nsept points bleus \u00e0 r\u00e9pertorier.\r\n\r\n10:50:50:00  10:50:52:07\r\n  -C'est une t\u00e2che qui mesure..\r\n\r\n10:50:52:11  10:50:55:07\r\n..le contr\u00f4le de l'attention\r\nsur des objets.\r\n\r\n10:50:55:11  10:50:57:20\r\nVous utilisez\r\ncette t\u00e2che chaque jour.\r\n\r\n10:50:58:01  10:51:00:23\r\n-Exemple typique:\r\n on se trouve..\r\n\r\n10:51:01:04  10:51:03:06\r\n ..dans la foule avec des amis.\r\n\r\n10:51:03:11  10:51:08:03\r\n Chacun essayera de garder un oeil\r\nsur les autres perdus dans la masse.\r\n\r\n10:51:08:08  10:51:11:03\r\n On n'a pas tous cette capacit\u00e9.\r\n\r\n10:51:11:08  10:51:15:22\r\n-On essaie de mesurer de fa\u00e7on\r\ncontr\u00f4l\u00e9e ces capacit\u00e9s-l\u00e0.\r\n\r\n10:51:16:03  10:51:21:09\r\nOn a d\u00e9couvert que les gens qui\r\njouaient aux jeux vid\u00e9o d'action..\r\n\r\n10:51:21:13  10:51:26:04\r\n..sont capables de suivre\r\nnon pas trois ou quatre objets,..\r\n\r\n10:51:26:09  10:51:30:00\r\n..mais jusqu'\u00e0 six\r\nou sept objets correctement.\r\n\r\n10:51:30:05  10:51:35:16\r\n-A force de foncer sur les circuits,\r\n les pilotes de bolides virtuels..\r\n\r\n10:51:35:21  10:51:39:16\r\n    ..d\u00e9veloppent de r\u00e9elles\r\n  comp\u00e9tences visuo-spatiales.\r\n\r\n10:51:39:21  10:51:44:15\r\n Par exemple, lire une carte m\u00eame\r\nquand elle est tourn\u00e9e \u00e0 l'envers.\r\n\r\n10:51:46:07  10:51:49:12\r\n     Les accros \u00e0 la console\r\n      ne sont pas perdants.\r\n\r\n10:51:49:17  10:51:52:19\r\n        Mieux vaut subir\r\n     le stress de l'\u00e9cran..\r\n\r\n10:51:53:00  10:51:55:12\r\n ..que les tensions familiales !\r\n\r\n10:51:56:10  10:51:59:19\r\nLes jeux vid\u00e9o ne seraient\r\npas vraiment mauvais..\r\n\r\n10:52:00:00  10:52:02:17\r\n..pour la sant\u00e9 mentale\r\ndes adolescents.\r\n\r\n10:52:02:22  10:52:04:03\r\nMais on sait..\r\n\r\n10:52:04:08  10:52:08:16\r\n..que si un jeune est constamment\r\nexpos\u00e9 \u00e0 un milieu anxiog\u00e8ne,..\r\n\r\n10:52:08:21  10:52:12:12\r\n..cela pourrait avoir\r\ndes cons\u00e9quences sur son cerveau.\r\n\r\n10:52:12:17  10:52:16:00\r\nA l'EPFL de Lausanne,\r\non stresse artificiellement..\r\n\r\n10:52:16:05  10:52:20:16\r\n..des rats en pleine pubert\u00e9 et\r\non observe leur comportement adulte.\r\n\r\n10:52:20:21  10:52:24:05\r\n         Chez les rats,\r\n l'adolescence dure une semaine.\r\n\r\n10:52:24:10  10:52:26:06\r\n    Mais si on les harc\u00e8le..\r\n\r\n10:52:26:11  10:52:28:20\r\n ..pendant ces quelques jours,..\r\n\r\n10:52:29:01  10:52:31:01\r\n  ..\u00e7a laisse des traces \u00e0 vie.\r\n\r\n10:52:31:06  10:52:35:19\r\n   On place un raton boutonneux\r\nsur une plateforme au bord du vide.\r\n\r\n10:52:36:00  10:52:37:05\r\n         Ou on diffuse..\r\n\r\n10:52:37:10  10:52:42:09\r\n ..une odeur de renard au-dessus \r\nde la cage de ces jeunes rongeurs.\r\n\r\n10:52:42:13  10:52:45:10\r\n          Cela changera\r\n    leur comportement adulte.\r\n\r\n10:52:45:14  10:52:50:15\r\n-Ils deviennent plus agressifs..\r\n\r\n10:52:50:20  10:52:54:11\r\n..et moins sociables.\r\n\r\n10:52:54:15  10:53:00:00\r\nIls ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 aller \r\n\u00e0 la rencontre de leurs cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n10:53:00:05  10:53:02:12\r\nIls sont aussi plus peureux..\r\n\r\n10:53:02:17  10:53:06:14\r\n..quand ils sont expos\u00e9s\r\n\u00e0 un environnement nouveau.\r\n\r\n10:53:06:19  10:53:09:08\r\nC'est un bon indicateur d'anxi\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:53:09:12  10:53:12:07\r\nIls sont plus facilement d\u00e9pressifs..\r\n\r\n10:53:12:11  10:53:17:09\r\n ..et sont plus vite r\u00e9sign\u00e9s face\r\n\u00e0 l'adversit\u00e9 que d'autres animaux.\r\n\r\n10:53:18:18  10:53:22:21\r\nCes rats ne deviennent\r\npas seulement plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n10:53:23:02  10:53:27:12\r\nComme \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 le cerveau\r\nest en plein d\u00e9veloppement,..\r\n\r\n10:53:27:17  10:53:31:18\r\n..toute leur trajectoire\r\nneuroc\u00e9r\u00e9brale sera modifi\u00e9e.\r\n\r\n10:53:31:23  10:53:36:17\r\n -Ce sont surtout les connexions\r\n  entre le cortex pr\u00e9frontal..\r\n\r\n10:53:36:22  10:53:41:12\r\n ..et les zones impliqu\u00e9es dans \r\n les \u00e9motions comme l'amygdale..\r\n\r\n10:53:41:17  10:53:43:11\r\n      ..qui sont touch\u00e9es.\r\n\r\n10:53:43:15  10:53:46:04\r\n L'alt\u00e9ration de ces liaisons..\r\n\r\n10:53:46:09  10:53:50:20\r\n     ..aura des cons\u00e9quences\r\nsur le comportement futur du rat.\r\n\r\n10:53:51:01  10:53:57:07\r\n-Lorsque je regarde la litt\u00e9rature\r\nscientifique dans mon domaine,..\r\n\r\n10:53:57:11  10:54:02:18\r\n..je suis surprise de constater\r\nle nombre de similitudes..\r\n\r\n10:54:02:23  10:54:06:07\r\n..qu'il y a entre le rat\r\net l'humain.\r\n\r\n10:54:06:11  10:54:12:05\r\nPar exemple, lorsqu'on observe\r\nl'impact du stress sur les animaux,..\r\n\r\n10:54:12:10  10:54:17:19\r\n..on voit que des zones du cerveau\r\nimportantes pour les \u00e9motions..\r\n\r\n10:54:18:00  10:54:22:15\r\n..comme l'hippocampe,\r\nl'amygdale ou le cortex pr\u00e9frontal...\r\n\r\n10:54:22:20  10:54:26:02\r\nCes zones sont\r\ntr\u00e8s sensibles au stress.\r\n\r\n10:54:26:07  10:54:29:12\r\nA la longue,\r\nleur structure se modifie.\r\n\r\n10:54:29:17  10:54:33:05\r\nLorsqu'on mesure\r\ncet impact sur l'humain,..\r\n\r\n10:54:33:10  10:54:36:20\r\n..on trouve exactement\r\nles m\u00eames r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:54:37:01  10:54:41:06\r\n    -Le stress et l'anxi\u00e9t\u00e9\r\n  peuvent provoquer des bugs..\r\n\r\n10:54:41:11  10:54:46:17\r\n..dans le cerveau de l'adolescent \r\net des graves dysfonctionnements..\r\n\r\n10:54:46:22  10:54:51:16\r\n   ..dans le comportement adulte\r\ndans ses relations avec les autres.\r\n\r\n10:54:54:14  10:54:57:13\r\n         Le cerveau ado\r\n     est en plein chantier.\r\n\r\n10:54:57:18  10:55:00:15\r\nEt donc forc\u00e9ment un peu fragile.\r\n\r\n10:55:00:20  10:55:05:20\r\nIl faut le traiter avec pr\u00e9caution,\r\n    patience et compr\u00e9hension.\r\n\r\n10:55:06:01  10:55:10:06\r\n    Sans oublier qu'un jour,\r\n   on a tous \u00e9t\u00e9 adolescents.\r\n\r\n10:55:12:06  10:55:14:20\r\n          \"Specimen\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:55:15:01  10:55:18:08\r\n                 Si vous avez manqu\u00e9\r\n           le d\u00e9but de l'\u00e9mission,..\r\n\r\n10:55:18:12  10:55:22:00\r\n            ..vous pouvez la revoir \r\n            sur notre site internet.\r\n\r\n10:55:22:05  10:55:27:17\r\n Pour donner votre avis, nous sommes\r\n   pr\u00e9sents sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:55:27:22  10:55:31:04\r\n                    Je vous souhaite\r\n             une tr\u00e8s belle soir\u00e9e..\r\n\r\n10:55:31:09  10:55:35:04\r\n      ..et je vous donne rendez-vous\r\n                  juste apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:55:45:14  10:55:51:14\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n10:55:51:19  10:55:53:00\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-06-19T20:03:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1306051203", "title": "L'ado, ce dr\u00f4le de Zozo CLEAN"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1310912531", "summary": "10:03.23\r\nSUISSE : diverses pr\u00e9sentations de MARRA, Luigi", "id": "912530", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912532", "summary": "10:04.10, 10:06.11, 10:08.18\r\nSUISSE, skatepark, diverses s\u00e9quences : divers plans Th\u00e9o et Diego, patineurs \u00e0 roulettes, faisant du patin \u00e0 roulettes sur rampe (27\", 18\", 17\", 14\") / itw de Th\u00e9o, 13 ans (ses nombreuses chutes \u00e0 roller, le roller) / itw de Diego, 24 ans (ses genoux broy\u00e9s, l'adolescent se pose plus de questions). skatepark  patinage \u00e0 roulettes (loisir), adolescent ", "id": "912531", "visualThemes": ["PATINAGE \u00c0 ROULETTES (LOISIR)", "SKATEPARK", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912533", "summary": "10:05.33\r\nTours, logo de l'\u00e9mission en arri\u00e8re-plan : itw du docteur COURTOIS, Robert, psychiatre (la prise de risque de l'adolescent est n\u00e9cessaire et structurante). adolescent ", "id": "912532", "visualThemes": ["ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["TOURS"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912534", "summary": "10:07.18, 10:08.48\r\nPhiladelphie, diverses s\u00e9quences : logo de l'\u00e9mission en arri\u00e8re-plan, itw du professeur STEINBERG, Laurence, psychologue Temple University (la dopamine et l'adolescence, le plaisir est ressenti intens\u00e9ment durant l'adolescence, la  capacit\u00e9 individuelle \u00e0 contr\u00f4ler les impulsions, test de la voiture, les  adolescents adoptent plus souvent des comportements \u00e0 risque que les adultes, le cerveau adolescent). adolescent, cerveau ", "id": "912533", "visualThemes": ["CERVEAU", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["PHILADELPHIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912535", "summary": "10:11.38, 10:24.55, 10:27.16, 10:38.03, 10:41.58, 10:44.00      Gen\u00e8ve-ville, diverses s\u00e9quences : logo de l'\u00e9mission en arri\u00e8re-plan, itw de DEBBA, Martin, psychologue Unige (la croissance de la mati\u00e8re grise et de la mati\u00e8re blanche durant l'adolescence et l'\u00e2ge adulte, le cerveau est toujours en train de travailler, le test sur l'\u00e9gocentrisme ou capacit\u00e9 \u00e0 se mettre \u00e0 la place d'autrui, le groupe et l'adolescent, adolescent est tr\u00e8s sensible aux  codes) / divers plans personnes participant \u00e0 test sur \u00e9gocentrisme / logo de l'\u00e9mission en arri\u00e8re-plan, itw du professeur PERRIG, Stephen m\u00e9decin du  sommeil HUG (le sommeil et les adolescents, les retards de phase). adolescent, psychom\u00e9trie, sommeil, cerveau ", "id": "912534", "visualThemes": ["CERVEAU", "SOMMEIL", "ADOLESCENT", "PSYCHOM\u00c9TRIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912536", "summary": "10:17.23, 10:25.38, 10:27.42, 10:32.30, 10:46.40, 10:48.19      SUISSE, diverses s\u00e9quences : divers plans Robin, 15 ans, dans des activit\u00e9s familiales / itw de Robin (pense d'abord \u00e0 lui, son \u00e9go\u00efsme, les jeux vid\u00e9os violents) / itw de OSSOLA, Elisabeth, m\u00e8re de Robin (son fils et les taches  m\u00e9nag\u00e8res) / itw de Marine, 18 ans (son adolescence avec sa m\u00e8re et ses   difficult\u00e9s \u00e0 communiquer) / int salon de coiffure, divers plans apprenties  coiffeuses coiffant clients (20\") / itw apprenties coiffeuses (leur groupe  d'amie, importance de la tenue vestimentaire) / itw de Leila, 16 ans (la  recherche de son style vestimentaire, son groupe d'amis) / divers plans   adolescents communiquant par Facebook, puis se rencontrant / itw Gabriel, 15 ans (Facebook) / itw de Amara, 14 ans (Facebook). adolescent, coiffeur   apprenti, r\u00e9seau social ", "id": "912535", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "ADOLESCENT", "APPRENTI", "COIFFEUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912537", "summary": "10:22.17\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, Mona Lisa Production : extrait du documentaire \"Du b\u00e9b\u00e9 au baiser\"", "id": "912536", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912538", "summary": "10:31.18, 10:33.20, 10:35.40\r\nFribourg-ville, logo de l'\u00e9mission en arri\u00e8re-plan, diverses s\u00e9quences : itw de BALLEYS, Claire, sociologue Universit\u00e9 de Fribourg (les adolescents et  l'opinion des autres, Facebook et les adolescents, la communication des   sentiments sur Facebook). adolescent, r\u00e9seau social Facebook ", "id": "912537", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912539", "summary": "10:37.00, 10:39.35, 10:40.17, 10:45.04\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : itw de rue (l'heure \u00e0 laquelle les adolescents se couchent) / int salle de classe, divers plans adolescents participant \u00e0 test sur m\u00e9moire et sommeil / divers plans personnes participants \u00e0 test d'\u00e9criture d'un message sur t\u00e9l\u00e9phone mobile. psychom\u00e9trie, adolescent, sommeil ", "id": "912538", "visualThemes": ["SOMMEIL", "ADOLESCENT", "PSYCHOM\u00c9TRIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912540", "summary": "10:42.51\r\nAngleterre, images TF1 : extrait documentaire sur rythmes scolaires", "id": "912539", "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912541", "summary": "10:46.14, 10:47.43\r\nGen\u00e8ve-ville, logo de l'\u00e9mission en arri\u00e8re-plan, diverses s\u00e9quences : itw de BAVELIER, Daphn\u00e9, neuropsychologie Unige (les jeux vid\u00e9os violents et leur  impact sur les adolescents n\u00e9gatifs ou positifs, impact positif d'un \u00e9cran sur la vision). adolescent, jeu vid\u00e9o ", "id": "912540", "visualThemes": ["JEU VID\u00c9O", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1310912542", "summary": "10:52.20\r\nLausanne, images EPFL : int laboratoire, divers plans exp\u00e9rience sur rat et situation de stress / logo de l'\u00e9mission en arri\u00e8re-plan, itw du professeur  SANDI, Carmen, neuroscientifique du comportement EPFL (exp\u00e9rience sur rat et situation de stress). stress, rat, laboratoire scientifique.\r", "id": "912541", "visualThemes": ["RAT", "STRESS", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/99", "id": "99", "name": "Specimen"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURNAND, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BUECHER, Astrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "BURNAND, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRA, Luigi", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MARRA, Luigi", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BURNAND, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOFMANN, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HOFMANN, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1556612", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 2, "medium": {"id": "ZS013036", "position": "101"}}, {"id": "50849", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT007945", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0614CB12-D68D-4F8A-8C3D-08FC91125249", "internalArchiveId": "0614CB12-D68D-4F8A-8C3D-08FC91125249", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Denis M\u00fcller, de l'\u00e9thique en stock (2/5) : Des fronts ind\u00e9passables", "publicationDate": "2013-06-18T00:00:00Z", "summary": "Comme en politique, les choix \u00e9thiques semblent se heurter inexorablement au mur invisible qui s\u00e9pare lib\u00e9raux et conservateurs. Denis M\u00fcller cherche courageusement une troisi\u00e8me voie, avec la conscience aigu\u00eb de l\u2019impossible \u00e9quilibre. Ce faisant, il \u00e9voque le d\u00e9bat qui entoure la \u201cRadical orthodoxy\u201d, un mouvement th\u00e9ologique qui cherche \u00e0 revaloriser les racines du christianisme.", "durationSec": 1754, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9thique", "morale", "th\u00e9ologie", "conservatisme", "religion et croyances", "lib\u00e9ralisme"], "thematicPersons": ["M\u00fcller, Denis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-27T09:50:22Z", "speechToTexts": ["27.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [90%] :\r\nCatherine \u00c9rard les manifestations fran\u00e7aises autour du mariage pour tous nous l'ont une fois encore montr\u00e9 il y a des sujets qui divisent et qui f\u00e2chent profond\u00e9ment peut -on sur des sujets \u00e9thique de cette envergure, trouver des pistes pour vivre ensemble, on en parle aujourd'hui en compagnie de La\u00ebtitia roman Denis M\u00fcller cette s\u00e9rie est r\u00e9alis\u00e9 par terrasse \u00e0. \r\nJean-Christophe, on vous retrouve pour ce 2\u00e8me volet en compagnie de Denis M\u00fcller on rappelle qu'il arrive au terme de sa carri\u00e8re d'enseignant d'\u00eatre ici, hein, aux universit\u00e9s de Lausanne et Gen\u00e8ve, Denis M\u00fcller c'est aussi quelqu'un qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent ici dans les m\u00e9dias pour toutes les questions \u00e9thiques et aujourd'hui vous nous proposer de nous int\u00e9resser \u00e0 l'opposition qu'il peut y avoir, on a l'impression parfois une opposition irr\u00e9ductible entre les lib\u00e9raux et les conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que d'une certaine mani\u00e8re, cette opposition est irr\u00e9ductible \u00e7a colle plus ou moins aussi \u00e0 des th\u00e9matiques, on retrouve entre la gauche et la droite qui sont ind\u00e9passables malgr\u00e9 qu'il ait des centristes, ils ont dans dans dans \u00e9curie \u00e0 Sion maintenant Denis M\u00fcller cherche lui- m\u00eame a d'une part travailler ces questions et ses h\u00e9ritages parce que on va pas se r\u00e9f\u00e9rer, de la m\u00eame mani\u00e8re, si on est lib\u00e9ral ou si on les conservateurs aux m\u00eames textes fondamentaux et pourtant chaque posture \u00e0 sa l\u00e9gitimit\u00e9 propre et sa logique propre, donc la question c'est celle du dialogue, c'est celle du vivre-ensemble et c'est celle de la construction d'une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle chacun peut se reconna\u00eetre, malgr\u00e9 ces divergences parfois effectivement irr\u00e9ductible, je vous propose de d\u00e9marrer avec cette 1\u00e8re question pos\u00e9e \u00e0 Denis M\u00fcller est -ce que c'est fronts traduisent une sorte d'impossibilit\u00e9 de d\u00e9finir des r\u00e9f\u00e9rences qui ferait aujourd'hui autorit\u00e9 pour tous, Denis M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [85%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr des francs plus conservateur du plus dogmatique et des fronts plus lib\u00e9raux, mais pr\u00e9cis\u00e9ment une analyse fine de cette opposition un peu frontal qui existe naturellement et qui peut conduire de part et d'autre des extr\u00eames, le dogmatisme radicale et puis le relativisme absolu, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que l'opposition chimiquement pure entre 2 absolue n'existe pas ou on n'est pas souhaitable, on va essayer de trouver \u00e7a va \u00eatre ma posture intellectuelle et th\u00e9ologique le trouver des voies interm\u00e9diaire qui rendent compte le mieux possible des 2 polarit\u00e9s l\u00e9gitime qui s'expriment chacune \u00e0 leur mani\u00e8re, parfois maladroitement ou de mani\u00e8re excessive dans les postures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [87%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre commencer par s'arr\u00eater on autour de ces 2 postures prendre un temps avec vous d'abord sur la question du de ce qu'on pourrait appeler le relativisme, oui, on a quand m\u00eame assist\u00e9 au 20\u00e8me si\u00e8cle, un certain nombre d'absolutisme on s'est d\u00e9gag\u00e9e de ses absolutisme aujourd'hui, on a l'impression qu'on est, on est dans un un flou artistique, je sais pas comment le qualifier y comme \u00e7a o\u00f9 chacun a raison, chacun, \u00e0 tort, et c'est un peu la foire d'empoigne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [87%] :\r\nOn y a m\u00eame d'ailleurs dans le d\u00e9bat philosophique sur le relativisme, o\u00f9 on a affaire \u00e0 des d\u00e9fenseurs, on retrouve les m\u00eames contradictions dans dans la doctrine du relativisme, on a la relativise relatif du relativisme absolu le paradoxe du relativiste absolue ce qu'il affirme de mani\u00e8re certaines, et de mani\u00e8re dogmatique que le relativisme, la seule v\u00e9rit\u00e9, on voit bien la contradiction contenues dans cette expression, tandis que tout relativiste intelligent, si on veut dire, \u00eatre oblig\u00e9 de relativiser son relativisme et donc d'accepter une l\u00e9gitimit\u00e9 de points de vue sinon dogmatique du moins doctrinaux qui sont aussi les siens donc d\u00e9j\u00e0 dans le dans l'analyse critique du relativisme culturel qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re qui conduisent souvent hors d'eau \u00e0 2 types de relativiser ce qui nous int\u00e9resse ici tout particuli\u00e8rement le relativisme th\u00e9ologique ou dogmatique et puis au religieux, si vous voulez, puis le relativisme \u00e9thique qui sont de traduction normative de ce qu'on appelle le relativisme culturel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [82%] :\r\nEt ceux qu'ils seront li\u00e9s, c'est de relativisme c'est-\u00e0-dire est -ce que si on a une posture th\u00e9orique, th\u00e9ologique ou philosophique qui suppose que il y a de toute mani\u00e8re une une difficult\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 quelque chose d'absolu, voire une impossibilit\u00e9 d'acc\u00e9der Claude absolue, \u00e7a conduit des facto \u00e0 un relativisme \u00e9thique parce qu'on dit \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [90%] :\r\nOn pourrait m\u00eame reformuler votre proposition en disant leur le relativisme th\u00e9ologique conduit au laxisme moral, on pourrait m\u00eame aller jusqu'\u00e0 peu chang\u00e9 de Ismet parler de laxisme et c'est un peu un \u00e9l\u00e9ment de la r\u00e9alit\u00e9 au-del\u00e0, analyse la r\u00e9alit\u00e9 qui conduit d'ailleurs et j'emploie presque on emploie ces mots, le langage de l'autre front de ceux qui veulent d\u00e9fendre au contraire l'affirmation de la v\u00e9rit\u00e9, d'incertitude, etc et qui veulent renverser le char compl\u00e8tement dans l'autre sens, ce que j'essaie de dire et qui est certainement complexe mais mais pr\u00e9cis\u00e9ment, il ne faut pas renoncer \u00e0 l'analyse de cette complexit\u00e9 au nom m\u00eame de la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 de la d\u00e9mocratie et de la possibilit\u00e9 \u00e0 chacun et \u00e0 chacune de s'exprimer librement sur l'ensemble de ses convictions, c'est que dans la relativit\u00e9 des points de vues, les uns par rapport aux autres dans le fait que nos points de vue respectif \u00e0 vous et \u00e0 moi et \u00e0 d'autres peuvent \u00eatre relatifs l'un par rapport \u00e0 l'autre et chacun par rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 bien on l'a, on a d\u00e9j\u00e0 l'affirmation que votre croyance et la mienne peuvent diverger Me n\u00e9anmoins digne d'\u00eatre entendu, j'ai fait l'analyse qui va dans le sens de cette 3\u00e8me voie dont je parlais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que, d\u00e9j\u00e0, dans l'analyse fine du de la relativit\u00e9 des points de vue, on trouve aussi affirmer de mani\u00e8re qui peut sembler paradoxal, la l\u00e9gitimit\u00e9 d'exprimer son point de vue jusqu'au bout, donc de rechercher la v\u00e9rit\u00e9, c'est et c'est d'ailleurs \u00e7a qui conduit philosophiquement th\u00e9ologique mot culturellement au relativisme, c'est que il y a un paradoxe, c'est que d'une part, on n'en veut plus, vous le disiez au d\u00e9but de votre questionnement : on ne veut plus des dogmatismes les absolutisme mais on veut quand m\u00eame garder quelque chose de la part de v\u00e9rit\u00e9 qu'exprimer chaque posture o\u00f9 chaque position pour pr\u00e9cis\u00e9ment ne pas tomber dans un relativisme d'la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [89%] :\r\nOui, parce que dans ce mouvement, il y a quelque chose de l'ordre d'une r\u00e9sistance par rapport \u00e0 une volont\u00e9 de pouvoir, c'est une affaire de pouvoir et scandaleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [85%] :\r\nQui dit absolutisme et aussi bien dogmatisme que que qu'absolutisme politique il y a aussi une volont\u00e9 de d'affirmer la d\u00e9pendance Radical visc\u00e9rale de l'individu par rapport \u00e0 la normativit\u00e9 aux abus de pouvoir de l'\u00c9tat ou des pouvoirs publics ou de ou des \u00e9glises ou des instances d'autorit\u00e9 et dans les donc il a, il y a ce paradoxe, \u00e0 la fois il faut qu'on soit libre par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00c9tat au par rapport aux puissances qu'elle soit s\u00e9culi\u00e8res ou qu'elles soient religieuses et \u00e7a c'est \u00e9videmment aussi d'ailleurs une pr\u00e9occupation constante du protestantisme de Luther \u00e0 \u00e0 nos jours, en particulier, c'est cette volont\u00e9 d'affirmer les droits irr\u00e9vocable de l'individu et la conscience individuelle mais on voit bien le paradoxe que d'ailleurs parfois les catholiques pour les orthodoxes, vous nous reprochez en religion et en christianisme au protestant d'oser d\u00e9fendre \u00e0 -t-elle point les droits et les pr\u00e9rogatives de l'individu que cherche que chaque individu \u00e9tait son propre si d\u00e9finition humoristique assez s\u00e9rieux du protestantisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on arrive \u00e0 un fractionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [87%] :\r\nSeulement un \u00e9miettement il immigration c'est \u00e7a qui est une des racines de et on le trouve dans les analyses sociologie contemporaine quand les sociologues analysent de mani\u00e8re parfaitement l\u00e9gitime \u00e9clairant sur les l', qui s'appelle techniquement l'individualisation des croyances et des valeurs, les \u00e9thique par cons\u00e9quent mais qui dit individualisation veut pas dire ratification de l'individualisme comme v\u00e9rit\u00e9 parce que la vie et il est bien \u00e9vident que dire que moi j'ai le droit d'exprimer tout ce que je crois et je pense jusqu'au bout, personne ne peut le penser \u00e0 ma place, \u00e7a veut pas dire pour autant que toutes les v\u00e9rit\u00e9s se valent et que que le le pervers sexuel ou le dictateur a le droit, c'est exprimer tous toutes les plus faut ce qu'il veut, au nom de du sacro-saint principe de l'individualisme, on voit bien que le point de vue de l'individu a une limite, il n'est jamais absolue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [85%] :\r\nTout en restant sur ce moment qui parle plut\u00f4t des positions honn\u00eate disons lib\u00e9rale pour faire valoir le \u00e7a avec \u00e7a, c'est aussi un on peut l'analyser aussi comme un m\u00e9fait qu'est -ce qu'il faut dire ce qu'il faut dire la mondialisation dans le sens o\u00f9 il y a aujourd'hui des possibilit\u00e9s de rencontres qui sont beaucoup plus faciles, il y a une cohabitation des id\u00e9es et des perspectives qui est beaucoup plus grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [89%] :\r\nOui, et on le, on le trouve dans le discours tout \u00e0 fait paradoxal et ambigu de pr\u00e9tendus r\u00e9seaux sociaux qui sont \u00e0 la fois Tweeter Facebook et compagnie, qui sont \u00e0 la fois l'expression de notre plus grande rel\u00e8ve Reliance ligature au monde totalement le c\u00f4t\u00e9 le plus cosmopolite et le plus globalis\u00e9 oui qui soit, et en m\u00eame temps l'expression de l'individualit\u00e9, la plus radicale absolue et on a trouv\u00e9 les critiques on est noy\u00e9 dans la masse, ou bien on est livr\u00e9 \u00e0 l'individualisme radical, il y a plus de normes, il y a plus de rep\u00e8res, y a plus de r\u00e8gles et on retrouve le probl\u00e8me de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [84%] :\r\nEst -ce que \u00e7a, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re pas une mont\u00e9e paradoxal de repli et on a beaucoup parl\u00e9 de repli identitaire, on a beaucoup parl\u00e9 de recon fesses Lisa Sion des postures des uns et des autres et donc il y a des nouvelles veines de nouvelles nous orthodoxie quand est -ce qu'il faut les qualifi\u00e9s, qui sont des veines, qu'on pourrait, faussement qualifi\u00e9e de conservatrice parce que ce sont pas uniquement conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [84%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le moment d'introduire le fait que certaines orthodoxie se pense pr\u00e9cis\u00e9ment qu'on Radical, par exemple, le mouvement de la Radical orthodoxie, donc je ne sais pas s'il faut traduire exactement par orthodoxie radical mais l'orthodoxie Radical R1 du mouvement du christianisme oecum\u00e9nique contemporain qui pr\u00e9cis\u00e9ment a le m\u00e9rite de vouloir revenir aux racines comme le dit le mot Radical de vouloir revenir aux racines de radicaliser la probl\u00e9matique, mais dans ce que vous avez dit il y a effectivement \u00e0 la fois la radicalisation positive du droit de l'individu et de la vocation singuli\u00e8re de l'individu sur un th\u00e8me, notamment du protestantisme et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, que, paradoxalement, le repli identitaire du soi et le repli identitaire sur une doctrine ou un comportement ou un un, une \u00e9thique ou une un mode de vie communautaire parce que l'le paradoxe du comme du repli identitaire, c'est qu'il est, c'est une individualisation du fait que j'appartiens une communaut\u00e9 plut\u00f4t qu'\u00e0 une autre commission n'a pas seul dans mon on n'est jamais seul son repli devrait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [86%] :\r\nComme si on avait trop forcer le trait du c\u00f4t\u00e9 de l'individualisme avait abandonn\u00e9 ses racines et que d'un point de vue juste anthropologique, les a besoin de se sentir Ferranti bien besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [84%] :\r\nSemblant la besoin de on disait autrefois Mons plus donne espace vital minimum, on a besoin, apr\u00e8s on a besoin d'une protection, la s\u00e9curit\u00e9 est aussi une valeur et pas seulement, et l\u00e0 on trouve si vous voulez le les ravages fr\u00e9quents, l'identit\u00e9 de th\u00e8mes importants mais il faut pas arriver \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 identitaire, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait une valeur \u00e9thique mais il faut pas arriver \u00e0 des politiques s\u00e9curitaires, donc dans la distinction ce il faut faire ces distinctions terminologique c'est que la l\u00e9gitime qu\u00eate d'identit\u00e9 haute s\u00e9curit\u00e9 peut toujours mener \u00e0 des id\u00e9ologies s\u00e9curitaire ou identitaire qui les d\u00e9rives, mais \u00e7a ne veut toute la recherche contemporaine en philosophie de l'\u00e9thique, les sources du soit du philosophe Charles Taylor ou le soi -m\u00eame comme un autre de Paul Ricoeur vont dans le sens d'une reconfiguration positive des identit\u00e9s, aussi bien individuelle que communautaire et collective. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [93%] :\r\nParce qu'on a l'impression qu'on assiste, dans ses mouvements qu'on pourrait qualifier de conservateurs, on a l'impression qu'on assiste parfois \u00e0 une remise en valeur de l'histoire du pass\u00e9 et au fond donc on disqualifie l'\u00e9volution du monde au profit d'un pass\u00e9 id\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [91%] :\r\nOui, vous mettez le doigt sur un probl\u00e8me qui m'est tr\u00e8s cher et qu'on conna\u00eet aussi tr\u00e8s bien en th\u00e9ologie et en th\u00e9ologie protestante, moi je me suis beaucoup battue durant ma carri\u00e8re pour revaloriser la notion de tradition pr\u00e9sents pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, par le biais du th\u00e8me de la tradition, parce que l\u00e0 aussi on avait oubli\u00e9 la tradition le la crainte du traditionalisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [90%] :\r\nVoil\u00e0, elle est aussi de sa mise en valeur par le catholicisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [83%] :\r\nProtestante visc\u00e9ral dans la exactement dans les r\u00e9actions souvent oui comme si Calvin et Luther et le mur des r\u00e9formateurs ne constituait pas une tradition aussi bien entendu parce que les protestants, m\u00eame les \u00e9vang\u00e9liques les plus purs m\u00eame mais les mormons, les t\u00e9moins de J\u00e9hovah, ils ont, ils ont Joseph Smith horizon, ils ont un incendie sans limite, fondateur et fondateur et sur les bouts de tradition simplement et on rejoint le probl\u00e8me initial toujours, bien s\u00fbr, c'est que le pour le probl\u00e8me de la part de ce que Paul Ricoeur appelle la traditionaliste et nous sommes tous des ailes de tradition, mais les d\u00e9s que nous \u00e9rigeant une tradition particuli\u00e8re la mienne en tradition Grande-Terre c\u00f4t\u00e9 majuscule devant des traditionalistes et dans le d\u00e9bat oecum\u00e9nique en protestant et catholique si le catholique dit tout \u00e0 coup le magist\u00e8re Romain dit tout \u00e0 coup la tradition avec dit que mais que c'est Ratzinger qui le dit, ou que c'est Fran\u00e7ois qui le dit, on voit bien que m\u00eame d\u00e9j\u00e0 entre 2 c'est pas forc\u00e9ment exactement l'ann\u00e9e \u00e0 ceux qui s'y r\u00e9f\u00e8rent pas exactement la m\u00eame, c'est parce que nous n'arrivons pas \u00e0 un argentin va pas le dire de la mani\u00e8re comme polonais qu'il disait : autrement qu'\u00e0 part allemand bien s\u00fbr, pour prendre les 3 et dernier pas et donc on voit bien que d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a une variation possible via une il y a une un pluralisme possible d\u00e9bat possible m\u00eame entre ceux qui apparaissent comme faisant partie de mani\u00e8re ferme et d'une tradition homog\u00e8ne et en 86 pour bien bien le montrer, parce que c'est l\u00e0 qu'en g\u00e9n\u00e9ral on s'y attend le moins, et puis en protestantisme, on est des champions de la diss\u00e9mination individualiste et anti- et puis en fait on a, on assiste plut\u00f4t \u00e0 un match contradictoire de tradition rival un grand philosophe \u00e9cossais d'origine protestante devenu catholique Macintosh a tr\u00e8s bien montr\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s lisse, la rivalit\u00e9 des traditions nous vivons des traditions du Valais \u00e0 r\u00e9investir philosophiquement anthropologiquement culturellement th\u00e9ologique moi le th\u00e8me des traditions au pluriel et du du choc des traditions les unes par rapport aux autres ce qui inqui\u00e8te beaucoup plus intelligent, subtil que le soi-disant est erron\u00e9e, choc des civilisations, le choc des traditions fait partie de notre modernit\u00e9, notre rapport au progr\u00e8s n'est pas du tout antinomique par rapport au fait d'\u00eatre moderne, actuelle la\u00efcs adultes responsables et encore une fois j'ai si vous voyez que j'toujours ici de montrer la part de v\u00e9rit\u00e9 de de la traditionaliste et pour justement ne pas jeter l'enfant avec l'eau du bain et dire puisqu'on est moderne, on a plus de m\u00e9moire et on a plus tradition, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce contre quoi avec Paul Ricoeur et d'autres, je pense qu'il faut lutter \u00e9nergiquement pour au nom m\u00eame de la modernit\u00e9 et de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:59) [92%] :\r\nDenis M\u00fcller surprend peut-\u00eatre des exemples \u00e9thique tr\u00e8s concrets, on a l'impression qu'aujourd'hui on assiste \u00e0 des fronts qui se durcissent entre d'une part des gens qui disent dans une veine de type lib\u00e9ral, il est interdit d'interdire globalement apr\u00e8s 68 on peut pas fonctionner comme avant 68 et d'autres qui disent Stop, on a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop loin, il faut qu'on revienne \u00e0 des valeurs d'antan, oui, on a l'impression qu'aujourd'hui ce front qui se durcit de plus en plus, on l'a vu avec les manifestations en d\u00e9but d'ann\u00e9e, \u00e0 Paris, enfin, dans la France, on a l'impression qu'aujourd'hui il y a une incompr\u00e9hension, il y a un foss\u00e9 quand m\u00eame qui se creuse de posture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [86%] :\r\nSur le diagnostic, vous avez globalement raison c'est ind\u00e9niable que ce dualisme nocif existait le menace, hein, parce que la fuite en avant dans une des 2 postures d\u00e9crit telle que vous l'avez fait conduit dans une impasse, les 2 dans une impasse, pour des raisons diff\u00e9rentes, j'ai une tendance naturelle \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer l'impasse du lib\u00e9ralisme \u00e0 celle du conservatisme, mais pour autant il s'\u00e7a ne se signe dans les rangs en rien le fait que, il y a, lib\u00e9ralisme, lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:04) [88%] :\r\nMa question portait plut\u00f4t sur la communication possible ou difficiles entre des fronts qui apparaissent comme sur leurs positions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:12) [85%] :\r\nJe crois entendre journaliste poser des questions \u00e0 un homme politique, je ne suis pas pour savoir comment la droite et la gauche pourrait pourrait dialoguer et pourquoi la r\u00e9ponse apparemment centriste serait plus ou la 3\u00e8me voie serait plus on entend souvent les ce qui est \u00e9tonnant et les d\u00e9fenseurs de centrisme politique d\u00e9nonc\u00e9 la surdit\u00e9 r\u00e9ciproque, mutuelle de les oiseaux de la gauche, et comme je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 dit moi je suis pas tellement politique, mais ici dans le d\u00e9bat intellectuel, le partisan, non pas d'un centriste qui serait une mod\u00e9ration un arbitrage en compromis, celle des 2 mais pour la recherche de solutions alternatives qui encore une fois, essaye de prendre intelligemment le meilleur de chacune des positions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:54) [84%] :\r\nEst -ce qu'on arrive Denis M\u00fcller exemplifie et cette cette recherche de solutions que vous appelez de vos voeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:00) [87%] :\r\nLes exemples qui sont aux yeux sont toujours les m\u00eames parce que les plus aigus, actuellement, on peut les prendre au d\u00e9but de la vie avec le d\u00e9bat sous statut de l'embryon ou le d\u00e9bat sur l'avortement pour au contraire interruption de grossesse et puis sur la fin de la ville euthanasie et l'assistance au suicide, je crois plut\u00f4t celui de l'euthanasie et la fin de vie ou d'assistance au suicide, on voit bien qu'on a affaire \u00e0 des comp\u00e9titions entre 2 valeurs tr\u00e8s importantes : la libert\u00e9 individuelle et puis la dignit\u00e9 de la personne, donc la la dignit\u00e9 de la personne, comment une grande prudence et d'une critique \u00e0 l'\u00e9gard des d\u00e9rives de l'interpr\u00e9tation de l'assistance au suicide ou de la l\u00e9galisation de d'un nazi, donc quand je prends le th\u00e8me de la dignit\u00e9 de la personne, y compris du point de vue religieux et th\u00e9ologique, je vais avoir tendance pour le moins \u00e0 \u00eatre sceptique et prudent par rapport aux d\u00e9rives qu'on trouve dans Exit \u00e0 dans les volont\u00e9s de l\u00e9galiser un autre th\u00e8me diff\u00e9rent de son souci que l'euthanasie active directe et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, je ne peux pas nier, on le voit dans la d\u00e9claration r\u00e9cente, le proc\u00e8s n'\u00e9couter qu'il y a \u00e0 la fois qu'il faut admettre l'assistance au suicide et qu'en m\u00eame temps il faut pr\u00e9venir le suicide et lutter pour les soins palliatifs, donc \u00e0 un moment et de salaire paradoxale alors que c'est peut-\u00eatre compl\u00e9mentaires mais \u00e7a est pas ce qui, dans ce qu'on dit exactement en ce sens que je ne vois pas de raisons \u00e9thiques, philosophiques, ni m\u00eame th\u00e9ologique et \u00e7a, je prends le risque de choquer certains de nos auditeurs, je ne vois pas de raison absolue de de d\u00e9nier \u00e0 quelqu'un individu le droit de s'enlever la vie finalement si c'est la plus ou moins grande souffrance pour lui, pour le dire 2 semaines d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:34) [85%] :\r\nOr, il s'agit pas ici de mourir dans la dignit\u00e9 et s'agit de mourir d'accepter de mourir soi -m\u00eame librement et de choisir un moyen \u00e9thiquement discutable comme la le suicide, je ne vois pas quel argument majeur et d\u00e9finitif, je puisse trouver, m\u00eame dans la tradition chr\u00e9tienne pour dire on n'est plus \u00e0 l'\u00e9poque du la condamnation ou du refus de la s\u00e9pulture dans les 10 catholique d'une personne qui se qui s'est enlev\u00e9 la vie \u00e7a, mais vous voyez bien que \u00e7a n'arrive absolument rien \u00e0 la gravit\u00e9 de l'acte \u00e0 la profondeur de la probl\u00e8mes spirituels de si j'ai le droit de le faire ou bien pas le philosophe Friedrich Nietzsche et avait fait un pas consid\u00e9rable et provocateur en parlant pas difficile mais en parlant de la mort libre t\u00f4t dans l'Allemand dans ainsi parlait Zarathoustra il dit clairement et c'est \u00e7a le d\u00e9bat d'aujourd'hui, on a, on n'a pas le d\u00e9bat, la mort dans la dignit\u00e9, ou la mort indigne le d\u00e9bat entre est -ce que la est -ce que je suis libre de me faire mourir moi quand je le veux, ou il y a pas, on voit les les implications th\u00e9ologiques ce d\u00e9bat et l'instant ou pas dans la direction de la dignit\u00e9 de la personne, on voit bien qu'on peut pas affirmer cette se fraye t\u00f4t de mani\u00e8re dogmatique, on voit bien que \u00e7a pose des questions th\u00e9ologiques et la ville 20 ans donne des des t\u00e9moignages en m\u00eame temps, les chr\u00e9tiens ne peuvent pas se lever dans la rue et aller dire que la personne qui le fait ou qui demandent \u00e0 le faire, doit \u00eatre condamn\u00e9 doit \u00eatre culpabilis\u00e9s etc, elle doit plut\u00f4t s'occuper en amont de de se demander pourquoi il y a augmentation du suicide aujourd'hui donc \u00e0 aucun moment l'assistance au suicide ne peut devenir une banalisation difficile \u00e0 aucun moment la l\u00e9galisation ou plut\u00f4t la d\u00e9p\u00e9nalisation en Suisse de l'assistance au suicide ne doit permettre de banaliser le suicide et d'emp\u00eacher de lutter en faveur de la pr\u00e9vention du suicide et \u00e0 aucun moment, \u00e7a doit signifier la l\u00e9galisation de l'euthanasie, qui est un autre th\u00e8me, donc on voit bien l\u00e0 le donc on est sur une pointe d'\u00e9pingle entr\u00e9e est -ce que je joue tout sur la dignit\u00e9 de la personne ou est -ce que je tous sur la libert\u00e9 de l'individu, et il y a forc\u00e9ment en nous-m\u00eames, je signale que c'est pas juste entre les parties, contradictoires, il y a en nous, m\u00eame si on est honn\u00eate ce cette tension qui cette tension, elle se pose la c'est ce que dit le jour o\u00f9 je serai gravement malade je plan vid\u00e9o je souffrais, ce que j'aime pas ce mot, ou quelqu'un de ma famille sera concern\u00e9e est -ce que j'aurais le m\u00eame propos que celui que je pense que je suis en bonne sant\u00e9 et on est tous oblig\u00e9, on est tous confront\u00e9s \u00e0 cette question existentielle, qui nous touche, qui touche nos proches qui touche notre famille et la r\u00e9ponse, elle est, elle est entre ces 2 extr\u00eames, et il y a pas de raison de dire que la dignit\u00e9 de la personne devrait de la n\u00e9gation de la libert\u00e9 de l'individu, non plus, mais on voit bien que je n'ai pas donn\u00e9 une r\u00e9ponse dogmatique parce que parce que la question demeure existentiel ouverte pour chacun, elle est pas dire on peut tu peux faire \u00e7a, tu peux faire \u00e7a, les 2 choses sont bonnes, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me, la r\u00e9flexion \u00e9thique est l'adversaire de la banalisation du mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:12) [90%] :\r\nMais \u00e7a pose la question de l'exigence peut-\u00eatre ce qu'il faut dire intellectuel, j'en sais rien, mais l'exigence de r\u00e9flexion qui est li\u00e9 \u00e0 une telle d\u00e9cision qui est immense, alors si vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:23) [85%] :\r\nMais je suis intimement persuad\u00e9 que monsieur et madame tout le monde que les charbonniers qu'\u00e0 sa foi lui la foi du charbonnier r\u00e9fl\u00e9chit exactement aussi bien que c'est n\u00e9cessaire savez je suis pas du tout convaincu que c'est un probl\u00e8me de sophistication d'arguments intellectuel, certes l'individu Alameda le dira dans son langage AXA mani\u00e8re avec ses perceptions le formalisent repas avec les sophistication philosophique ou th\u00e9ologique on peut employer dans la r\u00e9flexion acad\u00e9mique mais je suis intimement persuad\u00e9 que la l'Intelligence naturelle de l'individu, c'est que devant des questions existentielles, il est parfaitement capable de faire la part des choses, on le voit aussi dans les votations politique et de 2 intuitivement au moins trouv\u00e9 l'argument qui qui le satisfait, spirituellement, en v\u00e9rit\u00e9, puis celui, donc il sait parfaitement bien qu'il se ment \u00e0 lui- m\u00eame, je crois, la capacit\u00e9 de tous les individus de vivre dans la v\u00e9rit\u00e9 pour autant de la v\u00e9rit\u00e9 dessaisissent pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:18) [74%] :\r\nEt \u00e7a, c'est Paris typiquement r\u00e9former entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:22) [79%] :\r\nSelon Paris r\u00e9former et c'est mon pari existentiel, c'est aussi le pari de Denis M\u00fcller, un peu d'individus en tant que fils d'ouvrier, qui pense que tout le monde a la capacit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir et que c'est pas parce que je suis professeur d'universit\u00e9, commentaire ouvrier ne r\u00e9fl\u00e9chissait pas aussi bien que moi, c'est une condition aussi biographique mais il se trouve qu'elle peu d'apr\u00e8s vous, elle serait coh\u00e9rente avec mon protestantisme, donc \u00e7a me confirme dans l'id\u00e9e que j'ai me suis peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement fourvoy\u00e9 en assumant l'h\u00e9ritage protestant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:18) [92%] :\r\nProfesseur d'\u00e9thique roman Denis M\u00fcller, professeur aux universit\u00e9s de Lausanne et Gen\u00e8ve Jean-Christophe aimerait qu'on l'entend en fait une des questions cl\u00e9s, un des probl\u00e8mes majeurs dans ce dialogue entre 2 courants qui souvent sont oppos\u00e9s, c'est la conception de la v\u00e9rit\u00e9 en l'\u00e9coutant, j'ai, je me suis rappel\u00e9 d'un professeur qui nous disaient que la v\u00e9rit\u00e9 est un horizon vers lequel on tend plus en son approche sort l'\u00e9loigne il y a une direction mais en m\u00eame temps c'est toujours quelque chose qui nous d\u00e9passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:44) [84%] :\r\nAlors \u00e7a c'est \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 un parti pris quand on a ce type de proposition, c'est un journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:48) [86%] :\r\nQui peut ce qui dit finalement on n'est ni du c\u00f4t\u00e9 d'un relativisme total mais ni du c\u00f4t\u00e9 d'une v\u00e9rit\u00e9 qu'on pourrait tenir dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:55) [88%] :\r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est la difficult\u00e9 puisque la th\u00e9ologie dans son histoire, elle a \u00e9t\u00e9 travers\u00e9e de lignes qui tant\u00f4t on on l'on vers ses racines, elle est vers\u00e9e le noyau, l'art et la notion de r\u00e9v\u00e9lations le mode monoth\u00e9isme est \u00e9videmment un exemple de r\u00e9v\u00e9lations ou la racine joue un r\u00f4le tr\u00e8s important ou alors au contraire l'horizon pr\u00e9cis\u00e9ment et ce vers quoi on tend et donc quelque chose qui est peut-\u00eatre qui g\u00e9n\u00e8re plus d'angoisses et d'incertitudes, aujourd'hui on a, on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans l'entretien, cette Radical orthodoxie qui est un mouvement religieux un mouvement th\u00e9ologien essentiellement intellectuel qui cherchent \u00e0 retravailler cette question d'origine et qui est critiqu\u00e9 par ceux qui font de la d\u00e9construction pr\u00e9cis\u00e9ment et qui soumettent la th\u00e9ologie \u00e0 l'aune de la modernit\u00e9 et des questions que la philosophie pose \u00e0 la th\u00e9ologie, on peut d'ailleurs peut-\u00eatre citer cette r\u00e9f\u00e9rence, un livre qui est paru chez Labor et Fidesz o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9 qui est paru tout r\u00e9cemment d'ailleurs un collectif dans lequel Denis M\u00fcller a fait plusieurs contributions et qui travaillent tr\u00e8s profond, alors c'est plut\u00f4t un livre d'initier je ne dirige pas mais \u00e7a travaille assez profond\u00e9ment, cette question de de de l'h\u00e9ritage et de la pertinence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:09) [84%] :\r\nJean-Christophe aimerait demain alors qu'aujourd'hui on \u00e9tait plut\u00f4t sur les racines de de des positions \u00e9thiques, demain, on va \u00eatre sur quelque chose de plus concret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:15) [91%] :\r\nEn effet, on va parler politique on va parler politique parce qu'on peut pas parler \u00e9thique sans parler politique, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair aujourd'hui se pose des questions majeures, on a vot\u00e9 tout r\u00e9cemment sur les questions qui touchent \u00e0 l'asile, c'est une question r\u00e9currente ici en Suisse, l'homosexualit\u00e9 son est une autre, mais il y a l\u00e0 tout un tas, il y a le la la fin de vie avec le le l'assistance au suicide r\u00e9guli\u00e8rement les questions \u00e9thiques sont pos\u00e9es aux citoyens que nous sommes, nous n'avons pas toujours les outils pour y r\u00e9pondre, alors Denis M\u00fcller tente avec d'autres, bien entendu, de trouver des pistes pour nous permettre de r\u00e9fl\u00e9chir et de poser des valeurs et des syst\u00e8mes qui nous offre des des points de rep\u00e8re tout simplement dans les questions qui souvent d\u00e9passent parce qu'elles font appel \u00e0 tout un tas de r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:57) [96%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Christophe, on se retrouve demain pour la suite de cette s\u00e9rie \u00e0 16 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:27:21) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:07) [85%] :\r\n\u00e0 poil. \r\nBonjour le point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:57) [83%] :\r\nAvis d'esprit se termine avec sa vall\u00e9e Laghi mal dadais rosaces, on se retrouve demain \u00e0 16 heures 30 pour le le 3\u00e8me volet de cette s\u00e9rie sign\u00e9e Jean-Christophe \u00c9mery et intitul\u00e9 Denis M\u00fcller de l'\u00e9thique en stock \u00e9pisode de demain a pour titre des fronts ind\u00e9passables. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Denis", "role": "professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1297849-7478-46DB-BBEB-17DEB1FA0A1E", "internalArchiveId": "C1297849-7478-46DB-BBEB-17DEB1FA0A1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national a tr\u00e8s nettement rejet\u00e9 le programme unilat\u00e9ral impos\u00e9 par les Etats-Unis pour r\u00e9gler le conflit fiscal avec les banques suisses (Lex USA) : 1. Commentaire de Christian Favre. - 2. Interviews d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et de Marc Henzelin, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit p\u00e9nal ", "publicationDate": "2013-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 821, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "fraude fiscale", "fiscalit\u00e9", "relations internationales", "banque"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-27T12:36:23Z", "speechToTexts": ["27.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nMarc Henzelin est avec nous, bonsoir, oui, bonsoir, avocat ce PC en droit international, le connaissez tr\u00e8s bien, les \u00c9tats-Unis et leur syst\u00e8me judiciaire c'est important en Suisse en ce moment, Ada Marra, en Direct de Berne avec nous concerne nationale socialiste vaudoise, membre de la commission de l'\u00e9conomie bonsoir Ada Marra bonsoir, on va revenir sur ce qui s'est pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivie, Nadine Haltiner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [87%] :\r\nEh oui, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il y a ce soir un air d'agonie autour de la fameuse l'ex- USA : le Conseil national a tr\u00e8s nettement rejet\u00e9 ce matin, ce programme unilat\u00e9ral, impos\u00e9 par les \u00c9tats-Unis pour r\u00e9gler le conflit fiscal avec les banques suisses Christian Favre ont rejoint au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on voit mal ce soir comment le programme am\u00e9ricain pourrait encore \u00eatre sauv\u00e9, mais une sorte de plan B minimaliste, vient de voir le jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [94%] :\r\nOui, on ne parlera pas de lueur d'espoir pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les banques qui veulent cette loi car vous l'avez dit, elle est en \u00e9tat de mort clinique au Parlement mais les s\u00e9nateurs cet apr\u00e8s- midi en commission ont peut-\u00eatre trouv\u00e9 une solution qui permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de sauver la face vis-\u00e0-vis des Am\u00e9ricains, concr\u00e8tement, la commission du Conseil des \u00c9tats, a r\u00e9dig\u00e9 une d\u00e9claration d'attention, elle demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de coop\u00e9rer rapidement avec la justice am\u00e9ricaine, ce texte n'a pas de valeur juridique, mais il signale que la Suisse n'omet pas compl\u00e8tement les pieds contre le mur et en clair, il s'agit de calmer le jeu, absolument, et en particulier au Conseil national o\u00f9 les mots ce matin ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durs contre la solution am\u00e9ricaine du coup cette d\u00e9claration doit att\u00e9nuer l'ampleur du rejet et peut-\u00eatre convaincre la justice am\u00e9ricaine d'attendre un peu avant de lancer des poursuites contre les banques, il faut dire que dans le camp des opposants au PLR PS UDC les positions ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s avec une telle d\u00e9termination ces derni\u00e8res heures, qu'on voit mal comment il pourrait revenir en arri\u00e8re, d\u00e9sormais les partisans de la Lex USA ne cherche donc plus \u00e0 inverser la tendance, mais \u00e0 soigner le message transmis aux Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [94%] :\r\nMais sur le fond, Christian, la pression ne va pas diminuer sur les banques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [94%] :\r\nC'est juste en toute vraisemblance le programme am\u00e9ricain pour les banques suisses va tomber \u00e0 l'eau, ce sera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser celles qui le veulent ou le doivent un de collaborer avec la justice am\u00e9ricaine, or c'est ici que tout va se compliquer une Widmer-Schlumpf n'a cess\u00e9 de le r\u00e9p\u00e9ter, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas la base l\u00e9gale pour agir de la sorte les collaborateurs qui feront recours contre la transmission de leur donner risque bien d'avoir gain de cause devant la justice, au final, l'inconnue reste totale sur le sort des banques face \u00e0 face \u00e0 la justice am\u00e9ricaine avec en Suisse, le risque de voir les tribunaux satur\u00e9s de recours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [98%] :\r\nChristian Favre merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [87%] :\r\nMarc Henzelin vous l'avocat qu'est -ce que vous pensez que va \u00eatre la la r\u00e9action des des Am\u00e9ricains parce que manifestement, \u00e7a va \u00eatre non, c'est un peu pr\u00e8s s\u00fbrs \u00e0 100 pourcent qu'est -ce qui va se passer concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez d'abord, j'ai un tout petit peu de peine \u00e0 comprendre le discours journalistique, on nous parle de d\u00e9claration d'intention, comme quoi la Suisse voudrait calmer le jeu des Am\u00e9ricains mais c'est se m\u00e9prendre totalement sur la nature du syst\u00e8me politique et judiciaire am\u00e9ricain, on a affaire \u00e0 des procureurs am\u00e9ricains a, passez -moi l'expression, qui se fiche \u00e9perdument de la d\u00e9cision du Parlement suisse, on a des procureurs qui sont en train de viser des banques, des banquiers, des auxiliaires des banquiers ses procureurs, sont ind\u00e9pendants aux \u00c9tats-Unis, quel que soit le message que la Suisse puisse faire passer ce message passe \u00e9ventuellement aupr\u00e8s des affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain qui d'ailleurs ont d'autres chats \u00e0 fouetter actuellement mais est -ce que \u00e7a va passer aupr\u00e8s d'un procureur franchement est -ce que vous croyez que si vous avez une d\u00e9claration, disons, d'Afghanistan, du Kowe\u00eft au du Laos, du Parlement de ces pays est -ce que \u00e7a va calmer un procureur suisse donc pour emp\u00eacher ce procureur suisse de poursuivre des des dictateurs ou de poursuivre des criminels de ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [80%] :\r\nMais tout de m\u00eame \u00e0 temps r\u00e9el, il y a un petit paradoxe, il y a, il y a tout de m\u00eame petit paradoxe parce que il y a le d\u00e9partement Viacit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis qui, qui n\u00e9gocie avec la Suisse, c'est pas seulement, c'est pas seulement la justice et la politique est imbriqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:41) [87%] :\r\nIl n\u00e9gocie d\u00e8s que des conditions cadres n'est -ce pas, vous avez un procureur qui veut poursuivre une banque et qui veut poursuivre un banquier \u00e0 partir de l\u00e0, ce banquier ou cette banque d\u00e9cide d'entrer en coop\u00e9ration avec le d\u00e9partement am\u00e9ricain de justice avec les procureurs, en l'occurrence cette cette coop\u00e9ration est emp\u00each\u00e9 de facto et de Your et par le syst\u00e8me juridique suisse notamment ces fameuses article 271 du code p\u00e9nal dont on n'entend jamais parler en dehors de cette affaire des \u00c9tats-Unis, ou \u00e9ventuellement \u00e0 la disposition sur la la la loi sur les banques qui prot\u00e8ge le secret bancaire, ces dispositions emp\u00eachent nos banquiers suisses de coop\u00e9rer avec les autres, avec les les procureurs am\u00e9ricains, sauf \u00e0 se mettre en violation avec le syst\u00e8me juridique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [86%] :\r\nElle alors justement \u00e7a va continuer \u00e0 les emp\u00eacher de collaborer la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:32) [89%] :\r\nEmp\u00eacher \u00e0 coop\u00e9rer vis-\u00e0-vis des Suisses maintenant si vous mettez en balance, vous \u00eates un banquier \u00e0 Z\u00fcrich, en g\u00e9n\u00e9ral vous \u00e9tant plus am\u00e9ricain, si vous \u00eates un banquier \u00e0 Z\u00fcrich, bon, vous avez \u00e0 choisir entre 2 milliards de dollars ou 10 milliards de dollars d'amende si vous ne coop\u00e9rez pas avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines plus des des poursuites p\u00e9nales des des mandats d'arr\u00eat internationaux, etc, parce que les Am\u00e9ricains peuvent aller jusque -l\u00e0, \u00e0 l'inverse, vous risquez quoi vous risquez une condamnation par un procureur suisse pour une violation \u00e0 l'article 271, lequel ne peut \u00eatre poursuivi que apr\u00e8s autorisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral moi, franchement, si j'\u00e9tais banquier am\u00e9ricain du Cr\u00e9dit Suisse qu'ce que je ferais, je me laisserais simplement condamn\u00e9 l'condamn\u00e9 par l'ordre juridique suisse l'ordre qu'suisse n'a absolument pas le courage de poursuivre nos banquiers ne l'a jamais fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sauf par rapport \u00e0 des cas extraordinaire \u00e0 mettre en balance le poids des Am\u00e9ricains d'un c\u00f4t\u00e9, le poids de la Suisse, d'un autre c\u00f4t\u00e9, franchement, moi si j'\u00e9tais banquier suisse coop\u00e9rer avec les Am\u00e9ricains, avec ou sans lot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [87%] :\r\nUn Marc Henzelin qu'on vous comprenne bien finalement ce que vous dites que ce programme propos\u00e9 par le Fisc am\u00e9ricain va demeurer quelque soit la d\u00e9cision finalement de du Parlement suisse et puis que vous poussez au vous inciter les banques \u00e0 participer \u00e0 ce programme qui est droit suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:46) [99%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [86%] :\r\nAvec, mais les sanctions tout de m\u00eame, Marc Henzelin, parce que donner des noms, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral c'est c'est quand m\u00eame exprim\u00e9 sur la question, ce qui repart, l'exemple des des effets suspensifs qui serait possible des recours d'employer qui vont plomber qui vont qui vont surcharger les tribunaux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:02) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, oui, bien s\u00fbr, mais imaginez que vous avez UBS \u00c9tats-Unis qui se trouve, si mes souvenirs sont exacts pas autour de Washington avait New vous avez un procureur am\u00e9ricain qui entend un des banquiers suisses d'UBS, lequel a probablement un certain nombre de donn\u00e9es d\u00e9j\u00e0 ou a acc\u00e8s \u00e0 certains de donn\u00e9es il y a ce banquier am\u00e9ricain maintenant vous coop\u00e9rez avec nous, on vous met en prison qu'est -ce qui va dire le banquier am\u00e9ricain, je peux pas parce que l'or juridique suisse m'emp\u00eache de coop\u00e9rer avec vous, quelle va \u00eatre sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [89%] :\r\nReste \u00e0 on la devine bien Ada Marra vous buvez du petit lait en entendant \u00e7a, au fond, c'est un peu ce que vous voulez, c'est que les banquiers soient eux forc\u00e9s de de violer la loi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [88%] :\r\nNon, je crois que la majorit\u00e9 de la Commission et du Parlement, ce matin en conseil national s'est prononc\u00e9 sur quelque chose, non pas contre le programme lui- m\u00eame mais sur la loi qu'on nous proposait de changer, autrement dit que \u00e7a, on nous a dit : vous devez changer les lois, les lois cadres sans nous donner les crit\u00e8res du pourquoi il fallait changer puisque nous ne connaissions pas le contenu, or il y a aucun Parlement au monde am\u00e9ricain compris allemands, italiens, qui changera une loi sans savoir pourquoi elle devrait la changer, donc il y avait un manque d'information sur programme certes donc ces ces effets -l\u00e0 qui ont fait que on ne vote pas, mais c'est pas compte le programme lui- m\u00eame maintenant pour pourquoi pour pour revenir au d\u00e9but de l'intervention du journaliste et de monsieur, de monsieur Hollande, ben voil\u00e0, je crois que ce qui est important pour nous aujourd'hui comme parti socialiste en tout cas c'est d'aller en avant et il faut d\u00e9montrer aux Am\u00e9ricains, il faut d\u00e9montrer aux Europ\u00e9ens que la Suisse ne veut pas d'argent sale, nous ne sommes pas contre le fait bien, au contraire, que les banques r\u00e9gleur, pass\u00e9 et qui prennent leurs responsabilit\u00e9s dans la fin de vie personnelle, que ce soit le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui trouve des voix comme on a parl\u00e9 de article de 171 comme il l'a fait avec l'UBS ou que ce soit les banques qui d\u00e9cident d'aller devant la justice suisse ou la justice am\u00e9ricaine, j'ai, j'ose dire, peu m'importe alors faut elles prennent leurs responsabilit\u00e9s et nous comme parlementaires, on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [87%] :\r\nAu fond, quelqu'un d'avoir viol\u00e9 la loi, c'est un peu sa marque Henzelin c'est peut-\u00eatre aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pourrait le faire qui pourrait ou du moins invoquer un droit d'urgence qu'il y avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 post\u00e9riori, d'ailleurs, vous y croyez vous \u00e0 cette th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:20) [90%] :\r\nOui, j'y crois d'autant plus que l'article 271 dont je rappelle qu'on ne parle jamais en dehors de cette affaire, moi je connais que 2 ou 3 affaires dans l'histoire du code p\u00e9nal de poursuites sur la base de cette disposition cette poursuite sur la base de cette disposition ne peut \u00eatre faite qu'apr\u00e8s autorisation du conseil f\u00e9d\u00e9ral de toute fa\u00e7on n'est -ce pas donc est -ce que on peut imaginer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pas admettre. \r\nLa une une une poursuite sur la base de cette disposition, alors m\u00eame qu'une telle poursuite a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9ni\u00e9e dans pratiquement toutes les affaires que l'on conna\u00eet dans le dans le domaine de, de, de, d'application de 171 donc ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que ces d\u00e9cisions concr\u00e8tes de poursuivre par les autorit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:11) [90%] :\r\nTout simplement, elles vont pas \u00eatre prises, c'est tout, il y a m\u00eame pas besoin d'une directive ou lois-cadres quoique ce soit, c'est un tout petit peu plus double probl\u00e9matique avec la violation du secret bancaire, parce que la violation du secret bancaire, elles n\u00e9cessitent pas une autorisation pr\u00e9alable du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc l\u00e0 c'est un petit probl\u00e8me \u00e0 la violation du secret bancaire, de toute fa\u00e7on n'est plus beaucoup poursuivie depuis un certain nombre d'ann\u00e9es donc finalement en en train de faire une gigantesque gesticulation politique en sachant d'avance que nos banquiers vont devoir collaborer et la seule question c'est de savoir si les Suisses vont poursuivre les autorit\u00e9s pardon pour poursuivre les banquiers pour cette collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [81%] :\r\nOui, Marc Henzelin et Ada Marra en Direct avec nous, il y a une question tout de m\u00eame il nous \u00e9coute, s\u00fbrement tr\u00e8s attentivement, c'est les employes de banque, ils avaient un accord, hein, dans, dans, dans ce plan am\u00e9ricain l\u00e0 ils en auront plus, vous vous dites Ada sont mieux prot\u00e9g\u00e9s, parce qu'on a dit non, comment vous pouvez dire \u00e7a voulait dire maintenant les dessous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [88%] :\r\nJ'estime d'abord que il y a une motion qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, hein, au Parlement, aussi, qui accompagnait le refus de cette loi, qui \u00e9tait de dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous devez vous devez maintenant l\u00e9gif\u00e9rer pour une loi qui prot\u00e8ge les collaborateurs, c'est vrai que nous estimons aussi que sans la loi, ils seront mieux prot\u00e9g\u00e9s parce que vous- m\u00eame vous avez tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 le processus, autrement dit, ils devront et pourront faire recours, il devra \u00eatre averti avant que leur nom soit donn\u00e9, ils pourront faire recours et c'est le juge civil qui d\u00e9cidera s'il y a un int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant \u00e0 ce que ce nom soit donn\u00e9, pardon, qui seront plus prot\u00e9g\u00e9s que l'accord actuel mais vous savez, moi ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9, d'autres, cette discussion c'est que finalement on on on peut livrer des noms de de 2 collaborateurs comme \u00e7a, mais j'ai vu personne ce fils qui est sauf la gauche qu'on ne donne pas les noms des vrais fraudeurs qui sont les clients donc l\u00e0 \u00e0 nouveau, il va falloir faire un geste et anticiper le geste sur les changes, Thomas tic d'information, pardonnez -moi d'y insister, vous en avez, on sait aujourd'hui que le G8 a pris une d\u00e9cision extr\u00eamement importante, l\u00e0 dessus, et c'est \u00e7a aussi, maintenant que la Suisse doit faire maintenant, je ne suis pas d'accord de dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut rien faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut faire comme avec l'UBS, il y a 2 ans, et au cas par cas, c'est beaucoup plus \u00e9nergiques, j'en conviens mais \u00e7a veut pas dire qu'il peut rien faire nous tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [71%] :\r\nOn a lui \u00e9t\u00e9 interdit, hein, vous savez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:20) [86%] :\r\nOui mais nous on a dit -il avec la avec l'exception de 171 c'est pas interdit Monsieur Robin, enfin peut-\u00eatre que Monsieur, l'avocat va me contredire, mais je pense pas, mais voil\u00e0, je crois que nous vraiment \u00e0 nouveau, le parlement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : le vote l'a montr\u00e9 tr\u00e8s clairement, nous ne pouvions pas changer ces lois-cadres sont Kotoko sans savoir le programme maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut continuer \u00e0 proba \u00e0 choisir ce programme, essayer de mettre en oeuvre les banques peuvent s'annoncer aupr\u00e8s des Am\u00e9ricains, et voil\u00e0 les 2 autres entit\u00e9s peuvent continuer de faire leur petit bonhomme de chemin, le Parlement a dit : ne comptez pas sur nous pour changer alors que nous ne connaissons rien parce que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:55) [84%] :\r\nMarc Henzelin Ada Marra des pur chose a peut-\u00eatre, d'abord sur les employes de banque pour partager son opinion, ils sont mieux prot\u00e9g\u00e9s sans la loi, qu'avec la loi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:03) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je suis incapable de vous donner la r\u00e9ponse, c'est de la divination, je ne sais pas quelle sera la r\u00e9action d'un procureur, je ne connais pas le programme effectivement effectivement normalement \u00e7a doit passer par un accord global, mais c'est un accord global, c'est un accord cadre est -ce que les procureurs vont d\u00e9cider de poursuivre tout de m\u00eame ou pas, \u00e7a d\u00e9pend du cadre, \u00e7a d\u00e9pend aussi de la de la v\u00e9racit\u00e9 des informations qui leur sont donn\u00e9es aux Am\u00e9ricains, parce que pour que les Am\u00e9ricains acceptent les programmes de coop\u00e9ration, il faut que absolument tout soit relat\u00e9 ils volent tout savoir dans quelle mesure est -ce que les Am\u00e9ricains n'ont pas consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'une ou l'autre occasion de toute fa\u00e7on que les Suisses ne coop\u00e8re pas suffisamment et donc dans ces conditions ne sont pas tenus par l'accord, c'est \u00e7a la difficult\u00e9 et la Christian L\u00fcscher avait tr\u00e8s bien relat\u00e9 l'autre jour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:57) [91%] :\r\nLes d\u00e9ficiences de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre des avis juridiques aupr\u00e8s de grands cabinets am\u00e9ricains, on a \u00e9t\u00e9 au petit bonheur dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:04) [88%] :\r\nEffectivement Marc Henzelin s'\u00e9tait relev\u00e9 par par les 2 parties d'ailleurs Luc Recordon aussi \u00e0 l'\u00e9poque dans Forum en Direct avec nous, Ada Marra aussi son conclusion il fait tr\u00e8s chaud \u00e0 Marc Henzelin une note un peu estivales, les voyages dans les grands parcs nationaux des \u00c9tats-Unis pour \u00e0 peu pr\u00e8s tous les banquiers suisses il vaut mieux \u00e9viter pendant les semaines qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:21) [87%] :\r\nAur\u00e9lie bon \u00e9coutez, je crois que pour l'instant, il a encore un petit peu de marge, mais \u00e0 terme il y a des questions qui vont \u00eatre pos\u00e9es, \u00e7a m'est difficile d'y r\u00e9pondre effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [90%] :\r\nMarc Henzelin Damara merci beaucoup pour vos interventions ce. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henzelin, Marc", "role": "avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit p\u00e9nal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mara, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25B8D4B6-19C7-4394-91D2-8A6FAE7924C4", "internalArchiveId": "25B8D4B6-19C7-4394-91D2-8A6FAE7924C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances est d\u00e9bord\u00e9. Urs W\u00e4lti, porte-parole du secr\u00e9tariat d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales, \u00e9voque les piles de dossiers auxquelles son service doit faire face", "publicationDate": "2013-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 305, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:15:26Z", "speechToTexts": ["25.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nInvit\u00e9 de la radio, le quotidien Le Temps s'en faisait l'\u00e9cho dans son \u00e9dition d'hier, les collaborateurs du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances sont actuellement surcharg\u00e9s, le traitement des tr\u00e8s nombreuses affaires en cours emp\u00eacherait les services d'Eveline digne moeurs louches d'\u00eatre proactif, ne leur laissant gu\u00e8re d'autre choix que de courir apr\u00e8s la musique, on parle de cette situation avec vous ce matin, Urs Welti, bonjour, bonjour monsieur le porte- parole du SFI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [76%] :\r\nOui, le tr\u00e8s b\u00eata aux questions financi\u00e8res internationales voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [79%] :\r\nUn des services du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, et il est actuellement un peu d\u00e9bord\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [71%] :\r\nNon, il n'est pas un peu d'imp\u00f4ts, comme vous dites, et il est compl\u00e8tement sous l'eau, c'est l'\u00e9t\u00e9, Titanic comment \u00e0 se rendre route nous occuper notamment entra\u00eenant concertation de la conf \u00e0 4 alors avec les \u00c9tats-Unis en parlait ici USA la directive sur l'imp\u00f4t ni les n\u00e9gociations sur l'\u00e9change automatique l'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers avec l'Union europ\u00e9enne en traitant du ministre activer la convention sur les successions, avec la France Les de la Cor\u00e9e B\u00e9caud r\u00e9clamant ni hier, les discussions avec la hausse des le probl\u00e8me Mont\u00e9-Carlo Moinard des entreprises, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [79%] :\r\nSi on en cours et vous \u00eates combien exactement pour vous occuper tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [68%] :\r\nAlors nous sommes assez facile, mais de ceux qui sont de 75 en l'envoyant Monsieur armes le patron d\u00e9missionnaire du Sophie, on est moins dans le Schmidt Monsieur avec Anthony Monsieur Stein, le monsieur Raymond madame cote hier mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [81%] :\r\nJe vous dis, vous allez pas nous faire la liste des 75 collaborateurs du SFI pourquoi je l\u00e0 qu'en nette hausse, j'en doute pas, mais ce qui nous int\u00e9resse, c'est plut\u00f4t de savoir \u00e0 quel type de probl\u00e8me, vous \u00eates confront\u00e9s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [78%] :\r\nAlors concr\u00e8tement pour exemple, hier matin, je suis arriv\u00e9 \u00e0 mon bureau \u00e0 la re\u00e7u 49 lettres et 119 e-mails, alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre tri\u00e9 mon courrier j'ai fait des tas pendant une heure et alors moi qu'on avec Madame Gauthier est elle animera entame emb\u00eatant parce qu'elle avait un probl\u00e8me avec les Farcs Fax avec le Fax on en 5 qui \u00e9tait parce qu'elle recevait plus des Farcs depuis plusieurs mois, alors je suis all\u00e9 voir dans son bureau, il avait pourtant encore le papier thermique dans le Fax, il \u00e9tait bien branch\u00e9 \u00e0 la ruine t\u00e9l\u00e9phoniques, les Fax, alors j'ai pris le Fax j'ai emmen\u00e9 le Fax chez celle -l\u00e0, c'est l'aspect service des Fax, il a sembl\u00e9 \u00e0 \u00e0 peine Politis arrive \u00e0 regarder quel est le probl\u00e8me avec le Fax et je pense fera regretter le Fax : th\u00e8me, celle -l\u00e0 m\u00eame mais c'est-\u00e0-dire plus personne, plus personne n'utilise de fa\u00e7on aujourd'hui, je pense avoir \u00e7a monsieur du travail j'ai plus le temps de lire les journaux pour savoir que ce qui est \u00e0 la mode aujourd'hui, et alors quand je suis rentr\u00e9, il y avait 57 noms e-mails dans mon ordinateur 17 nouveaux Lettres sur mon bureau, hein, alors je suis all\u00e9 faire une petite pause pour \u00e9viter de crier et ou de pleurer et apr\u00e8s c'\u00e9tait midi, j'avais une serre lance avec mon coll\u00e8gue Ben ticket pour discuter la nouvelle identit\u00e9 visuelle d'ISF et quand je suis revenu, c'\u00e9tait 14 heures 30, alors j'ai pas pu m'emp\u00eacher de pleurer et d\u00e9cri\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [97%] :\r\nQuelle solution vous imaginez pour r\u00e9soudre cette surcharge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [90%] :\r\nOn nous les collaborateurs du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, nous voulons que l'\u00e9change automatique tes informations il soit introduit aussi vite que possible, c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [92%] :\r\nDans un an, ce qui n'est pas vraiment le cas de votre chef ni d'une grande partie des parlementaires, alors pourquoi vous vous y \u00eates favorable \u00e0 cet \u00e9change automatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [75%] :\r\nOn repense comment il serait automatique, justement, il suffirait d'acheter le logiciel \u00e0 et \u00e0 et automatique, une femelle chimique qui a une voix et l'installer sur notre ordinateur et tout se serait automatique, alors nous aurons pourrait avoir un peu du temps enfin pour faire commencer faire le rangement sur le bureau, un moi j'ai d\u00e9fil\u00e9 comme sa grande devant moi et 8000 je vous en prie, le soleil, \u00e7a commence \u00e0 poser des probl\u00e8mes et ce mot moral et sur mon avenir qu\u00eater qui \u00e9nerve \u00e9nergies, on va \u00eatre \u00e9nergie pas si \u00e7a se remarque, mais pas du tout, je commence \u00e0 \u00eatre petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [91%] :\r\nNon, non, \u00e7a va en tout cas, on esp\u00e8re que vous pour vous que la Suisse ne va plus tarder \u00e0 ob\u00e9ir aux \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 l'OCDE, or W\u00e4lti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [74%] :\r\nPour ob\u00e9ir avant la fess\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [91%] :\r\nCelle que vous \u00eates le porte- parole du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales et je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [70%] :\r\nParce qu'on avec les magasins de et son. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BF8C4B6-D399-40E0-85EF-2190F9038A5F", "internalArchiveId": "8BF8C4B6-D399-40E0-85EF-2190F9038A5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec G\u00e9raldine Maillet, \u00e9crivaine, \u00e0 propos de son roman \"J'ai v\u00e9cu de vous attendre\" (Ed. Grasset)", "publicationDate": "2013-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 3196, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Maillet, G\u00e9raldine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:27Z", "speechToTexts": ["16.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nEt puis, on est entre nous souhaite dit dit M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [90%] :\r\nBienvenue d'entre nous soit dit en langue originale, son nom est impronon\u00e7able mais je vais quand m\u00eame essayer, pour vous c'est et il y a Fiala yeux coulent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:24) [88%] :\r\nEt pour faire plus simple en fran\u00e7ais on dit, et il y a fioul c'est un nom que vous avez sans doute entendu 1000 fois il y a un peu plus de 3 ans dans tous les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et les bulletins m\u00e9t\u00e9o du monde Les y souvenez -vous, c'est ce volcan islandais qui s'\u00e9tait r\u00e9veill\u00e9 en l'envoyant dans le ciel europ\u00e9en, un immense nuage de cendres bloquant du m\u00eame coup et pendant plusieurs jours, le trafic a\u00e9rien, la majorit\u00e9 des a\u00e9roports d'Europe, r\u00e9sultat des milliers de vols annul\u00e9s des passagers clou\u00e9s au sol, le retour au moyen de transport terrestre et maritime, l'absence de Barack Obama et d'Angela Merkel aux obs\u00e8ques du pr\u00e9sident polonais Lesh Kaczynski l'annulation du concert de Mika \u00e0 Lisbonne et la prolongation du s\u00e9jour de St\u00e9phane Bern, Jane Birkin et Antoine de Caunes en Gr\u00e8ce entre autres \u00e9v\u00e9nements des prolongations de s\u00e9jour forc\u00e9, il y en a certainement eu des milliers alors c'est c'est \u00e9ruption des changements de programmes qui ont peut-\u00eatre parfois transform\u00e9 des vies, c'est le cas de Georges une tonne, agent immobilier anglais qui se retrouvent bloqu\u00e9s \u00e0 Paris et choisit l'introspection dans sa chambre d'h\u00f4tel entre room service et r\u00e9flexion sur sa vie bonjour G\u00e9raldine Maillet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:25) [73%] :\r\nBonjour M\u00e9lanie pr\u00e9sident directeur des pr\u00e9sentoirs vient tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:29) [81%] :\r\nParce que j'ai beaucoup aim\u00e9 votre livre il m'inspirer, vous voyez, puisque Georges Clinton n'existe pas vraiment en tout cas je ne crois pas, c'est votre personnage dans ai v\u00e9cu de vous attendre c'est c'est paru chez Grasset, vous dites \u00e0 ma m\u00e8re, inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:43) [82%] :\r\nNon, parce que Fran\u00e7ois Sagan, elle dit qu'\u00e9crire c'est inventer ce que l'on sait d\u00e9j\u00e0, donc \u00e9videmment c'est Georges Clinton, ces personnes, c'est un personnage de fiction en m\u00eame temps \u00e7a un peu de moi, c'est un peu des, des gens que j'ai j'ai crois\u00e9 donc voil\u00e0, on est pour nous autres auteurs, donc forc\u00e9ment on prend \u00e0 droite \u00e0 gauche et et m\u00eame si, physiquement, je n'ai pas encore de bedaine et et de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [84%] :\r\nCalvitie justesse, bien que \u00e7a se profile \u00e0 l'horizon, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:11) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vrai que j'ai beaucoup de tendresse pour ce genre c'est une tonne et je crois que, en tant que femme, je pourrais tr\u00e8s bien tomber amoureuse de lui et et en m\u00eame temps si j'avais \u00e9t\u00e9 un homme jeune, j'aurais bien aim\u00e9 \u00eatre comme lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:21) [87%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser G\u00e9raldine Maillet, que vous \u00eates une tr\u00e8s belle femme, jeune, sans calvitie ni bedaine aucune, je confirme, m\u00eame si je ne vous vois pas, vous \u00eates en duplex de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:30) [84%] :\r\nOui, voil\u00e0, voyez la radio c'est \u00e7a, c'est que, c'est-\u00e0-dire qu'on peut faire fantasmer uniquement sur une voix et on fait dire \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on veut et n'importe quoi, donc restons restons l\u00e0- dessus Daniel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [89%] :\r\nCe livre et je crois que c'est c'est Philippe Risoli, qui \u00e9tait mon invit\u00e9e une fois dans cette \u00e9mission, qui m'a aid\u00e9, on peut, on peut dire ce qu'on veut, \u00e0 la radio, on peut dire qu'une girafe vient d'entrer dans le Studio et voil\u00e0 une girafe vient d'entrer dans le Studio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [85%] :\r\nVous, si vous croyez \u00e9tait peut-\u00eatre c'est bien oui, moi je, moi je crois tout hein, vous savez, je suis totalement cr\u00e9dible oui vous G\u00e9raldine Maillet, vous \u00e9tiez ou lors de l'\u00e9ruption du volcan et il y a fiel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:01) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais bloqu\u00e9 \u00e0 Berlin effectivement et donc du coup j'ai pas pu revenir s'avaient eu donc un forc\u00e9ment une sorte d'un pacte d'organisation en tant que m\u00e8re de famille un peu compliqu\u00e9 puisque forc\u00e9ment il fallait retrouver des enfants, il fallait g\u00e9rer l'absence prolong\u00e9e au jour le jour, parce qu'il faut savoir que quand il y a eu cet \u00e9v\u00e9nement, on savait pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:24) [88%] :\r\nChaque jour, c'\u00e9tait un peu de l'improvisation, donc on appel\u00e9 les compagnies a\u00e9riennes ont on allait dans les a\u00e9roports, il y avait des gens qui avaient pas les moyens d'aller dans les h\u00f4tels donc y rester, ils squattaient dans les a\u00e9roports, il y avait toujours de camping sauvage ont rencontr\u00e9 des gens de de tout pays de tous horizons, oui, ici on s'est lier d'amiti\u00e9, donc voil\u00e0, je trouvais que c'\u00e9tait un point d\u00e9part romanesque absolument formidable, voil\u00e0 parce que du coup, et autour de moi, c'est vrai qu'il y a eu des r\u00e9percussions ravageuses, vous parliez tout \u00e0 l'heure de voil\u00e0 de de gens qui des cons\u00e9quences \u00e9ventuelles et c'est vrai, il y a eu des dommages des dommages collat\u00e9raux, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement moi j'ai connu des gens qui ont divorc\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a quand m\u00eame, j'ai conduit oui j'ai compte j'ai j'ai que j'ai connu des personnes qui n'\u00e9taient pas l\u00e0 par exemple au d\u00e9c\u00e8s de leur de leur papa et qui s'qui ont v\u00e9cu \u00e7a comme une sorte de de traumatisme ou qui n'\u00e9tait pas l\u00e0 la naissance d'un enfant, voil\u00e0 donc des choses qui paraissent comme \u00e7a totalement finalement aujourd'hui dans un monde o\u00f9 on communique tr\u00e8s facilement et on se d\u00e9placer les transports sont ne sort de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:24) [86%] :\r\nDe de de seconde nature vrai du coup la le monde \u00e9tait reparti \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, et finalement se recentrer, on se repositionner on se remettait bien bien de ce surnom sur notre colonne vert\u00e9brale et et 11 veut et moi je trouvais que c'\u00e9tait une sorte de moments d'introspection 11 le point et on se demandait o\u00f9 on en \u00e9tait quel \u00e9tait l'essentiel et si on allait dans la bonne direction et la bonne direction, ce n'est pas forc\u00e9ment de foncer de retourner chez soi, oui, vous avez \u00e7a va Berlin oui j'ai, moi j'aime beaucoup cette ville donc effectivement quand j'\u00e9tais mannequin je me souviens, j'\u00e9tais pratiquement quelques jours apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, donc j'ai voyag\u00e9, j'ai Ginger de d'affection particuli\u00e8re pour la ville et c'est vrai que, du coup j'ai j'ai err\u00e9 dans dans cette ville et donc j'ai pas du tout chez moi comme ce George-Washington, qui lui au contraire bloqu\u00e9s \u00e0 Paris au lieu d'\u00eatre, de parfaits touristes avec une ville qui est quand m\u00eame faites pour r\u00e9v\u00e9ler son ivraie et voir et voir des belles choses lui lui veux pas en d\u00e9coudre du tout en tant que touriste avec Paris veut juste en d\u00e9coudre avec lui- m\u00eame, il lui va s'imposer un huis clos forc\u00e9 pas pas d\u00e9sagr\u00e9able, a priori il est il arriv\u00e9 donc j'thonid\u00e9s dans un bel h\u00f4tel absolument, donc c'est pas il est pas il est pas il est pas vraiment \u00e0 plaindre, en revanche, ce qui est compliqu\u00e9 pour lui, c'est de regarder dans le r\u00e9troviseur de faire un point et et de voir o\u00f9 il en est, puisqu'il a aussi comme particularit\u00e9 qu'on a pas dit c'est qui va f\u00eater ses 50 ans, donc il en pleine crise de la cinquantaine sort de de cap comme \u00e7a et donc moi effectivement quand je me suis retrouv\u00e9 aussi \u00e0 Berlin, j'\u00e9tais au cap de la quarantaine, Docteur de 2 dates charni\u00e8res comme \u00e7a de de trancher oui ou le d\u00e9but des hostilit\u00e9s ou autres enfants, on fait le point et et et et souvent se sorte de bilan et est assez ravageur, parce que quand on regarde dans le pass\u00e9, il y a forc\u00e9ment des des d\u00e9sillusions des des d\u00e9ceptions et il des moments, enfin des gens qui nous ont, qui nous ont quitt\u00e9s, puis dans le pr\u00e9sent, on n'est pas forc\u00e9ment bien dans sa peau, parce que voil\u00e0, on sent qu'il y a beaucoup de choses qui changent et qui ne reviendront jamais comme avant, et puis quand on regarde l'avenir, Bondy, voil\u00e0 j'ai j'ai le droit d'attendre, quoi de mieux ou de de plus prometteur de plus excitant pour pour les 20 prochaines ann\u00e9es de ma vie et c'est ce que c'est ce que fait George Clinton, en fait, il se pose, il arr\u00eate les compteurs arr\u00eat au standard et il dit : ben voil\u00e0, je suis George Clinton des 50 balais, j'ai j'ai j'ai j'ai 2 enfants, j'ai 2 ex- femme et o\u00f9 j'en suis et pourquoi \u00e7a va si mal, pourquoi je travaille autant, pourquoi, pourquoi j'ai en fait qu'on tue compl\u00e8tement moi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la colonne vert\u00e9brale et il a finalement 3 4 jours comme \u00e7a, bloqu\u00e9s \u00e0 Paris, dans cette chambre 649 o\u00f9 il s'enferme \u00e0 double tour et le seul contact avec le monde ext\u00e9rieur, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est avec le room service et et par Sky pou ou par le t\u00e9l\u00e9phone mobile, il faut Neeskens, voil\u00e0 qui est George Clinton et et et pourquoi il va dans la mauvaise direction et surtout est -ce que il va r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 changer de de de direction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [86%] :\r\n\u00e7a salive arrive tr\u00e8s touchant, tr\u00e8s dr\u00f4le aussi \u00e0 des passages dans notamment avec les gens du room service pas tout d\u00e9voiler janvier juste de lire un extrait du livre qui parle un petit peu de tout ce que j'ai parl\u00e9 au tout d\u00e9but de cette \u00e9mission, de ce qu'on ce dont on vient de parler aussi ce que j'ai parl\u00e9, oui, bien s\u00fbr, c'est ce que craint tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:30) [76%] :\r\nEnfin, j'esp\u00e8re que c'est pas d'avoir d'avoir lu mon livre, qui vous fait parler comme vous \u00e0 la le, c'est parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 le nez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [88%] :\r\nDans votre livre et voil\u00e0 voici sans plus tarder l'extrait que j'ai choisi les derni\u00e8res nouvelles sont mauvaises, le nuage grossit et se r\u00e9pand sur le ciel europ\u00e9en, les recteurs sont au repos forc\u00e9 \u00e0 cause de particules microscopiques en sommeil depuis 200 ans, seuls 6000 vols sont assur\u00e9s dans l'espace a\u00e9rien europ\u00e9en au lieu de 22000 en temps normal 7 millions de voyageurs bloqu\u00e9s dans les a\u00e9roports du monde entier, je me sens particules microscopiques participantes \u00e0 une aventure humaine unique, je fais partie d'une communaut\u00e9 de 7 millions de terriens un groupe temporaire jet- lag est compos\u00e9e d'individualit\u00e9s qui errent dans les salles d'attente des a\u00e9roports se lie d'amiti\u00e9 devant des tours de contr\u00f4le en ch\u00f4mage technique prolongent leur VISA touriste combien ne sont pas arriv\u00e9s \u00e0 temps pour tenir la main de leur p\u00e8re, combien de coup de foudre devant un tapis de bagages de lune de miel prolong\u00e9e de valises perdues le correspondance en correspondance, combien de vies bouscul\u00e9es d\u00e9truites, combien d'enfants con\u00e7us sous la bonne \u00e9toile fiel de proc\u00e9dures de divorce engag\u00e9e d'adult\u00e8re sous les cocotiers de coming-out de remise en question d\u00e9finitive de Flashback d\u00e9vastateur, combien de Georges sous une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [99%] :\r\nEntre nous soit dit, jusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re formidable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [75%] :\r\nDieu a \u00e9t\u00e9 formidable j'forum INA. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:02) [97%] :\r\nNous \u00e9tions formidables. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:10) [86%] :\r\nTu \u00e9tais formidable fort minable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:15) [88%] :\r\nNous \u00e9tions formidable. \r\nOr, b\u00e9b\u00e9 ou mademoiselle je vais pas vous draguez promis sur et je suis c\u00e9libataire depuis hier tard je vais pas d'enfants, r\u00e9ponse ivoirienne parvient 5 minutes quoi je t'pas insulter je suis Poli, courtois et un peu fort pour \u00e9viter, pour les mecs comme moi, vous savez sur les affaires pourriez vu hier, j'ai dit c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [60%] :\r\n\u00e0 d'tu \u00e9tais formidable qui \u00e9tait formidable. \r\nNous \u00e9tions formidable. \r\nVoil\u00e0, ah oui ben voil\u00e0 tu plus formidable formidables. \r\nNous \u00e9tions formidables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:11) [72%] :\r\nBoire du th\u00e9 \u00e0 la garden Party de bon parce qu'il est mari\u00e9, mais c'est quand m\u00eame normal qui s'emballe pas la comme m\u00eame le font cela, quoi, et puis l'autre, puis l'\u00e9tendard parall\u00e8le lui dit comme \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 petit aussi, enfin si vous en avez \u00e7a 307 ans et \u00e7a, vous verrez si c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:44) [83%] :\r\nTu \u00e9tais formidable qui \u00e9tait formidable, nous \u00e9tions form\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:06) [66%] :\r\nUn petit en pardon petit. \r\nDans la vie d'animer, ni scientifique si maman r\u00e9ussir ce qu'a peur d'\u00eatre SIPA patron pour maman, c'est parce que maman vieillit tiens Poitiers tout rouge parvient les gamins mais qui est -ce que vous avez tout \u00e0 me regarder comme un sage, vous ah oui, vous \u00eates, \u00e7a vous tente de macaques, donnez -moi un b\u00e9b\u00e9 singe il sera formidable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:00) [78%] :\r\nLe dernier treaty Trede Strohmeier formidables, formidables, c'est ce qu'il dit, en tout cas c'est un sentiment que pourrait chanter d'ailleurs Georges une tonne G\u00e9raldine Maillet d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:10) [86%] :\r\nQuelle belle programmation d'abord j'adore cette chanson, je trouve qu'il y a une sorte de m\u00eame oui j'd\u00e9senchant\u00e9 et dans les paroles et dans la musique et dans les et dans la langue et dans la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:20) [84%] :\r\nLa voix de de Stromae oui absolument, il est comme \u00e7a, Georges Clinton, c'est-\u00e0-dire que vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, il est \u00e0 la fois dr\u00f4le, hein, parce qu'il a trouv\u00e9 aussi l'humour en tant qu'Anglais pour nous, l'anglais, un peu d\u00e9capants un peu cynique, pour s'en sortir comme Moody pourrait dire non seulement la vie est horrible, mais, mais en plus elle est courte et donc trop comme Strohmeier pourrait dire voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 formidable, on est tous formidables et pourquoi, pourquoi, Frankie tu tumultueux m\u00eame plus pourquoi Tamara parce qu'il encore radin et amoureux de d'une de ses ex- femmes, en l'occurrence la derni\u00e8re Franck pourquoi tout d'un coup, voil\u00e0 pourquoi, pourquoi tout d'un coup, \u00e7a, \u00e7a n'est plus \u00e7a n'est plus possible, pourquoi tout d'un coup du monde un plus de la m\u00eame mani\u00e8re, donc il est hant\u00e9 comme \u00e7a une sorte de nostalgie sentimentale que je trouve assez r\u00e9jouissante pour un homme, donc il est \u00e0 la fois hant\u00e9 par par cet amour par cet amour termin\u00e9 en m\u00eame temps qu'il peut pas qu'il arrive pas interrompt qui n'arrive pas \u00e0 renoncer d'ailleurs depuis qu'elle l'a quitt\u00e9, il ne vit plus lui vraiment temps comme il y a, il a bien s\u00fbr des aventures d'aventure, enfin, il pense qu'il n'a pas d'aventure en tout cas, il a des aventures sexuelles notamment \u00e0 des raids aventure avec Yves Hervalet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:28) [91%] :\r\nTr\u00e8s joli mannequin qui tombe amoureuse de lui, il comprend pas pourquoi la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:32) [79%] :\r\nMais si, mais si plusieurs \u00e7a parce que les gens disent que c'est pas enfin les gens certains, c'est-\u00e0-dire c'est le soir, des hommes petit qui, au regard du volume 80 qui et pourquoi une femme dans le 92 c'est impossible \u00e7a tombe pas amoureux d'un homme de un m\u00e8tre 70 dans la vraie vie, mais c'est bizarre, c'est il y a des plaintes de tr\u00e8s tr\u00e8s grande femme qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:49) [88%] :\r\nRegardez Polanski regarde Al Pacino, ils ont tous \u00e9t\u00e9 avec des femmes, beaucoup, beaucoup plus grande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [81%] :\r\nAlors moi, je comprends pourquoi, mais c'est vrai que lui par contre Georges Clinton, mais c'est avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:59) [82%] :\r\nOn va parce qu'il a \u00e9t\u00e9 bah parce qu'il a \u00e9t\u00e9 quitt\u00e9 par par une femme qu'il aimait et donc forc\u00e9ment il a il a pas il a rien en perte de confiance absolue, ils demandent qu'est -ce qui qu'est ce qui cloche chez lui, puisque la seule qui d\u00e9sire la seule qui veut dit non dit plus jamais et la regarde avec voil\u00e0 il commet combien \u00e7a dure de temps, une histoire d'amour et 10 \u00e0 coup \u00e7a a dur\u00e9 18 flacons de de parfum Shalimar \u00e0 50000 litres quoi et c'est \u00e7a en fait, il y a tout d'un coup, il y a plus rien toute voil\u00e0 on se pense promettait quelque chose et puis un coup, il y a plus rien, donc forc\u00e9ment cette qui d\u00e9barque de nulle part qui ne sort devenir comme \u00e7a de de magicienne du d\u00e9sir et du plaisir et qui essaie de leur donner confiance en lui, mais sauf que lui il est aveugle et sourd et ne pense que quelqu'un qui l'a quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:41) [84%] :\r\nOn a tous connu \u00e7a, absolument, j'ai v\u00e9cu de vous attendre, c'est le titre de ce dernier roman de votre plume, paru chez chez Grasset, il y en a eu d'autres prime-time il y a eu, il ferait quoi Tarantino place \u00e9tait l'avant- dernier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:53) [88%] :\r\nJe vous propose de revenir sur votre parcours \u00e0 vous justement G\u00e9raldine Maillet, ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, vous avez \u00e9t\u00e9 mannequin et \u00e9crivain fait des films, on va parler tout \u00e7a maintenant avec d'abord ce 1er extrait d'archives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:05) [79%] :\r\nPoint on \u00e9crit et j'ai moi- m\u00eame alors par nous-m\u00eames, j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:23) [78%] :\r\nIls d'invoquer photographe qu'est -ce que vous demandez, avant tout dans le physique de cette fille que nous d\u00e9crivons l'argument qui ne sont d'essentiel place \u00e9videmment, et puis une tr\u00e8s grande mobilit\u00e9 et beaucoup d'imagination et nous parlons pas de s\u00e9curit\u00e9 professionnelle maison physiquement uniquement que les de son physique et le nettoyage avait un par exemple le visage, il ne doit pas avoir des tra\u00eetres trop marquant, il doit \u00eatre assez elle doit \u00eatre belle, c'est assez neutre pour pouvoir \u00eatre oublier tr\u00e8s vite, oui, tout \u00e0 l'heure dans l'interview : une disait on ne reconna\u00eet pas, c'est vrai, un mannequin doit pas la reconna\u00eetre, au moment o\u00f9 elle est trop typ\u00e9 c'est d\u00e9j\u00e0 mauvais, on a peine \u00e0 passer dans les photos prises dans les quelques renseignements que j'ai pu avoir dans l'\u00e9mission de l'Assembl\u00e9e, que les yeux dans l'importance non ah oui, bien s\u00fbr, oui, des yeux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:10) [84%] :\r\nLes voil\u00e0 tous les une fille qui a des yeux vifs de qui, qui qui a des beaux yeux, mais de 9 ne pourra jamais faire une photo parce que, avant tout, c'est une com\u00e9dienne aussi Wimbledon donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:20) [73%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, quelle est votre opinion Pascale de la le l'argument physique num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:25) [82%] :\r\nOui je je pense comme Monsieur Balladur, il lui faut un ravissant petit minois et tr\u00e8s V\u00e9nus c'est relatif, une fille qui sera joli pour une personne peut tr\u00e8s bien ne pas l'\u00eatre pour, pour d'autres, mais \u00e7a moi je vois \u00e7a tous les jours, j'en vois une fiche chez un couturier qui la trouvent \u00e0 merveille sensationnel et le lendemain il va frapper notre qui ont dit : mais qu'est -ce que vous m'avez envoy\u00e9 l\u00e0, elle est pas bien c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:48) [74%] :\r\nSi je suis poisson et ben oui, alors que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:01) [88%] :\r\n\u00e7a c'est c'est Jean-Claude Dailly admirablement cette jolie me disait ce matin en l'\u00e9coutant pour la 1\u00e8re fois on a l'impression qu'elle est beaucoup plus vieille que ce qu'elle n'est, on dirait un truc des ann\u00e9es 50, il s'agit d'une archive qui date des ann\u00e9es 1970. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:16) [86%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps c'est marrant parce que quand on part, moi j'ai beaucoup \u00e9crit sur la mode, puisque j'ai des romans qui, comme presque ou le monde \u00e0 ses pieds, qui se sont empar\u00e9s de ce sujet et donc forc\u00e9ment on va souvent interview\u00e9, j'ai fait beaucoup d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, radio \u00e0 sujet et malgr\u00e9 tout, qu'on le veuille ou non, d\u00e8s qu'on parle de la mode \u00e7a nombre de poncifs et de lieux communs extraordinaire alors dans l'bien c'est gentil, on avait laiss\u00e9 la c'\u00e9tait l\u00e0 c'est carr\u00e9ment un peu un collier de perles avec des sautoirs et des superpositions donc voil\u00e0 donc minces oui bien \u00e9videmment et puis toujours alors on vous dit oui, mais il faut que ce soit une femme moderne, libre affranchie en m\u00eame voil\u00e0 donc c'est c'est c'est c'est toujours consternant, moi, moi ce que je pense vraiment, moi j'ai juste un mot, dans, dans, dans ce reportage, enfin j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s amusant et tr\u00e8s dr\u00f4le et je me suis r\u00e9gal\u00e9 \u00e0 l'\u00e9couter, hein, j'ai beaucoup aim\u00e9 l'imagination, ce que je pense qu'effectivement un beau mannequin, \u00e0 un moment donn\u00e9 de dire je parle, bon m\u00eame car c'est dire que pour franchir le cap oui pour pas juste \u00eatre une fille catalogue mais pour vraiment avoir une carri\u00e8re \u00e9ditoriale, bon moi j'ai eu la chance d'embrasser o\u00f9 en \u00e9tant \u00e9g\u00e9rie de de plusieurs marques et tout \u00e7a, je pense que l'imagination, c'est c'est un plus, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 coup on on raconte aussi quelque chose, on va au-del\u00e0 de ce que on nous impose, soit par la robe, soit par le maquillage, soit par, par par la r\u00e9dactrice, soit par le photographe et et on interpr\u00e8te des r\u00f4les, donc \u00e7a c'est la 1\u00e8re des choses et je pense que c'est ce qu'il y aussi, moi, ma carri\u00e8re de mannequin Macaire, d'\u00e9crivains, c'est dire que malgr\u00e9 tout aussi c'est c'est le Champ des possibles, si on imagine si on s'invente des visions savantes des r\u00f4les, on s'invente des, des, des, des personnages, on est dans des fictions, et je pense que quand moi j'ai j'ai fait des photos avec des des grands photographes avec Billy avec William Klein avec avec Tim Walker et qui me demander o\u00f9 il, il m'a Fugler de de tenues absolument improbable, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, pour pas \u00eatre ridicule ou on arr\u00eate justement vide, il faut se raconter une histoire, il faut se demander cette nana, elle vient d'o\u00f9 pourquoi qu'est -ce qu'elle racontait ce qu'elle a fait l'amour avant faire apr\u00e8s ce qu'elle est comme \u00e7a, pour plaire \u00e0 un homme et ce qu'elle est justement comme \u00e7a parce que elle ne pla\u00eet plus, enfin voil\u00e0, il faut je pense qu'il faut faire une sorte de, un travail de metteur en sc\u00e8ne finalement une sorte de d\u00e9corum qui me para\u00eet int\u00e9ressante et ensuite apr\u00e8s sur la subjectivit\u00e9 oui c'est vrai il y a pas plus subjectif que bon apr\u00e8s il y a, il y a des filles \u00e9videmment dont le physique fait l'unanimit\u00e9, il a \u00e9videmment il y a l\u00e0 rien en mal d'ailleurs, en bien ou en mal, mais globalement quand m\u00eame, voil\u00e0 moi quand on me fait marrer quand on dit oui, bon, mais voil\u00e0, il faut de la personnalit\u00e9 globalement quand m\u00eame quand on est un tout petit pot \u00e0 tabac voil\u00e0 Aqmi qui est est mal dans sa peau, globalement quand m\u00eame les femmes agents qui me disent : c'est super, c'est formidable, non, non, c'est faux, enfin je veux dire c'est : c'est une vaste hypocrisie Pierre les l\u00e9gumes, les crit\u00e8res sont compliqu\u00e9es, c'est draconien, ils sont m\u00e9chants et j'en parle d'autant plus que moi, j'ai subi \u00e7a de, de, de plein fouet, puisque moi justement j'avais pas du tout un physique \u00e0 la mode et c'est l\u00e0 aussi je me je m'inscris en faux par rapport \u00e0 Annemasse, reportage, c'est que je pense que justement, voil\u00e0 la tendance c'est vraiment comme dit Lagerfeld et j'avais mis dans un demi, la tendance est le dernier stade avant avant l'ringard et que du coup il faut surtout pas \u00eatre \u00e0 la mode, et moi j'ai pu faire justement une carri\u00e8re longue et et plut\u00f4t r\u00e9ussi, aur\u00e9ol\u00e9 de succ\u00e8s au vu de mon physique justement qui \u00e9tait pas du tout dans les normes et qui \u00e9tait pas du tout Crichton et qui \u00e9tait pas du tout comme les mannequins fonctionne \u00e0 l'\u00e9poque parce que j'ai justement la chance d'avoir un un agent \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui m'a dit mais c'est fantastique parce que c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, et au contraire il faut pas \u00eatre neutre, il faut, il va falloir amplifier cette cette diff\u00e9rence et cette singularit\u00e9 et cette personnalit\u00e9 et voil\u00e0 et j'\u00e9tais brune avec la peau blanche et donc j'\u00e9tais tr\u00e8s complex\u00e9e parce que c'\u00e9tait la mode des blonds avec les pour, dans les ann\u00e9es 90, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a, voil\u00e0, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'a m'a m'a m'peroxyd\u00e9 les cheveux et m\u00eame faire des UV en pensant que, justement, sa lettre, gage de de r\u00e9ussite et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout le contraire, parce que j'\u00e9tais quoiqu'il advienne, beaucoup moins bien que ses filets et encore moins bien que ce que je pouvais \u00eatre quand j'\u00e9tais et blanche, mais voil\u00e0 au naturel et et donc cet agent m'a dit non, non, au contraire, mais en avant dont c\u00f4t\u00e9 bras et ta peau blanche et o\u00f9 \u00e7a passe ou \u00e7a casse, mais en tous cas \u00e7a passera pour les bonnes raisons et en fait \u00e7a a pass\u00e9 comme \u00e7a et elle m'envoyer au Vogue fran\u00e7ais, j'ai commenc\u00e9 par par 12 pages au au wok fran\u00e7ais avec justement cette peau blanche et et c'est et cette tronche un peu \u00e9trange, un peu bizarre, un peu, un peu particuli\u00e8res, voil\u00e0, pas dans la pas \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:35) [87%] :\r\nOui, rappelle ce fameux proverbe qui dit : quand on a un bouton faut passer le cacher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:39) [71%] :\r\nC'est \u00e7a, non, parce qu'on le voit 10 fois plus cher, c'est comme \u00e7a, non mais c'est vrai que c'est un agent, mais vous savez \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:44) [84%] :\r\nPocrain, moi je sais que la Bible est encore aujourd'hui, c'\u00e9tait le Vogue Italie et et je me souviens le le grand grand le grand pape de du feu, 2 photographes, elle qui, toute la couverture du Vogue Italie et je sais qu'il tripp\u00e9 sur des filles qui avaient des nez \u00e9norme et et surtout quand on les envoyer, on apporte un composite, c'est-\u00e0-dire la de pr\u00e9sentation du mannequin, on la mettait de profil, alors que tous les autres agents avaient pens\u00e9 surtout \u00e0 la M\u00e8de de pour cacher le nez ou des oreilles \u00e9cart\u00e9es et l\u00e0 ont tir\u00e9 les cheveux, c'est pas un c\u00f4t\u00e9 enfin c'est c'est un peu le d\u00e9but des de l'\u00e9poque Freaks aussi, on aime, on aime ou on aime et les filles un peu \u00e9trange, un peu particuli\u00e8re, avec des personnalit\u00e9s quand moi j'ai boss\u00e9 avec Galliano ou Alexander McQueen, c'est vrai aussi que c'\u00e9tait des gens et des des couturi\u00e8res qui rechercher sa peau on on restez 11 1 m\u00e8tre 80 50 kilos 1 \u00e7a, c'\u00e9tait une sorte de passer la barre des Insurance ultime voil\u00e0 c'\u00e9tait la base mais apr\u00e8s pour le reste, moi je suis pas d'accord avec cette neutralit\u00e9 je contraire il faut au contraire il faut mettre en avant ses ses ses d\u00e9fauts, ses singularit\u00e9s au ses sp\u00e9cificit\u00e9s, mais en fait c'est comme tout, c'est comme dans l'\u00e9criture, je pense, il faut pas essayer de faire ce qui marche, il a essay\u00e9 d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de faire ce que on a envie de faire et le mieux possible et pareil quand j'essaie de r\u00e9aliser un film modestement aussi je pense qu'il faut il faut tracer son son sillon et peut-\u00eatre se fourvoyer dans dans ses d\u00e9fauts, mais au moins \u00eatre, \u00eatre un homme int\u00e8gre et honn\u00eate avec avec ce qu'on est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:01) [91%] :\r\nQu'est -ce qui vous manque aujourd'hui de ce m\u00e9tier de mannequins Jungmeier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:06) [86%] :\r\nLa jeunesse, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:11) [85%] :\r\nOui, parce qu'apr\u00e8s j'en garde \u00e0 la fois un tr\u00e8s tr\u00e8s bon souvenir, un souvenir amus\u00e9, ce qui est dr\u00f4le c'est \u00e7a Marilyn de refaire des photos, j'ai fait des photos la semaine derni\u00e8re pour Harcourt donc \u00e7a m'arrive de retravailler tentant pour pour certains photographes certains clients quand ils ont besoin d'une d'une grabataire, mais qui ont ensanglant\u00e9, j'ai pas aussi rose ah non, non, non, mais je vous assure, moi j'\u00e9tais quand je travaille, je travaille beaucoup \u00e0 New-York vivaient l\u00e0- bas quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 mon 1er roman et je vous retrouver dans les salles de casting avec des qui concr\u00e8tement avait 10 ans 10 12 ans moins moins que moi, donc effectivement il y a un moment donn\u00e9, ou plut\u00f4t faire vieille mannequin qui s'accrochent, qui a un c\u00f4t\u00e9 vraiment poussi\u00e9reux et horrible, ben voil\u00e0, donc j'esp\u00e8re mais non mais c'est oui, c'est la jeunesse et la fra\u00eecheur, c'est l'insouciance, \u00e7a c'est des choses qui manquent parce que, parce que forc\u00e9ment on est dans une \u00e9poque du du jeunisme absolue ou ou forc\u00e9ment la la la beaut\u00e9 est assimil\u00e9e \u00e0 la jeunesse et et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:04) [70%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:05) [87%] :\r\nEt l'avenir est assimil\u00e9e aussi \u00e0 la \u00e0 la jeunesse apr\u00e8s 40 ans je pense pas qu'on soit qu'on soit vieux cro\u00fbtons et au contraire de la m\u00eame mani\u00e8re que George Clinton, je pense que tout commence \u00e0 40 ans parce que justement on a, on a mis de c\u00f4t\u00e9, plein, plein de probl\u00e8mes, on se conna\u00eet, mais en tant que femmes, on on a voil\u00e0 mais tout \u00e7a \u00e0 4 heures apr\u00e8s le apr\u00e8s les les voyages, moi \u00e7a me voil\u00e0, \u00e7a m'a permis de voyager dans le monde entier et donc de savoir ce que j'ai aim\u00e9 ce que j'aimais pas et o\u00f9 j'ai envie de retourner, j'ai, je pense que j'ai une capacit\u00e9 \u00e7a m'apporte une sorte de capacit\u00e9 d'adaptation \u00e0 toute \u00e9preuve, mais quand je dis \u00e0 toute \u00e9preuve, c'est, c'est qu'on est des rouleaux compresseurs et donc du coup on est, on est vraiment r\u00e9sistantes \u00e0 tous les chocs, quand on est quand on a \u00e9t\u00e9 mannequin \u00e0 toutes les humiliations et en m\u00eame temps \u00e0 tous les cheveux de de bonheur et d'adr\u00e9naline et et donc voil\u00e0, j'ai, c'est c'est des carri\u00e8res qui sont sinuso\u00efdale et et du coup, voil\u00e0, \u00e7a m'a beaucoup appris \u00e7a, donc aucune nostalgie, voil\u00e0, je vous dis apr\u00e8s coquetterie de des 20 ans oui tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:04) [78%] :\r\nComment r\u00e9sister en parce que vous avez \u00e9crit l'histoire de Rouslan accord sur Nova oui jeune mannequin russe qui nourrit qui a fini par se suicider kazakh voil\u00e0 ce pr\u00e9sident c'est incroyable quand on va utile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:17) [86%] :\r\nSublime oui une fille absolument dingue effectivement je me suis donc empar\u00e9 de son histoire, donc dans le cas d'une collection chez chez Grasset, qui demande \u00e0 des auteurs, et pas des journalistes, de parler de faits divers et donc de replonger donc sur les traces de de cette fille, donc voil\u00e0, je suis all\u00e9 au Kazakhstan, je suis all\u00e9, je suis all\u00e9 qu'\u00e0 Londres, un peu interviewer des gens, j'appartiens \u00e0 New York, j'essaie de voir o\u00f9 elle o\u00f9 elle avait v\u00e9cu et voil\u00e0, encore une fois, je parle de la sp\u00e9cificit\u00e9 russe Canal exploser oui quand on a vu qu'elle avait des bagues, elle avait 16 ans, elle a commenc\u00e9 comme \u00e7a, h\u00e9 ben oui, donc, sur ces voil\u00e0 des bagues aux dents et alors que tout le monde b\u00eatement aurait au Label peut rien faire c'est horrible \u00e7a h\u00e9 ben non, en fait, justement, c'\u00e9tait nouveau, c'\u00e9tait un peu subversif, c'est un peu choquant et mettre une fissure bling comme \u00e7a en en tailleur Chanel avec ses bagues aux dents, ben \u00e7a faisait exciter tout le monde parce que la mode, la mode est une sorte de vieille poule de luxe qui a besoin de nouveaut\u00e9 de vibrer d'\u00eatre excit\u00e9, donc n'importe quelle petite nouveaut\u00e9 va voil\u00e0 mais dans tous dans tous ses \u00e9tats, les Russes Lana effectivement a eu un destin fulgurant et et tragique et et donc elle s'est d\u00e9fenestr\u00e9e, 3 jours avant ses 21 ans parce que parce que la mode, la broy\u00e9es, parce qu'elle a eu de l'argent tr\u00e8s vite parce que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de g\u00e9rer cet argent parce que vivre du d\u00e9sir des autres en permanence et ce qui est vraiment la substantifique moelle du mannequin c'est tr\u00e8s \u00e9prouvant surtout compte, ce sont des jeunes filles comme \u00e7a qui sont d\u00e9racin\u00e9s en particulier, il est qui en ont rien \u00e0 perdre et qui ont donc qui sont pr\u00eates \u00e0 tout et qui donc partent dans des pays qu'ils ne connaissent pas, donc elle ne ma\u00eetrise pas la langue dans une pr\u00e9carit\u00e9 absolue et et qu'on encense le lundi qu'on veut toujours plus, le mardi et qu'on n'appelle plus mercredi donc, effectivement, voil\u00e0 c'est des CD, c'est de la drogue dure, et en m\u00eame temps c'est on est on est accro \u00e0 \u00e7a et, forc\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a laisse des traces et donc c'est vrai que \u00e7a m'int\u00e9ressait de m'emparer de de donc, de ce de ce fait divers, ce qui \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il y a eu beaucoup de, de, de suicide comme \u00e7a de mannequins \u00e7a, jaune, rouge, comme \u00e7a, voil\u00e0, il y a eu, il y a eu au moins 5 ou 6 hommes et femmes d'ailleurs toujours d'ailleurs, elle se elle elle choisit des modes de, de, de mise \u00e0 mort, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s violente, elles prennent pas des cachetons, quoi, c'est pas des overdoses de m\u00e9dicaments, pourtant Dieu sait que qu'on en prend, ils en prennent, mais si la d\u00e9fenestration ou la pendaison, donc \u00e7a dit aussi, et \u00e7a raconte quelque chose aussi sur ce qu'on veut imposer \u00e0 son corps, et \u00e0 ce que son image \u00e0 vous, \u00e0 vous a permis de faire et en m\u00eame temps, donc vous \u00eates prisonnier oui, prisonni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:48) [89%] :\r\nVous n'avez pas \u00e9t\u00e9 c'est peut-\u00eatre l'imagination parlait tout \u00e0 l'heure de ce mot magique et quelle imagination et que vous d\u00e9veloppez G\u00e9raldine Maillet dont vos romans dont j'ai v\u00e9cu vous attendent, qui vient de sortir chez Grasset \u00e0 lire absolument, c'est, livre qui qui fait peur et qui fait rire aussi en m\u00eame temps, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:04) [83%] :\r\nJe vous propose d'aller prendre des nouvelles des routes de Suisse, apr\u00e8s on \u00e9coutera morceau que vous aimez bien un groupe que nous adorons toutes les 2 je crois c'est qu'avec mais, dabord, on prend des nouvelles des de Suisse, d'un faux trafic RTS dans le canton de Neuch\u00e2tel, la douane n'est plus Ath\u00e9nia. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:19) [85%] :\r\nPar le col des roches en raison d'un probl\u00e8me \u00e0 un passage \u00e0 niveau en France une d\u00e9viation est en place par les Brunet et du c\u00f4t\u00e9 du trafic ferroviaire, la voie entre Martigny et les mar\u00e9es sur la ligne, Martigny, le chef de la fronti\u00e8re est interrompue pour le trafic ferroviaire en raison d'un d\u00e9rangement \u00e0 la ligne de contact des bus de remplacement circule entre Martigny et les mar\u00e9es c\u00f4te et des trains de remplacement circulent entre Martigny et Evernat Yahoo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:39) [74%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:43) [83%] :\r\nAlors d'entre nous soit dit, et 14 heures 15 sur le 1er point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:59) [68%] :\r\nEt que vous pouvez et c'est th\u00e9\u00e2tre pour assister \u00e0 cette m\u00eame donc c'\u00e9tait oui je voulais comme oui, oui, pour l'avoir, oui, oui, bien s\u00fbr, vous savez que j'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:33) [68%] :\r\n\u00e7a, c'est peut-\u00eatre, c'est au pays y a lieu, bonsoir sport c'est m\u00eame que ce pays a lieu au pays, c'est. \r\nJe crois que cette m\u00eame parce qu'une chose, c'est le oui oui, ah oui c'est cher pas ce point la CSN de op\u00e9ration donc pas cin\u00e9ma et de esprit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:42) [63%] :\r\nQui est qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:23) [81%] :\r\nQui, qui a Franck Sinatra, c'est le type de la chanson, c'est pas l'inverse, c'est pas Frank Sinatra qui chante, qui voudrait bien devin\u00e9 c'est pour vous, G\u00e9raldine Maillet, parce que je crois que vous aimez bien cette chanson, j'ai une autre surprise son oui oui oui, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:38) [81%] :\r\nPoint o\u00f9 il faut chez les chutes et moi je suis, je suis l\u00e0, la personne qui est l\u00e0 au bon moment, quoi, c'est comme un photographe qui prend des photos, sauf que moi je suis pas un grand photographe, donc c'est plut\u00f4t des Polaro\u00efd, c'est vite fait bien fait, mais c'est vrai j'ai je d\u00e9teste pas parce que \u00e7a pourrait bien mais j'ai jamais lu une vraie bonne voiture Hafid, 2 militaires, les oui c'est vrai je Jean-Claude Jean-Louis beaucoup non c'est pas int\u00e9ressant pour moi, il y en a qui sont d\u00e9sastreuses parmi les pires pour Robert Corti y mortellement milieu c'est j'admire Gallimard, parce que jamais exprim\u00e9 sur sa propre vie leur porter son myst\u00e8re, ses secrets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:24) [78%] :\r\nVous avez reconnu cette voie ah oui carr\u00e9ment entre 1000 oui, Rapha\u00ebl Sorin oui Rapha\u00ebl oui le leader oui je m'en souviens d'autant plus que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:34) [84%] :\r\nDonc j'avais envoy\u00e9 mon manuscrit de mon 1er roman une rose pour Manhattan par la Poste, donc j'avais envoy\u00e9, entre autres, Flammarion et \u00e0 l'\u00e9poque, donc nous j'avais attendez \u00e7a fait moi j'aimerais, j'avais pas encore de portables ou alors un tueur de portable qui pesait 250 kilos oui aussi ces avec un un semi- remorque derri\u00e8re mais et donc il avait aid\u00e9, il m'avait laiss\u00e9 un message sur mon r\u00e9pondeur \u00e0 la maison avec cette voix -l\u00e0 extr\u00eamement sourde et en m\u00eame temps tr\u00e8s tr\u00e8s belle et je me souviens j'avais \u00e9cout\u00e9 200 fois pour \u00eatre bien s\u00fbr de bien m'impr\u00e9gner de tous ces maux, il avait donc convoqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque donc chez Flammarion, rue de Cond\u00e9, dans le VIe \u00e0 et je aussi, on est toujours c'est arriver dans son bureau, il \u00e9tait recouvert de manuscrits, il fumait des caf\u00e9s cr\u00e8me, il avait commenc\u00e9 et il venait, il venait de parler avec Michel Houellebecq qui sortent, et donc c'est un livre \u00e0 la rentr\u00e9e, \u00e9manant des de m'asseoir, donc j'\u00e9tais toute tremblante totalement ill\u00e9gitime moi pauvre mannequin New-York, bon voil\u00e0 et me dit : \u00e9coutez, j'ai lu votre c'est votre, votre manuscrit, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, je vous sers en septembre ou en septembre et c'\u00e9tait en \u00e9t\u00e9 en mars en fait et tout ces fait d'une mani\u00e8re tellement facile et tellement simple, j'ai re\u00e7u tout de suite les contrats et une \u00e9criture de pattes de mouche et une voix tr\u00e8s grave et je suis j'ai offert un cadeau j'ai offert un cendrier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:53) [76%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui me qui vient d'\u00e9galer sans ce sont des cigarettes, enfin des cigarillos Cigarettes et qui fut, c'est horrible, et j'ai vu c'est bien possible cette \u00e7a sent trop mauvais et et d'ailleurs, depuis, il m'a dit qu'il y a il arr\u00eater de fumer, peut-\u00eatre, il a gard\u00e9 le cendrier, une sorte de, une sorte de de reliques comme \u00e7a de de ses ann\u00e9es de de tabagisme extr\u00eame et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:16) [87%] :\r\nEt c'est quelqu'un qui, voil\u00e0 qui m'a clairement pas permis de d'\u00e9diter mon 1er roman chez Flammarion et et depuis, l'ancien monde 10\u00e8me voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour moi et qui a toujours \u00e9t\u00e9 de de tr\u00e8s bons conseils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:29) [78%] :\r\nIl a dit de vous, derri\u00e8re son allure de taux pour sant\u00e9 une faille, un poids quelque chose de bless\u00e9s, donc voyez \u00e7a, c'\u00e9tait sa premi\u00e8re impression qu'il a, il vous en voyant arriver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:39) [80%] :\r\nVous saviez \u00e7a va faire meilleure non je savais pas oui mais c'est c'est fou, mais vous savez \u00e7a, comment j'ai vu \u00e7a dans un article ne peut esp\u00e9rer mieux, je me documente, on avait des choses en Suisse, bon, c'est des choses qu'on s'\u00e9panche fran\u00e7ais 1er avril c'est gr\u00e2ce \u00e0 notre redoutable \u00e9quipe de documentaliste et Boris prot\u00e8ge bah Audigier tr\u00e8s je suis tr\u00e8s touch\u00e9e parce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:58) [87%] :\r\nJe pense que y a pas beaucoup de gens qui ne comprennent au 1er regard ou en tout cas qui beaucoup qui font fausse route ou fausse piste et je pense que lui il a tout de suite on jugeait qu'il avait \u00e0 faire et et je pense que c'est c'est oui c'est c'est chouette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:13) [95%] :\r\nAlors c'est quelque chose de bless\u00e9s, on peut peut-\u00eatre expliquer, on va pas faire de la psychanalyse aujourd'hui G\u00e9raldine Maillet, m\u00eame si on on s'y risquent parfois d'entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:20) [85%] :\r\nMais c'est vrai que je peux dire que je suis allong\u00e9 sur un divan la quoi la r\u00e8gle voulait dire que j'ai une barbe aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:26) [88%] :\r\nPrend des notes, vous, vous \u00e9crivez : au fond, vous commencez \u00e0 \u00e9crire parce que vous \u00e9crivez des lettres \u00e0 votre m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:33) [90%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:34) [85%] :\r\nOui, mais alors il devient ma m\u00e8re a une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative, elle devient sourde \u00e0 quand moi je suis ado quand j'ai 13 ans, elle devient sort du jour au lendemain, et donc on peut plus tellement communiquer avec elle, bien que on fasse pas mal de lecture labiale 1100 mais comme c'est le d\u00e9but de sa maladie et qu'elle est juste, c'est un cataclysme familial et encore plus pour elle et elle est m\u00e9decin, donc elle peut plus \u00eatre m\u00e9decin, puisqu'un peu plus plut\u00f4t donc quoi l\u00e0, donc c'est une sorte de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:00) [89%] :\r\nDe tsunami \u00e0 la Eyjafj\u00f6ll on va dire et et du coup ben moi j'ai comme moyen la rage et la col\u00e8re et la peine pass\u00e9e, j'ai comme moyen de communication avec elle qui l'a soulag\u00e9 qui en m\u00eame temps on va \u00e0 l'essentiel et qui dit les choses pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9criture et donc c'est vrai que je pense que je suis devenu \u00e9crivain a caus\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:22) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 nourri par cette fameuse imagination vous avez d\u00fb d\u00e9velopper aussi en tant que mannequin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:28) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:29) [85%] :\r\nOui, son peu voil\u00e0 comme \u00e7a, oui, oui, je pense que c'est bien, oui, je pense que c'est pas du tout de la psychologie de la d\u00e9tache parce que parfois il faut il faut il faut savoir aussi et donc c'\u00e9tait pareil ce mois compliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:40) [85%] :\r\nCette faille ce poids ce quelque chose de bless\u00e9s chez vous, G\u00e9raldine Maillet c'est c'est clairement c'est \u00e7a, ce sont ces ses blessures d'enfance qui fait que vous pouvez communiquer avec votre m\u00e8re, avec des lettres oui moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:49) [88%] :\r\nBon apr\u00e8s, j'ai j'ai j'ai j'ai mon p\u00e8re qui m'abandonne \u00e0 5 ans et jamais revu, j'ai on a, on a tous plus ou moins qu'\u00e0 partir d'un certain nos nos Boulay non valid\u00e9s, non, et nos enclume mais moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours un moteur et j'ai toujours, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans une sorte d'\u00e9nergie positive et de, de, de, d'aller toujours de l'avant et et me dire que voil\u00e0, j'ai pas mais j'ai une m\u00e8re qui qui comptaient pour 22, tellement elle est extraordinaire et puis apr\u00e8s les malade et et peut-\u00eatre que gr\u00e2ce \u00e0 lui trouver aussi ma voix et peut-\u00eatre que j'aurais, j'aurais jamais trouv\u00e9 aujourd'hui un m\u00e9tier qui qui me remplit de de bonheur et de joie et je vois des amis qui ont voil\u00e0 qui ont pas eu cette chance qui ont qui ont des ann\u00e9es, des m\u00e9tiers qui qui les frustre, dans lesquels ils s'\u00e9panouissent pas du tout, donc voil\u00e0, je pense qu'apr\u00e8s nos nos blessures et nos failles et et nous n'est pay\u00e9 aux n\u00e9vroses m\u00eame si \u00eatre n\u00e9vros\u00e9, je trouve que c'est plut\u00f4t un signe de de bonne sant\u00e9, mais tout le monde, mais en tout cas voil\u00e0 mais mais mais en tout cas c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un moteur mais \u00e7a \u00e7a jamais \u00e9t\u00e9 en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un poids mais \u00e7a \u00e9t\u00e9 un point qui m'a qui m'a lib\u00e9r\u00e9 de quelque chose et qui m'a permis d'aller de l'avant tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:51) [80%] :\r\nOui, \u00e7a va, enfin, du coup, vous avez su, parce qu'alors il y a eu une rose \u00e0 l'interne, donc Rapha\u00ebl Sorin, qui la qui a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9diter en 1999 j'ai v\u00e9cu de vous attendent, c'est le dernier qui est paru chez Grasset, entre 2, il y en a eu quelques-uns 3 jours pour rien prime-time je vais plus parler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:06) [63%] :\r\nEn tout, oui, j'en ai fait 10 en fait je ne me intens\u00e9ment 10\u00e8me et je l'ai fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:12) [84%] :\r\nOui, et puis il y a est -ce que vous \u00eates aussi cin\u00e9aste G\u00e9raldine Maillet je vous propose, \u00e9couter une chanson maintenant tir\u00e9 d'un film et je trouve qu'elle irait tr\u00e8s bien comment d'original de j'ai v\u00e9cu nous attend, elle est tir\u00e9e du du court m\u00e9trage H\u00f4tel Chevalier je sais pas si vous l'avez vu de Ouessant Thomson qui a fait un petit film qui pr\u00e9c\u00e8de Darjeeling Limited, alors si vous avez vu ce film H\u00f4tel Chevalier, c'est l'histoire d'un monsieur qui est dans une chambre d'h\u00f4tel \u00e0 Paris et on y entend cette chanson \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:51) [64%] :\r\nIls sont pas global est un d\u00e9clic Ania DAMS l'acc\u00e8s exigeant mais tout n'est pas comme \u00e7a, mais pas un instant Emanuelson Saint-Denis, enfin Kassala. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:11) [70%] :\r\nNathalie il y apprend m\u00eame type d'o\u00f9 partent boulevard de. \r\nVous voyez qui est alors l'incident donc sur la grande sc\u00e8ne d'un FN tandis Ajar, DSK est assur\u00e9. \r\nOui, l\u00e0- Denis vont payer, c'est un homme et il demande stade cela les en endroits de l'homme et ne savent bien bien \u00e7a tout tout tout \u00e0 fait il en lui accordant la faiblesse du GATT pour commander 100 pas de tenir donc des cas \u00e7a bien la vraie nation Sandrine, on est un peu de tout, tout, tout, on est quand on ira \u00e7a avec les jeunes toujours. \r\nPour aider devant un \u00e9tablissement m\u00eame Saout il guette peine et m\u00eame samedi non n'est pas habiter dans les r\u00eanes, X Point Anne Mendras l'enfant G\u00e9rard Bensussan avant le pour \u00eatre bien, c'est notre budget, cette m\u00eame GSM bien on n'a pas les pour toi, tu ne vois John Allen souhaite une Ariodante une dans le web, oui d'ordures, ben la t\u00e9l\u00e9 ouais Nyolo milliamp\u00e8res auront du terme et le c'est-\u00e0-dire s'en compte de l'opinion et Moussa et on est all\u00e9 \u00e0 \u00e7a j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:58) [76%] :\r\nLa H\u00f4tel Chevalier c'est un court- m\u00e9trage, c'est incroyable, vous \u00eates formidable puissance mais jamais autant que son sang, vous pourriez \u00eatre l\u00e0, vous pourriez faire le l'iPad2 de George Clinton, oui, j'ai v\u00e9cu vous attendre, alors vous avez tout compris quoi c'est exactement \u00e7a, alors, pas moi, Nathalie Georges vers le plateau parce que c'est elle ne programmatrice musicale et l\u00e0 on doit alors l\u00e0 vraiment vous la f\u00e9liciteraient parce que j'ai tout de suite prendre cette chanson et l'acheter imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:23) [78%] :\r\nEt il faut que je voyais absolument ce film qui dure 13 minutes oui Nathalie Portman Anderson oui c'est Nathalie Portman des zones smartphone Schwartz mal c'est difficile \u00e0 dire c'est vrai Sanderson, r\u00e9alisateur et je disais -je fasse mal et, dans ce grand h\u00f4tel \u00e0 Paris et retrouve qui Nathalie Portman son ancienne et petites copines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:40) [73%] :\r\nPeut-\u00eatre dans cette chambre oui Georges Clinton, il retrouve personne, enfin je crois que rien, le syst\u00e8me qui absolument haletant, oui mais voil\u00e0, non mais c'est \u00e7a, moi je vois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:49) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien Jean Clinton est dans sa chambre, boire un verre de Chablis regarde \u00e0 la fen\u00eatre, la ville, les voisins, \u00e9couter les bruits et puis on et puis et puis r\u00eaver, r\u00eaver \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 sa vie et r\u00eaver \u00e0 ce qu'elle va, elle va, elle va devenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:02) [87%] :\r\nEh ben, on mettra mettra le lien avec le court m\u00e9trage sur la b\u00e2che Facebook parce qu'on a une page Facebook donc allez voir juste apr\u00e8s la mission venait de ce lien, parce qu'il faut absolument voir ce film et surtout en temps de cette magnifique chanson chant\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:13) [82%] :\r\nPar Peter Sarthe Sars t\u00eate chanteur que on ne conna\u00eet pas, par ailleurs, je crois, mais qu'on va conna\u00eetre, voil\u00e0 j'ai une autre une derni\u00e8re surprise, le temps passe tellement vite avec vous G\u00e9raldine Maillet c'est fou mais derni\u00e8re surprise, personne en parle bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:26) [58%] :\r\nPoint les jeunes qui allait tout tout 1er souvenir de spectatrices. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:32) [68%] :\r\nTout 1er tout 1er m\u00e9tal hurlant qui a \u00e9t\u00e9 des premi\u00e8res \u00e9motions sont quoi la premi\u00e8re \u00e9motion Star Wars The d\u00e9finitivement, c'est une salle de cin\u00e9ma, il les mains, salles de cin\u00e9ma, elle est \u00e0 Saint-Jean-de-Luz, The \u00e7a s'appelle le s\u00e9lect et ces chiens de garde qui se cumulent la salle et vous pouvez \u00e9couter tous ces conseils d'avenir film c'est Harold des modes. \r\nFille que tu as \u00e9lev\u00e9 mais qui fait ah il y a un film mais en m\u00eame temps c'est une mini occultes pour moi, c'est rien que pour vos cheveux ben voil\u00e0 une r\u00e9plique de cin\u00e9ma Culture dans la vie \u00e0 celle plus repr\u00e9sentatif de moi, on va dire c'est : on ne disparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:18) [57%] :\r\nPoutine, la cin\u00e9aste attitude. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:22) [72%] :\r\nAnglais, je peux tout pardonner ans, actuel maire de cin\u00e9ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e couches Susanne Sarandon dans Thelma et Louise il pas d'originalit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, jamais je n'interdit que je t'aimerai toujours mon amour, voil\u00e0 Anna Karina dans ce que c'est un bout de souffle de Godard Pierre Olphan en Pierrot dans Pierrot de faux Anna Karina. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:47) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:49) [86%] :\r\nC'est la voie d'une amie \u00e0 vous, je crois, oui, il y a eu oui moi je remarque quand m\u00eame que tous ces gens ont des voix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:55) [73%] :\r\nTotalement sp\u00e9cifique avec des grains magnifique Julie \u00e0 la une voie de toute fa\u00e7on j'ai toujours aim\u00e9 la voix du guerrier donc puisqu'elle a jou\u00e9 dans mes courts m\u00e9trages et donc je connais bien, je vois d'un grand oui, oui, dans mon long m\u00e9trage after Alain grain \u00e0 truc vinyle en fait dans sa voix, la voix grave, une voiture fumeuse, mais une vraie drogue \u00e7a caf\u00e9 cr\u00e8me : une vraie Rockstar absolument oui, h\u00e9 oui, c'est absolument Julie, elle a jou\u00e9 dans mes 2 courts m\u00e9trages et dont l'mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:20) [79%] :\r\nAlors, il y avait un certain il y a rien derni\u00e8re cigarette, \u00e7a c'\u00e9tait les courts-m\u00e9trages et puis fait que j'\u00e9cris pour elle et \u00e0 que j'\u00e9cris aussi pour elle donc avec Rapha\u00ebl de savoir hasard avec Rapha\u00ebl Personnaz oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:32) [94%] :\r\nAlors comment on peut alors on a vu comment passer du mannequinat avec l'imagination \u00e0 l'\u00e9criture et puis ensuite il y a eu le cin\u00e9ma c'est dans cet ordre -l\u00e0 G\u00e9raldine Maillet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:41) [88%] :\r\nMoi je crois qu'il a \u00e0 la fois des oeufs Ordre et d\u00e9sordre et que du coup le d\u00e9sordre quelque chose \u00e0 la fin d'ordonner parce que du coup, moi j'ai tout, moi j'ai pas une \u00e9criture intellectuel, j'ai pass\u00e9 des 2 grandes \u00e9tudes litt\u00e9raires j'ai j'ai une \u00e9criture vraiment empirique et pragmatique, intuitive, instinctive et visuel et puis \u00e0 chaque fois que j'\u00e9cris quand j'\u00e9cris, j'ai v\u00e9cu de vous attendent, moi je suis dans cette chambre d'h\u00f4tel 649 et je vous assure que quand je me vois dans la dans la dans le miroir de la salle de bain, je suis George Clinton, c'est difficile \u00e0 croire cela \u00e0 chaud mais non, mais je vis vraiment au diapason j'ai j'ai j'ai J6 sensations j'ai ses \u00e9motions je je je je bois quand il boit vu j'ai envie de faire l'amour quand il quand il a envie de faire l'amour, on va vraiment je je suis compl\u00e8tement en symbiose avec mes personnages et donc du coup comme je vois toujours des images et je vois l'environnement j'ai toujours trouv\u00e9 que c'\u00e9tait logique et j'en ai toujours r\u00eav\u00e9 de, de, de r\u00e9aliser de de raconter ce que je vous voyez on en mourant en en images, alors apr\u00e8s, c'est vrai que c'est c'est compliqu\u00e9 parce que d\u00e9j\u00e0 quand vous \u00eates mannequin que vous l'\u00e9crire des romans ou vous \u00eates tent\u00e9 d'\u00e9crire des romans vous envoyer par la Poste vous avez aucune l\u00e9gitimit\u00e9, donc c'est un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 ou fait bien comprendre que vous \u00eates pas forc\u00e9ment la bienvenue et en tout cas, \u00e0 la limite pour \u00e9crire des des bouquins sur sur la forme, la sant\u00e9, la di\u00e9t\u00e9tique H 40 ans, pourquoi pas, mais pour les romans, il faut quand m\u00eame pas abuser parce qu'il pensait personne oui voil\u00e0, voil\u00e0, donc on est dans des poncifs absolue et et pareil pour pour faire des films, c'est vrai que j'ai pas fait d'\u00e9cole de cin\u00e9ma, j'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la F\u00e9mis j'ai j'ai pas travaillent sur des plateaux, m\u00eame si en tant que mannequin, j'ai fait pas mal de pubs et donc j'ai vu des ambiances mais voil\u00e0 c'est c'est encore une fois c'est pas travailler l\u00e0- dedans, et donc du coup il y a aussi une vraie pas l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 acqu\u00e9rir parce que je pense que sans l'option jamais c'est juste, c'est c'est il faut vous battre quoi tout le temps et et convaincre et et voil\u00e0, je voulais et je veux et continuer absolument \u00e0 r\u00e9aliser des, des, des films et mes histoires parce que il y a rien de plus gratifiant \u00e9mouvant extraordinaire qu'une ambiance de plateau et que d'\u00e9crire toute seule comme un rat pendant 6 mois, un an, un sc\u00e9nario et qu'apr\u00e8s il y a plein de corps de m\u00e9tier, plein de gens qui qui viennent se se s'agr\u00e9ger avouer et qui vous apportent leur talent, leur vision du leur vision de de l'histoire et essayer de faire donc cette histoire et et en faire un film, \u00e7a c'est quelque chose de la cuisine oubliable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:03) [74%] :\r\nOui, Gilles et qui a comme film culte, rien que pour vos cheveux jamais vu mais je pense. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:09) [80%] :\r\nNon, mais bon, on peut lui faire confiance, Julie Gayet en film culte compl\u00e8tement nul mais sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:14) [82%] :\r\nDernier voil\u00e0 donc je pense que je pense que \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tellement c'est mauvais l'parce que voulez dire on entend d'ailleurs c'est un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:23) [85%] :\r\nOui bien d'un c\u00f4t\u00e9, Julien, un peu comme moi un peu gar\u00e7on manqu\u00e9, donc un peu trash comme \u00e7a, donc on est moi j'aime bien les com\u00e9dies du Dapato 40 ans toujours puceau et tout \u00e7a, donc on est on on assume bien de notre c\u00f4t\u00e9, de notre c\u00f4t\u00e9, des regards tr\u00e8s un peu, un peu, un peu Burner un peu bourrin voil\u00e0 exactement comment l'avait rencontr\u00e9, d'ailleurs il y a dans un festival festival peu du film policier de Cognac, j'\u00e9tais dans le jury, elle aussi, et, et, en fait de l'observer pendant pendant 5 jours, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 la piller avec mes yeux et et je me suis dit que je l'avais vu dans un film qui s'appelle s\u00e9lect H\u00f4tel que j'avais trouv\u00e9, vous avez trouv\u00e9 extraordinaire et puis depuis j'ai, j'avais pas vraiment vu dans des r\u00f4les o\u00f9 je trouvais qui prenait en tout cas toute l'envergure de de ce qu'elle \u00e9tait dans dans sa beaut\u00e9 que dans sa modernit\u00e9, je trouvais que on la voyait toujours un peu bourgeoise coinc\u00e9e ou ou ou un peu d'Adam et et \u00e7a m'\u00e9nervait, parce que je, je trouvais que moi, elle, elle ne elle me projeter enfin je vous voyez del'autre chose dans cette voie rock'n'roll dont on parlait tout \u00e0 l'heure, oui, et puis elle a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s rock dans la vraie vie, Julie allez, elle est \u00e0 fleur de peau, elle est un peu cass\u00e9, elle est, elle est tr\u00e8s touchante et donc du coup j'ai \u00e9crit un 1er un 1er court- m\u00e9trage pour elle, puis ainsi de suite, un 2\u00e8me et puis, apr\u00e8s un long m\u00e9trage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:40) [86%] :\r\nVous \u00eates, vous \u00eates ce c\u00f4t\u00e9 un peu obsessionnel G\u00e9raldine Maillet, si je peux me permettre parce que pour \u00e9crire prime-time, j'ai vu que vous aviez regard\u00e9 Thierry Radisson pendant des heures et des heures et des heures, clavier c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:53) [86%] :\r\nAh oui, moi je suis obsessionnel addictive oui absolument, je fonctionne vraiment comme \u00e7a et et c'est vrai que quand j'ai \u00e9crit ce bouquin sur la t\u00e9l\u00e9, moi je trouve que j'\u00e9tais enceinte aussi donc \u00e0 la fin, c'est vrai que j'avais une mobilit\u00e9 r\u00e9duite et et donc je regardez beaucoup la t\u00e9l\u00e9, et encore une fois, voil\u00e0 j'utilise en fait ce qui m'arrive dans la vie je recycle en fait je suis un \u00e9crivain \u00e9colo, je, je, voil\u00e0, il a plut\u00f4t oui, je pense, je pense qu'on est extr\u00eamement donc pour eux et donc on voil\u00e0 donc on recycle ce qui ce que ce qu'on vit ce qu'on dit bien ce qu'on vit pas bien et et d'une certaine mani\u00e8re, m\u00eame si on travestit ce qui nous arrive et la r\u00e9alit\u00e9 des gens, voil\u00e0 on on on l'heure on le remet apr\u00e8s sur sur le papier ou ou ou dans nos films ou non et puis vrai il avait beaucoup regard\u00e9 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, plut\u00f4t que la regarder b\u00eatement et et de mani\u00e8re st\u00e9rile, ben je prenais des notes et je me suis dit ben je vais \u00e9crire sur une nana qui obs\u00e9d\u00e9 partir Ardisson qui regarde, qui un fantasme qui qui en r\u00eave la nuit, le jour et qui de qui tombe amoureuse et qui est persuad\u00e9 surtout que lui est en train de \u00e0 moins de tomber amoureux d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:55) [80%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a qu'apr\u00e8s d'ailleurs, peut-\u00eatre plus, et comme \u00e7a rel\u00e8ve noir fin mot de l'histoire, vous avez rencontr\u00e9 j'imagine Wim, invit\u00e9 plusieurs fois et encore il y a pas longtemps \u00e0 Salut les terriens pour mon livre, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentil, vous voyez de amoureux il y a un il y a un gap. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:14) [81%] :\r\nOn ne sait pas si c'est un coeur d'artichaut ou pas, on peut imaginer et ce livre- l\u00e0, j'ai v\u00e9cu de vous attendent parlais tout \u00e0 l'heure comme \u00e7a comme une boutade en disant allez Hugo Touma\u00ef Lovely cette chanson qu'on vient d'entendre, pour \u00eatre une jolie bande- originale, \u00e7a \u00e9t\u00e9 la bande originale de telles Chevalier vous aimeriez enfin un film. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:34) [87%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 parce que on en parle souvent, on me dit m\u00eame, \u00e7a peut \u00eatre une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, une moto comme \u00e7a dans une chambre d'h\u00f4tel, mais apr\u00e8s, quand on \u00e9crit un un roman passe des mois et des mois avec ses personnages, et apr\u00e8s il y a, il y a, il y a, voil\u00e0, on ne travaille aussi sur un un m\u00e9tier d'envier d\u00e9sir et je suis pas s\u00fbr que j'ai envie \u00e0 nouveau de me recolle 2 ans de George Clinton la nouveaut\u00e9 dans ce tunnel solaire, il est tr\u00e8s fatigu\u00e9, il est ben oui, il est un peu hypocondriaque un peu n\u00e9vros\u00e9, donc bon, \u00e7a va bien pendant un an mais non mais non, mais apr\u00e8s j'ai plut\u00f4t envie moi de de donner de donner mon de donner en tout cas que un metteur en sc\u00e8ne ou un autre, d'un autre univers s'emparent de mon univers et le et lui et et montre ce qu'il a lui envie de d'ivoire, en revanche, quand moi j'\u00e9cris des sc\u00e9narios l\u00e2che entre j'ai \u00e9crit un nouveau sc\u00e9nario pour faire un autre film, c'est des sc\u00e9narios originaux, c'est des choses que j'ai \u00e9crit que pour que pour les tourn\u00e9es \u00e9ventuellement dans dans le meilleur des cas, et dans le meilleur des mondes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:32) [84%] :\r\nMais moi, j'ai du mal \u00e0 rentrer chez lui \u00e0 celui que j'ai \u00e9crit voil\u00e0 oui, alors peut-\u00eatre qu'on le verra un jour quand m\u00eame, se lance une tonne si on veut le voir virtuellement dans son dans sa t\u00eate, on va acheter le livre, j'ai v\u00e9cu vous attendent, c'est paru chez Grasset je vous le recommande vraiment \u00e0 tous les auditeurs \u00e7a merci beaucoup forc\u00e9ment mais G\u00e9raldine Maillet merci \u00e0 vous qui n'\u00eates revenu \u00e0 bient\u00f4t nous parler et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t voir oui bien s\u00fbr, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:57) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 fini, on se retrouve demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, prenez vos tabliers vos casseroles, je serai en compagnie d'Anne-Sophie Pic femmes chefs \u00e9toil\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s bon juste apr\u00e8s les informations, c'est \u00c9milie Gasc et passag\u00e8re, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 15 heures Point rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillet, G\u00e9raldine", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54FD480D-9235-45C7-8204-7A95D81A28DD", "internalArchiveId": "54FD480D-9235-45C7-8204-7A95D81A28DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Wi-Fi, nocif ou pas? Explications et avis avec Ariane Giacobino, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9ticienne aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG), Catherine Cossy, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP), et Roman Winiger, g\u00e9obiologue et pr\u00e9sident de l'association Parler Partout", "publicationDate": "2013-06-18T00:00:00Z", "summary": "Beaucoup de questions se posent sur le WiFi et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 qu'il pourrait susciter. Des \u00e9tudiantes danoises ont tent\u00e9 une exp\u00e9rience pour d\u00e9terminer si oui ou non le WiFi est nocif. Les r\u00e9sultats ont de quoi surprendre! ", "durationSec": 541, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["risque sanitaire", "Wi-Fi", "sant\u00e9 publique", "onde \u00e9lectromagn\u00e9tique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T22:49:19Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt l'adolescent, c'est aussi le temps de la d\u00e9couverte et de la curiosit\u00e9, c'est ce qui a pouss\u00e9, en tout cas, ces 2 \u00e9tudiantes danoises \u00e0 faire une exp\u00e9rience assez originale, histoire de voir si le Wi-fi \u00e9tait vraiment nocif ou pas puisque \u00e7a fait beaucoup d\u00e9bat et justement c'est de cette exp\u00e9rience que vous nous parlez Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [83%] :\r\nOui, ces \u00e9tudiantes danoises en fait une exp\u00e9rience toute simple : ils ont pris des semences de cresson, une partie a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 aux ondes WiFi pendant 12 jours, les autres graines isol\u00e9 de toute radiation et je voulais savoir le r\u00e9sultat que j'ai imprim\u00e9 ici et de la vid\u00e9o quelle semence a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 aux ondes Wi-fi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [80%] :\r\nAlors je d\u00e9cris les photos \u00e0 Lorient il y a un Cresson magnifiquement vers d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 droite et puis \u00e0 gauche, alors le cresson tombe plut\u00f4t une zone sinistr\u00e9e Merlin le tritium servant alors m\u00eame qu'elle a \u00e9t\u00e9 sous WiFi je vous pose, alors j'ai celui de relations aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [75%] :\r\nCe qui est sinistr\u00e9, vous la vie divine et donc c'est celle qui apparaissent comme sur la photo, en fait, elles n'ont pas germ\u00e9, elles ont m\u00eame subi des mutations et l'autre comme on l'a vu, est devenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [90%] :\r\nTout beau tout Vert oui, voil\u00e0 qui est plut\u00f4t inqui\u00e9tant mais est -ce qu'une telle exp\u00e9rience qu'on pourrait presque faire chez soi et cr\u00e9dible, scientifiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [73%] :\r\nAlors, pour en savoir plus et soumis s'\u00e9taient Ariane jacobino- ou, m\u00e9decin, g\u00e9n\u00e9ticienne OH. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:11) [90%] :\r\nJe pense que c'est pas une \u00e9tude scientifique, c'est une \u00e9tude un peu de d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, de se poser la question s'est trouv\u00e9 int\u00e9ressant surtout parce que \u00e7a avait l'air d'animer sur Internet une \u00e9norme discussion avec des avis pour les avis contraires finalement de ventiler un peu une question qui a l'air d'\u00eatre d'\u00eatre vraiment dans l'air, c'est le cas de le dire et et de refaire pens\u00e9 que c'\u00e9tait un sujet d'actualit\u00e9, qu'il fallait pas qu'on attend de peut-\u00eatre trop longtemps avant de se mettre \u00e0 \u00e9valuer s\u00e9rieusement ce genre d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [84%] :\r\nAlors, justement, est -ce que ce risque a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9, Didier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nBah, on a un peu l'impression de se retrouver dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 des \u00e9tudes contradictoires montr\u00e9 aucun risque de cancer pour la cigarette, \u00e7a semble un peu pareil pour le Wi-fi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:51) [88%] :\r\nJ'ai repris un petit peu de ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es en disant vous allez pas trouv\u00e9 grand- chose en fait, j'ai trouv\u00e9 pas mal de choses notamment des \u00e9tudes sur la fertilit\u00e9 masculine, les probl\u00e8mes de reproduction donc 3\u00e8me notamment, entre 2012 et 2013, qui avait montr\u00e9 l'absence d'effets n\u00e9fastes sur le syst\u00e8me reproducteur, le d\u00e9veloppement du feu cumulus et aussi le syst\u00e8me immunitaire, c'est tous les \u00e9tudes chez l'animal, o\u00f9 il y avait une Exposition \u00e0 un certain nombre d'heures par jour \u00e0 des radiofr\u00e9quences d\u00e9tenu ce qu'on pourrait avoir \u00e0 la maison, comment donc \u00e7a c'\u00e9tait des r\u00e9sultats qui semblaient montrer l'absence de risque et les trouver par contre 2 v\u00e9hicules de r\u00e9sistance de bonnes la 1\u00e8re qui est l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre faite chez l'homme des hommes fertiles qui ont donn\u00e9 des spermatozo\u00efdes pour cette \u00e9tude, et puis les spermatozo\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 mis dans des bo\u00eetes directement en contact d'ordinateurs qui \u00e9taient branch\u00e9s sur le Wi-fi on a regard\u00e9 apr\u00e8s l'Exposition fille qui a dur\u00e9 4 heures, l'\u00e9tat de ses spermatozo\u00efdes et il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 une diminution de la mort utilit\u00e9 et aussi une augmentation de la fragmentation de l'ADN alors une des remarques qui \u00e9tait faite c'\u00e9tait les finalement \u00e0 ce que la temp\u00e9rature de l'ordinateur et pas le facteur qui va alt\u00e9rer les spermatozo\u00efdes mais les chercheurs avaient bien pens\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler la temp\u00e9rature, donc \u00e7a semble quand m\u00eame \u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'Exposition assez radiofr\u00e9quences, la 2\u00e8me \u00e9tude une \u00e9tude dans un journal de d'urologie p\u00e9diatrique un bon journal \u00e9galement ou des rats ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s longtemps pendant 20 semaines 24 heures par jour aussi \u00e0 des radios fr\u00e9quences comparables \u00e0 ce qu'on a, comme on WiFi \u00e0 la maison et l\u00e0 ils ont analys\u00e9 le tissu testiculaire et regardez l'activit\u00e9 des dons, donc de la des petites machines r\u00e9unies au sein des cellules et aussi des indicateurs de l\u00e9sions de l'ADN, et ils ont \u00e9galement trouv\u00e9 des modifications, donc \u00e7a c'est ce que j'ai trouv\u00e9 de plus inqui\u00e9tant et resteront qui fait quand m\u00eame penser que c'est un sujet dont on dresse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [93%] :\r\nUn sujet dont on devrait s'occuper alors justement est -ce que nos autorit\u00e9s, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique en t\u00eate s'en pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nAlors oui et non une r\u00e9ponse un peu vaudoise en trouve \u00e0 la fois une s\u00e9rie de recommandations sur le site de l'OFSP et un discours officiel qui dit qu'il n'y a absolument aucun danger Catherine Kossi, porte- parole de l'OFSP. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:13) [91%] :\r\nPour l'OFSP le r\u00e9seau local sans fil ne pr\u00e9sentent aucun risque pour la sant\u00e9, sur l'\u00e9tat des connaissances actuelles, l'OFSP a c\u00e9d\u00e9 test, m\u00eame en cas d'Exposition assez proche du corps qu'entretenait d'ordinateur portable sur les genoux, par exemple, qui est connect\u00e9 le rayonnement est encore au-dessous des valeurs limites et le rayonnement diminue tr\u00e8s vite avec la distance \u00e0 20 centim\u00e8tres de distance, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 plus qu'\u00e0 10 pourcent de de la valeur limite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [81%] :\r\nValeur limite, oui, c'est une s\u00e9rie de normes internationales. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:48) [86%] :\r\nChaque appareil qui est vendu au Suisse \u00e0 d'\u00e9normes doit r\u00e9pondre \u00e0 des normes la r\u00e8gle la puissance et le rayonnement maximal, ce sont les m\u00eames pour toute l'Europe, donc c'est pas des normes suisses et des normes europ\u00e9ennes et elle s'aligner sur les recommandations de la commission internationale, commission internationale de la protection contre le rayonnement non ionisants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [97%] :\r\nMais \u00e7a ne nous en dit pas plus sur les risques pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [91%] :\r\nC'est non mais le le plus assez absurde, je trouve, c'est que pour l'OFSP n'y a aucun danger pour la sant\u00e9 comme on l'a entendu, mais on peut quand m\u00eame lire sur leur site on ne sait pas encore si les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par le r\u00e9seau WiFi repr\u00e9sente un danger pour la sant\u00e9, c'est aussi assorti de toute une s\u00e9rie de recommandations. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:32) [86%] :\r\nC'est plut\u00f4t dans un sens de de de pr\u00e9vention maximum, c'est-\u00e0-dire quiconque aimeraient r\u00e9duire au maximum la la charge de rayonnements auxquels ils expose peut suivre quelques r\u00e8gles assez simple, c'est des conseils que l'OFSP c'est c'est pas des des recommandations qui aurait une autre valeur, ces r\u00e8gles sont sont simples, par exemple, de d\u00e9brancher le le r\u00e9seau sans fil symbolique pas ou bien justement d'\u00e9viter de travailler avec votre qui noteur portable sur les genoux, si vous \u00eates connect\u00e9 et si vous avez la possibilit\u00e9 install\u00e9 le point fixe \u00e0 1 m\u00e8tre de votre lieu de travail ou de tout lieu o\u00f9 il y aurait des gens qui se tiennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [88%] :\r\nBeaucoup en permanence, voil\u00e0 des conseils donc qui ob\u00e9issent au principe de pr\u00e9vention et de pr\u00e9caution mais qui surprennent un peu quand m\u00eame, Didier Bonvin, puisque d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit qu'il n'y a pas de danger, puis d'autre c\u00f4t\u00e9 on nous donne des conseils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [80%] :\r\nOui, c'est un peu surprenant sur Internet, certains ont pris les devants, de nombreuses campagnes informent sur les dangers des ondes Wi-fi, on peut citer l'association romande alerte leur site recoupe beaucoup d'\u00e9tudes ont justement ce dont on parlait des \u00e9tudiantes danoises, il y a aussi l'association pour parler point CHI fonce ces affiches, les affiches de ce type qui, qui sugg\u00e8re aux voisins de louper Louis-Philippe pour le bien de tous et pour son pr\u00e9sident, le GO Biolo grandement Roman Winiger, pardon, les dangers du Wi-fi sont bien r\u00e9elles. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:59) [76%] :\r\nS'affaiblit et \u00e7a on ne fin satisfaisante influence comme \u00e7a des gens apr\u00e8s assez individuel l'influence quand WiFi soumis \u00e0 une multitude d'influence dans notre pays, donc \u00e0 la WiFi est une composante mais c'est une composante pr\u00e9dominante WiFi maintenant prennent beaucoup d'ampleur par rapport \u00e0 \u00e7a, puisqu'il y en aura toujours plus partout et puis c'est tr\u00e8s vite que quand WiFi parce que le milieu de la qualit\u00e9 du lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [85%] :\r\nCe g\u00e9o- biologiques nous a aussi expliqu\u00e9 avoir constat\u00e9 des perturbations aupr\u00e8s du b\u00e9tail et des probl\u00e8mes de fermentation chez un vigneron et ces probl\u00e8mes auraient pu \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s simplement en coupant le Wi-fi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [88%] :\r\nDonc, entre les GO biologique, l'OFSP des \u00e9tudes alarmistes en fait on ne sait plus trop \u00e0 quoi s'en on, on ne sait toujours pas si les ondes sont n\u00e9fastes ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [84%] :\r\nBen oui, cette histoire d'ondes flottant peu dans les airs, on pourrait dire, malgr\u00e9 les milliers d'articles scientifiques publi\u00e9s, il n'y a aucun consensus \u00e0 ce jour un conseil sera peut-\u00eatre de s'auto- responsabilis\u00e9 au niveau individuel, c'est ce que pr\u00e9conise Ariane ou, m\u00e9decin, g\u00e9n\u00e9ticienne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [88%] :\r\nMoi, je dirais qu'il faut pas s'affoler, qu'il y a pas de d\u00e9monstration de dangerosit\u00e9 flagrante, je dirais qu'au niveau individuel, il faut faire attention comme on fait attention \u00e0 d'autres choses, c'est-\u00e0-dire \u00e0 laver ses pommes quand on mange des fruits \u00e0 traverser quand le feu est Vert et donc voil\u00e0, faire attention \u00e0 ce qu'on ce qu'on fait soi -m\u00eame sans qui a n\u00e9cessairement besoin encore d'une l\u00e9gislation qui nous prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [89%] :\r\nEt donc suivre les conseils de l'OFSP \u00e0 d\u00e9faut d'autre chose, il y a une liste sur leur site internet assez claire de tous les points si on a peur du Wi-fi qu'est -ce qu'on peut faire pour un peu se prot\u00e9ger des perturbations et vous trouverez bien s\u00fbr ce lien sur notre page du jour : ben voil\u00e0, on n'aura pas eu fin mot de l'histoire aujourd'hui, mais c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de faire le point le Wi-fi s'il faut ou pas, en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on risque d'en reparler, \u00e7a c'est certain, c'est donc une chronique de Didier Bonvin r\u00e9\u00e9couter avec ou sans WiFi sur RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bonvin, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Winiger, Roman", "role": "g\u00e9obiologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cossy, Catherine", "role": "porte-parole de l'OFSP", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giacobino, Ariane", "role": "g\u00e9n\u00e9ticienne, HUG", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 3100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer RtWnAaAkjAiDhQwUuDmlYhtkRxlr"}]