[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=5500&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=5525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=5475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B03A887B-FE94-4F3F-96B6-2E48732EBB8E", "internalArchiveId": "B03A887B-FE94-4F3F-96B6-2E48732EBB8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales valaisannes 2013. Oskar Freysinger, candidat UDC, attaque Christian Varone, candidat PLR, sur les diff\u00e9rentes affaires le concernant en tant que commandant de la police cantonale : Commentaire de Raphael Grand et interviews de Fran\u00e7ois Dayer, journaliste pr\u00e9sident de la presse valaisanne et de Jean Bonnard, journaliste et juriste", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "Un grand d\u00e9ballage, dans un D\u00e9bat sur Canal , t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9 valaisanne, dans lequel Oskar Freysinger s'est livr\u00e9 \u00e0 des attaques frontales, divulguant au passage des secrets de campagne. ", "durationSec": 828, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Freysinger, Oskar", "Varone, Christian"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-11T14:26:40Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEt puis on va revenir effectivement avec nos 2 l'ancien r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste c'est Jean Bonnard et Fran\u00e7ois Dayer bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Marco a vos services ce soir Jean Bonnard et Fran\u00e7ois d'ailleurs pour tenter de comprendre qu'en train de se passer en Valais parce que \u00e7a bouge beaucoup en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, on parlait jusqu'ici d'une campagne terne, h\u00e9 bien, c'est peut-\u00eatre un tournant dans les \u00e9lections valaisanne avec Oskar Freysinger, qui est sorti de sa r\u00e9serve lors d'un d\u00e9bat organis\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision, Canal 9 le candidat UDC revenu sur les diff\u00e9rentes affaires qui concernent le commandant de la police cantonale Christian Varone les candidats PLR Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates en Direct de Sion, on peut parler d'un grand d\u00e9ballage fait d'attaques frontales et au cours duquel, Oskar Freysinger a divulgu\u00e9 au passage des secrets de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [91%] :\r\nOui, Oskar Freysinger a chang\u00e9 de ton, dans cette campagne, lui qui depuis le d\u00e9but, cultive une image d'homme assagi, un visage d'ange pour que les portes du gouvernement valaisan s'ouvre \u00e0 lui une strat\u00e9gie bien rod\u00e9e d'ailleurs beaucoup d'observateurs de la politique valaisanne disait de ne plus reconna\u00eetre le vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse Oskar Freysinger, l'ancien homme fort de l'opposition, submerg\u00e9e par des \u00e9lans de coll\u00e9gialit\u00e9 de consensus, mais voil\u00e0, dans une campagne usantes ou UDC et PLR redouble de coups bas pour d\u00e9crocher le 5\u00e8me, si\u00e8ge du Conseil d'\u00c9tat, le candidat Freysinger a craqu\u00e9, fatigu\u00e9 de voir son adversaire zigzaguer entre les pol\u00e9miques extrait du d\u00e9bat qui sera diffus\u00e9 demain sur la t\u00e9l\u00e9vision valaisanne, Canal 9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [87%] :\r\nQui manque dans ce canton depuis des mois qui n'assument jamais ce qu'il a fait, personne n'a pris ce caillou \u00e0 votre place, personne n'a percut\u00e9 ce camp de la Bravo de placer vous qu'il avait fait alors vous assumez ce que vous faites pour \u00e2ge magistrats c'est la moindre quand m\u00eame s'il est condamn\u00e9 p\u00e9nalement, prison avec sursis au prison ferme \u00e0 mon avis une d\u00e9mission s'impose, c'est comme \u00e7a et s'il est condamn\u00e9 \u00e0 une amende, alors si c'est seulement une amende, l'on peut discuter effectivement mais bon avec quelques informations que nous avons, il semblerait que les choses n'aillent pas n\u00e9cessairement dans la formation, ce qui donne cette information, les m\u00eames milieux qui ont permis \u00e0 Monsieur Varone, de sortir de prison apr\u00e8s 5 jours, voil\u00e0, je n'en dirai pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [89%] :\r\nOskar Freysinger qui en dira finalement un peu plus r\u00e9v\u00e9lant m\u00eame au passage le nom de la personne qui aurait permis \u00e0 Christian Varone, de sortir de prison en Turquie, il s'agirait de Jean-Pierre Blinken, chef d'entreprise haut- valaisan, administrateur de la banque cantonale valaisanne qui aurait us\u00e9 de ses relations pour lib\u00e9rer le commandant de la police accusation contest\u00e9e par Christian, Varone quant \u00e0 Jean-Pierre une gaine, il ne s'exprime pas, invoquant une affaire qui rel\u00e8ve du domaine priv\u00e9, enfin, est -ce qu'on peut parler de tournant dans cette campagne, oui sans doute, ce d\u00e9bat va laisser des traces, Oskar Freysinger voit sa strat\u00e9gie de candidat consensuel, mise \u00e0 mal l'UDC est d\u00e9masqu\u00e9 s'est d'ailleurs empress\u00e9 d'annoncer l'PLR Oskar Freysinger va certainement perdre des voix avec ses attaques frontales, car le doute sur sa personne s'installe tire -t-il les ficelles dans les scandales quel est r\u00e9ellement son r\u00f4le dans la campagne, aujourd'hui, dans le Valais politique, le calme semble \u00eatre revenu du mois jusqu'\u00e0 la prochaine estocade car il a encore un peu de temps, le 1er tour des \u00e9lections valaisanne, c'est le 3 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [86%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand, vous \u00e9tiez en Direct de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\nJean Bonnard Fran\u00e7ois Dayer 2, ancien r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste avec nous Jean Bonnard cette campagne et se m\u00e9nager les 2 candidats, on va parler du duel un forc\u00e9ment par une Freysinger ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res heures, \u00e7a Avantage qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [89%] :\r\n\u00e0 mon avis Freysinger a fait sa 1\u00e8re non, je dirais que c'est sa 2\u00e8me erreur la 1\u00e8re qui a pass\u00e9 presque sous silence, c'est au d\u00e9but de la campagne, quand il a donn\u00e9 son programme et qu'il a dit que le r\u00e8glement de l'affaire locale, qui est une affaire p\u00e9nale \u00e9tait \u00e0 son programme, l\u00e0 j'ai bondi de voir mes confr\u00e8res ne pas r\u00e9agir comment un candidat au Conseil d'\u00c9tat peut -il mettre dans son programme, une esp\u00e8ce de mise au pas, ou de rappel \u00e0 l'ordre la justice valaisanne, moi j'ai le souvenir de d'ancien pr\u00e9sident du PDC juge au Tribunal cantonal qui jugeait les affaires de vins et ils \u00e9taient en m\u00eame temps, directeur d'une cave Provins, ancien pr\u00e9sident du PDC et condamn\u00e9 les vignerons qui \u00e9tait pas chez Provins et \u00e7a je crois que plus personne n'en veut en Valais et Freysinger a eu le la maladresse en parler au d\u00e9but, ensuite il a esquiv\u00e9 et puis l\u00e0, hier je je crois que vraiment il a il a p\u00e9t\u00e9 incapables et l\u00e0 je crois que \u00e7a profite quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 Christian Varone parce qu'on le trouvait \u00e9teint, je trouvais vraiment qu'il avait plus de plus Olympe rien et l\u00e0, on l'a vu r\u00e9pliquer r\u00e9pliquer assez fort, avec un ton qui sonnait juste, alors que Freysinger \u00e9taient presque m\u00e9chant et l\u00e0 je pense que Freysinger a jet\u00e9 le masque, c'est pas bon pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [88%] :\r\nFran\u00e7ois, d'ailleurs, vous n'y voyez pas tellement d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [85%] :\r\nNon, moi j'ai j'ai oubli\u00e9 de de penser que Oskar voisine guerre puisse avoir des r\u00e9flexes un peu idiot comme \u00e7a, c'est quelqu'un qui a des qui a toujours eu des col\u00e8res dans tous les d\u00e9bats et se paye une petite col\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes, surtout, il adore \u00e7a et et quand il le fait, il le fait pas, par hasard, il fait toujours dans un dans un but bien pr\u00e9cis qui est de, de, de me de montrer son c\u00f4t\u00e9 franc- tireur, son c\u00f4t\u00e9 m\u00eame un peu espi\u00e8gle ou un peu un peu rigolard sur les bords et si c'est jamais pour des raisons anodine c'est c'est et \u00e0 mon avis qu'il est p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble, \u00e7a me para\u00eet pas, \u00e7a me para\u00eet pas tellement jouable qui est -ce que c'est une erreur, \u00e7a c'est une autre histoire, mais qu'il \u00e9tait un \u00e7a m'\u00e9tonnerait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [82%] :\r\nMekhissi leur r\u00e9pond qu'est -ce qui peut gagner avec sa strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [88%] :\r\nAh ben quand m\u00eame, quand m\u00eame, il a il tout \u00e0 fait ouvertement et il il cultive le doute donc, dit moi je suis pas s\u00fbr de ce que va devenir la candidature Varone apr\u00e8s le le jugement de de Turquie et \u00e0 partir de l\u00e0 en m\u00eame un an conforte dans l'esprit des gens que la candidature Varone n'est pas une candidature 100 pourcent s\u00fbr s\u00fbr et \u00e7a, c'est son fond de commerce \u00e0 Oskar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [83%] :\r\nJean Bonnard, en face de la campagne Varone comment vous, comment vous la jugez parce qu'on a l'impression que il tient une ligne sans vraiment tous r\u00e9pondent aux questions de Pascal Couchepin, par exemple, ou d'autres de journalistes qui demande ce qui va faire les ou pas, et toujours une forme on avance comme \u00e7a, sans, sans, sans parler quand c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [90%] :\r\nJe je trouve que Christian Varone n'est plus en tout cas, jusqu'\u00e0 hier n'est plus le candidat que qu'on connaissait avant, qui est un homme de d\u00e9cision un homme s\u00fbr de lui qui prenait des positions et qui, depuis la Turquie, je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 aux nues, avec l'histoire de de l'accident, cet accident d'autocar belge \u00e0 Sierre, il est ce qu'il a, ce qui lui est tomb\u00e9 dessus en Turquie, quelque part, adultes, je pense que ce gar\u00e7on, \u00e0 mon avis un peu d\u00e9stabilis\u00e9, et ensuite il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qu'on a ignor\u00e9 jusqu'ici, c'est la constitution valaisanne qui emp\u00eache d'avoir 2 \u00e9lus dans le m\u00eame Distri or au d\u00e9part Freysinger \u00e9taient partis pour r\u00e9gler son compte au PDC en disant : le PDC a suffisamment fait cette politique dans le Valais tous les minoritaires avec moi et on va et puis tout d'un coup, c'est plus possible parce que le seul qui doit battre \u00e0 tout prix pour \u00eatre \u00e9lu, c'est c'est Christian Varone ce qui fait qu'on a compl\u00e8tement chang\u00e9 la tactique et c'est devenu un duel entre les 2, et \u00e0 mon avis, hier, il y a quand m\u00eame eu un p\u00e9tage de de de plomb de la part d'Freysinger mais c'est s\u00fbr qu'il y a un calcul derri\u00e8re pour dire : votez utile, ne votez pas pour quelqu'un qui va se faire d\u00e9gommer par les Turcs, Roland Dumas de du du de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:04) [75%] :\r\nEt \u00e7a c'est pas innocent \u00e7a se pas de la col\u00e8re, \u00e7a c'est simplement du pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [84%] :\r\nC'est pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, mais je suis pas que \u00e7a soit porteur parce que \u00e7a c'est trop vu parce qu'il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9, je trouve \u00e7a, c'est un peu trop sentir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:13) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Dagognet oui, l'autre point de vue qu'on a quand on voit ce d\u00e9bat Kanawa cette partie de d\u00e9bat, j'esp\u00e8re que beaucoup, dans les environs, \u00e7a puisque c'est demain soir seulement que \u00e7a passe officiellement \u00e0 Canal 9 pages de Delumeau sur sur un extrait YouTube on envoie un Varone qui se tient bien, j'entends qu'il est tr\u00e8s souriant qui est tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9, par rapport \u00e0 \u00e7a et qui a une il y a un un visage plus serein qu'il a eu, c'est dans les derniers d\u00e9bats o\u00f9 il avait moins d'chose \u00e0 d\u00e9fendre, c'est assez curieux, donc je trouve que que la on est pass\u00e9 dans un dans une phase offensive de la campagne effectivement bien conseill\u00e9, pas de faucille avec le caillou qui faisait probl\u00e8me, tout le reste, tout le monde, tous, tous les candidats se sont appliqu\u00e9s \u00e0 rassurer leur \u00e9lectorat \u00e0 rassurer tout le monde pour montrer \u00e0 quel point ils \u00e9taient compatibles avec l'entr\u00e9e au gouvernement, m\u00eame si c'\u00e9tait jusque -l\u00e0 l'des, des, des gens qui qui racaille ou sur le gouvernement et l\u00e0 tout un coup, on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose, mais sur le caillou, or les Valaisans sont pas sensibles \u00e0 l'affaire du caillou, il faut bien savoir non \u00e7a Fran\u00e7ois, d'ailleurs, vous pensez \u00e7a, \u00e7a n'a pas jou\u00e9 un r\u00f4le parce que \u00e7a me joins hors sol vous avez qui ont un r\u00f4le le doute le doute va jouer un r\u00f4le mais pas mais pas le caillou lui- m\u00eame le caillou lui- m\u00eame, on en a parl\u00e9 dans certains journaux, de m\u00eame d'une forme de d\u00e9ni en Valais, on veut pas, admettent cette histoire, on en oublie, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le le PLR a dit nous en prenant la responsabilit\u00e9 nous allons g\u00e9rer \u00e7a d'entente avec Varone etc on on est, plus les gens le lent mis dans la poche et dessus, ils ont pas l'intention que s'ajoute La Veuve joyeuse, c'est dans la haute technicit\u00e9, que le doute Fran\u00e7ois d'ailleurs alors ah le doute, c'est de de laisser croire que la candidature n'est pas solide donc elle pourrait d\u00e9stabilis\u00e9e par l'histoire du caillou \u00e7a c'est c'est l\u00e0- dessus que que Freysinger avaient besoin de revenir Jean Bonnard, il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [88%] :\r\nJean Bonnard vous en avez vous avez v\u00e9cu des campagnes est -ce que vous avez l'impression que celle avec cette tournure qu'elle prend maintenant, elle est plus agressif que les autres, ce qu'on est dans la norme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [91%] :\r\nNon, je pense qu'on est pas dans la norme, on est vraiment, il y a une rivalit\u00e9 entre Varone Freysinger aujourd'hui qui est malsaine et Freysinger par son \u00e9ducation, sa carri\u00e8re militaire, sa carri\u00e8re \u00e0 la police, il \u00e9tait encore dans ce qui se fait, ce qui se dit, ce qu'on a le droit de dire ce qu'on a le droit de faire Freysinger visiblement n'a pas les m\u00eames barri\u00e8res dans sa t\u00eate, il a essay\u00e9 de se donner un peu une prestance de s\u00e9nateurs, il me faisait penser presque \u00e0 Jean-Ren\u00e9 Fournier dans ses grandes ann\u00e9es o\u00f9 il y a une affiche avec simplement il y a m\u00eame pas son nom, il avait sa t\u00eate, une perte du Net et puis gouverner, donc il avait presque r\u00e9ussi \u00e0 se tailler cette esp\u00e8ce d'image absolument fantastique et ce qu'il a fait, hier, \u00e0 mon avis, c'est quand m\u00eame un p\u00e9tage de plomb et d'autant qu'apr\u00e8s il vient dire je peux pas vous dire qui est le la personne qui vous a sorti de prison, etc, et apr\u00e8s il l\u00e2che ce nom -l\u00e0 et l\u00e0 encore, \u00e0 mon avis l'aggrave son cas parce que on se dit : mais comment est -ce qu'on peut faire confiance \u00e0 Freysinger ce ce ce ce bonhomme il est administrateur \u00e0 la Banque cantonale du Valais, il se serait mis en 4 pour sortir, Christian Varone et puis maintenant il irait jouer les d\u00e9lateurs chez l'adversaire de Christian Varone et balance tout \u00e7a plein pot face aux cam\u00e9ras de Canal 9, moi je pense que Freysinger fait une grosse faute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [86%] :\r\n\u00e7a oui face \u00e0 relativiser pour l'activit\u00e9 \u00e7a parce que tout de m\u00eame, il faut bien savoir que moi Savi\u00e8se conna\u00eet en tout cas, 200 personnes qui auraient fait tout ce qu'ils auraient pu pour faire sortir, Christian Varone, de l'\u00e9tat de la prison turque, il y a pas d'autre l\u00e0 dessus donc soit brigade ou quelqu'un d'autre, il y a beaucoup de gens qui voulaient faire quelque chose si on avait su quoi faire en bref. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:36) [64%] :\r\nJean Bonnard il y a un qui l'ont fait, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [83%] :\r\nJean-Beno\u00eet c'\u00e9tait \u00e7a Varone effectivement, Fran\u00e7ois d'ailleurs Jean Bonnard peut-\u00eatre un point qui \u00e9tonne d'ailleurs hors canton dans cette dr\u00f4le de campagne valaisanne, on a l'impression que Halloween, atmosph\u00e8re de complot comme \u00e7a un des co\u00fbts qui se donnaient et qui se rendent, et puis il y a aussi une sorte de d'atmosph\u00e8re de complot qui touche les journalistes lorsqu'on a 3 ou 4 journalistes l'RTS d'autres m\u00e9dias qui sont, eux, \u00e0 Antalya qui qui suivent qui sont turcophones qui suivent l'audience, qui dit ce qui s'est pass\u00e9 dans le camp Varone dit c'est faux, on met en doute la parole des journalistes aussi Fran\u00e7ois Dayer Jean Bonnard vous \u00eates ancien r\u00e9dacteur en chef du Nouvel c'est quelque chose de de malaise ou Saint-Fran\u00e7ois d'ailleurs peut-\u00eatre d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [83%] :\r\nNon, \u00e7a se pass\u00e9 nouveau, je dois dire, et moi j'ai trouv\u00e9 parfaitement lamentable que aussi bien Varone que que d'autres mettent en cause la la cr\u00e9dibilit\u00e9 des journalistes, des journalistes qui \u00e9taient sur place en Turquie et \u00e0 mon avis ont vu ce qui s'est pass\u00e9, ils ont t\u00e2ch\u00e9 de rampes de rendent compte de ce qui se passait et les attaques est une erreur qui commettent c'est une une erreur de de tactique, c'est une erreur de communication, le malheur de tout \u00e7a c'est que Christian Varone est un peu habitu\u00e9 de \u00e7a il devrait quand m\u00eame, je sais pas par exc\u00e8s de cesser l'enterrement qui sont, qui est son chef de campagne qui et qui fait sa communication, je trouve que n'en terme, on fait mieux sa communication pour lui- m\u00eame que pour les autres Bonnarme votre avis l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:51) [92%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a avait quelque chose d'assez d\u00e9plorable parce que pendant l'audience qui se passait \u00e0 Antalya, en Turquie on avait en Direct les truites de de Arnaud B\u00e9dat et m\u00eame Al-Ghoul on voyait ce qui se passait et puis 3 heures apr\u00e8s, on voit un communiqu\u00e9 sign\u00e9 par l'avocat de Varone c'est vrai que \u00e7a jette un froid et puis qu'on se dit que, il y a vraiment probl\u00e8me, alors qui dit vrai qui dit faux je pense quand m\u00eame que les journalistes dont un qui parle turc qui est sur place, moi j'ai fait des s\u00e9ances de tribunaux pendant des dizaines d'ann\u00e9es, ben on comprend quand m\u00eame ce qui se passe et puis si on n'a pas compris \u00e0 la sortie, \u00e0 des avocats, on leur pose une question serez donc l\u00e0 je je pense quand m\u00eame que c'est pas aussi clair que ce que l'avocat valaisan de Christian Varone voudrait voudrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:33) [71%] :\r\nFran\u00e7ois, d'ailleurs, tout est diff\u00e9rent, Valais hein les campagnes, la mani\u00e8re dont on croit ou pas, la parole journalistique dont ont fait campagne aussi, c'est vraiment un canton diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:41) [87%] :\r\nVous \u00eates valaisan, vous n'\u00eates s\u00fbrement pas \u00e9pargn\u00e9 au s\u00e9rieux si si on avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9e dure, les places sont ch\u00e8res, il faut, il faut dire faut faire attention \u00e0 ce qu'on dit il faut faire attention \u00e0 aux gens \u00e0 qui on, on le dit, le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0, c'est qu'il y a une certaine libert\u00e9 d'expression, d'une certaine fa\u00e7on de s'exprimer qui est assez vigoureuse en Valais et pour une fois, \u00e7a se retourne contre journaliste c'est pas mal, cela dit, cette campagne le pas plus violente que les autres, moi j'ai v\u00e9cu de grandes campagnes tr\u00e8s violentes, notamment celle o\u00f9 on avait un certain Michel Caron qui fusillait tout le gouvernement qui traitait tout le monde mafieux ou j'ai jet\u00e9 par parmi les mafieux de de Michel Caron d'ailleurs avec honneur et c'\u00e9tait beaucoup plus violent qu'aujourd'hui, aujourd'hui il y a que le caillou, sorti de la valise de Varone qui fait la violence de la campagne, le reste c'est de, c'est de la roupie de sansonnet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:26) [63%] :\r\nFran\u00e7ois hier Jean Bonnard environ d'donc j'ai malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:29) [84%] :\r\nOui, nous avons une chose Michel Michel Caron, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une grande diff\u00e9rence par rapport \u00e0 aujourd'hui c'est Michel Caron n'avait aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu aujourd'hui et Freysinger et Varone ont de grandes chances d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:38) [90%] :\r\nEt du coup, la guerre, effectivement, \u00e7a fait quelques d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux aussi cette campagne merci beaucoup Jean Bonnard et Fran\u00e7ois Dayer, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "extrait d'un d\u00e9bat sur Canal 9 [enregistrement 18.02.2013]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonnard, Jean", "role": "journaliste et juriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "correspondant RTS Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dayer, Fran\u00e7ois", "role": "journaliste et pr\u00e9sident de la presse valaisanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FD3F129-73C5-44DB-8687-B2AF852F049F", "internalArchiveId": "2FD3F129-73C5-44DB-8687-B2AF852F049F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : La cordilliaire des Andes", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 150, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-15T11:31:45Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSuivant. \r\nJe suis pas pr\u00eat. \r\nPourtant qu'on peut pas faire \u00e7a au tableau de Nicolas la tani\u00e8re des vos d\u00e9boires moniteur de quoi, ce n'est pas la Cordonier d\u00e9sormais, la cordill\u00e8re des Andes \u00e0 quai comme vous voulez, alors la carri\u00e8re des Andes, c'est la plus grande cha\u00eene de montagnes du monde, elle traverse toute la v\u00e9rit\u00e9, Sud autant bas ou de Basant ou un \u00e7a d\u00e9pend si vous \u00eates optimiste ou pessimiste, oui, non seulement les la cordill\u00e8re mais en plus elle est pire note dans le top 10 des montagnes les plus hautes, elle arrive, genre 2\u00e8me apr\u00e8s l'Himalaya l'Himalaya, oui, \u00e0 combien elle culmine \u00e0 quel est son altitude \u00e0 B\u00e2le a g\u00e9n\u00e9ralement une bonne attitude, elle se conduit bien \u00e0 des tremblements de terre, des volcans qui Style au Moniteur la hauteur \u00e0 la cordill\u00e8re des Andes, elle peut aller jusqu'\u00e0 7000 m\u00e8tres d'un hauteur \u00e0 certains endroits, merci, s'il n'en faut savoir que, dans la cordill\u00e8re des Andes, il y a \u00e9norm\u00e9ment de la main le lama l'animal pr\u00e9cise Palga qui boudin les indiens, ils \u00e9l\u00e8vent des lamas pour leur et leur vie en d\u00e9pit aussi pour les utiliser comme base d'un somme oui c'est juste, il m'a demand\u00e9, c'est parce qu'ils ont pas dit \u00e0 B\u00e2le Madame oui non mais qu'est -ce que t'es p\u00e9nible aujourd'hui moi service \u00e0 que ce que j'ai mal dormi la nuit pass\u00e9e, bref, \u00e0 part le lendemain, on trouve aussi des Condors pour info, les Kandarr 6, alors attention si tu sors une b\u00eatise, on voit tout de suite, a plac\u00e9 non pas du tout, je voulais juste dire que c'\u00e9tait des oiseaux armes qui peuvent mesurer jusqu'\u00e0 3 m\u00e8tres de large, poursuit dans la cordill\u00e8re des Andes, y a beaucoup beaucoup de v\u00e9g\u00e9tation aussi, on trouve de l'plus pour faire des bombes en compte la tour des conif\u00e8res les copines du Condor non ce pauvre El Pibe. \r\nCoca dit que partout dans les arbres qui p\u00e9nalise indien \u00e0 cause de leur ville, soi-disant p\u00e9nible et tout un ils ont. \r\nPort\u00e9e de main, et que j'jadis plus assis trop trop tendu, non mais c'est pas ce genre de film pardon zut Crotte et fl\u00fbte, retourne \u00e0 ta place. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1899B9BE-671E-49C2-BEAA-F73013B73C14", "internalArchiveId": "1899B9BE-671E-49C2-BEAA-F73013B73C14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Rose-Marie Pagnard, \u00e9crivaine, \u00e0 propos de son roman \"J'aime ce qui vacille\" (Ed. Zo\u00e9)", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "\"\"Ce qui est vacillant r\u00e9siste mieux\". Vaciller n\u2019est pas tomber, vaciller c\u2019est avant tout admettre sa fragilit\u00e9. Les personnages de Rose-Marie Pagnard sont tous un peu caboss\u00e9s mais r\u00e9solument tourn\u00e9s vers la lumi\u00e8re. Un tr\u00e8s beau roman \u00e0 lire comme un po\u00e8me d\u2019amour adress\u00e9 \u00e0 une jeune fille disparue trop t\u00f4t, sorti au Editions Zo\u00e9.\r\nUne interview de Christine Gonzalez.\"", "durationSec": 335, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Pagnard, Rose-Marie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:26Z", "speechToTexts": ["26.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [71%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est bon, on est dans dans les biotechnologies, la ici on ne vous pas, j'ai la passion des livres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [85%] :\r\nBonjour messieurs Gonzalez si press\u00e9, oui d'accord, alors on va vite, c'est la passion des livres oui vous placez aujourd'hui en vitrine de Vertigo, le dernier roman de la Jurassienne Rose-Marie Pagnard, elle publie chez Zo\u00e9 j'aime ce qui vacille, j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [90%] :\r\nCe qui vacille \u00e0 un un tr\u00e8s beau titre parce que vous en pensez -vous cette une porte d'entr\u00e9e souvent le titre d'un roman sur ce coup l\u00e0 c'est carr\u00e9ment la cl\u00e9 du roman vaciller ses pairs l'\u00e9quilibre ce trembl\u00e9 aussi, mais attention, ce n'est pas tomber au contraire vaciller permet de mieux se redresser de mieux r\u00e9sister, d'ailleurs comme tous les personnages que l'on croise dans ce roman, fragile certes, mais qui tiennent tous debout, \u00e0 commencer par ce couple Guy et marque qui viennent de perdre leur fille, elle s'appelle Sofia est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s des ann\u00e9es d'errance dans la drogue et la maladie, ce couple vit au 7\u00e8me \u00e9tage d'un immeuble habit\u00e9 par toute une galerie de personnages des personnages savoureux, un peu tout ce caboss\u00e9s, d'ailleurs, qu'il marre d\u00e9cide de r\u00e9unir \u00e0 l'occasion d'un bal alors on retrouve dans ce 11\u00e8me, roman de Rose-Marie Pagnard toute sa po\u00e9sie, son climat onirique tr\u00e8s particulier qui nous fait douter de ce qui est vrai, de ce qui est faux, de ce qui est r\u00e9el de ce qui est un r\u00eave, un tr\u00e8s beau livre qui tient une place d'ailleurs tr\u00e8s particuli\u00e8re dans son oeuvre, puisque pour la toute 1\u00e8re fois l'auteur Rose-Marie Pagnard \u00e9voque un drame personnel, celui de la mort de sa fille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [92%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience personnelle, h\u00e9las en Hollande 4 notre fille a\u00een\u00e9e d\u00e9c\u00e9d\u00e9e des suites du SIDA Drogues et SIDA et jusqu'ici, je n'avais pas du tout envie ni le besoin d'\u00e9crire ces choses v\u00e9cues je n'\u00e9crivais d'autres mais il me semble, avec le recul, que dans les pr\u00e9c\u00e9dents romans qui sont des romans de fiction, il me semble qu'il y a quand m\u00eame toujours un personnage, une jeune fille ou un jeune homme qui traverse une p\u00e9riode trouble et dangereuse et il y a aussi des jeunes gens malades en fin de vie, donc tout \u00e7a dans le fond \u00e7a venait de moi ma propre exp\u00e9rience, parce que m\u00eame si on \u00e9crit de la fiction, fiction sous- entend quand m\u00eame ce qu'on a v\u00e9cu ce qu'on conna\u00eet, sinon on ne peut pas l'\u00e9crire n'est -ce pas donc voil\u00e0 en ce sens ce livre- ci et comme je veux pas dire un aboutissement non, puisque j'ai encore bien des choses \u00e0 \u00e9crire, mais cet homme un point comment dire qui culmine au-dessus des autres, et puis je ne sais pas pourquoi donc \u00e7a fait bien des ann\u00e9es que ce drame s'est pass\u00e9 et je ne sais pas, dans le fond pourquoi tout \u00e0 coup j'ai senti ce besoin, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu comme si le pass\u00e9 se mettait devant moi dans une lumi\u00e8re un peu nouvelle, oui, une lumi\u00e8re choisir donc il y avait quelque chose de, de 9 c'\u00e9tait pas le voyez l'obscurit\u00e9 le l'enfermement du deuil, c'est pas \u00e7a du tout, je parle plut\u00f4t d'une lumi\u00e8re qui m'est venue devant devant ces souvenirs qui sont toujours l\u00e0 et voil\u00e0 je c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9crit et j'aime ce qui vacille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [87%] :\r\nMais quelle dimension prend alors ce travail d'\u00e9criture lorsque on touche \u00e0 quelque chose de plus personnel et de plus assumer dans l'intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [88%] :\r\nJe ne sais pas, j'ai \u00e9crit \u00e7a, j'avais des moments de col\u00e8re et de r\u00e9volte qui sont tr\u00e8s sensibles dans le texte et aussi des moments plus lyrique, plus po\u00e9tique, c'est pas un livre triste, j'aimerais que les choses n'ait pas \u00e9t\u00e9 on va voyez j'aimerais les rendre non pas les les transformer, mais les transcender faire qu'on aille vers quelque chose de beau et de c'est dans le fond \u00e0 d'amour, c'est un moyen d'amour, c'est comme \u00e7a que j'ai moi, oui, mais \u00e7a me fait pr\u00e9cis, oui c'est comme \u00e7a que j'ai v\u00e9cu aussi oui comment raconter malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [87%] :\r\nM\u00eame si on est tourn\u00e9 vers la lumi\u00e8re, enfin si vous nous tourner vers vers la lumi\u00e8re, comment abordez raconter la d\u00e9pendance, la drogue, la souffrance, la maladie, votre portrait \u00e0 vous, encore une fois, n'est ni dure ni r\u00e9sign\u00e9s, au contraire, il est doux et bienveillant, \u00e7a fait partie aussi, \u00e7a participe \u00e0 cette d\u00e9marche, cette intention d'auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [90%] :\r\nCe n'est pas une attention je pense que c'est ma nature, qui veut \u00e7a, il y a bien s\u00fbr des des accents de r\u00e9volte dans ce livre, notamment, je ne sais pas des des pr\u00e9jug\u00e9s, des pr\u00e9jug\u00e9s envers les toxicomanes et ces jeunes gens, tout \u00e0 coup perdu et d\u00e9pendant et incapable, malgr\u00e9 toute leur volont\u00e9, incapable de se d\u00e9faire de ce poison c'est c'est dur et je tenais \u00e0 le dire d'une fa\u00e7on assez dur aussi, oui, je sais pas si \u00e7a servira \u00e0 quelque chose, qui sait, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [87%] :\r\nRose-Marie Pagnard avec vous Christine Gonzales, roman qui vous a touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [92%] :\r\nOui, qui va toucher une lecture o\u00f9 l'on doit accepter de s'abandonner de l\u00e2cher prise \u00e0 l'\u00e9criture de Rose-Marie Pagnard est est onirique et donc par d\u00e9finition il faut il faut se laisser aller au r\u00eave pour vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [81%] :\r\nCe livre, ce livre, c'est j'aime ce qui vacille, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de votre entretien avec Rose-Marie Pagnard \u00e9couter sur le 3 W RTS H barres obliques Vertigo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pagnard, Rose-Marie", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2981C2D-89F3-4BB4-AF76-C990A01D5BC9", "internalArchiveId": "B2981C2D-89F3-4BB4-AF76-C990A01D5BC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec J\u00e9r\u00f4me Garcin, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais, \u00e0 propos de son roman \"Bleus horizons\" (Ed. Gallimard), consacr\u00e9 \u00e0 Jean de la Ville de Mirmont", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "\"Le journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Garcin est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert pour \u00e9voquer son nouveau livre \"Bleus horizons\" sorti aux \u00e9ditions Gallimard.\r\nApr\u00e8s le r\u00e9volutionnaire H\u00e9rault de S\u00e9chelles (\"C'\u00e9tait tous les jours temp\u00eate\") et le capitaine \u00c9tienne Beudant (\"L'\u00c9cuyer mirobolant\"), J\u00e9r\u00f4me Garcin poursuit, avec le po\u00e8te Jean de La Ville de Mirmont, tu\u00e9 au combat en 1914, \u00e0 l'\u00e2ge de vingt-huit ans, son roman historique des vies exemplaires et bris\u00e9es.\"", "durationSec": 3542, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "guerre mondiale (premi\u00e8re)", "soldat"], "thematicPersons": ["La Ville de Mirmont, Jean de", "Garcin, J\u00e9r\u00f4me"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:26Z", "speechToTexts": ["29.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\nzzcorrig\u00e9\r\nLocuteur MS13 (00:00:00) [89%] :\r\nAvec le magazine Femina. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:08) [75%] :\r\nVertigo Pierre Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [51%] :\r\nY la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 en compagnie donc de J\u00e9r\u00f4me Garcin, il n'a pas eu le temps de vivre mais ses \u00e9crits lui survive, c'est en quelque sorte un jeune homme \u00e9ternel, comme le d\u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 notre invit\u00e9 en 2008 dans un article qui lui avait consacr\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 Jean de la Ville de Mirmont Jean de la Ville de Mirmont et le centre de ce roman Bleus horizons publi\u00e9 chez Gallimard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [67%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [89%] :\r\nLe 28 novembre 1914 le sergent d'infanterie Jean de la Ville de Mirmont et tu\u00e9 au Chemin des dames, ce fils d'un professeur de latin, de l'universit\u00e9 de Bordeaux avait fait para\u00eetre un peu plus t\u00f4t, la m\u00eame ann\u00e9e, un 1er roman Les Dimanches de Jean D\u00e9sert prometteur, portrait d'un jeune homme sans volont\u00e9, 6 ans plus tard, en 1920 ou publiera de lui un recueil de po\u00e9sies posthume L'horizon chim\u00e9rique, une trentaine de po\u00e8me en alexandrins merveilleusement m\u00e9lodieuse et tellement \u00e9vocateur sans doute que Gabriel Faur\u00e9 s'en inspira pour l'une de ses c\u00e9l\u00e8bres compositions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [67%] :\r\nPourquoi toute probl\u00e9matique musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me Garcin bonjour, merci de nous rejoindre, en duplex depuis notre Studio de Paris au bon soin de B\u00e9n\u00e9dicte Banet, vous \u00eates l'auteur de ce livre, dont nous allons parler ressemblent Bleus horizons publi\u00e9 chez Gallimard, vous \u00eates, je le pr\u00e9cise, directeur adjoint de la r\u00e9daction du Nouvel Observateur en France et producteur et pr\u00e9sentateur de la c\u00e9l\u00e9brissime \u00e9mission Le Masque et la Plume sur France Inter, chaque dimanche \u00e0 20 heures c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [79%] :\r\nC'est absolument depuis, depuis quoi, j'ai 3 ans 24 ans, oui, oui, que l'animal que j'aime, oui, vous avez une vision beaucoup plus ancienne oui, c'est une mission historique, on peut dire, elle elle L \u00e0 c'est la elle va avoir 55 56 ans, 57 ans, voyez donc, c'est l\u00e0, je crois que c'est la plus ancienne \u00e9mission de radio d'ailleurs, dont le principe n'a jamais chang\u00e9 depuis sa depuis sa naissance et et voil\u00e0, et qui est, qui a une d'ailleurs tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e, je vous le dis, en Suisse, parce que les gens soient beaucoup de messages et de de mails de de nos auditeurs Vaudois, valaisans pour commenter aussi la l'actualit\u00e9 du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [81%] :\r\nLes chroniqueurs les missions reste c'est \u00e7a absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Garcin, auteur de horizons Jean resitu\u00e9 bri\u00e8vement le contexte : nous, on a pu entendre par ailleurs en introduction de cette \u00e9mission, nous sommes le 8 septembre 1914 Jean de la Ville de Mirmont re\u00e7oit enfin sa feuille de route, lui qui \u00e9tait jug\u00e9 trop Malingre par l'administration, \u00e0 force de supplique Il a r\u00e9ussi \u00e0 se faire engager comme soldat au tout d\u00e9but de la guerre de 14 18 et il sera tu\u00e9 au Chemin des dames, il avait 27 ans il sera tu\u00e9 d'une fa\u00e7on assez \u00e9tonnante ensevelis avec 2 de ses hommes alors qu'il refusait la rel\u00e8ve, il voulait rester pour encore tuer du boche, entre guillemets, ou m\u00eame litt\u00e9ralement tuer du boche, soyons clairs, \u00e9crit dessus ne joueront pas trop avec les mots, vous l'avez d\u00e9crit dans un article que vous y avez consacr\u00e9 dans le lequel observateurs comme un jeune homme \u00e9ternel et c'est vrai qu'il est rest\u00e9 \u00e9ternel quoiqu'un tout petit peu oubli\u00e9e, avez -vous d\u00e9cid\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Garcin de remettent sur le devant de la sc\u00e8ne, ce jeune homme finalement qui \u00e9tait Jean de la Ville de Mirmont, auteur de po\u00e8mes mis en musique par Gabriel Faur\u00e9, on entendra tout \u00e0 l'heure et auteur d'un roman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [88%] :\r\nEst mis aussi en musique depuis c'est une tr\u00e8s belle chanson par Julien Clerc oui qui a, qui a fait qu'elle a une tr\u00e8s belle version \u00e0 sa mani\u00e8re, bien s\u00fbr, dans des po\u00e8mes que Gabriel Faur\u00e9 avait mis en place en musique quant \u00e0 l'expression \u00e9ternel jeune homme \u00e0 l'Epad, moi et aide de son ami d'enfance qui \u00e9tait Fran\u00e7ois Mauriac qui a vraiment \u00e9t\u00e9 le le plus proche milliers camarades de de de jeunesse \u00e9videmment de jeunesse bordelaise, c'\u00e9tait 2 2 enfants de d'Aquitaine et et oui, vous faisiez allusion \u00e0 cette morale est absolument incroyable en fait- il on est en novembre en avant 14 Madame il est, depuis quelques, quelques 2 mois et et une ou 2 semaines, parti pour le front et et refusent effectivement la rel\u00e8ve qu'on lui propose, mais il veut continuer \u00e0 se \u00e0 se battre et il est dans dans sa tranch\u00e9e et au moment de partir \u00e0 l'assaut, bondissant, on peut dire \u00e0 l'assaut, il re\u00e7oit un obus sur la vraiment sur la t\u00eate et ce pas cette chose inou\u00efe qui a d'ailleurs beaucoup Fran\u00e7ois Mauriac, c'est que il \u00e9tait enterr\u00e9 vivant, vous savez, un peu comme l'ont \u00e9t\u00e9, comme ont \u00e9t\u00e9 saisis par la lave du V\u00e9suve, les habitants de Pomp\u00e9i, c'est-\u00e0-dire que dans le mouvement vraiment dans le mouvement, il re\u00e7oit ce cet obus il est enterr\u00e9 vivant et quand on le d\u00e9terre il a gard\u00e9 la position du soldat qui s'appr\u00eatent \u00e0 \u00e0 s'\u00e0 bondir et et on l'a couch\u00e9 dans cette attitude fig\u00e9e, qui est celle du mouvement arr\u00eat\u00e9s du mouvement paralys\u00e9 et il y a, il est mort quelque peu de temps apr\u00e8s, sur cette m\u00eame civi\u00e8re en appelant 3 fois sa sa m\u00e8re et, mais c'est vrai que c'est une mort, une mort, comment dire, c'\u00e9tait de bon vivant, il est mort debout et morts-vivants disons la mani\u00e8re et c'est assez incroyable pour un gar\u00e7on, vous l'avez rappel\u00e9 tr\u00e8s justement qui qui \u00e9t\u00e9 fait pour tous sauf pour faire la guerre, puisque, en fait, d\u00e8s le le la mobilisation, il avait multipli\u00e9 les d\u00e9marches aupr\u00e8s des des bureaux de recrutement \u00e0 Paris pour obtenir pour obtenir le droit d'aller se se battre, c'est l'\u00e9poque d'ailleurs, o\u00f9 tout le monde croyait que la guerre se gagnerait en quelques en quelques jours, en quelques semaines et et et Post apr\u00e8s Post on lui refusait ce le droit de porter l'uniforme au pr\u00e9texte, vous l'avez rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait Malingre, mais surtout qu'il \u00e9tait myope, ce qui d'ailleurs lui avait valu quand il \u00e9tait beaucoup plus jeune, plus d'\u00eatre refus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole navale qui \u00e9tait son son son grand r\u00eave et finalement il obtient mais mais mais apr\u00e8s avoir vraiment fait le pied de grue devant plein de, de, de, de m\u00e9decins militaires, il obtient le droit d'aller, d'aller se battre et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour lui qui \u00e9tait inapte \u00e0 porter les armes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment de lib\u00e9ration et voil\u00e0 et en septembre, il est parti pour Libourne et de Libourne et les partis pour pour pour l'Est de la France et pour ses ce, ce d\u00e9but de ce qui allait \u00eatre une boucherie presque sans fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [80%] :\r\nIl a beaucoup \u00e9crit \u00e0 sa famille lorsqu'il \u00e9tait au Front 16 lettres, \u00e9videmment, ils sont rest\u00e9s, elles ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es, pas toutes, j'imagine, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [85%] :\r\nOui, non pas tant que \u00e7a, il y en a pas tant que \u00e7a, enfin il y a eu vous savez le choix, l'oeuvre de Jean de la Ville de Mirmont, elle tient on a volume devrait 100 pages, alors l\u00e0 c'est c'est des po\u00e8mes et qui n'avait pas paru de son vivant, c'est un tout petit recueil un tout petit roman, pardon, d'une centaine de pages dimanche de Jean D\u00e9sert qui avait paru juste avant son d\u00e9part pour le front en 14 ans publi\u00e9 imaginez -vous \u00e0 compte d'auteur, on a retrouv\u00e9 des piles de \u00e9videmment de d'invendus d'invendus, invendables, chez lui, dans les salles, oui, et puis effectivement quelques lettres mais pas tant que \u00e7a adress\u00e9 depuis le front assurant \u00e0 son p\u00e8re et surtout \u00e0 \u00e0 sa m\u00e8re \u00e0 qui voit une une passion incroyable et mais voil\u00e0 c'est tout il y a, il y a assez d'ailleurs la raison pour laquelle il y a pas de biographie de Jean de la Ville de Mirmont il y a, il y a tr\u00e8s peu de on sait tr\u00e8s peu d'chose finalement de de la vie de ce de ce jeune homme \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Mauriac n'a jamais \u00e9crit sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [95%] :\r\nJ'assume. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [84%] :\r\nIl a alors il a il a pas \u00e9crit directement sur lui mais il a c'\u00e9tait quelqu'un qui avait le qui avait le culte de la mythifier et aussi celui du du regret et Mauriac a vraiment batailler, hein, au sens propre, pour qu'on publie les, les, notamment les po\u00e8mes le raison chim\u00e9rique de de la Ville de Mirmont et puis il a fait quand m\u00eame 7 \u00e0 4 5 pages cette magnifique pr\u00e9face assure que des po\u00e8mes qui a \u00e9t\u00e9 la preuve quand m\u00eame presque tangible de la fiction inou\u00efe qui le liait \u00e0 ce \u00e0 ce gar\u00e7on qu'il avait connu voil\u00e0 \u00e0 Bordeaux qu'il avait retrouv\u00e9 \u00e0 Paris juste avant la guerre, et avec qui l'avaient en commun, notamment la passion de la la la po\u00e9sie alors que les lieux \u00e9taient vraiment \u00e0 l'oppos\u00e9, la Ville de Mirmont, c'est une grande famille bordelaise protestante Mauriac, inutile de le rappeler c'est le catholicisme avec un C majuscule et voil\u00e0 les catholiques et les protestants s'\u00e9taient parfaitement entendus \u00e9taient tr\u00e8s complices et c'est vrai que Mauriac a v\u00e9cu avec eux, je mets en sc\u00e8ne \u00e0 la mani\u00e8re dont le roman avec une vraiment avec le regret incroyable de ce de cet ami disparu qui lui avait d'ailleurs trouv\u00e9 c'\u00e9tait la ville qui avait trouv\u00e9 le titre d'un des premi\u00e8res que des po\u00e8mes de de Mauriac \u00e9tait les mains jointes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [89%] :\r\nPour nous faire vivre la vie de ce jeune homme, vous lui trouvez un ami, un fr\u00e8re d'armes, Louis, j'ai mon Louis j'ai mon c'est votre fa\u00e7on \u00e0 vous de nous faire p\u00e9n\u00e9trer dans la vie de de ce genre de la Ville de Mirmont J\u00e9r\u00f4me Garcin, c'\u00e9tait un homme, je parlais de Jean de la Ville de Mirmont fid\u00e8le en amiti\u00e9 s'\u00e9tait effectivement quelqu'un d'exalter, d'apr\u00e8s ce que l'on en sait, puisqu'on sait tr\u00e8s bonne chose de lui \u00e0 la fois en amiti\u00e9 comme il pouvait l'\u00eatre au front. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [98%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:01) [84%] :\r\nPour ce qui est de la ville de Mirmont Cedex \u00e9tait un \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s et c'\u00e9tait d'ailleurs le horizons chim\u00e9riques les po\u00e8mes et les dimanches de son d\u00e9sert le le roman le l'atteste, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait \u00e0 la fois un Net un enfant est un enfant du port vraiment du grand port qui \u00e9tait Bordeaux qui ne r\u00eavait que de voyages lointains pour atteindre les pour atteindre des \u00eeles des \u00eeles quasiment inaccessible qui, qui, voil\u00e0 qui avait de toute son enfance, partir des paquebots, des voiliers sur sur la mer et et dans les po\u00e8mes \u00e9videmment m\u00e9lodieux, comme vous le disiez au d\u00e9but, garde la trace, c'est-\u00e0-dire ce je dirais ce cette sorte de, de, de, de po\u00e9sie du voyage n\u00e9o- baudelairienne et puis \u00e0 l'oppos\u00e9, le l'Euro, le romancier alors l\u00e0 c'est un romancier cynique qui annonce tout \u00e0 la fois pour moi en tout cas le l'absurde Beckett qui annonce qui annonce les Choses de P\u00e9rec qui annonce m\u00eame Houellebecq, enfin c'est un c'est tout \u00e0 fait tout tout \u00e0 fait \u00e0 l'oppos\u00e9, bon quant \u00e0 l'amiti\u00e9 fraternelle dont vous parlez, c'est vrai que ce personnage qui, qui va faire l'essentiel du roman, les 3 quarts du roman qui \u00e9tait, c'est-\u00e0-dire la la, le r\u00e9cit de de l'obliger Monde il a, lui, en tous cas, \u00e9prouver une amiti\u00e9 fraternelle, mais comme c'est que c'est, c'est un peu dur \u00e0, comment dire, \u00e0 \u00e0, je dirais, \u00e0 la fois racont\u00e9 accepter mais \u00e7a beaucoup beaucoup de t\u00e9moignages le prouve, il s'est pass\u00e9 une chose tr\u00e8s \u00e9trange dans cette dans ces abominables tranch\u00e9es de 14 18 c'est que, et on l'a vu avec beaucoup de, pour le coup de 2 textes qui ont paru apr\u00e8s la guerre apr\u00e8s la Grande Guerre, c'est que c'est tout, c'est les malheureux rescap\u00e9s de cette immense boucherie qui \u00e9tait devenu quasiment inapte \u00e0 la vie r\u00e9elle au travail au quotidien et pour cause, ont commenc\u00e9 \u00e0 partir du 18 19 qui, dans une clinique, qui dans un h\u00f4pital qui qui chez soi d'ailleurs et souvent d'ailleurs, l\u00e0, je parle de gens que de de poilus qui \u00e9taient, qui avaient d'\u00e9gales, qui avait des des gens moi des bras en moi, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 vivre et \u00e0 \u00e9prouver une chose tr\u00e8s \u00e9trange qui est non seulement un regret, je dis bien regret de cette fraternit\u00e9 d'armes qu'ils avaient connu dans les tranch\u00e9es. \r\nQui est dur \u00e0 imaginer pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:25) [80%] :\r\nEt qui allait plus loin qui allait jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:29) [88%] :\r\nComment dire jusqu'\u00e0 presque \u00e0 la nostalgie de cet enfer, d'o\u00f9, d'o\u00f9 il sortait \u00e0 peine et et dans mon personnage de Louis j'ai mon il y a \u00e9videmment la l'incroyable douleur dont il ne fera jamais vraiment le deuil qui est la disparition de son de son ami de son copain de son fr\u00e8re d'armes, Jean de la Ville de Mirmont mais il y a aussi peut-\u00eatre le sentiment que, que finalement, comme beaucoup d'autres rescap\u00e9s de la Grande Guerre que ils sont morts, m\u00eame s'ils ont surv\u00e9cu et sont morts \u00e0 ce moment -l\u00e0 et que, plus, plus rien ne vaut de continuer \u00e0 vivre et et mon et mon pauvre log\u00e9 mon Ivy non seulement lui il survit gr\u00e2ce \u00e0 la voil\u00e0 la m\u00e9moire forte de Jean de la Ville de Mirmont sont pr\u00e9texte \u00e0 lui, c'est de tout faire pour qu'on publie enfin les po\u00e8mes \u00e0 publier le qu'on qu'on qu'on r\u00e9\u00e9dite ce roman peut passer inaper\u00e7u, mais plus profond\u00e9ment, il y a l'envie de il y a le doute sur sa propre existence parce que parce que son double \u00e0 est mort dans les tranch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [88%] :\r\nVous d\u00e9crivez d'ailleurs J\u00e9r\u00f4me Garcin, ces fameuses sc\u00e8nes o\u00f9 on voit les les soldats rescap\u00e9s Luis que votre Louis j'aime on va se retrouver \u00e0 l'h\u00f4pital, sur la c\u00f4te normande \u00e0 Deauville et vous d\u00e9crivez les soldats rescap\u00e9s mais \u00e9videmment atrocement mutil\u00e9s bless\u00e9s pour la plupart d'entre eux qui sont, eux, parce qu'on appelait \u00e7a comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, atteint d'obus zip, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'un \u00e9clair dans le ciel, un coup de tonnerre, ils se remettent \u00e0 trembler les revive ces moments terribles qui vivaient dans les tranch\u00e9es, certains m\u00eame commence \u00e0 creuser le sable pour s'y abriter fallait vraiment quelque chose de d'assez tragique et dans le m\u00eame temps, un petit peu plus loin dans le roman, on est dans l'arri\u00e8re, l'avant- veille, \u00e0 mon avis, on est \u00e0 l'arri\u00e8re, mais toujours en compagnie de soldats qui se font soigner et plus loin dans le roman, on est \u00e0 l'arri\u00e8re, me semble -t-il, c'est aussi le portrait que vous faites d'une \u00e9poque et d'une France qui \u00e9tait litt\u00e9ralement coup\u00e9 en 2 avec et sans l'a beaucoup dit \u00e0 propos de la guerre de 14 18 ce qui \u00e9tait au front et ce que l'on appelait les embusqu\u00e9s de l'arri\u00e8re, ce qui avait \u00e9chapp\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, vous aviez aussi l'envie \u00e0 travers le destin de Jean de la Ville de Miremont nous montrer ce qu'\u00e9tait la France \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:38) [90%] :\r\nOui, encore que, voyez j'ai j'ai j'ai utilis\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9 qui elle- m\u00eame encore aujourd'hui, me sid\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que vous parlez de l'arri\u00e8re, il y avait pas eu des embusqu\u00e9s mais en revanche, il s'est pass\u00e9 une chose inou\u00efe, je prends le cas de de Deauville mais je dirais, station baln\u00e9aire chic et \u00e9l\u00e9gante cosmopolite, comme elle l'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque par excellence. \r\nPresque d\u00e8s le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, on va voir notamment \u00e0 Deauville et \u00e0 Trouville, ces lieux je sais pas si vous les connaissez, mais au moins, peut-\u00eatre, de noms que sont le le casino, le grand casino Deauville ce lieu \u00e9galement de Trouville, l'h\u00f4tel Normandie construit tr\u00e8s peu auparavant il faut jusqu'au tout \u00e7a sent tout \u00e7a ce sont, voil\u00e0 tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 construit pour le plaisir, j'allais dire de l'humanit\u00e9 puisque mais, l\u00e0, le monde entier en 1912 et en 1913 c'est-\u00e0-dire que, au d\u00e9but de la Grande Guerre, ces lieux sentent encore la peinture fra\u00eeche et qu'on y vient du monde entier, encore une fois, par les bateaux se c'est \u00e7a marrant dans le port de de Trouville, on y vient du monde entier pour jouer au baccara pour jouer aux petits chevaux pour pour s'amuser, pour s'amuser et en l'espace d'une voire 2 ann\u00e9es on transforme ces lieux de plaisir le Normandie les casinos en h\u00f4pitaux militaires en d\u00e9pit de militaires, c'est-\u00e0-dire que les salles, on est oblig\u00e9 de cacher les lustres qui viennent d'\u00eatre pos\u00e9s les listes les sublimes lustres de Venise, immense, on les cache avec des couvertures, on enl\u00e8ve tout le mobilier, toutes les salles de jeux et on met des centaines et des centaines de lits o\u00f9 on va accueillir \u00e0 partir de 1915 directement depuis le front, les bless\u00e9s, dont certains, encore une fois sont sont plus des hommes, tellement ils sont, ils sont eux ab\u00eem\u00e9, cass\u00e9, bris\u00e9 la aveugl\u00e9, il y a des trains qui partent directement de Verdun pour arriver \u00e0 \u00e0 Deauville et j'ai voulu aussi imaginer ce choc incroyable pour un rescap\u00e9 qui est mon lui j'ai mon un rescap\u00e9 de du Chemin des dames que que d'avoir fait ce voyage en en ambulance ou en train jusqu'\u00e0 Deauville et se r\u00e9veiller tout d'un coup sur une plage vraiment sur une plage, puisque le casino Normandie donnent sur la plage o\u00f9 galopent des chevaux, il y a des o\u00f9 les enfants jouent au V\u00e9sinet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:21) [80%] :\r\nCelle de vacances scolaires, donc il y a effectivement du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:23) [87%] :\r\nOn j'ai des enfants qui, je sais que c'est plus et le soir on fait ratisser la la la la plage et tout \u00e7a est vrai enfer ratiss\u00e9 la plage par des prisonniers allemands \u00e0 qui on on ordonne d'enlever les salet\u00e9s que les que les familles ont laiss\u00e9 dans la journ\u00e9e, c'est quelque chose qui est proprement et \u00e7a date de l'\u00e9poque proprement surr\u00e9aliste et que j'ai et que voil\u00e0, Jean de la Lune le Mirmont est tomb\u00e9 est tomb\u00e9 au front Louis j'aime, on lui a surv\u00e9cu, mais lui a servi qui en d\u00e9couvrant, c'est la 1\u00e8re image \u00e0 son r\u00e9veil, cette chose incroyable que la plage de Deauville sous le sous le soleil, c'est, c'est c'est c'est donc \u00e9videmment, qui avait vu, comme vous dites un arri\u00e8r\u00e9 Anna et un avant et un rien devant m\u00eame et en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps, parce que ce que je raconte est vrai pour d'autres, d'autres casinos d'autres grands h\u00f4tels de la France enti\u00e8re et notamment des des des c\u00f4tes, mais en m\u00eame temps il y a eu, il y a eu ces, \u00e0 ces incessants allers-retours entre entre le le le le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, qui est aussi le spectacle de l'horreur et puis ces ces lieux incroyables de de voil\u00e0 de plaisir transform\u00e9es en h\u00f4pitaux militaires du jour au lendemain, et on assiste \u00e0 des choses moi j'ai des j'ai vu des photos, donc \u00e7a je peux en t\u00e9moigner des photos en noir et blanc, on voit sur la plage de Deauville des, des, des militaires \u00e0 la retraite Chenu des des culs-de-jatte aid\u00e9s et des aveugles sur la sur le sable, comme si de Dorian \u00e9tait y compris des des soldats venus d'Afrique du Nord ou de c'est quelque chose qui, qui \u00e9chappe \u00e0 l'entendement et qui en m\u00eame temps, donne un peu en raccourci, je trouve, et c'est ce que j'ai voulu dans le roman de la m\u00eame mani\u00e8re, j'ai voulu qu'il aille jusqu'en 40, jusqu'\u00e0 des bac de 40 qui le faire resserrer un peu la grande histoire de la m\u00eame mani\u00e8re, j'ai voulu en quelques images cl\u00e9s, notamment le passage de du Chemin des dames \u00e0 la plage de Deauville montrer aussi en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 la la voil\u00e0 cette cette p\u00e9riode que o\u00f9 tout \u00e9tait sens dessus dessous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:32) [81%] :\r\nVous avez \u00e9galement une description dans ce Live de l'\u00e9diteur Grasset qui est pas piqu\u00e9 dernier ton sont fait dire Grasser, qui lui fait \u00e9videmment tout pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre et qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:46) [80%] :\r\nIl y a, il y a, il y a r\u00e9ussi \u00e0, il a r\u00e9ussi, il a r\u00e9ussi et qui aimait que ces m\u00eames faits donner \u00e0 un certificat de Brigitte, vous en parliez oui, un \u00c9tat totalement imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:56) [85%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un de saison, le neurologue mais et ce qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant je trouve dans ce passage, c'est con alors d'accord, on apprend que Bernard Grasset, l'\u00e9diteur donc fait fait tout par \u00e9chappe \u00e0 la guerre, il parvient ement grosso-modo \u00e0 tout le monde, il attend, d\u00e9cembre 1918 pour retrouver retrouver son bureau de la rue des Saints-P\u00e8res et vous dites donc, il \u00e9tait en m\u00eame temps, frapp\u00e9 d'indignit\u00e9 nationale et puis c'est aussi quelqu'un qui d\u00e9cide et comprend tr\u00e8s vite, \u00e0 vous lire, J\u00e9r\u00f4me Garcin, que la guerre est un Business et que la guerre fait vendre et tout ce qui l'int\u00e9resse, \u00e0 propos de l'\u00e9dition \u00e9ventuelle de Jean de la Ville de Mirmont c'est OK, alors d'accord, il y a les textes, c'est pas mal, oui dit pas c'est extraordinaire et c'est pas mal, mais comment est -ce qu'on va le vendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:37) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:38) [85%] :\r\nMais parce que c'est parce que Bernard Grasset, \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9 historique et l'inventeur de la r\u00e9clame, imaginez qu'il a, il a, il a, c'est lui qui a invent\u00e9 le 1er qui clip pour un \u00e9crivain c'\u00e9tait tr\u00e8s il y avait eu l'id\u00e9e de mettre en sc\u00e8ne aux actualit\u00e9s Gaumont vous imaginez une sorte de, de, de, de, de mini- publicit\u00e9 courts-m\u00e9trages sur la signature du contrat qu'il venait de faire avec Raymond avec Raymond Radiguet et on voyait sur les \u00e9crans, Gaumont, on voyait tout d'un coup d'avoir agress\u00e9 dans son bureau, recevant le tout jeune Raymond Radiguet et pour cause : encore un \u00e9ternel jeune homme sign\u00e9 son contrat pour le diable au corps, il a invent\u00e9 la r\u00e9clame litt\u00e9raire et c'\u00e9tait pour \u00e7a, un commer\u00e7ant incroyable d'un cynisme absolu et j'imagine que l'mon le le le camarade de jeu de Jean de la Ville de Mirmont d\u00e9barque chez chez chez Grasset pour tenter et d'ailleurs \u00e7a va marcher parce que Grasset va publier leurs maisons chim\u00e9rique, d'obtenir que Grasset publie bon et \u00e9videmment la r\u00e9action de de Grasset, c'est parce que valent les po\u00e8mes de Jean de la Ville de Mirmont en gros ils sont fous, un peu ce qui l'int\u00e9resse c'est comment les vendre et et donc tout d'un coup, il a une id\u00e9e, il a dit : bon, on va \u00e9videmment c'est un c'est un c'est un mort \u00e0 la guerre, c'\u00e9tait un jeune, donc \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 int\u00e9resser parce que on il va vendre la jeunesse comme comme il avait vendu la jeunesse de de de radier et j'imagine une chose Orange met en sc\u00e8ne, mais qui est fond\u00e9 sur une information tout \u00e0 fait authentique est la suivante : devant \u00e9videmment \u00e0 j'ai mon totalement d\u00e9sempar\u00e9, il faut l'imaginer qu'il y a la d\u00e9fende son ami qui qui tombe devant devant la la la, le pr\u00e9curseur de Publicis et de et et et d'avoir agress\u00e9 malheur il faut que je trouve un moyen de aussi de cr\u00e9er le ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque la la rumeur qui est devenu le besoin autour, si jamais je le publia autour de votre de votre prot\u00e9g\u00e9 de votre Jean de la Ville de Mirmont et l\u00e0 je raconte la chose suivante, qui est vrai, ce qui vous imaginez que Bernard Grasset mensualis\u00e9s des dames du monde dont Paris qui tenait salon salon mondain salons litt\u00e9raires : salons intellectuels charge \u00e0 elle, encore une fois, en \u00e9change de cette mensualit\u00e9 de promouvoir la production des \u00e9ditions Bernard Grasset aupr\u00e8s des mar\u00e9chaux des g\u00e9n\u00e9raux, des eccl\u00e9siastiques, des cardinaux qui venaient dans dans ce salon, c'\u00e9tait l\u00e0 la naissance de rails comment jouer \u00e9videmment, mon pauvre Louis j'ai mon il imagine d\u00e9j\u00e0 assez les, les, les, les duchesses et autres femmes du monde passer du pass\u00e9 du Jean de la Ville de Mirmont et de l'horizon chim\u00e9rique entre 2, entre 2 z'\u00e9clairs au chocolat et 3 religieuses au caf\u00e9, c'est quelque chose qui \u00e9videmment pour lui, j'ai mon oui insupportable au sens propre et qui pourrait, Bernard Grasset est un d\u00e9but de maintien de strat\u00e9gie pour arriver \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire exister cette inconnue, et les gens de la Ville de Mirmont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:45) [84%] :\r\nEt Bernard Grasset faisait aussi une chose absolument incroyable que j'ignorais totalement et que bien s\u00fbr, beaucoup de gens ignorent, c'est en quelque sorte l'invention de la Newsletter que l'Euro re\u00e7oit aujourd'hui sur Internet absolument chaque mois 40 personnalit\u00e9s parisiennes, une lettre dans laquelle h\u00e9 bien il vantait les livres \u00e0 venir et les auteurs maison, voil\u00e0 donc la mort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:05) [80%] :\r\n\u00e7a y est et et et \u00e9crit et puis j'ai trich\u00e9 d\u00e9j\u00e0 sur les chiffres, il un luxe qui s'\u00e9tait vendu \u00e0 50000 exemplaires il disait d\u00e9j\u00e0 vendu \u00e0 300000 exemplaires avec la la la la, le film la la religion du chiffre \u00e9videmment tous les chiffres \u00e9taient mensongers mais les gonflaient, gonflaient, gonflaient dans chaque Newsletter donc de de l'entre- deux-guerres quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:27) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:28) [87%] :\r\nC'est assez \u00e9tonnant de de lire tous ces passages sur sur Bernard Grasset et qui montre bien aussi que, bien \u00e9videmment, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la guerre se termine et qu'elle a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9, h\u00e9 bien il faut maintenant d'une certaine fa\u00e7on rentabiliser tout cela pour les auteurs, enfin, pour les \u00e9diteurs, surtout parce qu'il y a \u00e9videmment un filon derri\u00e8re \u00e0 creuser puisque quantit\u00e9 de gens veulent conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 de cette guerre que l'on ne connaissait pas sur le moment, puisqu'il y avait bien \u00e9videmment une censure militaire tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, je vous propose une chose, que J\u00e9r\u00f4me Garcin c'est c'est d'\u00e9couter bah, vous savez, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, Gabriel Faur\u00e9 a mis en musique les po\u00e8mes de Jean de la Ville de Mirmont, je vous propose d'\u00e9couter un enregistrement de 1955 on m'a assur\u00e9 dans la maison et les plus grands professionnels me l'ont dit que c'\u00e9tait le meilleur, voici donc la m\u00e8re est infinie avec G\u00e9rard Sauz\u00e9e baryton Jacqueline Bonneau, piano, \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:25:21) [70%] :\r\nDans la vie et la meilleure fa\u00e7on, nous, nous avons aussi au Autosports, il y a peut-\u00eatre pas trop \u00e0 quoi oui bien \u00e9volu\u00e9 et sont votre plus de ce que l'on sait sur la mort, l'espace c'est loin comme on est vraiment la bagarre, l'espoir qu'on retrouve, apr\u00e8s il s'\u00e9l\u00e8ve sache l'leur, on s'est dit bon on assistera ce qui peut continuer ce qu'on retrouve, mais comme on a de passivit\u00e9 et un pays et voil\u00e0 et parmi les passagers, la m\u00eame qui commence son album et qui sera la vedette l'homme il y a quand m\u00eame si on avait \u00e0 dessein pour la mer Morte. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:26:27) [61%] :\r\nSarkozy et puis apr\u00e8s tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:38) [80%] :\r\nVersion assez diff\u00e9rente de celle de Julien Clerc, on l'aura not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:40) [83%] :\r\nEh oui, cette cause au moins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:44) [77%] :\r\nAu moins cela ne triche pas avec son \u00e9poque, hein non, alors c'est quoi c'est a 15 ans en 1922 en mon sourire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:50) [76%] :\r\nC'est un enregistrement de 1955 donc on est vraiment dedans avec c'\u00e9tait c'est vrai Jean-Charles chaque Zerah qu'il avait cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, oui \u00e7a verra et on est choisi cet enregistrement de G\u00e9rard Sauzet, parce qu'on la trouve aussi bien dans l'\u00e9poque tr\u00e8s bien les voix, ces voix qui roulent derri\u00e8re aussi et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:04) [76%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est c'est on, on pourrait presque se croire au th\u00e9\u00e2tre et quelque chose qui est la de la division de la com\u00e9die fran\u00e7aise plus et plus ses m\u00e9lodies \u00e0 de de for\u00eat alors qui sont -elles aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s marqu\u00e9, mais ce qui est tr\u00e8s beau, c'est a cr\u00e9\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment de 2 ans avant sa propre mort, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vieux oui l\u00e0 aussi j'imagine une rencontre de de Louis j'ai mon avec des moyens que avait les for\u00eat Annecy-le-Vieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:29) [95%] :\r\nNous parlerons avec notre invit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Garcin de ce roman Bleus horizons c'est publi\u00e9 chez Gallimard, J\u00e9r\u00f4me Garcin vous restez avec nous d'ici quelques minutes, il y aura des informations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:37) [89%] :\r\nAvec plaisir que vous avez \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement, je le sais mais auparavant, oui nous avons une information routi\u00e8re, voil\u00e0 ce qui arrive oui pression. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:48) [87%] :\r\nInfo trafic RTS avec la Mobili\u00e8re et ses assurances- vie la Mobili\u00e8re Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:54) [90%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve on roule en accord\u00e9on entre Meyrin et Vernier, on ne sait pas la musique que cela produit, mais c'est \u00e9galement le cas entre l'\u00e9changeur de Perly donne en direction de la France et puis sur le contournement de Lausanne, attention, un accident g\u00eanent la circulation entre Lausanne- Bl\u00e9cherette et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve si vous voulez d'autres informations concernant le trafic routier, vous vous rendez bien s\u00fbr sur notre site Internet 3 W point RTS Albar oblique trafic avec la salleF.. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:23) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:30) [85%] :\r\nVous \u00eates sur la 1\u00e8re vous avez bien raison vous \u00e9coutez Vertigo, notre invit\u00e9 aujourd'hui depuis 16 heures 30 et J\u00e9r\u00f4me Garcin \u00e0 propos de son roman Bleus horizons c'est publi\u00e9 chez Gallimard, d'ici quelques minutes, 18 une minute m\u00eame les informations avec Laurence Milosevic bonjour Laurence bonjour Catherine et tout va bien, quand allez- vous mais \u00e7a sera tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec les infos jusqu'\u00e0 17 heures 15, journal de la culture avec Thierry Sartori, puis plus tard de nous parlons de beaucoup d'autres choses tout \u00e0 fait passionnante notamment comment Photoshop a chang\u00e9 la face du monde mais oui Roger Federer au th\u00e9\u00e2tre oui c'est aussi possible, et puis un roman sign\u00e9 Rose-Marie Pagnard tout \u00e0 fait poignant Christine Gonzales, viendra nous en parler tout \u00e0 l'heure. \r\nLa 1\u00e8re vous informe hier 17 heures sur la 1\u00e8re voici journal pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milosevic bonjour. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:29:39)  [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 annuler l'accord de non- concurrence de 72 millions de francs ne sera pas conclu entre Novartis et Daniel Vasella, ce dernier renonce \u00e0 son indemnit\u00e9 de d\u00e9part, la forte pol\u00e9mique dans le contexte du vote contre du 3 mars sur les salaires abusifs, aura donc eu raison de cet accord pour Claude Alain Voiblet, vice- pr\u00e9sident de l'UDC ce renversement de situation ne disculpe pas Daniel Vasella bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:30:04) [92%] :\r\n\u00e7a montre aussi la la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et finalement de la prise de telles d\u00e9cisions, et puis \u00e7a, \u00e7a ne peut que conforter le citoyen moyen dont nous sommes dans le cadre de de ce qui est fait au niveau de la gouvernance de ces grandes entreprises, donc il n'y a plus de relations entre le travail accompli finalement et il y a des mythes et puis cela je crois que \u00e7a doit nous interpeller et puis on peut le regretter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:24) [79%] :\r\nPouvoir renoncer comme \u00e7a se de millions c'est vraiment jouer avec des sommes irrationnel. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:30:29) [86%] :\r\nCela \u00e0 mon sens, c'est regrettable parce qu'effectivement, on voit tr\u00e8s tr\u00e8s clairement la queue au au joue avec les chiffres finalement et puis le fait de pouvoir renoncer rapidement l'espace de 24 heures temps bon il y a trop de pression, je renonce \u00e0 cette ann\u00e9e, mode, c'est bien la d\u00e9cence de la DEMA. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:30:46)  [93%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller renverser la tendance dans le vote sur les salaires abusifs sera sans doute tr\u00e8s compliqu\u00e9, il est trop tard, les d\u00e9g\u00e2ts sont faits, estiment les partis politiques, cet apr\u00e8s- midi, des lasagnes contenant des traces de viande de cheval vendue par Nestl\u00e9 \u00e0 destination du march\u00e9 de la restauration seront retir\u00e9s en France et au Portugal annonce Nestl\u00e9 Portugal un peu plus t\u00f4t, Nestl\u00e9 a retir\u00e9 de la vente des plats de p\u00e2tes pr\u00e9sent\u00e9s comme cuisin\u00e9s au boeuf en Espagne et en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:15) [87%] :\r\nEt la soci\u00e9t\u00e9 allemande qui communique, qu'elle n'a jamais achet\u00e9 de viande de cheval si. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:31:19)  [89%] :\r\nQu'est le fournisseur hein de Nestl\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9cise \u00eatre uniquement une entreprise de transformation qui ne va pas des animaux qui a promis de pratiquer des tests g\u00e9n\u00e9tiques sur toutes les nouvelles arriv\u00e9es de viande crue pour muter contre les nuisances sonores en ville de Gen\u00e8ve, la police municipale assurera une pr\u00e9sence jusqu'\u00e0 3 heures du matin au lieu de minuit actuellement oui, laissera les jeudi, vendredi et samedi, une mesure in\u00e9dite \u00e0 partir du 1er juin Fran\u00e7ois Hollande confirme cette fran\u00e7ais des touristes ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s au Cameroun, Laurent Fabius, ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9cise que les ravisseurs appartiennent vraisemblablement \u00e0 un groupe terroriste nig\u00e9rian connu de Paris mais mais de Business. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:00) [91%] :\r\nLes 7 personnes, 3 adultes et 4 enfants appartiennent \u00e0 une m\u00eame famille de touristes, elles ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s au nord du Cameroun, non loin de la fronti\u00e8re avec le Nigeria, alors qu'elles effectuaient un safari dans un parc naturel, les ravisseurs les auraient captur\u00e9 en moto et pris la direction du Nigeria, ils appartiendraient \u00e0 un groupe islamiste connu des services fran\u00e7ais, ce qui laisse \u00e0 penser que cet enl\u00e8vement un lien avec l'intervention militaire fran\u00e7aise au Mali, cette relation n'a pas \u00e9t\u00e9 pour l'instant confirm\u00e9 par Paris, mais les autorit\u00e9s soup\u00e7onnent la secte islamiste Boko Haram tr\u00e8s dans la r\u00e9gion d'\u00eatre \u00e0 l'origine de cet enl\u00e8vement, or cette organisation terroriste profond\u00e9ment anti- occidentale et qui pr\u00f4ne la charia aurait \u00e9tabli ces derni\u00e8res ann\u00e9es des connexions avec les djihadistes d'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique d\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention militaire au Mali, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait certes reconnu et accept\u00e9 d'assumer le risque de prise, otages d'autant que l'opinion publique le soutenait dans sa d\u00e9cision, mais selon les derniers sondages, l'effet Mali n'op\u00e8re plus et Fran\u00e7ois Hollande aura donc sans doute plus de mal \u00e0 convaincre ses compatriotes que l'enl\u00e8vement des 7 Fran\u00e7ais fait partie des d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux pr\u00e9visibles m\u00eame ainsi rtsinfo Paris. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:33:02)  [94%] :\r\nLe 1er ministre tunisien engage de nouvelles d\u00e9marches aujourd'hui pour former un cabinet, il doit rencontrer le pr\u00e9sident Moncef Marzouki en fin d'apr\u00e8s- midi gr\u00e2ce \u00e0 cette heure -ci, plus ou moins hier son parti islamiste \u00e0 torpiller son projet de gouvernement apolitique pour l'instant il n'y a aucun compromis en vue pour sortir le pays de la profonde crise qu'il traverse aujourd'hui les m\u00e9dias tunisiens ont laiss\u00e9 filtrer des rumeurs sur une \u00e9ventuelle d\u00e9mission du chef du gouvernement, la Syrie refuse un acheminement de l'aide humanitaire \u00e0 travers la fronti\u00e8re turque, au nord de son territoire, plus de 3 millions de personnes ont besoin d'aide dans les 6 provinces du nord syrien, estime l'ONU et ces mots assez peu rassurant, il faut bien le dire, lanc\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 son voisin du Sud tout \u00e0 l'heure, je cite, la Cor\u00e9e du Sud risque une destruction finale si elle persiste avec ses alli\u00e9s \u00e0 faire pression pour faire adopter par l'ONU des r\u00e9solutions contre notre programme nucl\u00e9aire, c'est un diplomate nord- cor\u00e9en qui a prononc\u00e9 cette phrase \u00e0 Gen\u00e8ve devant la conf\u00e9rence de l'ONU sur le d\u00e9sarmement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:02) [98%] :\r\nUn assaut spectaculaire sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Bruxelles, \u00e7a n'arrive pas tous les jours. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:34:06)  [86%] :\r\nHier soir, un commando d'hommes lourdement arm\u00e9s et d\u00e9guis\u00e9s en policiers ont d\u00e9rob\u00e9 des diamants \u00e0 hauteur d'une cinquantaine de millions de francs ces diamants faisaient le voyage dans la soute d'un avion d'Helvetic Airways c'est important partenaire de Suisse, voici comment l'assaut s'est d\u00e9roul\u00e9 selon ineffable ne vas -y Mersch, porte- parole de la justice belge. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:25) [89%] :\r\nHier soir, peu avant oui bonjour, c'est 2 et que le noir ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 le tarmac de l'a\u00e9roport de Zaventem, ils ont bris\u00e9 la cl\u00f4ture qui \u00e9taient autour du tarmac juste entre 2 cabines de chantier, ce sont 2 v\u00e9hicules avec un feu le dessus et dans chaque v\u00e9hicule, il y avait 4 auteurs, ces gens sont sortis en direction d'un avion d'une compagnie a\u00e9rienne suisse et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait justement de chargement qui \u00e9tait en cours, les auteurs ont forc\u00e9 la porte de chargement de l'avion et ils ont pris au moins 120 colis principalement des diamants, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, bien que des auteurs \u00e9taient fort arm\u00e9s et cagoul\u00e9s, oui, ce n'\u00e9tait pas un Braquage au hasard, c'est une action bien par des professionnels voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:16) [84%] :\r\nIl n'est fan Weimer r\u00e9pondait \u00e0 Alain Franco, Oscar Pistorius l'audience devant un tribunal de Pretoria, charg\u00e9e de statuer sur la remise en libert\u00e9 de de de l'athl\u00e8te est ajourn\u00e9 \u00e0 demain matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:28) [85%] :\r\nOui, rappelle que se casse, Oscar Pistorius est accus\u00e9 du meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation de sa petite amie. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:35:32)  [92%] :\r\nOui, alors qu'il n'y a aujourd'hui un devant, dans une d\u00e9position sur l'honneur, lue par son avocat, le Sud-Africain nie en effet avoir eu l'intention de tuer Reeva Steenkamp m'il pr\u00e9tend qu'ils \u00e9taient au contraire tr\u00e8s amoureuse et tr\u00e8s heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:45) [87%] :\r\nQuelle belle dans la t\u00eate tout de m\u00eame la m\u00e9t\u00e9o Carole Dupuy. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:50) [91%] :\r\nCe soir et cette nuit les passages nuageux seront plus nombreux en Suisse romande, demain la matin\u00e9e s'annonce nuageuse avec quelques flocons possibles par Najoie ainsi que le long du Jura et des Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s- midi, retour \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9, surtout en plaine, les nuages resteront plus tenace de long des reliefs le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera d'un soleil g\u00e9n\u00e9reux toute la journ\u00e9e, malgr\u00e9 quelques passages nuageux plus fr\u00e9quents en matin\u00e9e jusqu'\u00e0 5 degr\u00e9s en plaine avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau, une qui persistera jusqu'\u00e0 lundi prochain d\u00e8s jeudi plus froid, avec un degr\u00e9 seulement 0 pour vendredi vendredi et ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:24) [87%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Obama pendant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:30) [91%] :\r\nMerci Laurence Milosevic, on vous retrouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres, oui \u00e0 tout \u00e0 l'heure, tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:35) [90%] :\r\nVertigo avec le magazine Femina. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:39) [97%] :\r\nVertigo d\u00e8s 16 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:40) [69%] :\r\nEn 18 c'est la famille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:44) [85%] :\r\nAvec notre invit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Garcin depuis 16 heures 30 Bleus horizons est paru chez Gallimard, il nous raconte la vie de Jean de la Ville de Mirmont sous les yeux, \u00e0 travers les yeux le regard et la plume de Louis j'aime mon qui prend la place de J\u00e9r\u00f4me Garcin, d'une certaine fa\u00e7on, dans ce livre \u00e0 venir d'ici quelques minutes Thierry Sartori, qui \u00e0 l'effet culturelle du jour question de sucettes Beatles surprise et puis plus tard, mais \u00e7a sera apr\u00e8s 17 heures 30 donc Christine Gonzales, on vous retrouvera \u00e9galement vous Thierry pour pr\u00eater \u00e0 cette fois -ci et Mathieu Chevrier pour les je rappelle encore une fois, de Photoshop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:21) [74%] :\r\nPas pour tous 3 petits cochons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:24) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Garcin : je suis s\u00fbr qu'une nouvelle bien \u00e9videmment vous a frapp\u00e9 dans le journal de Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:30) [85%] :\r\nAux baleines \u00e0 plein de tr\u00e8s de trop, trop grave pour commente la seule chose qui me qui me fait plaisir en en r\u00e9\u00e9coutant votre journal comme le comme ce qu'on peut \u00e9couter actuellement en France et que je me f\u00e9licite moi qui suis un un cavalier, un amoureux des chevaux de l'avoir jamais mang\u00e9 de lasagnes Findus se faible que r\u00e9trospectivement je, je, je, l'id\u00e9e de de de bouffer ma ma ma passion, mon amour serait quelque chose d'absolument insupportable, je me sentirais cannibale donc Dieu merci, je n'ai jamais touch\u00e9, j'en fais le serment ici sur la Radio suisse romande des lasagnes Findus s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:08) [81%] :\r\nMais apr\u00e8s tout pourquoi est -ce qu'on ne mangerait pas du cheval puisqu'on mange d'autres animaux y s\u00fbr du charbon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:13) [86%] :\r\nEn plus, pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, il faut en manger, c'est affreux \u00e0 dire mais il faut manger, parce que c'est ce qui permet aussi \u00e0 certaines races d'\u00eatre reproduite sinon voil\u00e0, voil\u00e0, mais je trouve que la la, c'\u00e9tait pas un jugement fois purement personnel manger sur ce sur quoi je suis assis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:28) [78%] :\r\nPortable, c'est vrai, nous mangeons des chaises avec int\u00e9r\u00eat, de la radio par exemple oui, c'est-\u00e0-dire on, on m'a dit : on m'a dit \u00e7a, on a dit c'est vraiment insupportable qui vous attire, touchez pas au canap\u00e9, s'il vous pla\u00eet, non non non non jamais s\u00e9duire alors non mais blague VISA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:43) [91%] :\r\nPar la question de, de, de la nourriture, elles se pose de fa\u00e7on assez crucial aujourd'hui on sait les besoins de consommation de ces petites b\u00eates pour les \u00e9lever, je pense notamment aux bovins, on sait les quantit\u00e9s d'eau qu'il faut pour les abreuver les quantit\u00e9s d'eau qu'il faut pour faire pousser le ma\u00efs destin\u00e9s \u00e0 les alimenter le ma\u00efs ou tout \u00e0 fait autre chose et \u00e7a pose une question assez essentiel dans certains pays, on ne conna\u00eet pas, nous, de choc alimentaire en Europe, \u00e7a risque de venir mais pour certains pays, c'est la question qui se pose, elle est cruciale, alors si on doit continuer de manger de la viande par ces prot\u00e9ines animales pourquoi finalement ne pas faire comme d'autres pays, manger du chat et du chien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:18) [87%] :\r\nOui, oui oui ou, au contraire, ce serait de devenir totalement v\u00e9g\u00e9tariens et c'est c'est cesser une fois pour toutes, bon on va pas entrer dans d\u00e9bat parce que \u00e7a, \u00e7a nous m\u00e8nera \u00e0 mon avis assez tard, mais c'est vrai que c'est vrai que je pense que voil\u00e0 alors o\u00f9 et comment dire, il y a une part de moi qui reste convaincu qu'on peut tr\u00e8s bien se passer de manger de de viande pour autant, je suis pas voil\u00e0 je ne je ne s'il n'est pas v\u00e9g\u00e9tarien dans la dans ma vie, mais voil\u00e0, j'aime \u00e7a me \u00e7a me para\u00eetrait, l\u00e0 \u00e7a peut, \u00e7a peut donc dans certains cas, je trouve au superflu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:50) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Garcin on est ici pour parler aussi de ce livre Bleus horizons publie chez Gallimard, je rappelle, c'est un livre qui fait suite \u00e0 2 autres romans consacr\u00e9s \u00e0 des personnalit\u00e9s historiques qui vous passionne, on peut mentionner H\u00e9rault de S\u00e9chelles c'\u00e9tait tous les jours temp\u00eate et le Capitaine \u00c9tienne dans dans l'\u00e9cuyer mirobolant qu'est -ce qui vous passionne tant dans ces destins que l'on dit bris\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:14) [88%] :\r\nAlors, et d'abord, d'abord je je je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:17) [86%] :\r\nJ'adore me glisser l\u00e2che, l\u00e0 c'est le romancier qui parle dans la dans la grande histoire quand il s'agit d'occuper des trous ou des trous noirs S\u00e9chelles guillotin\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9volution fran\u00e7aise, il a voil\u00e0 une trentaine d'ann\u00e9es, on sait pas grand- chose de lui, j'ai ador\u00e9 me voil\u00e0 le lui pr\u00eater ma plume pour imaginer sa confession \u00c9tienne qui lui avait relativement \u00e2g\u00e9s mais qui a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 de monter, qui \u00e9tait sa seule raison de vivre tr\u00e8s t\u00f4t dans sa, dans sa vie, on pourrait ajouter \u00e0 ces romans aussi des biographies j'ai j'ai \u00e9crite comme celle 1er livre que j'ai \u00e9crit qui \u00e9tait consacr\u00e9 au au au r\u00e9sistant et \u00e9crivain r\u00e9sistant Jean Pr\u00e9vost qui est, qui est mort dans la Vercors en 44 je pense qu'il y a, il y a l'id\u00e9e que c'est pour le romancier, l'occasion d'utiliser son arme qu'la fiction pour rendre ce qu'on ne sait pas o\u00f9 parce qu'on ne sait pas forc\u00e9ment pour le rendre acceptable pour le rendre, et puis il y a une seconde chose mais qui est beaucoup plus personnel, c'est que j'ai un rapport personne d\u00e9j\u00e0, rapport qui tient sans doute \u00e0, \u00e0 ce que j'ai connu ce que j'ai v\u00e9cu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, Kim, qui fait que je m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment vies br\u00e8ve je, je, je, j'essaye de comprendre la l'\u00e9quation que j'ai \u00e9tabli entre la pl\u00e9nitude de la bri\u00e8vet\u00e9 Jean Pr\u00e9vost je vous disais, tu\u00e9 par les Allemands \u00e0 40 ans dans la fleur de l'\u00e2ge dans Messi plus personnel \u00e9videmment CEP, c'est-\u00e0-dire \u00e7a n'est plus vraiment un secret, quand je parle de mon fr\u00e8re jumeau renvers\u00e9 par une voiture \u00e0 6 ans mon p\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 \u00e0 cheval \u00e0 45 ans, qui en est mort, mon beau-p\u00e8re, G\u00e9rard Philipe, qui est mort \u00e0 36 ans, dans, dans, je dirais, dans l'\u00e9clat de sa jeunesse et de sa gloire d'ailleurs aussi, or toutes ces villas c'est c'est m'obs\u00e8de, forc\u00e9ment puisque j'en suis le le dans certains cas, en tous cas dans le temps, j'en suis de 2 le rescap\u00e9 ou le survivant, je parle pour mon p\u00e8re et pour mon fr\u00e8re est l'h\u00e9ritier aussi, pardon, l'h\u00e9ritier et l'h\u00e9ritier j'essaye parfois de lettres oui mais surtout j'essaye de comprendre comment on peut vivre pleinement en vivant peut laisser c'est et c'est \u00e7a aussi que que que j'essaye de raconter dans, dans, dans, dans plusieurs raisons, c'est cette cette id\u00e9e que je me fais en tout cas, et qui m'obs\u00e8de, encore une fois, de la, de ces vies bris\u00e9es de S\u00e9ville tr\u00e8s t\u00f4t arr\u00eat\u00e9 qui qui sont en m\u00eame temps pour moi le le le l'image, c'est \u00e7a qui peut para\u00eetre paradoxale aussi d'une mani\u00e8re de vivre bien et vite, juste avant de partir pour pour monter une derni\u00e8re fois \u00e0 cheval, mon p\u00e8re avait laiss\u00e9 dans son bureau \u00e0 un texte qui est rest\u00e9 inachev\u00e9 que j'ai publi\u00e9 en partie dans la NRF qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 Charles P\u00e9guy, encore un, un \u00e9crivain mort au d\u00e9but de la Grande Guerre juste avant Jean de la Ville de Mirmont et mon p\u00e8re \u00e9crivait sur ce cette page manuscrite Charles P\u00e9guy qui r\u00eavait d'une mort bien fauch\u00e9 juste avant lui m\u00eame d'\u00eatre d'\u00eatre tu\u00e9 \u00e0 cheval et je parle de mon p\u00e8re, et et voil\u00e0 cette cette image de de la mort bien fauch\u00e9 qui vient t\u00f4t qui vient toujours injustement trop t\u00f4t et peut-\u00eatre la le, la cl\u00e9 de sol de tous les livres que j'\u00e9cris pas forc\u00e9ment d'ailleurs avec satisfaction, moi j'ai. \r\nJe r\u00eaverais hein, \u00e7a je l'ai pas j'ai pas installons l\u00e0 du tout, je r\u00eaverais d'avoir le talent de d'imagination qui me permettrait de voyager, de voyager dans les mondes merveilleux de faire vieillir mes personnages de, les, de les faire devenir centenaire, j'aimerais, j'aimerais avoir ce talent -l\u00e0, je l'ai pas je suis je, je veux dire une banalit\u00e9 mais on creuse toujours le m\u00eame si on le mien il est marqu\u00e9 par ces ces deuils pr\u00e9coces tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s t\u00f4t dans ma vie et c'est et c'est autour de \u00e7a que je tourne ind\u00e9finiment, vous savez, je crois que j'aurais jamais pu \u00e9crire Bleus horizons si je n'avais pas juste avant, \u00e9crit ce ce ce bref r\u00e9cit sur mon fr\u00e8re jumeau Olivier dont je n'avais pas d'ailleurs \u00e0 sortir congel\u00e9s quand je l'ai eu fini, j'\u00e9tais incapable pendant des semaines ou des mois d'\u00e9crire une seule ligne tellement je me disais : bah voil\u00e0, j'ai \u00e9crit ce livre sur mon jumeau disparu, j'ai plus rien \u00e0 dire c'est : voil\u00e0, j'ai dit ce que je voulais dire plut\u00f4t, et \u00e9videmment le bleu horizon \u00e9tait une mani\u00e8re de prolonger par la m\u00e9taphore, l'id\u00e9e que je me fais de la g\u00e9mellit\u00e9 de la disparition du double et Angers mon danger mondial j'ai m\u00e9rit\u00e9 c'est c'est voil\u00e0 c'est c'est c'est quoi survivre \u00e0 son \u00e0 son double disparu \u00e0 son double disparu tr\u00e8s t\u00f4t c'est et en sens pour moi, ce roman, c'est un peu le compl\u00e9ment d'objet Direct de de d'Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:25) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Garcin vous restez avec nous 17 heures 15 dans Vertigo, voici le journal de la culture de tirer Sartori. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:34) [93%] :\r\nBonjour Thierry, bonjour Patricia les Beatles \u00e0 la brigade des sucettes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:39) [84%] :\r\nOui, \u00e7a n'a rien de p\u00e9dophiles jour \u00e0 Sedan qui attends de la police est ainsi que l'on nomme les agents de la pr\u00e9vention routi\u00e8re qui visitent les classes d'\u00e9cole et voici les Beatles \u00e0 leur tour, membre de la fameuse brigade la pochette de leur disque \u00e0 Beyrouth, vous savez, celui de 69 o\u00f9 ils franchissent \u00e0 pied sa d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre voix londonienne, mais cette pochette va \u00eatre placard\u00e9es dans les rues et les \u00e9coles de Calcutta avec un slogan si eux le peuvent, pourquoi pas vous peuvent quoi et, bien \u00e9videmment, traverser sur le passage pi\u00e9ton, bien s\u00fbr, j'ai toujours pens\u00e9 que les Beatles \u00e9taient au fond d'\u00eatre tr\u00e8s brave gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:09) [84%] :\r\nOui, les Stones ne traverse pas sur les passages pi\u00e9tons alors contrairement \u00e0 Mark David Chapman, qui lui n'est pas vraiment un tr\u00e8s gentille \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:16) [88%] :\r\nOui, effectivement, le meurtrier de John Danone 57 ans cette ann\u00e9e, se trouve toujours en prison, malgr\u00e9 sa 7\u00e8me demande de lib\u00e9ration en 83 3 ans apr\u00e8s l'assassinat du Beatle Mark David Chapman avait \u00e9chang\u00e9 une br\u00e8ve correspondance avec de nomm\u00e9 Stephen Spiro le policier qui l'avait arr\u00eat\u00e9, et voici que 3 de ses lettres sont partis hier aux ench\u00e8res \u00e0 Los-Angeles pour un montant de 75000 dollars le fruit de la vente ira aux policiers malade d'un cancer, qui les avait gard\u00e9es chez lui 30 ans durant cet argent servira \u00e0 payer ses factures d'h\u00f4pital et donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:48) [79%] :\r\nPas de viande de cheval ni de concert fin du concerne Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 qui doit rassurer notre invit\u00e9 le chanteur anglais joue dans 2 semaines au stade Center de Los-Angeles un concert \u00e0 guichets ferm\u00e9s, mais aussi et surtout un \u00e9v\u00e9nement sans viande aucune au pays du burger, les vendeurs de fast- Food sont pris \u00e0 cette occasion de proposer des plats v\u00e9g\u00e9tariens ou de fermer boutique, notons qu'en 2009 lors d'un festival dans ce m\u00eame \u00c9tat californien ce m\u00eame Morisset, militante des droits animalier avait abruptement mis fin \u00e0 son concert en d\u00e9clarant qu'il pouvait sentir le parfum de la viande grill\u00e9e jusque sur cette et le d\u00e9veloppement durable s'invitent \u00e0 l'Eurovision oui, alors je vous propose tout d'abord un extrait sonore le plus bref possible Sylvain, je ne veux choquer personne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:37) [88%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, c'\u00e9tait la chanson glorieuse du groupe Cascades \u00e0 ce candidat \u00e0 montage de l'Eurovision est accus\u00e9 d'avoir copi\u00e9 le laur\u00e9at de l'an pass\u00e9, la su\u00e9doise Loreen que voici. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:59) [84%] :\r\nEt voici euphorie de Lorraine, mais l'an pass\u00e9, notez bien cette chanteuse avait elle aussi \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de plagier \u00e0 la fois David Guetta et Rihanna ce coup- ci, je n'\u00e9tais pas les extr\u00eames m\u00e9dicaux cette peut-\u00eatre donc l\u00e0 tout \u00e7a d'innocence la 3\u00e8me fois qu'une m\u00eame m\u00e9lodie \u00e0 et de recycler afin d'\u00eatre r\u00e9inject\u00e9e dans le hit-parade, j'avoue que j'en suis baba l'Eurovision est \u00e0 la chanson, ce que le gaz bio g\u00e9nique fumier un progr\u00e8s pour l'humanit\u00e9, ils sont venus, ils \u00e9taient nus le L\u00e9opold mus\u00e9um deviennent Expo jusqu'au 4 mars Naked m\u00e8ne l'homme nu, donc vous d\u00e9p\u00eacher si vous voulez admirer encore les toiles, sculptures et photographies sign\u00e9es C\u00e9zanne, Rodin chez les Mapplethorpe ou Pierre Gilles hier, histoire d'\u00eatre en harmonie le sujet, un groupe de 250 personnes a d\u00e9barqu\u00e9 au mus\u00e9e en tenue d'Eve et d'Adam quoi que j'ai regard\u00e9 le reportage publi\u00e9 par le journal viennois Der courir, on peut constater que les visiteurs ont gard\u00e9 leurs chaussures et leurs chaussettes vers le oui commentaires de nudistes allemand Moritz, je ne vois pas ce qu'il y a l\u00e0 d'extraordinaire, ce sera la conclusion. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:04) [74%] :\r\nVertigo, mais sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:09) [71%] :\r\nVisiter l'Exposition Menus J\u00e9r\u00f4me Garcin non oui c'est \u00e7a, je n'ai encore jamais fait m\u00eame la Sicile, pourquoi pas moi j'ai pourquoi, apr\u00e8s tout, hein, apr\u00e8s tout, on veut pas mais oui pourquoi pas leur \u00e0 cheval, \u00e0 cheval et \u00e7a Cepsa c'est plus douloureux ces ces, ces classes \u00e7a parce que je voulais, c'est ce que je voulais vous vous entrez dans l'histoire l\u00e0 si vous faites \u00e7a, \u00e7a c'est un J\u00e9r\u00f4me Martini, \u00e7a fera de l'effet juste registre pour ses escaliers J\u00e9r\u00f4meK.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:37) [95%] :\r\n\u00e7a a quel moment et pourquoi avez -vous d\u00e9cid\u00e9 finalement de vous lancer en litt\u00e9rature un peu sur le tard, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:42) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait sur le tard, m\u00eame sur le cas, \u00e7a fait un peu, \u00e7a fait un peu sur le tarmac, hein, c'est pas, c'est pas tr\u00e8s joli, mais c'est vrai que c'est j'avais j'avais j'ai fait le choix, moi j'ai fait le choix dans ma vie de voil\u00e0 de na\u00eetre que journaliste, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux, je suis toujours tr\u00e8s heureux de l'\u00eatre, et surtout, surtout, surtout, le choix de ne de tout garder pour moi, c'est de ne rien de ne rien livrer et puis c'est pass\u00e9 quelque chose de, qui est de l'ordre de la de la Lib\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire mais avec mes mes retrouvailles ma r\u00e9conciliation avec le cheval, c'\u00e9tait bien apr\u00e8s mes 30 ans apr\u00e8s la longue \u00e9loignement voil\u00e0, je me suis mis \u00e0 monter et \u00e0 aimer de plus en plus passionn\u00e9ment et voil\u00e0 et c'est tr\u00e8s \u00e9trange, c'est le cheval qui m'a permis de, de, d'\u00e9crire des choses que je gardais pour moi j'ai j'ai j'ai voil\u00e0 j'ai fait, j'ai transform\u00e9 le la, la, Ceylan divan itin\u00e9rant est voil\u00e0 c'est que c'est comme \u00e7a que j'ai eu un jour j'ai os\u00e9 \u00e9crire par l'interm\u00e9diaire finalement le le le cheval cet instrument -l\u00e0 \u00e9crire la chute de cheval, c'est-\u00e0-dire l'histoire de la mort de mon p\u00e8re et puis ensuite des textes plus personnels comme th\u00e9\u00e2tre intime d'autres et c'est cette lib\u00e9ration, elle est, elle est vraiment venu de de cette pratique, \u00e0 la fois physique c'est c'est c'est c'est et j'ai et j'ai os\u00e9 sortir ce que j'ai 5 gardait n\u00e9vrotique mon pour moi depuis toujours, mais c'est jamais tr\u00e8s bon ni tr\u00e8s sain de tout garder pour soi, de ne rien et voil\u00e0 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est, c'est la raison pour laquelle je suis venu \u00e0 la fois tard et une fois que j'ai, je suis venu, je n'ai plus r\u00e9cemment \u00e0 m'en passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:23) [90%] :\r\nUne question se pose : J\u00e9r\u00f4me Garcin en vertu de la position que vous occupez, je rappelle donc le directeur adjoint de la r\u00e9daction du Nouvel Observateur et pr\u00e9sentateur producteur du Masque et la plume, lorsqu'on s'appr\u00eate \u00e0 sortir un 1er livre, aviez -vous quel qu'on angoisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:39) [77%] :\r\nJe non, mais je vois bien le sens de votre question, elle est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:41) [81%] :\r\nNon, l\u00e9gitime d'ailleurs est -ce qu'on peut occuper des fonctions comme les de, de, de, de, de critiques, donc aussi de juges des autres et en m\u00eame temps, \u00e9crire bon. \r\nBen, je sais que \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9range des certains, moi c'est personnellement \u00e7a ne me d\u00e9range pas, c'est-\u00e0-dire je pense qu'il vaut toujours mieux savoir, mais \u00e7a n'engage que moi il me savoir comment se fabrique un livre pour juger ceux des autres, pour vous, il y a un je bien des films sans faire de de films, mais voil\u00e0, je connais un peu le, le, la mani\u00e8re dont dont dont c'est fait et puis surtout les, comment dire, pour faire une r\u00e9ponse qui est qui, qui est vraiment tout \u00e0 fait sinc\u00e8re, j'ai, moi je vis, je vis ma double existence de mani\u00e8re parfaitement parce que c'est une double existence, \u00e7a c'est vrai totalement assum\u00e9e et en m\u00eame temps totalement schizophr\u00e9nique, c'est-\u00e0-dire que celui qui qui fait un journal de la radio en semaine et celui qui a \u00e9crit en fin de semaine \u00e0 la campagne, c'est bien, \u00e7a peut faire sourire, mais pour moi, c'est pas la m\u00eame personne, je veux dire que je suis donc comment dire et quand quand je publie \u00e0 comme l'y a 2 ans, ce r\u00e9cit sur sur Olivier sur mon fr\u00e8re jumeau, celui qui qui \u00e9crit ce livre, c'est n'a rien \u00e0 voir avec celui qui qui peut animer une \u00e9mission et je dirais je dirais m\u00eame, j'ai m\u00eame plus loin : je me fous de savoir, c'est un peu le sens de votre question, ce qu'on en pense, moi ce qui m'apporte, c'est ce que j'ai voulu faire moi avec ma propre histoire avec mon propre deuil avec mon propre manque mais je suis pas dans la position de me dire voil\u00e0 alors mais c'est vrai que c'est vrai que ce sont de de 2 activit\u00e9s qui sont que moi j'ai appris \u00e0 g\u00e9rer sans difficult\u00e9, d'autres le le le vivent moins bien pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:40) [92%] :\r\nVous savez comment sont les gens, J\u00e9r\u00f4me Garcin mais bien s\u00fbr, non mais on pourrait toujours de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on peut pointer les journalistes politiques ici ou l\u00e0, en parlant de collusion, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile de s'attaquer \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:54) [85%] :\r\nEt pourquoi mais plein de gens qui ont fait et continuent \u00e0 le faire et c'est tr\u00e8s bien pourquoi non je vois pas, je vois pas du tout o\u00f9 est le le le bon d'abord d'abord version sont tr\u00e8s claires, il y a, il y a, je pense, je pense que dans dans nos m\u00e9tiers, il y a des collusions qui sont alors pour le coup, objectivement et d\u00e9ontologiquement impossible on peut pas \u00eatre \u00e9diteur et \u00e9crivain ce que sont certains de mes confr\u00e8res qui r\u00e9ussissent la prouesse d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, de lire des manuscrits de les publier et de et par ailleurs de juger la production, c'est une chose qui me para\u00eet absolument incompatible dans dans ma vie, moi je dans les journaux, dans les radios et je pense que je pense que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait impossible d'avoir cette double fonction : le fait de, de fait, quand on rentre chez soi apr\u00e8s une vrai travail d'\u00e9crire pour moi \u00e7a n'est pas d\u00e9ontologiquement pas employer un mois \u00e0 peu pompeux incompatibles, c'est c'est tout une autre une autre forme de vie maintenant s'attaquer s'attaquer aussi bien \u00e0 la au \u00e0 l'auteur, plus \u00e7a me para\u00eet parfaitement l\u00e9gitime et encore une fois, beaucoup ne s'en privent pas et tant mieux, c'est la r\u00e8gle du jeu, je veux dire que quand j'ai moi- m\u00eame je je je me je juge les, les, les autres, que \u00e7a soit au masque et la plume, que \u00e7a soit dans le dans dans l'Observateur, donc je dirais c'est c'est de bonne c'est-\u00e0-dire oui je ne, je vois pas o\u00f9 elle en revanche, en revanche c'est vrai que j'ai appris avec le temps, \u00e0 \u00eatre comment dire les choses en toute sinc\u00e9rit\u00e9, \u00eatre plus attentif aux lettres que m'et qui m'envoie des Lecteurs qu'certains articles, on peut me consacrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:43) [87%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Garcin on va bient\u00f4t se quitter, j'aimerais qu'on dira oui, d\u00e9j\u00e0 parce que vous voyez les 26 ans ce quitte \u00e0 30 hommes mais vous pouvez rester avec nous, ce qui a 18 ans absolument aucun probl\u00e8me, si vous avez le d\u00e9sir, je ne vais pas vous d\u00e9ranger davantage, \u00e7a ne d\u00e9range pas du tout, vous \u00eates le bienvenu, il y a toujours, enfin toujours je dis peut-\u00eatre une b\u00eatise en disant \u00e7a mais au travers de nombreux de nombre de vos romans, et notamment ces ces fameux 3 romans historiques, il est beaucoup question de fraternit\u00e9, d'amiti\u00e9 et au fond de ses rencontre que l'on peut faire dans une vie qui ne vous laisse pas intacte puisque vous vivez avec celles et ceux qui sont partis et il y a notamment dans votre vie cette longue correspondance et amiti\u00e9 : vous avez entretenu avec Jacques et je me demandais si finalement c'\u00e9tait pas l\u00e0 un point commun qu'on pourrait trouver entre vous et vos romans, finalement, c'est ce besoin de fraternit\u00e9 ce besoin de correspondance et ce besoin d'\u00e9criture, vous pouvez avoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:36) [89%] :\r\nAh mais tout \u00e0 fait la la la la correspondance qu'on a publi\u00e9 l'an pass\u00e9 de, de, de, de, de Jack et de moi qui est une croissance de plus de 30 ans, et pour moi l'expression, mais c'est l'expression de parfaite de ce que j'appelle la fraternit\u00e9 on \u00e9tait, on \u00e9tait pas on n'est pas le m\u00eame agent \u00e9tait pas des m\u00eames milieux pas des m\u00eames pays et pourtant, gr\u00e2ce \u00e0 la litt\u00e9rature, gr\u00e2ce \u00e0 la po\u00e9sie, cette po\u00e9sie que disait encore Jean de la Ville de Mirmont dans sa tranch\u00e9e avant de partir au fond gr\u00e2ce \u00e0 la po\u00e9sie, Jacques et moi on est devenu des des amis d'une fid\u00e9lit\u00e9 telles que il y a pas eu en plus de 30 ans, la moindre ombre et qu'aujourd'hui je suis un peu comme j'ai mon je, je, je, je vis dans toujours dans dans l'envie qu'on lise davantage mon ami Jacques disparu, c'est-\u00e0-dire qu'on, voil\u00e0 qu'on lui donne la place qui n'a pas toujours, y compris chez vous d'ailleurs, et je trouve que c'est voil\u00e0 oui CC 7 c'est la preuve aussi que m\u00eame en litt\u00e9rature, on parlait tout \u00e0 l'heure de de ce petit milieu finalement ben m\u00eame, m\u00eame dans ce petit milieu et peut avoir de tr\u00e8s belles histoires d'amiti\u00e9, celle qui n'a eu ni \u00e0 Jacques si longtemps et et peut-\u00eatre une des oui, une des plus belles histoires que d'amiti\u00e9, j'ai connu et et et je peux m\u00eame ajouter qu'il y a des livres que je n'aurais pas peut-\u00eatre \u00e9crit sans la la conviction que me r\u00e9p\u00e9ter sans \u00e7a Jacques, il fallait que je les \u00e9crive, donc c'\u00e9tait dans les 2 sens, j'\u00e9tais son lecteur, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mon lecteur et c'\u00e9tait oui c'est une tr\u00e8s belle histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:13) [73%] :\r\nVous voulez cr\u00e9er un jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:14) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:15) [87%] :\r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans la longue pr\u00e9face, oui, oui, oui \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la correspondance, mais vous savez, moi je, je vous disais je creuse Mansillon et j'ai, j'y reviendrai, forc\u00e9ment je air quand j'ai \u00e9crit cette pr\u00e9face \u00e0 la correspondance j'avais qu'une envie, c'est de faire comme on dit, plus long, tellement j'avais des choses \u00e0 raconter et voil\u00e0 et qui sont dans mes dents mais dans mes tiroirs et que je raconterai forc\u00e9ment \u00e0 jour, ne serait -ce que pour que pour exprimer une fois encore, le voil\u00e0 ce qui me \u00e0 \u00e0 ce tr\u00e8s tr\u00e8s grand \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:46) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Garcin merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je rappelle c'est de ce roman Bleus horizons c'est publi\u00e9 chez Gallimard et on vous entend masque et la plume ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:56) [97%] :\r\nMerci, bonne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous je vous en prie, merci et bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 vous. "], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garcin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "journaliste, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99E3BD13-432C-4E16-8AD0-D0519230C59C", "internalArchiveId": "99E3BD13-432C-4E16-8AD0-D0519230C59C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, de nombreux quartiers d'habitation sont le th\u00e9\u00e2tre de tensions et d'incivilit\u00e9s. 1. Reportage \u00e0 Yverdon-les-Bains, commune qui vise \u00e0 am\u00e9liorer l'int\u00e9gration sociale et r\u00e9tablir le lien social. - 2. Interview d'Ola S\u00f6derstrom, professeur de g\u00e9ographie humaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "Depuis 2008, la Conf\u00e9d\u00e9ration soutient  un vaste programme intitul\u00e9 \"Projets urbains-int\u00e9gration sociale dans des zones d'habitation\". Ce projet vise \u00e0 am\u00e9liorer l'int\u00e9gration sociale et r\u00e9tablir les lies sociaux. ", "durationSec": 479, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Yverdon-les-Bains", "Suisse"], "thematicThemes": ["cohabitation sociale", "comportement social"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-03-22T15:51:40Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ehrensperger, C\u00e9cile", "role": "cheffe de service adjointe au service jeunesse et coh\u00e9sion sociale d'Yverdon-les-Bains ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "S\u00f6derstr\u00f6m, Ola", "role": "professeur de g\u00e9ographie humaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garcia, Mauricette", "role": "animatrice dans le cadre de \"Projets urbains-int\u00e9gration sociale dans des zones d'habitation\" \u00e0 Yverdon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB57B4F5-8363-4943-BC10-3F135884FCFE", "internalArchiveId": "DB57B4F5-8363-4943-BC10-3F135884FCFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vol de diamants \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles : Commentaire d'Alain Franco", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "A l'a\u00e9roport de Bruxelles, un avion d'Helvetic Airways a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par 8 individus ", "durationSec": 101, "genres": ["COM"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bruxelles"], "thematicThemes": ["diamant", "vol (criminalit\u00e9)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T04:54:23Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt nous rejoignons Alain Franco, notre correspondant \u00e0 Bruxelles qui vient lui aussi d'assister \u00e0 un point pr\u00e8s, celui de la justice belge concernant ce vol de diamants, hier soir \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles, un avion d'Helvetic Airways a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par un groupe de 8 individus Alain Franco, il semble que cette op\u00e9ration \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 comme du papier \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, absolument, si on en juge le mode op\u00e9ratoire telle que racont\u00e9e ce matin par la justice belge, peu avant 20 heures 2 v\u00e9hicules noirs \u00e9quip\u00e9s de gyrophares sont arriv\u00e9s au pied de l'avion en partance pour Z\u00fcrich, les passagers \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur, les hommes de la soci\u00e9t\u00e9 Brink s'\u00e9taient en train d'charg\u00e9 la soute lorsque 8 hommes en uniforme de police ont surgi des 2 v\u00e9hicules cagoul\u00e9s arm\u00e9s de fusils mitrailleurs, ils ont pris en joue le pilote, le copilote et les transporteurs de fonds, ils ont forc\u00e9 les portes de la soute, ils ont extrait 120 sacs principalement de diamants, puis ils sont reparties par les \u00e9taient venus un trou pratiqu\u00e9 dans une cl\u00f4ture entre 2 chantiers de l'a\u00e9roport, le braquage n'a dur\u00e9 que 5 minutes environ, et quelles sont les pistes \u00e9voqu\u00e9es par les enqu\u00eateurs, h\u00e9 bien, pour l'instant, la justice reste bien s\u00fbr assez discr\u00e8te, l'affaire est entre les mains de la cellule polici\u00e8re du grand banditisme, mais on sait qu'une des voitures qui a probablement servi aux braquages, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 carbonis\u00e9 au bord de la route, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de distance, les pierres venait vraisemblablement d'Anvers s'premi\u00e8res places mondiales du diamant, selon sa porte- parole, le butin est estim\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de millions d'euros pour la justice, elle est en tout cas convaincu qu'il s'agit d'un travail de tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9, Alain Franco \u00e0 Bruxelles. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-173B0014-14B0-4570-ADA2-A1E40E518B8B", "internalArchiveId": "173B0014-14B0-4570-ADA2-A1E40E518B8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelles technologies dans le berceau", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "La technologie vise un public de plus en plus jeune. Certaines applications et diff\u00e9rents mat\u00e9riels s'adressent carr\u00e9ment aux b\u00e9b\u00e9s encore dans leur berceau. \r\nL'avis du p\u00e9dopsychiatre fran\u00e7ais Serge Tisseron, interrog\u00e9 par Didier Bonvin. ", "durationSec": 559, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["tablette num\u00e9rique", "b\u00e9b\u00e9", "smartphone", "enfant (\u00e2ge)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-24T00:30:22Z", "speechToTexts": ["24.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 partir de quel \u00e2ge les tr\u00e8s jeunes enfants aux nouvelles technologies la technologie vise en effet \u00e0 un public de plus en plus jeunes, alors on peut se poser la question de savoir si c'est vraiment au sein de confronter nos ch\u00e8res petites t\u00eates blondes ou brunes \u00e0 l'univers des tablettes ou des smartphones d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge d'ailleurs Didier Bonvin, on trouve des applications pour smartphones qui vise justement un public tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [85%] :\r\nOui, on pourrait m\u00eame dire si j'ose qu'on les prend au berceau, il y a tout un march\u00e9 des applications pour b\u00e9b\u00e9, on trouve par exemple sur l'AppStore d'Apple d\u00e8s virtuel journ\u00e9e d'ailleurs t\u00e9l\u00e9charger, hein, \u00e7a s'appelle babysitter tout haut : c'est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 utiliser, en particulier dans le train d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [70%] :\r\nOn agit comme \u00e7a se fait un geste vers 8 de recherche activement et il musique qui doivent vite agac\u00e9 je pense apr\u00e8s quel cr\u00e9dit il l\u00e0, c'est un grand bonheur et s'il y a pas de risque de de casser l'appareil parce qu'on sait, c'est fragile ces petites choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\nOui, ben, bien s\u00fbr, les fabricants ont flair\u00e9 le bon filon Fisher-Price a sorti la premi\u00e8re coques iPhone pour b\u00e9b\u00e9, elle est tr\u00e8s solide, avec de gros anneaux color\u00e9s, histoire de transporter son smartphone partout, m\u00eame quand on est un nouveau- n\u00e9 et l'iPhone remplacerait donc le doudou qu'on emporte partout, voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a, c'est en tout cas le souhait de certains fabricants pour iPad on trouve maintenant des coqs qui vise aussi les tout petits avec des grosses poign\u00e9es toute douce sur le c\u00f4t\u00e9, \u00e7a donne presque envie de dormir avec sa tablette et on trouve beaucoup d'applications aussi pour b\u00e9b\u00e9, oui, le march\u00e9 est en plein baby-boomers, autant chez Andro\u00efd que chez Apple, on trouve des centaines d'applications qui vise les enfants d\u00e8s 3 mois, histoire de fid\u00e9liser un public au berceau, avant m\u00eame de savoir parler on voit donc des b\u00e9b\u00e9s utiliser une tablette, il y a plein de vid\u00e9os sur YouTube pour en t\u00e9moigner, et vous parliez de de coques iPhone pour b\u00e9b\u00e9, Didier, on voit donc aussi appara\u00eetre des accessoires pour les les tout-petits et le meilleur \u00e0 ce jour, c'est un pot pour b\u00e9b\u00e9 avec une coque pour iPad int\u00e9gr\u00e9, c'est vrai quoi, moi, figurez -vous qu'il y a des applications pour apprendre b\u00e9b\u00e9 \u00e0 \u00eatre propre, \u00e7a se pr\u00e9sente sous la forme de petits jeux anim\u00e9s avec lesquels il peut interagir depuis son pot c'est pas vrai, comme quoi on n'aura bient\u00f4t plus besoin de nous voil\u00e0 enfin si seulement c'\u00e9tait vrai et les parents suivent mais on sait que les b\u00e9b\u00e9s sont de v\u00e9ritables \u00e9ponges il copie tout \u00e0 l'heure si vous avec une tablette, ils ont forc\u00e9ment envie de vous imiter C\u00e9line notre bien, assistante de production a v\u00e9cu sa son b\u00e9b\u00e9, a r\u00e9clam\u00e9 l'iPad \u00e0 quelques mois \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [77%] :\r\nAinsi Desjardins, comme disait -il jouer avec le piano, etc maintenant oui c'est tr\u00e8s bien l'ouvrir, faire glisser la petite touche \u00e7a on voit d'ailleurs on voit plein b\u00e9b\u00e9s qui arrive tr\u00e8s bien le faire pour \u00e7a y a pas de probl\u00e8me, retrouver ses applications ma\u00eetre qui a essay\u00e9 et tout \u00e7a, il arrive tr\u00e8s bien \u00e0 faire d\u00e9j\u00e0 maintenant mais qu'qui le voit, c'est tout de suite l'iPad l'iPad je veux l'iPad moi maintenant la presse 2 ans donc il le r\u00e9clame vraiment plus plus facilement, on sait pas trop comment, comment le g\u00e9rer et qu'ont utilis\u00e9 ce qu'il faut pas trop devant des images ses troupes la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [84%] :\r\nOui, effectivement, avec toutes ses applications pour b\u00e9b\u00e9 et ce qu'il n'y a pas un danger pour le d\u00e9veloppement de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [94%] :\r\nAlors pour le p\u00e9dopsychiatre fran\u00e7ais Serge Tisseron, il ne faut pas avoir peur des tablettes pour b\u00e9b\u00e9, voil\u00e0 qui devrait rassurer C\u00e9line les outils num\u00e9riques ont \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation, mais il y a quand m\u00eame des recommandations importantes, surtout au niveau relationnel, Serge Tisseron. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:10) [89%] :\r\nIl faut pas du tout en avoir peur, les outils num\u00e9riques peuvent \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation en g\u00e9n\u00e9ral et aux tout petits, en particulier, mais plus l'enfant est jeune, moi je suis prioritaire, hein, car l'enfant est petit, c'est important, c'est d'abord de permettre le d\u00e9veloppement des rep\u00e8res corporel des rep\u00e8res temporels et sur le d\u00e9veloppement de ces rep\u00e8res l\u00e0 rien ne permet, mieux que les jeux traditionnels avec des objets qu'on prend dans la main, qu'on peut porter \u00e0 la bouche, qu'on peut jeter loin de soi et puis les rep\u00e8res temporels rien permet mieux de les construire que des histoires qu'on raconte le soir aux enfants et et les livres dont on tourne les pages de l'alors quelle est la place de la tablette tactile de l'iPhone dans tout \u00e7a, ben sur des p\u00e9riodes courtes 10 minutes 2 heures en compl\u00e9mentarit\u00e9, bien s\u00fbr, avec tous les autres jouets traditionnels de l'enfant et puis j'ajouterai encore d'autres conditions 1 que les parents n'aient pas envie de faire travailler leur enfant quand m\u00eame \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, ils ont le droit de jouer et puis que le parent vaste toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'enfant pour l'accompagner un un stage la plus l'enfant est petit, plus ce qui est important, c'est la relation qui s'\u00e9tablit entre l'enfant, l'adulte et l'outil num\u00e9rique mais plus un enfant est petit, plus ce qui va favoriser son d\u00e9veloppement, c'est une relation humaine alors si les parents sont \u00e0 leur aise avec une tablette tactile, ben ils peuvent utiliser avec leur enfant, mais ceux qui n'ont pas tablette tactile \u00e7a serait absurde d'en acheter une, en pensant que leur enfant va devenir futurs petits g\u00e9nies ici commence donc moi c'est absolument pas prioritaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [94%] :\r\nPas prioritaire donc de commencer t\u00f4t et privil\u00e9gier la relation humaine, mais si je prends les les choses \u00e0 l'envers est -ce que finalement \u00e7a ne serait pas important aussi que l'enfant soit confront\u00e9 \u00e0 la d\u00e9couverte de ces technologies Didier alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [95%] :\r\nEffectivement, on peut se poser la question puisque de toute fa\u00e7on, l'enfant va utiliser ces technologies dans sa vie future pour Serge Tisseron La tablette est bonne pour le d\u00e9veloppement, mais au m\u00eame titre que d'autres objets. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:08) [80%] :\r\nLes tablettes qui permettent \u00e0 l'enfant d'utiliser, de mettre en jeu une Intelligence motrices il le regard de ceux qu'il a produit, il recommence et \u00e7a c'est bon pour son d\u00e9veloppement qui mais je dirais au m\u00eame titre que le traditionnel tableau d'\u00e9veil, lorsqu'on a invent\u00e9 les tableaux d'\u00e9veil pour les mains dans la chambre de b\u00e9b\u00e9, vous savez, les tableaux se Equalia des grelots des petits trous qui des boules de couleur qu'on pousse sur un fil de fer, \u00e7a n'a pas \u00e9limin\u00e9 tous les autres objets de la chambre du b\u00e9b\u00e9 et il y a des moments o\u00f9 le b\u00e9b\u00e9 joue avec son tableau d'\u00e9veil de moments o\u00f9 exc\u00e8s hautement avec son petit canard donc la tablette tactile peut \u00eatre utilis\u00e9 comme un outil parmi d'autres, comme \u00e0 jouer parmi d'autres, un outil puisqu'jouer pourquoi nous jouer parce que c'est d'abord un outil de l'adulte et que, d\u00e9j\u00e0, je suis le seul usage vraiment efficace enfin utile que l'enfant peut en faire, c'est un usage accompagn\u00e9s d'enfants de Peugeot occupe tout seul, un enfant ne gagnera rien \u00e0 \u00eatre laiss\u00e9 tout seul devant une tablette tactile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [94%] :\r\nEt a contrario, est -ce que \u00e7a ne risque pas de poser des probl\u00e8mes de sant\u00e9 pour le b\u00e9b\u00e9, d'\u00eatre en face \u00e0 des \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [94%] :\r\nAlors on peut se demander si c'est vraiment bon pour les yeux, tout \u00e7a, d'\u00eatre toujours devant ses \u00e9crans pour Serge Tisseron l'usage des tablettes ne provoquerait pas de perturbations de la statique ou de la vision. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:22) [89%] :\r\nL'usage intensif d'un objet provoque toujours des troubles qui lui sont li\u00e9s, hein, les gens qui utilisent une pioche et une pelle, toute la journ\u00e9e, ont des probl\u00e8mes particuliers et les musiciens qu'utilise un instrument de musique en ont d'autres, donc les gens qui sont toujours devant un ordinateur aussi des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 des histoires de mal position ou de fatigue du regard, en revanche, si on s'en tient \u00e0 utiliser les tablettes sur 10 minutes, un quart d'heure par jour avec les b\u00e9b\u00e9s, c'est pas du tout ce qui va pouvoir perturber leur statique ou perturber la qualit\u00e9 de leur vision, l'id\u00e9e c'est que le encore une fois avec le tout petit les tablettes peuvent apporter, mais elles ne sont pas prioritaires et \u00e0 partir de l'avant, on comprend que, on peut s'en passer, quand l'enfant est petit et encore une fois, la seule chose qui doit inviter les parents \u00e0 utiliser une tablette avec leur b\u00e9b\u00e9, c'est l'int\u00e9r\u00eat qu'ils y trouvent eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [93%] :\r\nOui, on entend justement souvent des b\u00e9b\u00e9s qui r\u00e9clament leur iPad entendait le t\u00e9moignage de C\u00e9line tout \u00e0 l'heure s'adresse pas de d\u00e9velopper des probl\u00e8mes d'autres probl\u00e8mes, des probl\u00e8mes d'addiction, de d\u00e9pendance pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [89%] :\r\nAlors le conseil de ses Serge Tisseron \u00e0 ce propos et donc cadrer les enfants pour l'usage des \u00e9crans tr\u00e8s t\u00f4t, avant m\u00eame la maternelle, par contre, il ne parle pas d'addiction, mais plut\u00f4t d'usage excessif. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:38) [90%] :\r\nDans son dernier rapport, l'Acad\u00e9mie des sciences, d\u00e9nonce l'id\u00e9e qu'il puisse exister une addiction aux \u00e9crans ou \u00e0 l'Internet, mais d'ailleurs, l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine, le 1er mars 2012 avait dit exactement la m\u00eame chose, le terme d'addiction dans sa d\u00e9finition actuelle n'est absolument pas adapt\u00e9es aux pathologies qui peuvent se d\u00e9velopper chez certains utilisateurs des \u00e9crans et notamment les enfants et les adolescents alors ceci dit, il y a \u00e9videmment malheureusement beaucoup trop d'usage excessif, il faut que les parents apprennent \u00e0 cadrer tr\u00e8s t\u00f4t le temps des grands des avant m\u00eame la maternelle, on pourrait dire, d\u00e8s que l'enfant commence \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 un \u00e9cran, il est important de limiter la dur\u00e9e et de l'expliquer \u00e0 l'enfant et donc si les \u00e9crans sont encadr\u00e9s, si les \u00e9crans sont accompagn\u00e9s, c'est-\u00e0-dire si les parents invite l'enfant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 parler des \u00e9crans qui l'a vu il y a peu de risque que l'enfant s'engage ne pratique pathologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [94%] :\r\n\u00e0 noter aussi que le programme national Jeunes et m\u00e9dias \u00e0 sortir un guide de conseils pour utiliser les m\u00e9dias num\u00e9riques en toute s\u00e9curit\u00e9 et voil\u00e0 ce qu'il pr\u00e9conise, pr\u00e9conise la r\u00e8gle des 3 6 9 12 \u00e0 savoir pas d'\u00e9cran avant 3 ans, pas de console de jeux avant 6 ans pas d'Internet avant 9 ans et pas d'internet sans surveillance avant 12 ans c'est un peu plus radical que le discours de Serge Tisseron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [73%] :\r\nOn va vous dites pas d'internet sans surveillance apr\u00e8s 12 ans non apr\u00e8s coup on rien ou \u00e0 vendre seront toujours parce que un jour n'pas tellement bien le entre 9 ans et alors donc \u00e7a se passe, c'est la r\u00e8gle, c'est la terrible, donc on en saura plus en n'allant pas d\u00e9charger cette cette branche de l\u00e0 d'ailleurs, je crois qu'elle est disponible sur notre site. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tisseron, Serge", "role": "p\u00e9dopsychiatre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bonvin, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9029B637-99DD-41D5-9FAD-92DD9EAD9CD4", "internalArchiveId": "9029B637-99DD-41D5-9FAD-92DD9EAD9CD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Elsa Flageul, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Les Araign\u00e9es du soir\" (Ed. Julliard, 2013)", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "Les personnages d'Elsa Flageul ne sont ni blancs ni noirs. Ils sont comme vous et moi, mais diablement bien cern\u00e9s. Dans un troisi\u00e8me roman polyphonique l'auteur livre un marivaudage sensible, solidement ancr\u00e9 dans notre \u00e9poque. A priori, on pourrait classer \u00ab Les Araign\u00e9es du soir \u00bb, dans la cat\u00e9gorie des romans qui reposent sur un banal chass\u00e9-crois\u00e9 amoureux. Victor aime inconditionnellement V\u00e9ra. V\u00e9ra \u00e9prouve  le coup de foudre pour Nigel, dont le physique ordinaire lui \u00e9voque \u00e9trangement Paul McCartney. Mais Nigel vit avec Violette, sa femme. A y regarder de plus pr\u00e8s, les personnages d'Elsa Flageul ont tous une double face. Dans ce roman gigogne subtil, quatre r\u00e9cits s'imbriquent pour composer un puzzle complexe. Chacun y va de son point de vue, tandis que l'auteur joue \u00e0 m\u00ealer les \u00e2ges et les \u00e9poques. Et m\u00e9fiez-vous des apparences ! Les plus fragiles ne sont pas forc\u00e9ment les moins pugnaces.Dans un style limpide et percutant, avec beaucoup de fra\u00eecheur, Elsa Flageul met les c\u0153urs \u00e0 nu. Elle excelle \u00e0 sonder les recoins les plus intimes de l'\u00e2me humaine. A 32 ans, apr\u00e8s \u00ab J'\u00e9tais la fille de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00bb et \u00ab Madame Tabard n'est pas une femme \u00bb, Elsa Flageul signe ici son troisi\u00e8me roman. Elle est com\u00e9dienne, passionn\u00e9e de litt\u00e9rature et de cin\u00e9ma.", "durationSec": 3189, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-08T20:30:53Z", "speechToTexts": ["08.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [87%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [86%] :\r\nPoint Jean-Marie F\u00e9lix point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nEntre les lignes, votre rendez- vous du livre et de l'\u00e9criture avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler je re\u00e7ois la romanci\u00e8re Elsa Flageul, bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\n\u00e0 32 ans, notre invit\u00e9 est une femme d'images autant que de paroles, mais c'est sans doute pour cela qu'elle a Flageul par CMC, roman de r\u00e9f\u00e9rences cin\u00e9matographiques, c'\u00e9tait le cas notamment de Madame Tabard n'est pas une femme, un roman largement \u00e9clair\u00e9e par le film de Fran\u00e7ois Truffaut baisser voulez baiser vol\u00e9 avant cela, c'est en 2009 que ils Flageul est entr\u00e9 en \u00e9criture en publiant chez Julliard, un 1er roman portant le titre \u00e9nigmatique, j'\u00e9tais la fille de Fran\u00e7ois Mitterrand et en cette rentr\u00e9e d'hiver l'auteur pr\u00e9sente toujours chez Julliard son 3\u00e8me opus les araign\u00e9es du soir, un quatuor de Voici, donne la r\u00e9plique, autour du th\u00e8me bien connu du chass\u00e9-crois\u00e9 amoureux et c'est ce livre que nous allons feuilleter au cours de leur qui suivent bonjour Elsa Flageul bonjour je citais tout \u00e0 l'heure, Fran\u00e7ois Truffaut que vous avez convoqu\u00e9 dans votre 2\u00e8me, roman, il faut aussi signaler que \u00e0 nos auditeurs que vous \u00eates l'auteur d'un ni cri sur Jacques Demy, un travail de m\u00e9moire, quelle importance tient le le cin\u00e9ma d'entrepreneurs dans votre vie d'\u00e9crivaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [90%] :\r\nUne grande importance para\u00eet -t-il pourquoi est -il parce que c'est ce qu'on dit, moi je ne le ressens pas mais il para\u00eet que j'ai une \u00e9criture cin\u00e9matographique, voil\u00e0 ce qu'on dit mais moi je m'en rends pas compte, apr\u00e8s c'est vrai que c'est la c'est le 1er rare dans lequel je suis tomb\u00e9 entre guillemets le cin\u00e9ma, donc c'est presque naturel chez moi d'avoir des images dans la t\u00eate quand j'\u00e9cris, je ne sais pas, c'est pareil pour tous les \u00e9crivains, en fait, mais pour moi c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nCe 1er rapport dans lequel vous \u00eates tomb\u00e9 donc le 7\u00e8me de quelle mani\u00e8re il vous tombez, vous avez fait des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [89%] :\r\nJ'ai fait des \u00e9tudes de cin\u00e9ma, oui, mais \u00e7a c'\u00e9tait plus tard c'\u00e9tait apr\u00e8s 2 \u00e0 18 ans quoi apr\u00e8s le bac, mais tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, en fait, je, je, je, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cin\u00e9phile, mais vraiment tr\u00e8s jeune, vers 8 ans j'ai d\u00fb commencer \u00e0 regarder des films, toute la journ\u00e9e, vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [79%] :\r\nEt des films toujours confondu parce qu'il semblerait que la nouvelle vague, soit un jour une \u00e9poque cin\u00e9matographique qui vous int\u00e9ressent particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [89%] :\r\nAlors non, j'avais voil\u00e0 j'avais plusieurs genres mais c'\u00e9tait surtout la nouvelle vague donc Truffaut et Jacques Demy, d'abord et ensuite le cin\u00e9ma am\u00e9ricain des ann\u00e9es 50 le cin\u00e9ma des studios, j'\u00e9tais fascin\u00e9 par les studios, donc \u00e7a partait d'autant en emporte le vent, jusqu'aux com\u00e9dies musicales des et jusqu'aux ann\u00e9es 50 oui, soit 60 maximum et apr\u00e8s je j'\u00e9tais assez vieillotte dans les go\u00fbts, j'avais des go\u00fbts assez vieillot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [91%] :\r\nVous \u00eates comme la l'un de vos personnages dont on va parler tout \u00e0 l'heure, c'est Victor, qui lui aussi \u00e0 la pr\u00e9tend qu'il a des go\u00fbts un peu vieillot, or de mines de la probl\u00e9matique du cin\u00e9ma ils \u00e0 Flageul en 2009 Gilles r\u00e9f\u00e9rences tout-\u00e0-l'heure vous avez publi\u00e9 votre 1er roman j'\u00e9tais la fille de Fran\u00e7ois Mitterrand d\u00e9j\u00e0 chez Julliard et c'est assez particulier parce que la v\u00e9ritable, fille de Fran\u00e7ois Mitterrand, Mazarine Pingeot publie elle- m\u00eame en tant qu'\u00e9crivaine chez Julliard, d'autre part, c'est une sorte de provocation hasard total. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [89%] :\r\nNon, c'est un hasard total, en fait, c'est \u00e7a qui est assez bizarre quand j'ai envoy\u00e9 mes manuscrits donc pour \u00eatre publi\u00e9s avec ce ce 1er roman j'ai envoy\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9diteurs dont Julliard je n'avais m\u00eame pas, je n'avais jamais lu Mazarine Pingeot volontairement parce que j'avais peur que \u00e7a m'\u00e7a vous amende de nuances, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et je ne savais pas qu'elle \u00e9tait publique, il y a, je ne connaissais rien \u00e0 l'\u00e9criture n'y a ni au monde de l'\u00e9dition, je ne connaissais rien en maison d'\u00e9dition non plus et, du coup j'ai envoy\u00e9 chez Julliard apr\u00e8s coup, je me suis rendu compte que c'\u00e9tait l'\u00e9diteur de Mazarine Pingeot et j'ai pens\u00e9 que tout le monde a les que c'\u00e9tait une provocation mais \u00e0 vrai dire, moi, je ne savais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [98%] :\r\nEt \u00e7a n'a jamais fait probl\u00e8me au sein des \u00e9ditions Julliard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:58) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [86%] :\r\nNon, pas du tout, au contraire, je pense que \u00e7a m'a plut\u00f4t, je pense que \u00e7a m'a plut\u00f4t aid\u00e9 puisque mon \u00e9ditrice et l'\u00e9ditrice de Mazarine Pingeot, donc elle a une sensibilit\u00e9 peut-\u00eatre un peu plus grande pour pour ce titre, voil\u00e0 qu'on compte moins de ce qui est arriv\u00e9, c'est vrai que c'est c'est \u00e7a faisait provocation donc peut-\u00eatre qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, un peu plus vite qu'ailleurs, mais \u00e0 en dehors de \u00e7a non, non, il y a jamais eu de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [92%] :\r\nDe probl\u00e8mes, alors si vous \u00eates notre invit\u00e9 aujourd'hui en Direct Elsa Flageul, ce n'est pas pour parler de votre 1er roman mais du 3\u00e8me qui vient de sortir les araign\u00e9es du soir et j'aime \u00e9couter une une lectrice qui a pris beaucoup de plaisir \u00e0 parcourir les pages de ce roman c'est Marl\u00e8ne M\u00e9trailler bonjour Marl\u00e8ne, bonjour des nous la la g\u00e9om\u00e9trie amoureuse de ce quatuor de personnages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [87%] :\r\nAlors, c'est assez simple, avec Victor Aime d\u00e9finitivement verra depuis c'est 11 ans premi\u00e8re rencontre, c'\u00e9tait dans la cour d'\u00e9cole le jour ouvert \u00e0 lui avait sauv\u00e9 la face, une 1\u00e8re fois en l'embrassant goul\u00fbment et \u00e0 pleine bouche pour clouer le bec \u00e0 des camarades moqueur instantan\u00e9ment il avait compris, c'\u00e9tait elle lasse Vera, la rousse d'une Am\u00e9rique succombera aussi d\u00e9finitivement, que lui, le jour o\u00f9 elle rencontrera Nigel verra alors 20 ans Nigel en a 40, il n'a rien de bien sp\u00e9cial mais lui trouve un je ne sais quoi d'irr\u00e9sistibles il y a toutefois un hic : encore un Nigel est mari\u00e9, il vit avec Violette, sa femme, Violette toujours \u00e9prise de lui un Nigel d\u00e9sormais m\u00e9chamment ballott\u00e9 entre 2 femmes, c'est donc sur la trame de ce chass\u00e9-crois\u00e9 amoureux classique s'il en est que vous tissez votre roman Elsa Flageul fil apr\u00e8s fil d\u00e9fiant toutes les lois de la temporalit\u00e9 vous convoquez chacun de vos protagonistes pour construire un ouvrage certainement pas classique et d'une densit\u00e9 remarquable Elsa Flageul, c'est la 2\u00e8me fois que vous choisissez la la forme du roman polyphonique, pourquoi cette forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [90%] :\r\nC'est m\u00eame la 3\u00e8me fois en fait puisque mon 1er roman aussi \u00e9tait d'une certaine mani\u00e8re polyphonique avec 2 voix, donc c'est vrai que c'\u00e9tait moi non, mais j'ai en fait, j'avoue que je, je, j'ai un go\u00fbt pour les roman polyphonique \u00e0 la lecture, moi- m\u00eame et je ne pour l'instant je n'\u00e9cris que des roman polyphonique, donc c'est c'est naturel et comme d\u00e9marche de d'aborder tous les personnages de l'Int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire de ne jamais avoir un regard ext\u00e9rieur sur eux, je pense, pour essayer de mieux les les comprendre en fait de ne pas les juger quand on \u00e9crit un personnage \u00e0 la 1\u00e8re personne, on ne peut pas juger, c'est impossible, donc oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:42) [88%] :\r\nEt en plus, tout ce que vous choisissez une forme bien particuli\u00e8re parce qu'il y a des roman choral qui donne la parole \u00e0 plusieurs personnages, mais vous, un peu comme dans le cas du Quatuor d'Alexandrie de Lawrence Durrell ou de la trilogie du Jardin d'hiver d'Alice Thomas ces c'est pas si vous le connaissez, non, je vous le conseille, c'est pas seulement un un roman choral qui donne la parole \u00e0 plusieurs personnages, c'est plusieurs personnages qui raconte les m\u00eames les m\u00eames \u00e9v\u00e9nements, chacun de leur point de vue, parce que c'est un plus, parce que \u00e7a donne encore plus de nuances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [88%] :\r\nOui, en fait, je crois qu'il y a une obsession pour le non pour la v\u00e9rit\u00e9, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que quand on a une situation on a sa propre v\u00e9rit\u00e9, \u00e9videmment, mais j'ai, je, je me demande toujours ce que pensent ceux qui sont de l'autre c\u00f4t\u00e9, et finalement c'est un peu \u00e7a de de ce de raconter la m\u00eame histoire vue par plusieurs personnes, c'est 2 o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9 finalement fait il n'y en a pas, je pense, ou alors il y en a plusieurs, et c'est \u00e7a, cette, cette, cette volont\u00e9 de de v\u00e9rit\u00e9 absolue, je la trouve dans cette forme -l\u00e0, en fait, dans le fait d'aborder une histoire surtout sous toutes ses coutures pour essayer de d'end\u00e9mie finalement au mieux le les tenants et les aboutissants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [91%] :\r\nOui, j'en d\u00e9duis \u00e7a Flageul que vous consid\u00e9rez l'\u00e9criture comme un travail de tri ma\u00eetrise, c'est-\u00e0-dire qu'il faut avoir plusieurs points de de rep\u00e8res pour \u00e9tablir le le relief du plan de de la situation, alors je vous propose d'entendre une 1\u00e8re de ce quatuor \u00e0 travers un passage que vous avez choisi Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [92%] :\r\nOui, c'est le r\u00e9cit de Victor, il a 12 ans et on est juste apr\u00e8s la sc\u00e8ne du fameux baiser salvateur donn\u00e9 dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [73%] :\r\nEt c'est notre lectrice du jour Val\u00e9rie il y a des qu'il nous donne ce texte en lecture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [87%] :\r\nQuand nous nous rencontrons et moi habitons tous 2 le m\u00eame quartier chic mais pas beau mais pas mus\u00e9e bourgeois oui, pas moins, parce que mes parents se prennent pour des gens riches, ils font tout pour le devenir, avec un certain succ\u00e8s, il faut bien, il y a m\u00eame si \u00e0 mon avis, ils n'ont jamais tromp\u00e9 personne verra par accident qui est -elle, ses parents ont fui la Roumanie et le r\u00e9gime de Ceaucescu, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 et c'est \u00e0 Paris qu'ils ont trouv\u00e9 refuge dans une loge de concierge d'un immeuble pour jouer, c'est l\u00e0 qu'il y avait du travail, c'est donc l\u00e0 qui sont all\u00e9s dans cette logique -l\u00e0, de ce quartier l\u00e0 j'ai pourtant appris plus tard que son p\u00e8re avait tout fait pour vivre ici dans cette image d'Epinal de Paris parce que je n'ai pas tout quitter pour vivre dans la litt\u00e9rature, la beaut\u00e9, c'est parfois refermer les plus profondes blessures. \r\nAu coll\u00e8ge prestigieux dans lequel nous allons nous ne c\u00f4toyons que des personnes bien ni pour qui tout cela est naturel, enfant de ministres d'\u00e9crivains connus d'historiens, historiens, ministre- \u00e9crivain connu ceux et celles qui sont l\u00e0 par hasard, par accident, comme on dit sont connus de tous, sans que personne n'en disent rien, les maires sont souvent gardienne qui meublent, femme de m\u00e9nage qui p\u00e8re ouvrier chez eux ces petits et on ne parle pas toujours fran\u00e7ais, le Fran\u00e7ais c'est la langue du dehors, dans la m\u00eame classe se retrouvent parfois la la patronne et le fils de la gardienne et cela fonctionne en temps, quand les enfants sont petits, ils jouent ensemble ce trait\u00e9 poup\u00e9e vont \u00e0 la biblioth\u00e8que par l'id\u00e9e de voir, ils font des conneries, un jour, quand les enfants grandissent et ne sont plus vraiment des enfants, les fils de gardienne et les filles de ce m\u00e9lange de moins en moins, sans pr\u00e9m\u00e9ditation, sans haine, chacun se retrouve entre soi comme la rivi\u00e8re revient dans son lit, naturellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:34) [92%] :\r\n\u00e7a pue le moyen- \u00e2ge et la vieille France mais dans les beaux quartiers, les vestiges du pass\u00e9 s'accroche plus facilement toile d'araign\u00e9e, allez savoir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [89%] :\r\nQuelques mesures de la bande originale du film de Truffaut baiser vol\u00e9 et cela pour conclure un 1er passage tir\u00e9 de votre roman les araign\u00e9es du soir Elsa Flageul dans ses propos le le jeune Victor semble d'une formidable lucidit\u00e9 quant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 parisienne et ses cloisonnements de classes, voire de de caste ce milieu comme il dit chic mais pas coinc\u00e9 beau mais pas j'adore cette formule, vous le connaissez bien c'est c'est votre milieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [88%] :\r\nOui, je le connais bien oui c'est, c'est le milieu dans lequel j'ai grandi, effectivement, apr\u00e8s moi, c'\u00e9tait le 5\u00e8me arrondissement, donc je trouve qu'il correspond assez bien \u00e0 cette description enfin \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas o\u00f9 je l'ai connu peut-\u00eatre que maintenant \u00e7a a chang\u00e9, parce que maintenant je n'habite plus du tout dans ce dans ce milieu -l\u00e0, oui, c'est un milieu tr\u00e8s particulier, alors apr\u00e8s ce personnage de Victor il raconte apr\u00e8s coup, c'est pour \u00e7a qu'il a cette facilit\u00e9 en fait tous les chapitres, en fait, tous les personnages du je me souviens \u00e0 chaque fois au d\u00e9part parce qu'ils sont, il raconte, de leur point de vue d'adulte, donc ils se ils peuvent se permettre, du coup, d'avoir une telle lucidit\u00e9, il n'a pas 12 ans entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [83%] :\r\nC'est un grand quand je me disais aussi c'est la c'est le langage, le vocabulaire, la syntaxe date d'un adulte qu'on entend l\u00e0 oui, difficile d'imaginer que c'est un enfant 12 ans qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit de mani\u00e8re aussi ch\u00e2ti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:32) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a non, non, c'est un adulte qui se souvient et qui raconte au pr\u00e9sent fait apr\u00e8s les sensations qu'on peut avoir \u00e0 12 ans elles sont les m\u00eames, finalement, ce sont les mots qui changent mais moi je me souviens, donc de de de ces ann\u00e9es- l\u00e0, dans ce coll\u00e8ge prestigieux, donc 5\u00e8me arrondissement je j'avais exactement les m\u00eames sentiments que que Victor ou ou des choses analogues, mais on est tr\u00e8s sensible au contraire je trouve \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, l'adolescence \u00e0 tout, \u00e0 tout ce qui rend les gens diff\u00e9rents les uns des autres, donc oui, \u00e9videmment, les mots viennent plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:04) [89%] :\r\nMarl\u00e8ne dans les araign\u00e9es du soir Elsa Flageul Paris le quartier de latin sont presque des personnages on les reconna\u00eet, et c'est pour mieux donner de la Chair \u00e0 vos propres personnages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [88%] :\r\nOui, en fait, je suis donc une vraie parisienne j'aime beaucoup Paris contrairement \u00e0 beaucoup de gens qui n'aiment pas Paris, moi j'aime beaucoup Paris, et je trouve que c'est en fait, c'est, c'est une mani\u00e8re pour moi quand j'\u00e9cris demain de M\u00e9d\u00e9e aussi c'est de diodes de situer finalement les personnages ont quelque chose d'extr\u00eamement concret et d'extr\u00eamement vivant, je je les imagine je les vois et apr\u00e8s \u00e7a oui, \u00e7a vient beaucoup plus facilement et j'ai la sensation que pour le lecteur c'est pareil, c'est-\u00e0-dire je, je, j'ai du mal avec les l'\u00e9criture qui est apte abstraite en quelque sorte, ou je ne sais pas o\u00f9 sont les gens j'ai j'ai j'ai besoin d'hommes, de, de, de, que l'image soit pr\u00e9cise et Paris, effectivement c'est un c'est un personnage, alors l\u00e0, c'est un pari tr\u00e8s tiens c'est quand m\u00eame le quartier Latin, Paris ne se limite pas du tout, au quartier latin \u00e9videmment New boulevard Saint-Michel, d'ailleurs, mais c'est aussi un pari, un petit peu des que je que j'avais envie de de raconter celui le Paris des ann\u00e9es 60 que que j'aurais tellement aim\u00e9 conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [88%] :\r\nVous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de franchir le p\u00e9riph\u00e9rique d'abord roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [80%] :\r\nPour l'instant, \u00e7a n'est pas venu mais \u00e7a va venir, je pourrais dire que moi- m\u00eame je suis parti habite pas tr\u00e8s loin du p\u00e9riph\u00e9rique 29 donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:28) [86%] :\r\nEt ce d\u00e9cor et vous permet aussi, en passant d'analyser les les diff\u00e9rents moments de la soci\u00e9t\u00e9 Paris parisienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [89%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s c'est pas du tout un roman sociologiques non plus, hein, c'est c'est vrai que c'est vraiment une toile de fond, l\u00e0 c'est un c'est un microcosme qui ont, qui en plus est assez litt\u00e9raire, c'est-\u00e0-dire que la soci\u00e9t\u00e9 germano- Pratil d'entre guillemets, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 on imagine la litt\u00e9rature Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 la plupart des \u00e9crivains n'habite pas Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, enfin en tout cas ce que je connais, et dont je fais partie, ou plut\u00f4t ne peut m\u00eame pas se permettent d'aller dans ce quartier, entre guillemets, donc je, je, je trouve que c'est un peu un jouez avec Le Foll, une forme de clich\u00e9s finalement sur l'\u00e9criture, qui est que tous les livres se passe dans le quartier Latin, alors que plus personne n'y habite, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est c'est \u00e0 la fois un pari que j'adore, un pari qui n'existe plus en peut \u00e0 mon sens, puisque ce quartier Latin, l\u00e0 je je pense qu'il n'existe plus et et en m\u00eame temps un pied de nez un peu \u00e0 ce \u00e0 ce milieu litt\u00e9raire, je ne fais pas partie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:34) [92%] :\r\nAutre d\u00e9cor vous glisser dans ce texte une page d'histoire assez \u00e9tonnante, j'aimerais \u00e7a, quel r\u00f4le joue le documentaire sur l'\u00e9tendue de la 2\u00e8me Guerre mondiale qui sont le d\u00e9clic de la vocation d'\u00e9crivain de votre personnage, Nigel un d\u00e9clic pour vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:54) [96%] :\r\nOui c'est le d\u00e9clic qui a fait que j'ai eu envie d'\u00e9crire ce livre, en fait, donc je l'ai int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:01) [90%] :\r\nEn fait, le point de d\u00e9part de ce livre, c'est effectivement un documentaire que j'ai vu sur les femmes tondues il y a assez longtemps, ceci dit, bien avant que je d\u00e9cide d'\u00e9crire le livre et je je me suis dit il faut j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement boulevers\u00e9e parce que j'ai vu, m\u00eame si je connaissais l'existence des femmes tondues bien avant de voir ce documentaire, mais les images sont extr\u00eamement choquantes en fait bien plus que ce qu'on peut raconter et du coup je, je, j'ai eu une esp\u00e8ce de r\u00e9v\u00e9lation disant voil\u00e0 je vais \u00e9crire sur les femmes tondues et un peu comme le personnage de de mon roman Nigel je, je n'ai pas \u00e9crit le roman que je pensais, comme souvent d'ailleurs, je d\u00e9cris jamais le roman que je pense que je vais \u00e9crire mais c'\u00e9tait quand m\u00eame le point d\u00e9part donc je, je, je, j'ai finalement tourner autour du sujet, et puis je l'ai finalement int\u00e9gr\u00e9 de cette mani\u00e8re l\u00e0 parce que c'\u00e9tait la plus sinc\u00e8re en fait pour moi, c'est-\u00e0-dire comment faire, comment faire pour parler d'un sujet quand on n'est pas historien d'un sujet aussi compliqu\u00e9, qui plus est que celui des femmes tondues avec des des sentiments extr\u00eamement ambivalents par rapport. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:00) [99%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:01) [85%] :\r\n\u00e7a et c\u00f4toie l\u00e0 je ne suis pas historienne, je n'ai pas v\u00e9cu \u00e7a de l'Int\u00e9rieur, non plus, donc je je. \r\nEntre guillemets, je n'ai aucune l\u00e9gitimit\u00e9 pour parler de \u00e7a, c'est, c'est c'est ce qui me semblait donc je l'ai int\u00e9gr\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, \u00e7a me semble \u00eatre la plus juste en f\u00eater la plus sinc\u00e8re voil\u00e0 par rapport \u00e0 ce fait d'histoire qui est quand m\u00eame tr\u00e8s dramatique et tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:19) [90%] :\r\nJ'aimerais revenir sur la densit\u00e9 de votre texte, on se rend compte assez vite, \u00e7a se bouscule dans la la t\u00eate de Victor, comme d'ailleurs dans la t\u00eate de vos autres personnages, il y a un r\u00e9cit, il y a des sous- texte a des digressions comme un peu dans la t\u00eate de tout un chacun, c'est aussi pour vous une fa\u00e7on encore de nuancer d'\u00e9toffer le propos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:40) [90%] :\r\nOui, en fait, j'ai une hantise absolue du clich\u00e9 et de la de la pens\u00e9e unique, donc je, je, je passe mon temps \u00e0 remettre en question \u00e0 la fois ce que je fais \u00e0 la fois ce que pensent les personnages comme si parce qu'il me semble que c'est ce qu'on fait aussi tout le temps dans dans la vie maintenant dans la mani\u00e8re de penser j'ai j'ai j'ai j'ai pas, j'ai tendance \u00e0 remettre en question voil\u00e0 chaque, chaque pens\u00e9e pour mieux la oui et pour mieux lui donner du relief effectivement donc la digression, c'est, c'est quelque chose d'extr\u00eamement naturel, je trouve, apr\u00e8s, c'est plus difficile en litt\u00e9rature que que dans la t\u00eate, \u00e9videmment, puisqu'il ne faut jamais par le lecteur, donc \u00e7a c'est toujours un exercice un peu un peu p\u00e9rilleux pas partir trop loin et il faut toujours revenir sur ses pattes, voil\u00e0, mais, mais, messieurs, et l\u00e0 j'ai j'ai essay\u00e9 dans ce livre l\u00e0, d'aller un peu plus loin dans la digression, c'est quelque chose que j'ai tent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:34) [85%] :\r\nMais justement, je me suis demand\u00e9 en vous lisant, si cette donn\u00e9e si ce parti pris, donner plus de libert\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crivain que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:41) [89%] :\r\nOui \u00e9videmment, parce que sinon c'est vrai que on est quand m\u00eame un peu, \u00e0 partir du moment de la t\u00eate de grands personnages, on ne peut plus ferme, quoi, puisqu'il existe, qu'il a une personnalit\u00e9 qui est donc on ne peut pas lui faire faire ni dire n'importe quoi n'y aller n'importe o\u00f9 aussi la digression, o\u00f9 le souvenir puisqu'en l'occurrence l\u00e0 c'est c'est beaucoup de souvenirs qui fait la direction, \u00e7a me permet de de voyager dans le temps et dans l'espace, de mani\u00e8re magique et Serge punk tout ne permettent quasiment effectivement, pour moi, c'est une immense libert\u00e9 de pouvoir partir des ann\u00e9es en arri\u00e8re, revenir au pr\u00e9sent, changer de point de vue, c'est presque pour ne pas m'ennuyer aussi, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9criture \u00e9tant quand m\u00eame un travail assez particulier, je, je, j'ai besoin aussi de voyager entre guillemets dans mon propre texte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:27) [90%] :\r\nAlors justement, quand vous \u00e9crivez ce que vous laissez votre plume totalement vagabonder comme ceux, comme ce qui se passe dans la t\u00eate de vos personnages ou bien cette discr\u00e9tion sont le fruit de correction de travail de relecture. \r\nJ'ai l'impression, elle est pas tellement perfectionniste que j'ai du mal \u00e0 imaginer la fluidit\u00e9 voudrait c'est vrai que je suis perfectionniste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:49) [87%] :\r\nMais en fait c'est en 2 temps la pour le 1er temps effectivement c'est le vagabondage totale, c'est-\u00e0-dire que je pars dans l'\u00e9criture d'un livre sans rien savoir du tout \u00e0 part, l\u00e0, je savais que je voulais \u00e9crire un livre avec les femmes tondues qui parlait des femmes tondues, donc on peut se c'est un d\u00e9fi qui n'en parle pas vraiment finalement mais je n'ai aucune id\u00e9e de ce que je vais raconter ni de quels seront mes personnages, je ne sais vraiment rien donc je pars compl\u00e8tement libre et une fois par contre que j'ai quand m\u00eame le temps, un texte qui existe, que les personnages se dessine alors l\u00e0 par contre, effectivement je retravaille \u00e9norm\u00e9ment, donc les digressions, elles sont extr\u00eamement retravailler mais \u00e7a part toujours d'un point d\u00e9part extr\u00eamement spontan\u00e9e en fait je ne je n'imaginais jamais que j'avais \u00e9crit ce roman l\u00e0 et d'ailleurs, \u00e0 chaque fois, je suis tr\u00e8s surpris de ce que j'ai fait, c'est, c'est vraiment le les 2 en fait, c'est \u00e0 la fin du mois, il m'vraiment beaucoup de libert\u00e9 au d\u00e9part et beaucoup de ma\u00eetrise ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:41) [91%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s justement, que vous aviez la hantise du du clich\u00e9 Flageul dans l'ordre de la de la pens\u00e9e de la pens\u00e9e unique est -ce que vous traquer aussi dans votre travail d'\u00e9criture et de r\u00e9\u00e9criture le le clich\u00e9 le clich\u00e9 langagier parce qu'il y a des tas de formules qu'on ne qu'on n'incorpore nous-m\u00eames, sans le savoir et qui deviennent de l'or du clich\u00e9 et qui peut-\u00eatre peuvent se retrouver aussi sur la page, au gr\u00e9 de du travail d'\u00e9criture, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:05) [88%] :\r\nOui, j'essaye, j'essaye, alors \u00e7a c'est vraiment quelque chose que j'essaie de faire, mais c'est tr\u00e8s difficile en fait parce que il y a beaucoup de clich\u00e9s qui sont l\u00e0 malgr\u00e9 nous et on ne se rend m\u00eame plus compte compte, ce sont des clich\u00e9s voil\u00e0 vous partie du langage courant, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et \u00e7a c'est vraiment difficile, mais \u00e7a c'est aussi \u00e0 \u00e7a que Servent les les les relectures de de de mon \u00e9ditrice et de sa collaboratrice, qui sont des personnes qui savent trouver ces choses -l\u00e0 mais je j'essaye, moi- m\u00eame j'ai de de demain, imposer une forme de rigueur par rapport aux clich\u00e9s parce que c'est quelque chose que moi en tant que lectrice je ne supporte pas de lire dans les dans les romans des autres, moi je voil\u00e0 donc j'essaye de me l'infliger mais c'est vrai que parfois \u00e7a nous \u00e9chappe, malgr\u00e9 tout, hein, donc je je demande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:45) [86%] :\r\nPardon s'il y en a quand m\u00eame, je n'ai pas remarqu\u00e9 encore foot allez on va poursuivre dans dans ce roman, les araign\u00e9es du soir Elsa Flageul et on on va entendre un nouveau passage tir\u00e9 de ce roman o\u00f9 on retrouve la voix du du jeune Victor qui a pris un peu de bouteille par rapport \u00e0 la 1\u00e8re lecture Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:02) [88%] :\r\nOui, on est quelques ann\u00e9es plus tard ici Victor \u00e0 19 ans, tr\u00e8s excit\u00e9, il est invit\u00e9 pour la 1\u00e8re fois chez Vera alors tout juste, il n'a pas emmen\u00e9 une bague de fian\u00e7ailles, il arrive avec une dizaine de minutes d'avance 1er couac devant la porte, il entend une musique de piano classique pas trop le genre de verre, elle ouvre et aussit\u00f4t victoire Victor per\u00e7oit qu'il d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:27) [88%] :\r\nEt pour cause, et la suite c'est Val\u00e9rie Yagg qui nous la donne en lecture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:31) [82%] :\r\nDe l'int\u00e9rieur ne parvient maintenant clairement la musique, je la reconnais tout de suite ces jardins sous la pluie de depuis. \r\nUn de mes morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, un de mes compositeurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, mais je ne dis jamais, parce qu'\u00e0 mon \u00e2ge, c'est la honte, \u00e9couter de la musique classique, \u00e7a fait vieux \u00e7a fait bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:51) [83%] :\r\nLes r\u00e9ponses que la musique classique comme la peinture qui mus\u00e9e la campagne d'hivers les bouquinistes la soupe de l\u00e9gumes, le th\u00e9 et les choses sont les siestes sont des trucs de vue, manque de bol, c'est tout ce que j'ai, moi tout ce vers quoi je vais instinctivement, comme si je ne pouvais faire confiance qu'\u00e0 ce que le temps a d\u00e9j\u00e0 adoub\u00e9 le pr\u00e9sent me semble pas fille Able trop enclin \u00e0 des B\u00e9ghin fugace des passions br\u00fblantes et br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:19) [86%] :\r\nVraiment, a ainsi signifi\u00e9 plusieurs fois arr\u00eate avec ta musique classique tu me donne envie de prendre rendez- vous avec un g\u00e9riatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:31) [86%] :\r\nComme un r\u00e9flexe je voudrais soudain faire demi- tour repouss\u00e9s vers \u00e0 l'int\u00e9rieur referm\u00e9 la porte, n'avoir jamais entendu jardin sous la pluie, ne pas conna\u00eetre Debussy revenir sur mes pas et tout oublier comme on efface ses traces dans la neige, rendre \u00e0 ce moment sa virginit\u00e9, mais la porte est ouverte, d\u00e9sormais alors sur l'invitation g\u00e9nie de je rentre dans le petit appartement sombre sur le frappe moment des touches de piano. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:03) [90%] :\r\nIl y a des rideaux, des tapis, des paravents, des tentures de la moquette. \r\nDes fauteuils, des chaises, des coups sont des poufs, des canap\u00e9s, on suffoque. \r\nCar sur un canap\u00e9 est assis un homme. \r\nImm\u00e9diatement, je le reconnais, je ne saurais dire pourquoi peut-\u00eatre restitue \u00e0 son franc sourire \u00e0 son regard nullement g\u00e9nie \u00e0 ses bras \u00e9tendus sur le haut du Cannet, puis \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 relax \u00e0 l'\u00eatre humain qui qui n'a plus rien \u00e0 se prouver qu'il est au-del\u00e0 de l'id\u00e9e m\u00eame de la comp\u00e9tition de combat de coqs, tr\u00e8s peu pour moi, non, moi c'est fraternit\u00e9, tol\u00e9rance, c'est : nous sommes tous des fr\u00e8res, inutile de se lever pour te dire bonjour, tiens, c'est dire si on est fr\u00e8res toi et moi et cela me prouve \u00e9galement qu'il a de l'avance, lui, conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les lieux, mais je crains que cela ne se limite pas qu'au lieu h\u00e9las. \r\nPar contagion des rames me semble ne semble plus non plus, elle sourit, il fait les pr\u00e9sentations, fier comme une oie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:11) [94%] :\r\nVictor je te pr\u00e9sente Nigel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:52) [89%] :\r\nCette partition virtuose pour piano est l'une des 3 estampes compos\u00e9es par Claude Debussy jardin sous la pluie, telle est son titre, ici interpr\u00e9t\u00e9e par Monique \u00e0 ce et c'est le genre de musique que l'un des personnages du roman des \u00e0 Flageul qualifie de trucs de vieux et de bourgeois, au m\u00eame titre que le th\u00e9 et les choses sont l\u00e0 aussi, la formule me pla\u00eet plut\u00f4t bien alors veut bien pardonner \u00e0 ce personnage nomm\u00e9 verra parce que c'est une toute jeune femme qui sans doute ne s'embarrasse pas toujours des nuancer de ces jugements et surtout qui peut-\u00eatre victime elle- m\u00eame de certains clich\u00e9s qui circulent dans une certaine g\u00e9n\u00e9ration verra et donc l'un des 4 personnages qui figurent dans les araign\u00e9es du soir, roman de Elsa Flageul paru r\u00e9sineux r\u00e9cemment aux \u00e9ditions Julliard 4 personnages qui dessinent une g\u00e9om\u00e9trie bien connu en litt\u00e9rature, le trio amoureux et c'est ce livre que nous avons plac\u00e9 sur la table de lecture de entre les lignes aujourd'hui sur Espace 2 Flageul les r\u00e9f\u00e9rences musicales sont sont tr\u00e8s nombreuses dans votre roman, on y trouve donc Debussy, mais aussi les Beatles, L\u00e9o Ferr\u00e9, Jeanne Moreau, quelques autres comme si les Oeuvres que vous mentionnez composer une sorte de bande- son \u00e0 votre livre, vous avez toujours ses musiques en t\u00eate lorsque vous adonner \u00e0 votre travail d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:04) [89%] :\r\nOui, effectivement, c'est tr\u00e8s important pour moi, le la musique quand j'\u00e9cris, et souvent, je suis assez sensible aux accidents, c'est-\u00e0-dire que quand je suis dans l'\u00e9criture d'un livre d'un coup, je vais tr\u00e8s sensible \u00e0 tout ce qui femme touch\u00e9e comme si \u00e7a allait, comme \u00e7a avait un rapport avec ce que j'\u00e9crivais il se trouve que Jordan sous la pluie que je connaissais d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement bien fin de l'huissier de mani\u00e8re globale, les jardins sous la pluie, je l'ai par hasard entendu un jour, alors que j'\u00e9tais en train d'\u00e9crire ce livre et il m'a sembl\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a correspondait parfaitement au personnage de Victor que c'\u00e9tait Victor en fait cette cette m\u00e9lodie avec quelque chose d'\u00e0 la fois. \r\nPour monter en m\u00eame temps une forme de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui s'est vibrionnant, oui, oui, voil\u00e0, et en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s tourment\u00e9 et c'est assez dramatique, je trouve donc il il y avait qui a quelque chose qui me semblait me correspond parfaitement \u00e0 ce personnage- l\u00e0 et c'est pareil pour les Beatles que je, je, que j'adore mais qui ont \u00e0 la fois une na\u00efvet\u00e9 voil\u00e0 et et en m\u00eame temps quand on, quand on, quand on conna\u00eet leur vie et en fait je n'\u00e9tais pas du tout na\u00eff, c'\u00e9tait plus qu'il y a une esp\u00e8ce de paradoxe et d'ambigu\u00eft\u00e9, voil\u00e0, et j'ai l'impression que c'est le cas, un peu de toutes les musiques qui me toucher quand j'\u00e9crivais ce lyc\u00e9e quelque chose de double voil\u00e0, \u00e0 la fois en nous, peut-\u00eatre en de de l'ext\u00e9rieur, un petit peu l\u00e9ger et puis en fait beaucoup plus profond que \u00e7a n'en a l'air. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:28) [86%] :\r\nMarl\u00e8ne oui Victor qui, d'ailleurs, apr\u00e8s l'\u00e9pisode des pr\u00e9sentations avec Nadja, elle pr\u00e9cise si Debussy m'abandonne alors nous sommes perdus, j'ai vu que vous mettez en sc\u00e8ne donc dans ce roman, 4 personnages venus d'horizons tr\u00e8s divers d'\u00e2ge diff\u00e9rents de \u00e9poques diff\u00e9rentes dans l'\u00e9criture, comment vous prenez -vous pour pour pour vous varier les styles ou varier les les ponctuations comment vous leur donnez \u00e0 chacun leur voie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:00) [88%] :\r\nEn fait, elle s'imposent leur voix, je la cherche d'abord, c'est-\u00e0-dire que je vais quand je commence \u00e0 \u00e9crire donc je, je, je ne sais rien, comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure je je cherche la voie des personnages souvent je ne la trouve pas tout de suite, Victor, je les trouve imm\u00e9diatement, c'est un personnage qui est un peu plus l\u00e9ger, on va dire que les autres dans la forme, c'est-\u00e0-dire qui se permet beaucoup plus de d'auto- d\u00e9rision notamment avec utilisation des parenth\u00e8ses par exemple c'est une vous c'est une c'est un ton, voil\u00e0 que j'ai trouv\u00e9 imm\u00e9diatement pour les autres personnages pour Violette, par exemple, qui est un personnage beaucoup plus grave, j'ai eu beaucoup plus de mal \u00e0 le trouver, donc je je je cherche en fait j'\u00e9cris, c'est l'\u00e9criture elle- m\u00eame qui entra\u00eene l'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire que \u00e0 priori je n'ai pas de, de, d'une id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue sur la voie que doit avoir un personnage j'essaye et je vois ce qui fonctionne est -ce qui ne marche pas du tout et il se trouve que Victor voil\u00e0 ce ce cette ce jeu avec les parenth\u00e8ses, par exemple, est venue extr\u00eamement naturellement, il m'a sembl\u00e9 que c'\u00e9tait le stade au-dessous texte en fait qu'il a qu'\u00e0 ce personnage, c'est une sorte de manque de confiance en soi que on peut avoir parfois dans la vie, sert \u00e0 justifier en permanence ce qu'on dit soit par l'humour, soit d'\u00eatre toujours en train de contrecarrer ce qu'on est en train de de dire et \u00e7a me sens \u00e7a ne semblait correspond parfaitement \u00e0 ce personnage et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:15) [76%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:16) [91%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 leur voie vraiment c'est l'\u00e9criture qui entra\u00eene l'\u00e9criture, \u00e7a n'a rien d'intellectuel, entre guillemets, au d\u00e9part, apr\u00e8s bien s\u00fbr que je retravaille, \u00e9videmment, mais je ne pense pas au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:26) [85%] :\r\nJ'ai aussi bien aim\u00e9 la fa\u00e7on dont vous restez pr\u00e9sente derri\u00e8re ces 4 personnages, vous vous \u00eates vous vous amusez \u00e0 interf\u00e9rer dans les les r\u00e9cits \u00e0 faire des des co\u00efncidences notamment justement par les Debitel se chacun a son rapport tr\u00e8s pr\u00e9cis li\u00e9s \u00e0 son \u00e2ge, \u00e0 sa classe sociale avec les Beatles et \u00e7a donne un relief et \u00e7a donne un un d\u00e9cor g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 toute toute ce roman choral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:55) [88%] :\r\nOui en fait c'est le c'est mon go\u00fbt pour le d\u00e9tail, Jaja dans les d\u00e9tails, je trouve qu'ils sont tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateurs des personnes en g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s il y a un petit peu des clich\u00e9s aussi \u00e9videmment parce que Vera, comme par hasard, c'est John Lennon, son Beatles pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e parce que c'est, c'est le plus, celui qu'on imagine plus libre et le plus fou, fou, hein, et puis alors que je ne sais pas, Nigel va pr\u00e9f\u00e9rer une gosse tard parce qu'il n'le Beatles pr\u00e9f\u00e9rez personne, donc on imagine qu'il a un go\u00fbt pour les causes perdues, c'est \u00e0 la fois des anecdotes qui n'ont a priori pas grand int\u00e9r\u00eat et qui en m\u00eame temps pour moi me semble extr\u00eamement r\u00e9v\u00e9latrice et j'aime bien truff\u00e9 le le livre de de de ce genre de d\u00e9tail qui ont l'air compl\u00e8tement anodin et qui finalement les uns aux autres donne effectivement du relief et puis si 9 points une sorte de signature en fait de chaque personnage, \u00e7a me semble, \u00e7a me semble oui je, je, je, j'aime bien faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:51) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a leur donne effectivement une couleur et vous et vous avez une autre fa\u00e7on de colorer ce r\u00e9cit chaque chapitre est titr\u00e9 par une phrase qui est tir\u00e9e du texte qui suit alors ces titres, vous les d\u00e9crivez au d\u00e9part ou bien vous aller les rechercher dans votre texte pour leur donner une couleur justement ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:13) [89%] :\r\nJe me suis demand\u00e9 recherch\u00e9 oui, non, je vais le rechercher, je les trouve pas au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:19) [85%] :\r\nEt il y en a qui s'impose d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s vite, comme les araign\u00e9es du soir par exemple, que c'est aussi le titre d'un chapitre, et puis il y en a d'autres que je vais rechercher il y a des chapitres o\u00f9 j'ai j'ai du mal \u00e0 trouver l'identit\u00e9 du chapitre en fait puisque c'est \u00e7a, ces titres l\u00e0, ils sont l\u00e0 pour pour donner l'identit\u00e9 du chapitre et m\u00eame pour moi dans l'\u00e9criture, M\u00e9d\u00e9e un peu avoir o\u00f9 je vais donc quoi, je me dirige, c'est-\u00e0-dire comment avant son histoire on est o\u00f9, voil\u00e0 enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:48) [82%] :\r\nCe que voulais dire Marl\u00e8ne, je me permet de faire un peu d'interrogations baleine, c'est-\u00e0-dire que ces chapitres, c'est un truc de vieux en gros. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:55) [78%] :\r\nC'est pas pour non, c'est une bonne femme elle avec Jean-Pierre alors non mais c'est vrai que c'est quelque chose que Paris, comme Jean-Marie F\u00e9lix-Bollaert ma question suivante, \u00e7a para\u00eet un peu d\u00e9mod\u00e9 les titres de chapitres des avions, soit dans l'ann\u00e9e, non parce que moi j'aime beaucoup \u00e7a oui, je me demande d'o\u00f9 vient cette tendance qui est de plus en plus pr\u00e9sente ordonn\u00e9 de titres des couleurs au chapitre, je trouve que c'est tr\u00e8s confortable pour le lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:17) [78%] :\r\nMais cette cette ce une une une habitude qu'on avait un peu perdu de vue depuis quelque temps de plaire, de 20 si\u00e8cles peut-\u00eatre revient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:24) [79%] :\r\nOui, je ne savais pas que c'\u00e9tait dit aussi dire que je suis arriv\u00e9, charge le savent que m\u00eame dans les je suis compl\u00e8tement ah oui, non mais je ne suis m\u00eame pas en du c'\u00e9tait un peu dat\u00e9 c'est mais je en fait c'est extr\u00eamement confortable pour le lecteur, sans doute, mais aussi pour moi, donc je, je, je, \u00e7a, \u00e7a arrange tout le monde, j'aime beaucoup \u00e0 l'id\u00e9e de savoir o\u00f9 on en est qui, qui va ou enfin je sais pas, je sais lire dans une lettre \u00e0 redresser je me oui peut-\u00eatre oui, c'est vrai, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:52) [83%] :\r\nAller jusque -l\u00e0, on entend, dit -il, \u00e0 la fois de de Victor \u00e0 l'amour, conduit par la je ne verra, h\u00e9 bien il est temps maintenant Marl\u00e8ne d'entendre une autre voix qui composent ce quatuor, c'est celle de Vaira. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:03) [87%] :\r\nJeune femme oui, elle a 20 ans et elle raconte enfin dans le passage qui va suivre, elle raconte les circonstances de sa rencontre avec la une jeune cette \u00e9crivain de 20 ans son a\u00een\u00e9, alors qu'elle travaille comme h\u00f4tesse d'accueil au Salon du livre de Paris et, soudain, on d\u00e9couvre une verra assez diff\u00e9rente de la verra gladiateurs inoxydable de Victor. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:27) [92%] :\r\nAvant que j'ai le temps de r\u00e9pondre \u00e0 la 1\u00e8re question Nigel en pose une 2\u00e8me mais \u00e7a vient d'o\u00f9 ce pr\u00e9nom verra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:35) [88%] :\r\nJe me mets \u00e0 rougir de cette chaleur aussi fugaces qu'intense dont on ne sait d'o\u00f9 elle peut venir de la t\u00eate du ventre du coeur mon pr\u00e9nom dans sa bouche d'\u00e9crivain anglais me semble obsc\u00e8ne soudain comme une intimit\u00e9 \u00e0 laquelle je ne m'attendais pas non, je n'\u00e9tais pas pr\u00e9par\u00e9 payeur et je donnais mon accord, je vais me laisser supposer que cette intimit\u00e9 \u00e9tait envisageable : est -il possible que j'ai laiss\u00e9 une fen\u00eatre ouverte, quelque part, sans en sentir le moindre souffle d'air. \r\nDans le m\u00eame temps, pourtant quelque chose en moi se met \u00e0 bondir \u00e0 trembler \u00e0 s'\u00e9veiller une lueur dans la nuit, cela ressemble \u00e0 l'espoir, mais oui, c'est \u00e7a, bien s\u00fbr, un sourire comme une caresse des paroles comme un et le pr\u00e9nom, enfin comme un serment comme une promesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:32) [90%] :\r\nVera c'est parce que mon p\u00e8re est roumain, et \u00e7a c'est vrai, c'est un grand intellectuel, faux qui a quitt\u00e9 le pays pour fuir le r\u00e9gime de Ceaucescu. \r\nIci, il y a la libert\u00e9 mais le manque chevill\u00e9e au corps, vrai il dit souvent qu'il a troqu\u00e9 sa libert\u00e9 et qu'il ne pardonnera jamais \u00e0 son pays, qu'on les forcer \u00e0 n\u00e9gocier avec le manque avec l'exil parfaitement faux, peut-\u00eatre le ressentent -ils mais il n'est pas homme \u00e0 formuler de telles pens\u00e9es non, \u00e7a il ne le pardonnerai jamais, il dit : je suis un homme bless\u00e9 par son propre pays, comment peut -on vivre ainsi trahi par une partie de soi, faux, moi je m'appelle Vera pour r\u00e9parer pour remplir pour r\u00e9concilier peut-\u00eatre serait finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:23) [79%] :\r\nJe ne suis pas une menteuse, pas une vraie, en tout cas au ma\u00eetre d'accord mais mentir non je Sihem, adapter, c'est tout, et finalement quand on additionne, on a 4 v\u00e9rit\u00e9s pour 3 mensonges, pas vraiment une anthologie donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:42) [61%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a a je vois des voil\u00e0 des je voulais mais est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:21) [86%] :\r\nLa voix de Paul McCartney fait aussi partie de la bande son de votre roman ils \u00e0 Flageul \u00e0 ce roman est intitul\u00e9, on rappelle les araign\u00e9es du soir et vous y avait agenc\u00e9 des mots qui d\u00e9cid\u00e9ment vont bien ensemble, ces mots raconte les amours tortueuse et d\u00e9\u00e7u de 4 personnages, je ne suis pas une menteuse, pas une vraie, en tout cas, on l'a entendu dans la bouche de Vera, par l'entremise de notre com\u00e9dienne du jour Val\u00e9rie Legman, c'est ce que soutient donc ce personnage et cette assertion, c'est peut-\u00eatre aussi la v\u00f4tre pour vous est -ce que \u00e9crire c'est aussi c'est omettre mais ne pas mentir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:56) [92%] :\r\nOui, exactement, c'est exactement \u00e7a, c'est un exercice de v\u00e9rit\u00e9 tronqu\u00e9e, on va dire : je crois que les personnes qui \u00e9crivent et enfin en tout cas moi j'ai l'impression d'\u00eatre parfaitement malhonn\u00eate quand j'\u00e9cris, c'est-\u00e0-dire que je m'arrange compl\u00e8tement avec le le r\u00e9el et avec la avec la v\u00e9rit\u00e9 entre guillemets absolue mais j'ai l'impression d'aboutir \u00e0 une autre v\u00e9rit\u00e9 qui effectivement nana rien de r\u00e9el mais qui est tout aussi vrai effectivement \u00e9crire c'est c'est c'est c'est trahir forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:28) [86%] :\r\nEt non pas seulement traduire \u00e9crire c'est aussi travailler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:31) [89%] :\r\nOui aussi, oui, Marl\u00e8ne, c'est aussi une fa\u00e7on de de montrer comment vous voyez vos personnages en exergue Elsa Flageul, vous vous citez, il y a qui dit que tout \u00eatre abrite un serpent dans son corps, parce que, selon vous, aussi, un personnage a forc\u00e9ment une double face. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:53) [91%] :\r\nOui, enfin un personnage, une personne je crois de toute fa\u00e7on, on n'est jamais compl\u00e8tement oui tout blanc tout noir, effectivement, c'est un peu clich\u00e9 de dire \u00e7a mais c'est vrai, enfin je, je, je cherche le je crois que je cherche, oui le le relief effectivement dans la noirceur qui n'est pas forc\u00e9ment visible au 1er regard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:16) [92%] :\r\nEt justement, ce personnage, comment vous les avez choisi quel r\u00f4le vous leur donniez au moment o\u00f9 ils apparaissent sous votre plume. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:29) [81%] :\r\nAlors, je les ai choisis je, je, je savais d\u00e9j\u00e0 choisi Viktor en 1er en f\u00eatant, c'est vraiment le personnage qui qui qui celui qui vous plus. \r\nNon, pas forc\u00e9ment tous me ressemble \u00e0 vrai dire, j'ai l'impression, c'est un peu, oui, \u00e7a aussi c'est un peu clich\u00e9, dire \u00e7a, mais c'est vrai, je, je, je, je me sens autant Victor que verra que Violette que Nigel \u00e0 vrai dire, Victor, c'est celui qui a la voix la plus la plus l\u00e9g\u00e8re, donc, en cela, effectivement, peut-\u00eatre que c'est celui qui me ressemble plus dans la vie on va dire, mais je les et les uns par rapport aux autres en fait surtout donc, une fois que j'avais pos\u00e9e Victor, il fallait que je trouve la verra qui va avec, et une fois que j'avais la verra qui allaient avec etc etc la Violette avec Nigel enfin c'est comme un une construction \u00e0 ajoute construction voil\u00e0, il faut que les choses aillent ensemble mais je ne me disais pas choisi s\u00e9par\u00e9ment, ils vont tous ensemble Victor verra Nigel et Violette et je n'aurais pas \u00e9crit Violette Nigel avait, enfin, je l'aurais pas \u00e9crit de la sortie, Nigel \u00e9tait diff\u00e9rent par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:31) [95%] :\r\nComme disait Paul McCartney, ils vont bien ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:34) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, on l'entend, quand on vous \u00e9coute et on le sent aussi quand on vous lit, vous avez \u00e9norm\u00e9ment de tendresse pour ses personnages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:42) [94%] :\r\nOui, beaucoup oui je, je, je les aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:45) [85%] :\r\nTout \u00e7a avec un oui oui oui, non, avec un un penchant peut-\u00eatre pour des personnages qui ont une certaine pugnace IT. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:59) [89%] :\r\nOui, et en m\u00eame temps, qui sont toujours un peu d\u00e9cal\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qui, s'ils se sentent chacun dans leur genre \u00e0 part Nigel qui est peut-\u00eatre un petit peu un peu diff\u00e9rent des autres, ils se sentent tous Toussaint compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en fait, alors qu'on fait pas forc\u00e9ment finalement, mais ils ont tous l'impression d'\u00eatre \u00e0 part d'\u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Victor ne se sont pas de de 600 d'aucun milieu n'est pas du milieu dans lequel elle vit Violette ne se sont pas une femme vraiment enfin, voil\u00e0, ils sont tous un peu en recherche d'une forme de normalit\u00e9, c'est \u00e0 se demander si elle existait vraiment finalement puisque puisque personne ne la trouve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:37) [93%] :\r\nEt ce sont ces personnages tels que vous venez nous les d\u00e9crire qui vous aide \u00e0 brosser une sorte de fresque sociale o\u00f9 l'humour et l'autod\u00e9rision tiennent beaucoup de place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:51) [89%] :\r\nOui, j'ai Jaja, or en fait, l'autod\u00e9rision, j'avoue, c'est quelque chose que je trouve extr\u00eamement agr\u00e9able \u00e0 lire et \u00e0 et m\u00eame entendre dans la vie tous les jours, je trouve que c'est quelque chose qui contrebalance bien le s\u00e9rieux que qu'\u00e0 l'\u00e9criture finalement puisque c'est c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, d'\u00e9crire en tant que telle, l'acte d'\u00e9crire est tr\u00e8s s\u00e9rieux quand on est tout seul chez soi c'est pas extr\u00eamement poilant on peut pas dire \u00e7a comme \u00e7a non, donc je, je, je suis tr\u00e8s sensible au fait de ce de d\u00e9dramatiser la chose, voil\u00e0 et puis je trouve toujours que \u00e7a donne effectivement \u00e9norm\u00e9ment de relief de contrebalancer le le drame par la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, Sam, c'est quelque chose qui donne \u00e0 la fois de la respiration et en m\u00eame temps du relief \u00e0 ce qu'on raconte donc ce \u00e7a me semblait n\u00e9cessaire et naturel, j'avoue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:39) [93%] :\r\nJ'entends bien votre formule Elsa Flageul c'est s\u00e9rieux l'\u00e9criture c'est pas poilant mais si on \u00e9largit un peu ce s\u00e9rieux, vous vous sentez vous- m\u00eame une certaine responsabilit\u00e9 envers ceux qui seront peut-\u00eatre par la suite, vos Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:55) [91%] :\r\nEnvers les Lecteurs, je ne sais pas si je me sens responsable, je me sens responsable envers mes personnages \u00e7a fait sur le lecteur, j'y pense pas du tout quand j'\u00e9cris parce que sinon c'est extr\u00eamement paralysant donc je, je, je, si j'essaie d'\u00eatre le plus coh\u00e9rent par rapport par par rapport \u00e0 ce que je fais donc c'est les personnages, en fait, j'essaie de d'\u00eatre voil\u00e0 de d\u00e9crire des personnages coh\u00e9rent, une histoire coh\u00e9rente le lecteur apr\u00e8s j'y pense vraiment, dans un second temps, et heureusement d'ailleurs parce que sinon c'est \u00e7a n'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:24) [94%] :\r\nImpossible pour moi et pourtant moi en lisant ce livre, j'ai pas pu m'emp\u00eacher de le ressentir une comme une sorte de roman d'initiation sur les aspirations de ces adolescents que la vie va remettre en place avec les ann\u00e9es, il y a, il y a quelque chose d'initiatique dans tout cela pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:44) [89%] :\r\nOui, oui, oui compl\u00e8tement, c'est vrai que je, je, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'enfance et \u00e0 l'adolescence, mes pr\u00e9c\u00e9dents romans ne parlez encore plus premi\u00e8rement ne parler que quasiment de l'enfance et le 2\u00e8me aussi beaucoup d'adolescence je, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au passage en fait d'un \u00e9tat \u00e0 un autre et c'est vrai que je le le de temps b\u00e9ni de l'enfance qui finalement n'est pas si les sa meilleure mais et cette esp\u00e8ce de, de, de, de duret\u00e9 que que que la vie se se charge de vous, de vous rappeler assez rapidement, donc je oui, je suis tr\u00e8s sensible effectivement \u00e0 ce \u00e0 ces th\u00e9matiques l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:24) [91%] :\r\nJe vous propose de revenir tr\u00e8s directement au pied de la lettre de votre dernier roman Elsa Flageul les araign\u00e9es du soir apr\u00e8s avoir entendu la voix de Victor et de verra donc les 2 personnages les plus jeunes, on va \u00e9couter maintenant celle d'un personnage un peu plus \u00e2g\u00e9s, c'est l'\u00e9pouse de Nigel l'\u00e9crivain Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:39) [89%] :\r\nOui, c'est un extrait donc tir\u00e9 du r\u00e9cit de Violette la 35 ans quand elle \u00e9crit et elle \u00e9voque ici les Fl\u00e2neries de l'\u00e9crivain duel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:50) [83%] :\r\nC'est un site. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:51) [86%] :\r\nC'est la fin de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris, Nigel a fini un nouveau livret et entre par cons\u00e9quent dans cette p\u00e9riode de latence entre un projet d'\u00e9criture et un autre, ou de l'ext\u00e9rieur, j'ai l'impression qu'il ne fait rien, lui pourtant m'assure qu'il fait, enfin tout ce qu'il ne s'est pas autoris\u00e9 pendant des mois, se promener des heures enti\u00e8res lire acheter des livres d'occasion, aller au cin\u00e9ma, faire du sport, aller voir des expositions en bref ce qu'on appelle commun\u00e9ment fl\u00e2ner il m'assure aussi que tout cela participe au livre prochain qu'il lui faut se nourrir \u00e0 nouveau pour pouvoir \u00e9crire et lui pour d\u00e9celer une br\u00e8che dans laquelle s'engouffre et trouver un nouveau souffle, j'en viens \u00e0 me demander si Nigel n'attend pas de l'avis qu'elle lui donnent mati\u00e8re \u00e0 \u00e9crire si tout n'est pas dirig\u00e9 dans ce sens -l\u00e0, si l'\u00e9criture n'a pas d\u00e9vorer la vie, il ne le dira jamais, il ne peut avouer que chaque sentiment est tr\u00e8s qui chaque \u00e9motion diss\u00e9quer chaque \u00e9v\u00e9nement concilier que tout est condamn\u00e9 \u00e0 devenir mon phrase page titre \u00e9crire n'est plus une nourrir des alluvions de la vie pour les supprimer, \u00e9crire devienne la vie m\u00eame et pourtant il faut vivre pour pouvoir \u00e9crire c'est inextricable, je pense, alors qu'il y a bien longtemps que je ne suis plus une mati\u00e8re inspirante pour Nigel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:14) [85%] :\r\nCes lignes Elsa Flageul sentent un peu le le v\u00e9cu est -ce que cette p\u00e9riode de latence de vous la connaissez -vous aussi entre la r\u00e9daction de de lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:24) [85%] :\r\nWe were \u00e9videmment apr\u00e8s, moi je la trouve pas tr\u00e8s agr\u00e9able, en fait, la p\u00e9riode de latence, ce qui n'est pas le cas de Nigel qui, au contraire, en profite pour faire tout ce qui ne veut pas faire, c'est la p\u00e9riode que vous traversez maintenant non heureusement \u00e7a y a, je me suis \u00e0 \u00e9crire, donc \u00e7a il y a des gens qui sortent disons : vous \u00eates un la danseuse voil\u00e0 c'est \u00e7a, non, c'est une p\u00e9riode de vide en fait quand on \u00e9crit pas donc c'est c'est \u00e7a qui n'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able, m\u00eame si c'est une p\u00e9riode qu'on fantasmait \u00e9norm\u00e9ment quand on \u00e9crit, c'est l'acc\u00e8s un petit peu compliqu\u00e9 c'est que quand on \u00e9crit, on r\u00eave que d'une chose, c'est d'avoir fini quand on a fini que d'une chose, c'est d'\u00eatre en train d'\u00e9crire, donc parfaite sant\u00e9 jamais compl\u00e8tement satisfaits mais je, je, je, je n'aime \u00e7a que 2 semaines, en fait, 2 semaines apr\u00e8s avoir fini mon livre, j'ai comme je je commence \u00e0 m'ennuyer \u00e0 nouveau et je ne fais pas du tout ce que j'avais pr\u00e9vu de faire pendant tous ces moments o\u00f9 j'avais pas le temps, donc c'est c'est \u00e7a n'est pas agr\u00e9able non effectivement pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:15) [89%] :\r\nEt manifestement, Elsa Flageul, vous aussi, c'est la vie qui, qui vous nous nourrit en tant qu'auteur mais pas seulement, on a parl\u00e9 de la musique, il y a aussi le cin\u00e9ma, on en a parl\u00e9, les arts visuels par exemple plusieurs moments de votre roman sont tir\u00e9s comme d'un paysage de Caillebotte tourne ou donne l'impression de vivre dans un tableau de Picasso, vous vous r\u00e9f\u00e9rez aussi aux chansons de Jeanne Moreau, des r\u00e9f\u00e9rences assez lointaine pour quelqu'un de votre \u00e2ge, parce que si vous voulez dire que vous \u00eates tr\u00e8s nostalgique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:44) [84%] :\r\nOui, sans doute, oui toujours que je suis vieillotte je parce que c'est quand m\u00eame vrai, malgr\u00e9 tout, mais enfin on non mais en fait, on le dit tout le temps, donc je pense que c'est vrai, mais je m'en rends pas compte, donc je c'est vrai que c'est des r\u00e9f\u00e9rences qui sont un petit peu dat\u00e9es, mais enfin quoi que c'est pas non plus, il y a 6 si\u00e8cles, enfin j'peut-\u00eatre qu'effectivement, je suis un petit peu comme Victor c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, le personnage dit qui ne fait confiance qu'\u00e0 ce que l'Otan a d\u00e9j\u00e0 adoub\u00e9, et peut-\u00eatre que c'est mon cas, effectivement je, je, je ne me fie pas au pr\u00e9sent, mais en m\u00eame temps c'est vrai que c'est c'est ma sensibilit\u00e9 \u00e7a j'aurais beaucoup de mal \u00e0 l'expliquer, j'avoue, je, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e0 la nostalgie et m\u00eame malade parce que je n'ai pas connu, c'est-\u00e0-dire, par exemple, le Paris des ann\u00e9es 60 dans lequel se passe de livre, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est un pari dont je suis nostalgique, alors que je n'ai pas connu des ann\u00e9es 70 pareil je les regrette, sans les avoir v\u00e9cu, c'est assez bizarre, je, je comme mais \u00e7a aide \u00e0 \u00e9crire donc je cultive sa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:43) [90%] :\r\nJ'aimerais encore vous entendre en 2 mots sur la fragilit\u00e9 des mati\u00e8res inspirante dans votre cas, il y a aussi des mati\u00e8res qui peut vous inspirer jusqu'\u00e0 un certain point, c'est-\u00e0-dire des mati\u00e8res ben l\u00e0, en l'occurrence, je reprends les propos de Violette, ce qui n'est plus une mati\u00e8re inspirante pour Nigel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:03) [82%] :\r\nOui, ah oui, bah, c'est les s'il avoue que c'est quand m\u00eame l'humain le plus inspirant il faut avouer que c'est, ce sont les autres qui sont les plus inspirants soi et les autres, \u00e9videmment, mais apr\u00e8s donc le le le passage qui a \u00e9t\u00e9 lu. \r\nNigel en l'occurrence, cherche l'inspiration, ce qui est quelque chose d'extr\u00eamement difficile, il cherche la mati\u00e8re voil\u00e0 et \u00e7a pour \u00e9crire c'est difficile compte la mati\u00e8re ne vous vient pas naturellement et qu'il faut aller \u00e0 chercher, c'est-\u00e0-dire \u00e0 laisser dire beaucoup d'eau qu'est -ce que j'aime bien pouvoir \u00e9crire est -ce que quelqu'un ne va pas m'apporter une petite histoire toutes faites que je pourrais d\u00e9velopper en roman, \u00e7a c'est quelque chose d'extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able, donc je, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, heureusement et je je je ne cherche pas la mati\u00e8re elle- m\u00eame, elle vient \u00e0 moi pour l'instant, et c'est l'humain, la mati\u00e8re premi\u00e8res ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:52) [91%] :\r\nC'est une mati\u00e8re litt\u00e9raire \u00e9tait tr\u00e8s confortable merci Elsa Flageul d'avoir pass\u00e9 certes en notre compagnie, c'\u00e9tait un plaisir de vous recevoir pour la 1\u00e8re fois entre les lignes, votre salon de lecture, je rappelle une derni\u00e8re fois le titre de votre roman les araign\u00e9es du soir, il a paru aux \u00e9ditions Julliard je vous souhaite de passer une belle apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris envoie Farina. \r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et Jean-Marie F\u00e9lix lecture Val\u00e9rie il y a une diffusion r\u00e9gie Alain Perrot et \u00e0 Lausanne, B\u00e9n\u00e9dicte Banet, \u00e0 Paris, assistance de production, Madeleine, merci \u00e0 tous, si vous souhaitez vous auditeurs revenir \u00e0 nos entretiens pour un t\u00e9l\u00e9chargement une r\u00e9\u00e9coute, rendez- vous sur notre page internet RTS Point CH barres oblique, entre les lignes, demain avec Catherine Fattebert, nous recevrons le journaliste et romancier, Jean-Baptiste Harang, auteur de Bordeaux- Vintimille r\u00e9cit tr\u00e8s sombre, paru aux \u00e9ditions Grasset et apr\u00e8s le flash info Yves, on vous donnera des nouvelles de la sc\u00e8ne musicale, ce sera bien s\u00fbr magma. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Flageul, Elsa", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Flageul, Elsa", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Liengme, Val\u00e9rie", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5F5FAEE-94EB-4875-AA95-9A0B9AC854E6", "internalArchiveId": "B5F5FAEE-94EB-4875-AA95-9A0B9AC854E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un  projet de parc technologique est pr\u00e9vu sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal \u00e0 Fribourg : Interviews de Laure Schonenberger, porte-parole de Blue-Factory, de Jean-Luc Mossier, directeur de la promotion \u00e9conomique de Blue-Factory et d'Arnaud Schmutz, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 Sourcin", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "Le site de l'ancienne Brasserie Cardinal n'est plus une friche industrielle. Les projets du concours d'urbanisme pour l'am\u00e9nagement de cet espace seront pass\u00e9s au scanner des experts. Mais sur le site, acquis en commun par le Canton et la Ville de Fribourg, d'autres projets se concr\u00e9tisent, comme la cr\u00e9ation d'une fili\u00e8re de formation pour la bio-technologie pour apporter du contenu au futur Parc technologique, d\u00e9sormais baptis\u00e9 \"Blue Factory\". ", "durationSec": 207, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["brasserie (technique)", "industrie", "technologie", "projet"], "thematicPersons": ["Cardinal (Brasserie du)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T12:38:19Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une enqu\u00eate originale du bureau de Fribourg, le site de l'ancienne Brasserie Cardinal n'est plus une friche industrielle, les projets du concours d'urbanisme pour l'am\u00e9nagement de cet espace seront pass\u00e9s au scanners des experts d'ici la fin du mois, mais sur le site acquis en commun par le canton et la Ville de Fribourg, d'autres projets se concr\u00e9tisent, comme par exemple la cr\u00e9ation d'une fili\u00e8re de formation pour la bio- biotechnologie pour apporter du contenu au futur Parc technologique, d\u00e9sormais baptis\u00e9 Blue Factory sur le terrain, les anciens locaux administratifs de la direction de la brasserie sont occup\u00e9es par plusieurs petites entreprises en d\u00e9marrage alors sur place, Pierre Berc\u00e9, notre correspondant \u00e0 visiter des locaux en compagnie de la porte- parole de Blue Factory leur Schlumberger et de Luc Jean-Luc Mossi et le directeur de la promotion \u00e9conomique et directeur du projet, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [83%] :\r\nEt c'est un coeur et qui bat tr\u00e8s fort et puis m\u00eame internationalement d\u00e9fendant de l'anglais, de l'allemand, de l'Italien c'est \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est le coin des Start-Up, combien d'entreprises, il y en a une vingtaine en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [85%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0, sur le site fr\u00e9gates qui actif il y a d\u00e9j\u00e0 quelques Start-Up qui arrive et puis la r\u00e9alit\u00e9 c'est que tous les locaux de bureaux disponibles qu'on avait allou\u00e9 seront compl\u00e8tement occup\u00e9 d'ici l'\u00e9t\u00e9, toutes les demandes arrivent de de starters technique qui veulent monter des projets plateforme technologique aussi qui arrive, donc on est plut\u00f4t actuellement dans une situation o\u00f9 on doit am\u00e9nager rapidement les locaux, trouver des locaux provisoires, faire en sorte de pouvoir accueillir ses projets pour qu'ils puissent d\u00e9marrer jusqu'\u00e0 ce qu'on a eu du nouveau b\u00e2timent \u00e0 offrir, dans un d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [80%] :\r\nNous avons donc d'ici le mois d'ao\u00fbt tous pouvoir sera donc, mais pourquoi pas des nouvelles d'entreprises apr\u00e8s ces ces bureaux -l\u00e0 il y a plus aucune possibilit\u00e9 de s'agrandir, \u00e7a c'est un petit peu notre souci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [85%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s du parc scientifique et technologique de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, la 1\u00e8re plateforme nouvelle \u00e0 s'installer, sera vou\u00e9e \u00e0 la formation d'une fili\u00e8re en biotechnologie qui n'existe pas en Suisse, un projet port\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 source et une du bullois, Arnaud Schmutz, qui attend la concr\u00e9tisation de son projet nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [83%] :\r\nProposant un projet qui serait justement un sens d'apprentissage pour la bio- production. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [91%] :\r\nEt qu'actuellement les besoins en formation sont plus \u00e9norme dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [87%] :\r\nEffectivement, l'industrie biopharmaceutique leur techniques changent et il y a un besoin beaucoup de beaucoup de savoir- faire en production, et \u00e7a c'est quelque chose qui s'acquiert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [90%] :\r\nCe besoin de ce qu'il vient, quels sont finalement les principaux demandeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [92%] :\r\nC'est essentiellement la partie bio- pharmaceutique des entreprises, on parle de biotechnologie ou d'bio- pharmaceutique, c'est tout ce qui met en oeuvre du vivant pour produire des m\u00e9dicaments, il y a besoin d'apprentissage pour que les choses se d\u00e9roulent bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [92%] :\r\nProduction concr\u00e8tement, Jean-Luc Monsieur, \u00e7a signifie quoi, il y a dans Blue Factory, du contenu, avant m\u00eame que l'on connaisse les contours exacts de ce que sera le futur site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [87%] :\r\nC'est un peu l'id\u00e9e c'\u00e9tait pas faire contenant des grands b\u00e2timents vides sans savoir ce qu'on a les mains dedans, chacun de ces projets de plateforme \u00e0 la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une nouvelle dimension \u00e9conomique pour le canton de Fribourg et \u00e7a c'est fort, finalement, \u00e7a fait vraiment de Blue Factory, la vitrine, on veut cr\u00e9er pour le canton de Fribourg et c'est son innovation technologique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [86%] :\r\nBlue Factory prend forme discr\u00e8tement et sit\u00f4t d\u00e9fini le projet d'urbanisme, le canton seraient appel\u00e9s \u00e0 fixer le contenu global du projet, en assurant le financement de son futur parc technologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [96%] :\r\nUn reportage de Pierre Berset \u00e0 Fribourg. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schonenberger, Laure", "role": "porte-parole de Blue-Factory", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berset, Alain", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmutz, Arnaud", "role": "directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 Sourcin&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mossier, Jean-Luc", "role": "directeur de la promotion \u00e9conomique de Blue-Factory", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAAA9ECB-BA07-4790-A12A-4E676F210685", "internalArchiveId": "BAAA9ECB-BA07-4790-A12A-4E676F210685", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, la libre-circulation des personnes n'a pas eu d'impact sur les salaires : Interview de Tobias M\u00fcller, professeur au D\u00e9partement de Sciences Economiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 76, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "salaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-03-22T15:53:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Tobias", "role": "professeur au D\u00e9partement de Sciences Economiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84F640A4-71A1-469F-AF96-D46F4AF4B86D", "internalArchiveId": "84F640A4-71A1-469F-AF96-D46F4AF4B86D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 108 : La musique", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 198, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-25T00:19:12Z", "speechToTexts": ["25.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [69%] :\r\nOui, la tunique du d\u00e9jeuner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [68%] :\r\nParce que j'mal assez moi, ici, ne soyons pas unibody. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [76%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal ni oui, ni la secr\u00e9taire m\u00e9dicale Lisette un quotidien jetable, tout en mangeant des chips ce aux carottes et on n'le beau Docteur grande digue en pantoufles de Eurythmics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [87%] :\r\nRapide, ni cessez de vous abrutir avec ce genre de lecture, je disais Pini cessez de vous abrutir avec ce genre de lecture profitez plut\u00f4t de vous cultiver avec les ouvrages de la biblioth\u00e8que de la clinique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:43) [78%] :\r\nMais il y a des trucs super marrants dans Journal aussi des infos int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [71%] :\r\nBonsoir, ah, laissez -moi rire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [83%] :\r\nQuelques heures plus tard, l'\u00e9quipe de la clinique des animal \u00e9taient convoqu\u00e9s par leur directrice, \u00e7a n'y ardente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [77%] :\r\nAilleurs, le sous- pr\u00e9fet du Mosbach vient de m'appeler, il y a un probl\u00e8me avec encore plus d'\u00e9l\u00e9phants du roi, il refuse de s'accoupler un machin alors ce qui ce qu'il peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [60%] :\r\nMais il d\u00e9marre notre apprenti depuis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [75%] :\r\nOui, les \u00e9l\u00e9phants arrivent par h\u00e9lico dans une heure, pr\u00e9par\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [90%] :\r\nL'h\u00e9licopt\u00e8re du roi du boss d\u00e9posa le couple d'\u00e9l\u00e9phants dans le parc de la clinique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [63%] :\r\nPhilippe Hamelin dans Gaza Servent oui \u00e0 mademoiselle pour votre pas, on va passer par point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [72%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, ah, c'est tr\u00e8s clair, et c'est comme \u00e7a, \u00e7a \u00e9moustill\u00e9s \u00e0 nos pachydermes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [83%] :\r\nMalheureusement, ce ne fut pas le cas, le couple de l'effort passer leurs journ\u00e9es \u00e0 se toiser, il faut que je trouve une solution, mais laquelle, le Docteur Grounding \u00e9tait aux abois, c'est alors que Pini il n'y eut une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [73%] :\r\nJ'essaierai d'acteurs, j'ai vu dans mon quotidien jetable, causant de Londres, ils ont engag\u00e9 Richard Clayderman pour qu'elle joue un air romantique \u00e0 des tortures qui refusait de sa coupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [88%] :\r\nPlaisir PMI, nous n'avons pas les moyens de l'engager Richard Clayderman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [81%] :\r\nEt Andr\u00e9 non plus et, par effet de la trompette dans une fanfare avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [82%] :\r\nMais oui fantastique p\u00e9nurie, quelle bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [84%] :\r\nPour plus de romantisme, ils attendent, dire l'heure du coucher du soleil ni oui, ni planta des b\u00e2tons d'encens \u00e0 Rome sensualit\u00e9 dans l'herbe et il demeure v\u00eatu de sa tenue de fanfare monta solennellement sur une chaise, non loin du couple d'\u00e9l\u00e9phants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [55%] :\r\nTr\u00e8s bien humeur Alesi clair il est bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [85%] :\r\nPar la suite demain donc, la clinique des animal. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAE55EDA-F637-4294-BEAF-A64240EA72A4", "internalArchiveId": "AAE55EDA-F637-4294-BEAF-A64240EA72A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conf\u00e9rence de pr\u00e9sentation du concert Contrechamps du 19.02.2013 Daniel D'adamo et Anton Webern : Interview de Daniel d'Adamo, compositeur [Brut]", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9change porte sur les \u0153uvres de Webern qui vont \u00eatre donn\u00e9es par Brice Pauset, puis un entretien avec d'Adamo, sur la temporalit\u00e9, sa fa\u00e7on de composer, les influences africaines, son rapport aux croyances et enfin l'explication des titres de ses \u0153uvres.", "durationSec": 2105, "genres": ["Conf\u00e9rence", "Interview"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique contemporaine"], "thematicPersons": ["Adamo, Daniele d'", "Webern, Anton"], "isOnline": false, "remarks": "Le concert a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 sous Nrc 925.", "lastModifiedDate": "2013-03-25T11:18:15Z", "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauset, Brice", "role": "directeur artistique de l'ensemble Contrechamps", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adamo, Daniele d'", "role": "compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CDA5B5A-B6C3-4B55-8A50-F28E4A513B3A", "internalArchiveId": "7CDA5B5A-B6C3-4B55-8A50-F28E4A513B3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Scandale des lasagnes au b\u0153uf trafiqu\u00e9es \u00e0 la viande de cheval. 1. L'industrie alimentaire suisse subit la crise : Interview de Lorenz Hirt, co-g\u00e9rant de la f\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses. - 2. Que faire des invendus aupr\u00e8s des grands distributeurs : Interviews de Daniela Rondelli, pr\u00e9sidente de l'Association Table Suisse\r\n ", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "Nestl\u00e9, groupe agro-alimentaire suisse a retir\u00e9 des p\u00e2tes surgel\u00e9es \"Buitoni\" en Italie et en Espagne, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert qu'elles contenaient des traces d'ADN de cheval. En Suisse, Coop a \u00e9galement retir\u00e9 en d\u00e9but de semaine de nouveaux produits de ses rayons.\r\n\r\n ", "durationSec": 194, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["alimentation", "cheval", "fraude alimentaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T23:03:47Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn apprenait \u00e9galement ce matin, Nestl\u00e9 est rattrap\u00e9 par le scandale de la viande de cheval vendue pour du boeuf, le groupe agroalimentaire suisse a retir\u00e9 hier des p\u00e2tes surgel\u00e9es Buitoni en Italie, en Espagne, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert qu'elle contenait des traces d'ADN de cheval en Suisse Coop a \u00e9galement retir\u00e9 hier de nouveaux produits, de ses rayons alors quelles cons\u00e9quences sur les carnets de commandes, la r\u00e9ponse de Lorraine cog\u00e9rant de la F\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses il est interrog\u00e9 par Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [80%] :\r\nPour le moment, il y a 2 ans, ces faits concrets sur notre industrie. \r\nC'est un de nos membres ont chang\u00e9 de livreurs \u00e0 cause de ce scandale, il ach\u00e8te plus de la viande en Suisse, parce qu'on sait pas l'ampleur du scandale dans les pays o\u00f9 ils sont avant, alors c'est le 1er et le 2\u00e8me on on va avoir des contr\u00f4les qui assure la provenance de la viande, du point de vue des animaux au futur, \u00e7a va \u00eatre un standard, je crois, il doit avoir des tests dans les produits finis pour savoir si vraiment il y a de la viande dedans qu'il y a sur l'\u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [91%] :\r\nD\u00e9teste toujours plus pouss\u00e9 qui pose probl\u00e8me parce que vous pensez que le risque 0 n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [92%] :\r\nAlors le risque, \u00e7a n'existe jamais, vous pouvez faire les tests, mais vous avez jamais la S\u00fbret\u00e9 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [91%] :\r\nEst -ce que vous pensez qu'on n'a pas fini de d\u00e9couvrir cette tromperie sur d'autres produits que d'autres pourraient \u00eatre touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re que non, \u00e0 vrai dire je ne sais pas, c'\u00e9tait des grands noms, vous avez potentiel qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [95%] :\r\nVoil\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 de l'industrie agro- alimentaire alors autre question que l'on se pose \u00e9galement : que faire de tous ces produits invendus Renaud Malik, vous avez pu joindre tout \u00e0 l'heure, certains distributeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est que les produits frais qui sont les plus p\u00e9rissable vont \u00eatre d\u00e9truits, c'est ce que va faire Manor avec ses Cornette \u00e0 la viande hach\u00e9e ou encore Coop avec ses spaghettis bolognaise, maintenant la question que se posent certains distributeurs et notamment Coop c'est que faire des autres produits, ceux qui sont qualitativement impeccable Coop veut \u00e9viter d'avoir \u00e0 d\u00e9truire cette marchandise envisage plusieurs options, ces produits pourraient \u00eatre heureux d\u00e9clar\u00e9 avant d'\u00eatre remis sur le march\u00e9, munis d'\u00e9tiquettes conforme, selon un porte- parole, il n'est pas non plus exclu qu'une partie soit redistribu\u00e9 aux associations caritatives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [83%] :\r\nAlors ces associations justement serait -elle preneuse de ses produits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [89%] :\r\nEh bien les responsables que nous avons contact\u00e9 ce matin, \u00e9mettent des r\u00e9serves, c'est le cas par exemple de Dani\u00e9la, pr\u00e9sidente de l'Association Table Suisse qui recueille les invendus aupr\u00e8s des grands distributeurs pour elle, pas question de redistribuer tels quels des produits faussement d\u00e9clar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:37) [88%] :\r\nCe qu'il faut pas oublier, c'est que les gens ont n\u00e9cessit\u00e9, ce sont des gens comme vous et moi aussi Table Suisse c'est pas une organisation qui est responsable pour les d\u00e9chets, on prend de la viande en \u00e9tat parfait, c'est-\u00e0-dire aussi bien d\u00e9clarer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [88%] :\r\nDes r\u00e9serves que partage l'association des cartons du coeur qui pr\u00e9cise qu'aucune position d\u00e9finitive n'a encore \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en France, en revanche, les grandes associations qualitatif, se sont toutes mises d'accord, elle milite pour que les produits retir\u00e9s de la vente leur soient redistribu\u00e9s pour autant qu'il soit garanti que ces plats sont encore propres \u00e0 la consommation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [90%] :\r\nRenaud Malik de la rubrique Les Temps modernes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rondelli, Daniela", "role": "pr\u00e9sidente de l'Association Table Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hirt, Lorenz", "role": "co-g\u00e9rant de la f\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCB72765-E34D-40F0-8E60-C098E1FCD735", "internalArchiveId": "DCB72765-E34D-40F0-8E60-C098E1FCD735", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Daniel Vasella, pr\u00e9sident sortant de Novartis, renonce \u00e0 sa clause de non-concurrence : Interview de Roby Tschopp, directeur d'Actar\u00e8s, association pour le d\u00e9veloppement durable dans les entreprises et commentaire de Thibaut Schaller", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "L'accord entre Novartis, groupe pharmaceutique et Daniel Vasella pr\u00e9sident du conseil d'administration  sortant du groupe, pr\u00e9voyait une indemnit\u00e9 de 72 millions de francs qui avait suscit\u00e9 une vague de col\u00e8re dans le monde politique tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite. ", "durationSec": 309, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "salaire", "indemnisation", "r\u00e9mun\u00e9ration", "retraite (\u00e9tat)"], "thematicPersons": ["Vasella, Daniel", "Novartis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-15T03:59:36Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDaniel Vasella renonce donc \u00e0 sa clause de non- concurrence et surtout \u00e0 l'indemnit\u00e9 de 70 2 millions de francs, le pr\u00e9sident sortant du conseil d'administration de Novartis l'annoncer ce matin, apr\u00e8s plusieurs jours de pol\u00e9mique, une d\u00e9cision concert\u00e9e \u00e0 3 jours de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du groupe pharmaceutique Roby Tschopp bonjour, vous \u00eates en ligne avec nous, bonjour, vous \u00eates le directeur du Barcar\u00e8s, association qui promeut un d\u00e9veloppement durable dans les entreprises en 1\u00e8re question : avez -vous \u00e9t\u00e9 surpris par ce retournement de situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [88%] :\r\nOui, j'ai honn\u00eatement, a \u00e9t\u00e9 un petit peu surpris parce que Monsieur Vasella s'est exprim\u00e9 vendredi soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique avec un aplomb est tr\u00e8s s\u00fbr de son bon droit et que, en 4 jours, il ne change son opinion \u00e0 ce point- l\u00e0, oui, \u00e7a m'a surpris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [99%] :\r\nAlors comment expliquez -vous ce retournement d'opinion cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [88%] :\r\nBon, il faudrait le demander \u00e0 lui met clairement la pression a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte et de tous les c\u00f4t\u00e9s, pas seulement des c\u00f4t\u00e9s qui sont habituellement un peu critique vis-\u00e0-vis de de dossiers et moeurs \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises, donc je crois que m\u00eame dans son entourage proche, de toute \u00e9vidence la critique a \u00e9t\u00e9 vive, est ce que c'est \u00e7a qui qui l'a fait changer d'avis, voil\u00e0, il faudrait du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [85%] :\r\nPouvait -il faire autrement que que de c\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, on peut toujours s'ent\u00eater hein sant\u00e9 diabolique, mais c'est vrai qu'on est quand m\u00eame \u00e0 moiti\u00e9 soulag\u00e9 que enfin le bon sens ait pr\u00e9valu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [88%] :\r\nJe crois que la ligne a coup\u00e9 ce que toujours ligne avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [95%] :\r\nOui, moi je vous entends. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [89%] :\r\nJe vous entends bien une autre question \u00e9galement ses 72 millions finalement ils ont filtr\u00e9 dans la presse, si cette somme n'\u00e9tait pas sorti est -ce que vous pensez qu'il aurait renonc\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [82%] :\r\nAh, de toute \u00e9vidence non puisque encore vendredi il qui l'estimait que les t\u00eates bon droit et c'est l\u00e0 le gros probl\u00e8me qu'acteur SA avec le le conseil d'administration de de Novartis, parce que si on on on en aurait rien su d'apr\u00e8s les plans du conseil, donc l'acteur est appel\u00e9 \u00e0 refuser la d\u00e9charge au conseil d'administration et c'est pour \u00e7a que nous maintenons cet cet appel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [93%] :\r\nDonc quand Sony 500 qui aura lieu ce vendredi alors vous continuez \u00e0 appeler les actionnaires de Novartis avait eu ce matin, ils ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 quelques r\u00e9actions ce qu'ils ont chang\u00e9 d'avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [85%] :\r\n\u00e9videmment \u00e7a un appel par voie de, par voie des m\u00e9dias, nous avons re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de de de procuration pour repr\u00e9senter des, des, des gens des petits actionnaires en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, plus que que l'habitude, \u00e7a, \u00e7a se \u00e7a se sent un peu, un petit peu, maintenant il faut savoir que la plupart des investisseurs professionnels et institutionnels ont vot\u00e9 depuis longtemps parce que \u00e7a fait 6 semaines que la lorsque du jour de et l'invitation \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'acteur d'6 mois de Novartis sont sont publi\u00e9s donc, donc on a, on a, on est trop tard, il s'agira de, de, de, de, de donner un signe un signal au au Conseil, on aura tout de toute fa\u00e7on pas de majorit\u00e9 pour refuser la d\u00e9charge c'est techniquement pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [88%] :\r\nAutre acteur de la d\u00e9fense des actionnaires, c'est l'avocat Z\u00fcrichois Annecy \u00e0 Kobe \u00e0 Aix il il a pos\u00e9 d\u00e9poser plainte, une plainte p\u00e9nale, hier il s'est r\u00e9jouit \u00e9videmment dans une 1\u00e8re prise de position de la d\u00e9cision de Daniel Vasella mais il ne compte pas retirer sa plainte p\u00e9nale, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [85%] :\r\nMais je pense, c'est pour les m\u00eames motifs que que Suzanne, j'ai fait un petit exemple, disons, c'est que si on vous cambriole et puis qu'on vous rend le butin, on vous a quand m\u00eame cambriol\u00e9 avant, voyez ce que je veux dire, donc c'est vrai que le le dommage est r\u00e9par\u00e9, si on veut bien, mais il n'en demeure pas moins que l'acte r\u00e9pr\u00e9hensible a \u00e9t\u00e9 co- a \u00e9t\u00e9 accompli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [95%] :\r\nRoby Tschopp, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en ligne avec nous, vous \u00eates le directeur d'je vous en prie, et du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions politiques Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, ce renoncement de Daniel Vasella n'a pas apais\u00e9 les pr\u00e9sidents de partis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [93%] :\r\nNon pas vraiment, il n'y a gu\u00e8re que Christophe Darbellay a conc\u00e9d\u00e9 une certaine grandeur \u00e0 Daniel Vasella pour le pr\u00e9sident du PDC en substance faute avou\u00e9e, faute \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, ancien pr\u00e9sident de Novartis en renon\u00e7ant reconna\u00eet son erreur, selon Christophe Darbellay Christophe Darbellay, qui estime toutefois que le mal est fait aujourd'hui, Daniel Vasella, renonce, mais le syst\u00e8me qui permet de telles indemnit\u00e9s reste en place, selon Christian Levrat pour le pr\u00e9sident socialiste en cartel d'abuseurs se sert dans la caisse des entreprises suisses comme dans un libre- service, Daniel Vasella n'est que la pointe de l'iceberg, un avis partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PLR, Philippe M\u00fcller reconna\u00eet que le syst\u00e8me a montr\u00e9 ses limites qu'il faut \u00e9viter \u00e0 l'avenir, les nouveaux cas Vasella enfin le vice- pr\u00e9sident de l'UDC Claude estime peut jouer avec ses 72 millions et y renoncer, comme si de rien n'\u00e9tait dans un jour sur l'autre comme \u00e7a c'\u00e9tait irrationnel, preuve que Daniel Vasella n'a pas le sens des valeurs, notez qu'une r\u00e9action de Simonetta Sommaruga vient de nous parvenir la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier estime que cette prise de conscience tardive ne change rien au fait que le conseil d'administration de Novartis a autoris\u00e9 cet accord de 72 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [93%] :\r\nDerni\u00e8re question, Thibaut Schaller est -ce que ce rebondissement peut influencer la votation du 3 mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [91%] :\r\nLes pr\u00e9sidents des partis bourgeois sont unanimes : non, c'est trop tard le mal est fait, l'initiative Minder va b\u00e9n\u00e9ficier de toute cette affaire est d'ailleurs un signe qui ne trompe pas, aujourd'hui, Christophe Darbellay, parle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'imparfait du contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [81%] :\r\nNotre, notre correspondant \u00e0 Bernard Thibaut Schaller merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tschopp, Roby", "role": "directeur d'Actar\u00e8s, association pour le d\u00e9veloppement durable dans les entreprises ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E3A364A-B8E7-4A94-B4CE-A7AD1D1DEC90", "internalArchiveId": "0E3A364A-B8E7-4A94-B4CE-A7AD1D1DEC90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les timbres (2/5). Frank Zappa : \"Advance Romance\"", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 308, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Zappa, Frank"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T05:50:21Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [75%] :\r\nLa voile. \r\nLa vie, auditrice qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nHipster de tous bords qui arborait fi\u00e8rement votre pilosit\u00e9 faciale voici votre ma\u00eetre \u00e0 tous, le Dieu de la moustache Franck \u00e7a. \r\nPensez acteur porno dessert une crise et vous visualise instantan\u00e9ment la t\u00eate de France Zappa mais au d\u00e9but de ces ann\u00e9es 70, justement, la vie n'a rien d'une f\u00eate perp\u00e9tuelle pour le pauvre musiciens en d\u00e9cembre 1971, il joue avec les mains d'un une vanne cha\u00eenes \u00e0 Montreux quand leur bateau prend feu fin du concert, \u00e9videmment, mais, d\u00e9but de la gloire internationale par procuration, se moque de Water de Deep peur Puel c'est \u00e0 cause de cet incendie. \r\nLa semaine suivante de mat\u00e9riel lou\u00e9 le groupe donne en concert \u00e0 Londres, tout se passe bien jusqu'\u00e0 ce qu'un cr\u00e9tin du public vous Zappa en fait de la sc\u00e8ne dans la fosse d'heures. \r\nTraumatisme cr\u00e2nien multiples fractures contusions au dos, aux jambes et surtout larynx \u00e9cras\u00e9 qui fait chuter sa voix, il y a eu Zappa avant, il y a, Zappa le musicien am\u00e9ricain se retrouve en chaise roulante, pendant des mois et quand il se rel\u00e8ve, enfin, il part en tourn\u00e9e avec plein de potes pour rigoler, enfin, en 1975 il est sur sc\u00e8ne, avec \u00e0 peine Beefheart pour une tourn\u00e9e qui deviendra l'album Bongo et comme plein de mecs ensemble, \u00e7a finit toujours par tourner autour des m\u00eames sujets Franck Zappa compose donc \u00e9videmment une chanson sur le sexe non \u00e0 bien de soi -m\u00eame, Frank Zappa et les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [84%] :\r\nMais, mais je l'ai cru, elle n'a pris 3 gamins derri\u00e8re les oreilles, tout d'un coup, elle avait verrouill\u00e9 la porte, elle a vol\u00e9 la montre de mon pote, comme d'habitude, elle m'a baiser mon pote et pour aussi \u00e0 la t\u00eate en forme de patate ce terme n'est pas tout, il ouvert 3 de ses yeux dans la file pour timbres alimentaires, il a dit qu'elle \u00e9tait s\u00fbrement diable je sais pas mais en tout cas \u00e9t\u00e9 bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [91%] :\r\nAvec des paroles comme celles -ci, pas \u00e9tonnant que Frank Zappa aid\u00e9 en grand d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 d'expression, il est d'ailleurs l'un des premiers artistes \u00e0 s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tiquette explicite les surtout les 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [78%] :\r\nMais j'ai donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [78%] :\r\nLa mort du disque. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59AD2E43-9662-4B0D-B8F2-D07793EB96B2", "internalArchiveId": "59AD2E43-9662-4B0D-B8F2-D07793EB96B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Line D\u00e9praz, pasteure, membre du Conseil synodal de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud, qui est en faveur du  rite d'Eglise pour les unions de couples homosexuels ", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "summary": "Le synode de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud avait d\u00e9cid\u00e9 d'introduire le rite d'Eglise pour les unions de couples homosexuels provoquant la col\u00e8re et m\u00eame une fracture th\u00e9ologique. Nombre de paroisses se sont senties trahies, arguant que la Bible s'oppose tr\u00e8s clairement \u00e0 l'homosexualit\u00e9. Aujourd'hui, ce rite pour les couples gay chez les protestants ou l'ordination des femmes chez les catholiques posent cette question: jusqu'o\u00f9 les Eglises doivent-elles s'adapter \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9? ", "durationSec": 1233, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9vang\u00e9lisme", "Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "rite", "homosexualit\u00e9", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-03-22T15:49:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9praz, Line", "role": "pasteure, membre du Conseil synodal de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moulin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13CF89AE-0921-4522-9906-D0C9D13868CF", "internalArchiveId": "13CF89AE-0921-4522-9906-D0C9D13868CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview d'Hans-Jacob Heitz, avocat zurichois, d\u00e9fenseur des petits actionnaires, qui a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre Novartis pour gestion d\u00e9loyale. - 2. Pour que la plainte p\u00e9nale aboutisse il faudrait d\u00e9terminer la mani\u00e8re dont l'accord entre Novartis et Daniel Vasella a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 : Interview de Pierre-Alain Killias, avocat de droit p\u00e9nal", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 119, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["banque", "salaire", "d\u00e9mission", "direction de l'entreprise", "indemnisation"], "thematicPersons": ["Vasella, Daniel", "Novartis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-03-22T15:47:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Killias, Pierre-Alain", "role": "avocat de droit p\u00e9nal", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Heitz, Hans Jacob", "role": "avocat zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D294CB57-EBC6-4C1C-8D64-5B18044228DD", "internalArchiveId": "D294CB57-EBC6-4C1C-8D64-5B18044228DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Poutre 100 : Coiffeur", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 122, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-31T00:27:02Z", "speechToTexts": ["31.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [65%] :\r\nPoint travaillistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [79%] :\r\nVous oui enfin, c'est plut\u00f4t un duo \u00e9lectro quoi tout m\u00eame, tu fais quoi, vous, un magazine f\u00e9minin, la fi\u00e8vre nous pourquoi parce que tu d\u00e9testes des magazines f\u00e9minins, pas m\u00eame fait une gr\u00e8ve de la faim devant le si\u00e8ge de cosmopolite juge point non mais l\u00e0, j'essaie de comprendre pourquoi les filles elles aiment ce genre de magazine si vous et alors, ben je ne sais pas, je comprends rien pourtant s'\u00e9crit avec des mots simples regarde lyc\u00e9e cr\u00eaper et la tendance qui vous valent mieux, tu comprends parce que \u00e7a veut dire non pas sa t\u00eate \u00e0 choisir ton profil capillaire, c'est un guide pour mettre en ad\u00e9quation ta couleur \u00e0 taper si dur de cheveux en appliquant les pr\u00e9ceptes du visage isme, c'est-\u00e0-dire si on prend ton car on est devant un cheveu 5 sur les pointes, mais avec une tendance \u00e0 regress\u00e9 \u00e0 la racine, pour autant qu'une solution mixte, un shampooing qui nourrit les longueurs sans alourdir la masse tout en gardant le volume d'accord mais si on parle de couleur, l\u00e0 on doit opter pour des teintes chaudes caramel d'Alaska leur miel d'\u00e9pic\u00e9a ouais ouais pourquoi accentuer tentant par exemple un chocolat, \u00e7a serait fatal pour toi parce que \u00e7a fait une diff\u00e9rence : ah ben oui, la France comme le ton visage, il faut donc apporter de la lumi\u00e8re avec un balayage par exemple ou alors quelques m\u00e8ches beaucoup \u00e7a bouchonne 9 mordor\u00e9 qui est o\u00f9, ou alors un carr\u00e9, quoi qu'il arrive, un carr\u00e9 plongeant dans les longueurs et ainsi on redynamise la structure ta coupe et pour le s\u00e9chage, il y a 2 \u00e9coles, un lyc\u00e9e radical. \r\n\u00e0 s\u00e9chage, t\u00eate en bas, travailler ensuite, m\u00e8che par m\u00e8che \u00e0 la cire au gel Bern\u00e8s plut\u00f4t la cire pour toi un four pour \u00e9viter les fermiers qui oui j'ai compris c'est vrai alors tu vas faire quoi le charisme balayage, je vais me raser la t\u00eate. \r\nPour 30 et les sourcils aussi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "id": "6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "name": "Poutre"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaboratreur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267472", "internalArchiveId": "GE1302267473", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.02.19", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 1722, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4672590", "imageURL": "http://www.rts.ch/4672603.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "GE: la police se mobilisera en fonction des horaires de fermeture des bars", "Daniel Vasella renonce \u00e0 sa clause de non-concurrence de 72 millions", "Naples bat sa propre monnaie", "L'invit\u00e9 culturel: C\u00e9lien Schneider sort son premier album \"Come Rain or Shine\"", "Vol de diamants: le point avec Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Affaire Vasella: le commentaire de Gaspard K\u00fchn", "Le journal", "12:45 le journal", "A\u00e9roport de Bruxelles: des individus arm\u00e9s volent un coffre de diamants", "Des mus\u00e9es recourent au financement participatif pour acheter des oeuvres", "L'Equateur est le plus gros exportateur de fleurs du monde", "VD: Saint-Prex rach\u00e8te 7 immeubles pour tenter de maintenir des loyers mod\u00e9r\u00e9s", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Les agents de la police municipale travailleront d\u00e9sormais jeudi, vendredi et samedi jusqu'\u00e0 trois heures du matin.", "Le pr\u00e9sident sortant ne touchera pas cette indemnit\u00e9. Novartis a annonc\u00e9 qu'un terrain d'entente avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour annuler l'accord.", "Si l'Europe \u00e0 l'euro, les Napolitains ont d\u00e9sormais le napo pour monnaie.", "Ce jeune Valaisan a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 par des pointures: il est produit par Universal.", "Ils ont attaqu\u00e9 les agents d'un transporteur de fonds qui chargeaient un avion. Le butin est estim\u00e9 \u00e0 50 millions de dollars.", "Pour la premi\u00e8re fois, le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve lance un appel aupr\u00e8s du public pour pouvoir acheter 50 clich\u00e9s de Picasso.", "Les Suisses ach\u00e8tent souvent des roses cultiv\u00e9es \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, en provenance d'Equateur.", "Les loyers sont si chers que les personnes qui sont n\u00e9es dans la r\u00e9gion l\u00e9manique peinent de plus en plus \u00e0 y trouver un logement."], "variantIds": ["ece-4559529", "ece-4559928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T00:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB264453\r\nDate de transcription : 24-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:07) [95%] : \r\nUn accord qui avait la place de petites modifications merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:33) [78%] : \r\nOn annonce aussi parce qu'on peut apporter d'ordinateur pour qui assure un petit peu comme \u00e0 Fresnes par qui vous faites un mur large ah oui, on n'a d'ailleurs \u00e7a \u00e7a l\u00e0, \u00e7a c'est une question peut-\u00eatre comme de l'interview, vous \u00eates un voil\u00e0 exactement vous \u00eates pers\u00e9cut\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:42) [67%] : \r\nC'est hallucinant, mais 40 d'Am\u00e9rique qui, il y a m\u00eame les les comme ultime \u00e0 la hauteur de diverses et des plus \u00e0 sa place, je pr\u00e9f\u00e8re qu'il contient de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:42 > 0:00:52) [84%] : \r\nAh oui, \u00e7a va, plus \u00e7a, \u00e7a va, ils sont pay\u00e9s pour \u00e7a, alors il \u00e9tait pas \u00e0 votre place, oui peut-\u00eatre engager quelqu'un pour tout l'\u00e9t\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:53 > 0:00:56) [80%] : \r\nAlors donc, une des questions si vous dites que vous managers sont de gros malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:08) [82%] : \r\n\u00e7a, attention, hein, c'est bien, ce n'est pas du tout ce que je vous ai dit-elle, c'\u00e9tait pas comme \u00e7a, malade, il voulait pas compris le sens de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:11 > 0:01:33) [80%] : \r\nCoucou Gaspard le sport bonjour, \u00e7a va et toi, c'est la de d\u00e9vaser la t\u00eate voil\u00e0 c'est notre sp\u00e9cialiste des questions \u00e9conomiques et moi je vais taper de micro, toutes oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, voil\u00e0 pour la des menaces : un peu de respect, monsieur, donc on est soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:45 > 0:03:05) [93%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs, soyez les bienvenus, les titres de ce mardi, la capitulation de Daniel Vasella, le pr\u00e9sident sortant de Novartis renonce aux 72 millions qu'il devait toucher au titre d'indemnit\u00e9 de non- concurrence, l'annonce de ce montant, \u00e0 quelques jours de la votation sur l'initiative Minder avait suscit\u00e9 une vague d'indignation jusque dans les rangs de la droite, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:05 > 0:03:25) [93%] : \r\nCroyable, vol de diamants, hier soir sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Bruxelles, visiblement tr\u00e8s organis\u00e9e, des hommes arm\u00e9s ont attaqu\u00e9 les agents d'un transporteur de fonds en train de charger un avion d'Helvetic Airways op\u00e9rait par Swiss le montant du butin atteindrait les 50 millions de francs, aucun coup de feu n'a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9, les malfrats ont r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir, nous serons en Direct de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:25 > 0:03:42) [94%] : \r\nLe tapage nocturne, toujours dans le collimateur de la police municipale \u00e0 Gen\u00e8ve, en pleine pol\u00e9mique sur l'horaire de fermeture de certains bars en fin de semaine, la ville d\u00e9cide de passer \u00e0 l'action, les agents travailleront d\u00e9sormais, jeudi, vendredi et samedi jusqu'\u00e0 3 heures du matin pour traquer les f\u00eatards trop bruyants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:42 > 0:04:02) [92%] : \r\nAlors pour adoucir les moeurs nous vous offrirons quelques roses dans ce journal, saviez-vous que les Suisses sont les plus gros consommateurs de fleurs par habitant, les roses sont particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9s des Russes qui ont souvent \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9es en Equateur, reportage dans ce petit pays d'Am\u00e9rique latine, premier exportateur mondial de roses qui, vous le verrez, n'h\u00e9site pas \u00e0 recourir aux pesticides, de mani\u00e8re intensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:03 > 0:04:23) [86%] : \r\nEt notre invit\u00e9 C\u00e9lien Schneider, jeune Valaisan mont\u00e9s \u00e0 Paris d'abord pour \u00e9tudier \u00e0 la Sorbonne, une maquette et quelques rencontres plus tard, cet auteur- interpr\u00e8te, belle voix belle gueule s'est fait un nom, une place \u00e0 sa mesure, quelque part entre Jo\u00ebl Dicker et Bastien Becker, son premier album, comme vous voulez une Holstein sur le mois prochain, il nous en parlent en seconde partie du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:04:40) [97%] : \r\nDaniel Vasella renonce donc \u00e0 son parachute dor\u00e9 de 72 millions de francs, le pr\u00e9sident sortant de Novartis ne touchera pas \u00e0 cette indemnit\u00e9 de non- concurrence, un accord qui avait soulev\u00e9 une vague d'indignation apr\u00e8s cette annonce de ce matin, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s nombreuses et notamment \u00e0 Berne David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:04:50) [94%] : \r\nLes 72 millions de Daniel Vasella auront enflamm\u00e9 le pays, le temps d'un week- end prolong\u00e9 ce matin \u00e0 8 heures 31 communiqu\u00e9 de Novartis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:05:07) [93%] : \r\nLe conseil d'administration de Novartis et Daniel Vasella s'entendent pour annuler le contrat de non- concurrence et les compensations qui y sont rattach\u00e9s, Daniel Vasella, pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de Novartis, aurait d\u00fb toucher ses 72 millions s'il renon\u00e7ait \u00e0 travailler pour la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:18) [94%] : \r\nJ'ai compris que beaucoup de gens en Suisse, juge le montant de cette compensation beaucoup trop \u00e9lev\u00e9, malgr\u00e9 mon intention de faire don de cet argent \u00e0 des activit\u00e9s philanthropiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:23) [93%] : \r\nDans les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral ce matin tout le monde, commenter l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:51) [95%] : \r\nLe mal est fait, on peut que se r\u00e9jouir que sous la pression populaire Novartis soit revenu sur sa d\u00e9cision, n\u00e9anmoins, en ce qui concerne la perspective des votations et en particulier l'initiative Minder le mal caus\u00e9 par Monsieur Vasella est immense et le simple fait de renoncer aujourd'hui ne permet pas de r\u00e9parer le pr\u00e9judice de renoncer, c'est naturellement positif pour calmer la situation et c'est quand m\u00eame pas un peu g\u00e9n\u00e9reux de Monsieur Vasella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:51 > 0:06:05) [90%] : \r\nHonn\u00eatement, j'esp\u00e8re que \u00e7a, c'\u00e9tait le cas, le dernier cas d'acheter des exemples comme \u00e7a qu'on a donn\u00e9 le presse on peut avec une r\u00e9action publique qui est tr\u00e8s forte, qu'on peut faire bouger quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:09) [95%] : \r\nLe d\u00e9but d'une conversion de l'\u00e9conomie, d'autres n'y croit pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:19) [89%] : \r\nC'est une op\u00e9ration de communication, faut pas tomber dans le panneau, bon, tr\u00e8s bien Monsieur Vasella renonce, OK, mais aujourd'hui ce qu'on veut changer ce n'est pas un cas particulier, celui Monsieur Vasella c'est bien un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:28) [89%] : \r\nLa prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Novartis a lieu vendredi \u00e9thos votera finalement la d\u00e9charge au conseil d'administration Akhtar, par contre, maintient son refus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:29 > 0:06:37) [95%] : \r\nAlors qu'une bonjour Novartis a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression tr\u00e8s forte hein, y compris des partis bourgeois mais Daniel Vasella pouvait-il faire autrement que de renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:37 > 0:07:02) [94%] : \r\nMais effectivement cette d\u00e9cision semblait in\u00e9luctable, hein, quand on voit toutes les r\u00e9actions qu'il y a eu, y compris dans le camp bourgeois, il faut dire que le timing de cette r\u00e9v\u00e9lation autour de l'indemnit\u00e9 de d\u00e9part de Daniel Vasella ne pouvait pas plus mal tomber \u00e0 quelques jours de la votation sur l'initiative Minder vous l'entendiez dans le sujet, le, le mal est fait, hein, le contre- projet aura beaucoup de mal \u00e0 passer dans ce contexte et l'image est profond\u00e9ment ternie aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:02 > 0:07:10) [91%] : \r\nNovartis semble avoir minimis\u00e9 et ces r\u00e9actions n'a le sentiment de plus en plus que certaines entreprises comme Novartis sont d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:11 > 0:07:50) [93%] : \r\nOui, ce qui frappe dans ces ce ce fiasco de communication mais c'est un v\u00e9ritable fiasco c'est le manque de tact, le manque de sens politique, cela rappelle un petit peu l'\u00e9pisode de Prangins souvenez-vous, Novartis, d\u00e9cid\u00e9 de fermer le site de production dans le canton de Vaud sans anticiper le mouvement syndical, sans anticiper l'\u00e9lan de sympathie et Novartis avait d\u00fb revenir en arri\u00e8re, comme aujourd'hui, Novartis et Daniel Vasella revienne en arri\u00e8re on voit l\u00e0 une forme de d\u00e9connexion entre Novartis et son terrain et son terreau et son pays d'origine et c'est inqui\u00e9tant parce que Novartis a besoin de faire du lobbying politique a besoin d'avoir des relais, notamment pour n\u00e9gocier \u00e0 Berne autour du prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:50 > 0:07:57) [89%] : \r\nElle semblait g\u00e9n\u00e9rale de Novartis va se tenir, vendredi, on le sait, hein, elle est tr\u00e8s attendu, quelle image va-t-on retenir du pr\u00e9sident sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:28) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, c'est effectivement la derni\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Daniel Vasella, c'est une forme d'au revoir et on ne peut s'emp\u00eacher de penser \u00e0 cette forme de de fiasco pour Daniel Vasella voil\u00e0 un homme qui a dirig\u00e9 Novartis pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, depuis le milieu des ann\u00e9es 90 qui a fait la la fusion entre Ciba-Geigy et Sando qui avait une immense aura qui repr\u00e9sente et qui incarnait le secteur de la pharmaceutique, h\u00e9 bien, de Daniel Vasella, on risque de ne retenir que sa fiche de paie, merci beaucoup, n'est-ce pas qu'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:30 > 0:08:56) [93%] : \r\nJoseph Deiss quitte le conseil d'administration du groupe laitier au terme de 2 mandats \u00e0 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral passe le t\u00e9moin \u00e0 Monique Bourquin en avril prochain, le sc\u00e9nario est digne des meilleurs films d'action hier soir sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Bruxelles des individus arm\u00e9s ont attaqu\u00e9 les agents d'un transporteur de fonds qui chargeait un avion Helvetic Airways \u00e0 destination de Z\u00fcrich, ils se sont enfuis avec un coffre de diamants, un butin estim\u00e9 \u00e0 50 millions de francs marge uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:58 > 0:09:29) [93%] : \r\nUn trou dans le grillage de l'a\u00e9roport de v\u00e9hicules noirs qui p\u00e9n\u00e8trent sur le tarmac et s'approche d'un avion de la compagnie Helvetic Airways, des agents de la soci\u00e9t\u00e9 Brink's sont en train de charger des sacs dans les soutes de l'appareil des hommes lourdement arm\u00e9s descendent des v\u00e9hicules et braquent les convoyeurs de fonds, le chargement \u00e9tait intercept\u00e9 des malfrats et leur butin repartent par le m\u00eame chemin, aucun coup de feu n'a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, butin, pas loin de 50 millions de dollars en diamants bruts quand le jour se l\u00e8ve, la police a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 son enqu\u00eate, les premi\u00e8res informations sont livr\u00e9s aux m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:30 > 0:09:39) [90%] : \r\nLes 2 v\u00e9hicules noirs avaient de faibles et les auteurs \u00e9taient habill\u00e9s dans un uniforme de police, donc ils ont voulu se faire passer pour des policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:10:14) [92%] : \r\nLe vol LX 789 de Suisse par helv\u00e9tique, AIR aurait d\u00fb quitter Bruxelles \u00e0 20 heures 5 \u00e0 destination de Z\u00fcrich, les passagers \u00e9taient \u00e0 bord lorsque le braquage a eu lieu, selon la direction de l'a\u00e9roport, ils ne se sont rendu compte de rien, le vol a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, le parquet de Bruxelles a ordonn\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate, le lot de diamants, \u00e9tait d'une valeur estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 50 millions de dollars, on ne sait pas exactement quelle part du chargement a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9, pour l'heure, aucune nouvelle du butin, pas de trace non plus des malfrats l'a\u00e9roport de Bruxelles a quant \u00e0 lui repris une activit\u00e9 normale ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:17 > 0:10:21) [92%] : \r\nIsabelle, ce n'est pas par hasard si ce vol a eu lieu \u00e0 Bruxelles le transit de diamants, il est fr\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:22 > 0:11:26) [91%] : \r\nOui, parce qu'en fait ces diamants venait d'Anvers, la grande ville du nord de la Belgique \u00e0 60 kilom\u00e8tres de Bruxelles, Anvers, ce c'est l'une des plaques tournantes du commerce du diamant, c'est l\u00e0 qu'est install\u00e9e la bourse mondiale du diamant et donc la plupart des pierres qui sont vendus dans le monde transitent \u00e0 un moment par la Belgique, selon la porte- parole des diamantaires h\u00e9 bien quasiment tous les jours il y a un avion qui d\u00e9colle de l'a\u00e9roport avec des diamants \u00e0 bord, soit vers la Suisse, soit vers Tel-Aviv, en Isra\u00ebl, soit vers Londres sont les destinations les plus fr\u00e9quentes, \u00e9videmment, les convois sont s\u00e9curis\u00e9s par la police et par les diamantaires eux- m\u00eames les diamantaires ont donc confirm\u00e9 que ce butin repr\u00e9sentait 50 millions de dollars de diamants bruts ou qui seront donc difficiles \u00e0 \u00e0 pour les diamants bruts puisqu'ils n'ont pas encore de certificats, c'est bien s\u00fbr \u00e9norme, c'est l'un des vols les plus importants jamais r\u00e9alis\u00e9s, mais pour vous donner une id\u00e9e, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peine un quart du chiffre d'affaires quotidien du secteur du diamant \u00e0 Anvers, un quart de la valeur des pierres qui sont vendus \u00e9chang\u00e9s ici chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:26 > 0:11:27) [100%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:28 > 0:11:49) [93%] : \r\nC'est au tour de Nestl\u00e9 de retirer de la vente en Espagne et en Italie, des plats contenant de la viande de cheval, les tests ADN effectu\u00e9s par le num\u00e9ro un mondial de l'agroalimentaire ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus d'un pour 100 de viande \u00e9quine dans des raviolis dits au boeuf des tortellini et des lasagnes congel\u00e9es destin\u00e9es aux industriels de la restauration, tous les grands pays europ\u00e9ens sont d\u00e9sormais touch\u00e9s par le scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:51 > 0:12:17) [95%] : \r\nDevant des journalistes venus du monde entier, Oscar Pistorius est arriv\u00e9 au tribunal de Pretoria pour sa 2\u00e8me : comparution, sa soeur et l'\u00e9quipe des avocats de l'athl\u00e8te, accus\u00e9 du meurtre de sa petite amie ont d\u00fb fendre une foule de curieux avant de pouvoir p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, le parquet sud- africain a retenu ce matin la pr\u00e9m\u00e9ditation contre Scar Pistorius qui a fondu en larmes, la d\u00e9fense de son c\u00f4t\u00e9, plaide l'accident l'audience co\u00efncide avec les obs\u00e8ques de la victime, le mannequin Reeva Steenkamp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:19 > 0:12:25) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse romande, \u00e0 pr\u00e9sent, la lutte contre le tapage nocturne semble d\u00e9cid\u00e9ment la priorit\u00e9 de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:25 > 0:12:39) [89%] : \r\nOui, en pleine pol\u00e9mique sur les horaires de fermeture de certains bars en fin de semaine, la ville d\u00e9cide d'agir, les agents de police municipale travailleront d\u00e9sormais, jeudi, vendredi et samedi jusqu'\u00e0 3 heures du matin, \u00e0 l'aff\u00fbt des d\u00e9faite les plus bruyants Yvan Ely, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:41 > 0:12:52) [98%] : \r\nCes agents patrouilleront d\u00e9sormais la nuit d\u00e8s le 1er juin la police municipale travaillera le week- end jusqu'\u00e0 3 heures du matin au lieu de minuit actuellement une r\u00e9ponse pour lutter contre les nuisances sonores.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:52 > 0:13:11) [92%] : \r\nEt urgent parce qu'il y a une vraie besoins de la population, je pense que la population a droit \u00e0 un pouvoir dormir, parce que les gens travaillent le lendemain, je sais qu'un certain nombre de jeunes veulent pouvoir s'amuser, c'est l\u00e9gitime, mais il faut \u00e9galement penser \u00e0 toutes ces personnes qui doivent dormir et qui ne supportent plus le vacarme dans certaines eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:11 > 0:13:30) [93%] : \r\nLa question du bruit anime le d\u00e9bat politique actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve 28 bars sont dans le collimateur du canton, il devrait fermer plus t\u00f4t aujourd'hui, tout le monde s'accorde \u00e0 dire qu'il faut trouver des solutions pour lutter contre le tapage nocturne concr\u00e8tement en juin 16 agents municipaux seront r\u00e9quisitionn\u00e9s la nuit pour faire surtout un travail de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:30 > 0:13:46) [91%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 90 pourcent des cas avec cette pr\u00e9vention qu'on a d\u00e9j\u00e0 l'habitude de faire, on va r\u00e9gler tous c'est plus de 90 pourcent des probl\u00e8mes alors si vraiment les gens veulent pas comprendre, c'est une contravention pour tapage nocturne pour Bourrier, qui sera g\u00e9r\u00e9e par le service des contraventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:47 > 0:13:56) [93%] : \r\nEn 2012, 505 appels re\u00e7us \u00e0 la centrale de police concernaient des r\u00e9clamations li\u00e9es au bruit, ce qui repr\u00e9sente la moiti\u00e9 des plaintes \u00e9mises en ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:57 > 0:14:15) [92%] : \r\nL'avalanche du bec des \u00c9tats Unis de Nimda mercredi pass\u00e9 a fait une 2\u00e8me victime la seconde personne gri\u00e8vement bless\u00e9e dans la coul\u00e9e est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier apr\u00e8s- midi \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion ce d\u00e9c\u00e8s porte \u00e0 5 le nombre de morts en moins d'une semaine, pas moins de six coul\u00e9es ont emport\u00e9 des skieurs ou snowboarders hors piste alors que le danger est limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:17 > 0:14:35) [92%] : \r\nOn sait que les loyers explosent, ce n'est pas nouveau tout particuli\u00e8rement au bord de la Cl\u00e9ment \u00e0 telle point que les personnes qui sont n\u00e9s dans la r\u00e9gion peinent de plus en plus \u00e0 trouver un logement pour ne pas perdre tous les enfants de la commune, pr\u00eat \u00e0 racheter la semaine derni\u00e8re un lot de cet immeuble pour tenter de maintenir des loyers mod\u00e9r\u00e9s, reportage Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:36 > 0:14:52) [89%] : \r\n350 locataires vivent depuis des ann\u00e9es dans ces immeubles, ils ont appris avec stupeur que Vetropack le g\u00e9ant du verre de cintr\u00e9 mettait en vente les b\u00e2timents au risque que tout soit rachet\u00e9 et ras\u00e9e par un promoteur immobilier pour construire des appartements neufs tr\u00e8s co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:52 > 0:14:59) [86%] : \r\nS'occuper \u00e0 par des ouvriers, ils ont pas tellement les moyens, ils auraient d\u00fb chercher ailleurs je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:59 > 0:15:09) [95%] : \r\nMais la commune se mobilise avec une offre de 27 millions de francs, elle rach\u00e8te les 122 logements et compte garder des loyers mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 partir de 450 francs le Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:09 > 0:15:21) [93%] : \r\nIl devient toujours plus difficile pour les familles, en particulier pour nos familles \u00e7a yards de pouvoir trouver un logement donc \u00e7a permettra de garder nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:21 > 0:15:31) [94%] : \r\nComme partout sur l'arc l\u00e9manique \u00e0 cinq pr\u00e8s les prix flambent dans ce contexte difficile de maintenir la mixit\u00e9 sociale et de permettre aux enfants du pays, de rester dans leur ville d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:31 > 0:15:37) [82%] : \r\nUne pi\u00e8ce de 40 m2 1000 8 ans de francs sans essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:38 > 0:15:39) [92%] : \r\nPour une pi\u00e8ce, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:40 > 0:15:41) [99%] : \r\nC'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:41 > 0:15:46) [94%] : \r\n\u00e0 27 ans, Jimmy vit encore chez sa m\u00e8re, impossible de trouver un loyer abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:46 > 0:15:54) [84%] : \r\nOui, mais restait dans la r\u00e9gion apr\u00e8s c'est clair que c'est bidon, vraiment j'arrive pas, j'ai pas le choix, je prendrai ce qui lui 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:54 > 0:16:03) [92%] : \r\nLa commune gr \u00e0 ce jour 150 dossiers de jeunes et de familles en attente d'un nouveau logement sur le territoire, la majorit\u00e9 de ces demandeurs sont Saint-Priest d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:04 > 0:16:14) [93%] : \r\nEt de son prix, nous partons \u00e0 pr\u00e9sent pour Naples Naples qui a d\u00e9cid\u00e9 de battre monnaie, si l'Europe \u00e0 l'Euro, les Napolitains ont d\u00e9sormais le Napo, reportage sign\u00e9 Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:14 > 0:16:15) [67%] : \r\n\u00e7a d\u00e9place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:15 > 0:16:43) [92%] : \r\nDepuis quelques semaines, les employ\u00e9es de la ville de Naples semble jouer au Monopoly, il compte et recompte des billets color\u00e9es pour former des paquets de 50 Napo que viennent peu \u00e0 peu, chercher les habitants de la ville, son nom avait ce sont comme des bons d'achat que la commune de Naples distribu\u00e9s aux touristes et aux citoyens de la ville qui se montrent, disons plus honn\u00eate que les autres et qui sont en or dans le paiement de leurs car pour obtenir les Napo, il faut montrer patte blanche, c'est comme une prime au respect des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:43 > 0:16:56) [91%] : \r\nLe Napo, il faut le m\u00e9riter, nous avons opt\u00e9 pour plusieurs strat\u00e9gies pour le distribuer, par exemple, les habitants qui font correctement le tri de leurs d\u00e9chets, un des gros probl\u00e8mes ici et bien s\u00fbr la recevront des Napo en fonction du poids de leurs Simon Distri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:56 > 0:17:08) [91%] : \r\nDans une ville o\u00f9 les faux billets se fabrique \u00e0 la cha\u00eene, il fallait oser cr\u00e9er une monnaie, c'est donc dans la typographie officielle de la commune, que les Napo sont imprim\u00e9s avec signes de s\u00e9curit\u00e9 et num\u00e9ros de s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:08 > 0:17:23) [90%] : \r\nOui, r\u00e9pond thermostat ou par n'importe nous imprimant des Napo pour 70 millions d'euros si on consid\u00e8re que chaque Napo donne 10 pourcent de ristourne hein Napo \u00e9quivaut \u00e0 une d\u00e9pense de 9 euros donc cette monnaie devrait g\u00e9n\u00e9rer un volume d'achat de 630 millions de leur sur le passage du marbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:24 > 0:17:59) [90%] : \r\nLes autorit\u00e9s de la ville ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser le temps aux habitants de prendre go\u00fbt au Napo, mais si cela fonctionne, cette op\u00e9ration de monnaies parall\u00e8les de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie locale sera la plus grande au monde puisque un 1000000 de personnes sont concern\u00e9es chef Hosni a laiss\u00e9 aux soupe dedans normalement vous devriez payer 20 euros, car ce sont 4 paquets de 5 euros mais avec le Napo me payer 18 euros et de Napo gr\u00e2ce aux d'imp\u00f4ts le client obtient une r\u00e9duction de 10 pourcent en \u00e9change la ville offre une publicit\u00e9 gratuite aux commer\u00e7ants qui entrent dans le syst\u00e8me et dans cette ville sinistr\u00e9e par la crise, le Napo commence \u00e0 prendre pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:59 > 0:18:10) [84%] : \r\nOn va doubler, je donne juste pour lui c'est une publicit\u00e9, \u00e7a nous am\u00e8ne des clients qui cherchent les ristournes parce que la crise est terrible ici et nous pensons que cela nous aidera survivront pas facturer Skonto L\u00e4nder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:10 > 0:18:23) [89%] : \r\nL'objectif est bien de stimuler le commerce, les touristes dans les h\u00f4tels recevront 20 Napo a d\u00e9pens\u00e9 dans la ville, exemple dans cette pizzeria r\u00e9put\u00e9 du centre historique de Naples ou le pizza\u00efolo a d\u00e9j\u00e0 invent\u00e9 la pizza ou Napo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:25 > 0:18:42) [94%] : \r\nLes Suisses sont les plus gros consommateurs de fleurs par habitant, ils ach\u00e8tent souvent des roses cultiv\u00e9es \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude en provenance de l'Equateur, ce petit pays d'Am\u00e9rique latine est devenue le 1er exportateur mondial de rose, reportage au pays des p\u00e9tales, mais aussi des \u00e9pines Delcambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:42 > 0:19:06) [90%] : \r\nCayambe et \u00e0 2 heures au nord de Quito, c'est ici, sur les hauts plateaux andins qu'Fleury le commerce de la rose, une culture sous serre intensive des milliers de petites mains coupe chaque jour pr\u00e8s de 50000 tiges, on compte plus de 200 vari\u00e9t\u00e9s de roses dans tout le pays, Pablo Moncayo, a lui choisi d'en cultiver 55 viennent assez pour satisfaire ses clients europ\u00e9ens et am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:06 > 0:19:33) [87%] : \r\nThierry 56 verra en qualit\u00e9, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure Rojo Moreno selon certains crit\u00e8res, comme la couleur, la longueur des tiges et surtout une caract\u00e9ristique fondamentale qui est la durabilit\u00e9 de nos fleurs dans les vases Stavros allant des grandes eaux c'est roses arriveront entre 5 et 6 jours chez le consommateur final et celui-ci esp\u00e8re qu'elles garderont leur fra\u00eecheur encore 10 \u00e0 15 jours de plus le r\u00e9seau la voulait calmer dans une hausse billets Hockin s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:33 > 0:19:48) [86%] : \r\nUne rose unique au moment qui ne pousse pourtant pas de fa\u00e7on tr\u00e8s naturelle, l'usage des pesticides est obligatoire pour obtenir un tels rendements en charge des questions sanitaires Monica Escobar \u00e0 surprendre, toutes les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:48 > 0:19:59) [84%] : \r\nNon, les 5 nous n'utilisons pas des produits de la gamme rouge parler techniquement, mais seulement des produits de la gamme verte qui ne sont pas toxiques pour l'\u00eatre humain Arpa la c'est les ont m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:00 > 0:20:10) [93%] : \r\nCarmen travaille depuis 15 ans dans la flore et culture 40 heures par semaine pour un salaire de 300 dollars mensuels \u00e0 mi- voix, elle avoue avoir d\u00e9j\u00e0 souffert d'une intoxication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:10 > 0:20:23) [88%] : \r\nLa Levrat, un jour, j'ai eu plusieurs petits boutons, mais rien d'autre, on m'a dit que c'\u00e9tait \u00e0 cause des produits toxiques, mais je me suis vite soign\u00e9s en allant chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:30 > 0:20:41) [87%] : \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es sans pr\u00e9vention, les autorit\u00e9s \u00e9quatoriennes ont exig\u00e9 une r\u00e9gulation des pesticides pour que les 50000 ouvriers du secteur soit moins expos\u00e9s au parfum toxique de la rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:42 > 0:21:09) [92%] : \r\nCe pourrait \u00eatre, l\u00e0 encore, le sc\u00e9nario d'un film des ann\u00e9es 60, un jeune homme quittant sa vall\u00e9e natale pour \u00e9tudier \u00e0 la Sorbonne et que son amour de la musique qui conduit presque malgr\u00e9 lui \u00e0 \u00eatre remarqu\u00e9 par des pointures de la production, cette histoire, c'est celle de C\u00e9lien Schneider, il est un peu t\u00f4t pour dire si elle finit bien, reste qu'apr\u00e8s un single quelques premi\u00e8res parties le Valaisan sort la semaine prochaine son 1er album Come Rain encha\u00eene sous un Label estampill\u00e9 Universal c'est la C\u00e9lien Schneider est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:14 > 0:21:19) [83%] : \r\nH\u00e9, bonjour C\u00e9lien Schneider, bon c'est un peu un conte de f\u00e9es qui vous arrive est-ce que vous la r\u00e9veill\u00e9 cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:19 > 0:21:27) [88%] : \r\nAh oui, on r\u00eave toujours de signer en Label d\u00e8s que d\u00e8s qu'on est derri\u00e8re son piano, en train de composer des chansons, forc\u00e9ment, on r\u00eave de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:27 > 0:21:29) [87%] : \r\n20 ans, c'est pas pour \u00e7a que vous \u00e9tiez all\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:29 > 0:21:40) [85%] : \r\nPas du tout, non non moi je quittais Lausanne, j'\u00e9tais \u00e0 l'UNIL en et puis je voulais \u00eatre je voulais changer d'universit\u00e9 pourquoi mon master, donc je suis parti \u00e0 la Sorbonne, Farah Master l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:40 > 0:21:48) [82%] : \r\nSans arri\u00e8re- pens\u00e9e \u00e0 Paris aux effets des poubelles rencontra notamment l'un des pontes d\u00e9mis la grande maison, disques, c'\u00e9tait celui-l\u00e0 m\u00eame qui a d\u00e9couvert Emy Winehouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:48 > 0:21:58) [78%] : \r\nOui c'est juste, alors il \u00e9maille ses oui c'est absolument c'est mais ce n'est pas l\u00e0 ma maison de disques s'aimer si mes \u00e9diteurs comme je suis auteur- compositeur, du coup, c'est ce qui g\u00e8re les droits d'auteur, raison de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:58 > 0:22:00) [86%] : \r\nMais unanime il une unanimit\u00e9 des gens que vous avez rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:01 > 0:22:04) [81%] : \r\nEt m\u00eame, et m\u00eame ma maison de production est \u00e0 Paris et cette cette Universal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:04 > 0:22:10) [90%] : \r\nBon, alors on va revenir un petit peu sur votre parcours avec le sujet, d'Emmanuel Tania, on se retrouve juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:25 > 0:22:38) [91%] : \r\nUne voix de velours, un brin canaille, un petit c\u00f4t\u00e9 folk m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 une pop o\u00f9 sa m\u00e8re et une belle gueule d'ange C\u00e9lien Schneider est aujourd'hui un artiste de 27 ans, \u00e0 qui on pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un bon parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:39 > 0:22:45) [85%] : \r\nL'\u00e9mission de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:48 > 0:23:18) [92%] : \r\nPrenez, par ses parents aux Beatles et \u00e0 Simon Garfunkel C\u00e9lien Schneider a grandi \u00e0 Sion, ville dans laquelle son p\u00e8re tenait un magasin de sport apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 le piano classique et sa maturit\u00e9 en poche, il entreprend des \u00e9tudes de lettres \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne puis \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris dans le sillage de son confr\u00e8re Bastian Baker et de l'\u00e9crivain Jo\u00ebl Dicker C\u00e9lien Schneider s'exporte avec succ\u00e8s dans l'Hexagone ces 3 mousquetaires sont suisses, jeune, beau, talentueux et d\u00e9complex\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:23 > 0:23:34) [91%] : \r\n\u00e0 quel point que C\u00e9lien l'h\u00e9site pas \u00e0 chanter en anglais, c'est dans la ville des lumi\u00e8res que ses talent de m\u00e9lodiste se font rep\u00e9rer, il y a 3 ans, il d\u00e9croche un contrat avec le Label Fontana chez Mercury Universal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:38 > 0:23:52) [93%] : \r\nAvec son univers \u00e9l\u00e9gant et ses m\u00e9lodies enveloppante, nul doute que l'ann\u00e9e 2013 sera pour lui un grand cru l'auteur compositeur interpr\u00e8te s\u00e9dunois sera pr\u00e9sent \u00e0 la mi- mars au Caprices Festival et d\u00e9but juin au Caribana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:10 > 0:24:16) [83%] : \r\nC'est bien, on le relevait tout \u00e0 l'heure en vous n'\u00eates pas le seul Suisse \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 Paris en ce moment, alors quoi, c'est c'est tendance d'\u00eatre helv\u00e8te aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:16 > 0:24:25) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre, \u00e7a paye on n'exporte plus plus plus plus seulement le chocolat est \u00e9lev\u00e9 et le le hier \u00e0 Paris, on exporte aussi la musique, c'\u00e9tait plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:25 > 0:24:29) [89%] : \r\nQuand on vous associe la Les 3 mousquetaires ou \u00e7a vous agace, \u00e7a vous fait plaisir, elle dit comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:29 > 0:24:34) [88%] : \r\nAh non, c'est plut\u00f4t flatteur, c'est, c'est une bonne \u00e9nergie, c'est qu'il se passe quelque chose en Suisse, c'est plut\u00f4t cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:34 > 0:24:39) [89%] : \r\nDonc on le disait : vous avez choisi Paris mais vous chantez en anglais, vous n'avez jamais chant\u00e9 en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:39 > 0:24:56) [87%] : \r\nNon, jamais, d\u00e8s que je me mets au piano et que je compose mes chansons, tout vient en anglais de par simplement mes influences musicales en fait et puis aussi parce que pour moi, ce qui prime c'est la m\u00e9lodie et en mais le texte, en fait c'est \u00e7a vient d\u00e9corer de m\u00e9lodies et pas l'inverse, donc du coup l'onglet fonctionne mieux dans cette d\u00e9marche un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:56 > 0:24:59) [83%] : \r\nDonc, c'est bien dans cette c'est dans ce sens, connaissent les chansons d'abord c'est une musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:59 > 0:25:11) [86%] : \r\nD'abord c'est une m\u00e9lodie au piano avec T. : je fais des harmonies, j'essaie d'imaginer une chanson de et puis petit-\u00e0-petit il y a des mots qui viennent comme \u00e7a et puis je construis un texte comme \u00e7a par dessus, mais toujours pas de ce film m\u00e9lodique qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:11 > 0:25:22) [86%] : \r\nOn l'a devin\u00e9 en regardant ce sujet il y a un peu de mais le m\u00e9lancolie hein sur surtout l'album on est c'est c'est enfin, c'est toujours \u00e7a, pour vous, la musique c'est \u00e7a va avec la m\u00e9lancolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:22 > 0:25:37) [89%] : \r\nToujours ouais il y a en fait ce que j'ai toujours aim\u00e9 dans la musique, c'est la pop anglo- saxonne, ce qu'on appelle la Beaters suite m\u00e9lodies c'est ce c\u00f4t\u00e9 doux amer, jamais, jamais triste mais jamais totalement heureux non plus, il y a toujours une petite touche de m\u00e9lancolie que j'aime bien et puis aussi mon c\u00f4t\u00e9, je l'assume romantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:38 > 0:25:55) [92%] : \r\nDonc c'est pas juste la couleur de cet album c'est c'est vraiment pour vous une marque de fabrique, oui, bien s\u00fbr, certains vous reprochent presque votre inexp\u00e9rience de la sc\u00e8ne parce que c'est vrai que la fa\u00e7on dont les choses se sont pass\u00e9es, vous avez d'abord signer avec un Label, comment vous le vivez-vous vous prenez comme un handicap un peu ou pas sp\u00e9cialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:55 > 0:26:28) [86%] : \r\nNon, non, je le prends comme un comme un d\u00e9fi et puis j'ai beaucoup travaill\u00e9 la sc\u00e8ne \u00e7a d\u00e9j\u00e0, j'ai sign\u00e9, d\u00e9j\u00e0 il y a 3 ans maintenant, donc il y a eu beaucoup de beaucoup de souvenirs, je fait beaucoup de pr\u00eats \u00e0 partir, la sc\u00e8ne, je la prends et je suis quelqu'un qui a prend assez vite la sc\u00e8ne, \u00e7a va venir et c'est un plaisir ah \u00e7a un grand plaisir, non la sc\u00e8ne, c'est s\u00fbr que c'est un c'est un un d\u00e9faut dans le sens o\u00f9 si j'avais toutes d\u00e8s que j'avais sign\u00e9 j'avais sorti un album tout de suite la oui mais, entre- temps, j'ai quand m\u00eame bosser et puis la sc\u00e8ne, \u00e7a va, c'est un boulot qui se met en place, gentiment et c'est tr\u00e8s cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:28 > 0:26:36) [94%] : \r\nOn vous sent assez d\u00e9contract\u00e9 finalement par rapport \u00e0 tout ce qui vous arrive, le fait que vous ne l'ayez pas forc\u00e9ment chercher \u00e7a enl\u00e8ve une pression par rapport aux attentes qu'il peut y avoir sur vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:36 > 0:26:50) [91%] : \r\nOui, je pense, quelque part en tout cas c'est s\u00fbr que, comme je l'ai pas vraiment je j'ai pas j'ai pas d'une batterie qui mais pour pour signer en Label, c'est vrai que j'ai gard\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 naturel assez simple et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:50 > 0:26:54) [87%] : \r\nAlors en valaisan \u00e0 Paris mais qui revient chanter en Suisse bient\u00f4t alors chant\u00e9 en Suisse, parce que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:01) [91%] : \r\nBen moi j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 rentrer chez moi, j'aime vraiment beaucoup, mon pays, je suis pas parti parce que j'aimais pas mon pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:01 > 0:27:02) [81%] : \r\nEt en servant d'ailleurs dans votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:02 > 0:27:19) [79%] : \r\nBien Servent oui je j'y tenais, elle est mental il y a m\u00eame une chanson qui parle de la Suisse appelle Roselyne non non il a jamais vraiment payer, j'ai vraiment \u00e9norm\u00e9ment plusieurs venir ici \u00e0 chanter pour les Suisses, et puis l'accueil il est il est d\u00e9mentiel, vraiment les gens sont super, c'est super chaleureux, c'est vraiment chouette de devenir est-ce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:19 > 0:27:28) [89%] : \r\nPour les Suisses qui se r\u00e9jouissent de vous retrouver bon d'abord il y album Renan et puis et puis en Live, ce sera donc au Caprices Festival et puis plus tard Caribana je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:28 > 0:27:31) [85%] : \r\nEt puis, chez le 22 le 22 mars aussi \u00e0 Gen\u00e8ve au moulin danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:31 > 0:27:36) [79%] : \r\nBagdad serait not\u00e9 et puis tous les d\u00e9tails C\u00e9lien Tiret Schneider Point com merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:38) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:38 > 0:27:56) [95%] : \r\nOn apprend aujourd'hui la r\u00e9alisatrice romande de films documentaires Jacqueline Veuve va recevoir le prix d'honneur du cin\u00e9ma suisse pour l'ensemble de sa carri\u00e8re, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a d\u00e9cid\u00e9 de distinguer la cin\u00e9aste, le prix du cin\u00e9ma suisse qui compte diff\u00e9rentes cat\u00e9gories sera remis le 23 mars prochain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:56 > 0:28:13) [93%] : \r\nBeaucoup de mus\u00e9es dans le monde, comme le Louvre, recours au financement participatif pour acheter des Oeuvres \u00e0 Gen\u00e8ve pour la premi\u00e8re fois le Mus\u00e9e d'art et d'histoire, lance un appel aupr\u00e8s du public pour pouvoir acheter 50 clich\u00e9s de Picasso en train de peindre son c\u00e9l\u00e8bre tableau baigneurs \u00e0 la Garoupe Didier Charton et Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:15 > 0:28:19) [98%] : \r\nImages in\u00e9dites de Picasso en train de cr\u00e9er en toute simplicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:27 > 0:28:42) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le mus\u00e9e d'art et d'histoire vient de consacrer une Exposition \u00e0 ces clich\u00e9s du photographe Duncan a succ\u00e8s que le mus\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 d'acqu\u00e9rir ces tirages alors pour rassembler rapidement la somme l'institution tente une action originale : un appel \u00e0 d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:43 > 0:28:54) [95%] : \r\n\u00e7a nous semble une bonne solution, d'abord parce que l'argent public a ses limites, mais aussi parce que c'est une sorte de de communion entre le public et les Oeuvres et donc avec le mus\u00e9e et un attachement au mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:55 > 0:29:05) [92%] : \r\nEt tout le monde y trouve son compte, les institutions avec 2 nouvelles Oeuvres acquises, m\u00eame en temps de crise et les donateurs qui ont le sentiment de devenir en quelque sorte, propri\u00e9taires de leur mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:05 > 0:29:32) [83%] : \r\nJ'ai eu envie de me faire un don, parce que c'est important, les quelques chose dans dans notre vie \u00e0 nos enfants, je pr\u00e9f\u00e8re l\u00e9guer le droit d'aller au mus\u00e9e visit\u00e9 notre histoire et Picasso, c'est quand m\u00eame le, le plus grand ma\u00eetre du ralenti, M. si\u00e8cles et je serai tr\u00e8s heureux a que mes enfants viennent un jour on me disaient et disent mais en mer \u00e0 collaborer, mon p\u00e8re a collabor\u00e9 \u00e0 qu'\u00e0 construire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:33 > 0:29:42) [93%] : \r\nLe mus\u00e9e d'art et d'histoire, esp\u00e8re ainsi r\u00e9colter les 200000 francs n\u00e9cessaires \u00e0 l'achat de ces clich\u00e9s depuis le mois de d\u00e9cembre, d\u00e9j\u00e0 120 contributeurs ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:42 > 0:29:54) [80%] : \r\nJ'ai donn\u00e9 100 francs la premi\u00e8re fois en sortant de l'Exposition c'est bien mon mari, je voudrais que tu c'est humain et je reviendrai l'avoir on essaie tous les jours, donc on va faire un homme, dont un petit peu plus bord un peu plus c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:55 > 0:30:00) [96%] : \r\nTout le monde peut donner de 17000 francs selon ses moyens, en un simple clic de souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:00 > 0:30:05) [97%] : \r\nUne mani\u00e8re aussi de s\u00e9duire un public plus jeune et plus sensibles aux nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:05 > 0:30:15) [91%] : \r\nOn donne \u00e0 partir de 10 francs, beaucoup de gens ont donn\u00e9 10 francs et \u00e7a me touche beaucoup parce que prendre le soin de donner 10 francs et montrent un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat au mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:16 > 0:30:23) [92%] : \r\nLes g\u00e9n\u00e9reux bienfaiteurs ou jusqu'au 28 f\u00e9vrier prochain pour offrir \u00e0 Gen\u00e8ve, un petit coup d'oeil sur le g\u00e9nie de Picasso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:27 > 0:30:48) [89%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 l'une des petites voitures citadines les plus populaires produites apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, Lisette a refait parler d'elle, vous le verrez ce soir \u00e0 Couleurs locales baptis\u00e9e l'oeuf roulant en Allemagne o\u00f9 le pot d'yaourt en France, le v\u00e9hicule roule \u00e0 nouveau dans les rues de Winterthur, mais sous une toute nouvelle forme, reportage \u00e0 19 heures, d'ici la tr\u00eave et l'apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:49 > 0:30:52) [91%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:08 > 0:31:11) [86%] : \r\nL'information continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:21 > 0:32:33) [75%] : \r\nLiliane et le BIC lieu \u00e0 Paris, a maintenant une cam\u00e9ra mais 5 heures nouvelles que toute l'\u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:33 > 0:32:35) [80%] : \r\nAh non d'un chien, est ce qu'elle met des lentilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:37 > 0:32:39) [87%] : \r\nAlors j'en ai m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:39 > 0:32:46) [74%] : \r\nNon, d\u00e9clare si br\u00e8ve voil\u00e0 pourquoi pas assez luxe astuces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:46 > 0:32:49) [69%] : \r\nQui a jamais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:05 > 0:33:06) [70%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'elle a le prompteur ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:07 > 0:33:13) [76%] : \r\nC'est bon hein, plus ou moins bonnes, moi j'\u00e9tais oui, j'ai dit, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:19 > 0:33:23) [76%] : \r\nToute chose pour du visage repris artiste un petit concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:23 > 0:33:26) [92%] : \r\nC'est ah zut, rien d'\u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:33 > 0:33:39) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est le cauchemar si tu dois lire c'est le cauchemar donc moi le fait que je ne dise pas, je pense, c'est pour \u00e7a je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:39 > 0:33:45) [81%] : \r\nBen le plus, c'est pas \u00e0 moi, si je devais Lierse je mettrai une aide quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:45 > 0:33:53) [74%] : \r\nOui, apr\u00e8s tu voyais tellement les qui veut \u00e7a, si on est loin, fait les yeux qui ne voit pas, oui c'est \u00e7a, on le dit vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:54 > 0:34:01) [88%] : \r\nBen oui, plus tes proches et plus \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr mal, ouais ben mieux \u00e7a quand m\u00eame que de jouer aux devinettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:37 > 0:38:18) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous une tr\u00e8s belle journ\u00e9e hivernal aujourd'hui avec du soleil, du sel et sur l'ensemble du pays et et des temp\u00e9ratures encore tout \u00e0 fait acceptable, vous allez voir que \u00e7a va changer ces prochains jours ont fait tout de suite le point sur l'animation satellite, nous avons d'une part une d\u00e9pression ici sur le Nord-Est et qui entra\u00eene d'ailleurs le voit tr\u00e8s bien sur l'animation satellite qui descend progressivement vers nos r\u00e9gions il va peu \u00e0 peu, donner quelques voiles d'altitude dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, il passera dans la nuit, l\u00e2chant quelques flocons et ici on a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, une d\u00e9pression qui tournoie sur la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, alors regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour cet apr\u00e8s- midi sur la Suisse romande encore quand m\u00eame beaucoup de soleil, surtout en ce qui concerne le Valais qui va rester quand m\u00eame en marge de ce front du soleil aussi sur l'arc l\u00e9manique, mais d\u00e9j\u00e0 les premiers voiles d'altitude et une n\u00e9bulosit\u00e9 qui rend, en augmentant par le Nord, sur le plateau, ainsi que sur le long du Jura cette n\u00e9bulosit\u00e9 deviendra m\u00eame assez importante relativement vite sur un quart Nord Est plus proche de la d\u00e9pression et puis aussi dans les Grisons Le Tessin restera encore lui aussi en marge, b\u00e9n\u00e9ficiant d'un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a reste agr\u00e9able, compris entre 3 et 5 degr\u00e9s sur le plateau, on ira jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion il fera 3000 m\u00e8tres, moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude sans c'est tr\u00e8s agr\u00e9able et il fera 9 du c\u00f4t\u00e9 du th\u00e9 sans maintenant les bon, je vous le disais, sont tr\u00e8s peu dynamiques \u00e0 peine sensible en altitude, soufflant de 30 entre 30 et 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de secteur nord donc ce soir cette n\u00e9bulosit\u00e9 deviendra de plus important, de plus en plus importante \u00e0 partir du nord tenant \u00e0 d\u00e9grader justement Nord-Sud encore des \u00e9claircies en Valais ainsi c\u00f4t\u00e9 sain et puis des flocons qui jusqu'en plaine dans le courant de la nuit, mais tr\u00e8s rares, il y aura encore les tous derniers flocons en matin\u00e9e sur l'extr\u00eame est du pays, le soleil devrait quand m\u00eame bien briller en Valais, ainsi qu'au Tessin le matin la n\u00e9bulosit\u00e9 ailleurs restera assez importante, statu quo en ce qui concerne l'apr\u00e8s- midi, allez les tout derniers flocons sur l'extr\u00eame Est et puis une n\u00e9bulosit\u00e9 qui augmentera au Tessin dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les dessins qui sera plus proche de cette d\u00e9pression au niveau des temp\u00e9ratures, alors que la nuit sera nuageuse on ne descendra pas aussi bas que ce matin, on devrait \u00eatre autour de moins 3 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau entre moins 5 et moins 6 dans la vall\u00e9e du r\u00f4le meilleur de la journ\u00e9e par compte, petite baisse par rapport \u00e0 aujourd'hui devrait pas d\u00e9passer 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau, on ira jusqu'\u00e0 5 ans fera moins 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, c'est l\u00e0 que \u00e7a se refroidit avec une bise qui va s'installer qui sera quand m\u00eame bien son site d\u00e9j\u00e0 sur le plateau et les cr\u00eates du Jura et des vents de secteur dans encore faible et 7 bis devrait nous accompagner jusqu'\u00e0 samedi, en augmentant encore, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-02-19T13:05:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1302350705", "durationSec": 141, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Berne-ville : 20130219 et archives, r\u00e9actions politiques au communiqu\u00e9 de presse de Novartis qui annonce que son directeur VASELLA Daniel renonce \u00e0 son indemnit\u00e9 de non-concurrence de 72 millions de francs suisses.", "remarks": "LMM01, XDM01 : 1'49 \r\nLMM02, XDM02 : 2'21", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1340683", "1340684"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350706", "durationSec": 80, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130219, afin de lutter contre le bruit et le tapage nocturne en ville de Gen\u00e8ve, des patrouilles d'agent de la police municipale auront lieu les jeudis, vendredis et samedis soir.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "POLICE MUNICIPALE", "BRUIT", "NUIT"], "sequenceIds": ["1340692"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350707", "durationSec": 88, "title": "13.02.19", "excerpt": "* St-Prex : 20130219, la commune de St-Prex a rachet\u00e9 un lot de 7 immeubles afin de maintenir un certain nombre de loyers mod\u00e9r\u00e9s notamment pour les personnes n\u00e9es dans la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-PREX"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "sequenceIds": ["1340693"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350708", "durationSec": 131, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Naples : 20130219, afin de lutter contre la crise \u00e9conomique, la ville de Naples a d\u00e9cid\u00e9 de battre monnaie. Ces billets de banque Napo fonctionnent \u00e0 la fois comme une prime au respect des lois et comme soutien aux petits commerces.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NAPLES"], "thematicThemes": ["MONNAIE", "BILLET DE BANQUE"], "sequenceIds": ["1340694", "1340695"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350709", "durationSec": 120, "title": "13.02.19", "excerpt": "* EQUATEUR : Cayambe, 20130219, les roses achet\u00e9es en Suisse sont parfois cultiv\u00e9es en Equateur. Afin de prolonger la dur\u00e9e de vie de ces fleurs, on utilise des pesticides qui peuvent mettre en danger la sant\u00e9 des ouvri\u00e8res agricoles.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "CAMBON, Diane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["EQUATEUR"], "thematicThemes": ["PESTICIDE", "FEMME", "OUVRIER", "FLORICULTURE", "ROSE"], "sequenceIds": ["1340696"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350710", "durationSec": 120, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20130219, le chanteur valaisan SCHNEIDER C\u00e9lien est auteur compositeur de musique pop teint\u00e9e de folk. L'artiste suisse a sign\u00e9 un contrat avec la maison de disque Universal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "VID\u00c9OCLIP"], "sequenceIds": ["1340698"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350711", "durationSec": 134, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130219, le mus\u00e9e d'art et d'histoire a lanc\u00e9 un appel aux dons afin de pouvoir acheter 50 photographies du peintre espagnol PICASSO Pablo en train de peindre dans son atelier.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "DONATION", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "PHOTOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1340699"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302908197", "summary": "PLATEAU :\r\nSCHNEIDER, C\u00e9lien, chanteur valaisan (son s\u00e9jour \u00e0 Paris, les rencontres, le succ\u00e8s des Suisses, son dernier album).", "id": "908196"}, {"internalArchiveId": "GS1302340684", "summary": "LMM01, XDM01 :\n20:41.52\nBerne-ville : divers plans communiqu\u00e9 de presse Novartis (10\") / itw   LUESCHER, Christian, conseiller national PLR genevois (\"le mal est fait\") / itw STAMM, Luzi, conseiller national UDC argovien (bien de renoncer) / itw  LANDOLT, Martin, conseiller national PBD grison (une r\u00e9action publique forte) / itw HODGERS, Antonio, conseiller national \u00e9cologiste Les Verts genevois (une op\u00e9ration de communication). salaire Novartis", "id": "1340683", "visualThemes": ["SALAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO", "LUESCHER, CHRISTIAN", "LANDOLT, MARTIN", "STAMM, LUZI"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340685", "summary": "LMM02, XDM02 :\n21:05.58\nBerne-ville : divers plans communiqu\u00e9 de presse Novartis (10\") / itw   DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC suisse (correction d'une erreur) / itw MUELLER, Philipp, pr\u00e9sident du PLR (la pression publique) / divers plans GAGGINI, Cristina, directrice romande d'economiesuisse, travaillant \u00e0 son  bureau (8\") / itw GAGGINI, Cristina (le contre-projet) / hivernal, LEVRAT,  Christian, pr\u00e9sident du PS, marchant dans la rue (7\") / itw LEVRAT,   Christian (syst\u00e8me \u00e0 corriger). salaire Novartis.", "id": "1340684", "visualThemes": ["SALAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "MUELLER, PHILIPP", "GAGGINI, CRISTINA"], "visualCorporations": ["NOVARTIS", "ECONOMIESUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340693", "summary": "20:46.02\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans 2 agents de police municipaux patrouillant dans les rues 10\") / itw BARAZZONE, Guillaume, conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve (un droit \u00e0 pouvoir dormir, les sorties des jeunes) / divers plans clients buvant un verre int caf\u00e9 (14\") / itw DIMIER, Jacques, commandant de la police municipale de Gen\u00e8ve (pr\u00e9vention, patrouilles, contravention pour tapage nocturne) / nocturne, divers plans clients buvant un verre ext caf\u00e9 (5\", 5\"). nuit, bruit, police municipale, caf\u00e9 (\u00e9tablissement).\r", "id": "1340692", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "POLICE MUNICIPALE", "BRUIT", "NUIT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340694", "summary": "20:47.52\r\nSt-Prex, hivernal : divers plans ext immeubles (14\") / itw FARDEL, Michel, habitant / itw MOSINI, Daniel, syndic de St-Prex (besoin de loyers mod\u00e9r\u00e9s) / divers plans chantiers de construction de r\u00e9sidences (10\") / itw PERRIRAZ,  Jimmy, habitant (les loyers). b\u00e2timent locatif.\r", "id": "1340693", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["ST-PREX"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340695", "summary": "20:49.22\r\nNaples, point de collecte du Napo : divers plans employ\u00e9s de la ville   manipulant et comptant billets de banque Napo (16\") / divers plans habitant  venant chercher des billets Napo / itw PRIGIOBBO, Antonio, concepteur du projet Napo (des bons d'achats pour les bons citoyens)", "id": "1340694", "visualThemes": ["MONNAIE", "BILLET DE BANQUE"], "visualGeographicals": ["NAPLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340696", "summary": " Naples : divers plans cha\u00eene d'impression des billets de banque Napo int  atelier de la typographie officielle (16\") / itw ESPOSITO, Marco, responsable des affaires \u00e9conomiques de Naples (la monnaie Napo) / billets Napo (6\") /  statement / divers plans cliente achetant aliment int \u00e9picerie avec des billets Napo (7\") / divers plans vitrines de commerces avec autocollant Napo / itw  coiffeur (survie \u00e9conomique) / divers plans clients mangeant int restaurant  pizzeria (8\"). billet de banque, monnaie.\r", "id": "1340695", "visualThemes": ["MONNAIE", "BILLET DE BANQUE"], "visualGeographicals": ["NAPLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340697", "summary": "20:51.35\r\nEQUATEUR, Cayambe : plan d'ensemble ville / divers plans ouvri\u00e8res agricoles cueillant les roses sous serre (18\", 11\", 10\") / itw MONARD, Pablo, directeur de Floreloy (la qualit\u00e9 des fleurs) / roses emball\u00e9es int atelier (8\") / divers plans ouvriers agricoles aspergeant les roses de pesticide (12\") / itw ESCOBAR, Monica, charg\u00e9e des questions sanitaires (les pr\u00e9cautions) / itw ouvri\u00e8re  agricole (le travail, les produits toxiques). rose, floriculture, pesticide, femme, ouvrier.\r", "id": "1340696", "visualThemes": ["PESTICIDE", "FEMME", "OUVRIER", "FLORICULTURE", "ROSE"], "visualGeographicals": ["EQUATEUR"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340699", "summary": "20:53.39\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers plans vid\u00e9oclip \"Jupiter\" de SCHNEIDER, C\u00e9lien, chanteur valaisan (30\") / stills photos SCHNEIDER, C\u00e9lien / coupures de   journaux / divers plans vid\u00e9oclip \"A better Lie\" de SCHNEIDER, C\u00e9lien (1'). chanteur.\r", "id": "1340698", "visualThemes": ["CHANTEUR", "VID\u00c9OCLIP"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340700", "summary": "20:55.41\r\nGen\u00e8ve-ville, Mus\u00e9e d'art et d'histoire : divers plans photos NB PICASSO,  Pablo, peintre espagnol, peignant / divers plans visiteurs visitant exposition sur PICASSO, Pablo (10\") / itw MARIN, Jean-Yves, directeur du mus\u00e9e d'art et d'histoire (appel aux dons) / itw donatrice / divers plans site Internet pour les dons au mus\u00e9e d'art et d'histoire (8\"). photographie, mus\u00e9e d'art et  d'histoire, donation, financement.\r", "id": "1340699", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "DONATION", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "566402", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264453", "position": "01"}}, {"id": "566401", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129914", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267475", "internalArchiveId": "GE1302267476", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.02.19", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 1120, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4673861", "imageURL": "http://www.rts.ch/4673868.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "La petite BMW Isetta refait parler d'elle", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Un amateur de vin d\u00e9cide de fabriquer son propre cru", "GE: le d\u00e9bat autour du tapage nocturne continue", "VD: la Vall\u00e9e de Joux attire les amateurs de ski de fond", "Couleurs locales", "BE: un projet de chambre mortuaire priv\u00e9e \u00e0 Tramelan est en cours", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Elle roule dans les rues de Winterthur o\u00f9 elle a inspir\u00e9 un projet de voitures \u00e9lectriques.", "Apr\u00e8s une carri\u00e8re dans la banque, c'est dans son garage que Pierre-Andr\u00e9 Gianadda fait son vin.", "La ville propose de modifier les horaires des agents de police pour qu'ils puissent patrouiller jusqu'\u00e0 trois heures du matin.", "De nombreux Vaudois y passent leurs vacances.", "Des entrepreneurs de pompes fun\u00e8bres concurrents s'inqui\u00e8tent du monopole de leur coll\u00e8gue."], "variantIds": ["ece-4559486", "ece-4560263", "ece-4559484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["19:00:01:04  19:00:17:03\r\n...\r\n\r\n19:00:17:08  19:00:20:05\r\n     Querelle de croque-morts\r\n      dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:00:20:11  19:00:25:00\r\nUn projet de chambre mortuaire priv\u00e9e\r\n      a mis le feu aux poudres.\r\n\r\n19:00:25:05  19:00:27:23\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n    ne voient pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:00:28:04  19:00:32:07\r\n  Comment voulez-vous qu'elles\r\n  s'imaginent dans ces moments\r\n\r\n19:00:32:12  19:00:37:11\r\n  qui a financ\u00e9 la construction\r\n    des chambres mortuaires ?\r\n\r\n19:00:37:21  19:00:42:09\r\n  La petite BMW Isetta a conquis\r\n les coeurs dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:00:42:13  19:00:45:13\r\n      Mais elle incarne aussi\r\n       la voiture du futur.\r\n\r\n19:00:45:18  19:00:50:11\r\n     Une \u00e9quipe de chercheurs\r\nl'a transform\u00e9e en auto \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:00:50:22  19:00:56:05\r\n    J'ai commenc\u00e9 \u00e0 utiliser\r\n  le petit pressoir de ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:00:56:10  19:01:03:17\r\n     Avec 15 kg de raisin, \r\n     j'ai fait 10 l de vin.\r\n\r\n19:01:03:22  19:01:06:14\r\n       Pierre-Andr\u00e9 Gianadda\r\n         a investi 50 frs\r\n\r\n19:01:06:19  19:01:10:02\r\n         dans du mat\u00e9riel\r\n  pour fabriquer son propre vin.\r\n\r\n19:01:10:08  19:01:13:05\r\n     Cela dure depuis 15 ans.\r\n\r\n19:01:15:14  19:01:17:20\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:01:18:01  19:01:21:18\r\n    Le d\u00e9bat autour du tapage\r\n   nocturne continue \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:01:21:23  19:01:25:19\r\n          Pour m\u00e9nager\r\n  clients de bar et riverains,\r\n\r\n19:01:26:00  19:01:30:09\r\n  la Ville propose de modifier\r\nles horaires des agents de police\r\n\r\n19:01:30:13  19:01:34:15\r\npour qu'ils puissent patrouiller\r\n         jusqu'\u00e0 03h00.\r\n\r\n19:01:35:02  19:01:39:16\r\n   J'ai d\u00e9cid\u00e9 que les agents\r\n    de la police municipale\r\n\r\n19:01:39:22  19:01:45:11\r\ntravailleraient du jeudi au samedi\r\n          jusqu'\u00e0 03h00.\r\n\r\n19:01:45:22  19:01:49:10\r\n     Voici la mesure propos\u00e9e\r\n     par la Ville de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:01:49:14  19:01:53:13\r\n   pour lutter contre le bruit:\r\n     des patrouilles de nuit.\r\n\r\n19:01:54:01  19:01:58:08\r\n Si on a des \u00eelotiers qui savent\r\n    discuter avec ces jeunes,\r\n\r\n19:01:58:12  19:02:00:21\r\n    on r\u00e9sout les probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:02:01:02  19:02:07:19\r\n      Si \u00e7a ne marche pas,\r\n   il y aura de la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:02:08:07  19:02:11:17\r\n     Car \u00e0 Gen\u00e8ve la situation\r\n        devient intenable:\r\n\r\n19:02:11:22  19:02:17:11\r\n f\u00eatards et riverains se d\u00e9chirent\r\n sur l'heure de cl\u00f4ture des bars.\r\n\r\n19:02:17:16  19:02:21:15\r\n Le canton a annonc\u00e9 qu'il ferait\r\n     fermer 28 \u00e9tablissements\r\n\r\n19:02:21:20  19:02:25:01\r\n       \u00e0 minuit le week-end\r\n        plut\u00f4t qu'\u00e0 02h00.\r\n\r\n19:02:25:06  19:02:28:07\r\n          Toll\u00e9 au sein\r\n  d'une partie de la population.\r\n\r\n19:02:28:12  19:02:33:11\r\n Mais la Ville a re\u00e7u 500 plaintes\r\n   pour tapage nocturne en 2012.\r\n\r\n19:02:34:01  19:02:38:11\r\nNous recevons \u00e9norm\u00e9ment de plaintes\r\n        en ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:38:15  19:02:42:06\r\n    Il y a de moins en moins\r\n     de tol\u00e9rance au bruit\r\n\r\n19:02:42:11  19:02:45:02\r\n    de la part des habitants.\r\n\r\n19:02:45:07  19:02:49:18\r\n      Il faut que les gens\r\n        puissent dormir.\r\n\r\n19:02:50:11  19:02:54:17\r\nD\u00e8s le 1er juin, 16 agents devraient\r\n     patrouiller jusqu'\u00e0 03h00,\r\n\r\n19:02:54:22  19:02:59:01\r\n  une id\u00e9e qui a l'air de r\u00e9unir\r\n     la droite et la gauche.\r\n\r\n19:02:59:15  19:03:02:11\r\n         Cette solution\r\n     est un bon premier pas.\r\n\r\n19:03:02:17  19:03:06:02\r\n           Maintenant,\r\n \u00e7a n'est pas la seule solution.\r\n\r\n19:03:06:07  19:03:15:16\r\n      Il est indispensable\r\n    d'en d\u00e9velopper d'autres.\r\n\r\n19:03:16:08  19:03:23:23\r\nPas question par contre pour le PS\r\nde faire fermer les bars plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:03:24:13  19:03:28:13\r\nC'est la guerre des croque-morts\r\n     dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:03:28:18  19:03:32:17\r\n       En cause: un projet de\r\nchambre mortuaire priv\u00e9e \u00e0 Tramelan.\r\n\r\n19:03:32:23  19:03:35:17\r\nDes entrepreneurs de pompes fun\u00e8bres\r\n\r\n19:03:35:23  19:03:40:00\r\n          s'inqui\u00e8tent\r\n  du monopole de leur coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:03:41:05  19:03:45:22\r\n   Il y a peu, Fran\u00e7ois Vorpe,\r\n entrepreneur de pompes fun\u00e8bres,\r\n\r\n19:03:46:04  19:03:50:10\r\n         offre de financer\r\n  des chambres mortuaires priv\u00e9es\r\n\r\n19:03:50:14  19:03:53:14\r\n  dans le cimeti\u00e8re de Tramelan.\r\n\r\n19:03:53:19  19:03:56:05\r\nLa construction co\u00fbtera 500'000 frs.\r\n\r\n19:03:56:10  19:03:58:20\r\nLes autorit\u00e9s ne se font pas prier,\r\n\r\n19:03:59:01  19:04:02:15\r\n      mais des croque-morts\r\n   concurrents s'en offusquent.\r\n\r\n19:04:02:20  19:04:04:22\r\n    Ils \u00e9crivent \u00e0 la commune.\r\n\r\n19:04:14:21  19:04:19:15\r\n   Les oppositions viennent d'une\r\npartie de la population de Tramelan.\r\n\r\n19:04:19:20  19:04:22:11\r\n  On a essay\u00e9 de les soutenir.\r\n\r\n19:04:22:15  19:04:26:05\r\n         C'est important\r\n que \u00e7a reste en mains publiques\r\n\r\n19:04:26:10  19:04:28:17\r\npour que les gens puissent choisir.\r\n\r\n19:04:29:05  19:04:32:23\r\n     -A Moutier, on n'a pas\r\n  de probl\u00e8me avec la commune.\r\n\r\n19:04:33:04  19:04:36:11\r\n Les concurrents peuvent venir,\r\n      tout le monde vient.\r\n\r\n19:04:36:22  19:04:42:04\r\n Au vu des remous que suscitent son\r\nprojet, l'int\u00e9ress\u00e9 garde le sourire.\r\n\r\n19:04:42:17  19:04:47:00\r\n   A Fribourg, qui compte des\r\ndizaines de milliers d'habitants,\r\n\r\n19:04:47:05  19:04:49:07\r\n    le cr\u00e9matoire est priv\u00e9.\r\n\r\n19:04:49:11  19:04:53:03\r\n   Il y a plein d'entreprises\r\n        qui participent.\r\n\r\n19:04:53:08  19:04:58:15\r\n Il n'y a jamais eu aucun souci.\r\n\r\n19:04:59:02  19:05:05:09\r\n  Pour les autorit\u00e9s de Tramelan,\r\n  les familles sont la priorit\u00e9.\r\n\r\n19:05:05:20  19:05:09:14\r\n      Comment voulez-vous\r\n  que les familles s'imaginent\r\n\r\n19:05:09:19  19:05:14:23\r\n  qui a financ\u00e9 la construction\r\n    des chambres mortuaires ?\r\n\r\n19:05:15:05  19:05:21:08\r\n   C'est loin de leurs id\u00e9es.\r\n\r\n19:05:21:19  19:05:25:00\r\nPlusieurs recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.\r\n\r\n19:05:25:05  19:05:30:05\r\n       La pr\u00e9fecture rendra\r\n    sa d\u00e9cision prochainement.\r\n\r\n19:05:31:05  19:05:35:11\r\n Voici les principales nouvelles\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:05:38:08  19:05:42:22\r\n L'avalanche de mercredi \u00e0 Nendaz\r\n   a fait une deuxi\u00e8me victime.\r\n\r\n19:05:43:03  19:05:47:02\r\n    La seconde personne bless\u00e9e\r\n     est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:05:47:07  19:05:49:17\r\n       Tout comme la skieuse\r\n          emport\u00e9e samedi\r\n\r\n19:05:49:22  19:05:52:01\r\n     dans une coul\u00e9e \u00e0 St-Luc.\r\n\r\n19:05:52:06  19:05:56:15\r\n       Ce d\u00e9c\u00e8s porte \u00e0 six\r\nle nombre de morts en une semaine.\r\n\r\n19:05:56:20  19:06:03:14\r\n Alors que le danger \u00e9tait limit\u00e9.\r\n\r\n19:06:04:01  19:06:08:21\r\n  Etape cruciale sur le chantier\r\n    de V\u00e9senaz cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:06:09:02  19:06:11:23\r\n       Le tunnel est perc\u00e9.\r\n\r\n19:06:12:04  19:06:15:06\r\n       Situ\u00e9 sur la commune\r\n      de Collonge-Bellerive,\r\n\r\n19:06:15:11  19:06:19:01\r\n      cette tranch\u00e9e couverte\r\n    aura une longueur de 500 m.\r\n\r\n19:06:19:06  19:06:22:23\r\n    Elle d\u00e9sengorgera le trafic\r\n   sur la rive gauche de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:06:23:10  19:06:26:04\r\n        C'est pas encore \r\n       la fin des travaux.\r\n\r\n19:06:26:09  19:06:33:00\r\n      Il ne reste plus que\r\n    des am\u00e9nagements \u00e0 faire.\r\n\r\n19:06:33:10  19:06:37:01\r\nLes premi\u00e8res voitures franchiront\r\n        ce tunnel en 2014.\r\n\r\n19:06:37:07  19:06:42:21\r\n Les travaux auront dur\u00e9 trois ans\r\n    pour un co\u00fbt de 68,5 mios.\r\n\r\n19:06:43:08  19:06:46:13\r\n      Les rotatives menac\u00e9es\r\n       du groupe Saint-Paul\r\n\r\n19:06:46:18  19:06:49:16\r\n   re\u00e7oivent un nouveau soutien.\r\n\r\n19:06:49:21  19:06:54:08\r\nDes d\u00e9put\u00e9s fribourgeois proposent\r\n que le canton prenne \u00e0 sa charge\r\n\r\n19:06:54:13  19:06:57:23\r\n    la diff\u00e9rence entre le co\u00fbt\r\n     de l'impression sur place\r\n\r\n19:06:58:04  19:06:59:19\r\n   et l'offre du groupe Tamedia.\r\n\r\n19:07:00:00  19:07:03:12\r\n   Il faut garder l'impression\r\n     en mains fribourgeoises\r\n\r\n19:07:03:18  19:07:12:17\r\n  pour garantir l'ind\u00e9pendance\r\n    des m\u00e9dias fribourgeois.\r\n\r\n19:07:13:03  19:07:17:11\r\nCette intervention co\u00fbterait 600'000\r\nfrs par an \u00e0 l'Etat pendant cinq ans.\r\n\r\n19:07:17:22  19:07:22:17\r\nNeuch\u00e2tel va assouplir les horaires\r\n    d'ouverture des commerces.\r\n\r\n19:07:22:22  19:07:27:05\r\n   Les magasins pourront ouvrir\r\n         le lundi matin,\r\n\r\n19:07:27:10  19:07:33:00\r\nles soirs de semaine jusqu'\u00e0 19h00,\r\n    et le samedi jusqu'\u00e0 18h00.\r\n\r\n19:07:33:05  19:07:38:19\r\nCes assouplissements sont accompagn\u00e9s\r\n     d'une extension de la CCT.\r\n\r\n19:07:41:16  19:07:44:01\r\n  Les Vaudois sont en vacances.\r\n\r\n19:07:44:06  19:07:49:09\r\nAu rayon des destinations, il n'y a\r\npas que les grandes stations de ski.\r\n\r\n19:07:49:13  19:07:56:05\r\n Exemple \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux, qui\r\nattire les amateur de ski de fond.\r\n\r\n19:07:57:04  19:08:00:19\r\n         On est fin pr\u00eats\r\n    pour une le\u00e7on qui d\u00e9bute.\r\n\r\n19:08:01:00  19:08:04:03\r\n     Christelle, premi\u00e8re fois\r\n      sur des skis de fond ?\r\n\r\n19:08:04:09  19:08:07:18\r\n          La troisi\u00e8me,\r\n  mais c'est mon premier cours.\r\n\r\n19:08:08:00  19:08:13:03\r\nCe n'est pas un sport d'adr\u00e9naline,\r\n        pourquoi ce choix ?\r\n\r\n19:08:13:08  19:08:16:18\r\nJe ne suis pas fan de ski alpin.\r\n\r\n19:08:17:00  19:08:23:06\r\n      J'habite pr\u00e8s d'ici\r\n  donc je suis vite sur place.\r\n\r\n19:08:23:11  19:08:26:15\r\n       Et aussi parce que\r\n  je fais de la course \u00e0 pied:\r\n\r\n19:08:26:20  19:08:29:14\r\n    c'est un bon compl\u00e9ment.\r\n\r\n19:08:29:19  19:08:33:09\r\n            M. Clerc,\r\n  vous avez un magasin de sport.\r\n\r\n19:08:33:14  19:08:39:00\r\nLa r\u00e9putation de la Vall\u00e9e de Joux\r\n   comme berceau du ski de fond\r\n\r\n19:08:39:05  19:08:41:13\r\n       fonctionne toujours ?\r\n\r\n19:08:41:18  19:08:46:13\r\n Oui; et on a une configuration\r\n     de terrain qui permet\r\n\r\n19:08:46:18  19:08:51:03\r\n    la pratique du ski de fond\r\navec des points de vue magnifiques.\r\n\r\n19:08:51:08  19:08:53:05\r\n    Ca marche mieux qu'avant ?\r\n\r\n19:08:53:10  19:08:58:14\r\n  Oui; il y a eu un transfert de\r\nla client\u00e8le qui allait en Valais.\r\n\r\n19:08:58:19  19:09:02:09\r\n          Ils passaient\r\n  des heures dans les bouchons.\r\n\r\n19:09:02:14  19:09:06:14\r\n   Ensuite il y a de l'attente\r\n         sur les pistes,\r\n\r\n19:09:06:20  19:09:14:16\r\net le ski est devenu un sport cher.\r\n\r\n19:09:14:21  19:09:19:04\r\n   Certains clients cherchent\r\n        \u00e0 \u00eatre autonomes\r\n\r\n19:09:19:09  19:09:28:14\r\n     et \u00e0 pouvoir s'\u00e9clater\r\n    dans toutes les r\u00e9gions.\r\n\r\n19:09:28:19  19:09:32:16\r\nOn vous laisse d\u00e9buter cette le\u00e7on,\r\n          merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:32:21  19:09:36:04\r\n         On va se rendre\r\n      au bord du lac de Joux\r\n\r\n19:09:36:09  19:09:42:13\r\n      qui est souvent glac\u00e9\r\n    \u00e0 cette \u00e9poque de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:09:43:22  19:09:46:23\r\n          Le Pont, 08h30.\r\n\r\n19:09:47:04  19:09:50:11\r\n       Sous le brouillard,\r\n     on frise les -10 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:09:50:16  19:09:55:11\r\n Sur le lac, l'un des deux gardes\r\n        ausculte la glace.\r\n\r\n19:09:55:23  19:09:59:02\r\n Il y a un peu moins que l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:09:59:07  19:10:02:08\r\n         Il y a 8-9 cm.\r\n\r\n19:10:02:13  19:10:06:06\r\n       L\u00e0 o\u00f9 c'est gris,\r\n   il y a une bonne s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:10:06:11  19:10:14:16\r\nDans la journ\u00e9e, s'il y a une fente,\r\n      la neige sera mouill\u00e9e.\r\n\r\n19:10:14:21  19:10:22:16\r\nL'eau va arriver et s'infiltrer \r\ndans cette neige et la ramollir.\r\n\r\n19:10:22:21  19:10:29:17\r\n         Dans ces zones,\r\nje n'oserais pas lancer une plume.\r\n\r\n19:10:30:12  19:10:35:20\r\nComme tous les matins, l'ange-gardien\r\n du lac continue de faire des trous.\r\n\r\n19:10:36:01  19:10:39:11\r\n    Le lac pourrait \u00eatre ouvert\r\n      au public ce week-end.\r\n\r\n19:10:39:21  19:10:45:13\r\n      Deux heures plus tard,\r\n  place \u00e0 la glisse sur la neige.\r\n\r\n19:10:45:18  19:10:50:18\r\n    Au paradis du ski de fond,\r\nle ski de piste se fait une place.\r\n\r\n19:10:50:23  19:10:54:16\r\nBienvenue sur les hauts de l'Abbaye.\r\n\r\n19:10:55:04  19:10:58:07\r\nIl n'y a personne, c'est le paradis.\r\n\r\n19:10:58:11  19:11:03:04\r\n         Les conditions\r\nsont exceptionnelles aujourd'hui.\r\n\r\n19:11:03:15  19:11:08:04\r\n    -On remarque que des gens\r\n      reviennent \u00e0 l'Abbaye\r\n\r\n19:11:08:10  19:11:11:12\r\n        depuis 10-15 ans.\r\n\r\n19:11:11:18  19:11:16:00\r\n        \u00c7a fait plaisir.\r\n\r\n19:11:16:11  19:11:20:11\r\n     Avec une neige abondante \r\n    et un abonnement journalier\r\n\r\n19:11:20:15  19:11:25:09\r\n            \u00e0 28 frs,\r\nla Vall\u00e9e de Joux affiche complet.\r\n\r\n19:11:26:22  19:11:30:07\r\n         On est au d\u00e9part\r\n    du t\u00e9l\u00e9ski du lac de Joux.\r\n\r\n19:11:30:11  19:11:35:07\r\n  Un journ\u00e9e comme \u00e7a, c'est bon\r\n pour les caisses de la station ?\r\n\r\n19:11:35:11  19:11:39:20\r\nC'est magnifique: on a la neige,\r\n   le soleil et les clients.\r\n\r\n19:11:40:01  19:11:44:13\r\n         On est \u00e0 1'000 m\r\n et en d\u00e9cembre vous n'avez pas pu\r\n\r\n19:11:44:19  19:11:47:10\r\n  ouvrir enti\u00e8rement la station.\r\n\r\n19:11:47:15  19:11:51:11\r\n  C'est dur de g\u00e9rer une station\r\n       dans ces conditions.\r\n\r\n19:11:51:16  19:11:57:22\r\n Ces stations fonctionnent gr\u00e2ce\r\n  au b\u00e9n\u00e9volat et aux communes.\r\n\r\n19:11:58:04  19:12:02:12\r\n      Pendants les f\u00eates,\r\nil nous manquait 100 m de neige.\r\n\r\n19:12:02:17  19:12:06:02\r\n      On n'avait pas assez\r\n        de neige en bas.\r\n\r\n19:12:06:07  19:12:10:18\r\n  Votre chiffre d'affaires tourne\r\n  autour des 120'000 frs par an.\r\n\r\n19:12:10:23  19:12:18:15\r\n        Quel est l'avenir\r\nd'une station telle que la v\u00f4tre ?\r\n\r\n19:12:18:20  19:12:23:01\r\n      On a des contraintes\r\n    au niveau de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:12:23:06  19:12:27:00\r\n       Gr\u00e2ce aux personnes\r\n        de l'association,\r\n\r\n19:12:27:05  19:12:32:07\r\n        on peut limiter\r\n     les co\u00fbts d'entretien.\r\n\r\n19:12:32:12  19:12:37:10\r\n       On pourrait essayer\r\n       les canons \u00e0 neige,\r\n\r\n19:12:37:14  19:12:43:03\r\n        mais il faut voir\r\n si la rentabilit\u00e9 est derri\u00e8re.\r\n\r\n19:12:43:08  19:12:46:13\r\nQu'est-ce qu'on peut vous souhaiter ?\r\n\r\n19:12:46:18  19:12:54:18\r\nUne belle semaine et quelques bons\r\n week-ends pour finir la saison.\r\n\r\n19:12:54:23  19:12:56:22\r\n              Merci.\r\n\r\n19:12:57:09  19:13:02:02\r\nSon look a marqu\u00e9 les ann\u00e9es 1950:\r\n       la petite BMW Isetta\r\n\r\n19:13:02:07  19:13:06:01\r\n      avait \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e\r\n \"l'oeuf roulant\" en Allemagne.\r\n\r\n19:13:06:06  19:13:10:04\r\n     Elle roule aujourd'hui\r\n   dans les rues de Winterthur\r\n\r\n19:13:10:09  19:13:16:12\r\n       o\u00f9 elle a inspir\u00e9\r\nun projet de voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:13:19:13  19:13:24:04\r\n   Fin 2012, quand cette voiture\r\n s'est mise \u00e0 rouler \u00e0 Winterthur,\r\n\r\n19:13:24:09  19:13:26:14\r\n     certains l'ont reconnue.\r\n\r\n19:13:27:02  19:13:30:11\r\n        Je m'en souviens\r\n     depuis les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:13:30:16  19:13:34:07\r\n       Depuis ma jeunesse.\r\n\r\n19:13:35:03  19:13:41:23\r\nC'est bien en 1950 que la BMW Isetta\r\n a acquis ses lettres de noblesse.\r\n\r\n19:13:42:04  19:13:47:18\r\nMais celle que l'on peut apercevoir\r\n   \u00e0 Winterthur est une E-setta.\r\n\r\n19:13:48:00  19:13:52:11\r\n  Avec un \"E\" pour \"\u00e9lectrique\".\r\n\r\n19:13:52:15  19:13:56:09\r\nCe prototype, dont le d\u00e9veloppement\r\n           a \u00e9t\u00e9 soutenu\r\n\r\n19:13:56:13  19:14:01:18\r\n    par la Ville de Winterthur,\r\n    est une version \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:14:01:23  19:14:06:13\r\n     L'ambition du projet est\r\n de d\u00e9velopper une voiture urbaine\r\n\r\n19:14:06:18  19:14:10:09\r\n      qui prenne peu de place\r\n      et qui soit \u00e9cologique.\r\n\r\n19:14:10:13  19:14:15:03\r\n           A ce stade,\r\n   la voiture co\u00fbte 20'000 frs.\r\n\r\n19:14:15:09  19:14:19:08\r\nPour cet expert, c'est acceptable.\r\n\r\n19:14:19:20  19:14:23:00\r\nAu quotidien, elle est avantageuse.\r\n\r\n19:14:23:05  19:14:27:08\r\n Au d\u00e9part, elle est plus ch\u00e8re\r\n qu'une voiture traditionnelle\r\n\r\n19:14:27:13  19:14:31:20\r\n     mais elle devrait \u00eatre\r\n bien accueillie sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:14:32:10  19:14:37:05\r\n Seul soucis: la commercialisation\r\n         de cette E-setta.\r\n\r\n19:14:37:10  19:14:40:07\r\n          Parce que pour\r\n      la Ville de Winterthur,\r\n\r\n19:14:40:12  19:14:44:13\r\n  qui a soutenu le d\u00e9veloppement,\r\n  pas question d'aller plus loin.\r\n\r\n19:14:44:23  19:14:48:12\r\n     Ce n'est pas notre r\u00f4le\r\n       d'aller plus loin.\r\n\r\n19:14:48:18  19:14:51:08\r\nOn a mis le projet sur les rails,\r\n\r\n19:14:51:13  19:15:00:04\r\n     maintenant il faut voir\r\n   si le march\u00e9 est int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:15:00:13  19:15:11:11\r\n    R\u00e9ponse dans quelques mois\r\n       ou quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:15:12:01  19:15:16:14\r\n   Le vin, c'est une passion\r\n\u00e0 laquelle Pierre-Andr\u00e9 Gianadda\r\n\r\n19:15:16:19  19:15:19:11\r\n  s'est abandonn\u00e9 sur le tard.\r\n\r\n19:15:19:16  19:15:24:10\r\nApr\u00e8s une carri\u00e8re dans la banque,\r\n\r\n19:15:24:14  19:15:28:00\r\n     il d\u00e9cide de se lancer\r\n et de fabriquer son propre cru.\r\n\r\n19:15:28:12  19:15:33:15\r\n  Cet ancien banquier ne veut plus\r\nrien savoir de la vie dans un bureau.\r\n\r\n19:15:33:20  19:15:36:21\r\n            D\u00e9sormais,\r\n   il vit au rythme de la vigne.\r\n\r\n19:15:37:02  19:15:43:00\r\n Ce matin, il taille les 3'000 m2\r\n de ceps qui entourent sa maison.\r\n\r\n19:15:43:11  19:15:47:19\r\nJe suis n\u00e9 dans la vieille ville\r\n    de Sion, sur le goudron.\r\n\r\n19:15:48:00  19:15:49:22\r\n    Mon bonheur aujourd'hui,\r\n\r\n19:15:50:03  19:15:55:12\r\nc'est de pouvoir \u00eatre dans la nature\r\n      m\u00eame si j'ai mal au dos.\r\n\r\n19:15:55:17  19:15:58:23\r\n  J'ai press\u00e9 ma premi\u00e8re cuv\u00e9e\r\n\r\n19:15:59:04  19:16:04:17\r\n  avec le pressoir qui servait\r\n\u00e0 ma m\u00e8re pour la gel\u00e9e de coing.\r\n\r\n19:16:04:22  19:16:09:07\r\n     Avec 15 kg de raisin, \r\n     j'ai fait 10 l de vin.\r\n\r\n19:16:09:16  19:16:12:17\r\nAujourd'hui, il produit 500 l par an.\r\n\r\n19:16:12:22  19:16:18:13\r\n    Le mill\u00e9sime 2012 fermente\r\n dans les nouvelles cuves en inox.\r\n\r\n19:16:18:19  19:16:21:16\r\n   La Malvoisie est prometteuse.\r\n\r\n19:16:22:03  19:16:25:13\r\nElle tire un peu sur le vermeil.\r\n\r\n19:16:25:18  19:16:29:22\r\nOn la d\u00e9guste toutes les semaines.\r\n\r\n19:16:30:04  19:16:37:00\r\n   En fait, on ne boit jamais,\r\n           on \u00e9tudie !\r\n\r\n19:16:37:11  19:16:43:11\r\n  Le retrait\u00e9 hyperactif explore\r\n sans cesse de nouvelles saveurs.\r\n\r\n19:16:43:23  19:16:48:04\r\n      Comment tu trouves ? \r\n      Trop soutenu ou pas ?\r\n\r\n19:16:48:16  19:16:56:06\r\n    -C'est un perfectionniste\r\n        et un id\u00e9aliste.\r\n\r\n19:16:56:11  19:17:01:04\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 surpris par son passage\r\n  de la banque \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n19:17:01:09  19:17:04:11\r\n       En voyant le coeur\r\n     qu'il met \u00e0 l'ouvrage,\r\n\r\n19:17:04:16  19:17:10:04\r\n     on n'est plus surpris:\r\n      c'est un passionn\u00e9.\r\n\r\n19:17:10:14  19:17:12:18\r\n   Sans jamais prendre de cours,\r\n\r\n19:17:12:23  19:17:17:10\r\n Pierre-Andr\u00e9 Gianadda a d\u00e9velopp\u00e9\r\n   plus d'une centaine de vins.\r\n\r\n19:17:17:14  19:17:21:05\r\n          Une exp\u00e9rience\r\n    qu'il souhaite transmettre.\r\n\r\n19:17:21:17  19:17:26:12\r\n   En appliquant scolairement \r\n  chaque point de ce fascicule,\r\n\r\n19:17:26:17  19:17:31:19\r\n   il n'y a pas de possibilit\u00e9\r\n    de louper son propre vin.\r\n\r\n19:17:32:00  19:17:35:14\r\n    C'est relativement simple\r\n         et peu on\u00e9reux.\r\n\r\n19:17:35:19  19:17:40:03\r\n La premi\u00e8re ann\u00e9e, j'ai d\u00e9pens\u00e9\r\n   50 ou 100 frs de mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:17:40:14  19:17:44:11\r\n      Pour un bon \u00e9quipement,\r\n comptez entre 1'000 et 1'500 frs.\r\n\r\n19:17:44:21  19:17:47:20\r\n    Cette bouteille a 33 ans.\r\n\r\n19:17:48:08  19:17:50:18\r\n   Apr\u00e8s 15 ans de vinification,\r\n\r\n19:17:50:23  19:17:54:15\r\n    ce retrait\u00e9 vient d'entrer\r\n     dans la cour des grands:\r\n\r\n19:17:54:21  19:17:59:06\r\n   il a gagn\u00e9 la m\u00e9daille d'or \r\n  aux derniers Muscats du Monde.\r\n\r\n19:17:59:11  19:18:05:00\r\n      Ce vigneron autodidacte\r\n ne vend aucune de ses bouteilles.\r\n\r\n19:18:05:23  19:18:10:13\r\n  C'\u00e9tait \"Couleurs locales\", \r\n  merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n19:18:10:18  19:18:16:21\r\n  Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n     une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:17:02  19:18:21:03\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  C.Berthet, J.Deffaugt, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF004076\r\nDate de transcription : 04-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:50) [88%] : \r\nQuerelle de croque-morts dans le Jura bernois, c'est un projet de chambre mortuaire priv\u00e9e qui a mis le feu aux poudres, les autorit\u00e9s de voix, pas le probl\u00e8me pour elle, ce sont les familles en deuil qui compte je crois qu'voulez-vous qu'elle s'imagine dans des moments pareils qui a financ\u00e9 la construction ou \u00e0 qui appartiennent les Champrou mortuaire, la petite BMW Isetta a conquis bien des coeurs dans les ann\u00e9es 50 mais elle incarne peut-\u00eatre la voiture du futur urbaine \u00e9cologique, une \u00e9quipe de chercheurs l'ont transform\u00e9 en auto \u00e9lectrique qui commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:01:02) [87%] : \r\nEt \u00e0 utiliser le le le petit pressoir qui servait \u00e0 ma m\u00e8re pour faire la gel\u00e9e de coings pour presser ma premi\u00e8re QG j'\u00e9tage 15 kilos de raisins, j'ai fait 10 litres devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:03 > 0:01:12) [96%] : \r\nEt puis Pierre-Andr\u00e9 Gianadda on investit 50 francs dans du mat\u00e9riel pour fabriquer son propre vin cela dure depuis 15 ans dans son garage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:16 > 0:01:33) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 Couleurs locales le d\u00e9bat autour du tapage nocturne continue \u00e0 Gen\u00e8ve la ville f\u00eate aujourd'hui ses propositions pour m\u00e9nager clients et riverains, elle propose de modifier les horaires des agents de police pour qu'ils puissent patrouiller jusqu'\u00e0 3 heures du matin, y a Yvon Ueli Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:33 > 0:01:44) [90%] : \r\nAlors j'ai d\u00e9cid\u00e9, mesures concr\u00e8tes et je vous je vous en parlerai tout \u00e0 l'heure que les appels les APM travailleraient tous les jeudis, les vendredis et les samedis jusqu'\u00e0 3 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:44 > 0:01:52) [99%] : \r\nVoici la nouvelle mesure propos\u00e9e par la Ville de Gen\u00e8ve pour lutter contre le bruit des patrouilles de nuit pour pr\u00e9venir et s\u00e9vir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:52 > 0:02:07) [87%] : \r\nSi on a des \u00eelotiers qui savent expos\u00e9 qui savent discuter avec ces jeunes, on r\u00e9sout pas mal de probl\u00e8mes et, bien entendu, ben malheureusement si \u00e7a marche pas, ben on passera de la r\u00e9pression, un peu plus s\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:07 > 0:02:32) [92%] : \r\nCar, \u00e0 Gen\u00e8ve, la situation devient intenable, d'un c\u00f4t\u00e9, les f\u00eatards de l'autre, les riverains et en ce moment, tout ce petit monde se d\u00e9chire sur l'heure de cl\u00f4ture des bars, le canton a annonc\u00e9 qu'il ferait fermer 28 \u00e9tablissements \u00e0 minuit le week- end, plut\u00f4t qu'\u00e0 2 heures du matin, toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral au sein d'une bonne partie de la population qui refuse de voir Gen\u00e8ve s'\u00e9teindre, mais le constat est l\u00e0, la ville a re\u00e7u plus de 500 plaintes pour tapage nocturne en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:02:49) [89%] : \r\nNous sommes \u00e9norm\u00e9ment de plaintes en ville de Gen\u00e8ve qui soit le par le biais de p\u00e9titions ou par le biais d'appel ou par le biais de l'\u00eatre, je crois que c'est un probl\u00e8me grandissant, il y a une de de moins en moins de tol\u00e9rance, la part des habitants, bruit, je ne veux pas que la ville devienne une ville morte, qu'on soit clair, mais il faut que les gens puissent dormir puissent aller travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:49 > 0:02:58) [97%] : \r\nD\u00e8s le 1er juin donc 16 agents de s\u00e9curit\u00e9 municipale devrait patrouiller jusqu'\u00e0 3 heures du matin, une id\u00e9e qui a l'air de r\u00e9unir la droite et la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:58 > 0:03:14) [89%] : \r\nLa solution propos\u00e9e par Guillaume Barazzone est un bon 1er pas un pas qui va dans le sens de ce que nous avons toujours pr\u00e9conis\u00e9 les socialistes \u00e7a la plus d'effectif sur le terrain, maintenant ce n'est pas la seule solution, il est indispensable d'en d\u00e9velopper d'autres tels que les m\u00e9diateurs, les Laissus pour \u00e9viter les nuisances sonores.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:15 > 0:03:22) [93%] : \r\nPas question, par contre, pour le PS de faire fermer les bars plut\u00f4t le Parti socialiste a demand\u00e9 au canton de revenir sur sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:39) [92%] : \r\nEt c'est la guerre des croque-morts dans le Jura bernois en cause un projet de chambre mortuaire priv\u00e9e \u00e0 Tramelan des entrepreneurs de pompes fun\u00e8bres concurrents ont envoy\u00e9 un courrier \u00e0 la commune, il s'inqui\u00e8te du monopole de leurs coll\u00e8gues Christophe Falconer S\u00e9bastien Jubin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:40 > 0:04:13) [92%] : \r\nIl y a quelques mois, Fran\u00e7ois Vorpe, entrepreneur de pompes fun\u00e8bres s'offrent de financer un projet de chambre mortuaire priv\u00e9e au coeur du cimeti\u00e8re de Tramelan, la construction co\u00fbtera un demi-1000000 de francs, autant dire que les autorit\u00e9s ne se font pas prier au contraire plusieurs croque-mort concurrents s'en offusque, ils \u00e9crivent \u00e0 la commune une mise en garde contre la privatisation des lieux de deuil en privatisant une chambre mortuaire un monopole se cr\u00e9e in\u00e9vitablement et le choix de l'entreprise de pompes fun\u00e8bres par les familles en deuil est limit\u00e9 \u00e0 un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:14 > 0:04:58) [86%] : \r\nLes oppositions viennent a avant tout d'une partie de la population de Tramelan et puis que nous, on a essay\u00e9 de juste les soutenir, c'est tr\u00e8s important que \u00e7a reste en mains publiques pour que tout le monde ait sa chance, et puis que les gens puissent choisir ici \u00e0 aboutir, on n'a pas de probl\u00e8me avec la la commune, tout se passe bien et les concurrents peuvent venir et peut venir tout le monde vient donc on n'a pas ce probl\u00e8me, au vu des remous que suscite son projet, le principal int\u00e9ress\u00e9 garde le sourire et se compare \u00e0 d'autres cantons \u00e0 Fribourg, grande ville de plusieurs dizaines de milliers d'habitants et le cr\u00e9matoire est totalement priv\u00e9e, donc le cr\u00e9matoire de Fribourg, \u00e9t\u00e9 fait par un priv\u00e9, ils fonctionnent en tant que priv\u00e9 et il y a plein entreprises qui participe, il y a jamais eu aucun souci, donc dans notre petite campagne ici dans notre village de Tramelan c'est surprenant qu'on ait \u00e0 t\u00e9l\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:58 > 0:05:04) [95%] : \r\nPour les autorit\u00e9s de Tramelan, commune de 4000 \u00e2mes, la seule priorit\u00e9, ce sont les familles en deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:05 > 0:05:21) [93%] : \r\nComment voulez-vous qu'elle s'imagine dans des moments pareils qui a financ\u00e9 la construction ou \u00e0 qui appartiennent les chambres mortuaires mais c'est loin, c'est loin de, de, de leur cit\u00e9 et, vraisemblablement, donc moi je comprends pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:21 > 0:05:28) [96%] : \r\nPlusieurs recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s contre le projet de pavillons de recueillement la pr\u00e9fecture rendra sa d\u00e9cision prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:30 > 0:05:34) [97%] : \r\nJe vous propose de d\u00e9couvrir notre r\u00e9sum\u00e9 des principales nouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:37 > 0:06:02) [92%] : \r\nL'avalanche du bec des \u00c9tats de Nadal mercredi pass\u00e9 a fait une 2\u00e8me victime la seconde personne gri\u00e8vement bless\u00e9e dans la coul\u00e9e est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier apr\u00e8s- midi \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion, tout comme la skieuse emport\u00e9e samedi dans une coul\u00e9e de neige \u00e0 Saint-Luc, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e elle aussi ce matin \u00e0 l'h\u00f4pital ce d\u00e9c\u00e8s porte \u00e0 6 le nombre de morts en moins d'une semaine, pas moins de six coul\u00e9es ont emport\u00e9 des skieurs ou snowboarders hors piste alors que le danger n'\u00e9tait que limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:05 > 0:06:07) [89%] : \r\n\u00e9tape cruciale sur le chantier de V\u00e9zina 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:07 > 0:06:11) [79%] : \r\nApr\u00e8s midi, le tunnel est enfin perc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:12 > 0:06:20) [94%] : \r\nSitu\u00e9 sur la commune de Collonge Bellerive cette tranch\u00e9e couverte aura une longueur de 500 m\u00e8tres elle permettra ainsi de d\u00e9sengorger le trafic sur la rive gauche de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:21 > 0:06:32) [91%] : \r\nC'est pas encore la fin des travaux, mais on voit quelque part le bout du tunnel, comme on dit, parce que on est on on est, au plein milieu du chantier maintenant, c'est plus que des am\u00e9nagements \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:32 > 0:06:42) [91%] : \r\nC'est en janvier 2014, que les premi\u00e8res voitures franchiront ce tunnel de transit, les travaux rend durer 3 ans et demi pour un co\u00fbt total de 68,5 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:06:58) [93%] : \r\nLes rotatives du groupe Saint-Paul, les, les 50 emplois menac\u00e9s par leur arr\u00eat re\u00e7oivent un nouveau soutien des d\u00e9put\u00e9s fribourgeois propose que le canton prenne \u00e0 sa charge la diff\u00e9rence entre le co\u00fbt de l'impression sur place et l'offre bernoise du groupe Tamedia 40 pourcent moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:58 > 0:07:12) [90%] : \r\nIl faut vraiment garder en main fribourgeoise cette impression de mani\u00e8re \u00e0 ce que les m\u00e9dias fribourgeois soit totalement ind\u00e9pendants puisse encore comme ils le veulent discuter, exposer les sujets locaux en toute ind\u00e9pendance et non pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans un grand groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:12 > 0:07:16) [95%] : \r\nCette intervention co\u00fbterait pr\u00e8s de 600000 francs par ann\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat pendant 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:37) [93%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel va assouplir les horaires d'ouverture des commerces le Grand Conseil la d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui pour les magasins, les principaux changements induits, ce qu'ils pourront d\u00e9sormais ouvrir le lundi matin, les soirs de semaine jusqu'\u00e0 19 heures et le samedi jusqu'\u00e0 18 heures ces assouplissements sont accompagn\u00e9s d'une extension de la CCT pour mieux prot\u00e9ger le personnel de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:41 > 0:07:55) [91%] : \r\nLes Vaudois sont en vacances la semaine der l\u00e2che et au rayon des destinations pour ceux qui partent s'il n'y a pas que les grandes stations de ski qui tirent leur \u00e9pingle du jeu, exemple \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux, qui attire les amateurs de ski de fond, Christophe Sierro, il \u00e9tait cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:56 > 0:08:02) [90%] : \r\nOui Viviane, vous le voyez, on est \u00e9quip\u00e9 fin pr\u00eat pour une le\u00e7on qui d\u00e9bute avec vous Christelle premi\u00e8re fois sur les skis de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:02 > 0:08:07) [88%] : \r\nAlors c'est mal la 3\u00e8me fois que je vais du ski de fond mais vacances c'est la premi\u00e8re fois que je prends en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:08 > 0:08:13) [93%] : \r\nC'est pas vraiment un sport d'adr\u00e9naline, c'est un peu \u00e7a qui fonctionne aujourd'hui qu'est-ce qui vous a fait faire ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:13 > 0:08:28) [94%] : \r\nAlors, justement parce que j'aime pas trop les sports d'adr\u00e9naline, je suis pas trop fan du ski alpin, nous aimons parce que j'habite pas tr\u00e8s loin d'ici, alors on \u00e9vite sur place si on veut faire un petit peu de sport, troisi\u00e8mement ben parce que je fais de la course \u00e0 pied, le reste de l'ann\u00e9e, c'est un peu \u00e7a me permet de faire un bon compl\u00e9ment \u00e0 mon entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:29 > 0:08:40) [87%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Claire vous \u00eates le prof du jour, mais vous avez aussi un magasin de sport qui louent du mat\u00e9riel, des raquettes et des ski de fond et \u00e7a fonctionne toujours la r\u00e9putation de la Vall\u00e9e de Joux berceaux un peu du ski de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:40 > 0:09:24) [89%] : \r\nAh oui, tout \u00e0 fait le le berceau et puis un an dans une configuration de terrain qui permet vraiment la pratique du ski de fond avec des points de vue magnifique sur le bassin l\u00e9manique, tout \u00e7a, \u00e7a marche mieux qu'avant, les gens sont plus dans ce genre de sport aujourd'hui 11 oui parce qu'il y a eu aussi un transfert de la cette client\u00e8le qui se d\u00e9pla\u00e7ait en Valais, qui devait dans les bouchons des heures dans les bouchons pour arriver \u00e0 une station, que ce soit Vilar ou Montana et puis les attentes au pied des des dires des remonte-pentes et puis la chert\u00e9 aussi c'\u00e9tait un sport qui est devenu cher le le ski de piste alors soit cette client\u00e8le-l\u00e0 qui cherche \u00e0 notre activit\u00e9 cherche un petit peu la d\u00e9pendance \u00eatre autonome, pouvoir s'\u00e9clater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:25 > 0:09:41) [93%] : \r\nDans toutes les r\u00e9gions d'un autre, h\u00e9 ben on va voir tout \u00e7a, on vous laisse partir d\u00e9buter cette le\u00e7on enfin merci beaucoup et nous on va se rendre un petit peu plus bas dans la vall\u00e9e autour de l'du lac de Joux, qui est souvent class\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque de l'ann\u00e9e, c'est un reportage de Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:43 > 0:09:53) [89%] : \r\nLe pont 8 heures 30 sous un brouillard \u00e0 couper au couteau, on frise les moins 10 degr\u00e9s sur le lac, une ombre chemine l'un des 2 gardes du lac, il sculpte la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:53 > 0:10:01) [82%] : \r\nL\u00e0 s'il y a l\u00e0 il y a un peu moins que vous, finalement, il y a 8 9 ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:02 > 0:10:26) [86%] : \r\nL\u00e0 hausse gris, on a une bonne s\u00e9curit\u00e9 mais l\u00e0 o\u00f9 il y a de la neige blanche pendant la journ\u00e9e, si une faute se fait sous la glace, cette neige, elle est appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre mouill\u00e9, l'eau va arriver, elle p\u00e8se quand m\u00eame sur la glace, donc l'eau va arriver \u00e7a filtr\u00e9 Dost neige mouill\u00e9e ramollir tout et puis dans ces zones-l\u00e0 moi je j'ai j'ai des fois aussi j'oserais pour lancer le public quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:29 > 0:10:37) [87%] : \r\nComme tous les matins, l'ange gardien du lac va continuer \u00e0 faire ces petits trous un peu partout, le lac pourrait \u00eatre ouvert au public ce week- end, peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:40 > 0:10:53) [85%] : \r\n2 heures plus tard, faute de glisser sur le lac la \u00e7a glisse sur la neige au paradis du ski de fond, le ski de piste se fait une petite place quatre remont\u00e9es m\u00e9caniques 8 pistes bienvenue sur le haut de l'abeille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:53 > 0:11:01) [85%] : \r\nLes gens sont gentils il \u00e0 personne, c'est le paradis, les conditions sont exceptionnelles aujourd'hui \u00e0 part, j'ai mal aux pieds, ce fabuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:03 > 0:11:11) [83%] : \r\nOn en marquant m\u00eame un nom de nouveau des gens qui, qui reviennent, qui \u00e9tait parvenu \u00e0 l'abeille ou bien la Vall\u00e9e de Joux, ce qui est depuis 10 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:11 > 0:11:14) [98%] : \r\nDonc c'est vrai que \u00e7a fait plaisir de de les retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:15 > 0:11:23) [91%] : \r\nAvec une neige abondante, une nature pr\u00e9serv\u00e9e, sans oublier un abonnement journalier \u00e0 28 francs cette semaine, la Vall\u00e9e de Joux affichent complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:25 > 0:11:50) [92%] : \r\nEt on se retrouve ici au d\u00e9part du t\u00e9l\u00e9ski du lac de Joux, avec vous, monsieur Chevassus, une journ\u00e9e comme celle-l\u00e0, c'est forc\u00e9ment bon pour les caisses de la station, c'est magnifique, on a le soleil, la neige et puis les clients donc le meilleur de tous journ\u00e9e id\u00e9ale mais par exemple, en d\u00e9cembre, vous avez pas pu compl\u00e8tement ouvrir le domaine, on est \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, c'est difficile \u00e0 g\u00e9rer une station dans ces conditions-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:12:04) [88%] : \r\nOui, c'est des stations qui qui fonctionne gr\u00e2ce essentiellement au b\u00e9n\u00e9volat et au bon vouloir des communes aussi et effectivement No\u00ebl, nouvel an, on a loup\u00e9 l'air la rage parce qu'il nous manquait 100 m\u00e8tres de neige sur un d\u00e9nivel\u00e9 de 100 m\u00e8tres on avait beaucoup de neige au-dessus mais pas c'est ambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:04 > 0:12:17) [89%] : \r\nChiffre d'affaires annuel c'est quoi 100 120000 francs, vous auriez besoin de canons \u00e0 neige, est ce que \u00e7a va \u00eatre possible, c'est quoi l'avenir d'une station comme \u00e7a qu'on \u00e0 quoi elle va ressembler dans leur 10, 20, 30 ans, c'est difficile \u00e0 dire parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:17 > 0:12:42) [91%] : \r\nOn a des des contraintes au niveau de s\u00e9curit\u00e9 au niveau des entretiens, des t\u00e9l\u00e9ski et gr\u00e2ce effectivement aux personnes de l'association qui se donne \u00e0 fond marin, on arrive \u00e0 \u00e0 limiter les co\u00fbts \u00e0 limiter les co\u00fbts d'entretien, c'est ce qui nous co\u00fbte le plus cher, mais les canons \u00e0 neige, on peut essayer, mais il faut une petite p\u00e9riode de froid, mais il faut voir si la rentabilit\u00e9, elle est derri\u00e8re pour \u00e9quilibrer le fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:43 > 0:12:48) [90%] : \r\nEh bien, ben qu'est-ce qu'on vous souhaite une une bonne suite de saison avec le reste de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:12:54) [90%] : \r\nMais sont au minimum comme \u00e7a et puis qu'on fasse encore un ou 2 week- end derri\u00e8re pour pouvoir finir la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:54 > 0:12:56) [93%] : \r\nMerci beaucoup, merci bonne soir\u00e9e Vivianne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:56 > 0:13:15) [88%] : \r\nMerci Christophe sans look qui a marqu\u00e9 les ann\u00e9es 50 \u00e7a la petite BMW Isetta avaient par exemple \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 l'oeuf roulant en Allemagne, cette petite voiture refait parler d'elle, elle roule aujourd'hui dans les rues de Winterthur o\u00f9 elle a inspir\u00e9 un projet de voiture \u00e9lectrique, c'est un reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques adapt\u00e9e par Pascal burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:19 > 0:13:32) [92%] : \r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, comme cette petite voiture s'est mis \u00e0 rouler dans les rues de Winterthur, certains l'ont reconnu n'\u00e9tait aussi, je m'en souviens, depuis les ann\u00e9es 50 depuis ma jeunesse quand elle roule avec son petit moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:32 > 0:13:33) [75%] : \r\nTous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:14:17) [92%] : \r\nExact, c'est bien dans les ann\u00e9es 50 que la BMW Isetta a acquis ses lettres de noblesse, mais attention, celle que l'on peut apercevoir \u00e0 Winterthur, elle est une Isetta prononciation \u00e0 l'anglaise avec un E pour \u00e9lectrique car ce prototype, dont le d\u00e9veloppement a \u00e9t\u00e9 soutenue \u00e0 hauteur de 60000 francs par la Ville de Winterthur est effectivement une version \u00e9lectrique du c\u00e9l\u00e8bre v\u00e9hicule et l'ambition du projet men\u00e9 dans la banlieue z\u00fcrichoises c'est de d\u00e9velopper une voiture urbaine, qui prennent peu de place et qu'soit \u00e9cologique et pourquoi pas de la mettre en libre service \u00e0 ce stade, la voiture co\u00fbte 20000 francs, ce qui pour cet expert en mobilit\u00e9 est tout \u00e0 fait acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:18 > 0:14:29) [88%] : \r\nIl m'a autant ici je au quotidien, elle est ensuite avantageuses expliquons rimer ranch au d\u00e9part bien s\u00fbr elle est un peu plus cher qu'une voiture traditionnelle, mais je pense qu'elle devrait \u00eatre bien accueillie sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:29 > 0:14:42) [90%] : \r\nEt de son espace identit\u00e9 seul souci comme bien souvent, reste \u00e0 voir maintenant qui pourrait commercialiser cette Isetta moderne parce que pour la ville de Winterthur, qui a soutenu le d\u00e9veloppement, pas question d'aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:42 > 0:14:56) [83%] : \r\nSi je ne dors Isiro layette vitrine dit on donn\u00e9 m\u00eame ce n'est pas notre r\u00f4le d'aller plus loin si on y elles sont un petit oeuf Thomas on a mis le projet sur les rails, on l'a soutenu et maintenant il faut voir si le march\u00e9 peut \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par ce v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:56 > 0:15:06) [83%] : \r\nConna\u00eetre mettent mes th\u00e8mes fort, que ce soit dans une forme r\u00e9tro ou plus moderne r\u00e9ponse peut-\u00eatre dans quelques mois ou quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:11 > 0:15:25) [91%] : \r\nLe vent, c'est une passion \u00e0 laquelle Pierre-Andr\u00e9 de Gianadda abandonn\u00e9 sur le tard apr\u00e8s une carri\u00e8re dans la banque, il d\u00e9cide de se lancer et de fabriquer son propre cru et c'est dans son garage, que \u00e7a se passe, Erwan Jaggy Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:26 > 0:15:42) [90%] : \r\n\u00e0 67 ans, cet ancien banquier ne veut plus rien savoir de la vie dans un bureau, sa passion pour le vin l'a rattrap\u00e9, il y a 15 ans, d\u00e9sormais il vit au rythme de la vigne, ce matin, c'est l'heure de la taille de ses 3000 m\u00e8tres carr\u00e9s de cette qui encercle sa maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:42 > 0:16:07) [88%] : \r\nJe suis n\u00e9 dans la vieille ville de sciences en goudron sur les pav\u00e9s, j'ai jamais eu un brin d'herbe, rien du tout, alors mon bonheur aujourd'hui c'est r\u00e9ellement de de pouvoir me trouver Tara nature m\u00eame si j'ai mal au dos, apr\u00e8s une journ\u00e9e de vent, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 utiliser le le le petit pressoir qui servait \u00e0 ma m\u00e8re pour faire la gel\u00e9e de coings pour presser ma premi\u00e8re cuv\u00e9e avec \u00e0 15 kilos de raisins, j'ai fait 10 litres de vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:08 > 0:16:20) [85%] : \r\nAujourd'hui 500 litres sortent chaque ann\u00e9e de son garage ses premi\u00e8res cuves il c\u00f4toie les nouvelles en inox ou ferment actuellement le mill\u00e9sime 2012, parmi lequel une malle voici prometteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:20 > 0:16:31) [84%] : \r\nElle est relativement vers un peu sur le le le vermeil et s'agit de la d\u00e9guster r\u00e9guli\u00e8rement toutes les semaines, en fait, on ne pourra jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:31 > 0:16:33) [100%] : \r\nOn \u00e9tudie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:37 > 0:16:42) [88%] : \r\n\u00e9tudier chercher le retrait\u00e9 hyper actif n'en a jamais fini d'explorer de nouvelles saveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:42 > 0:16:54) [84%] : \r\nAlors qu'est-ce tu trouve un peu trop soutenu ou pas, non, non, mais c'est un perfectionniste, un id\u00e9aliste et ce qu'il fait et il veut faire bien et et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:54 > 0:17:09) [92%] : \r\nPresque parfaitement ce qui m'a surpris, peut-\u00eatre c'est justement son passage de la banque \u00e0 l'agriculture, puis apr\u00e8s on voit alors de plus pr\u00e8s, son coeur \u00e0 l'ouvrage, on n'est plus du tout surpris puisque, comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment un passionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:09 > 0:17:20) [90%] : \r\nAvec ses amis, et sans jamais prendre de court Pierre-Andr\u00e9 Gianadda a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 plus d'une centaine de vin, une exp\u00e9rience qu'il soit aujourd'hui transmettre \u00e0 toutes les personnes qui d\u00e9bute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:20 > 0:17:39) [87%] : \r\nSi elle pense scolairement, chaque point de ce fascicule faire son propre vin tout savoir pour faire son propre vin bah il y a pas de probl\u00e8me, il y a pas de possibilit\u00e9 de louper son propre vin et c'est relativement simple, c'est peu on\u00e9reux, premi\u00e8res ann\u00e9es j'ai d\u00e9pens\u00e9 50 francs ou 100 francs de mat\u00e9riel chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:39 > 0:17:42) [90%] : \r\nJe crois un bon \u00e9quipement comptez tout de m\u00eame entre 1000 et 1500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:42 > 0:17:46) [91%] : \r\nUne bouteille qui doit avoir comme je disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 peu pr\u00e8s de 33 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:47 > 0:18:01) [90%] : \r\nApr\u00e8s 15 ans de vinification ce retrait\u00e9 collectionneur vient d'entrer dans la cour des grands, il a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or au dernier muscat du monde, un honneur pour ce vigneron autodidacte qui, il faut le souligner 9 ans, aucune de ces bouteilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:01 > 0:18:03) [93%] : \r\nAntoine la bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:03 > 0:18:17) [96%] : \r\nC'\u00e9tait Couleurs locales, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans quelques instants, le 19 heures 30 qui reviendra sur le volte-face de Daniel Vasella qui renonce \u00e0 son indemnit\u00e9 de 72 millions toute l'\u00e9quipe vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-02-19T19:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1302275374", "durationSec": 161, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Sion : 20130219, GIANADDA Pierre-Andr\u00e9 est un banquier \u00e0 la retraite d\u00e9sormais devenu vigneron amateur. Il produit 500 litres de vin dans son garage.", "remarks": "SUJET SRF", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VIN"], "sequenceIds": ["1340745"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275375", "durationSec": 188, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130219, afin de lutter contre le bruit et le tapage nocturne en ville de Gen\u00e8ve, des patrouilles d'agent de la police municipale auront lieu les jeudis, vendredis et samedis soir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLICE MUNICIPALE", "BRUIT", "NUIT"], "sequenceIds": ["1340746"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275376", "durationSec": 112, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Tramelan : 20130219, le projet de construction d'une chambre mortuaire priv\u00e9e a suscit\u00e9 l'opposition d'une partie de la population de Tramelan. Des entrepreneurs de pompes fun\u00e8bres concurrents ont alert\u00e9 la commune \u00e0 ce sujet.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FALCONNET, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TRAMELAN"], "thematicThemes": ["PRIVATISATION", "POMPES FUN\u00c8BRES", "CIMETI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1340747"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275377", "durationSec": 43, "title": "13.02.19", "excerpt": "* V\u00e9senaz : 20130219, le tunnel de la tranch\u00e9e couverte est perc\u00e9. Il s'agit d'une \u00e9tape importante de ce chantier de g\u00e9nie civil.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["V\u00c9SENAZ"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "thematicPersons": ["KUENZLER, MICH\u00c8LE"], "sequenceIds": ["1340748"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275378", "durationSec": 58, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130219, l'imprimerie St-Paul, dont les 50 emplois sont menac\u00e9s, a re\u00e7u le soutien de d\u00e9put\u00e9s fribourgeois. Le canton prendrait \u00e0 sa charge la diff\u00e9rence entre le co\u00fbt de l'impression sur place et de l'offre bernoise du groupe Tamedia.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PRESSE", "IMPRIMERIE"], "sequenceIds": ["1340749"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275379", "durationSec": 304, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Vall\u00e9e de Joux : 20130219, les amateurs de ski de fond, de ski alpin et de patin \u00e0 glace sur le Lac de Joux profitent des bonnes conditions et des tarifs mod\u00e9r\u00e9s des infrastructures de la Vall\u00e9e de Joux.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"], "sequenceIds": ["1340766", "1340767"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275380", "durationSec": 122, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Winterthur : 20130219, l'ancienne petite voiture BMW Isetta est remise au go\u00fbt du jour sous une version avec moteur \u00e9lectrique, la BMW E-Setta.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["BMW"], "sequenceIds": ["1340772"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302908202", "summary": "VALLEE DE JOUX (VAUD) :\r\nitw BUFFAT, Christelle, vacanci\u00e8re vaudoise (le ski de fond \u00e0 Mollendruz) / itw CLERC, Jean-Pierre, commer\u00e7ant et professeur de ski (la pratique du ski de  fond) / itw CHEVASSU, Lionel, responsable des T\u00e9l\u00e9skis de la Vall\u00e9e de Joux (la fr\u00e9quentation, les conditions).", "id": "908201"}, {"internalArchiveId": "GS1302340746", "summary": "20:24.08\r\nSion : divers plans GIANADDA, Pierre-Andr\u00e9, vigneron amateur, soignant sa  vigne / itw GIANADDA, Pierre-Andr\u00e9 (le go\u00fbt de la nature, son propre vin) /  divers plans cuves et mat\u00e9riel de vigneron int garage / divers plans GIANADDA, Pierre-Andr\u00e9 travaillant int garage et go\u00fbtant son vin / divers plans GIANADDA, Pierre-Andr\u00e9 go\u00fbtant son vin avec des amis / itw amis / divers plans petit  livre \"Tout savoir pour faire son propre vin\" de GIANADDA, Pierre-Andr\u00e9 /  divers plans bouteilles de vin stock\u00e9es \u00e0 la cave. vin, cave \u00e0 vin.", "id": "1340745", "visualThemes": ["CAVE \u00c0 VIN", "VIN"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340747", "summary": "20:11.13\nGen\u00e8ve-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse BARAZZONE, Guillaume,  conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve (patrouilles tardives des agents de police municipaux) / itw DIMIER, Jacques, commandant de la police municipale de Gen\u00e8ve (la discussion) / divers plans clients buvant verres int caf\u00e9 (18\") / nocturne, divers plans clients discutant l'ext des caf\u00e9s (7\") / itw BARAZZONE, Guillaume (nombreuses plaintes et appels contre le bruit) / divers plans 2  agents municipaux patrouillant dans la rue (6\") / itw DE SAINTE MARIE, Romain, pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve (un pas vers la bonne solution) / divers plans DE SAINTE MARIE, Romain marchant dans la rue (4\", 3\").", "id": "1340746", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLICE MUNICIPALE", "BRUIT", "NUIT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340748", "summary": "20:13.04\r\nTramelan : ext, divers plans COMTE, David, entrepreneur de pompes fun\u00e8bres discutant avec VORPE, Fran\u00e7ois, entrepreneur de pompes fun\u00e8bres / enneig\u00e9,  divers plans lieu pr\u00e9vu pour la chambre mortuaire priv\u00e9e au cimeti\u00e8re (8\", 5\") / divers plans lettre / itw COMTE, David (les oppositions) / itw CANO,   Francis, entrepreneur de pompes fun\u00e8bres (pas de probl\u00e8me) / itw VORPE,   Fran\u00e7ois (surpris par les r\u00e9actions) / enneig\u00e9, divers plans village (7\") / itw BREGNARD, Milly, maire de Tramelan (incompr\u00e9hension) / enneig\u00e9, divers plans cimeti\u00e8re et tombes (8\"). cimeti\u00e8re, pompes fun\u00e8bres, privatisation.", "id": "1340747", "visualThemes": ["PRIVATISATION", "POMPES FUN\u00c8BRES", "CIMETI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["TRAMELAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340749", "summary": "20:15.22\r\nV\u00e9senaz : pelle m\u00e9canique creusant int tunnel / divers plans ouvriers et  responsables applaudissant / itw KUENZLER, Mich\u00e8le, cheffe du d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 Gen\u00e8ve (\u00e9tape importante) / divers plans chantier de g\u00e9nie civil (12\"). tunnel.", "id": "1340748", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["V\u00c9SENAZ"], "visualPersons": ["KUENZLER, MICH\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340750", "summary": "20:16.04\r\nFribourg-ville, imprimerie St-Paul : ext b\u00e2timent / divers plans rotatives imprimant journal (14\", 5\") / itw MAURON, Pierre, d\u00e9put\u00e9 socialiste    fribourgeoise (ind\u00e9pendance des m\u00e9dias fribourgeois). imprimerie, presse.", "id": "1340749", "visualThemes": ["PRESSE", "IMPRIMERIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340767", "summary": "20:18.49\r\nLac de Joux, brumeux : divers plans MEYLAN, Jean-Daniel, garde du lac,  examinant la glace du lac gel\u00e9 (10\", 10\") / itw MEYLAN, Jean-Daniel (la glace). lac, hiver ", "id": "1340766", "visualThemes": ["HIVER", "LAC"], "visualGeographicals": ["LAC DE JOUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340768", "summary": " Vall\u00e9e de Joux, l'Abbaye : divers plans skieurs prenant t\u00e9l\u00e9ski puis   skiant (7\", 10\") / itw skieuse (les conditions) / itw KNEUSS, Dominique,  pr\u00e9sident du ski-club de l'Abbaye (la fr\u00e9quentation). ski alpin (loisir)  station de ski.", "id": "1340767", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340773", "summary": "20:22.07\r\nWinterthur : divers plans voiture \u00e9lectrique BMW E-Setta roulant dans la  circulation (8\", 6\", 5\") / itw de rue / divers plans stills NB et couleurs  voiture BMW Isetta (6\") / divers plans automobiliste rechargeant la BMW   E-Setta \u00e0 station \u00e9lectrique (11\") / itw DE HAAN, Peter, expert en mobilit\u00e9 (le prix) / itw KUENZLE, Micha\u00ebl, maire de Winterthur (le projet). automobile  moteur \u00e9lectrique BMW.", "id": "1340772", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"], "visualCorporations": ["BMW"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "566408", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004076", "position": "01"}}, {"id": "566407", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129915", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267473", "internalArchiveId": "GE1302267474", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.02.19", "publicationDate": "2013-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4560255", "ece-4560257"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-27T21:20:10Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:14:07\r\n...\r\n\r\n19:30:14:12  19:30:17:18\r\n         Daniel Vasella\r\n    renonce \u00e0 son indemnit\u00e9.\r\n\r\n19:30:17:23  19:30:22:20\r\n  Les 72 mios r\u00e9v\u00e9l\u00e9s provoquent\r\nun tremblement de terre politique.\r\n\r\n19:30:23:02  19:30:26:15\r\n    La pol\u00e9mique porte aussi\r\n    sur le mode de d\u00e9cision.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:28:20\r\n   Comment D.Vasella, en 2010,\r\n\r\n19:30:29:01  19:30:32:21\r\n  a-t-il organis\u00e9 la d\u00e9cision \r\n  de cette indemnit\u00e9 massive ?\r\n\r\n19:30:33:08  19:30:35:22\r\n        Des hommes arm\u00e9s\r\n    et d\u00e9guis\u00e9s en policiers\r\n\r\n19:30:36:03  19:30:40:02\r\nont men\u00e9 un assaut spectaculaire\r\n   \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles.\r\n\r\n19:30:40:08  19:30:46:13\r\nUn avion suisse et son chargement\r\n  de diamants \u00e9taient la cible.\r\n\r\n19:30:46:18  19:30:52:09\r\n Le retour des farines animales\r\n  dans l'UE cr\u00e9e la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:56:04\r\n En Suisse, les farines animales\r\n\r\n19:30:56:10  19:31:08:23\r\n   n'ont jamais \u00e9t\u00e9 interdites\r\n      pour la pisciculture.\r\n\r\n19:31:09:20  19:31:14:13\r\n O.Pistorius donne sa version, le \r\njour des fun\u00e9railles de sa victime.\r\n\r\n19:31:14:18  19:31:18:13\r\n  Le sportif, passionn\u00e9 d'armes\r\n   et obs\u00e9d\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:31:18:18  19:31:22:09\r\n pr\u00e9tend avoir entendu du bruit\r\n     dans la salle de bain.\r\n\r\n19:31:22:14  19:31:26:17\r\n  Il a tir\u00e9 \u00e0 travers la porte,\r\n croyant atteindre un agresseur.\r\n\r\n19:31:26:22  19:31:29:14\r\n    Beaucoup de commentateurs\r\n        sont sceptiques.\r\n\r\n19:31:30:01  19:31:32:21\r\n      Deux Cor\u00e9ens du Nord \r\n      \u00e9chapp\u00e9s de leur pays\r\n\r\n19:31:33:03  19:31:37:20\r\n    t\u00e9moignent des atrocit\u00e9s \r\n    des camps de Kim Jong-il.\r\n\r\n19:31:38:01  19:31:42:09\r\nPlusieurs pratiques nord-cor\u00e9ennes\r\n   rappellent les camps nazis.\r\n\r\n19:31:43:12  19:31:46:03\r\nD.Vasella renonce \u00e0 son indemnit\u00e9.\r\n\r\n19:31:46:09  19:31:49:02\r\n      Mais le mal est fait,\r\n\r\n19:31:49:08  19:31:54:12\r\n  selon beaucoup d'adversaires\r\n    de l'initiative Minder.\r\n\r\n19:31:55:12  19:32:00:04\r\nL'homme qui justifiait ses millions\r\n   vendredi s'abrite aujourd'hui\r\n\r\n19:32:00:09  19:32:01:20\r\n      derri\u00e8re un communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:32:02:01  19:32:06:02\r\n  Novartis et D.Vasella renoncent\r\n  \u00e0 leur pacte de non-agression.\r\n\r\n19:32:06:08  19:32:12:04\r\n        Et aux 72 millions \r\n        promis \u00e0 D.Vasella.\r\n\r\n19:32:22:21  19:32:24:16\r\n       C'est une surprise.\r\n\r\n19:32:24:21  19:32:27:00\r\nC'est aussi un signe de grandeur\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:29:00\r\n   de reconna\u00eetre une erreur.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:33:11\r\n    Je regrette la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:32:33:16  19:32:36:05\r\n  -Lib\u00e9ral, \u00e7a veut dire aussi\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:39:07\r\n    responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:42:01\r\n C'\u00e9tait \u00e9vident pour le public.\r\n\r\n19:32:42:06  19:32:45:11\r\nLes entrepreneurs se sont exprim\u00e9s\r\n          n\u00e9gativement.\r\n\r\n19:32:45:15  19:32:48:22\r\nC'est le r\u00e9sultat de la pression.\r\n\r\n19:32:49:17  19:32:53:14\r\n    Le revirement de D.Vasella\r\n  peut-il influencer la campagne\r\n\r\n19:32:53:19  19:32:56:14\r\n         sur l'initiative\r\n   contre les salaires abusifs ?\r\n\r\n19:32:56:19  19:32:59:13\r\n   Pour Economiesuisse, l'accord\r\n           \u00e0 72 millions\r\n\r\n19:32:59:18  19:33:02:14\r\nest un coup de pouce \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n19:33:03:19  19:33:06:11\r\nSi la population d\u00e9passe sa col\u00e8re,\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:09:22\r\net s'aper\u00e7oit que le contreprojet\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:11:22\r\n       est plus efficace,\r\n\r\n19:33:12:03  19:33:15:03\r\n     on a encore des chances\r\n\r\n19:33:15:08  19:33:18:01\r\n    de l'emporter le 3 mars.\r\n\r\n19:33:18:12  19:33:21:05\r\nAux yeux de la plupart des partis,\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:27:18\r\n          la volte-face\r\n   de D.Vasella ne change rien.\r\n\r\n19:33:30:06  19:33:32:23\r\n            Il a c\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:35:14\r\n aux pressions d'Economiesuisse,\r\n\r\n19:33:35:19  19:33:39:14\r\n          mais ce n'est\r\n   que la pointe de l'iceberg.\r\n\r\n19:33:39:19  19:33:50:00\r\n  On doit corriger le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:33:50:15  19:33:54:16\r\n M\u00eame S.Sommaruga reste critique.\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:06:17\r\n       L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n   de Novartis vendredi devrait\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:08:23\r\n  \u00eatre moins explosive que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:34:09:05  19:34:12:14\r\n  La campagne contre les salaires\r\n      abusifs n'a rien perdu\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:13:18\r\n         de son intensit\u00e9.\r\n\r\n19:34:14:09  19:34:15:19\r\n     Gaspard Kuhn, bonsoir.\r\n\r\n19:34:16:00  19:34:19:11\r\n   La d\u00e9cision date de 2010, \r\n   mais pour les anti-Minder,\r\n\r\n19:34:19:15  19:34:23:03\r\n       c'est un d\u00e9sastre\r\n    en d\u00e9pit de la reculade.\r\n\r\n19:34:26:15  19:34:33:12\r\n       C'est une catastrophe\r\n       au niveau du timing.\r\n\r\n19:34:33:14  19:34:37:09\r\n       C'est sorti vendredi.\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:41:05\r\n  Il a fallu attendre aujourd'hui\r\n  pour qu'il revienne en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:34:41:07  19:34:50:01\r\n       \u00c7a donne des arguments\r\naux partisans de l'initiative Minder.\r\n\r\n19:34:50:02  19:34:56:14\r\nS'accorder \u00e0 soi-m\u00eame 72 millions,\r\n        c'est incestueux.\r\n\r\n19:34:56:16  19:35:07:09\r\n    Il est cens\u00e9 avoir un cadre\r\n        pour ces questions.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:11:11\r\nMais Daniel Vasella \u00e9tait pr\u00e9sident\r\n    du conseil d'administration\r\n\r\n19:35:11:12  19:35:13:23\r\n         et de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:17:00\r\nComprendre que ce sera t\u00f4t ou tard\r\n           un scandale,\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:22:03\r\n     est-ce que c'est cens\u00e9 ?\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:27:11\r\n       Ca a \u00e9t\u00e9 le cas lors\r\n    de la situation \u00e0 Prangins.\r\n\r\n19:35:27:13  19:35:30:23\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 n'avait pas anticip\u00e9\r\n      le mouvement populaire.\r\n\r\n19:35:31:01  19:35:34:18\r\n Novartis \u00e9tait revenu en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:35:34:20  19:35:41:09\r\n      Il y a une d\u00e9connexion\r\n   entre Novartis et la Suisse.\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:45:11\r\n             Il y a\r\n l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale vendredi.\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:50:08\r\n  Ce sera une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n            houleuse.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:54:03\r\n    La plupart des actionnaires\r\n        sont minoritaires.\r\n\r\n19:35:54:05  19:35:58:07\r\n   Pour Daniel Vasella qui avait\r\ncontribu\u00e9 \u00e0 la croissance Novartis,\r\n\r\n19:35:58:09  19:36:00:19\r\n         c'est d\u00e9plorable\r\n       de partir comme cela.\r\n\r\n19:36:00:19  19:36:02:20\r\nLes patrons de multinationales sont\r\n en g\u00e9n\u00e9ral bien lotis en Suisse.\r\n\r\n19:36:05:23  19:36:11:16\r\n  Un salaire de 10 mios par an\r\n n'est pas rare dans ce milieu.\r\n\r\n19:36:13:15  19:36:16:03\r\n           Ca ressemble\r\n    \u00e0 une agence de recrutement\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:18:08\r\n r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la cr\u00e8me de la cr\u00e8me.\r\n\r\n19:36:18:12  19:36:24:05\r\nLe cabinet Egon Zehnder est le leader\r\n en \u00e9valuation de cadres dirigeants.\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:29:07\r\nLorsqu'on n\u00e9gocie le salaire de base\r\n   d'un futur chef d'entreprise,\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:32:17\r\n  on parle de 500'000 frs par an.\r\n\r\n19:36:34:07  19:36:35:20\r\n       Nous nous trouvons\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:38:16\r\n dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e.\r\n\r\n19:36:38:22  19:36:42:16\r\n        65 % des membres\r\ndes comit\u00e9s directeurs en Suisse\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:44:13\r\n       sont des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:36:44:19  19:36:54:01\r\n    Nous devons leur offrir \r\n    des salaires attractifs.\r\n\r\n19:36:54:14  19:36:58:02\r\n        Comp\u00e9tition accrue\r\n   et les salaires qui grimpent.\r\n\r\n19:36:58:08  19:37:01:16\r\n  Depuis 2000, une r\u00e9glementation\r\n        oblige les soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:05:09\r\n           \u00e0 communiquer\r\n      les plus hauts revenus.\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:07:22\r\n    Cons\u00e9quence: la surench\u00e8re.\r\n\r\n19:37:08:09  19:37:12:09\r\n    Le successeur d'un patron\r\n\r\n19:37:12:14  19:37:20:06\r\n  n'acceptera pas de travailler\r\n   pour un salaire inf\u00e9rieur.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:25:13\r\n Certains cabinets internationaux\r\n      comparent les salaires\r\n\r\n19:37:25:18  19:37:28:12\r\n      et conseillent employ\u00e9s\r\n          et employeurs.\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:30:21\r\n    On ne dit jamais \"salaire\"\r\n\r\n19:37:31:02  19:37:35:11\r\n          mais\"reward\",\r\n    litt\u00e9ralement \"r\u00e9compense\".\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:40:01\r\nChaque manager se compare au voisin\r\n\r\n19:37:40:07  19:37:42:00\r\n     et prend un consultant\r\n\r\n19:37:42:05  19:37:46:08\r\n          pour obtenir\r\n  une r\u00e9mun\u00e9ration plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:37:46:22  19:37:51:16\r\n  On a tent\u00e9 de limiter les abus,\r\n  notamment apr\u00e8s l'affaire UBS.\r\n\r\n19:37:51:22  19:37:53:20\r\n Avant, le salaire d'un dirigeant\r\n\r\n19:37:54:02  19:37:57:06\r\n  c'\u00e9tait 20 % de salaire de base\r\n         et 80 % de bonus.\r\n\r\n19:37:57:11  19:37:59:22\r\n           Aujourd'hui,\r\n    c'est plut\u00f4t 33 % de base,\r\n\r\n19:38:00:03  19:38:02:22\r\n  33 % de bonus sur les r\u00e9sultats\r\n          \u00e0 court terme,\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:06:23\r\n     et 33 % suppl\u00e9mentaires\r\n si les r\u00e9sultats sont confirm\u00e9s.\r\n\r\n19:38:08:05  19:38:10:07\r\n   Ce n'est pas une garantie.\r\n\r\n19:38:10:12  19:38:13:11\r\n    Les actionnaires doivent\r\n\r\n19:38:13:15  19:38:18:17\r\n        pouvoir d\u00e9cider\r\n en toute connaissance de cause\r\n\r\n19:38:18:23  19:38:22:11\r\n    quel type de r\u00e9mun\u00e9ration\r\n\r\n19:38:22:15  19:38:28:07\r\n et quel montant ils sont pr\u00eats\r\n    \u00e0 payer \u00e0 leur manager.\r\n\r\n19:38:28:17  19:38:30:22\r\nQuel que soit le r\u00e9sultat du vote,\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:33:16\r\n         les actionnaires\r\n       auront plus de poids.\r\n\r\n19:38:35:00  19:38:40:20\r\n  Ce soir, le d\u00e9bat d'Infrarouge\r\nest consacr\u00e9 \u00e0 l'initiative Minder.\r\n\r\n19:38:42:02  19:38:47:04\r\n   Un commando a pris d'assaut\r\n   un avion d'Helvetic Airways\r\n\r\n19:38:47:10  19:38:51:07\r\n          sur le tarmac\r\n   de l'a\u00e9roport de Bruxelles.\r\n\r\n19:38:51:11  19:38:53:19\r\nL'avion devait d\u00e9coller pour Zurich.\r\n\r\n19:38:54:00  19:38:57:09\r\n       Tout s'est d\u00e9roul\u00e9\r\n dans une brutalit\u00e9 silencieuse.\r\n\r\n19:38:57:13  19:39:06:01\r\nLes criminels sont repartis avec\r\nune \u00e9norme quantit\u00e9 de diamants.\r\n\r\n19:39:07:19  19:39:11:19\r\n      Quand la police arrive,\r\n les malfaiteurs sont d\u00e9j\u00e0 partis.\r\n\r\n19:39:12:00  19:39:15:05\r\n  A presque 20h00, deux voitures\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:19:01\r\n franchissent le grillage cisaill\u00e9\r\n          de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:21:07\r\n   L'une d'elle a un girophare.\r\n\r\n19:39:21:12  19:39:24:15\r\n    Leur cible: l'avion suisse\r\n       d'Helvetic Airways.\r\n\r\n19:39:24:21  19:39:26:04\r\n       Huit hommes cagoul\u00e9s,\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:29:23\r\n       habill\u00e9s en policiers\r\n  et arm\u00e9s de fusils mitrailleurs\r\n\r\n19:39:30:04  19:39:32:17\r\n       forcent le personnel\r\n       \u00e0 rouvrir la soute.\r\n\r\n19:39:32:22  19:39:35:14\r\n         En cinq minutes,\r\n      ils prennent 120 colis.\r\n\r\n19:39:36:02  19:39:37:21\r\n    Personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n\r\n19:39:38:03  19:39:39:21\r\n  Bien que les auteurs \u00e9taient\r\n\r\n19:39:40:03  19:39:42:11\r\n           fort arm\u00e9s.\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:44:22\r\n   La cargaison venait d'Anvers.\r\n\r\n19:39:45:04  19:39:49:09\r\nDans la capitale mondiale du diamant,\r\n       c'est la consternation.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:55:01\r\nLes diamantaires utilisent l'a\u00e9roport\r\n de Bruxelles pour leurs livraisons.\r\n\r\n19:39:55:16  19:39:57:10\r\n   Je suis choqu\u00e9 de la fa\u00e7on\r\n\r\n19:39:57:14  19:40:00:07\r\n dont la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:02:06\r\n       a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillante.\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:06:14\r\n  Deux voitures peuvent arriver\r\n         sur le tarmac.\r\n\r\n19:40:06:19  19:40:12:11\r\n   Nous voulons des r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:18:19\r\nC'est la cinqui\u00e8me fois en 20 ans que\r\nl'a\u00e9roport est vis\u00e9 par un braquage.\r\n\r\n19:40:19:00  19:40:23:12\r\n Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \r\n renforc\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:40:23:18  19:40:27:00\r\n       Mais les malfaiteurs\r\n   sont pass\u00e9s par un chantier.\r\n\r\n19:40:27:11  19:40:28:22\r\n    Ils ont cass\u00e9 la cl\u00f4ture\r\n\r\n19:40:29:03  19:40:30:07\r\n         de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:34:11\r\n  Nous avons 25 km de p\u00e9rim\u00e8tre\r\n         bien renforc\u00e9,\r\n\r\n19:40:34:15  19:40:40:07\r\n          qui respecte\r\n   les normes internationales.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:44:17\r\n    Les malfaiteurs disposaient\r\n   d'informations tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n19:40:44:22  19:40:46:03\r\n      L'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:49:20\r\n        \u00e0 des sp\u00e9cialistes\r\n des affaires de grand banditisme.\r\n\r\n19:40:51:05  19:41:08:07\r\n     Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:41:08:07  19:41:11:23\r\n   Ils n'ont absolument rien vu,\r\n          les passagers.\r\n\r\n19:41:12:01  19:41:17:04\r\n       Ils ont seulement vu\r\n      quand c'\u00e9tait termin\u00e9.\r\n\r\n19:41:17:06  19:41:22:13\r\n          Les braqueurs\r\n     sont vraiment intervenus\r\n\r\n19:41:22:18  19:41:27:01\r\n  quand les soutes se fermaient.\r\n\r\n19:41:27:03  19:41:30:04\r\n  Quand le pilote et le copilote\r\n      inspectaient l'avion.\r\n\r\n19:41:30:06  19:41:34:10\r\n        Ils ne peuvent pas\r\n       pr\u00e9venir le cockpit.\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:37:09\r\n       Il y a une question \r\n      de complicit\u00e9 interne.\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:39:21\r\n       Est-ce que c'est chez\r\n         les diamantaires\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:46:14\r\nou dans la soci\u00e9t\u00e9 de transport ?\r\n\r\n19:41:46:16  19:41:51:22\r\n           En tout cas,\r\n ils savaient comment intervenir.\r\n\r\n19:41:52:00  19:41:57:15\r\n           Le diamant,\r\n      c'est le butin id\u00e9al.\r\n\r\n19:41:57:17  19:42:05:21\r\n     Il y a une forte demande.\r\n\r\n19:42:05:23  19:42:07:06\r\n        Ce n'est pas comme\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:11:11\r\n quand un braqueur essaie de voler\r\n      des billets de banque.\r\n\r\n19:42:11:13  19:42:14:12\r\n Il n'y a pas de jets de peinture.\r\n\r\n19:42:14:14  19:42:19:08\r\n     Les diamants ont un certificat.\r\n\r\n19:42:19:10  19:42:23:13\r\n     Ils sont sign\u00e9s au laser.\r\n\r\n19:42:23:15  19:42:26:01\r\n       Mais on sait enlever\r\n         cette signature.\r\n\r\n19:42:26:04  19:42:28:20\r\n         Les diamantaires\r\n      ne sont pas optimistes.\r\n\r\n19:42:28:20  19:42:31:02\r\nOscar Pistorius donne sa version.\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:35:02\r\n    Il pr\u00e9tend avoir entendu\r\n du bruit dans la salle de bain.\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:39:17\r\nIl aurait tir\u00e9 \u00e0 travers la porte\r\n croyant atteindre un agresseur.\r\n\r\n19:42:39:22  19:42:44:00\r\n Le procureur balaie cette th\u00e8se\r\n  et l'accuse de pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:42:44:16  19:42:46:14\r\n    En pleurs, Oscar Pistorius\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:49:19\r\n    a confirm\u00e9 sa d\u00e9claration,\r\n       lue par son avocat.\r\n\r\n19:42:50:01  19:42:52:13\r\n         Sa famille \u00e9tait\r\n       pr\u00e9sente au tribunal.\r\n\r\n19:42:52:19  19:42:57:23\r\n  Oscar Pistorius aurait entendu \r\n  du bruit dans la salle de bain.\r\n\r\n19:42:58:04  19:43:03:11\r\n Muni d'un pistolet, il aurait tir\u00e9\r\nsur ce qu'il croyait \u00eatre un voleur.\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:08:11\r\nPuis il aurait r\u00e9alis\u00e9 qu'il avait\r\n tu\u00e9 Reeva Steenkamp par m\u00e9prise.\r\n\r\n19:43:08:16  19:43:14:03\r\n Le procureur affirme que l'athl\u00e8te\r\na tu\u00e9 sa compagne avec pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:18:11\r\n    Oscar Pistorius a demand\u00e9 \r\n   une lib\u00e9ration sous caution.\r\n\r\n19:43:18:15  19:43:23:11\r\nDemi-finaliste des 400 m, il avait\r\nfait sensation aux JO de Londres.\r\n\r\n19:43:23:16  19:43:26:22\r\n     Il avait aussi particip\u00e9\r\n     aux Jeux paralympiques.\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:31:07\r\nAtteint d'une maladie cong\u00e9nitale,\r\n     il avait d\u00fb \u00eatre amput\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:12  19:43:34:15\r\n         La jeune femme,\r\n qu'il connaissait depuis 3 mois,\r\n\r\n19:43:34:21  19:43:38:07\r\n     a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:43:40:07  19:43:44:11\r\nNous n'avons que de bons souvenirs.\r\n\r\n19:43:45:03  19:43:49:11\r\n     Reeva Steenkamp, licenci\u00e9e\r\nen droit, \u00e9tait mannequin et actrice.\r\n\r\n19:43:49:16  19:43:53:13\r\n      Selon des t\u00e9moignages,\r\nleur relation \u00e9tait assez orageuse.\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:58:07\r\n    Le scandale de la viande\r\n  de cheval prend de l'ampleur.\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:00:04\r\n    Nestl\u00e9 retire de la vente\r\n\r\n19:44:00:09  19:44:03:22\r\n  des plats contenant du cheval\r\n    en Espagne et en Italie.\r\n\r\n19:44:04:03  19:44:07:19\r\n    Des tests ADN ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n  la pr\u00e9sence de viande \u00e9quine\r\n\r\n19:44:08:00  19:44:11:13\r\n dans les raviolis, tortellinis\r\n     et lasagnes congel\u00e9es.\r\n\r\n19:44:12:06  19:44:14:03\r\n  L'\u00e9mission \"A Bon Entendeur\"\r\n\r\n19:44:14:08  19:44:18:14\r\n       y revient ce soir,\r\n     juste apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n19:44:19:08  19:44:23:11\r\n     Alors que l'alimentation\r\nindustrielle est montr\u00e9e du doigt,\r\n\r\n19:44:23:16  19:44:30:06\r\n     l'UE d\u00e9cide d'autoriser\r\n \u00e0 nouveau les farines animales.\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:37:15\r\n  En Suisse, elles n'ont jamais\r\n\u00e9t\u00e9 interdites pour les poissons.\r\n\r\n19:44:40:04  19:44:45:13\r\n   Dans cette pisciculture, 330 t\r\nde truites sont vendues chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:45:18  19:44:50:04\r\nDes poissons nourris avec des huiles\r\n    et des farines de poissons,\r\n\r\n19:44:50:09  19:44:55:21\r\nm\u00eame si la Suisse permet les farines\r\nd'animaux terrestres en pisciculture.\r\n\r\n19:44:56:08  19:44:58:19\r\n On utilise surtout de l'aliment\r\n\r\n19:44:59:00  19:45:01:16\r\n   provenant de pays de l'UE.\r\n\r\n19:45:01:22  19:45:11:02\r\nEnsuite, les farines de poisson sont\r\ndes tr\u00e8s bonnes mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:45:11:13  19:45:15:13\r\n Un produit appr\u00e9ci\u00e9 des \u00e9leveurs\r\n     de volailles et de porcs\r\n\r\n19:45:15:18  19:45:18:00\r\n et de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n19:45:18:06  19:45:22:00\r\n      Les farines de poisson\r\n  ont augment\u00e9 de 30 % en un an.\r\n\r\n19:45:22:06  19:45:26:19\r\n Les habitudes suisses pourraient \r\nse voir chang\u00e9es par l'autorisation\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:29:01\r\n  des farines animales dans l'UE.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:33:17\r\n     Avec les farines animales,\r\n\u00e7a serait entre 6 et 8 % moins cher.\r\n\r\n19:45:33:23  19:45:35:03\r\n      Ces farines animales\r\n\r\n19:45:35:09  19:45:36:15\r\n        sont des d\u00e9chets,\r\n\r\n19:45:36:20  19:45:44:05\r\nc'est int\u00e9ressant de les utiliser\r\ntant que la qualit\u00e9 est assur\u00e9e.\r\n\r\n19:45:44:18  19:45:48:16\r\nPour l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral,\r\n   cela a toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:51:15\r\n   La Suisse n'a pas interdit\r\n\r\n19:45:51:20  19:45:54:14\r\nles farines animales pour le poisson\r\n\r\n19:45:54:20  19:45:58:23\r\n   car il n'y a pas de risque\r\n de m\u00e9lange des farines animales\r\n\r\n19:45:59:04  19:46:00:08\r\n        avec le poisson.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:05:11\r\n      De plus, nous n'avons\r\njamais eu de cas de contamination.\r\n\r\n19:46:05:23  19:46:09:07\r\n       Garanties sanitaires,\r\n        int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique:\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:13:09\r\n  le menu des poissons d'\u00e9levage\r\n   en Suisse pourrait changer.\r\n\r\n19:46:13:14  19:46:14:23\r\n      Mais pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n19:46:15:10  19:46:17:07\r\n   Une partie de la production\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:19:11\r\n  restera sans farine animale.\r\n\r\n19:46:19:16  19:46:26:09\r\n   C'est une question d'image\r\n   vis-\u00e0-vis du consommateur.\r\n\r\n19:46:26:19  19:46:30:08\r\n      Nous pourrions bient\u00f4t\r\n  avoir le choix entre une truite\r\n\r\n19:46:30:12  19:46:36:02\r\nnourrie aux farines animales ou non.\r\n\r\n19:46:38:00  19:46:39:23\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:46:40:04  19:46:43:08\r\n          la campagne\r\npour le Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:46:43:13  19:46:48:23\r\n Puis la concurrence d'Internet\r\n     en mati\u00e8re de culture.\r\n\r\n19:46:50:13  19:46:53:12\r\n      Deux Cor\u00e9ens du Nord \r\n      \u00e9chapp\u00e9s de leur pays\r\n\r\n19:46:53:17  19:46:57:03\r\n    t\u00e9moignent de l'atrocit\u00e9 \r\n    des camps de Kim Jong-il.\r\n\r\n19:46:57:08  19:47:03:20\r\n       Ils sont \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:06:23  19:47:09:09\r\n     Je suis n\u00e9 dans un camp\r\n\r\n19:47:09:14  19:47:11:06\r\n   de prisonniers politiques.\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:12:23\r\n    Je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n19:47:13:04  19:47:17:10\r\n     Personne ne me l'a dit,\r\nni le gouvernement ni mes parents.\r\n\r\n19:47:21:12  19:47:25:21\r\n N\u00e9 dans un camp de concentration,\r\n   il aurait aussi d\u00fb y mourir.\r\n\r\n19:47:26:02  19:47:29:01\r\n  Shin a surv\u00e9cu 24 ans en enfer.\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:33:01\r\nLe camp de Kaesong en Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:37:00\r\n        15'000 prisonniers\r\n       y seraient entass\u00e9s.\r\n\r\n19:47:37:05  19:47:40:20\r\n         Shin est le seul\r\n  qui ait r\u00e9ussi \u00e0 s'en \u00e9chapper.\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:43:14\r\n Tous les jours, on avait faim.\r\n\r\n19:47:43:19  19:47:46:00\r\n  Parfois on mangeait des rats,\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:47:20\r\n    c'\u00e9tait la seule viande.\r\n\r\n19:47:48:01  19:47:52:13\r\n    Je demandais: \"M. le garde,\r\nil y a un rat, je peux le manger ?\"\r\n\r\n19:47:52:19  19:47:54:20\r\n  Il me disait: \"Oui, tu peux\".\r\n\r\n19:47:55:07  19:47:58:03\r\n  Son pire souvenir, c'est \u00e7a...\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:01:03\r\n    J'ai du regarder ma m\u00e8re\r\n\r\n19:48:01:09  19:48:07:17\r\n et mon fr\u00e8re se faire ex\u00e9cuter.\r\n\r\n19:48:07:22  19:48:14:10\r\nCar ils ont essay\u00e9 de s'\u00e9chapper.\r\n\r\n19:48:14:22  19:48:18:11\r\n    La face cach\u00e9e de Pyongyang\r\n      qui traite ces statues\r\n\r\n19:48:18:17  19:48:21:06\r\n   mieux que certains citoyens.\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:24:22\r\n   Par chance Shin a pu glisser\r\n        sous les barbel\u00e9s.\r\n\r\n19:48:25:03  19:48:29:11\r\n  A Gen\u00e8ve, il retrouve un autre\r\n      d\u00e9fecteur Nord-Cor\u00e9en.\r\n\r\n19:48:29:15  19:48:37:10\r\n  Kang, emprisonn\u00e9 10 ans, car son\r\ngrand-p\u00e8re \u00e9tait accus\u00e9 de trahison.\r\n\r\n19:48:40:22  19:48:43:03\r\n       Mon pire souvenir,\r\n\r\n19:48:43:08  19:48:45:11\r\nce sont les ex\u00e9cutions publiques.\r\n\r\n19:48:45:15  19:48:49:12\r\n    Quand je devais regarder\r\nmes amis et mes coll\u00e8gues mourir\r\n\r\n19:48:49:18  19:48:56:10\r\n   et quand je devais enterrer\r\nleurs corps de mes propres mains.\r\n\r\n19:48:58:16  19:49:02:16\r\n         200'000 prisonniers\r\nseraient d\u00e9tenus dans ces conditions.\r\n\r\n19:49:02:21  19:49:06:16\r\n          Certains utilis\u00e9s\r\npour construire les sites nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:49:06:21  19:49:11:09\r\n  A quelques jours de la session \r\n du Conseil des droits de l'homme,\r\n\r\n19:49:11:13  19:49:15:20\r\n     ces deux hommes demandent\r\n       \u00e0 l'ONU une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:49:21:23  19:49:27:05\r\n  Le Premier ministre tunisien\r\n    a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:49:27:11  19:49:32:09\r\nDe nouveaux ressortissants fran\u00e7ais\r\n ont \u00e9t\u00e9 pris en otage en Afrique,\r\n\r\n19:49:32:13  19:49:34:05\r\n   parmi lesquels des enfants.\r\n\r\n19:49:34:10  19:49:36:04\r\n  Le groupe GDF-Suez a confirm\u00e9\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:40:03\r\n    l'enl\u00e8vement d'un de ses\r\ncollaborateurs et de sa famille.\r\n\r\n19:49:40:08  19:49:44:08\r\n Trois adultes et quatre enfants \r\nont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 fait prisonniers\r\n\r\n19:49:44:13  19:49:48:12\r\n lors d'une excursion touristique\r\nproche de la fronti\u00e8re du Nigeria.\r\n\r\n19:49:49:04  19:49:53:18\r\n    Dimanche et lundi prochain,\r\nles Italiens sont appel\u00e9s aux urnes.\r\n\r\n19:49:53:23  19:49:56:08\r\nS.Berlusconi tente un grand retour.\r\n\r\n19:49:56:12  19:49:59:08\r\nM.Monti aimerait reprendre la main\r\n\r\n19:49:59:12  19:50:04:18\r\n         mais sa rigueur\r\nest en grande partie impopulaire,\r\n\r\n19:50:04:23  19:50:09:20\r\n  notamment une taxe cadastrale\r\n       largement d\u00e9test\u00e9e.\r\n\r\n19:50:12:00  19:50:16:19\r\n Antonio a re\u00e7u en donation cette \r\nvilla dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Padoue.\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:19:11\r\nLe jeune homme, l'a mise en location.\r\n\r\n19:50:19:16  19:50:23:11\r\n       Depuis l'introduction\r\n  de la nouvelle taxe cadastrale,\r\n\r\n19:50:23:15  19:50:25:18\r\n elle lui co\u00fbte 2'700 frs par an.\r\n\r\n19:50:26:05  19:50:27:20\r\n  Je suis tax\u00e9 sur les revenus\r\n\r\n19:50:28:01  19:50:29:10\r\n     du loyer, je dois payer\r\n\r\n19:50:29:14  19:50:33:02\r\n     la taxe sur la maison\r\nplus toutes les autres d\u00e9penses.\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:36:05\r\n        En fin d'ann\u00e9e,\r\n  je dois d\u00e9bourser 400 euros.\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:40:02\r\n     Cette taxe, S.Berlusconi\r\n    l'avait supprim\u00e9e en 2008.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:43:12\r\n    Mais le gouvernement Monti\r\n      l'a remise en urgence\r\n\r\n19:50:43:18  19:50:46:16\r\npour sortir l'Italie de la faillite.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:50:22\r\n         Pour cet avocat,\r\n    cette taxe est suffocante.\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:53:11\r\n          L'Italie est\r\n\r\n19:50:53:17  19:50:56:02\r\n   en 2\u00e8me position europ\u00e9enne\r\n\r\n19:50:56:07  19:50:59:01\r\n       en ce qui concerne\r\n     les taxes immobili\u00e8res.\r\n\r\n19:50:59:06  19:51:00:14\r\n      Dans les autres pays,\r\n\r\n19:51:00:20  19:51:09:17\r\nles citoyens re\u00e7oivent en \u00e9change\r\n   plus de services de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:14:10\r\n     A Padoue, la construction\r\n est un des moteurs de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:51:14:15  19:51:16:18\r\n Depuis l'introduction de la taxe,\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:23:04\r\n       le march\u00e9 immobilier\r\n     aurait diminu\u00e9 de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:51:23:23  19:51:25:12\r\n    La majorit\u00e9 des Italiens\r\n\r\n19:51:25:18  19:51:28:00\r\nont toujours investi leur argent\r\n\r\n19:51:28:06  19:51:29:20\r\n        dans les maisons.\r\n\r\n19:51:30:01  19:51:34:20\r\n  Donc cette taxe ne touche pas\r\nune petite partie de la population\r\n\r\n19:51:35:01  19:51:38:11\r\n         mais concerne\r\n  presque toutes les familles.\r\n\r\n19:51:38:22  19:51:41:08\r\n80 % des italiens sont propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:45:18\r\n  Donc les promesses de r\u00e9duire \r\n ou supprimer cette taxe pourraient\r\n\r\n19:51:45:23  19:51:47:23\r\n r\u00e9ellement influencer leur vote.\r\n\r\n19:51:48:10  19:51:50:09\r\n Cette taxe doit \u00eatre supprim\u00e9e.\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:54:16\r\n -On nous promet de la supprimer\r\n      mais rien n'est fait.\r\n\r\n19:51:55:04  19:51:59:15\r\n       -En 2012, cette taxe\r\n   a rapport\u00e9 30 mias de francs.\r\n\r\n19:51:59:20  19:52:02:12\r\n    Difficile d'imaginer alors\r\n\r\n19:52:02:18  19:52:08:01\r\n   que le prochain gouvernement\r\n          la supprimera.\r\n\r\n19:52:09:13  19:52:12:06\r\n    A moins de deux semaines\r\n         de l'\u00e9lection\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:16:01\r\n   au Conseil d'Etat valaisan,\r\n    les esprits s'\u00e9chauffent.\r\n\r\n19:52:16:06  19:52:19:16\r\n    Les d\u00e9bats se prolongent\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:52:22:18  19:52:28:00\r\nApr\u00e8s un d\u00e9but de campagne courtois,\r\nvoici venue la derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n19:52:28:06  19:52:31:08\r\nD\u00e9sormais tous les coups sont permis.\r\n\r\n19:52:31:19  19:52:35:11\r\n     Qui ment dans ce canton\r\n        depuis des mois ?\r\n\r\n19:52:35:15  19:52:40:23\r\n        -Arr\u00eatez de dire\r\n que vous n'attisez pas le feu.\r\n\r\n19:52:41:10  19:52:46:00\r\nDes pouss\u00e9es de fi\u00e8vres qui agitent\r\n blogs et autres r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:50:14\r\n En Valais, la campagne \u00e9lectorale\r\n  2013 a aussi lieu sur Internet.\r\n\r\n19:52:51:01  19:52:53:07\r\n Une campagne plus impertinente,\r\n\r\n19:52:53:11  19:52:56:10\r\nplus interactive que pr\u00e9c\u00e9demment.\r\n\r\n19:52:56:15  19:53:04:19\r\n     Les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9visuels\r\n    sont trop conventionn\u00e9s.\r\n\r\n19:53:05:07  19:53:09:02\r\n     Prenez le d\u00e9bat organis\u00e9\r\n         hier par la RTS.\r\n\r\n19:53:09:08  19:53:14:17\r\nPlus de deux cents messages ont \u00e9t\u00e9\r\npubli\u00e9s sur la plateforme Twitter.\r\n\r\n19:53:14:22  19:53:17:21\r\n            Y compris\r\n par le candidat lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:25:16\r\n Quelqu'un devait s'en occuper, je\r\nne l'ai pas vu avec un smartphone !\r\n\r\n19:53:26:07  19:53:28:01\r\n   -Normalement c'est C.Varone\r\n\r\n19:53:28:06  19:53:30:23\r\nqui fait ses messages en direct.\r\n\r\n19:53:31:04  19:53:38:19\r\n     Mais c'est vrai que l\u00e0,\r\n      on a pris le relais.\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:43:08\r\n           Des b\u00e9n\u00e9voles\r\n    qui coachent leur candidat.\r\n\r\n19:53:44:06  19:53:49:00\r\n          M\u00eame sans \u00e7a,\r\nles gens auraient parl\u00e9 du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:53:49:06  19:53:52:06\r\n           C'est aussi\r\n une fa\u00e7on d'occuper le terrain.\r\n\r\n19:53:52:16  19:53:56:15\r\n     Aucun parti n'est absent\r\n   de ces nouvelles plateformes.\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:01:16\r\n       R\u00e9sultat des courses \r\n      le trois mars prochain.\r\n\r\n19:54:02:08  19:54:07:02\r\n Internet d\u00e9sesp\u00e8re une partie de\r\nl'industrie du livre et du disque.\r\n\r\n19:54:07:07  19:54:11:21\r\nPourtant, certains acteurs du march\u00e9\r\n   trouvent des parades in\u00e9dites.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:16:05\r\n  Exemple: le retour du vinyle.\r\n\r\n19:54:22:19  19:54:28:21\r\n  Fermeture des magasins Virgin,\r\ncha\u00eene HMV au bord de la faillite,\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:34:14\r\ngroupe Fnac mis en vente, disparition\r\n     des enseignes City Disc...\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:39:19\r\n     La distribution de biens\r\n    culturels est en chantier.\r\n\r\n19:54:40:00  19:54:44:05\r\n   Chez l'al\u00e9manique Ex Libris,\r\n      num\u00e9ro un du secteur,\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:47:23\r\n  la crise se fait aussi sentir.\r\n\r\n19:54:49:03  19:54:52:07\r\n  Avec la musique, nous sommes\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:55:11\r\n  confront\u00e9s \u00e0 la num\u00e9risation.\r\n\r\n19:54:55:16  19:54:59:22\r\n50 % de la musique est t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e.\r\n\r\n19:55:01:05  19:55:06:11\r\n      En Suisse, en six ans,\r\nles ventes de disques sont pass\u00e9es\r\n\r\n19:55:06:16  19:55:10:11\r\n         de 221 \u00e0 93 mios.\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:15:14\r\n       Et le march\u00e9 du MP3\r\n   ne parvient pas \u00e0 compenser.\r\n\r\n19:55:15:19  19:55:19:06\r\n          M\u00eame tendance\r\n pour les jeux vid\u00e9os et les DVD.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:23:19\r\n Ex Libris s'adapte en d\u00e9veloppant\r\n        la vente en ligne.\r\n\r\n19:55:24:00  19:55:28:10\r\nUn tiers de son chiffre d'affaires\r\n    est r\u00e9alis\u00e9 sur Internet.\r\n\r\n19:55:28:14  19:55:31:22\r\n   Avec des effets sur l'emploi.\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:38:09\r\n    Nous allons encore fermer\r\n\r\n19:55:38:14  19:55:41:08\r\nune vingtaine de magasins en 2013.\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:48:00\r\n   Mais d'autres acteurs tirent\r\n       leur \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n19:55:48:05  19:55:55:10\r\n    A Lausanne, Bel Air Records\r\n propose des vinyles seconde main.\r\n\r\n19:55:55:14  19:56:00:04\r\nDes pi\u00e8ces, dont le prix peut aller\r\n        de 5 \u00e0 1000 francs.\r\n\r\n19:56:00:09  19:56:03:01\r\n     La strat\u00e9gie fonctionne.\r\n\r\n19:56:05:01  19:56:09:07\r\nC'est une d\u00e9marche d'antiquaire.\r\n\r\n19:56:09:12  19:56:15:17\r\n  On s\u00e9lectionne chaque disque.\r\n\r\n19:56:15:23  19:56:26:09\r\n     Alors qu'un brocanteur \r\n     fait du stock en masse.\r\n\r\n19:56:27:06  19:56:32:19\r\nUne approche qui s\u00e9duit m\u00eame ceux qui\r\nn'ont pas connu l'\u00e2ge d'or du vinyle.\r\n\r\n19:56:33:06  19:56:37:11\r\n   Pour de la musique r\u00e9cente,\r\nje vais plut\u00f4t opter pour le MP3.\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:42:00\r\nMais pour Led Zeppelin ou autre,\r\n  c'est plus sympa en vinyle.\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:47:02\r\nLe vinyle se porte bien et pour le\r\n  CD, il y a encore de la place.\r\n\r\n19:56:47:07  19:56:53:04\r\n  A Winterthur, le site de vente\r\n  en ligne www.cede.ch prosp\u00e8re.\r\n\r\n19:56:54:00  19:56:56:16\r\n  Voici l'entrep\u00f4t des disques.\r\n\r\n19:56:56:21  19:57:00:12\r\nIci, on emballe les CD command\u00e9s.\r\n\r\n19:57:00:18  19:57:07:15\r\n    Ici, c'est la centrale, \r\n    o\u00f9 on g\u00e8re le catalogue.\r\n\r\n19:57:08:08  19:57:11:14\r\n      60 personnes s'activent\r\n       sept jours sur sept.\r\n\r\n19:57:11:19  19:57:16:05\r\n        Cede.ch est devenu\r\n   l'\u00e9quivalent suisse d'Amazon.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:21:16\r\n   Des milliers de DVD et de CD,\r\n      command\u00e9s sur Internet,\r\n\r\n19:57:21:22  19:57:24:17\r\n     sont envoy\u00e9s chaque jour.\r\n\r\n19:57:25:07  19:57:27:07\r\n         Je diff\u00e9rencie\r\n\r\n19:57:27:11  19:57:29:06\r\n      \u00e9couter de la musique\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:32:00\r\n   et consommer de la musique.\r\n\r\n19:57:32:05  19:57:38:21\r\n Encore beaucoup de gens veulent \r\n\u00e9couter de la musique \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:57:39:02  19:57:44:13\r\n          Gr\u00e2ce \u00e0 eux,\r\n  il y a encore un gros march\u00e9.\r\n\r\n19:57:45:07  19:57:49:23\r\n      Il y a encore un avenir\r\npour la vente de produits culturels.\r\n\r\n19:57:50:04  19:57:55:21\r\n        Mais c'est un d\u00e9fi\r\n   pour la grande distribution.\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:04:09\r\nLa FIFA a d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser la vid\u00e9o\r\n  lors de la Coupe du monde 2014.\r\n\r\n19:58:04:14  19:58:08:11\r\n Objectif: v\u00e9rifier si le ballon\r\n    a franchi la ligne de but\r\n\r\n19:58:08:16  19:58:12:11\r\n et emp\u00eacher ce genre de sc\u00e8nes\r\n    o\u00f9 l'arbitre se trompe.\r\n\r\n19:58:12:15  19:58:18:15\r\n    Des technologies ont d\u00e9j\u00e0\r\n      \u00e9t\u00e9 test\u00e9es au Japon.\r\n\r\n19:58:19:03  19:58:23:17\r\n  L'\u00e9crivain afghan Atik Rahimi\r\n   adapte son roman au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:29:19\r\nUne Afghane se lib\u00e8re en se confiant\r\n      \u00e0 son mari dans le coma.\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:32:13\r\n     Un hymne \u00e0 la libert\u00e9.\r\n\r\n19:58:33:15  19:58:41:00\r\nSous les bombes de Kaboul, une femme\r\n    s'occupe de ses deux enfants\r\n\r\n19:58:41:05  19:58:47:19\r\n    et de son mari djihadiste,\r\n bless\u00e9 au combat et dans le coma.\r\n\r\n19:58:48:00  19:58:53:08\r\n        Son homme devient\r\n      sa pierre de patience.\r\n\r\n19:59:03:15  19:59:05:06\r\n        Je voulais faire\r\n\r\n19:59:05:11  19:59:09:01\r\n     un film sur la parole.\r\n\r\n19:59:09:06  19:59:12:20\r\nMontrer l'importance de tout dire.\r\n\r\n19:59:22:14  19:59:24:22\r\n    Tout dire pour se lib\u00e9rer.\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:29:15\r\n  Apr\u00e8s un mariage forc\u00e9, dix ans\r\n de vie commune dans les non-dits,\r\n\r\n19:59:29:20  19:59:33:05\r\n         l'emprisonnement\r\n   dans une soci\u00e9t\u00e9 phallocrate.\r\n\r\n19:59:33:10  19:59:37:08\r\n Ce r\u00e9cit a valu le prix Goncourt\r\n       \u00e0 A.Rahimi en 2008.\r\n\r\n19:59:37:12  19:59:40:17\r\n     Il transforme aujourd'hui\r\n        ses mots en images.\r\n\r\n19:59:44:04  19:59:48:18\r\n   Je voulais donner un corps,\r\n\r\n19:59:48:23  19:59:54:01\r\nde la chair, de l'\u00e2me \u00e0 cette femme.\r\n\r\n19:59:58:16  20:00:02:05\r\n     A certains \u00e9gards, c'est\r\n   aussi l'histoire de A.Rahimi\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:06:19\r\net de l'actrice iranienne G.Faharani,\r\n    ind\u00e9sirables dans leur pays.\r\n\r\n20:00:07:00  20:00:09:10\r\n          La d\u00e9couverte\r\n    de la libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n20:00:09:14  20:00:11:16\r\n  a \u00e9t\u00e9 pour eux une d\u00e9livrance.\r\n\r\n20:00:12:06  20:00:17:07\r\n    Si je ne connaissais pas\r\nles cons\u00e9quences de cette libert\u00e9\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:22:17\r\n sur ma personnalit\u00e9, je n'aurais\r\njamais \u00e9crit \"Pierre de patience\".\r\n\r\n20:00:22:22  20:00:29:02\r\n   Si j'\u00e9tais en Afghanistan,\r\n   je n'aurais pas pu \u00e9crire.\r\n\r\n20:00:31:20  20:00:39:06\r\n Le film est magnifique dans la mise\r\nen sc\u00e8ne comme dans l'interpr\u00e9tation.\r\n\r\n20:00:43:10  20:00:47:00\r\n   Des hommes lourdement arm\u00e9s\r\n    et d\u00e9guis\u00e9s en policiers\r\n\r\n20:00:47:06  20:00:51:01\r\nont men\u00e9 un assaut spectaculaire\r\n   \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles.\r\n\r\n20:00:51:06  20:00:52:20\r\n   Un avion d'Helvetic Airways\r\n\r\n20:00:53:01  20:00:56:00\r\n       et son chargement\r\n   de diamants \u00e9taient vis\u00e9s.\r\n\r\n20:00:56:05  20:00:59:11\r\nLe butin repr\u00e9sente plus de 50 mios.\r\n\r\n20:00:59:15  20:01:03:20\r\n  C'est un des plus importants \r\n braquages depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n20:01:07:01  20:01:09:14\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:09:20  20:01:12:13\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:14:06  20:01:20:16\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n L.Bartels, C.Berthet, J.Deffaugt, \r\nE.Gattlen, V.Gerber, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264469\r\nDate de transcription : 25-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:00 > 0:00:01) [81%] : \r\nC'est bien \u00e7a, c'est l'union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:05) [73%] : \r\nOui, \u00e7a c'est bien fran\u00e7ais Paul gracieuse, toi, tu t'es bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:06 > 0:00:08) [98%] : \r\nNon mais c'est beaucoup plus grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:14) [78%] : \r\nAh ouais oui ouais, non mais on sera aux commer\u00e7ants tous entre toi et moi, \u00e7a ne marchera jamais, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:00:16 > 0:00:17) [94%] : \r\nRien ne fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:29 > 0:00:31) [71%] : \r\nEt ce que je pas avant que je-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:00:43 > 0:00:47) [92%] : \r\nLes passagers n'ont absolument rien vu et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:52 > 0:00:53) [97%] : \r\nSon Style je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:02:32) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir Daniel Vasella renonce \u00e0 son indemnit\u00e9 les 72 millions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi, provoquant un tremblement de terre politique en pleine campagne, sur l'initiative Minder nous voyons ce soir les r\u00e9actions vendredi sera l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Novartis des hommes lourdement arm\u00e9s grim\u00e9s en policiers ont men\u00e9 l'assaut \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles en avion suisse d'Helvetic Airlines \u00e9tait la cible et son chargement de diamants, le butin est colossal : il repr\u00e9sente 50 millions les criminels ont braqu\u00e9 leurs armes sur les pilotes et les transporteurs de la Brink's, c'est un des plus importants braquages depuis des d\u00e9cennies en pleine affaire des lasagnes au cheval, on reparle d'un autre sujet de consommation, le retour des farines animales dans l'Union europ\u00e9enne cr\u00e9e la pol\u00e9mique, la Suisse a une position particuli\u00e8re : les farines animales n'ont jamais \u00e9t\u00e9 interdite dans la pisciculture en pratique elles sont peu employ\u00e9, la donne pourrait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:03:05) [90%] : \r\nPistorius donne sa version, le jour des fun\u00e9railles de sa victime, le sportif, passionn\u00e9 d'armes obs\u00e9d\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9tend avoir entendu du bruit dans la salle de bain, il croyait que sa compagne \u00e9tait rest\u00e9 dans le lit, il a tir\u00e9 \u00e0 travers la porte croyante atteindront l'agresseur, cette ligne de d\u00e9fense laisse beaucoup de commentateurs sceptiques de Cor\u00e9ens du Nord \u00e9chapp\u00e9s de leur pays t\u00e9moignent de l'atrocit\u00e9 des camps de Kim Jong-il, la fin, la torture, la violence extr\u00eame des gardiens l'un eux a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 d'assister \u00e0 l'ex\u00e9cution de sa propre m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:07 > 0:03:18) [96%] : \r\nDaniel Vasella renonce, la r\u00e9v\u00e9lation de son indemnit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le coup de th\u00e9\u00e2tre, de la campagne sur l'initiative Minder 72 millions qu'il ne touchera pas, mais le mal est fait, selon beaucoup d'adversaires de l'initiative David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:35) [87%] : \r\nL'homme d\u00e9tach\u00e9, qui justifiait ces millions vendredi dernier s'abrite aujourd'hui derri\u00e8re l'aridit\u00e9 dans un communiqu\u00e9, Novartis et Daniel Vasella, annoncent qu'ils renoncent \u00e0 leur pacte de non- agression et aux 72 millions de francs promis aux d\u00e9missionnaires pour le dissuader de se vendre \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:46) [91%] : \r\nJ'ai compris que beaucoup de gens, Suisse, juge que le montant de cette compensation n'est pas raisonnable malgr\u00e9 mon intention de faire don de cet argent \u00e0 des activit\u00e9s philanthropiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:03:59) [93%] : \r\nC'est une surprise, je pense que c'est aussi un signe de grandeur de reconna\u00eetre une fois une erreur et puis de la corriger maintenant je regrette qu'il ait fallu une telle pol\u00e9mique pour parvenir \u00e0 une telle \u00e9vidence lib\u00e9ral a etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:13) [88%] : \r\nAvec une lib\u00e9rale, \u00e7a veut dire aussi responsabilit\u00e9 personnelle, c'\u00e9tait tellement \u00e9vident aux yeux du public, les entrepreneurs, les partis de gauche \u00e0 droite se sont exprim\u00e9s n\u00e9gativement, c'est le r\u00e9sultat de cette pression se trouve vous Auch largu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:26) [95%] : \r\nLe revirement de Daniel Vasella peut-il influencer la campagne sur l'initiative contre les salaires abusifs pour \u00e9conomie suisse, il arrive un peu tard, l'accord a 72 millions \u00e9tait un coup de pouce \u00e0 l'initiative que dire des effets de son annulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:42) [93%] : \r\nSi la population d\u00e9passe la col\u00e8re et se rend compte qu'effectivement le contre- projet et beaucoup plus efficace et il entrerait tout de suite en vigueur d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, alors je pense que nous avons encore quelques chances de l'emporter le 3 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:42 > 0:04:53) [94%] : \r\nAux yeux de la plupart des partis dont l'UDC la volte-face de Daniel Vasella ne change rien \u00e0 la campagne et en tout cas pas l'attitude qu'il faut adopter face au manager profiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:14) [92%] : \r\nAlors il y aura assur\u00e9ment c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression d'\u00e9conomie suisse \u00e0 la pression des milieux bourgeois mais le Pape va pas s'y tromper, sait bien qu'avec Daniel Vasella, on n'a que la pointe du ph\u00e9nom\u00e8ne, ce que nous devons corriger, c'est le syst\u00e8me qui permet que quelqu'un puisse s'arroger pendant des d\u00e9cennies, des dizaines et des dizaines de millions de francs au d\u00e9triment avant tout des autres salari\u00e9s d'une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:14 > 0:05:36) [91%] : \r\nM\u00eame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga reste critique, il estime que cette r\u00e9action tardive ne change rien au fait que le conseil d'administration de Novartis avait approuv\u00e9 untel accord \u00e0 72 millions l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Novartis vendredi devrait \u00eatre moins explosive que pr\u00e9vu, la campagne contre les salaires abusifs par contre n'a rien perdu de son intensit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:44) [90%] : \r\nGaspard Kuhn la reculade la d\u00e9cision date de 2010 mais le fait que \u00e7a arrive maintenant pour les anti- Minder, c'est d\u00e9sastreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:44 > 0:06:03) [91%] : \r\nOui timing catastrophique, l'information est sorti vendredi sur un bloc z\u00fcrichois et puis Novartis a pris acte, a confirm\u00e9 l'information, Daniel Vasella s'est exprim\u00e9, mais il a fallu attendre aujourd'hui pour qu'il revienne en arri\u00e8re et dans ce laps de temps, et bien \u00e9videmment, cela donne beaucoup d'arguments aux partisans l'initiative Minder le, le mal est fait quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:03 > 0:06:11) [91%] : \r\nSi on revient \u00e0 l'origine alors th\u00e9oriquement il y a des garde- fous, mais quand m\u00eame s'accorder \u00e0 soi-m\u00eame 72 millions et quelque chose d'incestueux dans une entreprise comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:25) [92%] : \r\nAlors il y a un comit\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration qui est cens\u00e9e s'encadrer ces questions- l\u00e0 mais enfin \u00e0 Daniel Vasella, a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps pr\u00e9sident du conseil d'administration et directeur g\u00e9n\u00e9ral, il a cumul\u00e9 les 2 fonctions, on comprend bien qu'il a probablement eu son mot \u00e0 dire sur sa propre r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:25 > 0:06:31) [84%] : \r\nPrendre 72 millions 100 se rendent compte que ce sera t\u00f4t ou tard un scandale, est ce que c'est pas \u00eatre en dehors des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:31 > 0:07:19) [92%] : \r\nC'est ce qui frappe aujourd'hui et cela avait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 avec l'affaire de Prangins souvenez-vous en, Novartis fermer son site de production dans le canton de Vaud et puis l'avait pas anticip\u00e9 le mouvement populaire, le mouvement syndical, l'indignation g\u00e9n\u00e9rale et Novartis \u00e9tait revenu en arri\u00e8re, l\u00e0 c'est pareil, Novartis, revient en arri\u00e8re dans les 2 cas, on a l'impression qu'il y ait une d\u00e9connexion entre Novartis et le pays dont il est originaire, la Suisse, la suite vendredi, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, on attend une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale houleuse avec de nombreuses questions des petits actionnaires, cela ne changera rien, parce que ses actionnaires sont pr\u00e9cis\u00e9ment minoritaire mais enfin climat sera difficile et pour Daniel Vasella, qui a quand m\u00eame contribue \u00e0 la croissance de Novartis, c'est malheureux de partir dans ce contexte-l\u00e0, alors aujourd'hui on se demande quelle image restera de lui, et c'est le sentiment de g\u00e2chis qui domine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:36) [87%] : \r\nGaspard merci Daniel Vasella est un cas extr\u00eame, mais en g\u00e9n\u00e9ral, les patrons des multinationales en Suisse sont plut\u00f4t bien lotis en comparaison internationale au salaire de 10 millions par an n'est pas rare dans ce milieu, comment les salaires se sont-ils fix\u00e9s \u00e0 cette hauteur, explications Houston Reding Val\u00e9rie de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:38 > 0:07:58) [91%] : \r\nCela ressemble \u00e0 une agence de recrutement mais exclusivement destin\u00e9 \u00e0 la cr\u00e8me de la cr\u00e8me, le cabinet suisse Egon Zehnder est le leader mondial en recherche en \u00e9valuation de cadres-dirigeants ici, lorsque l'on n\u00e9gocie le salaire du futur chef d'une entreprise d'un millier d'employer, on parle d'un demi-1000000 de francs par ann\u00e9e, salaire de base uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:58 > 0:08:19) [92%] : \r\nNous nous trouvons dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, o\u00f9 la guerre des talents et r\u00e9el 65 pourcent des membres du comit\u00e9 directeur en Suisse sont des \u00e9trangers et si nous voulons continuer \u00e0 attirer ces ces cadres dirigeants qui vient de l'\u00e9tranger, nous devons leur offrir des salaires attractifs et comp\u00e9titifs comp\u00e9ti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:19 > 0:08:31) [92%] : \r\nSi on a cru pour recruter les meilleurs et les salaires qui grimpe surtout depuis les ann\u00e9es 2000, car une r\u00e9glementation oblige les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 communiquer les plus hauts revenus, l'objectif \u00e9tait la transparence, la cons\u00e9quence une surench\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:44) [92%] : \r\nSi vous cherchez un successeur d'un patron, bien s\u00fbr, le salaire est public et ne croyez surtout pas que le successeur sera pr\u00eat \u00e0 travailler pour un salaire inf\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:46 > 0:08:59) [88%] : \r\nCertains cabinets internationaux se sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la comparaison des salaires \u00e0 travers le monde et conseils employ\u00e9 et employeur, ici on ne dit jamais salaire mairie Ward litt\u00e9ralement r\u00e9compense de quoi lancer la course Auguin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:01 > 0:09:10) [92%] : \r\n\u00e9videmment, chaque manager se compare aux voisins et prend un consultant pour l'aider \u00e0 obtenir une r\u00e9mun\u00e9ration plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:11 > 0:09:32) [91%] : \r\nIl y a bien eu certaines tentatives de limiter les abus, notamment apr\u00e8s les affaires UBS et Swiss Air avant le salaire d'un dirigeant, c'\u00e9tait 20 pourcent de salaire de base, plus 80 pourcent de bonus, aujourd'hui, c'est plut\u00f4t un crit\u00e8re de base, un tiers de bonus sur les r\u00e9sultats \u00e0 court terme et un tiers suppl\u00e9mentaire si les r\u00e9sultats de l'entreprise sont confirm\u00e9s \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:32 > 0:09:52) [92%] : \r\nJe ne pense pas que ce soit une garantie d'avoir une r\u00e9mun\u00e9ration variable orient\u00e9e sur le long terme et peut \u00eatre malgr\u00e9 tout tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ce qui est important, c'est que les actionnaires puissent d\u00e9cider en toute connaissance de cause, quel type de r\u00e9mun\u00e9ration et quel montant de r\u00e9mun\u00e9ration y sont pr\u00eates \u00e0 payer leur manager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:53 > 0:09:58) [91%] : \r\nInitiative Minder au contre- projet dans les 2 cas, les actionnaires auront plus de poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:59 > 0:10:30) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et ce soir, Infrarouge sp\u00e9cial avec en plateau, Thomas Minder, mais aussi de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga \u00e0 22 heures 30 le sc\u00e9nario est digne du plus pur cin\u00e9ma d'action commando a pris d'assaut un avion d'Helvetic Airways, partenaire de Suisse sur le tarmac de Bruxelles, l'avion devait d\u00e9coller pour Z\u00fcrich, tout s'est d\u00e9roul\u00e9 dans une brutalit\u00e9 silencieuse et rapide des criminels \u00e9taient d\u00e9guis\u00e9s en policiers lourdement arm\u00e9s, ils sont r\u00e9partis avec une \u00e9norme quantit\u00e9 de diamants \u00e9valu\u00e9s \u00e0 plus de 50000 Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:32 > 0:10:59) [93%] : \r\nQuand la police arrive sur place, les malfaiteurs sont partis depuis longtemps, ils ne sont rest\u00e9s que quelques minutes, il est presque 20 heures de voitures franchissent le grillage cisaill\u00e9 de l'a\u00e9roport, l'une d'elles, un gyrophare bleu leur cible l'avion suisse d'Helvetic Airways 8 hommes cagoul\u00e9s, habill\u00e9s en policiers surgissent des voitures, arm\u00e9s de fusils mitrailleurs, ils forcent le personnel \u00e0 rouvrir les soutes en 5 minutes, ils prennent 120 colis surtout des diamants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:59 > 0:11:07) [91%] : \r\nPersonne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, bien que les auteurs \u00e9taient fort arm\u00e9s et cagoul\u00e9s, personne n'a tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:07 > 0:11:19) [94%] : \r\nLa cargaison venait d'Anvers sonore de Bruxelles et dans la capitale mondiale du diamant, c'est la consternation, tous les jours les diamantaires utilisent l'a\u00e9roport de Bruxelles pour la livraison ou la r\u00e9ception de cargaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:19 > 0:11:37) [89%] : \r\nJe suis tr\u00e8s choqu\u00e9 de la fa\u00e7on dont la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport hasard th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillante dans ce cas-ci, de voitures, arm\u00e9s jusqu'aux dents, peuvent arriver vers Reims sur le tarmac, je crois qu'il y aura beaucoup de questions qui seront pos\u00e9es, nous les posons nous voudrions avoir des r\u00e9ponses tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:37 > 0:11:50) [95%] : \r\nC'est la 5\u00e8me fois en 20 ans que l'a\u00e9roport international est vis\u00e9 par un braquage, les syndicats de police parlent de manque d'effectifs, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais cette fois, les malfaiteurs sont pass\u00e9s \u00e0 l'endroit d'un chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:12:04) [87%] : \r\nIls ont cass\u00e9 la cl\u00f4ture de l'a\u00e9roport, nous avons 25 kilom\u00e8tres et de p\u00e9rim\u00e8tre bien renforc\u00e9 qui adh\u00e8re tout normes internationales qui sont serait strict pour des a\u00e9roports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:05 > 0:12:13) [92%] : \r\nLes malfaiteurs disposaient, en tout cas d'informations tr\u00e8s pr\u00e9cises, l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 des policiers et des magistrats sp\u00e9cialis\u00e9s dans les affaires de grand banditisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:15 > 0:12:20) [92%] : \r\nIsabelle Ory, faut vraiment se repr\u00e9senter la sc\u00e8ne inou\u00efe, hein, l'attaque a lieu pendant que les passagers sont d\u00e9j\u00e0 dans l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:21 > 0:13:06) [89%] : \r\nOui, et ils n'ont absolument rien vu, ils \u00e9taient une trentaine, install\u00e9e dans l'appareil, il joue vraiment su ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 quand s'\u00e9tait termin\u00e9 quand l'h\u00f4tesse de l'air, les a inform\u00e9s via le haut- parleur, c'est-\u00e0-dire que les braqueurs sont vraiment intervenu \u00e0 un moment parfait, celui o\u00f9 les soutes de se refermer, celui aussi o\u00f9 le pilote et le copilote sont en train de faire l'inspection ext\u00e9rieure de l'avion et donc ne peuvent pas pr\u00e9venir depuis le cockpit alors c'est vrai que cette op\u00e9ration allait minutieusement ex\u00e9cut\u00e9e, elle est minut\u00e9, et donc \u00e7a pose la question est bien de complicit\u00e9s internes alors est-ce que c'est chez les diamantaires, est ce que c'est dans la soci\u00e9t\u00e9 de transport est-ce que c'est \u00e0 l'a\u00e9roport, on ne le sait pas, on sait juste que, il savait qu'quand intervenir et qui savait aussi qu'elle \u00e9tait le point faible dans la cl\u00f4ture de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:06 > 0:13:11) [92%] : \r\nLes diamants c'est le butin id\u00e9al facile \u00e0 transporter \u00e0 \u00e9couler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:12 > 0:13:45) [87%] : \r\nOui, il y a une forte demande pour les diamants m'ont expliqu\u00e9 les diamantaires il y aura toujours des acheteurs et puis surtout, c'est pas comme les billets de banque quant Aubrac quand des braqueurs bon essayer d'attraper des billets de banque vient il y a, il y a de la peinture qui se met automatiquement de s'il y a pas de m\u00e9canismes \u00e9quivalents pour le diamant, l'or, le diamant, il a un certificat mais il suffit qu'il soit s\u00e9par\u00e9 son certificat, certains sont sont sign\u00e9s au laser aussi expliquer mais un sp\u00e9cialiste, c'est d\u00e9truire cette signature, bref, ce soit vraiment les diamantaires d'Anvers, ce ne sont pas tr\u00e8s optimiste, ils pensent qu'ils ne reverront jamais leur cargaison de pierres pr\u00e9cieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:45 > 0:13:46) [98%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:47 > 0:14:07) [89%] : \r\nPistorius donne sa version, le sportif pr\u00e9tendent avoir entendu du bruit dans la salle de bain et ne croyait que sa compagne \u00e9tait rest\u00e9 dans le lit, il donne m\u00eame un d\u00e9tail qui rappelle son handicap, il aurait march\u00e9 sur ces mots union pour aller jusqu'\u00e0 la porte et tir\u00e9 \u00e0 travers la porte croyante atteindront l'agresseur le procureur balaie cette th\u00e8se, il l'accuse de pr\u00e9m\u00e9ditation Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:09 > 0:14:56) [93%] : \r\nLaurent de mani\u00e8re incontr\u00f4lable, Oscar Pistorius a confirm\u00e9 sa d\u00e9claration, lue par son avocat, sa soeur, son p\u00e8re et son fr\u00e8re \u00e9taient dans la salle du tribunal de Pretoria le texte explique Oscar Pistorius avait entendu au milieu de la nuit du bruit dans la salle de bain, il aurait alors pris un pistolet et tirer \u00e0 travers la porte vitr\u00e9e sur ce qu'il croyait \u00eatre voleur apr\u00e8s seulement, il aurait r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait son ami Henri Vastine c\u00e2ble qu'il avait tu\u00e9 par m\u00e9prise le procureur r\u00e9fute cette version des faits et affirme que l'athl\u00e8te a tu\u00e9 sa compagne avec pr\u00e9m\u00e9ditation aujourd'hui Oscar Pistorius a demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous caution, il avait fait sensation lors des Jeux olympiques de Londres o\u00f9 il \u00e9tait arriv\u00e9 en demi- finale du 400 m\u00e8tres, il avait \u00e9galement particip\u00e9 aux Jeux paralympiques Oscar Pistorius \u00e9tait atteint d'une maladie cong\u00e9nitale et avait d\u00fb \u00eatre amput\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:57 > 0:15:02) [96%] : \r\nLa jeune femme qu'il connaissait depuis 3 mois a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin lors d'une c\u00e9r\u00e9monie qui a rassembl\u00e9 toute sa famille, tr\u00e8s \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:04 > 0:15:17) [86%] : \r\nEt dernier \u00e0 Freud, mais nous n'avons que de bons souvenirs d'elle, c'est ce dont nous nous souviendrons Reeva Steenkamp \u00e9tait licenci\u00e9 en droit et travailler comme mannequin et actrice, selon des t\u00e9moignages des voisins leur relation \u00e9tait souvent assez orageuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:19 > 0:15:35) [92%] : \r\nLe scandale de la viande de cheval prend un peu plus d'ampleur, c'est au tour de Nestl\u00e9 de retirer de la vente en Espagne et en Italie, des plats contenant du cheval frauduleuse, les tests ADN effectu\u00e9s par le num\u00e9ro un mondial de l'alimentaire, r\u00e9v\u00e8le une pr\u00e9sence dans des raviolis, des tortellini et des ann\u00e9es de conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:36 > 0:15:43) [93%] : \r\n\u00e0 bon entendeur, il revient ce soir, \u00e9mission en grande partie consacr\u00e9 \u00e0 cette affaire, ce sera juste apr\u00e8s le journal sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:44 > 0:16:03) [90%] : \r\nEn pleine crise du cheval frauduleuse et alors que l'alimentation industrielle est montr\u00e9 du doigt l'Europe d\u00e9cide d'autoriser \u00e0 nouveau les farines animales, le moment politique est d\u00e9sastreuse, selon les uns, d'autres parlent d'une n\u00e9cessit\u00e9 en Suisse d'ailleurs, elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 interdite dans la pisciculture, on les emplois peu mais la donne pourrait changer Fran\u00e7ois illusoire Michel Cerruti qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:05 > 0:16:21) [93%] : \r\nDans cette pisciculture quelque 330 tonnes de truites le tiers de la production suisse sont vendus chaque ann\u00e9e, les poissons nourris exclusivement avec des huiles et des farines de poissons, m\u00eame si la Suisse contrairement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne permet les farines d'animaux terrestres ont pisciculture 2 raisons \u00e0 cela, on utilise surtout de l'aliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:22 > 0:16:35) [87%] : \r\nQui provient de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, o\u00f9 pour l'instant, ces farines sont interdites, la 2\u00e8me, c'est que les farines de poissons sont de tr\u00e8s bons produits les tr\u00e8s bonnes mati\u00e8res premi\u00e8res et qu'on pr\u00e9f\u00e8re tu c'est mati\u00e8res premi\u00e8res l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:35 > 0:16:51) [91%] : \r\nUn produit tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 aussi des \u00e9leveurs de volailles et de porcs jusqu'\u00e0 l'industrie pharmaceutique qui l'emploie, pour ces g\u00e9lules d'om\u00e9ga 3, ran\u00e7on du succ\u00e8s, les farines de poisson ont augment\u00e9 de 30 pourcent en un an et les habitudes suisse pourrait quand m\u00eame se voir changer par l'autorisation des farines animales dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:51 > 0:16:55) [95%] : \r\nOn estime entre entre 7 et 8 pourcent moins cher avec des farines animales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:56 > 0:16:59) [93%] : \r\nOn sait aussi que ces farines animales sont des sont des d\u00e9chets donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:00 > 0:17:08) [93%] : \r\nQuelque part, c'est int\u00e9ressant d'utiliser des d\u00e9chets \u00e0 partir du moment o\u00f9 ces d\u00e9chets sont contr\u00f4l\u00e9s et qu'on est s\u00fbr de la qualit\u00e9 et qu'il y a pas de risque pour la sant\u00e9 humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:08 > 0:17:12) [97%] : \r\nPour l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral, cela a toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:12 > 0:17:29) [91%] : \r\nLa Suisse a pas jug\u00e9 utile de d'interdire les farines animales pour le poisson parce que la fili\u00e8re est compl\u00e8tement segment\u00e9, donc il y a pas de risque de m\u00e9lange des farines animales avec le poisson, et en plus on n'a jamais eu de cas de contamination de prion via la consommation de poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:30 > 0:17:37) [86%] : \r\nGaranties sanitaires disponibilit\u00e9 commerciale, int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique le menu des poissons d'\u00e9levage en Suisse pourrait donc changer mais pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:37 > 0:17:50) [95%] : \r\nJe pense qu'il restera toujours une partie de la production qui restera sans farines animales parce qu'il y a une question d'image aussi vis-\u00e0-vis du consommateur, le consommateur est tr\u00e8s sensible \u00e0 ces probl\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:51 > 0:17:59) [89%] : \r\nD\u00e8s juin prochain, nous pourrions bon qu'avoir le choix entre une truite nourris aux farines animales ou non des \u00e9tiquettes de prix de aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:02 > 0:18:13) [89%] : \r\nPour la suite de ce journal, la campagne pour le Conseil d'\u00c9tat valaisan tr\u00e8s vives sur les r\u00e9seaux sociaux et puis la concurrence d'internet en mati\u00e8re de culture, mais aussi des contredanses Yves imaginative, par exemple, le retour du vinyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:15 > 0:18:29) [86%] : \r\nDe Cor\u00e9ens du Nord \u00e9chapp\u00e9s de leur pays t\u00e9moignent de l'atrocit\u00e9 des camps de Kim Jong-il, la fin, la torture, la violence extr\u00eame, l'Inde a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 d'assister \u00e0 l'ex\u00e9cution de sa propre m\u00e8re, ils sont invit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve par Human retrouvailles pardon Laurent donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:31 > 0:18:45) [84%] : \r\nUne parlons en annulant je suis n\u00e9 dans un camp de prisonniers politiques, je ne sais pas pourquoi personne ne m'a dit, ni le gouvernement ni mon p\u00e8re ni ma m\u00e8re nature mais il m'arrive, pas d'un pas dans les mains et mat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:19:04) [89%] : \r\nN\u00e9 dans un camp de concentration, il aurait aussi mourir Shin a surv\u00e9cu 24 ans en enfer, le camp de Keyshawn, en Cor\u00e9e du Nord, c'est ici que les opposants politiques disparaissent 15000 prisonniers, ils seraient entass\u00e9s Chine est le seul qui ait r\u00e9ussi \u00e0 s'en \u00e9chapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:04 > 0:19:18) [87%] : \r\nEh bien \u00e9trangl\u00e9 tous les jours on avait faim tous les jours on avait faim, parfois on mangeait les rats, c'\u00e9tait la seule viande je demandais monsieur le garde il y a un rat, je peux le manger, il me disait : oui, tu peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:19 > 0:19:22) [95%] : \r\nMais son pire souvenir ne concerne pas la nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:22 > 0:19:38) [80%] : \r\nBen il m'attend le mari Brad, j'ai d\u00fb regarder ma m\u00e8re et mon fr\u00e8re se faire ex\u00e9cuter ah et autres chez ne pas parce qu'ils ont essay\u00e9 de s'\u00e9chapper, sto\u00efque fan fait Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:40 > 0:19:50) [91%] : \r\nLa face cach\u00e9e de Pyongyang, qui traite ses statuts mieux que certains citoyens par chance Shin a pu glisser sous les barbel\u00e9s et faire d\u00e9fection en Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 il habite maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:53 > 0:20:01) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il retrouve un autre des facteurs nord- cor\u00e9en Kang emprisonn\u00e9 10 ans avec sa famille car son grand- p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de trahison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:04 > 0:20:06) [69%] : \r\nTr\u00e8s une rame mots non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:06 > 0:20:18) [88%] : \r\nPire souvenir, ce sont les ex\u00e9cutions publiques quand je devais regarder mes amis et mes coll\u00e8gues mourir \u00e0 cause de la faim et de punitions et quand je devais enterr\u00e9 leurs corps, de mes propres mains, c'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:18 > 0:20:21) [72%] : \r\nPour les probl\u00e8mes de leur acte c\u00f4t\u00e9 la ville s'alternent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:22 > 0:20:39) [90%] : \r\nMoins de 100000 prisonniers seraient actuellement d\u00e9tenus dans ces conditions, \u00e0 travers la Cor\u00e9e du Nord, certains utilis\u00e9 pour construire les sites d'essais nucl\u00e9aires, \u00e0 quelques jours de la session du Conseil des droits de l'homme, Kang \u00e9chine demande \u00e0 l'ONU une enqu\u00eate sur les violations des droits de l'homme par Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:20:39 > 0:20:40) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:41 > 0:20:48) [95%] : \r\nJe prends une ministre tunisien Hamadi de Jebali d\u00e9missionne hier d\u00e9j\u00e0, il avait annonc\u00e9 son \u00e9chec de former un gouvernement de techniciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:20:48 > 0:20:49) [74%] : \r\nMadame de Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:50 > 0:21:10) [95%] : \r\nDe nouveaux otages fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers en Afrique, cette fois il y figurent des enfants, le groupe GDF Suez confirme l'enl\u00e8vement d'un de ses collaborateurs et de sa famille dans le nord du Cameroun, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande avait auparavant confirm\u00e9 l'enl\u00e8vement de 3 adultes et de 4 enfants lors d'une excursion touristique non loin de la fronti\u00e8re du Nigeria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:11 > 0:21:34) [92%] : \r\nDimanche et lundi, les Italiens sont appel\u00e9s aux urnes des \u00e9lections importantes dans la situation \u00e9conomique actuelle Silvio Berlusconi tente un retour : la gauche esp\u00e8re une coalition, Mario Monti, quant \u00e0 lui, aimerait reprendre la main, il se pr\u00e9sente comme l'homme de la raison et des justes sacrifices mais sa rigueur est en grande part impopulaire, notamment une taxe cadastrale largement d\u00e9test\u00e9 Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:36 > 0:21:48) [91%] : \r\nCette villa dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Padoue Antonio l'a re\u00e7u en donation de ses parents, le jeune homme n'y habite pas, il a mis en location, mais depuis l'introduction de la nouvelle taxe cadastrale qui lui co\u00fbte 2700 francs par an, il perd de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:48 > 0:21:59) [88%] : \r\nEn la latin je suis tax\u00e9 sur les revenus du loyer, je dois payer IMU cette taxe sur la maison, plus toutes les autres d\u00e9penses, h\u00e9 bien, en fin d'ann\u00e9e, je dois d\u00e9bourser 400 euros en plus de ce que rapporte r\u00e9ellement cette maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:59 > 0:22:00) [95%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:00 > 0:22:15) [94%] : \r\nUne taxe sur les biens immobiliers que Silvio Berlusconi avait supprim\u00e9 en 2008, mais que le gouvernement Monti a d\u00fb remettre en urgence et m\u00eame augmenter pour sauver l'Italie de la faillite pour cet avocat qui repr\u00e9sente les petits propri\u00e9taires, cette taxe est tout simplement suffocante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:16 > 0:22:34) [92%] : \r\nEn ce qui concerne les taxes sur l'immobilier, l'Italie est en 2\u00e8me position en Europe si on compare avec l'Allemagne, et ils payent seulement 33 pourcent en Italie, nous sommes presque \u00e0 60 pourcent cette taxe existe, c'est-\u00e0-dire partout, mais dans les autres pays, les citoyens re\u00e7oivent en \u00e9change et beaucoup plus de services de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:34 > 0:22:47) [95%] : \r\nUn Padoue la construction a toujours \u00e9t\u00e9 l'un des moteurs de l'\u00e9conomie, mais depuis l'introduction de la taxe, le march\u00e9 immobilier a diminu\u00e9 de moiti\u00e9, selon cette agente immobili\u00e8re, un comble dans un pays qui a toujours investi ses \u00e9conomies dans l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:47 > 0:23:02) [95%] : \r\nLa majorit\u00e9 des Italiens ont toujours investi leur argent, les \u00e9conomies de toute une vie dans les maisons, c'est le bien par excellence, c'est culturel et donc c'est une taxe qui ne touche pas une petite partie de la population, mais elle concerne presque toutes les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:02 > 0:23:10) [95%] : \r\nEn effet 80 pourcent des Italiens sont propri\u00e9taires, ce qui explique pourquoi les promesses de r\u00e9duire ou supprimer la taxe pourrait r\u00e9ellement influenc\u00e9 le vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:11 > 0:23:19) [77%] : \r\nL'IMU doit \u00eatre supprim\u00e9e sur la maison principale dit quand m\u00eame, non, nos politiciens promettent qu'il la supprimerons mais apr\u00e8s, il en faut rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:19 > 0:23:32) [97%] : \r\nEn 2012 Limoux cette taxe odieuse aux yeux des Italiens, a rapport\u00e9 l'\u00e9quivalent de 30 milliards de francs dans les caisses de l'\u00c9tat difficile d\u00e8s lors d'imaginer que le prochain gouvernement la supprimera malgr\u00e9 les nombreuses promesses de campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:34 > 0:23:45) [91%] : \r\nAu moins 2 semaines de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, les esprits sont vifs, on l'a vu hier lors du d\u00e9bat sur notre antenne et sur les r\u00e9seaux sociaux, le ton est aussi tr\u00e8s incisif, Fran\u00e7ois Ruchti, Mathieu pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:45 > 0:23:46) [90%] : \r\nSimon Pittet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:47 > 0:23:55) [90%] : \r\nPrison apr\u00e8s un d\u00e9but de campagne, courtois, voire poussif, voici venue la derni\u00e8re ligne droite, d\u00e9sormais, tous les coups sont permis, les esprits s'\u00e9chauffent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:55 > 0:24:00) [89%] : \r\nQui ment, qui manque dans ce canton depuis des mois, para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:00 > 0:24:05) [90%] : \r\nC'est de dire que vous n'\u00eates pas syst\u00e9matiquement derri\u00e8re pour attiser le feu, vous venez encore aujourd'hui tomber le masque en disant vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:05 > 0:24:13) [91%] : \r\nPouss\u00e9e de fi\u00e8vre qui agitent aussit\u00f4t les blogs et autres r\u00e9seaux sociaux en Valais, la campagne \u00e9lectorale, mill\u00e9sime 2013 a aussi lieu sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:14 > 0:24:29) [90%] : \r\nUne campagne qui devient un peu plus impertinente beaucoup plus interactif, qu'elle ne l'\u00eates pr\u00e9c\u00e9demment des fois j'ai tendance \u00e0 penser que les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9visuels sont un peu trop conventionnel, h\u00e9 bien vous retrouvez pas sur les r\u00e9seaux sociaux, quelque part, c'est rafra\u00eechissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:29 > 0:24:41) [91%] : \r\nHier, vous prenez le d\u00e9bat organis\u00e9 hier soir par la RTS et rassemblant les 7 candidats \u00e0 l'ex\u00e9cutif, le temps de l'\u00e9mission : plus de 200 messages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur la plateforme, Twitter, y compris par le candidat lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:41 > 0:24:50) [89%] : \r\nJe pense qu'il avait quelqu'un qui sont, qui s'en occupe, parce que je l'ai bien observ\u00e9, je l'ai pas vu qu'un smartphone pendant pendant cette cette joute orale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:50 > 0:25:03) [88%] : \r\nNormalement, c'est Christian Varone qui fait les r\u00e9ponses qui fait ces ces, ces messages en Direct durant la campagne durant le fil de la campagne, mais l\u00e0, effectivement, il n'a pas le don d'ubiquit\u00e9, donc c'est vrai que c'est nous qui a d\u00e9j\u00e0 vendu \u00e0 prendre le relais, on est plut\u00f4t en support.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:03 > 0:25:07) [79%] : \r\nDes jeunes b\u00e9n\u00e9voles pour cocher leur candidat en en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:07 > 0:25:15) [91%] : \r\nM\u00eame si on n'avait pas fait cela \u00e9vite rythme les gens auraient quand m\u00eame parler du d\u00e9bat quand m\u00eame r\u00e9pondirent quand m\u00eame commenter le d\u00e9bat, donc c'est aussi une mani\u00e8re d'occuper le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:16 > 0:25:25) [93%] : \r\n\u00e0 moins de 2 semaines du 1er tour, aucun parti n'est absent de ces nouvelles plateformes une campagne en ligne \u00e0 l'impact inconnu, r\u00e9sultat des courses, le 3 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:27 > 0:25:41) [86%] : \r\nInternet d\u00e9sesp\u00e8re une partie de l'industrie du livre ou du disque, le t\u00e9l\u00e9chargement les ravages qu'on sait et pourtant certains acteurs du march\u00e9 trouve des parades, exemple : le retour du vinyle, seul grand format, sign\u00e9 Christophe Schenk et Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:48 > 0:25:57) [90%] : \r\nFermeture des magasins Virgin en France, cha\u00eene HMV au bord de la faillite, groupe Fnac mis en vente, disparition des enseignes City.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:59 > 0:26:03) [98%] : \r\nEn Suisse comme ailleurs, la distribution de biens culturels est en chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:04 > 0:26:12) [89%] : \r\nAl\u00e9manique Ex Libris, num\u00e9ro un du secteur, avec plus de 100 magasins en Suisse, la crise se fait aussi sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:13 > 0:26:24) [80%] : \r\nPas de mots ces un leur saute parce qu'avec la musique, nous sommes confront\u00e9s depuis des ann\u00e9es \u00e0 la num\u00e9risation, environ 50 pourcent de la musique est aujourd'hui consomm\u00e9 par t\u00e9l\u00e9chargement \u00e9crin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:24 > 0:26:55) [92%] : \r\nC'est la panique, les habitudes de consommation changent en Suisse, en 6 ans, les ventes de disques sont pass\u00e9s de 221 \u00e0 93 millions de francs, une baisse que le march\u00e9 du MP3 ne parvient pas \u00e0 compenser et la tendance est la m\u00eame pour les jeux vid\u00e9o et les DVD Ex Libris s'adapte en d\u00e9veloppant la vente en ligne, un tiers de son chiffre d'affaires est aujourd'hui r\u00e9alis\u00e9 sur Internet, mais cette transition a aussi des effets sur l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:59 > 0:27:05) [84%] : \r\nBerne laisser Serge l'an dernier, nous avons d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 6 magasins et cette ann\u00e9e, nous on fermera encore une vingtaine lisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:08 > 0:27:26) [93%] : \r\nSi la grande distribution souffrent d'autres acteurs tirent leur \u00e9pingle du jeu \u00e0 Lausanne B\u00e9lair Records du propose depuis 8 ans, un large choix de vinyles de seconde main, des pi\u00e8ces dont le prix peut aller de 5 \u00e0 1000 francs, une strat\u00e9gie qui fait le succ\u00e8s de ce magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:29 > 0:27:50) [89%] : \r\nC'est une approche qui est plus proche de celle d'un antiquaire d'un brocanteur, dans le sens qu'on s\u00e9lectionne de mani\u00e8re assez pointu chaque disque qui a mis en vente dans le magasin en fonction de son \u00e9tat et sa raret\u00e9 et un brocanteur \u00e0 tendance plut\u00f4t, lui, \u00e0 faire du stock en masse et vendre \u00e0 petits prix, des choses de qualit\u00e9 variable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:50 > 0:28:05) [85%] : \r\nEt j'ai une approche d'antiquaires qui s\u00e9duit, m\u00eame ceux qui n'ont pas connu l'\u00e2ge d'or du vinyle, c'est pour \u00e9couter la musique r\u00e9centes, j'ai plut\u00f4t \u00e9cout\u00e9 sur MP3 ou comme \u00e7a, mais pour pour comme \u00e7a, \u00e7a c'est au presses, plus la peine d'\u00e9couter en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:06 > 0:28:11) [90%] : \r\nLe vinyles se porte bien, et m\u00eame pour le CD, il y a encore de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:11 > 0:28:14) [93%] : \r\nDirection la banlieue de Winterthour o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:14 > 0:28:17) [84%] : \r\nProsper le site de vente en ligne CD Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:17 > 0:28:31) [79%] : \r\nOui, et puis du monde ici se trouve l'entrep\u00f4t des disques, ici on emballe les s'est d\u00e9command\u00e9 au Tir et stagne et ici sur la centrale du d\u00e9partement d\u00e9c\u00e9d\u00e9, on g\u00e8re le catalogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:32 > 0:28:49) [90%] : \r\n60 personnes s'activent 7 jours sur 7 en 15 ans CD Point CH est devenu l'\u00e9quivalent suisse du g\u00e9ant Amazon, le chiffre d'affaires reste secret, mais des milliers de DVD et de CD command\u00e9s sur Internet sont envoy\u00e9s chaque jour aux clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:49 > 0:29:09) [92%] : \r\nSi on touche \u00e0 des oreilles multi- fiches, je fais une diff\u00e9rence entre \u00e9couter de la musique et consommer de la musique avec le MP3 : la musique est consomm\u00e9, mais il y a encore beaucoup de gens qui veulent \u00e9couter de la musique tranquillement \u00e0 la maison et gr\u00e2ce \u00e0 eux, je crois qu'il y a encore un gros march\u00e9 tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:10 > 0:29:20) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, il y a encore un avenir pour la vente de produits culturels, mais l'heure est \u00e0 la qualit\u00e9 du service, un vrai d\u00e9fi pour la grande distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:24 > 0:29:41) [89%] : \r\nLa FIFA utilisera la vid\u00e9o lors de la Coupe du monde 2014, au Br\u00e9sil, l'objectif est de v\u00e9rifier si le ballon a franchi la ligne de but est d'emp\u00eacher ce genre de sc\u00e8nes o\u00f9 l'arbitre se trompe, les technologies ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s au Japon : la FIFA lance son appel d'offres aux fournisseurs potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:43 > 0:29:56) [91%] : \r\nIl avait gagn\u00e9 le prix Goncourt en 2008 pour son 1er livre \u00e9crit en fran\u00e7ais, l'\u00e9crivain afghan Atiq Rahimi adapte son roman au cin\u00e9ma, Pierre de patience, l'histoire d'une afghane qui se lib\u00e8re en se confiante \u00e0 son mari dans le coma, Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:04 > 0:30:11) [91%] : \r\nSous les bombes de Kaboul, une jeune femme livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames, elle s'occupe de ses 2 enfants et de son mari jihadiste bless\u00e9 au combat et dans le coma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:14 > 0:30:22) [90%] : \r\nAlors elle entame un monologue face \u00e0 son homme qui devient sa Pierre de patience de la mythologie perse, il s'agit d'une Pierre magique \u00e0 qui on peut r\u00e9v\u00e9ler ses malheurs justice secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:22 > 0:30:25) [70%] : \r\nVous souffrez pas c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:27 > 0:30:36) [91%] : \r\nCe qui m'int\u00e9resse, ensuite, de faire un film sur la parole, montrer l'importance de tout dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:46 > 0:31:04) [92%] : \r\nTout dire pour mieux lib\u00e9rer son corps et son esprit apr\u00e8s un mariage forc\u00e9, 10 ans de vie commune dans le mensonge et les non- dits, l'emprisonnement dans une soci\u00e9t\u00e9 phallocrate ce r\u00e9cit poignant d'une \u00e9mancipation a valu le prix Goncourt Atik, Raymi en 2008, aujourd'hui, l'\u00e9crivain afghan transforme ces mots en image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:08 > 0:31:11) [97%] : \r\nJe voulais donner justement encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:13 > 0:31:15) [91%] : \r\nDe la Chair et de l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:17 > 0:31:19) [94%] : \r\n\u00e0 cette femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:19 > 0:31:23) [74%] : \r\nFaut essayer pendant la pub, \u00c9ric saga sinon sommes Moradabad les colis, \u00e0 certains \u00e9gards, l'histoire et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:23 > 0:31:34) [94%] : \r\nAussi celle d'Atiq Rahimi et de l'actrice iranienne Golshifteh Farahani tous 2 ind\u00e9sirables dans leur pays, pour eux, la d\u00e9couverte de la libert\u00e9 d'expression \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Paris fut une d\u00e9livrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:34 > 0:31:41) [91%] : \r\nSi je ne m\u00e9prise pas les cons\u00e9quences de cette libert\u00e9 s\u00fbrement, s\u00fbrement, personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:43 > 0:31:52) [76%] : \r\nJ'aurais jamais \u00e9crit Pierre de patience, c'\u00e9tait en Afghanistan, je voulais pas oh non seulement os\u00e9 mais pouvoir \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:55 > 0:32:04) [95%] : \r\nLe film parvient \u00e0 sublimer le roman le probl\u00e8me magnifique dans sa mise en sc\u00e8ne comme dans son interpr\u00e9tation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:07 > 0:32:29) [95%] : \r\nJe vous rappelle cette information des hommes lourdement arm\u00e9s d\u00e9guis\u00e9s en policiers ont men\u00e9 un assaut \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles en avion suisse d'Helvetic Airways \u00e9tait la cible du chargement de diamants, le butin colossal : il repr\u00e9sente plus de 50 millions les criminels ont braqu\u00e9 leurs armes sur les pilotes et les transporteurs, c'est un des plus importants braquages depuis plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:31 > 0:32:36) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:51 > 0:32:55) [76%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:50 > 0:33:59) [83%] : \r\nOu, oui, le groupe France le Cameroun importait pas aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:29 > 0:34:34) [80%] : \r\nBah oui, non, non, mais physiquement dans l'ordi bah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:34 > 0:34:36) [93%] : \r\n\u00e7a fait un moment d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:40 > 0:34:42) [95%] : \r\nOn va croiser les doigts 10 secondes moi j'aimerais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:56 > 0:38:28) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir m\u00e9t\u00e9osuisse avait vu juste : les premiers nuages ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver par le nord sur notre pays, ils ont envahi quasiment toute la Suisse al\u00e9manique dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, progressivement, vont aussi toucher le reste du pays, exception faite toutefois du du Valais et du Tessin aussi qui devrait rester en marge en fait tout de suite le point sur l'animation satellite, on voit bien l'arriv\u00e9e la descente m\u00eame de ce front froid qui arrive par le nord, et ce syndrome m\u00eame en 2 parties, une partie partira sur les Balkans, l'autre, c'est celle-l\u00e0 qui va nous toucher va nous donner quelques flocons de neige sinon jusqu'\u00e0 samedi, on devrait rester sous un flux de Nord accompagn\u00e9 donc de temp\u00e9rature bien froide \u00e7a va se refroidir vraiment assez fort en altitude en particulier et puis donc durant ces prochaines 24 heures le passage de ce front qui donnera ses quelques flocons, sinon \u00e0 l'arri\u00e8re, on reste toujours sous l'influence quand m\u00eame de de ce cet anticyclone qui est assez bloqu\u00e9s sur les \u00eeles britanniques et on voit bien ici sur la carte des masses d'air cette coul\u00e9e d'air froid qui envahit progressivement un autre pays, alors dans le d\u00e9tail, cela donne ceci pour ce soir, donc la n\u00e9bulosit\u00e9 qui augmentera toujours depuis le nord, on aura encore quand m\u00eame quelques \u00e9claircies sur le Tessin, ainsi que le Valais, dans une moindre mesure l'art que l\u00e9manique dans le courant de la nuit, donc des flocons feront leur apparition sur le Nord, le l'extr\u00eame Nord-Est m\u00eame du pays, ils devraient persister encore demain matin toujours sur ces r\u00e9gions, mais c'est vraiment des quantit\u00e9s extr\u00eamement faibles, sinon dans le courant de l'apr\u00e8s- midi sur la Suisse romande on verra se d\u00e9velopper, de belles \u00e9claircies sur l'arc l\u00e9manique et ce sera bien ensoleill\u00e9 sur le Valais un petit peu plus nuageux sur le reste de la Suisse romande et puis sur un quart Nord Est du pays il y a l\u00e0 \u00e7a restera quand m\u00eame toujours un petit peu plus bouch\u00e9 les tout derniers flocons le long des pr\u00eats \u00e0 l'centrale et orientale et puis comme le Tessin se trouve plus proche de la d\u00e9pression, la la n\u00e9bulosit\u00e9 augmentera \u00e9galement mais c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9cipitations, je vous l'ai dit, \u00e7a reste maigre du niveau, au niveau des temp\u00e9ratures, on tournera demain matin autour de moins 3 degr\u00e9s en moyenne, donc un petit peu plus haut que ce matin entre moins 5 et moins 6 degr\u00e9s en Valais l'apr\u00e8s- midi, en revanche, on perd des degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui, on ne devrait pas d\u00e9passer 3 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, 8 autres essences 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et se refroidit bien en 2000, il fera moins vite temp\u00e9ratures ressenties, moins 15 et puis, pr\u00e9sence de la bise sur le plateau, les cr\u00eates du Jura qui va s'installer, je vous le disais jusqu'\u00e0 samedi, donc assez sensible en montagne, en revanche, ce sont des vents faibles de secteur nord, la suite des \u00e9v\u00e9nements alors pour la journ\u00e9e de jeudi, probablement la meilleure journ\u00e9e de la semaine francs comme tu peux plus froid une n\u00e9bulosit\u00e9 plut\u00f4t rare vendredi et samedi, cette n\u00e9bulosit\u00e9 devrait augmenter francophones petit peu plus froid toujours la pr\u00e9sence de la bise dimanche apparemment une d\u00e9gradation en perspective avec de nouveaux flocons le Valais restant toujours en marge de de cette n\u00e9bulosit\u00e9 m\u00eame sc\u00e9nario en ce qui concerne l'est du pays, avec des valeurs n\u00e9gatives aussi bien le matin que l'apr\u00e8s- midi au Tessin probablement l\u00e0 donc un ciel tr\u00e8s nuageux accompagn\u00e9s de flocons jusqu'en plaine pour la journ\u00e9e de jeudi, dans une moindre mesure vendredi, sinon \u00e7a s'am\u00e9liore, \u00e0 partir de samedi et \u00e0 nouveau, \u00e7a se p\u00e9jore dimanche avec cette d\u00e9gradation en perspective, voil\u00e0 c'est tout pour la m\u00e9t\u00e9o, ce soir, dans quelques instants, tests et enqu\u00eates dans ABE on fera le point sur la situation sanitaire des plats pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 base de viande de boeuf dans lesquels on trouve de la viande de cheval 2\u00e8me sujet concerne les boissons \u00e9nergisantes \u00e0 base de les de caf\u00e9ine sont-elles nocives pour la sant\u00e9 des consommateurs, vous saurez tout de suite, a tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1302350705", "durationSec": 141, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Berne-ville : 20130219 et archives, r\u00e9actions politiques au communiqu\u00e9 de presse de Novartis qui annonce que son directeur VASELLA Daniel renonce \u00e0 son indemnit\u00e9 de non-concurrence de 72 millions de francs suisses.", "remarks": "LMM01, XDM01 : 1'49 \r\nLMM02, XDM02 : 2'21", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350712", "durationSec": 129, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20130219, sortie du film \"Pierre de patience\" du r\u00e9alisateur afghan RAHIMI Atik.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1340681"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350713", "durationSec": 143, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130219 et archives, la globalisation de l'\u00e9conomie et la transparence des salaires des dirigeants de grandes entreprises contribueraient \u00e0 des r\u00e9mun\u00e9rations \u00e9lev\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "HOMME D'AFFAIRES", "SALAIRE"], "sequenceIds": ["1340704", "1340705"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350714", "durationSec": 104, "title": "13.02.19", "excerpt": "* BELGIQUE : 20130219, un important vol de diamants a eu lieu \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles. Les criminels, d\u00e9guis\u00e9s en policiers et arm\u00e9s, sont repartis avec des diamants pour une valeur de 50 millions de francs suisses.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["DIAMANT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1340708", "1340709"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350715", "durationSec": 119, "title": "13.02.19", "excerpt": "* SUISSE : 20130219, l'Union europ\u00e9enne (UE) a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser \u00e0 nouveau les farines animales dans l'alimentation industrielle. En Suisse, les farines animales ne sont pas interdites pour les poissons de pisciculture mais sont jusqu'ici peu utilis\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["FARINE ANIMALE"], "sequenceIds": ["1340714", "1340715"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350716", "durationSec": 134, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130219 et archives, t\u00e9moignages de 2 prisonniers politiques nord-cor\u00e9ens qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9vader du camp de Kaechon en Cor\u00e9e du Nord. Invit\u00e9s par Human Rights Watch, les 2 d\u00e9fecteurs nord-cor\u00e9ens \u00e9voquent la faim et la torture.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "CAMP DE PRISONNIERS POLITIQUES", "T\u00c9MOIGNAGE"], "thematicCorporations": ["HUMAN RIGHTS WATCH"], "sequenceIds": ["1340721", "1340722"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350717", "durationSec": 118, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Padoue : 20130219, la taxe cadastrale qui frappe notamment les nombreux petits propri\u00e9taires italiens est tr\u00e8s impopulaire. Elle contribuerait aussi \u00e0 la chute du march\u00e9 immobilier en Italie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PADOUE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "IMP\u00d4T", "SC\u00c8NE DE RUE"], "sequenceIds": ["1340725"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350718", "durationSec": 100, "title": "13.02.19", "excerpt": "* Valais : 20130219 et archives, les d\u00e9bats des candidats \u00e0 l'\u00e9lection au conseil d'Etat valaisan du 20130219 sont devenus plus virulents. La campagne \u00e9lectorale a aussi lieu sur Internet, notamment via des messages Tweet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PONT, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1340727", "1340728"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350719", "durationSec": 222, "title": "13.02.19", "excerpt": "* SUISSE : 20130219, Internet et les nouvelles technologies ont transform\u00e9 le march\u00e9 de la musique et du disque. Si le disque vinyle conna\u00eet un grand succ\u00e8s, la vente de disques compact ou cds peut elle aussi trouv\u00e9 son march\u00e9, notamment par la vente en ligne ou le commerce \u00e9lectronique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1340730", "1340731", "1340732"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302340682", "summary": "21:26.30\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers plans extraits du film \"Pierre de patience\" de  RAHIMI, Atik, r\u00e9alisateur afghan (28\", 30\", 20\", 11\") / itw RAHIMI, Atik (un film sur la parole, son exil). oeuvre cin\u00e9matographique.\r", "id": "1340681", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340705", "summary": "21:08.20\r\nGen\u00e8ve-ville, agence de recrutement Egon Zehnder, diverses s\u00e9quences : divers plans HERTIG, Philippe, partenaire Egon Zehnder, recevant client anonyme et  s'entretenant avec lui (12\") / itw HERTIG, Philippe (fixation des salaires dans une \u00e9conomie globalis\u00e9e et concurrentielle, transparence et surench\u00e8re).   salaire, chef d'entreprise, homme d'affaires ", "id": "1340704", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "HOMME D'AFFAIRES", "SALAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340706", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans homme appuyant sur bouton de l'ascenseur /  chiffres de l'ascenseur montant / divers plans pages site Internet de   comparaison des hauts salaires (10\") / itw BIEDERMANN, Dominique, directeur  Ethos (comparaison entre les dirigeants, le r\u00f4le des actionnaires). salaire  chef d'entreprise, homme d'affaires.\r", "id": "1340705", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "HOMME D'AFFAIRES", "SALAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340709", "summary": "21:10.44\r\nBruxelles, a\u00e9roport, diverses s\u00e9quences : nocturne, divers plans policiers enqu\u00eatant sur les lieux du vol (7\") / animation vol de diamants / itw VAN  WYMEERSCH, Ine, substitut du procureur du roi (pas de bless\u00e9) / divers plans cam\u00e9ra de surveillance et grillages (8\") / itw VAN DER CRUYSSE, Jan,   porte-parole de l'a\u00e9roport (le d\u00e9roulement du vol) / divers plans avions sur tarmac et activit\u00e9s (8\"). a\u00e9roport, vol (criminalit\u00e9), diamant ", "id": "1340708", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "DIAMANT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340710", "summary": " Anvers : divers plans ext commerces de diamants et bijou expos\u00e9 en vitrine de bijouterie (8\") / policiers assurant la s\u00e9curit\u00e9 / itw FISCHLER, St\u00e9phane,  pr\u00e9sident de l'association des diamantaires Anvers (un choc, la s\u00e9curit\u00e9  d\u00e9faillante). vol (criminalit\u00e9), diamant.\r", "id": "1340709", "visualThemes": ["DIAMANT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["ANVERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340715", "summary": "21:14.08\r\nVionnaz, pisciculture, diverses s\u00e9quences : divers plans bassins et employ\u00e9 nourrissant les poissons (11\", 18\", 10\") / itw COHENDET, Christophe, directeur de la pisciculture (nourrir les poissons, farines de poisson, farines animales moins ch\u00e8res) / divers plans COHENDET, Christophe, examinant les truites (10\"). pisciculture, farine animale, truite ", "id": "1340714", "visualThemes": ["TRUITE", "FARINE ANIMALE", "PISCICULTURE"], "visualGeographicals": ["VIONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340716", "summary": " Berne-ville : itw ROCHAT, Nathalie, porte-parole de l'office v\u00e9t\u00e9rinaire  f\u00e9d\u00e9ral (pas d'interdiction des farines animales en Suisse). poisson   (zoologie), farine animale.\r", "id": "1340715", "visualThemes": ["FARINE ANIMALE", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340722", "summary": "21:16.08\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans SHIN DONG-HUYK, ex-prisonnier politique   nord-cor\u00e9en, marchant dans parc / itw SHIN DONG-HUYK (naissance dans camp de prisonnier, la faim, t\u00e9moin de la mort de sa m\u00e8re et de son fr\u00e8re) / divers  plans SHIN DONG-HYUK saluant KANG CHOL-HWAN, ex-d\u00e9tenu nord-cor\u00e9en / still NB famille de KANG CHOL-HWAN / itw KANG CHOL-HWAN (ex\u00e9cutions publiques).   t\u00e9moignage, camp de prisonniers politiques, prisonnier politique ", "id": "1340721", "visualThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "CAMP DE PRISONNIERS POLITIQUES", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUMAN RIGHTS WATCH"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340723", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans r\u00e9union Human Rights Watch avec notamment SHIN DONG-HYUK et KANG CHOL-HWAN, ex-prisonniers politiques nord-cor\u00e9en.    t\u00e9moignage, camp de prisonniers politiques, prisonnier politique, ong  droits de l'homme Human Rights Watch.\r", "id": "1340722", "visualThemes": ["ONG", "PRISONNIER POLITIQUE", "CAMP DE PRISONNIERS POLITIQUES", "DROITS DE L'HOMME", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUMAN RIGHTS WATCH"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340726", "summary": "21:18.40\r\nPadoue : divers plans ext villa (5\", 4\") / itw ZAGO, Antonio, propri\u00e9taire (la taxe cadastrale) / divers plans sc\u00e8ne de rue avec circulation et   monuments (8\", 5\", 8\") / itw BARBIERO, Silvio, union des petits propri\u00e9taires (une taxe trop lourde, chute du march\u00e9 immobilier) / itw TUROLLA, Maria Grazia, agente immobili\u00e8re (investissement dans la pierre) / itw de rue / statement.  imp\u00f4t, immobilier.\r", "id": "1340725", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "IMP\u00d4T", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["PADOUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340728", "summary": "21:20.40\r\nValais, \u00e9mission Canal9, 2013020 : divers plans d\u00e9bat avec des \u00e9changes  virulents entre VARONE, Christian, candidat PLR au conseil d'Etat valaisan, et FREYSINGER, Oskar, candidat UDC au conseil d'Etat valaisan (20\").   candidat, campagne \u00e9lectorale ", "id": "1340727", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["VARONE, CHRISTIAN", "FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340729", "summary": "Valais : divers plans DESMEULES, J\u00e9r\u00f4me, responsable de la campagne UDC,  travaillant \u00e0 son ordinateur (6\") / itw DESMEULES, J\u00e9r\u00f4me (les d\u00e9bats sur  Internet) / divers plans messages Tweet de VARONE, Christian, candidat PLR au conseil d'Etat (5\", 10\") / itw GATTONI, Florian, responsable de la campagne PLR (Twitter) / divers plans GATTONI, Florian, \u00e9crivant messages Tweet sur   ordinateur (6\"). campagne \u00e9lectorale, communication sociale, Internet   Twitter.", "id": "1340728", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "COMMUNICATION SOCIALE", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "visualCorporations": ["TWITTER"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340731", "summary": "21:22.22\r\nBerne-ville, magasin Ex Libris, diverses s\u00e9quences : divers plans magasin  avec enseigne (5\") / itw ROETHLIN, Daniel, directeur Ex Libris (la musique,  fermeture de magasins) / mains manipulant disques compact (7\") / infographie march\u00e9 de la musique / divers plans \u00e9tals de dvd (10\") / divers plans clients achetant cd (5\", 4\") / divers plans \u00e9tal de cds (8\"). dvd, disque compact  musique, \u00e9conomie ", "id": "1340730", "visualThemes": ["DISQUE COMPACT", "\u00c9CONOMIE", "MUSIQUE", "DVD"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340732", "summary": " Lausanne, magasin Belair Records : divers plans disques vinyles (10\") /  divers plans SHAW, Kevin, de Belair Records, rangeant vinyles (8\") / itw SHAW, Kevin (une autre approche) / divers plans clients manipulant disques vinyles (10\") / itw client. disque vinyle, musique, \u00e9conomie ", "id": "1340731", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE", "MUSIQUE", "DISQUE VINYLE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340733", "summary": " Winterthur, si\u00e8ge Cede.ch : hivernal, divers plans ext b\u00e2timent avec enseigne (6\") / divers plans BUEHLER, Peter, directeur Cede.ch, faisant visiter les  lieux / itw BUEHLER, Peter (vente de cd en ligne) / divers plans employ\u00e9s  travaillant int atelier (20\"). disque compact, commerce \u00e9lectronique   musique, \u00e9conomie.\r", "id": "1340732", "visualThemes": ["DISQUE COMPACT", "\u00c9CONOMIE", "MUSIQUE", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "566404", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264469", "position": "01"}}, {"id": "566403", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129916", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-C09F8740-3E6E-42B1-A530-027C6B24D6A6", "internalArchiveId": "C09F8740-3E6E-42B1-A530-027C6B24D6A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'autisme, une maladie aux multiples visages. Interviews de Josef Schovanec, autiste, auteur de \"Je suis \u00e0 l'Est\" et Brigitte Chamak, sociologue et neurobiologiste invit\u00e9e lors du colloque \"Mind the Brain\" \u00e0 l'UNIL", "publicationDate": "2013-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 1310, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["autisme", "psychopathologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-22T00:19:29Z", "speechToTexts": ["22.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nComment se pr\u00e9sente le monde vu par les yeux d'une personne autiste, bien souvent, ce sont des autiste gu\u00e8re une forme l\u00e9g\u00e8re d'autisme qui s'exprime \u00e0 ce sujet qu'on entend, notamment dans les m\u00e9dias, \u00e7a permet de d\u00e9couvrir l'autisme c'est une maladie pr\u00e9coce du d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral qui est encore mal connue du grand public, tout en sachant qu'il existe de grandes diff\u00e9rences dans le v\u00e9cu des personnes autistes C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [89%] :\r\nOui, rien \u00e0 voir entre une personne qui conna\u00eet peut-\u00eatre 15 langues et qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s brillant, intellectuellement, m\u00eame si elle est referm\u00e9e sur elle- m\u00eame et une personne qui ne peut pas s'exprimer et qui est totalement isol\u00e9 du monde ext\u00e9rieur, pourtant sous ce 2 on va dire les 2 extr\u00eames se regroupent le terme d'autisme et bient\u00f4t ces personnes qu'elles aient une forme l\u00e9g\u00e8re ou tr\u00e8s graves d'autisme seront toutes regroup\u00e9es sous le terme troubles du spectre autistique, c'est un terme qui appara\u00eetra dans la prochaine r\u00e9vision d'un Manuel de classification des maladies d'ordre mental, on avait le DSM V, il est en cours de r\u00e9vision et il est r\u00e9alis\u00e9 par l'Association am\u00e9ricaine de psychiatrie et vous allez voir que ce changement de classification entra\u00eene certains questionnements sur l'autisme, Brigitte, que j'ai rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re qui est sociologue et neurobiologiste elle \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, lors d'un colloque Mind Brain va nous expliquer un petit peu ce qui se cache derri\u00e8re, \u00e0 la fois cette maladie mais la classification, qu'on en fait dans les manuels de psychiatrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [88%] :\r\nAlors, si, si, vous avez rencontr\u00e9 une personne autiste, Josef Chovanec, qui a publi\u00e9 son t\u00e9moignage intitul\u00e9 je suis \u00e0 l'Est, aux \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [88%] :\r\nOui, oui, les esprit qu'avec beaucoup de recul et d'humour, il explique son quotidien, son histoire, donc depuis sa petite enfance il sait lire et \u00e9crire, avant de savoir parler il ne parle qu'\u00e0 6 ans, il parle tr\u00e8s simplement de ces difficult\u00e9s d'interaction sociale de sa tr\u00e8s grande anxi\u00e9t\u00e9 qui g\u00e9n\u00e8re, on l'imagine beaucoup de de souffrance, il a 31 ans aujourd'hui, a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 tr\u00e8s tard et l\u00e0 beaucoup Erez entre les psychiatres qui ne savait pas encore ce qu'il avait \u00e0 l'\u00e9poque, il faut imaginer que la maladie \u00e9tait moins connu qu'aujourd'hui et aujourd'hui choisi de t\u00e9moigner pour aider \u00e0 mieux conna\u00eetre l'autisme en g\u00e9n\u00e9ral alors lors de sa venue \u00e0 Lausanne, nous sommes all\u00e9s visiter le vivarium de Lausanne, plein de reptiles de crocodile de tortues, c'\u00e9tait sa demande et nous sommes face \u00e0 face avec quelques unes de ces bestioles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [88%] :\r\nJe crois que, souvent, la bestiole la plus dangereuse au monde, ce sont les \u00eatre humain malheureusement. \r\nC'est tout \u00e0 fait le genre d'endroit, si on avait visit\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, cela m'aurait peut-\u00eatre pendant un an quoi pendant un suite j'y aurais repenser presque en permanence, c'est tr\u00e8s important pour les enfants autistes apportent des des petits moments comme \u00e7a, m\u00eame si cela peut para\u00eetre futile et leur parent ou je ne sais comment on en fait un voil\u00e0 c'est stressant tailleur homme dit que beaucoup de autiste parce que, comme le monde est trop cruel pour peuvent se r\u00e9fugier dans un monde que parfois on appelle n'parall\u00e8lement imaginaire fa\u00e7on tr\u00e8s bien la diff\u00e9rence entre la la pens\u00e9e le mandataire et puis la r\u00e9alit\u00e9 mais regardez, nous sommes ici dans donc vivarium et \u00e0 toutes sortes de b\u00eates parfois assez dangereuse, mais il y a des vitres qui prot\u00e8ge le visiteur, les parents et les \u00e9ducateurs peuvent assumer ce r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire laisser l'enfant ou le jeune se d\u00e9brouiller, note venir que si vraiment \u00e7a, \u00e7a tourne mal quoi moyenne dans cette petite garantie, je pense que l'enfant, le jeune peut se d\u00e9brouiller comme si vous partez dans un pays tr\u00e8s diff\u00e9rents si vous avez un guide touristique, un responsable, je ne sais quoi bon, vous pouvez prendre les photos que vous voulez marcher un petit peu, etc, mais disons -le bon guide touristique sera vous dire l\u00e0 il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [77%] :\r\nFameuse otite lance donc, lorsque par exemple, les professeurs se poser des questions sur s\u00fbrement dans la capacit\u00e9 \u00e0 fermer lass\u00e9s ou \u00e0 manger \u00e0 la cantine, etc, certes tous ces points, l'\u00e9tranget\u00e9 \u00e9tait une explication plausible fonctionnel et tant que c'est peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 cela, en partie, que j'ai pu continuer plus ou avoir fr\u00e9quent\u00e9 l'\u00e9cole non la vie familiale \u00e9tait une succession de drames, le 1er centre de soucis \u00e7a les tirs n'\u00e9taient pas tellement l'\u00e9cole c'\u00e9tait l'alimentation \u00e7a ne les grands probl\u00e8mes qui occup\u00e9 le plus de temps, mais quand m\u00eame, cette terre 2\u00e8me s\u00e9quence aussi parce que, au d\u00e9but, mais performances scolaires \u00e9taient d\u00e9sastreuse, m\u00eame plus que d\u00e9sastreuse, mais ensuite, je suis devenu Bonnel pouvoir tr\u00e8s donc cette Paula a disparu presque l'alimentation \u00e7a veut dire que vous aimiez pas manger ou l'alors Popham manger \u00e0 notre autiste parfois tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, entre ceux qui ne mangent qu'a fixe, ce qui ne mange qu'un petit peu d\u00e9termin\u00e9 de nourriture, moi j'ai cumul\u00e9 un peu tout, c'est-\u00e0-dire pour \u00e7a que j'\u00e9tais tr\u00e8s maigre, chapelle des passages d'anorexie, c'\u00e9tait un rapport difficile \u00e0 l'alimentation je n'presque aucun aliment de la gamme de possible, c'est plut\u00f4t \u00e7a donc, par exemple dans la dans un restaurant quand j'\u00e9tais enfant, je ne manger que des pommes frites tr\u00e8s sal\u00e9es, surtout sans l'du Kosovo s'ensuite, c'est \u00e0 la 2\u00e8me place ajouter \u00e0 ce que je pouvais manger dans un restaurant, \u00e0 savoir les spaghettis aussi mais essayez de commander dans un restaurant italien de spaghettis aussi \u00e9crire, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [82%] :\r\nLes parents d\u00e9sirent mais c'est un caprice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [80%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est ce que naturellement mais pas penser ce que d'autre part, on pense aussi, apr\u00e8s tout, ils re\u00e7oivent des beaucoup Marseille de l'entourage du type ne lui donnez pas mang\u00e9 pendant 3 jours, 27 ans, c'\u00e9tait bon, je crois en fait cela ne soit se passe pas comme \u00e7a, et au fini par comprendre que ce n'est pas un caprice mais que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, c'est comme si peut-\u00eatre on vous demandez \u00e0 vos de Moshe sont encore chaudes s\u00e9parateurs de ce colloque pondre ou des choses comme \u00e7a, \u00e7a ne vous plairait pas probablement en tout cas chacun et on n'arrive pas, aucun r\u00e9sultat tangible, si on force elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [88%] :\r\nMis \u00e0 part aux \u00c9tats-Unis, Nice et le monde anglo- saxon en g\u00e9n\u00e9ral est assez en avance sur la reconnaissance de l'autisme esp\u00e8re gu\u00e8re les r\u00e9cits de personnes francophones sont encore tr\u00e8s rares et totalement fascinant Brigitte Chamakh est sociologue et neurobiologiste, elle travaille au centre de recherches M\u00e9decine, sant\u00e9 mentale et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 1 il s'est int\u00e9ress\u00e9 aux t\u00e9moignages des personnes qui vivent avec cette forme l\u00e9g\u00e8re d'autisme l'autisme gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:54) [89%] :\r\nQuand on a \u00e9largi les crit\u00e8res domestique, on a vu appara\u00eetre ces t\u00e9moignages de personnes, moi \u00e7a m'a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment et \u00e7a rapporte \u00e9norm\u00e9ment aux professionnels et aux parents, parce que ce qui nous explique nous permet de mieux comprendre les les cas les plus s\u00e9v\u00e8res, c'est-\u00e0-dire on comprend mieux leur perception diff\u00e9rente leur traitement de l'information diff\u00e9rente leur probl\u00e8me de r\u00e9gulation \u00e9motionnelle, leur vision du monde qui est diff\u00e9rente, et donc on comprend mieux qu'il faut expliquer comment nous ont fonctionn\u00e9, mieux comprendre comment fonctionne donc c'est s\u00fbr que c'est t\u00e9moignages sont un apport \u00e9norme, mais je vous dis, le risque c'est de se focaliser sur le syndrome d'Asperger a et d'oublier les quelques alors que ce sont les cas les plus s\u00e9v\u00e8res qui pose des probl\u00e8mes aux familles et qu'il faudrait prendre en charge pr\u00e9f\u00e9rentiellement apr\u00e8s je ne dis pas que les autres ne puisse pas avoir d'aide mais c'est pas vrai qu'le m\u00eame mot maintenant, par exemple, trouble du spectre autistique que les les les approches sont les m\u00eames pour tous, donc je pense que, contrairement \u00e0 la classification, il faut vraiment d\u00e9termin\u00e9s les sous- groupes, et que des professionnels s'int\u00e9ressent \u00e0 chaque sous- groupe parce que l\u00e0 il la tentation pour les professionnels s'int\u00e9resser davantage aux formes les plus l\u00e9g\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [86%] :\r\nPour bien comprendre en fait prendre en charge une maladie et notamment un trouble mental si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, que se trouve soit identifi\u00e9 qu'on puisse se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 certains sympt\u00f4mes etc, dans le cas de l'autisme esp\u00e8re guerre donc \u00e0 \u00e7a vient du nom du p\u00e9diatre qui a d\u00e9couvert en f\u00eate se trouve sur des enfants, c'\u00e9tait en 1943 Brigitte Chamakh nous explique justement, comment se trouble est entr\u00e9 dans la classification. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [86%] :\r\nL'\u00e9largissement des crit\u00e8res des gnostiques a commenc\u00e9 en n'1987 avec le DSM 3 avec une nouvelle cat\u00e9gorie qui a un temps \u00e9t\u00e9 introduite les troubles envahissants du d\u00e9veloppement non et puis apr\u00e8s, en 93 dans la classification internationale le syndrome de la sup\u00e9rieure donc encore un \u00e9largissement aujourd'hui dans le DSM V on utilise, on va utiliser normalement un m\u00eame terme troubles du spectre autistique pour tous les cas d'autisme en pr\u00e9cisant, forme s\u00e9v\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e ou l\u00e9g\u00e8re et normalement dans le DSM V l'\u00e9tiquette syndrome d'Asperger alors va dispara\u00eetre mais les professions ne sont pas tous d'accord, et l'argument qui est donn\u00e9e, c'est que, comme les professionnels ont pas trouver v\u00e9ritablement de diff\u00e9rence entre les les personnes diagnostiqu\u00e9es syndrome d'un sup\u00e9rieur et les personnes diagnostiqu\u00e9es avec un autisme dit de haut niveau, ils se sont dit que c'est pas la peine de les diff\u00e9rencier si on voyait pas diff\u00e9rence \u00e0 l'\u00e2ge adulte, entre les 2 formes, on va mettre tout cela m\u00eame cat\u00e9gorie mais \u00e7a n'explique absolument pas pourquoi on les met dans la m\u00eame cat\u00e9gorie que les formes beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re et c'est justement sur cet argument que Fred Volk, qui faisait partie du groupe de travail dans le DSM a d\u00e9missionn\u00e9 en 2009 en expliquant qu'il y avait une diff\u00e9rence incommensurable entre eux, ceux qui sont diagnostiqu\u00e9s avec un savant de l'aspect rigueur aux outils de haut niveau et les les formes d'autisme tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:00) [88%] :\r\nIl y en a clairement, il y en a qui peut vivre un peu bizarrement, on va dire, mais qui peuvent avoir un m\u00e9tier qui peuvent avoir des grandes qualit\u00e9s, je veux dire, intellectuel, etc, et puis on a d'autres qui n'arrivent pas \u00e0 vivre, on va dire vraiment, l\u00e0, qui sont beaucoup plus atteint c'est quoi le risque c'est que on oublie ceux qui sont beaucoup plus atteinte et on on ait envie de voir que ce qui nous plaisent entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:21) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et puis aussi ce qu'on peut dire, c'est que les personnes qui sont aujourd'hui diagnostic : syndrome invendable d'aspect rigueur n'\u00e9tait pas s'diagnostiqu\u00e9 autrefois ce qu'elle faisait une scolarit\u00e9 bon certains pouvaient avoir des difficult\u00e9s, mais d'autres pouvaient se retrouver chercheur parce que quand m\u00eame ce qui caract\u00e9rise un chercheur chez c'est d'\u00eatre tr\u00e8s pointu de tout conna\u00eetre sur un sujet donc dans le milieu de la recherche et il y en a, il y a, il y en avait, et sert certainement et dans diff\u00e9rents domaines mais les attentes de la soci\u00e9t\u00e9 ne sont plus les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, on accorde beaucoup plus d'importance aux interactions sociales et \u00e0 la communication, donc tr\u00e8s jeune on va stigmatiser un enfant parce que il ne parle pas aux autres, il y a pas d'amis, alors les les instituteurs vont tous les les professeurs des \u00e9coles vont tout de suite dire il faudrait voir un psychologue, donc on va stigmatiser beaucoup plus t\u00f4t donc, avant il y avait des, des, des enfants qui \u00e9taient bons disait renferm\u00e9 mais qui \u00e9tait, qui \u00e9tait un peu bizarre mais dou\u00e9 et qui \u00eatre tr\u00e8s fort dans certaines disciplines, par contre, il pouvait \u00eatre il pouvait faire des fautes d'orthographe terrible du pouvoir, une \u00e9criture horrible, mais comme vous avez quelques capacit\u00e9s scolaires importante, il pouvait faire des \u00e9tudes aujourd'hui comme on les stigmatise, tr\u00e8s t\u00f4t, je me demande si ces carri\u00e8res vont \u00eatre possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [88%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant \u00e0 cette \u00e9volution, finalement, la mani\u00e8re dont on les per\u00e7oit ce qu'on attend d'un enfant et puis voil\u00e0, s'il est pass\u00e9 sociabiliser tout de suite, on va le Style pi\u00e8ce \u00e7a il y a cette id\u00e9e \u00e0 la d\u00e9classification effectivement qui suscite, on l'a compris, a encore passablement de de discussion mais je me dis que dans le fond, ce qui est ce qui est plus important, c'est d'apprendre \u00e0 mieux conna\u00eetre encore le le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:55) [90%] :\r\nAutisme de l'autisme et toutes les formes d'autisme et c'est, d'o\u00f9 l'importance de 2 t\u00e9moins qui comme Josef Chovanec qui vont expliquer dans le monde francophone, ce qu'ils vivent le monde tels qu'ils le voient et parce que c'est vrai que dans le monde anglo- saxon, la repr\u00e9sentation de la maladie, notamment pour le syndrome d'Asperger est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'ici, Josef Chovanec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:14) [83%] :\r\nBeaucoup par exemple d'\u00e9tablissements scolaires aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 voir l'autisme, sa demande d'presque flatteur alors que dans d'autres pays, par exemple en France 30, ils seront une c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s mal vu, rien que ce petit tunnel cette petite chose culturels change tout Siparex l'autisme est plut\u00f4t bien per\u00e7ue dans la soci\u00e9t\u00e9, il est beaucoup plus facile pour des parents qui dire oui j'ai un enfant avec autisme et puis apr\u00e8s tout qu'est -ce que cela change quoi, voil\u00e0 c'est pas si mal que \u00e7a, c'est aussi beaucoup plus facile pour l'enfant, puis l'adulte de dire bon ben voil\u00e0, je suis un peu diff\u00e9rent, mais apr\u00e8s tout qu'est -ce que cela change, etc alors que si l'autisme qui n'insulte l'acceptation est beaucoup plus d\u00e9licate, beaucoup de parents, par exemple, vous refusez toute id\u00e9e que leurs enfants puissent \u00eatre autiste etc, pas plus tard qu'hier je discutais avec une famille et la maman avait \u00e9t\u00e9 si seulement mon enfant avait n'apporte quel autre handicap, si elle \u00e9tait trisomique en fauteuil roulant, l'eau, moi, on l'aurait mieux quoi moi je trouve que c'est tr\u00e8s triste de voir que finalement 95 pour 100 des probl\u00e8mes de la visite d'une personne avec autisme ne sont pas li\u00e9s \u00e0 l'autisme sont li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9connaissance de l'autisme ou en mauvaise r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9, mais l'autisme en tant que telle, finalement, s'accompagne d'assez peu de difficult\u00e9s au sens m\u00e9canique, causale, de ce qui a engendr\u00e9 directement par l'autisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:03) [89%] :\r\nVous voulez dire, une fois que vous avez appris, vous avez appris parce qu'il a fallu \u00e0 prendre peut-\u00eatre plus plus longuement que les autres les c'est les codes sociaux vous vous vivez, vous vivez bien, mais c'est plut\u00f4t le regard sur l'\u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:16) [85%] :\r\nPrononce un mot tr\u00e8s important je crois vivre bien les des adultes avec autisme \u00e0 qui on a propos\u00e9 un cadre de vie correcte vivent tr\u00e8s bien vivre heureuse vivre m\u00eame Jagger peut-\u00eatre un peu plus heureux que la moyenne des gens qui parfois se suicident qui voil\u00e0 toutes sortes de conduites addictives ou inadapt\u00e9s, etc, simplement il est n\u00e9cessaire de proposer un cadre de vie adapt\u00e9 tout comme vous n'allez pas vendre une maison avec un escalier \u00e0 une personne en fauteuil roulant, leur r\u00eave de l'immobilier de beaucoup de gens avec autiste de r\u00e9sider loin de tout, quelque part dans un coup faut voir au jour o\u00f9, l\u00e0, le progiciel maison 100 kilom\u00e8tres ou seuls ou en caricature petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:07) [94%] :\r\nOui, la caricature mais avec quelques belles images qui nous parle bien Josef Chovanec je rappelle donc publie je suis \u00e0 l'Est, aux \u00e9ditions Plon alors autre particularit\u00e9 de l'autisme, C\u00e9cile Gu\u00e9rin le d\u00e9bat autour de la prise en charge et les causes de l'autisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:22) [87%] :\r\nEh oui, comme c'est un on a bien compris, une maladie tr\u00e8s tr\u00e8s vaste, avec de nombreuses formes d'autisme, il y a beaucoup d'avis, il y a beaucoup de de possibilit\u00e9s de traitement, etc, il y a pas encore un consensus aujourd'hui puisque chaque cas \u00e9tant particulier, il faut un traitement particulier, les avis divergent et m\u00eame au sein du monde des personnes qui sont proches d'autisme, soit des parents d'autistes, soit des des associations de patients atteints d'autisme, tout le monde n'est pas n'ont pas les m\u00eames vues en fait sur la mani\u00e8re dont il faudrait prendront en charge l'autisme Brigitte Chamakh et donc, sociologue et neurobiologiste Annuaire site Paris elle va souligner ses diff\u00e9rences d'approche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:59) [89%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, ce qui est int\u00e9ressant de voir c'est que il y a un gros lobbying du milieu associatif, des parents qui r\u00e9clament des m\u00e9thodes comportementales et qui oriente la recherche de la g\u00e9n\u00e9tique et les neurosciences et des associations de personnes autistes \u00e0 qui vont avoir un autre discours et qui vont contrebalancer ses ses orientations en disant non, mais il faut nous accepter avec nos diff\u00e9rences, il faut que nous on comprenne mieux la soci\u00e9t\u00e9 mais que la soci\u00e9t\u00e9 nous compagnie aussi et qu'on nous int\u00e8gre davantage sans forc\u00e9ment nous obliger \u00e0 avec des, des, des approches tr\u00e8s normalis\u00e9 en gros \u00e0 o\u00f9 il y a un c\u00f4t\u00e9 qui dit va on a compris que c'\u00e9tait dans le cerveau, c'est g\u00e9n\u00e9tique, donc maintenant avoir que \u00e7a soit normalis\u00e9e, justement, on utilise un terme pour des cas tellement diff\u00e9rent, on peut pas imaginer que les m\u00eames causes sont \u00e0 l'origine de comportements autistiques bien s\u00fbr qu'il y a des causes multiples, et que si dans certains cas, on a montr\u00e9 qu'elle des Liens entre quelques mutations g\u00e9n\u00e9tiques et des formes d'autisme des formes familiales ce ne \u00e7a ne correspond qu'\u00e0 un tr\u00e8s faible pourcentage de l'ensemble des cas d'autisme, moins de 10 pourcent en en fait on en sait tr\u00e8s tr\u00e8s peu sur cette maladie, en fait, on a d\u00e9couvert, \u00e0 peu pr\u00e8s 400 g\u00e8nes qui, lorsqu'ils sont mut\u00e9s peuvent donner lieu \u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices autistique mais pour un pourcentage tr\u00e8s faible de cas d'autisme, la majorit\u00e9 des cas d'autisme, on ne sait pas, mais, mais il y a une telle publicit\u00e9 Intel ni de m\u00e9diatisation des des \u00e9tudes en g\u00e9n\u00e9tique, qui sont tr\u00e8s \u00e7a donne une fausse impression au public et aux associations de parents aussi, on a un petit bout ses causes g\u00e9n\u00e9tiques, le reste se, c'est-\u00e0-dire tout ce qui peut perturber le d\u00e9veloppement du syst\u00e8me nerveux central, vous imaginez ce que peut \u00eatre tout et n'apporte quoi pendant la grossesse pendant l'accouchement, probl\u00e8me d'hypoxie une une affection virale pendant la grossesse, \u00e7a peut \u00eatre vraiment diff\u00e9rentes causes possibles \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:53) [84%] :\r\nComplexit\u00e9 un finalement de de ce qu'on appelle l'autisme et finalement se rend compte \u00e0 quel point c'est c'est complexe, alors du coup, cette question : que faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:00) [89%] :\r\nBah, aujourd'hui ce qui se profile injuste pour traiter les personnes qui qui souffrent de ces troubles, c'est vraiment cette approche individualis\u00e9e pour chaque avec des traitements adapt\u00e9s avec des professionnels qui sont form\u00e9s \u00e0 l'autisme c'est vraiment ce qui est en train de se d\u00e9rouler, on l'esp\u00e8re, de plus en plus une personnalit\u00e9 am\u00e9ricaine qui est souvent cit\u00e9e en exemple, on prend beaucoup d'exemples en f\u00eate anglo- saxon, c'est un peu grande a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e autiste de haut niveau \u00e0 4 ans, elle est devenue, depuis, enfin je veux dire, aujourd'hui, elle a plus de 60 ans, elle est devenue Docteur en sciences animales reconnu dans le monde entier, expert pour conseiller sur les conditions d'\u00e9levage des animaux, figurez -vous qu'elle a en elle cette facult\u00e9 extraordinaire de percevoir le monde animal, mieux que d'autres et donc elle conseille certains \u00e9leveurs pour dire : ben voil\u00e0 votre vache, il vaudrait mieux la la la soigner ainsi \u00e7a elle a vraiment d\u00e9velopp\u00e9, c'est cet allant alors dans son cas, elle avait eu un diagnostic tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re et, du coup, elle a vraiment \u00e9volu\u00e9 d'une mani\u00e8re int\u00e9ressante et donc faire un diagnostic pr\u00e9coce, oui, c'est ce qui se profile aussi, c'est ce que tout le monde dit : oui, il faut un diagnostic pr\u00e9coce, mais que ce diagnostic n'enferme pas la personne autiste dans une vision trop r\u00e9ductrice quant \u00e0 son avenir, Brigitte Chamakh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:17) [88%] :\r\nEst ce qu'il faut garder en t\u00eate, c'est pas parce que quand un enfant pr\u00e9sente une forme grave d'autisme, il ne va pas \u00e9voluer le meilleur exemple c'est temp elle grandit une l'Am\u00e9ricaine Tam-Tam rancune, donc quand on on distingue diff\u00e9rents car c'est pas pour dire cela, pourront pas \u00e9volu\u00e9, pas du tout du tout du tout, c'est que ceux -l\u00e0, ils ont peut-\u00eatre besoin de plus d'aide et de, de, de service, dans son cas, un peu grandi comment la fin justement pour \u00e9voluer comme \u00e7a, on pourrait se dire, ben on regarde et puis on essaie de faire un peu pareil, oui on, on voit que, en fonction des du niveau socio- \u00e9conomique des familles, tout le monde n'a pas les m\u00eames chances quand on est dans une famille qui a les moyens, ils peuvent trouver des, des, des structures diff\u00e9rents intervenants qui permettent de, de prendre en charge l'enfant des instituteurs, des vieux et des professeurs qui qui qui vont stimuler la personne, on va o\u00f9, o\u00f9 des musiciens ou des qui vont leur donner envie de de peindre, de, de, de faire de la musique, mais quand on est dans une famille d\u00e9favoris\u00e9e, on a beaucoup moins de possibilit\u00e9s et c'est pour cela qu'il est important qu'il y est une des possibilit\u00e9s pour eux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:31) [89%] :\r\nBrigitte Chamakh, sociologue et neurobiologiste au centre de recherches M\u00e9decine, sant\u00e9 mentale et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 1 qu'on entendait \u00e0 l'instant et puis tout \u00e0 l'heure, Josef Chovanec, qui publie donc je suis \u00e0 l'Est, aux \u00e9ditions Plon, sujet sur l'autisme propos\u00e9e par C\u00e9cile Gu\u00e9rin, vous pouvez le retrouver en ligne sur RTS Point si\u00e8ge barre oblique CQFD. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chamak, Brigitte", "role": "sociologue, neurobiologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schovanec, Josef", "role": "autiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96D3A1E8-BAA3-4C9A-853A-86F68E9E6CF7", "internalArchiveId": "96D3A1E8-BAA3-4C9A-853A-86F68E9E6CF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. La clause de non-concurrence de 72 millions de francs vers\u00e9e \u00e0 Daniel Vasella met EconomieSuisse dans l'embarras : Commentaire de Christian Favre. - 2. L'affaire Vasella, un rapport pathologique \u00e0 l'argent? : Interview d' Yves-Alexandre Thalmann, psychologue", "publicationDate": "2013-02-18T00:00:00Z", "summary": "L'annonce d'un versement de 72 millions de francs \u00e0 Daniel Vasella,  a suscit\u00e9 une vive pol\u00e9mique, et ceci jusque dans les milieux \u00e9conomiques. Deux associations d'actionnaires, Ethos et Actares, ont fait savoir qu'elles contesteront cette indemnit\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Novartis. Ces r\u00e9actions mettent-elles en lumi\u00e8re un rapport pathologique \u00e0 l'argent?", "durationSec": 490, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["indemnisation", "r\u00e9mun\u00e9ration", "comportement social", "direction de l'entreprise", "salaire"], "thematicPersons": ["Vasella, Daniel", "Novartis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-03-22T15:45:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thalmann, Yves-Alexandre", "role": "psycologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0296524B-A37C-4631-BB3E-1FE949C7E578", "internalArchiveId": "0296524B-A37C-4631-BB3E-1FE949C7E578", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Akira Mizubayashi, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"M\u00e9lodie, chronique d'une passion\" (Ed. Gallimard, coll. L'un et l'autre, 2013)", "publicationDate": "2013-02-18T00:00:00Z", "summary": "Retour de l'\u00e9crivain japonais apr\u00e8s le succ\u00e8s d'un premier livre \u00e9crit en fran\u00e7ais, \u00ab Une langue venue d'ailleurs \u00bb. \u00ab M\u00e9lodie \u00bb est la chronique d'une passion pour une chienne et pour des liens qui interrogent notre humanit\u00e9. Un v\u00e9ritable tombeau litt\u00e9raire. Professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 Sophia \u00e0 Tokyo, Akira Mizubayashi est sp\u00e9cialiste du XVIIIe si\u00e8cle. Il est l'auteur de sept livres abordant des th\u00e8mes et des auteurs de pr\u00e9dilection que sont Rousseau, Diderot, Mozart et ses op\u00e9ras. Des livres \u00e9crits en japonais, qui lui donn\u00e8rent par exemple l'occasion de rencontrer Jean Starobinski \u00e0 Gen\u00e8ve. A la diff\u00e9rence de ses pr\u00e9c\u00e9dents ouvrages, Akira Mizubayashi \u00e9crit \"Une langue venue d'ailleurs\", en fran\u00e7ais. Un livre, qui justement \u00e9voque ce rapport avec la langue fran\u00e7aise, dont l'\u00e9criture est encourag\u00e9 par Daniel Pennac (dont il est l'un des traducteurs) et J.-B. Pontalis, directeur de la \u00ab Collection l'un et l'autre \u00bb chez Gallimard. Ce premier essai se voit salu\u00e9 par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise qui lui d\u00e9cerne son prix de la langue et de la litt\u00e9rature en 2011. Avec \u00ab M\u00e9lodie, chronique d'une passion \u00bb, Akira Mizubayashi rend hommage \u00e0 l'autre tr\u00e8s proche que peut devenir un animal, au m\u00eame titre qu'\u00e0 des membres de sa famille. Comme cette chienne qui pendant douze ans partage son quotidien et avec qui, v\u00e9ritablement, il dialogue. Un nom, M\u00e9lodie, qui \u00e9voque \u00e9galement le m\u00e9lomane qu'est l'auteur, la musique jouant \u00e9galement un r\u00f4le tr\u00e8s important dans sa vie et dans ce livre; rappelant en cela les tombeaux musicaux \u00e9crits par les compositeurs baroques et classiques. L'enjeu de \u00ab M\u00e9lodie \u00bb, c'est aussi de tisser un ensemble de liens d\u00e9couverts au fil de l'observation et de la coexistence avec cette chienne-amie et fille, entre la communaut\u00e9 des hommes et celle des animaux. D\u00e9finir de quelle mani\u00e8re ces liens nous aident \u00e0 mieux comprendre notre propre humanit\u00e9. De mani\u00e8re sensible, entre r\u00e9cit litt\u00e9raire et r\u00e9flexion philosophique. ", "durationSec": 3185, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-06T06:32:45Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [66%] :\r\nAustralie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [91%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous d'entre les lignes, votre rendez- vous litt\u00e9raires avec aujourd'hui Akira Mizubayashi pour M\u00e9lodie : chronique d'une passion, publi\u00e9 chez Gallimard dans la collection l'un et l'autre. \r\nPoint l'un et l'autre une collection dirig\u00e9e par JB Pontalis qui h\u00e9las nous a quitt\u00e9 le 15 janvier dernier l'un et l'autre une collection qui se remarque tout de suite dans les librairies et cela depuis des ann\u00e9es avec sa couverture oblongue le bleu nuit qui avait accueilli d\u00e9j\u00e0 un 1er Live d'Akira Mizubayashi langue venue d'ailleurs qui a \u00e9t\u00e9 fortement remarqu\u00e9e qui a re\u00e7u le prix de la langue et la litt\u00e9rature de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, Akira Mizubayashi, bonjour, bonjour, bienvenue dans entre les lignes, bienvenue sur Espace 2 dans le civil, j'allais dire, vous \u00eates professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise sp\u00e9cialiste du XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 l'Universit\u00e9 Sophia de Tokyo, vous avez \u00e9crit plusieurs livres japonais sur le sujet d'\u00e9tude monsieur Rousseau, vous \u00eates venus voir d'ailleurs vous salue aurait je pense Jean Starobinski \u00e0 l'occasion de votre passage en Suisse et vous connaissez oui et avec une langue venue d'ailleurs et M\u00e9lodie, ce sont finalement vos 2 premiers livre \u00e9crit directement en fran\u00e7ais, alors, voil\u00e0 qui n'est pas banal, commentant par vos \u00e9tudes, vos projets d'\u00e9criture, vous \u00eates jour \u00e0 cette langue depuis Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nBonjour pour le fran\u00e7ais n'est pas enseign\u00e9e dans l'enseignement secondaire, donc, c'est n\u00e9cessairement \u00e0 l'universit\u00e9, que j'ai d\u00e9couvert la langue fran\u00e7aise est \u00e0 l'origine il y a eu une rencontre d\u00e9cisive, c'est la rencontre avec un philosophe japonais qui, par les magnifiquement de la langue fran\u00e7aise, la culture fran\u00e7aise et c'est lui qui m'a donn\u00e9, qui m'a invit\u00e9 en quelque sorte, sans le savoir \u00e0 mater \u00e0 la langue fran\u00e7aise et puis \u00e0 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise et il y a un autre \u00e9l\u00e9ment \u00e0 signaler peut-\u00eatre que moi j'ai 61 ans, donc j'ai pass\u00e9 ma jeunesse lyc\u00e9enne autour de des ann\u00e9es 68 70 9 70 et dans ce contexte fortement politis\u00e9e et je n'\u00e9tais pas tellement \u00e0 l'aise dans Madame d'origine et j'avais besoin de partir ailleurs et cet ailleurs a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, donc par l'interm\u00e9diaire de ce philosophe japonais, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'hier fran\u00e7ais, c'est comme \u00e7a que je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la litt\u00e9rature, et avant tout \u00e0 la langue fran\u00e7aise et donc avant m\u00eame d'avoir la chance d'\u00e9crire mon 1er livre Une langue venue d'ailleurs, dans la collection l'un et l'autre deJ.D. Pontalis, j'avais \u00e9crit 7 livres en japonais, mais voil\u00e0 c'est tout r\u00e9cemment que je suis pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture en fran\u00e7ais et c'est par Pennac en fait que vous allez \u00eatre un petit peu la cit\u00e9 voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [90%] :\r\n\u00e7a le le oui, il se trouve que je suis le traducteur de Chagrin d'\u00e9cole de Daniel Pennac en en japonais et donc d'abord j'ai fait la connaissance de Daniel Pennac et il se trouve que Daniel Pennac, c'est un tr\u00e8s grand ami de gilets Pontalis et un jour Daniel Morin \u00e0 la Chine et c'est comme \u00e7a que j'ai fait la connaissance je vais Pontalis et au cours d'une conversation tr\u00e8s, tr\u00e8s amicales avec GB GB s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 mon parcours linguistique pourquoi japonais s'int\u00e9resse -t-il aussi passionn\u00e9ment \u00e0 la langue fran\u00e7aise et donc j'ai je vais raconter mon histoire et \u00e0 la fin de de ce d\u00eener, tout \u00e0 fait m\u00e9morable pour moi, il m'a dit : il y a de quoi faire un livre et c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9crit une langue venue d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [85%] :\r\nJe veux dire que je suis Pontalis \u00e9tait un incitateur passionn\u00e9, enthousiaste pour conduire les gens \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait exceptionnel sans cette rencontre pour moi absolument d\u00e9cisive avec Jet d\u00e9pend Thalys, je ne serais pas ici en train de converser avec avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [85%] :\r\nEt l'un et l'autre, h\u00e9 bien c'\u00e9tait le rapport \u00e9videmment il a vu le le rapport \u00e9vident, vous aviez avec la langue fran\u00e7aise, voil\u00e0 qui avait un int\u00e9r\u00eat nouveau je dirais dans cette collection, parce que tout \u00e7a c'est une tr\u00e8s litt\u00e9raire, Aubameyang a une importance oui votre parcours, l'int\u00e9ress\u00e9 l'intrigue oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait donc le il m'a fait comprendre tout de suite que d'abord, il m'a parl\u00e9 de cette collection et puis m'expliquer l'esprit de cette collection, il m'a fait comprendre tout de suite que dans mon cas, l'un et l'autre, bah c'est moi et la langue fran\u00e7aise, donc le personnage principal dans mon 1er livre Une langue venue d'ailleurs, c'est le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [85%] :\r\nAlors on va pas refaire tout le livre pr\u00e9c\u00e9dent, soit par les M\u00e9lodie : Les malgr\u00e9 tout, quel est votre en quelques mots : votre rapport \u00e0 cette langue en fran\u00e7ais \u00e9crire en fran\u00e7ais, \u00e9crire dans une autre langue que la sienne, c'est tout de m\u00eame assez particulier rare qu'est -ce que cela implique, quand vous passez, je dirais par le \u00e9videmment le Crillon, l'ordinateur mais aussi par la pens\u00e9e \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en fran\u00e7ais a marqu\u00e9 des premiers mots en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [88%] :\r\nC'est difficile \u00e0 rationaliser, mais en tout cas ce que le sentiment que j'ai, quand j'ai \u00e9crit en fran\u00e7ais, c'est un sentiment tout \u00e0 fait diff\u00e9rent par rapport \u00e0 la langue japonaise quand j'\u00e9cris en japonais, j'ai tout le temps, le sentiment de me traduire, c'est-\u00e0-dire que le processus, il faut dire que, quand vous \u00e9crivez en japonais oui en japonais et \u00e9trangers exaltante c'est paradoxal o\u00f9 et quand j'ai \u00e9crit en japonais, j'ai le sentiment de me traduire, c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai fait un d\u00e9tour dans la langue fran\u00e7aise, alors que ce sentiment -l\u00e0, je l'ai jamais quand j'\u00e9cris en fran\u00e7ais et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire vous pensez plus souvent en fran\u00e7ais qu'en japonais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre par mon m\u00e9tier, j'enseigne le fran\u00e7ais et l'art et la litt\u00e9rature fran\u00e7aise et puis le fran\u00e7ais c'est une langue dans laquelle je vis c'est c'est c'est une langue que j'habite et qui m'habite et puis je lis \u00e9norm\u00e9ment en fran\u00e7ais, je dis aussi bien s\u00fbr en japonais, mais c'est peut-\u00eatre le sentiment d'une distance agr\u00e9able par rapport \u00e0 la langue fran\u00e7aise, j'ai le sentiment de pouvoir tailler cette langue c'est le plaisir d'un artiste peut-\u00eatre qui fait de la sculpture qui fait de la peinture, c'est un objet qui existe \u00e0 devant moi que j'ai le plaisir de fa\u00e7onner et de travailler alors que comme une sculpture comprenne bien quel volume voil\u00e0 la maintenant que comme une sculpture oui exactement, alors que le le Japonais est tellement \u00e0 une existence tellement verticale chez moi que je n'ai pas cette distance -l\u00e0, donc je n'ai pas ce plaisir verticale oui c'est verticale, c'est-\u00e0-dire que oui dans l'exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [86%] :\r\nSur des des ces caract\u00e8res non ce n'est pas \u00e7a dans les mairies dans la dans les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [87%] :\r\nEt dans l'esprit, alors que le Fran\u00e7ais m'appara\u00eet comme un espace oui comme un espace \u00e0 conqu\u00e9rir, oui, on ne ma\u00eetrise jamais une une langue totalement, m\u00eame s'il s'agit de sa langue maternelle, mais en tout cas le fran\u00e7ais est un espace \u00e0 conqu\u00e9rir, alors que le japonais \u00e0 l'origine comme c'est une lame d'origine qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la nature, ce n'est pas un espace, c'est plut\u00f4t une un enracinement profond avec cette langue, donc j'ai de la difficult\u00e9 \u00e0 avoir une distance agr\u00e9able voil\u00e0 mais et donc le le plaisir, c'est un autre une autre sorte de plaisir que j'ai quand et mais il faut ajouter une chose importante, c'est que, par le d\u00e9tour que j'ai fait de la langue fran\u00e7aise, je suis arriv\u00e9 \u00e0 coup sid\u00e9r\u00e9s madame d'origine, comme une sorte d'de langues \u00e9trang\u00e8res, je suis du coup du coup donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [83%] :\r\nMais une curiosit\u00e9 il y a un \u00e9tonnement bon alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [84%] :\r\nVoil\u00e0, et j'ai le sentiment de la prendre de 2 le r\u00e9apprendre anglais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [81%] :\r\nNous, de red\u00e9couvrir oui vous parliez d'espaces \u00e0 conqu\u00e9rir pour le Fran\u00e7ais G\u00e9rard Mizubayashi, espace de libert\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [84%] :\r\nOui, oui, espace de libert\u00e9 parce que je suis, je suis d\u00e9livr\u00e9 de toutes sortes de contraintes que je porte en moi par la m\u00e9diation de la langue japonaise et puis j'entre dans cette langue \u00e9trang\u00e8re qui qui m'est proche, mais qui, mais qui m'est \u00e9trang\u00e8re aussi donc le je t\u00e2tonne dans cet espace jeu voil\u00e0 j'avance avec prudence et dans cet espace, il faut dire que j'ai joui d'un sentiment d'une grande libert\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [81%] :\r\nEt d'un bel accueil en tout cas, qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 votre 1er livre 2\u00e8me on le verra bient\u00f4t oui le au 1er livre non venue d'ailleurs qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien accueilli par la critique et par les Lecteurs, au point d'ailleurs, je crois que une \u00e9dition Folio, est paru r\u00e9cemment oui alors vous parlez de vous faites un hymne en quelque sorte aux Fran\u00e7ais aussi \u00e0 travers vos livres, mais ce sont des caract\u00e8res japonais qui voulait sur les couvertures des 2 livres d'ailleurs oui, oui, comme une sorte de de r\u00e9p\u00e9tition, oui, c'est presque l'\u00e9tranget\u00e9 alors suppl\u00e9mentaires, mais c'est une un exotisme \u00e0 la fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [91%] :\r\nC'est pour marquer que je reste, voil\u00e0, je suis quelqu'un qui vient d'un ailleurs tr\u00e8s particulier qui est qui et le Japon, et je reste malgr\u00e9 tout attach\u00e9 \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [82%] :\r\nSelon que je porte n\u00e9cessairement et puis cette langue fait irruption n\u00e9cessairement dans dans la vie et damned amer et comme je r\u00eave \u00e0 la fois en fran\u00e7ais et en japonais, une mani\u00e8re de marquer, comment dire, mon identit\u00e9 double en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [80%] :\r\nAlors, si l'on prend si on passe au second livre, M\u00e9lodie, chronique d'une passion, oui, si on reste sur la couverture, oui, des images, un chien oui c'est tr\u00e8s on verra d'une vignette d'un tableau de Goya oui et puis un chien qui regardent peut-\u00eatre son ma\u00eetre, ne voit pas sur l'image Montpellier maginez oui et puis de la photographie oui un compositeurs Mahler oui avec 2 caract\u00e8res que dire s\u00e9curitaire alors cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [80%] :\r\nSi id\u00e9ogrammes constitue un mot qui correspond \u00e0 la notion musical de M\u00e9lodie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [85%] :\r\nQui est le titre du livre voil\u00e0 M\u00e9lodie : c'est le nom d'un chien, voil\u00e0, c'est le nom, c'est la danse et la musique bien s\u00fbr, parce qu'on est temps pr\u00e9sent dans votre livre, oui, mais, mais c'est le nom d'un chien, vous l'appeliez M\u00e9lodie en fran\u00e7ais M\u00e9lodie en japonais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [87%] :\r\nM\u00e9lodie en fran\u00e7ais, voil\u00e0 elle ce que les salari\u00e9s ne pas M\u00e9lodie donc voil\u00e0, vous comprenez, bon, oui, c'est le nom d'une chienne avec qui j'ai partag\u00e9 12 ans de de ma vie, ma chienne notre cha\u00eene voil\u00e0 c'est chienne qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante dans d'un avis et dans celle de ma famille oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:01) [86%] :\r\nAlors, vous en parlez avec beaucoup d'\u00e9motion de de sa disparition par, on va le voir dans une structure assez particuli\u00e8re de livres qui alterne aussi des r\u00e9flexions plus philosophique, oui, et qui part de sa disparition et qui arrive aussi \u00e0 cette disparition qui est toujours aussi entre l'animalit\u00e9 et l'humanit\u00e9 oui avec des proximit\u00e9s avec votre propre famille oui des proximit\u00e9s pourrait dire d'amis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:26) [82%] :\r\nAvec cette chienne vous parlez pas juste d'un animal qui est un l'animal de compagnie, mais vraiment d'une amie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [86%] :\r\nParce que je me non pas comme son ma\u00eetre, mais comme son compagnon, c'est la raison pour laquelle j'ai os\u00e9 intituler cet ensemble de textes de nature litt\u00e9raire et philosophique un peu en en saluant de leur en Inde mes auteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des gros fragments \u00e9chapp\u00e9s du portefeuille du compagnon d'une cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:01) [85%] :\r\nAlors vous commencez votre livre avec Milan Kundera, l'auteur bien fran\u00e7ais, oui, ce qui fait dire un extrait de l'insoutenable l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de l'\u00eatre, la partie intitul\u00e9e Le Sourire de Kar\u00e9nine donc pour lire un petit extrait o\u00f9 vous pourriez dire des extr\u00eames, vous direz apr\u00e8s avoir votre propre livre, on ne pourra jamais d\u00e9termin\u00e9 avec certitude dans quelle mesure de relations avec autrui sont le r\u00e9sultat de nos sentiments de notre amour ou non- amour de notre bienveillance ou haineux et dans quelle mesure la sonde d'avance conditionn\u00e9s par les rapports de force entre individus, la vraie bont\u00e9 de l'homme ne peut se manifester en toute puret\u00e9 et en toute libert\u00e9 qu'\u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui ne repr\u00e9sente aucune force le v\u00e9ritable test de morale de l'humanit\u00e9, ce sont ses relations avec ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:49) [84%] :\r\nQui sont \u00e0 sa merci les animaux, alors \u00e7a c'est une belle entr\u00e9e en mati\u00e8re c'est ce rapport d'humanit\u00e9 avec l'animal avec la b\u00eate, comme on le nomme, peut-\u00eatre \u00e0 tort, d'ailleurs vous y revenez dans livre livres est -ce que c'\u00e9tait le, le, comment dire, de v\u00e9ritables points des pouvoirs de ce livre, ou c'est ce que c'\u00e9tait une sensibilit\u00e9 avec d'autres auteurs de la collection, l'un et l'autre pense \u00e0 Roger Grenier notamment et ce l'\u00e9vocation aussi d'un chien, l'\u00e9volution du chien d'Ulysse, \u00e9videmment il vous reprenez dans ce qu'livre qui attend son ma\u00eetre oui pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es qui \u00e9videmment tout seul, en quelque sorte elle reconna\u00eetra oui quel point d\u00e9part alors G\u00e9rard Mizubayashi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [89%] :\r\nLe point de d\u00e9part de ce livre, M\u00e9lodie nous a quitt\u00e9 il y a 3 ans, il nous a quitt\u00e9s en d\u00e9cembre 2009 et depuis sa disparition, elle continue \u00e0 vivre avec une insistance particuli\u00e8re dans les r\u00eaves, elle fait des apparitions tout \u00e0 fait extraordinaire, elle a une pr\u00e9sence \u00e0 la fois dans ma vie consciente et d'un monde imaginaire onirique, une pr\u00e9sence tout \u00e0 fait exceptionnel d'une pr\u00e9sence comparables avec celle de mon p\u00e8re en d\u00e9c\u00e9d\u00e9 15 ans auparavant, voil\u00e0 donc un un animal \u00e0 na\u00eetre animal est un \u00eatre humain qui cohabitent dans mon esprit, dans le monde qui m'habite alors que ces 2 \u00eatre ne se sont jamais rencontr\u00e9es dans le monde, M\u00e9lodie est arriv\u00e9 chez nous dans notre famille, apr\u00e8s la disparition de mon p\u00e8re, donc je me suis dit pourquoi ces 2 \u00eatre qui ne se sont pas connues et qui cohabitent dans son imaginaire, dans mon esprit, voil\u00e0 c'est parti de l\u00e0, je me suis dit que peut-\u00eatre cette co- pr\u00e9sence cette coexistence tout \u00e0 fait paisible tout \u00e0 fait amicale entre mon p\u00e8re et cet animal, nous avons perdu, je me suis dit \u00e7a m\u00e9rite peut-\u00eatre r\u00e9flexion et investigations approfondies et c'est parti de l\u00e0, en quelque sorte et je je me suis dit d\u00e8s mon p\u00e8re, c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important d'ailleurs, je rends hommage \u00e0 mon p\u00e8re dans mon 1er livre, mon p\u00e8re est un personnage important dans mon 1er livre le personnage principal c'est la langue fran\u00e7aise, mais il y a des personnages secondaires qui gravitent autour de autour de, de, de la langue fran\u00e7aise et mon p\u00e8re est un personnage important et voil\u00e0 m\u00e9lodie a autant d'importance que mon p\u00e8re qui a qui a \u00e9t\u00e9 si important dans ma vie et je me suis dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:43) [87%] :\r\n\u00e7a peut cr\u00e9er une \u00e9tranget\u00e9 \u00e7a de cette double importance et cette proximit\u00e9 tr\u00e8s famili\u00e8re, tr\u00e8s familial, avec un chien oui je tout de suite parce que c'est dans le livre, il y a plusieurs moments oui les gens peut-\u00eatre qui n'ont pas du chien, ou qui sont peut-\u00eatre moins sensibles \u00e0 \u00e7a peut se dire : mais finalement, les membres de la famille et le chien sont d'\u00e9quivalence la place qu'ils prennent dans notre coeur sont aussi \u00e9quivalent mais aussi importante, \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e9trange pour certains Lecteurs oui c'est, c'est c'est quelque chose que vous assumez compl\u00e8tement et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, oui, et c'est aussi une sorte de d\u00e9cryptage de tout cela, ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:20) [89%] :\r\nOui et comme M\u00e9lodie est un \u00eatre qui ne parlait jamais et qu'il y avait un certain langage bien s\u00fbr mais il fallait que je fasse un effort particulier pour comprendre ces comportements, c'est pour \u00e7a que je dis dans ce livre que, un peu \u00e0 la mani\u00e8re des grands ma\u00eetres japonais dans le domaine des arts traditionnels japonais M\u00e9lodie a \u00e9t\u00e9 mon ma\u00eetre en quelque sorte, parce que les grands ma\u00eetres japonais ne parle jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [83%] :\r\nIls se taisent, il montre peu comme certains psychanalystes oui, ah oui c'est vrai, revenir, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que tout l'effort de l'\u00e9l\u00e8ve consiste \u00e0 \u00e0 essayer de comprendre hausse interpr\u00e9ter le silence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:05) [92%] :\r\nLes signes silencieusement \u00e9mis par le ma\u00eetre, donc ma vie avec M\u00e9lodie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a et c'est pour \u00e7a que, \u00e0 plusieurs reprises, je dis tr\u00e8s honn\u00eatement ah je ne suis pas \u00e0 la hauteur, je suis nul, je ne comprenais pas ce que tu voulais dire voil\u00e0 je voulais rendre. \r\nLa dignit\u00e9 en quelque sorte qu'elle m\u00e9rite dans la consid\u00e9ration qu'elle m\u00e9rite dans ma vie et dans la dans la vie de de ma famille oui et sinon personne ne l'aurait su et je je voulais que ce soit marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [75%] :\r\nVouliez \u00e0 travers la langue pourra prendre l'image de tout \u00e0 l'heure lui sculpter oui l'image ou un tombeau, oui c'est un tombeaux ce livre, oui c'est un tombeau, oui c'est un peu au beau une forme qui est famili\u00e8re aussi XVIIIe ici que vous \u00eates, mais moi, si elles ont commenc\u00e9 avant dans la litt\u00e9rature, mais c'est une forme 15. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:01) [87%] :\r\nOui, c'est un soir litt\u00e9raire Jean l'arr\u00eat oui oui qui a exist\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle, oui, oui, j'ai, je suis parfaitement conscient de cet aspect de tombeau litt\u00e9raire, moi j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait conscient de cette dimension -l\u00e0, d'autant plus que ma famille poss\u00e8de une une tombe dans un cimeti\u00e8re, qui s'appelle on aille la non loin de de chez moi et je sais que cette tombe a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u exclusivement pour les \u00eatre s'humains donc M\u00e9lodie n'a pas de place dans cette tombe, donc j'ai \u00e9prouv\u00e9 le besoin d'voil\u00e0 donc, comme elle n'a pas de place dans cet homme familiale, ses cendres reste toujours dans notre appartement de Tokyo et voil\u00e0, il va falloir trouver une solution bonjour, mais avant de passer \u00e0 l'acte en quelque sorte, j'ai \u00e9prouv\u00e9 le besoin de cr\u00e9er un \u00e0 un tombeau pour elle est ce tombeau, c'est ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:05) [85%] :\r\nC'est un tombeau litt\u00e9raire oui nous \u00e9voquons d'entre les lignes aujourd'hui avec vous, Akira Mizubayashi pour M\u00e9lodie : chronique d'une passion, paru chez Gallimard \u00e0 en-t\u00eate rendant un peu de votre texte pour se rendent compte de personnes, d'une part de l'\u00e9motion qui qui sont d\u00e9gag\u00e9s, puis pour comprendre aussi combien ce tombeau est \u00e0 la fois un tombeau pour ce chien mais aussi un tombeau, je dirais, bon, peut-\u00eatre pour vous pour soi mais aussi on les cr\u00e9e un tombeau entour\u00e9 sortent, et puis un tombeau musical aussi \u00e0 tout moment, je vous propose de de lire le le d\u00e9but de de ce livre qui commence justement par une \u00e9vocation de de la disparition de cet animal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:14) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 entre les lignes, avec Akira Mizubayashi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:31) [84%] :\r\nTraverse la salle de s\u00e9jour faiblement \u00e9clair\u00e9e. \r\nLes 2 portes coulissantes de la salle \u00e0 manger sont entrouvertes, le corps de M\u00e9lodie reposait sur un feuilleton plac\u00e9e contre le mur au fond. \r\nEn grand bouquet de fleurs dans un vase marron arrondi cache la t\u00eate une petite bougie dans le porte- bougies en forme de lampes anciennes cr\u00e9er une esp\u00e8ce d'aura jaune autour de la d\u00e9pouille mortelle recouverte d'une serviette orange, un peu d\u00e9fra\u00eechi \u00e9tendu dans un paisible rel\u00e2chement de. \r\nJe touche sa t\u00eate chr\u00e9tienne, il y a 15 ans quand j'ai touch\u00e9 la t\u00eate de mon p\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 6 heures auparavant elle \u00e9tait glaciale je soul\u00e8ve la serviette une odeur inconnu monte je caresse le corps inanim\u00e9 de M\u00e9lodie qui ressemble toujours \u00e0 celui que j'ai pris dans mes bon ce matin je suis frapp\u00e9 par une femme, sensation de chaleur c'\u00e9tait encore moiti\u00e9 vivant d\u00e9j\u00e0 dans le royaume de l'ombre, mais toujours tremblotants de reste de la vie d'une vie qui se retire comme la mar\u00e9e basse, il r\u00e9siste \u00e0 l'envahissement implacable du froid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:18) [83%] :\r\nUn extrait de de M\u00e9lodie le nom de votre cha\u00eene M\u00e9lodie : chronique d'une passion avant de parler peut-\u00eatre de la structure de cette, de quelle mani\u00e8re ce livre s'ouvre puisque l\u00e0 vous donnez des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:28) [90%] :\r\nTh\u00e8me d\u00e9j\u00e0 et dans la suite de de ce chapitre, les th\u00e8mes qui vont revenir le l'existence m\u00eame de ce corps de cordes de cet animal sa serviette, enfin, son odeur, sa pr\u00e9sence par diff\u00e9rents aussi la musique M\u00e9lodie pourquoi M\u00e9lodie \u00e0 cause de la musique justement votre amour pour la musique, il transpara\u00eet \u00e9videmment beaucoup de salive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0, il se trouve que j'aime beaucoup, j'aime passionn\u00e9ment la musique, la musique, c'est quelque chose sans quoi je serai tr\u00e8s malheureux donc le notre appartement, c'est un espace constamment rempli de musique donc quand nous avons accueilli cet \u00eatre animal, nous n'avons pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde \u00e0 l'appeler M\u00e9lodie peut-\u00eatre en souhaitant qu'il ait une plus grande harmonie possible entre les \u00eatres humains et cet \u00eatre tout \u00e0 fait nouveau pour nous, pour moi en tout cas c'est M\u00e9lodie c'est mon 1er chien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:32) [84%] :\r\nM\u00e9lodie comme Heiner qui traverserait le livre un air que vous pourriez chanter que vous pourriez peut-\u00eatre imaginer de vous et qui ferait l'\u00e9loge de de cette cha\u00eene disparu et qui est accompagn\u00e9 par les plus grands compositeurs que sont les compositeurs baroques reviennent plusieurs fois Mahler bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:51) [82%] :\r\nOui l'ann\u00e9e physicien oui parce que c'est, c'est aussi un morceau de musique que je cite tout au long de ce livre sont li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence de M\u00e9lodie par exemple tout \u00e0 fait au d\u00e9but quand M\u00e9lodie arrivent \u00e0 la maison, c'est le concerto, jeune homme de bonsoir, c'\u00e9tait vrai c'est c'\u00e9tait cette musique qui est raisonn\u00e9 dans l'appartement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:10) [87%] :\r\nC'est un petit peu comme la Madeleine aussi, oui, oui, alors ce sont des des musiques parfois qui vous font penser \u00e0 des situations avec cette chienne ou l'inverse, oui les situations avec cette cha\u00eene qui voulait rappelle qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:24) [88%] :\r\nEt il se trouve que quand branch\u00e9, c'\u00e9tait une radio station de musique qui fonctionnait tout le temps \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, quand nous sommes rentr\u00e9s avec M\u00e9lodie c'est ce concerto qui je m'en souviens tr\u00e8s bien maintenant, chaque fois que j'entends cette musique \u00e9videmment je pense imm\u00e9diatement \u00e0 M\u00e9lodie donc le et tous les morceaux de musique que je cite dans ce livre sont li\u00e9es \u00e0 l'existence singuli\u00e8re de, par exemple, le je cite, \u00e0 un moment donn\u00e9, au d\u00e9but, dans le 1er chapitre qui porte sur le th\u00e8me de la jeunesse sur le th\u00e8me de la piti\u00e9, je cite, \u00e0 un moment donn\u00e9, le d\u00e9but du secondaire du Chevalier \u00e0 la rose oui c'est absolument, voil\u00e0, c'est un peu, oui, peut-\u00eatre, pour beaucoup de gens qui s'est totalement congrue cette rencontre entre une chienne et cette musique de Strauss, mais pour moi c'est comme \u00e7a que j'ai v\u00e9cu, c'est-\u00e0-dire que la musique de Strauss \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est vraiment le comment dire l'incarnation absolument merveilleuse, la jeunesse, l'id\u00e9e de jeunesse et je venais de rentrer de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:31) [78%] :\r\nNotre 1\u00e8re grande promenade avec M\u00e9lodie et au cours de laquelle M\u00e9lodie a jou\u00e9 d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait exceptionnel avec son fr\u00e8re je prenne omission. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:01) [84%] :\r\nElle \u00e9tait devenue plus que nous, pas plus qu'une amie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:06) [88%] :\r\nUn \u00eatre pour lequel on se fait du souci jusqu'\u00e0 en \u00eatre malade, une cr\u00e9ature pour laquelle l'emploi d'un mot comme animal ou b\u00eate n'\u00e9tait pas convenable ni tol\u00e9rables car trop souvent associ\u00e9 au m\u00e9pris qu'on exprime \u00e0 l'\u00e9gard des personnes humaines et pernicieuse infiniment plus nuisible d'ailleurs que les animaux, les b\u00eates, m\u00eame \u00e0 l'harmonie g\u00e9n\u00e9rale du monde vivant humain. \r\nIl \u00e9tait comme un enfant sorti d'un acte d'amour des \u00e9bats amoureux br\u00fblant dont nous aurions \u00e9t\u00e9 les acteurs, ma femme et moi d\u00e9sirant la venue d'un enfant au monde et l'\u00e9t\u00e9, ma vraie fille une fille incarn\u00e9e dans une chienne que dans une histoire fabuleuse d'une civilisation, j'aurais eu transform\u00e9 en chien d'un co\u00eft avec ma femme \u00e9galement. \r\nParmi 1000 milliards de chiens possible, c'est elle qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, cela tient du miracle aussi miraculeux que la naissance d'un enfant, fruit d'une unique qu'on rencontre d'une seule et longue nuit d'un homme, une femme qui font la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:45) [77%] :\r\nC'est un vrai r\u00e9cit mythologique et l\u00e0 vous nous proposez qui a Mizubayashi dans M\u00e9lodie : chronique d'une passion, c'est une mani\u00e8re de d'\u00e9lever cet \u00eatre vivant cet ami oui \u00e0 un niveau d'Yvan presque 8 millions vous dire qu'il y a eu 1000000 de divinit\u00e9s allez Camille oui au Japon, on est une de plus, pas un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:09) [87%] :\r\nNon, je ne dirais pas cela, je ne sais donc c'est aussi un lieu alors \u00e7a, je ne dirais pas cela mais en tout cas l'id\u00e9e sur laquelle je voulais insister sur ce ce passage dans ce passage, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de miracle, c'est-\u00e0-dire la naissance d'un animal c'est aussi miraculeux que la naissance d'un enfant humain d'enlever la vie \u00e0 la naissance, d\u00e9j\u00e0 sur la oui, la vie c'est aussi myst\u00e9rieux, c'est aussi miraculeux que n'importe quel naissance quand je dis parmi 1000 milliards de chiens possible, c'est celle -l\u00e0 qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, c'est c'est miraculeux, c'est la naissance de notre fille Juliana donc \u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu de cette fa\u00e7on -l\u00e0, mais l'arriv\u00e9e de M\u00e9lodie, je l'ai v\u00e9cu un peu de cette mani\u00e8re -l\u00e0, pourquoi cet animal a pas un autre et il fallait que je vive cette rencontre jusqu'au bout et \u00e7a en valait la peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:08) [87%] :\r\nIl se trouve que cette \u00e9vocation de cette vraie fille au d\u00e9but du livre va avoir des r\u00e9sonances vers la fin du livre, alors ce que vous \u00e9voquez le le dernier adieu cette chienne, dont le nom s'affiche lors de ses derni\u00e8res radieux sans que vous y soyez pour quelque chose, d'ailleurs, et ce qui est inscrit c'est M\u00e9lodie Mizubayashi oui, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 d\u00e9cembre 2009, voil\u00e0 un quoi porte vraiment votre nom dans la seule fois de sa vie entre guillemets de ce foie de son ton parcours ce dernier point final, elle porte votre nom de famille, oui \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:44) [90%] :\r\nC'est un moment extr\u00eamement fort en troublant, j'\u00e9tais d\u00e9stabilis\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que c'est l\u00e0, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois que je vous voyez son nom accol\u00e9 \u00e0 mon nom de famille, on l'a toujours appel\u00e9 M\u00e9lodie mais jamais M\u00e9lodie Mizubayashi n'a exist\u00e9 n'a v\u00e9cu que comme M\u00e9lodie mais c'est au moment de sa disparition que sur cette inscription fun\u00e9raire que la personne qui s'est occup\u00e9e de M\u00e9lodie a inscrit son nom, M\u00e9lodie Mizubayashi et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je me suis rendu compte que M\u00e9lodie finalement n'a pas eu la place qu'elle m\u00e9rite et dans la vie, dans la soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par les par les hommes puisque les animaux n'ont pas le statut, c'est-\u00e0-dire que, juridiquement parlant, le Code civil et structur\u00e9e de fa\u00e7on binaire, c'est-\u00e0-dire dans le le code civil pr\u00e9voit la cat\u00e9gorie des personnes et puis une autre cat\u00e9gorie, qui est celle des choses et M\u00e9lodie en tant qu'animal n'appartient pas \u00e0 la cat\u00e9gorie des personnels, elle fait partie des choses en quelque sorte, mais il y a quelque chose qui ne fonctionne pas bien dans cette loi humaine puisque je ne peux pas admettre que je ne pour moi et n'a jamais \u00e9t\u00e9 une chose assez n'est pas assimilable \u00e0 la cat\u00e9gorie des choses, c'est un \u00eatre vivant, donc il y a un trou dans le droit dans la dans la r\u00e9flexion sur la r\u00e9flexion, voil\u00e0 le le il y a un trou, il y a un manque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:32) [85%] :\r\nDans la conception alors presque philosophique ou que cette la philosophie, je dirais, d'une certaine mani\u00e8re appara\u00eet souvent aussi d'Ancely vient de l'inflexion, l\u00e0 on peut parler justement de la composition du livre il y a des extraits de d'un journal pli\u00e9 au Liban qui reviennent oui autant dans ces extraits de journaux d'ailleurs que dans d'autres moments, il y a des r\u00e9flexions vraiment philosophique, le statut, voil\u00e0 la chose, le statut de la la v\u00e9rit\u00e9, on pourrait dire oui la d'un \u00eatre vis-\u00e0-vis d'un autre la la question de l'amiti\u00e9, ce qui est une grande question offic oui, \u00e7a, \u00e7a fait partie je dirais des \u00e9l\u00e9ments de la partition, vous avez compos\u00e9 voil\u00e0 autour de la sortie de M\u00e9lodie qui oui, oui \u00e0 notre d'ailleurs, les ouvriers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:11) [88%] :\r\n\u00e0 mon avis sur le plan de la composition de ce livre de la structure de ce livre, il y a peut-\u00eatre 2 choses \u00e0 dire la 1\u00e8re chose c'est cette coexistence de 2 sortes de textes dont la nature est tr\u00e8s diff\u00e9rente d'une part, il y a le r\u00e9cit \u00e0 proprement parler le r\u00e9cit de la vie et la mort de 2 M\u00e9lodie et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a un ensemble de textes que j'ai nomm\u00e9 un peu en saluant Diderot comme je les dit tout \u00e0 l'heure, fragments \u00e9chapp\u00e9s du portefeuille du compagnon d'une cha\u00eene, c'est des extraits d'un journal fictif qui r\u00e9unit un ensemble de r\u00e9flexions que j'ai fait en plus avec des situations bien s\u00fbr en vivant aupr\u00e8s de M\u00e9lodie, voil\u00e0 donc le il y a 2 ensembles de textes un r\u00e9cit \u00e0 proprement parler la vie et la mort de 2 M\u00e9lodie d'une d'une chienne et puis les r\u00e9flexions qui sont men\u00e9es en moi au contact de l'existence annule hier de de cet animal et r\u00e9flexion d'ordre philosophique et litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:19) [88%] :\r\nQui peuvent prendre la la la tournure d'une fable ainsi vous pourrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:23) [78%] :\r\nOui, oui, donc le ces 2 textes sont typographique ment distinguer, donc il y a 2 types de texte qu'on rencontre quand on lit se d\u00e9voile diff\u00e9rentes pour des voies diff\u00e9rentes, oui, des voies diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:36) [74%] :\r\nCeux qui craignent justement un peu, voil\u00e0 la partition la musique aussi, parce que voil\u00e0 le rythme non alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:41) [89%] :\r\nLe j'ai eu un souci de composition musicale aussi, donc je pense que ce livre est construit comme \u00e0 l'op\u00e9ra en 3 actes, en quelque sorte le 1er acte porte sur le th\u00e8me de la jeunesse sur le th\u00e8me de la piti\u00e9 le 2\u00e8me acte sur le th\u00e8me de l'attente de l'attachement et puis le le 3\u00e8me acte sur la mort, j'ai essay\u00e9, amant de cette mani\u00e8re -l\u00e0, et puis j'ai essay\u00e9 de concevoir se livrent de fa\u00e7on \u00e0 ce que la partie philosophique prennent une importance grandissante bon fur et \u00e0 mesure de de l'avanc\u00e9e dans la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:22) [82%] :\r\nEt c'est vrai dans le dernier tiers du livre : allez, c'est vrai qu'elle est toute pleine oui elle nous accompagne dans la cl\u00f4ture de ce livre comme une sorte de r\u00e9flexion qui peut continuer au-del\u00e0 la dette de la lecture, oui, voil\u00e0 en tout cas de l'\u00e9criture, on va en reparler peut-\u00eatre d'un de ses sujets de ces th\u00e8mes, je trouve tr\u00e8s beau par rapport \u00e0 cette question du chien oui, qui \u00e9taient l\u00e0, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, h\u00e9 oui nous regarder surtout qui nous attend, puisque l'attente, on va le voir, est un th\u00e8me tr\u00e8s important de ce livre oui auparavant puisque vous parlez d'op\u00e9ra et que la musique d'Op\u00e9ra et pr\u00e9sente que Mozart est pr\u00e9sent, je vous propose peut-\u00eatre d'\u00e9couter l'un d\u00e9sert que vous \u00e9voquez dans ce qu'livre oui extrait de cause, il faut en tout et de bazar, oui, pourquoi se pourquoi cet air soir\u00e9e event. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:08) [88%] :\r\nOui, je fais allusion \u00e0 cet op\u00e9ra qui porte sur le th\u00e8me de l'infid\u00e9lit\u00e9 en quelque sorte, c'est le contraire de la fid\u00e9lit\u00e9 et le th\u00e8me central de cet op\u00e9ra, pour moi c'est la le changement, le mot changement traverse l'op\u00e9ra et je fais allusion \u00e0 cette op\u00e9ration, \u00e0 d'autres textes aussi par rapport \u00e0 M\u00e9lodie qui, au contraire deC. r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires pour moi c'\u00e9tait un mod\u00e8le de comment dire de la fid\u00e9lit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:50) [82%] :\r\nDonc, \u00e9coutez -l\u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9 pour penser \u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9 voil\u00e0 avec Mozart et ce qui est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:56) [90%] :\r\nC'est que, bon, je cite, \u00e0 la fin de ce passage Fidelio, de Beethoven et je me pose une question qui m'int\u00e9resse : pourquoi la musique sur l'infid\u00e9lit\u00e9 me semble beaucoup plus aboutie que celle sur la fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:16) [79%] :\r\nR\u00e9ponse avec Mozart cette fois oui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:36:22) [79%] :\r\nEh oui, voil\u00e0 Laurent. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:36:39) [76%] :\r\nPoint voil\u00e0 point voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:37:08) [99%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:37:53) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:38:08) [98%] :\r\nUn point. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:38:13) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:38:24) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:38:58) [90%] :\r\nEt Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:26) [64%] :\r\nBonjour point France il c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:53) [83%] :\r\nVoil\u00e0 que ces femmes tous tes soir\u00e9es ils Vento ce magnifique ici dans la version de Ren\u00e9 Iacob disait hors micro Akira Mizubayashi, vous qui \u00eates connaisseur que c'est la meilleure version, d'apr\u00e8s vous, tr\u00e8s belle, tr\u00e8s belle version en tout cas pour moi oui tr\u00e8s suspendu c'est un c'est-\u00e0-dire qui \u00e9voque la Fed la fid\u00e9lit\u00e9, l'infid\u00e9lit\u00e9, la fid\u00e9lit\u00e9, \u00e9videmment quand on parle d'un chien, on parle toujours de fid\u00e9lit\u00e9, en somme, c'est quelque chose qui est telle, intimement li\u00e9 avec le le chien, la pr\u00e9sence du chien avec l'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:23) [86%] :\r\nOui, je ne peux pas tenir un propos du g\u00e9n\u00e9ral, je n'ai que l'exp\u00e9rience de 2, M\u00e9lodie, donc je ne peux pas m'aventurer dans des propos g\u00e9n\u00e9raux mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:37) [87%] :\r\nM\u00e9lodie en tout cas, c'\u00e9tait un \u00eatre capable d'attendre ind\u00e9finiment, d'ailleurs, c'est ce qui est propos\u00e9 comme image dans la litt\u00e9rature, le le 1er et un d'une fid\u00e9lit\u00e9 absolue c'est Argos dans Hom\u00e8re et puis il y a une histoire l\u00e9gendaire connue de tous les Japonais, c'est l'histoire de Akiko Hadji un chien qui a attendu plus de 10 ans, tous les jours, tous les soirs, le retour de son ma\u00eetre d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sans savoir, bien s\u00fbr, donc voil\u00e0 un \u00eatre capable d'attendre ind\u00e9finiment, c'est un \u00eatre d'une fid\u00e9lit\u00e9 absolue c'est \u00e7a peut-\u00eatre un \u00eatre qui attend, qui attend le retour de de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:31) [84%] :\r\nC'est cette capacit\u00e9 qui est tout \u00e0 fait surhumaine, je dirais qui caract\u00e9rise le mieux peut-\u00eatre Lettre \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:43) [88%] :\r\nToujours pour parler de de ces choses l\u00e0 pour parler de notre propre rapport avec ces mots- l\u00e0, et avec ces termes -l\u00e0, \u00e9videmment, on va peut-\u00eatre avant de parler de cela, de, de, de lire, de un extrait oui de votre livre, M\u00e9lodie, chronique d'une passion et qui ont Mizubayashi justement, qui parle de fid\u00e9lit\u00e9 et de ces animaux qui ne trompe pas, qui ne pourrait pas les humains \u00e0 la fois l'attente et la fid\u00e9lit\u00e9, l'accord, c'est une des le\u00e7ons importantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:07) [84%] :\r\nQue j'ai re\u00e7u de M\u00e9lodie voil\u00e0 parce puisque votre ma\u00eetre, oui, oui, alors elle a occup\u00e9 pour moi, la position de na\u00eetre et moi j'ai \u00e9t\u00e9 son son affaire, la seconde grande le\u00e7on de M\u00e9lodie qui d\u00e9coule d'ailleurs de la 1\u00e8re et si j'ose m'exprimer ainsi sa sinc\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:29) [82%] :\r\nM\u00e9lodie \u00e9tait un \u00eatre qui ne trompaient jamais voil\u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 in\u00e9branlable que je ressens intimement au fond de moi- m\u00eame, ne pas tromper c'est rest\u00e9 fid\u00e8le, la fid\u00e9lit\u00e9, c'est la capacit\u00e9 d'attendre ind\u00e9finiment le retour de celui ou celle qu'on aime, Hatier et Argos sont, nous avons vu de figure un h\u00e9matite de la fid\u00e9lit\u00e9 absolue et assez de chiens mythique j'associerai volontiers M\u00e9lodie. \r\nMais tromp\u00e9 c'est aussi mentir, avoir recours \u00e0 des calculs le plus ou moins subtile et complexe pour faire \u00e9voluer la situation \u00e0 son Avantage, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que M\u00e9lodie ne savait pas faire cong\u00e9nital non \u00e9loigner de ce type de comportement telle pour avoir plus de nourriture ou d'eau non si elle n'avait pas, elle se contentait de ce qu'elle a fait ou et attendez tout simplement et attendez commis de bonnes choses dans sa gamelle ou de l'eau fra\u00eeche dans son actuel Fanny -t-elle d'\u00eatre malade, pour ne pas partir en promenade non si elle ne voulait pas partir en promenade s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9ellement malades. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:55) [83%] :\r\nM\u00e9lodie ne mentez pas, ne trompaient pas, ne se livrait \u00e0 aucun calcul \u00e9go\u00efste parce que sa vie s'de telle fa\u00e7on qu'elle n'avait rien \u00e0 gagner au d\u00e9triment de qui que ce f\u00fbt. \r\nElle menait une existence solitaire et si j'ose dire minimale qui ne nuisait \u00e0 aucune autre, son existence \u00e9tait un petit miracle, parce qu'elle \u00e9tait soustraite \u00e0 toute violence, \u00e0 ce titre, elle me faisait penser \u00e0 celle de le billet le scribe qui cherche \u00e0 s'annuler en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:34) [82%] :\r\nTout en r\u00e9pondant \u00e0 toutes les questions par ailleurs autre fort note. \r\nPour un \u00eatre humain, c'est d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 de la violence d'une certaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:26) [83%] :\r\nL'\u00e9vocation de participer dans ce passage, le personnage de Melville et o\u00f9 le plafonnement tout je pr\u00e9f\u00e9rerais ne pas h\u00e9siter ce de ce chien qui est plus humain qu'un qu'un humain presque Akira Mizubayashi, puisque c'est de l'humanit\u00e9 que vous parlez dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:43) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est une certaine id\u00e9e de l'humanit\u00e9, on aimerait dire \u00e7a comme \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:48) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, j'ai \u00e9crit \u00e0 l'livre tout d'un livre sur un animal que j'ai beaucoup aim\u00e9 et en vivant aupr\u00e8s de cet animal, j'ai le sentiment d'avoir appris beaucoup d'chose mais qu'est -ce que j'ai appris en vivant pr\u00e8s de la. \r\nAupr\u00e8s de M\u00e9lodie c'est beaucoup d'chose sur l'\u00eatre humain, donc j'esp\u00e8re que le livre le montre, c'est en m\u00eame temps, livre sur la condition humaine sur la singularit\u00e9, pour le meilleur et pour le pire de la condition humaine sur le sur la fid\u00e9lit\u00e9 justement sur l'infid\u00e9lit\u00e9 sur l'attachement sur l'amour, bref sur la oui sur la condition humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:36) [85%] :\r\nJe dirais que c'est un point de contact aussi entre ce que vous appelez vous- m\u00eame \u00e0 la communaut\u00e9 des humains, la communaut\u00e9 des animaux oui point de contact qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 \u00e9videmment par tr\u00e8s fr\u00e9quents contacts que vous avez avec cet animal ou \u00c9lodie qui est au fougueux enjou\u00e9 qui vous monte dessus et qui vous l\u00e8che le visage oui contre lequel vous pla\u00eet tisser ce n'est pas de s\u00e9paration et c'est surtout un contact assez facile finalement qui est assez naturel, chose qui manque de plus en plus aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 ce rapport au toucher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:07) [88%] :\r\nOui, ah oui, c'\u00e9tait le toucher \u00e9tait en gestes tout \u00e0 fait fondamental dans nos relations, h\u00e9 oui, c'est quelque chose qui qui manque aujourd'hui assez cruellement et je crois que le en essayant de rendre cette fronti\u00e8re qui existe entre la communaut\u00e9 des humains et la communaut\u00e9 des animaux, j'ai le sentiment d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 montrer une certaine d\u00e9faillance dans le syst\u00e8me de Vittel, qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par les par les humains par les hommes, les animaux ou non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:47) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre pas la place qu'il m\u00e9rite actuellement dans le dans dans la vie que nous nous en tant que, en tant qu'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:20) [87%] :\r\nPour revenir \u00e0 la musique, il y a une oeuvre qui est pr\u00e9sente, si je me trompe pas avant la fin du livre, c'est le Mahler, la 9\u00e8me de Mahler oui enregistr\u00e9 en Suisse d'ailleurs \u00e0 Lucerne, voil\u00e0 vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:33) [84%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment extr\u00eamement troublant pour moi la la 9\u00e8me symphonie de Mahler, interpr\u00e9t\u00e9e par cloud Yerba dos au Festival de Lucerne en 2009, je crois que je vais enregistrer, je l'ai \u00e9cout\u00e9 en Direct sur Internet, j'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par cette musique surtout par la par la fin, c'est-\u00e0-dire la dette G\u00e9orgie et puis qui est la fin de l'extr\u00eame fin qui est pour moi l'expression. \r\nTout \u00e0 fait extraordinaire de de la mort et quand j'ai fini d'\u00e9couter cette musique cette interpr\u00e9tation par Claudio Abbado et puis surtout quand j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de ce silence d'\u00e9ternit\u00e9, qui s'est install\u00e9e apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de l'oeuvre, brusquement il y a 2 images qui ont surgi devant moi, c'est celle de mon p\u00e8re et celle de de M\u00e9lodie, c'est pour cela que j'ai est tenu absolument \u00e0 mettre sur la couverture, le portrait de Mahler, un film qui est d\u00e9sormais la seule compl\u00e8tement associ\u00e9e \u00e0 la figure de M\u00e9lodie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:45) [84%] :\r\nEt celle de votre p\u00e8re va finir l\u00e0- dessus, peut-\u00eatre sur oui sur cette interpr\u00e9tation sur obligations sur Mahler oui sur cette musique pour accompagner M\u00e9lodie : chronique d'une passion, oui, qu'on pourrait le dire qu'on pourrait co\u00fbter en musique, votre prochain livre juste avant de se quitter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:59) [91%] :\r\nJe ne peux pas pour le moment dire grand chose, mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:04) [73%] :\r\nJe sais que c'est une trilogie pour sa journ\u00e9e, c'est s\u00fbr que c'est tu sais, j'essaie de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:08) [83%] :\r\nSabrina trilogie le 3\u00e8me volet portera son d'autres sur la la voix humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:16) [88%] :\r\nMerci Akira Mizubayashi d'\u00eatre revenu d'entre les lignes qu'on va \u00e9voquer le parcours de M\u00e9lodie Monsieur parcours d'\u00e9criture toujours merci, c'est moi qui vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:06) [89%] :\r\nEncore un peu de musique pour terminer, c'est un mission d'entre les lignes, la musique qui fait partie du livre d'Akira Mizubayashi M\u00e9lodie : chronique d'une passion, \u00e9dit\u00e9 chez l'un et l'autre Gallimard comme une langue venue d'ailleurs, son 1er livre \u00e9crit en fran\u00e7ais, la musique ici un extrait de la Symphonie num\u00e9ro 9 la date du jour le Gustav Mahler a dirig\u00e9 par Claudio Abbado avec le Berliner Philharmoniker, il y avait \u00e9galement Clara Haskil pour le concerto pour piano Jeune homme de Mozart et puis Glenn Gould pour Strauss et pi\u00e8ces de Strauss, pi\u00e8ce de Scriabine les noces de Figaro dans la version de Ren\u00e9, il y a comme c'est, je crois que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tous sinon qu'il y avait Alain Perrot et et David Collin au micro demain entre les lignes, c'est avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler Elza Flageul sera son avis \u00e9tait pour les araign\u00e9es du soir \u00e9dit\u00e9 aux \u00e9ditions Julliard. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mizubayashi, Akira", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D10DEB01-480F-4C32-9321-68CAE557CE8A", "internalArchiveId": "D10DEB01-480F-4C32-9321-68CAE557CE8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les timbres (1/5). Public Enemy : \"Most Of My Heroes Don\u2019t Appear On No Stamp\"", "publicationDate": "2013-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 381, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Public Enemy"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T18:50:14Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [62%] :\r\nL'amour, auditrice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nEn ces temps de versatilit\u00e9 d'inconstance les public Enemy font preuve de fid\u00e9lit\u00e9 envers eux- m\u00eames et envers leur public dans Most mafieuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [53%] :\r\nEst nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [68%] :\r\nSon 1er vers pourcent sur fois donc, il y a jou\u00e9 non j'ai on seront appel\u00e9s Nancy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:45) [84%] :\r\nLa polyvalence est devenu la patronne du 21\u00e8me si\u00e8cle, tout le monde doit savoir tout faire et tout, apr\u00e8s cette publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [76%] :\r\nUn clich\u00e9 Pierre c'est \u00e7a, la moutarde et mental fran\u00e7ais une inattaquable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [89%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9 a pour but de montrer que le fastfood au M jaune g\u00e9ant est capable de fournir de la nourriture saine, r\u00e9sultat 10 millions de personnes ont achet\u00e9 ce sandwich salaire pas mal mais c'est 10 fois moins de ventes que le Burger phare de la marque alors la sp\u00e9cialisation, \u00e7a peut \u00eatre bien aussi dans la musique, certains gros plans tr\u00e8s vite compris et applique une formule magique et d'identiques depuis le d\u00e9but de leur carri\u00e8re, Linkin Park en 2000 faisait. \r\nUne part en 2003 faisait \u00e7a. \r\nAlors qu'en public Enemy en 2012 d\u00e9cide de f\u00eater leurs 25 ans qui a, hier, il s'inspire logiquement dans de leur plus gros succ\u00e8s, faite de Power de 1980. \r\nDans ce titre une ligne leur para\u00eet particuli\u00e8rement bien tourn\u00e9 Most Marie Style Dante, puis \u00e0 9 heures Stamp la plupart de mais h\u00e9ros n'ont toujours pas de timbres \u00e0 leur effigie h\u00e9 bien plut\u00f4t de leur imprimer les Flandres en agent peu compliqu\u00e9 quand on n'est pas en gouvernement public Enemy les un album assez h\u00e9ros, intitul\u00e9 justement Most, ils ont \u00e0 nouveau Stamp, avec m\u00eame une chanson inconnue, l'homme de ma vie, il public Enemy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [90%] :\r\nJe me suis jamais sentie comme un enfant sans m\u00e8re ou son p\u00e8re alors j'ai grandi pour changer les choses, c'est in\u00e9vitable, ils ne veut rien emp\u00each\u00e9, je leur dis de tenir la t\u00eate haute, voici les visages qui ne veulent pas montrer parce que ce sont des noms qui ne veulent pas que vous connaissiez la plupart de mes romans toujours pas timbres \u00e0 leur effigie prime Marcus Garvey, Mohammed Ali Angela Davis toujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [90%] :\r\nCela dit, pour faire conna\u00eetre ces figures noires aux jeunes aujourd'hui les public Enemy devrait faire un petit ajustement par rapport \u00e0 1989 ce ne sont pas des timbres qu'il faut mais de vid\u00e9os sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [75%] :\r\nEst nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:14) [62%] :\r\nLes grands. \r\nDonc comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [72%] :\r\nUn peu diab\u00e8te ce soir sa j'ai le go\u00fbt. \r\nPour ne pas d'abord parce que 1er, je veux dire que 3 pourcent de de France, donc il y a jou\u00e9 non, j'ai 11 seront appel\u00e9s non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [61%] :\r\nBonjour tout dans la cour. \r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [89%] :\r\nJe ne dirais pas que 200, voyant son aspect romantique. \r\nOui, peut \u00eatre que oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [74%] :\r\nLance, Lance, Lance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [63%] :\r\nOn peut manger pendant donc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 5500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer MEPwBEUSsEt0nZaTue3SIdvEsQ2A"}]