[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3300&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F006C576-D6E2-4369-8332-9287BBBC7DC1", "internalArchiveId": "F006C576-D6E2-4369-8332-9287BBBC7DC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Folk irlandais: D\u00f3nal Lunny, Andy Irvine et les ann\u00e9es \u00ab Planxty \u00bb (2/2)", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec les artistes, pionniers du renouveau de la musique irlandaise dans les ann\u00e9es 1970. Interview enregistr\u00e9e le 1er septembre 2012 dans le cadre du festival de la T\u00e8ne.", "durationSec": 2924, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Irlande"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 38'15''", "lastModifiedDate": "2015-09-27T09:48:46Z", "speechToTexts": ["27.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [68%] :\r\nEt nos sont les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [62%] :\r\nEt notre meilleur tout ce monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [71%] :\r\nLa donne point et puis point quantit\u00e9 d'id\u00e9es d'\u00e9couter Nathalie cette fresque qui peuvent compter davantage, c'est-\u00e0-dire que c'est comme de portables, donc on ne peut pas nous d'de vous, on peut pas, on va donc d'\u00e9couter France occup\u00e9e avant, donc on peut pas ce qui peut passer pour bonne, pas d'eau, donc tout \u00e7a c'est pas bon, c'est pour \u00eatre en tout cas n'\u00e9tait donc pas pour \u00e7a qu'on peut parler d'autres donc de seconde beaucoup de bonnes pour pour d'\u00e9couter et d'autres, Contador a d'de l'\u00e9poque, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [80%] :\r\nCe m\u00e9c\u00e8ne une incroyable et historique incursions dans les Balkans, de la part de plein justice soit te donne \u00e0 l'au bouzouki Irvine \u00e0 la mandoline Les \u00c2mes offline les ne para\u00eet pas Christie or Brown et le temps pour irlandais et Matt \u00e0 la fl\u00fbte irlandaise s'\u00e9tait extrait de l'affaire de est un disque paru en 1979 et \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 c'est compl\u00e8tement nouveau, cette mani\u00e8re de s'approprier les musiques des Balkans et d'int\u00e9grer dans un r\u00e9pertoire de musique dite celtiques ou en tout cas, musique irlandaise des rythmes irr\u00e9guliers de ce genre -l\u00e0, on retrouve tout de suite les pionniers de cette r\u00e9volution musicale de D\u00f3nal Dani\u00e9la tout de suite nd Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [61%] :\r\nOui, Jones club de Laurent Toulouse mystique oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:21) [86%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait de ma faute, c'est moi qui avais mal transcrit plus tard lorsqu'on a jou\u00e9 dans le groupe mosa\u00efque et l\u00e0 c'\u00e9tait juste mais dans cette 1\u00e8re version de plainte, estimant qu'il y a quelque temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [72%] :\r\nEt peut-\u00eatre probl\u00e8me que par le Che, donc on va faire \u00e0 aller voter et voit sa mine d'un pays, ce sa s\u00e9curit\u00e9 Get il y a 2 pieds pour \u00e9crire m\u00eame maman tr\u00e8s bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [86%] :\r\nCela dit, ce qui est vraiment quelque chose de fabuleux et dire qu'on a pu faire jouer \u00e7a Matt mais un mot et leur faire int\u00e9grer \u00e7a comme des musiciens irlandais, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de fabuleux \u00e7a je me souviens d'une fois o\u00f9 on devait aller sur sc\u00e8ne et Matt \u00e9tait l\u00e0 avec sa fl\u00fbte et juste avant d'entrer en sc\u00e8ne lui disait mais \u00e7a va comment d\u00e9j\u00e0, \u00e7a va comme \u00e7a, \u00e7a va comme \u00e7a, en fait, je crois qu'il ait jamais tr\u00e8s bien compris ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [57%] :\r\nQu'il y a c'est c'est un risque pour la caisse, alors que l\u00e0 alors \u00e0 grav\u00e9 avec White, alors nous sommes les tr\u00e8s Luc Ferry oui voil\u00e0 et avant le reste au Bengale et musique soit dirais que c'est S\u00e9bastien Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [79%] :\r\nC'est vraiment la vraie c'\u00e9tait la musique de nos bulgare en ce Kit concernait oui, c'est un autre challenge au gigantesque mais on a effectivement tous ont d\u00fb s'y mettre, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, Chris du port, Anne et il connaissait vraiment chaque note. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:45) [61%] :\r\nImage non j'un de quoi de techniques de la ce samedi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:50) [80%] :\r\nIl n'avait pas forc\u00e9ment une grande technique comme d'autres ont mais il y avait des choses qu'parvenait \u00e0 comprendre et \u00e0 jouer avec beaucoup d'enthousiasme, je pense par exemple \u00e0 cette chanson phare, je ne sais pas assez les lignes qui est au niveau rythmique pr\u00e9sente de r\u00e9elles difficult\u00e9s, mais lui il a compris parfaitement parce qu'en fait il sant\u00e9 comment il fallait la chanter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [65%] :\r\nSign\u00e9 une motion fait ce sport, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9thiquement et dans ce sens et c'est vrai que l'autre et nous ne sommes que si notre pays il n'y avait qu'on ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:20) [86%] :\r\nEt puis c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'\u00e9tait comme une route dont on ne lui connaissait vraiment tous les virages seulement allez rajouter des virages, donc il fallait vraiment savoir o\u00f9 on allait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [54%] :\r\nN'oui, oui, ce sont quand m\u00eame 12 pays du football, il faut trouver les un peu pas essayer ou pire Williams-Renault ce commune il y a bien longtemps cas ce changement aider il y a quand un peu \u00e0 centralisme sans les votes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:46) [87%] :\r\nC'est un peu le probl\u00e8me avec la musique et des fois \u00e7a m'chagrine un peu, effectivement on peut pas improviser dessus, elle est con\u00e7u de mani\u00e8re tr\u00e8s architectural. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [68%] :\r\nSaint-Paul folk semble pr\u00eat \u00e0 entreprendre, pas de quoi ao\u00fbt et P\u00e9kin Marois de de civisme pour ce ce d'imp\u00f4ts \u00e0 noter que, oui, oui, oui \u00e0 une cha\u00eene nationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [91%] :\r\nJe crois que la tradition, c'est quelque chose de tr\u00e8s important et je pense qu'\u00e0 notre mani\u00e8re nous avons aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9server, alors bien s\u00fbr, de fa\u00e7on diff\u00e9rente, les chansons accompagn\u00e9es n'existait pas avant notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [61%] :\r\nBref, incubateur, on a compris, Thirst, de quoi et tout Forex avec Splash. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [85%] :\r\nMais malgr\u00e9 tout, la chanson non accompagn\u00e9s, reste dans les moyens d'expression tr\u00e8s important, oui, je regrette de ne pas en faire plus, moi- m\u00eame j'aime beaucoup la chanson de la compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [66%] :\r\nMusique et m\u00eame, oui, oui, comprenez mieux c'est quoi. \r\nRendez -vous ce qui est une chose, \u00e0 une date Wayne Alizee pour les Gala accompagn\u00e9 sens de sens \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [76%] :\r\nIndia a \u00e9t\u00e9 d'une grande influence sur moi et dans la fa\u00e7on dont d'assembler les \u00e9l\u00e9ments pour accompagner sa chanson \u00e0 qu'il a form\u00e9, on a reproch\u00e9 \u00e0 la musique, \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais au coll\u00e8ge d\u00e9pose un gamin ouais ok je suis sensible aux besoins d'origine originalit\u00e9 l'importance de l'originalit\u00e9 mais pas copier ce que c'est les autres, mais on d\u00fb apporter ses propres r\u00e9sultats, un d\u00e9cret indiqu\u00e9 tout le temps en train d'apporter ce qui c'est vrai Durosoy moi aussi j'essaie aussi personne et c'\u00e9tait une rencontre magnifique pour former les voix en tout cas c'\u00e9tait formidable contrer \u00e7a a chang\u00e9 la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [58%] :\r\nPuis, tiens je musique Wolf et non son absolution pris le soin de se doit d'\u00eatre tellement important mend\u00e9siste basse mus\u00e9e chinois avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [78%] :\r\nIl faut que je r\u00e9ponde \u00e0 \u00e7a dans mon livre, \u00e0 moi, c'est d'un Alain Resnais qui est la meilleure qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [64%] :\r\nJuste maintenant qu'on n'pas a dans la loi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:38) [62%] :\r\nEt je voulais faire comme pourquoi pas test principal vaut pas non. \r\nUn peu plus ah et nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:45) [85%] :\r\nLe groupe irlandais plein \u00e0 2 \u00e9poques de sa vie, tout \u00e0 l'heure, \u00e7a \u00e7a ne s'ligne une chanson sur l'\u00e9migration compos\u00e9 et chant\u00e9 par un petit irvine extraite du dernier disque publi\u00e9 par le groupe en 1908 en 3, \u00e7a s'appelait Waugh mieux et \u00e0 l'instant 10 ans plus t\u00f4t dans le milieu des ann\u00e9es 1970 un instrumental dans ce genre qui a fait le succ\u00e8s de cette mani\u00e8re unique de tresser les parties de mandoline et de bouzouki derri\u00e8re la cornemuse de \u00e2me offline s'\u00e9tait extrait du 3\u00e8me disque du groupe elle below Val\u00e9rie bouzouki et mandoline c'est rest\u00e9 la marque de fabrique respective de l'ann\u00e9e, et m\u00eame d'Irvine, nos 2 invit\u00e9s du jour \u00e0 l'\u00e9coute des mondes tout comme cette r\u00e9f\u00e9rence r\u00e9currente aux musique des Balkans au coeur de leur mani\u00e8re de renouveler la musique irlandaise dans leur propre production, chacun a d'ailleurs souvent recours \u00e0 la collaboration de l'autre, Donadoni est devenu un des producteurs les plus recherch\u00e9s, les plus appr\u00e9ci\u00e9s, non pas seulement dans le monde du folk irlandais, mais \u00e9galement de la pop, puisqu'il a notamment oeuvr\u00e9 pour le groupe, il tue pour ne parler que des plus c\u00e9l\u00e8bres, c'est donc assez naturellement que ND et avait une a fait appel \u00e0 ses comp\u00e9tences pour la direction artistique de plusieurs de ses propres album au milieu des ann\u00e9es pleines, il sort un disque en duo avec le guitariste et chanteur Paul Brady Donald et tout naturellement \u00e0 la production et am\u00e8ne son bouzouki sur ce titre qui fait toujours partie des favoris, Deng irvine pleine parce qu'il perd. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:16) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:46) [54%] :\r\nPour moi le je pose on risque strictement historique comme non, ce qui n'ont pas de calendrier strict remplir notoire, pour sa part d'poste en titubant et qui demande moins d'esprit fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:06) [69%] :\r\nAh, et c'est \u00e7a se m\u00e9rite et pas dans autre on peut retarder pas y aura de sport pour moi parce qu'ils ont appris \u00e0 nous, oui, mais peut-\u00eatre parce que gestion McQueen spirituel point \u00e0 Paris oui bon plantain ou est -ce pas trouver beaucoup plus de monde, une charge de 200 en m\u00eame temps une perte de plus mais une partie de l'auteur, c'est-\u00e0-dire de Bayer a d'ailleurs \u00e9tait au moment d'un peu de pointe \u00e0 lundi 3 bless\u00e9s oui, ce qui a donc oui de travailler sinon une de mais ne passe pas d'a d'c'est comme dans les grandes cit\u00e9s de tentes, il aurait pas voter la pointe \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, tout \u00e0 coup et \u00e0 la pour ce qui est bon nombre de citoyens de P\u00e9kin aussit\u00f4t que \u00e7a existe tent\u00e9, pas une de mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:25) [59%] :\r\nC'est \u00e9videmment ils veulent pour ce qui est dur, on est m\u00eame r\u00e9quisitoire sur la peine au pour parler de Guillaume d'pas pas historien, Dieu a peur de on \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:34) [59%] :\r\nMais il a souhait\u00e9 aussi souvent passe de bois il on ne sait pas est un peu complexe charivari contre quand m\u00eame des d\u00e9tracteurs pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:47) [56%] :\r\nLes tout \u00e0 et ce qui atteint. \r\nSi Guy, il y a. \r\nUne et toujours du th\u00e8me. \r\nDire que dire \u00e7a aussi il qui aussi. \r\nEt oui, oui c'est \u00e7a, oui, qui est -ce. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:08) [64%] :\r\nAlors que la Poste un qui est Saladin, la bourse ou la Isler, 15 heures il y a un beau sourire un \u00e9puisement a ici et l\u00e0, Volmar dans Addario Isra\u00ebl Tokyo Liberato, nous sommes au \u00e9tablissements il y a ici d'un vol la Wydad et au risque interdit aux Lilas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:40) [84%] :\r\nTriptyque moldave quand les musiciens irlandais explore les r\u00e9pertoires des Balkans et de l'Est europ\u00e9en pour ceci, ce n'est de loin pas la 1\u00e8re exp\u00e9rience \u00e0 l'instant, c'\u00e9tait le groupe fine, une des quelques formations cr\u00e9\u00e9e par l'infatigable Lenny, un des pionniers de l'utilisation du bouzouki dans les musiques dites celtique tout \u00e0 l'heure en sa compagnie et celle de son vieux complice de Irvine, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ce moment fort de l'histoire de la musique irlandaise ou au sein du groupe linguistique, ils ont contribu\u00e9 \u00e0 transformer l'approche des musiques traditionnelles, \u00e7a c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 1970 mais d\u00e8s le milieu de cette d\u00e9cennie -l\u00e0 et avant m\u00eame la fin de l'aventure plein que si les 2 musiciens, d'une part mener leur propre projet mais aussi d'autre part particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses autres groupes dont quelques-uns ont eux aussi laiss\u00e9 des traces ind\u00e9l\u00e9biles dans la musique irlandaise pour demain le il y a eu le Ban puis moving out qui flirtaient parfois avec le rock et la pop et enfin cool dont on vient d'entendre un \u00e9chantillon du r\u00e9pertoire, elle dit Irvine lui a \u00e9norm\u00e9ment tourn\u00e9 sous son propre nom, mais il est aussi au coeur d'un ensemble de femmes Patrick suite \u00e0 partir de 1908 ans de 5 avec Street qui reste une r\u00e9f\u00e9rence essentielle pour beaucoup de musiciens Irlande au fil et puis il y a cet ensemble exp\u00e9rimental mosa\u00efque au sein duquel and I r\u00e9unit d'abord des musiciens de toute l'Europe, d'o\u00f9 le nom dans une des diff\u00e9rentes d\u00e9clinaisons sous lequel on a pu voir ce groupe l\u00e0 sur les sc\u00e8nes europ\u00e9ennes, on retrouve l'incontournable l'ann\u00e9e oppose qui mais aussi le multi- instrumentiste hongrois Nicolas par veut le guitariste hollandais Rennes sa femme verte Salam, et l'Am\u00e9ricain Bruce, ce qui, en 2004, un de leurs concerts, fait l'objet d'un 1er CD l'arr\u00eat flammes \u00e0 la hausse, en voici quelques extraits : \u00e7a commence avec cette chanson My \u00e0 East une a \u00e9t\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:03) [70%] :\r\nA tr\u00e8s bien \u00e9t\u00e9 oui \u00e0 un monstre borborygmes et Monsieur britannique \u00e7a. \r\n\u00e7a va maintenant parler la pol\u00e9mique n\u00e9e de \u00e0 ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 dans le monde de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:26) [51%] :\r\nL'absence de Pascal sur moi je ai de ce cas poign\u00e9e de prix des Spice battu le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:11) [62%] :\r\nAlors que c'\u00e9tait bien, oui, d'obliger la cha\u00eene d'un homme, alors voil\u00e0, moi je ne m\u00e9rite pas on \u00e0 ce charisme vous oui voil\u00e0, or c'est qu'elle est tr\u00e8s jeune, donc de pas de nappe de pollution dribble de \u00e0 9 mais il se marierait dedans, elle a tellement \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment et il n'est pas parce que comme c'est il y a pas si. \r\nC'est vrai, c'est \u00e7a qui se marient bridge de jouer, nous sommes au mus\u00e9e de l'homme, de m\u00eame, voil\u00e0 qui, donc, c'est une caricature d'empathie par une dame de personne femme qui rep\u00eache par ailleurs \u00e7a probablement peut-\u00eatre \u00e0 Paris voil\u00e0, pas pour le projet pour \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:01) [62%] :\r\nVoil\u00e0, parce que bon, dans la semaine, entre c'est un gros sont repris depuis peu aussi et m\u00eame quand on \u00e9tait quand m\u00eame, on a parl\u00e9, il y d'accepter une fois c'est une \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:05) [69%] :\r\nParce que vous propose une activit\u00e9 vous pas accompli plut\u00f4t pas d'autorisation multiplie pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:53) [66%] :\r\nQue la parole Varenne suspended \u00e7a, ce qui est l'heure de v\u00e9rit\u00e9 du Tour \u00e0 l'\u00e9coute de mondes donne \u00e0 l'ann\u00e9e qui est un type qui avait une, c'est le groupe mosa\u00efque enregistr\u00e9e en concert en 2004 une prestation immortalis\u00e9 quand \u00e7a risque la Flandre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:33) [65%] :\r\nBon au Brune\u00ef, parce que oui, ce que c'est. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lunny, D\u00f3nal", "role": "guitariste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Irvine, Andy", "role": "guitariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E424EB30-13B5-4827-A30E-B0F9B44B0CEA", "internalArchiveId": "E424EB30-13B5-4827-A30E-B0F9B44B0CEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Karine Deshayes, mezzo-soprano (1/2)", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 3612, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["mezzo-soprano"], "thematicPersons": ["Deshayes, Karine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-06T01:06:43Z", "speechToTexts": ["06.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\nBonjour Charles Siegel. \r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour m\u00eame Deshayes bonjour, elle a la chance d'avoir un timbre de voix, d'une part, ravissant, d'autre part qu'on reconna\u00eet et elle a eu la sagesse de monter palier par palier vers les plus beaux r\u00f4les et les plus belles sc\u00e8nes l'Op\u00e9ra de Paris ou le Metropolitan et puis itin\u00e9rante la Rosine de Rabel ch\u00e9rubins disons li\u00e9es du Carmen, Charlotte Charlotte de Werther \u00e7a pour le versant disons romantique, et puis par ailleurs, depuis toujours, elle a une pr\u00e9dilection pour le r\u00e9pertoire baroque, d'ailleurs, nous rencontrons aujourd'hui au lendemain de la g\u00e9n\u00e9rale et \u00e0 la veille de la 1\u00e8re de du lieu Cesare de Haendel o\u00f9 elle chante Sesto \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris dans mise en sc\u00e8ne de Laurent Pelly, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 de Comilog il y a 15 jours, donc le monde est petit, on \u00e9voquera aussi la m\u00e9lodie fran\u00e7aise qui est le 3\u00e8me pilier de son r\u00e9pertoire tous les r\u00f4les que j'ai \u00e9voqu\u00e9es sont des vols de m\u00e9taux et pourtant il y a dans cette voie, des notes claires une agilit\u00e9 dans le haut de de la port\u00e9e qui font justement ces personnalit\u00e9s en plus de la musicalit\u00e9, bien s\u00fbr, on a le sentiment que depuis 2 ou 3 saisons Karine Deshayes, vous \u00eates arriv\u00e9 en pleine lumi\u00e8re, que vous recueillez le fruit de votre votre sagesse ou de votre prudence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [75%] :\r\nC'est toujours d\u00e9licat \u00e9videmment de de parler de de soi, sauf, et de 2, celui du jeu le rien de juger effectivement le le parcours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:45) [92%] :\r\nMais effectivement, comme vous l'avez dit, \u00e0 l'heure, les choses se sont fait petit \u00e0 petit donc \u00e7a \u00e9t\u00e9 aussi une chance pour les g\u00e9rer avec sagesse et j'ai toujours sugg\u00e9r\u00e9 d'ailleurs avec mon agent et mon mon professeur de chant pour tout ce qui a \u00e9t\u00e9 aussi au niveau des des choix des r\u00f4les et quand il fallait les aborder effectivement maintenant oui depuis 3 4 ans, j'ai la chance de de faire principalement que des premiers plans voil\u00e0 dans dans dans des grandes maisons, avec toujours des des \u00e9quipes formidables et des conditions voil\u00e0 exceptionnel je pense d'ailleurs \u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale de d'hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [83%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 par exemple, vous \u00eates entre entre 2 oui oui ben \u00e9videmment on enregistre c'\u00e9tait mission donc hier, c'\u00e9tait la g\u00e9n\u00e9rale dans la mise en sc\u00e8ne de Laurent Pelly vous chantez Sesto demain vous chantez pour de vrai en c'\u00e9tait pour de vrai, aussi, d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [87%] :\r\nOui, bah, c'est vrai que d\u00e8s qu'il y a du public, nous, \u00e7a, \u00e7a nous aide \u00e9norm\u00e9ment, comme \u00e7a, on voit le la la port\u00e9e de notre jeu de notre Champ et effectivement c'est comme on une tr\u00e8s bonne r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, il y avait une belle \u00e9nergie le le parcours de de chacun \u00e9tait vraiment clair et et on a eu vraiment tous \u00e9norm\u00e9ment de plaisir, voil\u00e0 \u00e0 d\u00e9fendre ses r\u00f4les sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:55) [86%] :\r\nEst ce que vous disiez juste avant qu'on ouvre le micro, c'est qu'il y a, il y a vraiment l\u00e0 une famille, une \u00e9quipe d'abord parce que le milieu de l'op\u00e9ra, pas un milieu gigantesque, donc tout le monde se croisent et se recroiser, \u00e7a peut \u00eatre 6 mois plus tard, \u00e7a peut \u00eatre des ann\u00e9es plus tard, nous on se retrouve et et l\u00e0 il y a quelque chose de quoi de familial et d'amicale, vous nous disiez, vous disiez : on \u00e9tait en coulisse et on \u00e9coute les autres chanter quand on n'a pas un changement de costume \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, on a tous \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 s'\u00e9couter et puis \u00e0 se soutenir les uns les autres, certains sont plus de r\u00f4le d'autres ne sont pas il y a aussi eu des des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res, l\u00e0 ces derniers temps parce que Sandrine Piau s'\u00e9tait bless\u00e9 il y a un mois, Pacific qui chante le p\u00e2tre donc au niveau de la mise en sc\u00e8ne, elle avait vraiment peur de de ne pas faire ce qu'il fallait faire, h\u00e9 oui, et par rapport \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9volution de sa blessure, donc on est ouvert \u00e0 la soutenir, je pense aussi avoir Douillet Abrahamian qui chantait Cornelia qui a eu malheureusement un d\u00e9c\u00e8s dans sa famille il y a une semaine, l'a perdu son papa est revenu hier justement, avec nous, donc on a fait un petit raccord avant la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, il y a eu aussi une \u00e9motion extr\u00eamement forte parce qu'elle est, et le public, la t\u00eate a vu mimer elle pleurait, elle pleurait vraiment saine parce qu'en plus c'est un r\u00f4le qui demande \u00e9norm\u00e9ment de de choses justement qui font appel, ben voil\u00e0, la perte de quelqu'un \u00e0 la souffrance au coeur Cornelia malheureusement s'il y a un personnage qui pleure, du d\u00e9but \u00e0 la fin de l'op\u00e9ra et l\u00e0, on sentait une \u00e9motion enfin nous on \u00e9tait tous, on avait vraiment les larmes aussi aussi voil\u00e0 de de l'entendent chanter de l'avoir, donc il y avait vraiment une ambiance particuli\u00e8re, hier, dire qu'il a eu \u00e0 la fois le plaisir et \u00e0 la fois effectivement cette il est comme une tension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [76%] :\r\nC'est tr\u00e8s diff\u00e9rent entre la G\u00e9n\u00e9rale et la 1\u00e8re, il va se passer quelque chose de particulier demain qu'est -ce qui plusieurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:40) [95%] :\r\nLa 1\u00e8re c'est toujours une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [93%] :\r\nD'une longue s\u00e9rie de repr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:44) [84%] :\r\nOui, on en a eu une douzaine effectivement oui ben la 1\u00e8re c'est il y a toujours, effectivement, un petit stress suppl\u00e9mentaire parce que l\u00e0 effectivement on a pu ce quizz de la r\u00e9p\u00e9tition, la G\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [86%] :\r\n\u00e9videmment, beaucoup de d'amis puisque c'est tous les amis des chanteurs, des techniciens, des, des, des instrumentistes, donc en g\u00e9n\u00e9ral le public est heureux d'\u00eatre l\u00e0 et il nous soutient vraiment \u00e0 partir de la 1\u00e8re il y a, il y a effectivement bah il y a la presse qui vient l\u00e0 pour nous nous juger aussi, hein, \u00e7a, \u00e7a on le sait, c'est l\u00e9gitime et puis effectivement l\u00e0 il y a des gens qui ont pay\u00e9 leur place et qui veulent, entre guillemets, un rendu par rapport \u00e0 ce qu'ils ont pay\u00e9s, donc effectivement il y a un stress suppl\u00e9mentaire, \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [88%] :\r\nVous disiez \u00e0 propos de cette chanteuse qui chante Cordelia et de et de troubles de oui de l'Inter, communication entre ce qu'on ressent personnellement comme comme personne priv\u00e9e et le personnage, \u00e7a montre bien \u00e0 quel point la voix, la voix, c'est le corps de toute fa\u00e7on, et donc tout, tout s'entend. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et puis surtout on soit rendu compte aussi de de la force aussi de de cette personne parce que chanter dans dans de telles conditions, \u00e7a, \u00e7a demande une \u00e9nergie \u00e9norme, et d'ailleurs on, on \u00e9tait tous ce fier d'elle \u00e0 la fin parce que, chapeau, chapeau, chapeau quoi vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Emmanuelle Ha\u00efm qui qui dirige, qui est pour vous une tr\u00e8s vieille connaissance, c'est vraiment une amie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:02) [92%] :\r\nC'est devenu une amie, mais je ne voulais pas m\u00eame qu'au d\u00e9part, c'\u00e9tait mon professeur de musique ancienne oui au conservatoire il y avait pr\u00e8s 17 ou 18 ans maintenant, n'ayons pas peur des du nombre des ann\u00e9es effectivement alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:15) [89%] :\r\nC'est ce qu'on a la chance que j'ai eu ce qu'elle conna\u00eet extr\u00eamement bien ma voix et elle a pu \u00e9crire des vraiment en fonction de \u00e7a donc qui appelle l'extr\u00e9mit\u00e9 de l'aigu de la voix du grave des vocalises aussi tr\u00e8s rapide, donc c'est vrai que c'est toujours un plaisir de de se retrouver dans le travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [69%] :\r\nExplications et vous avez \u00e9crit vos oui vous ornements \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:33) [88%] :\r\nEn fait, Emmanuel avec raison de de tout le monde, apr\u00e8s on a fait des, des, des ajustements, soit nous on voulait aussi changer certaines notes soit par go\u00fbt facilit\u00e9 aussi vocale ou quoi, et apr\u00e8s, effectivement, on a fait des essais ensemble et c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial aussi dans ce dans ce travail, c'est que l\u00e0 il y a, il y a un vrai travail en commun entre le chef d'orchestre et puis les chanteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [79%] :\r\nComment \u00e7a se passe dans la j'ai j'ai, je vous pose la question puisque je sais que vous avez fait des \u00e9tudes de musicologie, par ailleurs, en m\u00eame temps que le violon et mais il a le des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [80%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [84%] :\r\nEt donc dans la partition, il y a quoi, il y a un alibi tome du du compositeur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [84%] :\r\nIl y a effectivement marqu\u00e9 Dacca pour la fin de la partie centrale appartient B et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:13) [88%] :\r\nNormalement, les chanteurs \u00e0 l'\u00e9poque ornement et justement \u00e0 la reprise, la prime alors soit les gens pouvaient ornements tirer eux- m\u00eames, il y avait suffisamment de de connaissances musicales parce que apr\u00e8s il faut voir aussi comment \u00e7a s'accordent dans l'accord par rapport aux instruments, on peut pas non plus partir dans toutes les tonalit\u00e9s mais sinon effectivement apr\u00e8s il pouvait demander \u00e0 des, des, des musiciens de leur \u00e9crire aussi le Dakar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [55%] :\r\nMais les cadences, enfin voil\u00e0 tout les dans pour un pour un concerto. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:41) [80%] :\r\nOui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [83%] :\r\nVoil\u00e0 alors le le baroque, Karine Deshayes, un des 3 piliers, il disait de votre de la sagesse 3 piliers votre activit\u00e9 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:51) [90%] :\r\nOui, parce que j'ai, c'est toujours un plaisir Didier revenir, en tout cas j'essaie de, d'en faire \u00e0 peu pr\u00e8s une fois par an, par go\u00fbt \u00e9videmment ce que moi j'adore cette musique, mais aussi, moi je trouve que pour le le c\u00f4t\u00e9 de la voix, c'est tr\u00e8s bien de faire un baroque un Mozart de temps en temps parce que on arrive vraiment \u00e0 contr\u00f4ler fabriquera sous quoi \u00e7a \u00e7a \u00e7a a permis de refaire un petit contr\u00f4le technique, c'est-\u00e0-dire que on sait tr\u00e8s bien que pour faire un sans- droit c'est un contr\u00f4le du vibrato et des cordes vocales, donc si on est encore capable de le faire, c'est que justement on n'a pas fait de b\u00eatise dans d'autres r\u00e9pertoires auparavant effectivement de de savoir g\u00e9rer \u00e7a les son droit plus qu'on doit vibrer les ornements, toutes ces choses -l\u00e0, effectivement, on va dire c'est comme un d\u00e9crassage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [79%] :\r\nIl y a des r\u00f4les parmi ceux que vous avez chant\u00e9 je ne sais pas qui, qui sont d\u00e9roule dangereux pour la voix qui peuvent c'est pas en encrasser la voile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [83%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent quelque chose jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je n'ai pas dangereuse parce que j'ai j'ai justement vous avez -vous pris \u00e0 l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:47) [84%] :\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 vers des r\u00f4les que que je pense et donc je jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, qui aurait \u00e9t\u00e9 trop large, les gens plus grand pas pour l'instant, je suis en train de r\u00e9fl\u00e9chir par exemple ma sans parler du gros r\u00e9pertoire, mais on m'a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 l'Italienne \u00e0 Alger de Rossini, qui est trop grave en fait pour ma voix, alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [67%] :\r\nC'est curieux, ce qui est curieux, pour un m\u00e9decin, on parlera de oui mais \u00e7a, c'est la d\u00e9finition votre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [86%] :\r\nFinalement, m\u00eame si je fais Rosine ou Children t\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 justement le Comte Ory, on se rend compte que les cultures de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 nager, c'est une tierce en-dessous d'ailleurs, je suis pas la seule \u00e0 ne pas avoir abord\u00e9 par exemple Johnny donne \u00e0 tous l'a jamais fait non plus anciennes parce que vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [78%] :\r\nPlus, plus, encore plus maison Claveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [86%] :\r\nForc\u00e9ment, parce que maintenant, justement \u00e0 vient d'aborder, Maria Stoica dans Donizetti version Mezzo parce qu'il y a eu des ajustements, mais justement, elle a aussi abord\u00e9 Elvire dans Don Don Giovanni, donc non, non, c'est vraiment du r\u00f4le que l'on appelle soprano de en fait mezzo-soprano il y a quand m\u00eame soprano dedans on monte aussi ont finalement que les soprano mais on reste moins longtemps, voil\u00e0 dans dans le haut de la la tessiture mais finalement, voil\u00e0 l'Italienne sur l'\u00e9t\u00e9 dangereux parce que 3 heures tout le temps dans le grave, c'est pas ma place vocale ou alors par exemple, je pense, un r\u00f4le comme M\u00e8re Marie dans le Dialogues des carm\u00e9lites de Poulenc o\u00f9 effectivement j'ai peut-\u00eatre l'ampleur dans dans les GUD, la voix, mais \u00e0 mon sens, je n'ai pas encore dans le bas m\u00e9dium et on n'entend plus des voix effectivement gardienne wagn\u00e9rienne dans ce genre de r\u00e9pertoire, je pense \u00e0 Nadine de Nice par exemple, qui est une chanteuse fran\u00e7aise qui a beaucoup marqu\u00e9 ce r\u00f4le et et donc voil\u00e0, alors les gens pensent \u00e0 nous parce que, peut-\u00eatre, je dis, elle peut le faire dans quelques ann\u00e9es, mais le faire trop t\u00f4t, ce serait : voil\u00e0, ce serait dangereux effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:24) [82%] :\r\nMais c'est quelque part une interview o\u00f9 vous disiez que vous aviez un jour comparez votre voix, celle de R\u00e9gine Crespin, puisque vous avez des choses pour vous avez tr\u00e8s on en bougonnant par- l\u00e0, vous avez travaill\u00e9 en commun mais elle, elle qui soprano vous Mezzo et soprano mais vous montant plus auquel finalement et elle descendant plus bas que vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [82%] :\r\nPuis, oui, c'est \u00e9tonnant, parce qu'apr\u00e8s, \u00e9videmment, le on dit soprano mezzo-soprano par rapport \u00e0 la couleur serment apr\u00e8s une sortie de couleurs vocal, il y a aussi l'ambigu s'mais finalement, je me dis que m\u00eame si j'ai pu aller justement dans dans une autre plus aigu\u00eb que R\u00e9gine Crespin n'avait, apr\u00e8s moi, c'est aussi une question de se situe, je suis moins \u00e0 l'aise sur cette zone, face au lac qui pour elle ne lui posait aucun probl\u00e8me et c'est la pr\u00e9 o\u00f9 on voit vraiment, si on est soprano mais dit aussi parce qu'il y a vraiment des zones o\u00f9 les r\u00f4les sont et sont \u00e9crit et qui nous vont ou qui ne nous ont pas hein, c'est vraiment des essais apr\u00e8s on pense tout \u00e7a en tout cas, nous, les chanteurs, peu importe le l'\u00e9tiquette, ce qui est vraiment c'est toujours facile de classer mezzo-soprano supr\u00eame ma pr\u00e9vision, il y a des r\u00f4les qui nous il y a des r\u00f4les qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:29) [69%] :\r\nQui nous vaut moins par de r\u00f4le finalement bien vraiment oui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [80%] :\r\nPar exemple, Pamina, j'ai toujours difficile, Dieu sait que c'est un r\u00f4le int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:37) [87%] :\r\nOui, parce qu'il y a aussi beaucoup de m\u00e9dium par exemple les soprano vous diront que le r\u00f4le de la 1\u00e8re dame est plus difficile que le r\u00f4le de famine, parce que c'est tout le temps tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tendue et plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:46) [66%] :\r\nMais Pamina s'\u00e9tend aussi pr\u00e9sent aussi non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:49) [83%] :\r\nC'est moins aigu\u00eb que la 1\u00e8re dame oui Suzanne c'est pareil dans l'absolu, il y a, il y a bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:56) [81%] :\r\nPoint de passage ou ou est -ce que je peux faire les duos, je peux faire exer\u00e7a par exemple qui aucun souci mais dans les ensembles toujours au-dessus de la comtesse une vierge avec des la tenue tout le temps et pendant 4 heures, donc non, voil\u00e0, c'est \u00e7a aussi, c'est par rapport \u00e0 l'endurance, que l'on peut avoir dans un r\u00f4le cirque faire et, par exemple, qu'on en parlait il y a avec des, avec Sandrine, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, je ne puis Sandrine Piau, voil\u00e0 qui alors je monte aussi qu'par exemple dans dans la pi\u00e8ce, un contre aurait quand m\u00eame voil\u00e0 c'est c'est si tous ont fait toutes les 2 les la note la plus aigu\u00eb de l'op\u00e9ra, mais par contre je suis moins longtemps qu'elle sur la zone voil\u00e0 et puis de la de la tessiture donc en fait c'est \u00e7a on les mezzo-soprano peut faire les m\u00eames notes que les soprano mais nous on reste moins longtemps en tout cas sur cette zone, on pr\u00e9f\u00e8re se reposer dans le m\u00e9dium, on est un peu fain\u00e9ante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [90%] :\r\nNon mais c'est le le le l'endroit o\u00f9 vous \u00eates naturel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:45) [91%] :\r\nExactement, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:47) [78%] :\r\nSans effort voil\u00e0 faut gommer les forains tirez -vous, il y a forc\u00e9ment un effort parce qu'elle y travaille et comment est votre voix le lendemain d'un donc vous avez chant\u00e9 pour de vrai et \u00e0 c'est-\u00e0-dire g\u00e9n\u00e9rale et vous allez chanter pour de vrai demain comment est l'\u00e9tat de votre voix, vous la sentez vous sentiez fatigu\u00e9s parce que c'est pas un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:06) [83%] :\r\nNon parce que justement, si on fait tr\u00e8s attention \u00e0 ce que l'on fait, c'est c'est uniquement et techniquement, on ne doit pas s'en sortir, de la fatigue et hier on on a encore tout c'\u00e9tait, c'\u00e9tait notre r\u00e9p\u00e9tition, on a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9 le soir et on s'est couch\u00e9 forc\u00e9ment tard mais non, la voix, la voix va bien la voie peut \u00eatre fatigu\u00e9 par contre si on on chante cette cadence -l\u00e0 tous les jours pendant 6 7 8 jours l\u00e0, oui l\u00e0 on peut sentir fatigu\u00e9, la semaine derni\u00e8re, quand on a fait 6 jours cons\u00e9cutifs, comme sa r\u00e9p\u00e9tition avec les Italiens MSN orchestrent la G\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:38) [89%] :\r\nEn marquant peut-\u00eatre oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:40) [89%] :\r\nPresque pas non plus oui et en plus, l\u00e0 on est vraiment dans dans l'op\u00e9ra Garnier que que depuis une semaine, on est arriv\u00e9 sur le plateau que mardi, la semaine derni\u00e8re, donc en fait on a aussi besoin de d'essayer cette cette nouvelle acoustique avec ce nouveau d\u00e9cor, voil\u00e0 ce que quand on r\u00e9p\u00e8te ailleurs c'est pas la m\u00eame chose et en plus cela, il fallait vraiment faire les balances avec l'orchestre, donc non, l\u00e0 pour le coup au bout des 6 jours, on \u00e9tait content d'avoir un jour de repos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [96%] :\r\nComment, comment \u00e7a sonne quand on est sur sc\u00e8ne, dans cette salle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:08) [87%] :\r\nAlors, Garnier, en fait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:10) [83%] :\r\nPar rapport \u00e0 la Bastille, Paris une un immense garage vivant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:13) [80%] :\r\nOui, mais alors si \u00e9tonnant c'est moi j'ai toujours dit \u00e7a, c'est que, comme j'ai eu beaucoup beaucoup l'habitude de chanter \u00e0 j'aime beaucoup l'acoustique de cette salle, vraiment, en plus si on est dans un d\u00e9cor moi je trouve \u00e7a mais vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able, vraiment, vraiment Garnier je dis toujours qu'on est vraiment devant \u00e0 l'avance si facile d\u00e8s qu'on recule, qu'on est en milieu de sc\u00e8ne et en plus, l\u00e0, on a encore un d\u00e9cor ouvert les d\u00e9cors de Jules C\u00e9sar est tr\u00e8s ouvert, il y a rien derri\u00e8re lui au-dessus les c\u00f4t\u00e9 non plus, donc l'avoir la voix s'en va, ah ben, nous, c'est nos sensations, nous, on a vraiment l'impression que la voix s'en va, oui, donc faut toujours faire attention \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a ce que Garnier on dit oui, c'est plus petites pastilles oui mais il y a aussi beaucoup de fauteuils en velours beaucoup de moquette tout ben oui, mais vraiment, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:55) [84%] :\r\nMais dans tous les th\u00e9\u00e2tres devant les th\u00e9\u00e2trale italienne, comme s'il y a toujours un bon coin un mauvais quoi que lui les habitu\u00e9s des des sc\u00e8nes insectivores jamais se mettre \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que \u00e7a passe pas, tandis qu'on pense de 20 centim\u00e8tres soit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:06) [74%] :\r\nSeulement le le milieu Thyssen, l\u00e0, c'est pour nous, c'est dans le sens, mais par contre on va sur les c\u00f4t\u00e9s, justement le vers les prendrions la cour jardin on sent que la voix sonne bien, oui, mais on peut pas \u00eatre tout le temps l\u00e0 sinon d'respecterait pas la mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:19) [85%] :\r\nOui, oui, Dieu sait qu'elle compte 7000 soldats de le remplir en plus c'est elle est dr\u00f4le, elle est au second degr\u00e9, puisque c'est une c'est une antiquit\u00e9 revue par l'\u00e9poque de une d'elle, donc il y a un double distance quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:32) [83%] :\r\nOui, parce qu'en fait ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans cette vision, c'est que c'est comme si, physiquement, la sc\u00e8ne se passait dans dans les alors ma vie organis\u00e8rent d'un mus\u00e9e \u00e9videmment parce que beaucoup de gens ont vu certainement le le documentaire qui avait \u00e9t\u00e9 fait sur le Louvre et on va justement les manutentionnaires portez les les tableaux, j'ai du coeur plus constate \u00eatre aussi peut-\u00eatre mais en tout cas de \u00e9vident, \u00e7a nous fait penser \u00e0 \u00e7a et effectivement il y a, il y a compl\u00e8tement en d\u00e9calage entre ces 2 mondes, il y a des moments d'ailleurs o\u00f9 ils ne nous voient pas, on les voit pas face, \u00e7a c'est et apr\u00e8s et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a des moments o\u00f9 il faut vraiment l'action avec nous et il rentre dans la peau, voil\u00e0 des des soldats \u00e9gyptiens et \u00e7a, c'est vrai que c'est, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s sympa, c'est, c'est soit l'interaction soit au contraire ces 2 mondes parall\u00e8les et sans notre vie \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:20) [74%] :\r\nAide pour le quand la mise en sc\u00e8ne, les cantons sont justes, dans une mise en sc\u00e8ne ah quand elle fonctionne comme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:26) [94%] :\r\n\u00e9videmment, parce que si on croit \u00e0 ce conflit, forc\u00e9ment on \u00e0 fond dedans, si on n'est pas \u00e0 l'aise dans la mise en sc\u00e8ne, c'est en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:32) [73%] :\r\nBen \u00e7a bloque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:33) [84%] :\r\n\u00e7a bloque rarement le le Champ mais en tout cas, si on n'est pas \u00e0 l'aise et qu'on a moins de plaisir, \u00e7a s'entend dans la voix, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais par contre qui est dans cette mise en sc\u00e8ne, c'est que on a une \u00e9quipe de de figurants de mimer la avec nous, ils sont 16 gar\u00e7ons, ils sont formidables parce qu'alors vraiment l\u00e0 il n'arr\u00eate pas, pendant les 4 heures, moi je peux vous le dire, ils sont tout sc\u00e8ne avec nous, ils ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 comme des fous, ils sont super et il y a plein de sc\u00e8nes, je peux dire des pages connaissent plusieurs fois, il peut tourner arrive tout le temps, c'est incroyable, ah non, \u00e7a je leur tire mon chapeau, parce que c'est vraiment extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:06) [78%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 familial ou familial de l'\u00e9quipe des chanteurs qui, selon ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure qui se croisent et se mais aussi tous ceux qui participent au plateau alors les \u00e9clairagistes le lundi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:15) [84%] :\r\nVal\u00e9rie sera aussi qui sont avec nous qui font un travail formidable, qui est un jugement toutes les entr\u00e9es toutes les sorties et Dieu sait si on assure ce spectacle, outre les chanteurs et les figurants et puis non, non, piller pareil toute toute toute notre \u00e9quipe habilleuse maquilleurs, coiffeurs, ils sont l\u00e0 tout le temps, tout le temps derri\u00e8re nous, ils sont on est chouchout\u00e9, hein, quand m\u00eame, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:01) [68%] :\r\nIl y a,R.. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:13) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:40) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:56) [80%] :\r\nMerci voir alors. \r\nIl y les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:55) [82%] :\r\nCe qu'on entendait la Karine et c'est vous, enfin vous et Nathalie Dessay dans le d\u00e9tour du dixit s'de Wendel, faute de pouvoir entendre un extrait encore du duo Cesare ou vous soyez enregistr\u00e9 h\u00e9 bien pass\u00e9 c'\u00e9tait Haendel en plus c'\u00e9tait Emmanuelle Ha\u00efm, qui dirigeait la son Concert d'Astr\u00e9e, donc on est dans le Rh\u00f4ne et dans le Moyen-Orient dans les aliments pour les \u00e9l\u00e9ments et en plus on entend alors ce duo extraordinaire que vous faites avec Nathalie Dessay, qui d'ailleurs avait cr\u00e9\u00e9 Cl\u00e9op\u00e2tre dans la 1\u00e8re mise en sc\u00e8ne, les premi\u00e8res versions de ce Julio C\u00e9sar \u00e0 l'op\u00e9ra et qui est une une une coll\u00e8gue avec laquelle vous avez beaucoup chant\u00e9 en tout cas c'est tr\u00e8s amusant parce qu'on sait pas qui fait quoi, l\u00e0, quand j'entend toutes les 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:35) [86%] :\r\nC'est vrai que quand on on chante toutes les 2, on est toutes les 2, \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute et on essaye toujours \u00e9videmment d'avoir la m\u00eame couleur de de voyelles et c'est toujours pareil aussi un plaisir de chanter qu'Nathalie parce que c'est : voil\u00e0, on fait de la musique, on a du plaisir, on respire ensemble on ralenti ensemble et par rapport aux aux voix c'est il y a ce travail mais, mais, en fait, qui est naturel, quoi, voil\u00e0 qui se fait naturellement, c'est \u00e7a qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:02) [77%] :\r\nEt l\u00e0, c'est la la musique de voix \u00e9gales afin de voix qui ne se domine pas l'une l'autre qui qui jouent ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:08) [84%] :\r\nOui, et encore c'est vraiment mal \u00e0 \u00e9videmment, elle, elle fait soprano soprano de donc forc\u00e9ment c'est un petit peu en-dessous, mais effectivement il y a des moments o\u00f9 le soprano de comme vous dites passe au-dessus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:18) [76%] :\r\nEt et c'est vrai qu'on va, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s homog\u00e8ne et on a recherch\u00e9 sa l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de des voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:23) [91%] :\r\nPourquoi revenir au th\u00e9\u00e2tre dont on parlait il y a un instant, l'envie de th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9gale \u00e0 celle de de l'envie de chanter, il y avait l'envie de devenir chanteuse d'op\u00e9ra par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:33) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que moi quand je fais de la musique, au d\u00e9part, je je ne pensais pas \u00e9videmment apr\u00e8s en faire mon m\u00e9tier, mais c'est vrai que la preuve, j'\u00e9tais \u00e0 l'Op\u00e9ra, je me suis dit mais voil\u00e0 c'est vrai que c'est g\u00e9nial, si je peux m\u00e9langer effectivement la musique et le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:47) [90%] :\r\nContre j'ai forc\u00e9ment moi plus une formation de 2 musiciennes que de th\u00e9\u00e2tre, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre des cours, simplement quand j'\u00e9tais au Conservatoire mais mais \u00e9videmment, moi je trouve \u00e7a extraordinaire de pouvoir jouer en sc\u00e8ne et vraiment plus d'interpr\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:04) [80%] :\r\nEt les personnages qui sont justement tellement diff\u00e9rent parce que la nervosit\u00e9 Op\u00e9ra \u00e0 Paris, je faisais Carmen et l\u00e0 maintenant je passe \u00e0 Sesto et j'ai 16 ans, et j'ai un petit gar\u00e7on je pendant tout l'essence donc c'est s\u00fbr qu'on est plus dans le c\u00f4t\u00e9 femme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:15) [88%] :\r\nParce que et s\u00e9ductrice mais c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial aussi, c'est, c'est, en fait, tout comme les les r\u00e9pertoires, donc je ne l'a jamais parce que effectivement on en parlait tout \u00e0 l'heure, j'ai la chance de faire plusieurs r\u00e9pertoires et styles diff\u00e9rents, l\u00e0 c'est vrai que, gr\u00e2ce \u00e0 la voix de mezzo-soprano, on a la chance aussi passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:34) [87%] :\r\nTr\u00e8s souvent au travesti et apr\u00e8s au au r\u00f4le plus f\u00e9minin, et c'est super parce que l\u00e0, on peut aussi avoir plein plein plein de possibilit\u00e9s de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:43) [77%] :\r\nIl y a quelques r\u00f4les travestis qui serait pas mal de compositeur de d'Ariane \u00e0 Naxos surtout \u00e7a, vous l'avez chant\u00e9e, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:48) [90%] :\r\nChantier on on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, donc il faut il faut voir si \u00e7a peut se faire mais c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:53) [73%] :\r\nFinalement, au d\u00e9part, moi j'ai fait beaucoup travesti avec les vols de ses belles dents Fost Stefano Juliette Le Marmiton dans vos salles car et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:03) [76%] :\r\nQuelques-uns de vos premiers r\u00f4les qui vous ont servi de comment dire de cl\u00e9 pour entrer chez c'est de l'op\u00e9rateur aimante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:08) [83%] :\r\n\u00e7a fait ce que j'ai commenc\u00e9 avec le marmiton dans le dans le cas, et puis \u00e9videmment, on pense aussi aux travestis dans dans Mozart comme ch\u00e9rubins comme \u00e7a, c'est aussi le r\u00f4le de Rom\u00e9o dans les Capulet de Bellini, donc c'est vrai que c'est c'est toujours aussi agr\u00e9able aussi de de passer, voil\u00e0 de de de r\u00f4les de femme, un r\u00f4le de de de travestis et comme \u00e7a, nous, \u00e7a, \u00e7a nous demande aussi un autre travail de 2 jeunes aussi qui est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'un gar\u00e7on \u00e7a soit pas une fille ne bouge pas d\u00e9munis filles et on va encore plus loin au niveau du du jeu, et \u00e7a c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:39) [68%] :\r\nJe veux aider des couleurs de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:41) [85%] :\r\nOui, en plus, non, c'est vrai, alors \u00e9videmment, Colette, une couleur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:45) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait et comme l\u00e0 on sait que ce sont des femmes qui sont des r\u00f4les d'homme si c'est vraiment pour illustrer le le c\u00f4t\u00e9 adolescent des des r\u00f4les : c'est vrai qu'on on peut garder cette part de de f\u00e9minit\u00e9 justement dans dans la voix, mais en tout cas dans le jeu, il faut vraiment qu'on qu'on soit cr\u00e9dible, donc c'est \u00e7a qui est qui est int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:04) [87%] :\r\nVous parliez du Carmen, petite parenth\u00e8se sur ce Carmen, c'est un r\u00f4le \u00e0 priori qui semble loin de la femme que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:11) [90%] :\r\nOui, en tout cas, au d\u00e9part, c'est vrai que les gens \u00e9taient \u00e9taient curieux par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:15) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un remplacement ou un non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:17) [85%] :\r\nPas forc\u00e9ment emplacement qu'en \u00e9tant de distribution et c'est vrai que moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une belle exp\u00e9rience, parce que c'est un r\u00f4le que en tout cas, quand je l'accepte et apr\u00e8s il faut vraiment que le d\u00e9fendent voil\u00e0 avec ma voix avec mon interpr\u00e9tation et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un grand plaisir, mais c'est vrai que c'est c'est int\u00e9ressant si de devoir surprendre les gens parce que je me rappelle aussi la forme avait propos\u00e9 le le r\u00f4le de poppers dans le couronnement de Pop\u00e9e les gens sont au d\u00e9part d'Alger plut\u00f4t faire un r\u00f4le du travesti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:45) [89%] :\r\nC'est aussi dans ce genre de de ouvrages et de faire pop et qui est tr\u00e8s s\u00e9ductrice qui s\u00e9duit N\u00e9ron et qui lui demande de tuer CNL et sa femme, enfin on voyait pas du tout dedans et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un vrai travail, \u00e7a m'a aussi beaucoup int\u00e9ress\u00e9, et c'est vrai que de voil\u00e0, de se dire il il faut prouver moi \u00e7a m'int\u00e9resse aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:04) [70%] :\r\nCe qui me souviens que quand derri\u00e8re nous, a chant\u00e9 Carmen Ducrocq, direction de d'Abbado d'autres soucis, si je me trompe, c'est ainsi et puis au th\u00e9\u00e2tre aussi avec 2000 nouveaux \u00e9lus qu'il a fait, enfin, disait disait avec Carmen, c'est pas une gitane vulgaire que \u00e7a, c'est une femme libre, c'est comme \u00e7a qu'elle quel \u00e2ge ai sans emploi ni son ami son son personnage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:24) [84%] :\r\nExactement, pour moi, alors moi je, je pense vraiment, d'ailleurs c'est c'est beaucoup la Carmen de Bergame, moi qui m'en inspirer parce que, effectivement, j'allais pas Deschamps tout ce qu'on ne voit \u00e9videmment plus sont plus grosses que moi \u00e7a m'int\u00e9ressait pas, je voulais vraiment penser une Carmen, avec une voix claire une voix jeune parce qu'il faut pas oublier Carmen et jeunes effectivement pas de vulgarit\u00e9 \u00e7a moi je pense que et vous avez vraiment la m\u00eame chose, une famille, une femme sinc\u00e8re, quelqu'un qui va jusqu'au bout, voil\u00e0 de de ses envies de de ses pens\u00e9es qu'affronte son destin, parce qu'elle sait tr\u00e8s bien quel va \u00eatre son destin d\u00e8s le 3\u00e8me, c'est que la la mort est proche, mais justement quelqu'un de fort quoi et \u00e9videmment voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:08) [69%] :\r\nAlors toujours la mort, hein, voil\u00e0 donc le trio \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:11) [92%] :\r\nNon mais c'est vrai que moi je pense pas vraiment la m\u00eame chose, je me suis dit on peut, on peut \u00eatre s\u00e9ductrice sans \u00eatre vulgaire, pour moi, c'\u00e9tait une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:19) [76%] :\r\nEt je crois que vous aviez chant\u00e9 Mercedes avec B\u00e9atrice oui amende une fois bien ce soir m\u00eame \u00e0 Oran qui qu'il vous avez dit un jour, pendant une r\u00e9p\u00e9tition chose comme \u00e7a, toi, un jour de fracture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:29) [92%] :\r\nMais oui, mais c'est vrai, c'est vrai, c'est un grand souvenir, c'\u00e9tait en 2008 et d'ailleurs, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:34) [87%] :\r\nCe que B\u00e9atrice n'a pas pu venir au spectacle venu pendant des r\u00e9p\u00e9titions et elle m'a beaucoup encourag\u00e9 voil\u00e0 donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi de mais il y a 20000 soutiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:45) [85%] :\r\nJe crois que votre p\u00e8re \u00e9tait musicien corniste oui c'\u00e9tait assez donc sur ses pas, vous \u00eates entr\u00e9 dans les coulisses de l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:53) [86%] :\r\nExactement, c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 mon p\u00e8re, j'ai, j'ai d\u00e9couvert l'op\u00e9ra et en plus que j'ai d\u00e9couvert l'ambiance des des r\u00e9p\u00e9titions et de voir justement les les grands sur sc\u00e8ne mais aussi en coulisses pour moi \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une une r\u00e9v\u00e9lation parce que je viens d'\u00e9couter des disques chez soi et de voir des gens en sc\u00e8ne d'\u00e9couter en Life parce que j'ai toujours dit qu'en fait, l'avant le, on la ressent physiquement c'est vraiment vrai, il a un son qui arrive alors en plus si c'est dans l'aigu, tr\u00e8s fort, \u00e7a \u00e7a vibre quoi \u00e7a vibre en nous et l\u00e0, \u00e7a nous donne des \u00e9motions que l'on n'a pas, moi je trouve en tout cas, quand on \u00e9coute du registre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:28) [81%] :\r\nDonc, ce travail de r\u00e9p\u00e9tition, alors que vous assister aux r\u00e9p\u00e9titions, maintenant que vous participez aux r\u00e9p\u00e9titions, il y a le m\u00eame plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:36) [86%] :\r\nAh bah, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e9videmment, \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a reste et puis c'est la m\u00eame chose, je me dis que maintenant si ici des jeunes chanteurs veulent aussi venir voir quel est le travail et, et comment \u00e7a marche et ben j'essaie aussi de les, de les amener leur montrer ce que c'est, comme nous, on a fait, voil\u00e0, on passe un relais, on fait tout ce qu'on se dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:58) [84%] :\r\nCorniste qui a \u00e9t\u00e9 un article de Christian Merlin le rappelait il y a peu de temps, a \u00e9t\u00e9 longtemps corniste de l'Orquesta eau oui et puis faisait partie souvent les orchestres de sc\u00e8nes de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:08) [77%] :\r\nLa guerre n'y a fait, c'\u00e9tait donc la petite Karine Le dossier voil\u00e0 exactement travailler donc le corps et le corps, c'est un instrument comme le chant qui qui a besoin de souffrir pour le moins moi avant, \u00e7a c'est s\u00fbr, avant, vous \u00eates un instrument avant en somme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:22) [85%] :\r\nAh bah compl\u00e8tement lui serait complice moi j'avais m\u00eame eu la curiosit\u00e9 d'essayer cet instrument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:27) [74%] :\r\nQuand m\u00eame, instrument de torture, les phares d'un mobile Phone hier, donc, on voit l'\u00e9tat ou alors c'est vrai pas cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:33) [81%] :\r\nCommenc\u00e9 trop t\u00f4t, j'ai j'avais 9 ans et \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas petit Coran, \u00e7a n'existait pas, les petites taille, donc j'avais encore dans la un vraiment tr\u00e8s lourd et quel instrument difficile parce que il y a beau avoir, voil\u00e0 les 3 palettes l\u00e0 pour faire dans le sang, si on n'a pas le le la bonne position pour l'embouchure, forc\u00e9ment on va co\u00fbter enfin gros canard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:54) [81%] :\r\nExactement dangereux la pizza dangereux ne seront beurk. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:57) [90%] :\r\nVous \u00e9videmment tellement beau pharmacie \u00e9videmment je j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 au son du cor comme on peut le dire, mais c'est vrai que j'ai fait beaucoup de travail de souffler justement avec mon p\u00e8re, et \u00e7a j'ai j'ai pu l'installer gr\u00e2ce \u00e0 lui, et je l'en remercie, parce que gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:11) [80%] :\r\nParce que dans les mises en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, maintenant les les metteurs en sc\u00e8ne sont exigeants, demande beaucoup de de mouvements de de bien s\u00fbr, mais de mouvements aussi du mouvement parfois impossible, j'imagine, et l\u00e0 la colonne derri\u00e8re, on n'est pas un ballet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:25) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, bah c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois, c'est ce qu'on se dit on a justement tout ce temps de r\u00e9p\u00e9tition pour exp\u00e9rimenter pour essayer ce qu'on nous demande, \u00e0 quel rythme on peut courir jusqu'o\u00f9 comment sauter pour voir, je pense, \u00e7a ne nous essoufle pas et si on peut assurer derri\u00e8re et faire un soin voil\u00e0 o\u00f9 il y aura pas la voie et qui serait alt\u00e9r\u00e9es par rapport \u00e0 \u00e7a, donc c'est vrai que, on se rend compte que, et m\u00eame nous quand on va aussi au th\u00e9\u00e2tre, l\u00e0 ou \u00e0 l'op\u00e9ra on aime quand les gens vraiment sont dans l'action, si on peut faire une action qui, on s'arr\u00eate, on chante quoi faut faut aller jusqu'au bout, donc il faut voil\u00e0, il faut voir jusqu'o\u00f9 on a, on a chacun nos nos limites aussi jusqu'o\u00f9 on peut aller pour \u00eatre cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:04) [88%] :\r\nLes metteurs en sc\u00e8ne, comprennent ce genre de l'engagement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:07) [87%] :\r\nNormalement oui oui oui, il y a pas de soucis d'ailleurs beaucoup sont \u00e0 l'\u00e9coute beaucoup peuvent nous demander : voil\u00e0 si tu chantes allong\u00e9 qui fait quoi, comment la position qui \u00e9tait sur quelle note c'est plus facile aussi pour faire l'action pareil quand on doit descendre des escaliers \u00e0 toute vitesse, quel est le moment le plus propice dans l'air, enfin voil\u00e0, il y a non, non, on cherche ensemble, c'est \u00e7a qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:28) [82%] :\r\nCe qui serait bien, ce serait qu'on vous entendra dans un de vos r\u00f4les de pr\u00e9dilection qui combien j'imagine, enfin je crois savoir, fort bien votre talent particulier, c'\u00e9tait la m\u00eame table. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:38) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est un num\u00e9ro, le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Cenerentola, Rosine, c'est vrai que \u00e7a, j'ai un plaisir toujours immense \u00e0 le faire, et puis comme j'ai souvent dit en plus ces qui m'ont toujours port\u00e9 chance quand j'ai pass\u00e9 des auditions quand je faisais des concours, donc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:53) [75%] :\r\nC'est parti des r\u00f4les pour des maisons capable de couleur \u00e0 tout ce qui est votre cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:58) [77%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, oui, qui demande effectivement une facilit\u00e9 \u00e0 localiser et qui demande un un an habitus tr\u00e8s l'argent, c'est ce que Rossini, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, toutes les voix \u00e0 l'\u00e9preuve, pas d\u00e9mont\u00e9 allez des Zamboanga, mais effectivement il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:14) [65%] :\r\nVous connaissez profond\u00e9ment la bien voir quelle \u00e9poque c'est quand on fait une r\u00e9ponse du bel Canto ou les changements d'une c'est \u00e9crit pour des voir quand m\u00eame, non, non, non, les pour la Colbrant pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:24) [84%] :\r\nAh oui, non, non, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait extraordinaire, \u00e7a c'est s\u00fbr que quand on aime sur r\u00e9pertoire, on a, on a vraiment ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:30) [88%] :\r\nEt naturellement, \u00e7a sort naturellement, \u00e7a se conquiert. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:33) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une bonne question parce que beaucoup d'chanteurs justement aussi quand on en parle entre nous, on se dit tout ce qu'au d\u00e9part on avait quand m\u00eame une facilit\u00e9 avocat lisez il y a quand m\u00eame une petite au d\u00e9part petite facilit\u00e9s apr\u00e8s on travaille davantage pour aller de plus en plus vite contre les souches, toutes ces choses -l\u00e0 mais, mais, en tout cas au d\u00e9part on on a tous une facilit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a \u00e9videmment plus si on aime ce ce genre de r\u00e9pertoire, alors l\u00e0 on on s'amuse pendant 3 heures sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:02) [71%] :\r\nHaendel, c'est le bel Canto, si c'est le d\u00e9but de l'du m\u00eame canton c'\u00e9tait c'est comparable comme \u00e9criture pour l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:08) [86%] :\r\nC'est un petit peu diff\u00e9rent, j'avais dire parce qu'en fait, Haendel quelque chose aussi de plus instrumental au niveau de l'\u00e9criture, les vocalises peuvent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:17) [77%] :\r\nParce qu'il avait sur mesure pour Celestino pour oui de brillant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:21) [90%] :\r\nL\u00e0 on peut dire, c'est c'est similaire par rapport \u00e0 l'\u00e9criture justement de de certaines vocalises mais sinon il y a quand m\u00eame des des intervalles il y a des des d\u00e9serts qui sont quand m\u00eame pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:31) [88%] :\r\nPlus proche d'une \u00e9criture instrumentale vraiment mais apr\u00e8s qui rentre aussi dans dans le le le travail enfin dans dans l'expression pour un chanteur, il y a, il y a pas de souci, c'est pas comme d'autres compositeurs apr\u00e8s on pourrait dire c'est tellement instrumental que c'est inchantable mais en tout cas, oui, qui, qui demande un autre contr\u00f4le moi je je trouve en tout cas justement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:53) [72%] :\r\n\u00e9coutons ce la, \u00e0 la fois \u00e0 la fin, Hassan non, \u00e0 quoi la femme oui mais je crois, ce jour- l\u00e0 que ce gel se jamais o\u00f9 mettre l'accent, \u00e7a tombe toujours mal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:11) [64%] :\r\nDe la fin de l'Papworth 16 s'en rappelle il parce qu'on a son retour une voil\u00e0 et ai. \r\nTout d'un : on va pouvoir donc nous nous leur parlons non elle n'existe que lui avez -vous pour ceux qui nous voir dans leur avocat, aucune \u00e9lection l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:35:22) [100%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:23) [70%] :\r\nAlors que vous, alors pourquoi \u00e7a ce qui se trouve \u00eatre jusqu'au bout du travail sur le coup, \u00e7a va partir en train, ce qui veut dire le Goncourt \u00e0 la BNP je trouve. \r\nDe la Cour de bonne sant\u00e9. \r\nOn avance le nom du groupe. \r\nMartine Aubry oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:48) [84%] :\r\nCes m\u00eame de Rossini interpr\u00e9t\u00e9s par Karine Deshayes avec l'orchestre de notre pays de la Loire dirig\u00e9 par John Axelrod qui est son chef titulaire, vous parliez tout \u00e0 l'heure en incidente, Karine Deshayes de votre professeur Mireille comme \u00e7a qui est g\u00ean\u00e9, j'ai l'impression votre oreiller, enfin qui est une oreille qui reste toujours bienveillante et une conseill\u00e8re, bien s\u00fbr, vous avez besoin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:12) [81%] :\r\nAlors, on a toujours besoin, nous, chanteur de d'un contr\u00f4le parce que contrairement \u00e0 un instrument l'instrument \u00e9videmment et en dehors de du corps, donc on peut vraiment contr\u00f4ler que son oreille nous au chanteur avec l'histoire de de la voix, c'est assez int\u00e9ressant de sang parce qu'il y a des moments si on ne s'enregistrent pas on ne on ne on n'est pas capable de de se rendent compte du rendu justement quelquefois si on doit faire un effet sur une note par rapport \u00e0 un r\u00e9pertoire si on la seconde trop le\u00e7on peut devenir bas au niveau de la justesse sur une \u00e9claircie trop contraire va devenir oh le pareil suffit qu'on qu'on qu'on soit un peu trop contract\u00e9e le son va monter, et nous on interne, on l'entend juste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:55) [87%] :\r\nEt le rendu ne l'est pas, donc \u00e7a c'est tout un, vraiment un contr\u00f4le qui qui est toujours, toujours n\u00e9cessaire et en plus il y a toujours aussi une \u00e9volution vocale, donc l'instrument change c'est pas comme les instrumentistes qui connaissent l'instrument, ils ont fait 15 ans 20 ans et a pris le contr\u00f4le seul nous pas du tout notre instrument et toujours en perp\u00e9tuelle \u00e9volution fait amener aussi \u00e0 travailler, je vends des styles et puis des r\u00f4les diff\u00e9rents, donc on a besoin effectivement de de ce contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:25) [87%] :\r\nLa voix a tendance \u00e0 descendre un peu non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:27) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est ce qu'on dit \u00e7a, c'est sur ce plan, c'est la finalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:32) [78%] :\r\nVous sentez professionnellement depuis quoi, 15 ans, que pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:34) [95%] :\r\nJe suis en train de r\u00e9fl\u00e9chir 97 16 ans apr\u00e8s 16 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:41) [89%] :\r\nAlors si vous essayer objectivement de comparer la voix que vous aviez \u00e0 16 ans et celle que vous avez maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:45) [90%] :\r\nAlors c'est c'est vrai que c'est int\u00e9ressant parce que d\u00e9part moi j'avais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:49) [77%] :\r\nPlut\u00f4t une \u00e9tiquette de justement de de petites voix baroque, j'allais pas forc\u00e9ment dans l'aigu avais pas non plus forc\u00e9ment dans le grave et en fait, la voix, c'est vraiment d\u00e9velopp\u00e9 et dans les bus et dans la grave et en plus sans en volume, donc c'est vrai que \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a chez les r\u00f4les qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:07) [85%] :\r\nLes r\u00f4les et puis pendu et puis je pense aussi que le travail en lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:10) [86%] :\r\nEt technique et et et puis apr\u00e8s, aussi, l'\u00e2ge est important aussi, beaucoup de chanteurs pour vous dire que, autour de de la trentaine, on sent vraiment, nous, une \u00e9volution de de l'instrument de de la voix, il y a une pleine maturit\u00e9 \u00e0 partir de, de 30 ans, et puis alors pareil, apr\u00e8s il y a un autre alli\u00e9, justement, la quarantaine, donc c'est c'est justement, c'est int\u00e9ressant de de voir l'\u00e9volution de de chaque voix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:36) [81%] :\r\nMais en conqu\u00e9rir les notes, je me souviens de l'interview de Schwarzkopf avait la coquetterie dit au d\u00e9part, j'avais 3 notes et puis j'ai travaill\u00e9 tout le vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:43) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, et apr\u00e8s il y a aussi des gens qu'on ne voie naturelle d\u00e8s le d\u00e9but, mais moi c'est vrai qu'avec mon professeur dont on parlait tout \u00e0 l'heure la quant on a vraiment install\u00e9 toutes les notes aig\u00fces toute la gamme aigu\u00eb, effectivement, c'est 2 mi- temps par demi- ton faut faut \u00eatre d'une grande patience mais apr\u00e8s ce qui est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:01) [77%] :\r\nAlors qu'on qu'on est en train de conqu\u00e9rir Adam ainsi un cyber- ainsi ah oui, non, non, bien s\u00fbr, elle est molle, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:08) [87%] :\r\nC'est ce qui est g\u00e9nial c'est justement quand quand \u00e7a devient, entre guillemets, naturel, en tout cas, quand les gens ont l'impression que c'est naturel, c'est, c'est c'est tout le travail technique, c'est que quand on on a vraiment suffisamment travaill\u00e9 et que \u00e7a para\u00eet naturel, alors l\u00e0, \u00e9videmment, le travail et r\u00e9compens\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:24) [87%] :\r\nOn peut vous en \u00eates Karine Deshayes, vous avez 12 toujours ce ce travail \u00e0 la barre, un peu comme les danseurs finalement vous faites toujours des vocalises. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:33) [85%] :\r\nOui, mais ce m\u00eame si on a fait pas apr\u00e8s des des vocalistes pur comme les premi\u00e8res ann\u00e9es, on voulait vraiment une heure par jour, apr\u00e8s on peut aussi travailler sur un morceau, on peut travailler des choses sur un morceau, si par exemple une difficult\u00e9 sur un morceau, on va tra\u00eener des rythmes diff\u00e9rents, des villes diff\u00e9rentes, il y a, il y a voil\u00e0 apr\u00e8s tout s'articule selon selon les besoins des besoins que l'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:53) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est beau, c'\u00e9tait cette id\u00e9e de pl\u00e9nitude qui vient vers 30 35 40 ans quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:59) [82%] :\r\nMais oui c'est mais c'est vraiment, c'est vraiment vrai hein, apr\u00e8s effectivement et des voix, l\u00e0 je vais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:05) [82%] :\r\nPenser \u00e9videmment au soprano couleur \u00e0 Tours qui vont chanter la Reine de la nuit, \u00e0 20 ans avec des sur aigu\u00eb et toutes ces filles qu'on les contre- fa contre soi, contre l'avoir d'autres des contre, si on en a d\u00e9j\u00e0 entendu r\u00e9ellement ben au d\u00e9part de toute fa\u00e7on il faut il faut d\u00e9j\u00e0 que c'\u00e9tait sa voix et on a une voix qui qui se situe voil\u00e0 soit dans une b\u00fbche dans les gammes \u00e7a dans le grave, ce qui est dangereux, c'est de contraindre contraint des voix mais en tout cas par rapport \u00e0 l'ambigu, ce qu'on a des d\u00e9buts si on travaille bien, effectivement, apr\u00e8s \u00e7a, c'est le le genre de vote qui peut vraiment \u00e9voluer et et c'est rare, effectivement, que que ces chanteuses, la chanteuse, la reine de la nuit, au-del\u00e0 de 15 ou 20 ans 11 ans Jacques l\u00e0 pour nous, il y a vraiment une une \u00e9volution et en g\u00e9n\u00e9ral il y a une petite paire de de Suri, on va dire, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, chaque voix diff\u00e9rente, et puis il faut dire aussi apr\u00e8s les voix \u00e9volue, c'est la R\u00e9gis et puis il y a aussi des fois que peut-\u00eatre aussi un ras-le-bol de faire toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:02) [82%] :\r\nC'est tout espoir de votre amie Nathalie Dessay qui \u00e9videmment avait fait toutes les pyrotechnie possible pas non, non, pas mal d'ann\u00e9es puis en avait marre parce qu'il voulait faire des choses plus int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:10) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors apr\u00e8s toutes ces li\u00e9, hein, c'est pour saluer le parcours des des gens c'est vraiment par rapport \u00e0 l'\u00e9volution effectivement de de la voix plus par rapport \u00e0 notre \u00e9volution, nous aussi, nous ce qu'on a envie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:21) [81%] :\r\nIl y a, il y a pas eu dans votre cas, par exemple, ce qui a vraiment l'anecdote que raconte pour certains chanteurs qu'on nous, je pensais \u00e0. \r\nBien dit \u00e7a c'est Lyon qui passe par la t\u00eate, qui pendant le d\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un baryton et puis un beau jour, on l'a d\u00e9couvert t\u00e9nors, il a fait une carri\u00e8re de t\u00e9nor parmi les plus belles qui soit, il y a pas des choses comme \u00e7a des d\u00e9fauts des fausses des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:42) [83%] :\r\nC'est une erreur de parcours d'int\u00e9rieur d'orientation qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:45) [84%] :\r\nAcc\u00e8s des erreurs justement moi je dirais qu'en fait ils y vont vers une tessiture quant quand ils sont pr\u00eats \u00e0 l'assumer Berne disait pas le seul, on en voit plein ont \u00e9volu\u00e9 d'ailleurs soit soit vers le haut, soit vers le bas prix qu'on vraiment chang\u00e9 tessiture pareil qu'on change aussi de r\u00e9pertoire, hein, il y a des gens qui ont commenc\u00e9 par des choses tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res et puis apr\u00e8s qui ont vraiment fait un r\u00e9pertoire beaucoup plus lourd, mais en fait c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend aussi si on est pr\u00eat \u00e0 un c'est c'est c'est vraiment parce que North AXA sollicite tout le temps, tout le temps, l'id\u00e9e de la voix, il faut avoir aussi le mental, enfin il y a plein plein d'chose donc c'est vrai que, apr\u00e8s, c'est en fonction de, de, de la personne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:25) [79%] :\r\nLa nature nous a donn\u00e9 une de ces tessiture l\u00e0 est -ce que les r\u00f4les qui vont avec, vous conviennent est -ce que vous \u00eates bien dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:31) [88%] :\r\nJe suis tr\u00e8s heureuse, mais j'ai, j'arr\u00eate pas de le dire, tr\u00e8s heureuse d'avoir cette voie parce que justement \u00e7a me permet de, de, de, d'aborder plusieurs styles de faire plein de choses aussi bien, on en parlait tout \u00e0 l'heure de l'op\u00e9ra, mais des concerts aussi au-del\u00e0 de musique de chambre, c'est vrai que d'avoir une une voie interm\u00e9diaire comme \u00e7a \u00e7a permet \u00e9galement de faire, voil\u00e0 les nuits d'\u00e9t\u00e9 en concert avec qu'est Sh\u00e9h\u00e9razade aussi parce que si c'est vraiment un r\u00e9pertoire typique de soi soprano lyrique soit mezzo-soprano qui qui qui peut justement solliciter les guides savoir donc, non, non, moi je suis, je suis vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:04) [77%] :\r\nAlors, Sh\u00e9razade rebondissant voulez -vous qu'on attend va une de ses m\u00e9lodies leur gestion est merveilleux les Sh\u00e9h\u00e9razade de Ravel, avec l'orchestre de Luxembourg, dirig\u00e9 par Emmanuel Krivine, on aimerait bien voir les nuits d'\u00e9t\u00e9 si vous avez chant\u00e9 d'\u00e9tait au concert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:18) [71%] :\r\nOui, on a d\u00e9j\u00e0 en conserve, si vous voyez bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:21) [88%] :\r\nVraiment, \u00e7a c'est un nos de nos souhaits aussi on aimerait aussi que, voil\u00e0, \u00e7a se r\u00e9alise, mais c'est en tout cas cet enregistrement reste pour moi aussi un tr\u00e8s tr\u00e8s beau souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:41) [63%] :\r\nOui, voil\u00e0, j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:15) [68%] :\r\nFrance. \r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:46) [87%] :\r\nEt Bitterli France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:31) [83%] :\r\nLa diff\u00e9rents, l'une des 3 m\u00e9lodies de Sh\u00e9razade Maurice Ravel, l'interpellation de Karine Deshayes avec l'orchestre du Luxembourg, dirig\u00e9 par Emmanuel Krivine, vous \u00eates pass\u00e9 par comme St\u00e9phane Degout je crois qu'il avec lequel vous avez enregistr\u00e9 au moins une m\u00e9lodie de de for\u00eat, vous \u00eates pass\u00e9 par l'Op\u00e9ra Studio de l'Op\u00e9ra de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:50) [90%] :\r\nJ'ai effectivement eu la chance de de passer 4 ann\u00e9es dans la troupe de l'Op\u00e9ra de Lyon, juste apr\u00e8s mes \u00e9tudes au Conservatoire, et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience parce que quand on sort du du Conservatoire on on a des bagages, mais pas suffisant en tout cas pour affronter ce m\u00e9tier et puis l\u00e0, d'\u00eatre dans le milieu, mais en m\u00eame temps d'\u00eatre aussi bien avec des chefs de chant des couches de langue et et de faire \u00e0 peu pr\u00e8s 4 spectacles par an en plus des pr\u00e9parations de r\u00e9citals et de voir aussi nos a\u00een\u00e9s, travailler, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s instructif pour nous, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une une exp\u00e9rience superbe et il y avait effectivement St\u00e9phane Degout au m\u00eame moment et je pense aussi notamment \u00e0 Paul Gay, qui est avec moi \u00e9galement la dans la production de Jules C\u00e9sar \u00e0 Garnier des amis aussi comme voil\u00e0, J\u00e9r\u00f4me Varnier vous- m\u00eame Ludovic T\u00e9zier \u00e9tait juste avant, nous aussi, on se dit tous ceux quand m\u00eame que \u00e7a nous a \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9 pour apr\u00e8s vraiment le travail de de maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:52) [90%] :\r\nC'est curieux comme ce m\u00e9tier a besoin de temps de de lenteur d'apprentissage de continuit\u00e9 dans le travail, hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:59) [93%] :\r\nOui, parce qu'en plus, c'est ce qu'on dit c'est toujours d\u00e9licat de de pouvoir r\u00e9pondre tout de suite \u00e0 la demande d'un metteur en sc\u00e8ne d'F. tout de suite de faire les 2 et c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:09) [94%] :\r\nVous avez sentiment l\u00e0 je crois qu'on me demande, je suis pr\u00eate, je peux r\u00e9pondre \u00e0 la demande finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:13) [86%] :\r\nBah, en tout cas avec lui plus bas avec l'exp\u00e9rience, oui bien s\u00fbr davantage, c'est vrai qu'au d\u00e9part, on sort du Conservatoire, on a tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'exp\u00e9rience de de sc\u00e8nes ou de concert, on a malheureusement que \u00e7a Thouars, pas beaucoup de d'occasion de chanter qui orchestre aussi, donc \u00e7a c'est aussi une grosse diff\u00e9rence, l\u00e0 on arrive en production, il faut d\u00e9j\u00e0 g\u00e9rer la voie selon les d\u00e9cors aussi selon les acoustique r\u00e9pondent : voil\u00e0 la demande d'un d'un chef qui va peut-\u00eatre de changer des des th\u00e8mes qui quand on en sc\u00e8ne et en m\u00eame temps, la demande du metteur en sc\u00e8ne qui va demander de faire des gestes en m\u00eame donc il faut \u00eatre capable de tout g\u00e9rer en m\u00eame temps et 6 ann\u00e9es de de troupes, nous on nous ont permis de voil\u00e0 de d'ingurgiter tout \u00e7a et apr\u00e8s d'\u00eatre justement plus pos\u00e9 pour affronter le m\u00e9tier oui \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:57) [84%] :\r\nUn op\u00e9ra lourd comme Jules C\u00e9sar, c'est combien de semaines de r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:01) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, malgr\u00e9 le fait que ce soit une reprise, on a eu la chance d'avoir un mois de r\u00e9p\u00e9titions, un mois de r\u00e9p\u00e9titions parce qu'effectivement si un op\u00e9ra qui dure, m\u00eame avec les 2 entractes 4 heures et quart et il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses justement \u00e0 g\u00e9rer, cyniquement, je parlais tout \u00e0 l'heure de des mimes l\u00e0 qui font un travail extraordinaire et il faut effectivement bien un mois de r\u00e9p\u00e9titions pour tout, tout, tout, et en plus ils ont pr\u00e9vu ce ce ce laps de temps, parce que m\u00eame si on nous avait envoy\u00e9 en amont et les les Dacca pour voil\u00e0 qui maniait l'avait \u00e9crit, elle nous les a r\u00e9\u00e9crit apr\u00e8s pendant, par exemple, la 1\u00e8re semaine de travail \u00e0 la rechanger encore des choses donc, en fait, il fallait aussi les nouveaux Pau et puis la la mise en sc\u00e8ne en m\u00eame temps, donc en fait on a eu la chance que voil\u00e0 de d'avoir plut\u00f4t refaire cette reprise en main moi parce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:58) [85%] :\r\nVoil\u00e0 un travail sur le, enfin on vous accorde du temps pour travailler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:03) [83%] :\r\nApr\u00e8s, oui, \u00e7a d\u00e9pend des des maisons dans la oui, l\u00e0 on a un luxe incroyable, c'est que malgr\u00e9 le fait que sont nos prisons, nous a accord\u00e9 un mois des fois des ces 15 jours hein je parle m\u00eame pas carr\u00e9ment m\u00eame de Vienne ou en 4 jours, la production, donc l\u00e0, hors de question qu'on fasse une prise de Roland 4 jours oui mais l\u00e0, justement, comme c'est une prise de r\u00f4le pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:24) [65%] :\r\nBien les gens qui viennent comme \u00e7a, de ne plus de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:27) [86%] :\r\nAlors on a fait ben l\u00e0 je je sais pas qui a fait \u00e7a qui peut faire \u00e7a, moi je les admire tout \u00e7a mais moi par exemple je ne pourrais pas les Tutsis, vous dites non, ah non, moi je peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:35) [96%] :\r\nEt par exemple quand vous reprenez du Comte Ory au Metropolitan comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:40) [85%] :\r\nL \u00e0, c'est un peu diff\u00e9rent parce que la 1er \u00e9t\u00e9 le 17 janvier on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter le 31 : allez, voil\u00e0, on a, on a donc 18 jours c'est \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:51) [83%] :\r\nCes mises en sc\u00e8nes compliqu\u00e9es quand m\u00eame aussi avec beaucoup de jeu avec beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:55) [84%] :\r\nOui un peu, mais la pareil, on a eu la chance que le metteur en sc\u00e8ne soit pr\u00e9sent et et justement r\u00e9adapter les choses \u00e9videmment n'a pas compl\u00e8tement changer le la mise en sc\u00e8ne qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a 2 ans, mais selon aussi des personnalit\u00e9s, des gens il il a recr\u00e9\u00e9 des des choses, il nous a fait faire vraiment des gestes qui \u00e9taient propres \u00e0 chacun, donc \u00e7a si c'est g\u00e9nial aussi dans le travail, mais voil\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e7a une reprise en section en 15 jours donc apr\u00e8s on l'accepte, on l'accepte pas la la chance aussi, c'est en fran\u00e7ais par exemple, pour moi, donc je, je dois avouer que moins roulant fran\u00e7ais je l'apprends beaucoup plus vite que que quand c'est une langue \u00e9trang\u00e8re, donc c'est pour \u00e7a que, l\u00e0, j'ai accept\u00e9 de de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:32) [87%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure, hors micro, pendant qu'on on aurait d\u00fb \u00e9couter la musique, mais qu'on bavardait que le probl\u00e8me de la m\u00e9morisation int\u00e9rim notamment pour un op\u00e9ra comme celui de Haendel avec SIDA dates Pau il y a, il y a tout \u00e0 fait le risque de se planter, pour parler famili\u00e8rement, et de reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:49) [79%] :\r\nOui on d\u00e9cid\u00e9 a la chance de la prime voil\u00e0, bon alors apr\u00e8s \u00e9videmment il y a que nous qui qui pouvons savoir hein, du moment qu'on vous arr\u00eater \u00e0 Lyon courant voil\u00e0, voil\u00e0, et puis les gens ne savent \u00e0 l'avance comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:01) [76%] :\r\nOui, mais si c'est dans un duo, par exemple via des partenaires, et \u00e7a c'est s\u00fbr, si on prend, c'est le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:07) [90%] :\r\nMaintenant, \u00e7a c'est vrai, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on est beaucoup \u00e0 dire pour la m\u00e9moire, on trouve que c'est effectivement Haendel le plus difficile \u00e0 m\u00e9moriser \u00e0 cause de cette particularit\u00e9 des d\u00e9serts pour \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:22) [85%] :\r\nComment celle de chanter au Metropolitan. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:26) [85%] :\r\nAlors, si ces salles gigantesques, gigantesques qui sonne superbement bien \u00e7a, il faut, il faut dire aussi, hein, parce que c'est tout en bois, l\u00e0 aussi c'est pareil, selon les d\u00e9cors, \u00e7a sonne aussi super bien, non, non, c'est un plaisir, hein, c'est vraiment plaisir malgr\u00e9 justement le le volume de la salle et encore \u00e0 chaque fois, je, je me permets de le dire, qui n'est pas quand on est sur le plateau pour moi qui n'est pas non plus beaucoup plus grand, par exemple, que la Bastille investissent aussi immense, comme lui, bon, puis \u00e7a se perd voil\u00e0 loin, enfin c'est ce que je sais ce que je disais, le m\u00e9tier est plus large, on a une c'est la rage : Alitalia voil\u00e0 mais \u00e0 l'italienne, donc ce qui veut dire que, \u00e0 un volume \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gale, on a quand m\u00eame 1500 spectateurs de plus que la Bastille parce que la baisse, il est \u00e9videmment les les belles consensus super loin alors y 1700 \u00e0 la Bastille jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s 2500 nous y voil\u00e0, et le mettent ces 4000 mais effectivement il y a du bois c'est ferm\u00e9 \u00e0 l'italienne aussi quand m\u00eame et puis l'acoustique est vraiment agr\u00e9able quand on est sur le plateau, vraiment, vraiment Christophe Dumont qui \u00e9tait \u00e9galement dans dans le Jules C\u00e9sar avec moi, l\u00e0, dans la production, \u00e0 Paris, on peut le mieux voil\u00e0 faisait le m\u00eame r\u00f4le encore la semaine derni\u00e8re au Met et on en parle et c'est vrai que c'est une acoustique que beaucoup, beaucoup de chanteurs affectionne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:43) [90%] :\r\nDans un po\u00e8me sur un plateau qui est, qui est de de tr\u00e8s grande taille qu'est -ce qu'on ressent sur un plateau comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:48) [87%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on ressent alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:50) [82%] :\r\nCette fosse d'orchestre gigantesque quand m\u00eame qui vous du public. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:53) [86%] :\r\nBastille c'est m\u00eame encore plus grand justement la fausse ben en fait, ce qu'on ressent toujours au d\u00e9part quand on ne conna\u00eet pas le lieu, dans une certaine intimidation en fait honn\u00eate mais apr\u00e8s, \u00e9videmment, quand \u00e7a se passe bien, un immense plaisir, un en plus \u00e0 New York, les gens sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s chaleureuse, donc c'est c'est assez g\u00e9nial de d'avoir ce soutien -l\u00e0 si on doit parler justement des salles un peu impressionnante, moi je pense que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le lieu qui m'a le plus impressionn\u00e9, c'est quand m\u00eame les Chor\u00e9gies d'Orange, parce que justement, l\u00e0 aussi, on arrive dans un lieu immense et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:26) [84%] :\r\n1000, alors si on veut parler en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:28) [83%] :\r\nAh ben voil\u00e0, et l\u00e0 on a un mur humain devant soi, et l\u00e0 je peux vous dire \u00e7a aussi, donc 4 morts parce qu'encore en plus, la vessie ou m\u00e8tres selon les \u00e9clairages, une vraie devant les voil\u00e0, voil\u00e0 ce qui attend la on voit ce mur et on se dit mon Dieu, donc l\u00e0 c'est soit on chante bien tout de suite, soit en cours tout de suite en arri\u00e8re- sc\u00e8ne et on s'en va, on s'enfuit, c'\u00e9tait quoi la c'\u00e9tait justement l'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:53) [85%] :\r\nLe Carmen avec B\u00e9atrice soyez Manzano, j'ai eu l'occasion de faire 2 fois Mercedes et \u00e0 chaque fois qu'Charles sur ce plateau, ou alors des fois, quand on a l'occasion, c'est sur les \u00e9missions avec Alain Duault pour la f\u00eate de la musique, ben voil\u00e0, on voit ce public, on est sur la sc\u00e8ne dans les tout petits et on se dit : mais mon Dieu \u00e7a c'est impressionnant, plus c'est en plein air, donc je peux dire que quand il y a du vent, on perd la voix, on perd alors qu'est -ce qu'on perd tout, c'est juste affreux mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:19) [73%] :\r\nOui, des souvenirs de repr\u00e9sentation extraordinaire de de Cabaye et l'a emport\u00e9, avec son sort de son Champ et ses voisins on tous en relais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:26) [69%] :\r\nAh ben oui, non mais m\u00eame l\u00e0, on a \u00e9crit des r\u00e9p\u00e9titions avec le trio toutes les cartes partent de partout, les instrumentistes sont sont les pensent \u00e0 l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:33) [83%] :\r\nPour le depuis la revient au conseil, alors que s'il y a pas de vent, c'est super, mais l\u00e0 c'est pareil, merci et du vent, parce que le gros probl\u00e8me, c'est de s'entendre toujours c'est toujours oui exact. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:43) [85%] :\r\nSeulement, mais ceci dit Orange Al-Attiyah pas dont l'acoustique est vraiment g\u00e9nial, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9tudiera les \u00e0-coups 600 et quelque chose, si quelqu'un fait l'exp\u00e9rience justement est encore l\u00e0, bah voil\u00e0, si les gens se mettent justement devant le mur disant texte que c'est vrai que si on va dans dans les gradins, on l'entendrait tr\u00e8s bien, c'est incroyable, c'est vraiment incroyable mais l\u00e0 la difficult\u00e9 effectivement c'est que on essaie de faire une une une esp\u00e8ce de fosse avec l'orchestre qui \u00e9tait pas r\u00e9el, non plus, donc il y a tout \u00e7a quand m\u00eame appris \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:13) [87%] :\r\nAlors le mettent et le compteur, il s'\u00e9tait avec Juan Diego Fl\u00f3rez, oui, il y a une critique tr\u00e8s dr\u00f4le, que j'ai vu, qui est sur votre site, c'est paru dans le New-York Times ou dans un journal am\u00e9ricain je sais plus qui dit c'est plut\u00f4t flatteur pour vous que \u00e7a serait bien que Flor\u00e8s veuille bien prendre exemple sur Karine Deshayes qui qui nuance qui fait du tableau diff\u00e9rentes alors que lui va toujours \u00e0 l'arrach\u00e9 toutes ces notes sont exp\u00e9di\u00e9s, comme \u00e7a, du fait qu'elles sont belles, ces notes, mais elles sont toujours un peu les m\u00eames tandis que les v\u00f4tres, si l'on sait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:42) [79%] :\r\nBen oui, cette critique l\u00e0- bas j'ai j'ai j'ai j'ai m\u00eame perdu cette critique, donc, donc, mais je sais qu'il y a en tout cas, il y a une id\u00e9e tr\u00e8s bonne, j'ai envie de le d\u00e9fendre, un peu comme comment voyez on ne sont, pour l'ambiance est bonne, bien s\u00fbr, apr\u00e8s \u00e9videmment, esp\u00e8ce de jubilation Harbin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:57) [88%] :\r\nAlors moi j'ai un plaisir immense plus \u00e7a joue avec lui, on a beaucoup beaucoup r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mais apr\u00e8s c'est vrai que pour le coup, si si, on a une voix justement, entre guillemets, un peu plus large et qui nous permet de faire des r\u00e9pertoires aussi plus large, h\u00e9 bien nous on peut justement s'aller plus loin dans cette palette sonore, donc peut-\u00eatre que c'est \u00e7a aussi que la critique a voulu dire, je pense que \u00e7a serait plut\u00f4t \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:18) [82%] :\r\nOui, oui, qu'on entende un extrait de ce on qui l\u00e0 aussi est au coeur de votre r\u00e9pertoire ah ben oui, c'est aussi moi j'adore puisqu'un morceau de de com\u00e9die et alors voil\u00e0 un r\u00f4le, vous chantez : qui est donc \u00e0 un jeune page \u00e7a se termine dans cette mise en sc\u00e8ne qui est tr\u00e8s dr\u00f4le, tout le monde la Comtesse le Comte et isol\u00e9s, se retrouvent dans leur nid dans le m\u00eame \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:37) [88%] :\r\nEh oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le non mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:39) [84%] :\r\nC'est aussi une mise en sc\u00e8ne o\u00f9 on voit alors St\u00e9phane Degout dont on parlait tout-\u00e0-l'heure \u00e0 chanter aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:44) [93%] :\r\nBravo la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:46) [77%] :\r\nIl y a un moment o\u00f9 on voit tout, c'est pas la date o\u00f9 ces soldats arriv\u00e9s d\u00e9guis\u00e9e en religieuse et \u00e0 faire un beau \u00e0 variation comme \u00e7a, si brillant dans son costume d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:56) [67%] :\r\nSacr\u00e9ment autour autour du vin Vive le vent ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:59) [79%] :\r\nEn attendant, voil\u00e0 ce ce duo avec Radio Flor\u00e8s, c'est le Studio intitul\u00e9 Une dame de propage. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "id": "E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "name": "Comme il vous plaira"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deshayes, Karine", "role": "mezzo-soprano", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92E4666C-F9C1-4F59-A38E-BA8305A676EE", "internalArchiveId": "92E4666C-F9C1-4F59-A38E-BA8305A676EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cher Jean Grosjean", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "summary": "Lettre au po\u00e8te Grosjean, citation de son livre \"Si peu\" (Ed. Bayard)", "durationSec": 198, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["po\u00e9sie"], "thematicPersons": ["Grosjean, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-06-05T12:09:45Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A03CEB9D-9886-4E1E-8EDA-AEEB2D7B9C93", "internalArchiveId": "A03CEB9D-9886-4E1E-8EDA-AEEB2D7B9C93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "10e Concours International d'Art Radiophonique Luc Ferrari", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "summary": "Tous les deux ans, La Muse en Circuit, Centre national de cr\u00e9ation musicale, et la SACEM en partenariat avec le Festival Archipel, l\u2019INA-GRM, Radio France, Radio Campus, la Radio Suisse Romande - Espace 2 DeutschlandRadioKultur, et Musiq 3 \u2013RTBF, propose aux jeunes compositeurs de postuler au concours Luc Ferrari intitul\u00e9 cette ann\u00e9e \"Correspondance\". \"Musique d'avenir\" vous propose ce soir la diffusion des \u0153uvres laur\u00e9ates de ce concours.  R\u00e9uni au Centre de la documentation de la musique contemporaine \u00e0 Paris, le 4 septembre 2012, le jury a s\u00e9lectionn\u00e9 les trois compositeurs laur\u00e9ats de cette dixi\u00e8me \u00e9dition : - Julia Hanadi Al Abed (France), - Alejandro Montes de Oca (Mexique), - Sam Salem (Royaume Uni). Le jury \u00e9tait compos\u00e9 de Anne Gillot (Radio Suisse Romande), Nicolas Horber (Radio Campus), Ingo Kottkamp (Deutschlandradio Kultur), Anne Mattheeuws (Musiq3 \u2013 RTBF), Ir\u00e8ne Omelianenko (France Culture), Marc Texier (Festival Archipel - Gen\u00e8ve), Philippe Langlois et David Jisse (La Muse en Circuit). C\u2019est sur dossier que les compositeurs sont \u00e9valu\u00e9s, jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il n\u2019en reste que trois qui pourront r\u00e9aliser leur projet dans les studio de La Muse en circuit \u00e0 Alfortville.", "durationSec": 3890, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique contemporaine", "concours"], "isOnline": false, "remarks": "Seule la premi\u00e8re partie de cette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e par la productrice.", "lastModifiedDate": "2014-07-28T10:24:13Z", "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12E27A6C-094E-4AF3-BAC9-905A6509A394", "internalArchiveId": "12E27A6C-094E-4AF3-BAC9-905A6509A394", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Votations f\u00e9d\u00e9rales du 9 juin 2013. 18h - 19h. Les citoyens suisses ont refus\u00e9 \u00e0 76% l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et ont accept\u00e9 \u00e0 78.6% la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'asile. Analyses, interviews et commentaires. - 2. Les Zurichois acceptent massivement le concordat contre les hooligans. - 3. Les communes vaudoises de Daillens et Oulens-sous-Echallens disent non \u00e0 2 parcs \u00e9oliens. - 4. Dernier jour de la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Iran. - 5. Guerre civile en Syrie. Combats et bombardements \u00e0 Qousseir. - 6. Journal des sports. - 7. M\u00e9t\u00e9o", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois, par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3588, "genres": ["Interview", "Commentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Daillens", "Iran", "Zurich (canton)", "Syrie", "Vaud", "Oulens-sous-Echallens"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "ex\u00e9cutif national", "politique d'asile", "campagne \u00e9lectorale", "initiative populaire", "tennis (comp\u00e9tition)", "fusion de communes", "guerre civile", "r\u00e9f\u00e9rendum", "cyclisme (comp\u00e9tition)", "m\u00e9t\u00e9orologie", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "sport", "hooliganisme", "votation", "\u00e9olienne"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-10-01T09:41:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "El Kadi, Samar", "role": "porte-parole du CICR au Liban", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS en Iran", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DFJP", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fleury, Edm\u00e9e", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiankan-Bokonga, Catherine", "role": "journaliste ivoirienne, correspondante pour divers media ONU Gen\u00e8ve (France 24, Chine nouvelle)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tschopp, Johan", "role": "cycliste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Philippe", "role": "consultant ind\u00e9pendant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Roland-Garros", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Quattro, Jacqueline", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise: cheffe du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de la police", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nadal, Rafael", "role": "tennisman espagnol", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F53A2B5-EA7F-4510-977F-78C4FAAB8616", "internalArchiveId": "4F53A2B5-EA7F-4510-977F-78C4FAAB8616", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contraception: les femmes en premi\u00e8re ligne. Rediffusion des reportages \"Pilule: la crise de confiance\" (lundi 3 juin 2013) et \"Quand les jeunes s\u2019approprient la contraception\" (vendredi 7 juin 2013)", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "summary": "A 60 ans, la pilule prend un coup de vieux. Longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme l'outil de la lib\u00e9ration sexuelle et le cadeau fait aux femmes, ce comprim\u00e9 d'hormones a de moins en moins bonne presse. La faute aux derni\u00e8res n\u00e9es des pilules qui en plus d'\u00eatre contraceptives promettent une belle peau aux plus jeunes, sans trop se soucier des effets secondaires, comme le risque accru d'embolie pulmonaire ou de thrombose. Cette crise de confiance - qui n'est pas la premi\u00e8re - a le m\u00e9rite de souligner qu'en mati\u00e8re de contraception, les femmes restent toujours seules \u00e0 assumer le choix et les risques de la contraception.\r\n\"Pilule: la crise de confiance\": Yaz, Yasmine, Diane 35\u2026 Elles ont des noms f\u00e9minins et d\u00e9fraient la chronique. Les pilules de troisi\u00e8me et quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, les plus r\u00e9centes sur le march\u00e9, pr\u00e9senteraient davantage de risques thromboemboliques que les pr\u00e9c\u00e9dentes pilules contraceptives. Alors que la France supprime la vente de Diane 35, l\u2019Agence Europ\u00e9enne du M\u00e9dicament vient d\u2019\u00e9mettre un avis pour limiter strictement l\u2019usage de ce contraceptif\u2026 Face \u00e0 ces d\u00e9bats d\u2019experts, les femmes s\u2019interrogent. Continuer \u00e0 prendre la pilule, mais laquelle? Choisir un mode de contraception non hormonal, mais lequel?\r\n\"Quand les jeunes s\u2019approprient la contraception\": Ils ont entre 15 et 17 ans et sont \u00e0 l\u2019\u00c9cole de Commerce de Sion. Pendant 6 mois, des jeunes de la classe sant\u00e9 pr\u00e9professionnelle pr\u00e9parent un cours d\u2019\u00e9ducation sexuelle \u00e0 destination d\u2019autres \u00e9l\u00e8ves. Contraception, abus sexuels, infections sexuellement transmissibles, plaisir, grossesse non d\u00e9sir\u00e9e\u2026 Les jeunes abordent sans tabou ces domaines, sous la supervision des \u00e9ducatrices en sant\u00e9 sexuelle Edith Schupbach et Gis\u00e8le Fleury.", "durationSec": 3168, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9ducation sexuelle", "pilule contraceptive", "contraception"], "isOnline": false, "remarks": "Diffusion des messages des auditeurs laiss\u00e9s sur le r\u00e9pondeur de l\u2019\u00e9mission pendant la semaine", "lastModifiedDate": "2015-06-10T02:10:12Z", "speechToTexts": ["10.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [75%] :\r\nUne belle de contraception les femmes aux premi\u00e8res lignes sans qui rien le maire Marc ai aussi V\u00e9ronique Marchand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:23) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:24) [83%] :\r\nTout ce d\u00e9bat sur la contraception, il y a une grande absente, \u00e0 savoir, c'est l'alternative naturelle, efficace, qui \u00e9vite d'ingurgiter des hormones pendant des ann\u00e9es, pourquoi est -ce que les jeunes s'ils ne connaissent pas leur cycle parce que s'y connaissent bien leur cycle a et qu'elles ont un partenaire stable, elles peuvent tr\u00e8s bien faire l'amour sans pr\u00e9servatif pendant les jours infertiles, \u00e7a s'apprend des monitrices pour cela, cette information, elle les tabous, elle n'est jamais donn\u00e9 dans les classes, et l\u00e0 c'est absolument r\u00e9voltant. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:02) [93%] :\r\nJ'ai entendu seulement \u00e0 la fin de votre \u00e9mission o\u00f9 il s'agissait d'une jeune femme qui avait beaucoup de crainte vis-\u00e0-vis de la pilule, j'avais eu cette m\u00eame crainte jusqu'\u00e0 ce qu'on nommait un st\u00e9rilet et c'\u00e9tait absolument parfait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:16) [91%] :\r\nAvec tous les moyens contraceptifs qu'on a aujourd'hui, pourquoi on a encore tant de grossesses non d\u00e9sir\u00e9es, \u00e7a c'est tr\u00e8s incompr\u00e9hensible merci. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:29) [74%] :\r\nOui, je suis une personne de 66 ans, \u00e0 18 ans je me suis trouv\u00e9e enceinte de m\u00e9decins des m\u00e9t\u00e9orites que 4 non mari\u00e9, j'ai eu un gar\u00e7on, il a 45 ans, \u00e0 l'art actuel et je peux vous dire que c'est gal\u00e8re et moi je suis pour l'appartement, moi je ne voulais pas t\u00f4t fond et j'ai aim\u00e9, m\u00eame si \u00e7a ne sait pas ce qu'il voulait pas je poste sur \u00e7a, c'est aussi par compte que c'\u00e9tait Mend\u00e8s, o\u00f9 j'ai aucun probl\u00e8me qui est gentil et tout, franchement je sais pour l'avoir le plus moi, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [75%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [90%] :\r\nGachot de parler, je suis m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, j'ai 68 ans et subi une vasectomie \u00e0 46 ans, je pense que les hommes doivent prendre davantage sur la contraception et ne pas la laisser uniquement dans le domaine f\u00e9minins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:23) [86%] :\r\nMoi j'ai je je vais avoir 70 6 ans et je peux vous dire quand il y a la pilule qui est arriv\u00e9, c'\u00e9tait un vrai miracle c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial, que la femme pouvait enfin d\u00e9cid\u00e9 mais il faut aussi dire que les hommes \u00e9taient tout et puis ils ne prenaient pas leurs responsabilit\u00e9s, quand une femme tomb\u00e9e enceinte, c'\u00e9tait la faute, toujours de la femme, mais l'homme, il avait pris son plaisir aussi, on n'ose m\u00eame pas parler du pr\u00e9servatif, c'\u00e9tait tabou, c'\u00e9tait invraisemblable pour moi la pilule, \u00e7'a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 Niall et j'ai super bien avec et je me suis et par nuit, c'\u00e9tait super. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:05) [85%] :\r\nJ'avais plus de 50 ans, la 1\u00e8re fois o\u00f9 je suis all\u00e9e chez un nouveau gyn\u00e9cologue et c'est en fait la premi\u00e8re fois o\u00f9 on a pu parler de sexualit\u00e9 et lorsque ma fille a chang\u00e9 de gyn\u00e9cologues concile justement chez le m\u00eame et il a vraiment inform\u00e9 sur tous les probl\u00e8mes sexuels, aussi bien sur la relation sexuelle, quelles \u00e9taient les positions parce qu'elle avait d\u00fb payer et vraiment, je peux vous dire que \u00e7a ce sont des quarts. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [88%] :\r\nBonjour, je voulais vous dire que je suis tout \u00e0 fait d'accord pour que le droit \u00e0 l'avortement soit maintenu et quand on fait les luttes qui a eu en France \u00e9tait une femme de droite Madame Simone Veil, qui s'est battu pour pas, je trouve aberrant le Anthisnes actuelle envers cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:48) [89%] :\r\nOui, et alors c'est Roland, je me suis fait that vasectomie \u00e0 35 ans suite \u00e0 l'accouchement de la 2\u00e8me enfant, comme j'avais une libert\u00e9 sexuelle j'allais conna\u00eetre d'autres femmes et je ne voulais pas prendre de risques, je suis un enfant de p\u00e8re inconnu, donc \u00e7a m'a encore plus maquill\u00e9e, j'ai aujourd'hui 74 ans, \u00e7a fonctionne encore et puis j'aimerais chez les hommes, n'est -il pas peur de perdre leur virilit\u00e9 cette une r\u00e9action d'avoir peur qu'on touche \u00e0 son ski voil\u00e0, merci de votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [76%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:37) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, et un grand merci pour vos messages concernant notre s\u00e9rie sur la contraception, ils \u00e9taient tellement nombreux ces messages que nous n'avons pas pu tous les diffuser que ceux d'entre vous qui ne se seront pas entendus veuillent bien nous en excuser, c'est un petit coup sur la contraception, connaissez -vous la recette du spermicide utilis\u00e9 il y a quelques 3 mill\u00e9naires par les \u00c9gyptiens, non des \u00e9pines d'acacia broy\u00e9 dans du miel, quant \u00e0 ceux et celles qui n'aimait pas les \u00e9pines d'acacia, ils avaient recours aux fameux co\u00eft us interrupteurs en bon fran\u00e7ais, le retrait une technique citer quelques si\u00e8cles plus tard, dans la Bible, autant de preuves que de tout temps, les hommes et les femmes ont cherch\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler les naissances depuis le milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle, on a tendance \u00e0 consid\u00e9rer que tout \u00e7a c'est du pass\u00e9 et qu'avec l'arriv\u00e9e de la pilule, la crainte d'une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e, a disparu dans les soci\u00e9t\u00e9s occidentales, h\u00e9 bien pas du tout, c'est beaucoup plus complexe que \u00e7a, depuis quelques mois, la pilule contraceptive traverse l'une des plus graves crises de son histoire des pilules de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont rendus responsables d'accidents cardiovasculaires dont quelques en ont caus\u00e9 la mort de tr\u00e8s jeunes filles : la pilule Diane 35 vient d'ailleurs d'\u00eatre interdite \u00e0 la vente en France, du coup, de nombreuses femmes se demandent si elles doivent continuer \u00e0 prendre la pilule et si oui laquelle on va rencontrer quelques unes de ces femmes qui doutent de leur m\u00e9thode de contraception pour \u00e7a, cap sur Lausanne dans le cabinet gyn\u00e9cologique du Docteur Spinoza voici en 2\u00e8me diffusion pilule la crise de confiance, un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie bah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [76%] :\r\nLe courrier vous avec ce que notre \u00e9quipe, par la Lettre de l'assurance original en compte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:37) [72%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [66%] :\r\nOui, l\u00e0 je vous avais pass\u00e9 maintenant ce qu'on a c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:45) [85%] :\r\nVous l'avez arr\u00eat\u00e9 pourquoi \u00e0 cause, j'avais des saignements entre les r\u00e8gles, j'en avais marre justement j'avais essay\u00e9 plein d'autres traitements et on m'a conseill\u00e9 justement de d'arr\u00eater la pilule, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait pacifique comme solution, mais au final, s'av\u00e9rer en tout cas il y elle fonctionne efficace puisque j'ai pris c'est du monde puis \u00e0 plus, mais du coup vous avez quoi comme moyen de contraception, alors l\u00e0 justement la question elle est l\u00e0 pour l'instant rien, donc je fais attention, comme on dit, mais je vais devoir trouver une solution assez rapidement, j'imagine, donc \u00e7a c'est en discussion avec lui, m\u00e9decin absolument et vous proposez quoi alors pour l'instant rien du tout, parce que j'ai pas encore de rendez- vous est mais lorsque j'en Orient, c'est effectivement la question premi\u00e8re que je voulais poser une qu'est -ce que je peux prendre qui soit un peu moins agressif visiblement de cette pilule parce que je la trouve pas moi j'ai pris pendant 15 ans je crois, de suite, sans m'arr\u00eater cette pilule, donc du coup j'avais oubli\u00e9 ce que c'\u00e9tait d'abord ces r\u00e8gles d'avoir mal les boutons la peau humeurs fluctuantes pas, j'avais tout oubli\u00e9 quoi et visiblement cette comme disais cette toute petite chose \u00e0 des affaires massif et il y a d'autres effets que je ne connais pas et que je ne soup\u00e7onne pas, donc je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter les effets secondaires dans quelque temps, donc c'est pour \u00e7a que je me suis dit arr\u00eate et voil\u00e0 alors rendez- vous dans 6 mois, quand voudrait trouver le nouveau moi contraception pourquoi pas exactement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:16) [86%] :\r\nEt des patientes comme on vient de croiser dans votre cabinet l\u00e0 Jean-Pierre Spinosa cette femme qui a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater la pilule parce qu'il y avait certains inconv\u00e9nients et qui dit : bah, quand je vois quand j'arr\u00eate ben tout ce que \u00e7a avait modifi\u00e9 dans mon corps, j'ai impression, que c'\u00e9tait une bombe chimique, en fait, on avait oubli\u00e9 que cette pilule, c'\u00e9tait quand m\u00eame sont des hormones, c'est quand m\u00eame pas du tout neutre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:39) [92%] :\r\nC'est un m\u00e9dicament, enfin c'est un m\u00e9dicament, c'est-\u00e0-dire certains compos\u00e9s pharmaceutiques c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez un impact sur la physiologie de l'organisme, que ce soit hormonal ou autre chose, vous ne pouvez pas oublier qu'il existe un effet secondaires ou des effets secondaires qui sont possibles et. \r\nProbablement eu un des \u00e9claircissements que la probl\u00e9matique pilule, appelons -l\u00e0 comme \u00e7a d'aujourd'hui est venu est venu nous nous rappeler, c'est qu'en fait on doit consid\u00e9rer la pilule comme \u00e9tant un agent th\u00e9rapeutique pharmacologique au m\u00eame titre que les autres produits que l'on prescrit que ce soit de l'aspirine, de la cortisone d'autres hormones etc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:22) [88%] :\r\nMais c'est vrai que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quand on dit je prends la pilule mais dans l'esprit se prenait pas un m\u00e9dicament. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:27) [93%] :\r\nLa pilule par d\u00e9finition s'adresse \u00e0 des gens qui sont en bonne sant\u00e9, alors que le m\u00e9dicament lui dans dans dans l'imaginaire collectif, il s'adresse \u00e0 des gens qui sont malades, alors c'est difficile de faire comprendre \u00e0 quelqu'un qui est en excellente sant\u00e9 que le produit qu'on va lui donner pour obtenir un effet en l'occurrence l'effet contraceptif puisse lui \u00eatre prescrits alors qu'il s'agit de quelque chose qu'il y a les caract\u00e9ristiques finalement en terme d'efficacit\u00e9 mais aussi d'effets secondaires et donc de de tout ce qui suit : contre- indications qui a les, les, les, les m\u00eames caract\u00e9ristiques qu'un m\u00e9dicament. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:01) [88%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 \u00e7a choque, je pensais que les derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations de pilules, donc les plus r\u00e9centes, les plus modernes au monde 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui ont aussi un effet sur la peau ou certaines qui \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 comme gimmick faisons perd du poids ou diur\u00e9tiques etc c'est pilule l\u00e0 on se dit bon ben c'est Les derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations, elles doivent \u00eatre plus s\u00fbres et puisque les chiffres montrent, c'est qu'elles sont moins s\u00fbres, elles augmentent le risque de thrombose ou d'embolie, c'est \u00e7a qui choque aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:29) [91%] :\r\nLa question que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, maintenant c'est est -ce qu'une pilule de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration mieux qu'une pilule de 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, par exemple, prenons l'exemple du risque thrombose embolie qu'est -ce qu'une pilule de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est mieux qu'une 2\u00e8me est -ce qu'une pilule de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est mieux qu'une 3\u00e8me la seule fa\u00e7on mais mais c'est vraiment la seule fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est de faire en m\u00e9decine, ce qu'on appelle des \u00e9tude randomis\u00e9e c'est-\u00e0-dire que vous prenez un collectif de patientes la moiti\u00e9 prend par exemple une pilule de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, l'autre moiti\u00e9 prend une pilule de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration on les suit sur une certaine dur\u00e9e et \u00e0 la fin de cette dur\u00e9e qui est pr\u00e9\u00e9tabli, on fait le d\u00e9compte et on regarde, lesquels ont eu des effets secondaires, lesquels ont eu plus d'effets secondaires, lesquels ont eu moins d'effets secondaires aujourd'hui ces \u00e9tudes n'existe pas, ce que l'on peut dire c'est que on a des \u00e9tudes faites sur les pilules de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration point qui am\u00e8ne \u00e0 un certain taux qu'on a d'autres \u00e9tudes faites sur des pilules de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et encore d'autres \u00e9tudes faites sur des pilules de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et que quand on compare ces taux, on a une tendance qui semble montrer que les pilules de 3\u00e8me et de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration comporterait mais \u00e7a reste du conditionnel plus de risques. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:53) [78%] :\r\nPoint tant que Bessenay 1960 aux \u00c9tats-Unis, mais sur le march\u00e9 de l'et le vide, la 1\u00e8re pilule contraceptive, c'est une r\u00e9volution qui changent la vie des femmes et, pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:13) [86%] :\r\nMarianna Barber, vous \u00eates une pionni\u00e8re du planning familial en 1961 la pilule d\u00e9barque en Suisse vous en rappelez. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:20) [88%] :\r\nEn tout cas je les prises, mais pas tout de suite l'\u00e2ge les prises un peu plus tard mais j'avais des amis am\u00e9ricaine qui la prenaient d\u00e9j\u00e0 oui, je me souviens des effets secondaires, mais surtout du fait que nous, notre g\u00e9n\u00e9ration, nous avons connu la peur de la grossesse, vraiment, je pense que c'est vraiment quelque chose qui a fondamentalement chang\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, donc pas eu cette conscience de de la rente de la grossesse qu'il y a vraiment \u00e9t\u00e9 le cas, le faite de beaucoup, beaucoup de femmes avant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:55) [91%] :\r\nEt cette hantise de la grossesse \u00e0 partir, moment o\u00f9 en 1961 la pilule est commercialis\u00e9e, elle dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:02) [85%] :\r\nAh je crois quand m\u00eame beaucoup je crois beaucoup, surtout que la pilule avait la r\u00e9putation d'\u00eatre s\u00fbr \u00e0 quasiment 100 pourcent pour pour autant qu'on ne l'oublie pas, oui, je pense vraiment que la peur de la grossesse, tels que ma g\u00e9n\u00e9ration l'a v\u00e9cu, c'est quelque chose qui n'existe plus, alors on peut, si on a oubli\u00e9 sa pilule aussi, on n'a pas prise, on peut avoir peur de la grossesse, bien s\u00fbr, les jeunes en particulier, mais cette condition f\u00e9minine de l'\u00e9poque d'ailleurs o\u00f9 il la contraception, les plannings familiaux \u00e9tait d'abord destin\u00e9e aux femmes qui voulait ne plus avoir d'enfants ou qui voulait espacer les naissances vont s'occupaient pas tellement de la question des adolescentes de des jeunes \u00e0 l'\u00e9poque, puis bon Bojan cha\u00eene peut-\u00eatre ce qui a chang\u00e9 au civil le plus, m\u00eame plus que \u00e7a, et que cette histoire de peur, c'est la possibilit\u00e9 d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:13:58) [98%] :\r\nAvant c'\u00e9tait tabou entre femmes, on en parlait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:01) [89%] :\r\nEn tout cas moi j'ai pas le souvenir qu'on en parlait beaucoup, vraiment pas, vraiment pas, et m\u00eame souvent dans le couple, c'\u00e9tait pas abord\u00e9s non plus, ou pas vraiment. \r\nSi ce n'est par des refus, par exemple, d'avoir des relations sexuelles, par peur justement des des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:18) [89%] :\r\nEn 1961 donc finalement qu'est -ce qui se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se dit : bon, il y a cette pilule qui vient de sortir, on est conscient que c'est un m\u00e9dicament qui c'\u00e9tait une r\u00e9volution, mais il fallait quand m\u00eame assumer les les cons\u00e9quences : les effets secondaires. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:33) [85%] :\r\nAlors mon souvenir, c'est que peut-\u00eatre tout au d\u00e9but dans les ann\u00e9es 60 on c'est pas tellement rendu compte de de ces effets -l\u00e0 mais quand m\u00eame quand on, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler au planning familial, \u00e0 Lausanne, on \u00e9tait tr\u00e8s attentive \u00e0 ces questions, et les m\u00e9decins qui, dans le centre \u00e9tait tr\u00e8s attentif aussi aux effets secondaires possibles en demander toujours toujours toujours femmes si elles fumaient regarder s'il y avait un probl\u00e8me d'ob\u00e9sit\u00e9 en donn\u00e9es jamais la pilule apr\u00e8s 40 ans, tr\u00e8s vite, on a su qu'il pouvait avoir des probl\u00e8mes, c'est absolument pas nouveau \u00e7a pour la petite histoire, moi j'avais des cheveux plut\u00f4t gras et quand je prenais la pilule, je n'avais plus les je veux gr\u00e2ce, c'\u00e9tait une lib\u00e9ration totale, \u00e7a oui, et je me souviens m'\u00eatre pos\u00e9 la question, \u00e7a para\u00eet incroyable maintenant mais si jamais je devais arr\u00eater de prendre la pilule, que vont devenir mes cheveux, c'est dire que on sentait vraiment des effets, on avait quelquefois, des naus\u00e9es, aussi, \u00e7a avait un effet sur les r\u00e8gles bien s\u00fbr moins abondante alors c'\u00e9tait en effet positif pour beaucoup de fans, aussi, est ce que \u00e7a va, un effet sur la libido, le d\u00e9sir, alors au d\u00e9but on disait oui, oui, baisse de la libido, oui \u00e7a posait probl\u00e8me, mais bon, la peur de la grossesse a pos\u00e9 des probl\u00e8mes aussi, alors effectivement, c'\u00e9tait vraiment en toujours tout pes\u00e9 et du c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dical aussi une grossesse et dangereuse pour certaines femmes et on disait toujours : il faut peser le risque comparer et entre cette contraception et une \u00e9ventuelle grossesse sans parler \u00e9videmment de l'effet d'une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e pour une tr\u00e8s jeune femme, sur le plan psychologique, social etc. \r\nMais je, moi je dis un peu s'\u00e9tendre au fond cette pilule, on ne l'aime pas, on ne peut pas les mais c'est pas quelque chose de beau, un soir, c'est, c'est un acte n\u00e9gatif c'est pour emp\u00eacher quelque chose, alors on apr\u00e8s on se dit : non, non, c'est pour avoir une vie sexuelle \u00e9panouie facile sans souci, sans peur etc, mais dans un 1er temps, c'est quand m\u00eame contrat section et \u00e7a je crois que, en soi, d\u00e9j\u00e0 c'est c'est comme un petit obstacle et et puis il n'y a plus cette grande peur de la grossesse, donc s'il y a moins de motivation au d\u00e9part, je dirais, et pour l'apprendre, mais s'il y a 2 p\u00e9riodiquement de fa\u00e7on r\u00e9currente des th\u00e8mes, des mont\u00e9es aux barricades par rapport \u00e0 cette pilule, j'entends, c'est pas nouveau, il y a toujours eu des moments o\u00f9 on s'est dit : vous, attention ce c'est aussi pour \u00e7a, c'est comme tout, personne n'est vraiment tr\u00e8s au clair par rapport \u00e0 la sexualit\u00e9, ce qu'on veut et ce qu'on ne veut pas et ce qu'on veut \u00e0 un moment donn\u00e9, ou ou pas et avec qui et comment donc on accuse un peu la pilule de tous les maux par rapport \u00e0 des choses qui ne sont pas la pilule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:53) [64%] :\r\nSophie qui est couch\u00e9 atteinte je crois qu'il y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:59) [65%] :\r\nLe du oublier toute vie c'est mais je crois qu'il y a eu, c'est un jour sur 2, et c'est tous les jours la pilule que choisir n'apporte, qui recevait \u00e0 l'arriv\u00e9e, moi je vais \u00e0 pas, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:29) [85%] :\r\nDu liquide qui, ensuite, il m'a fait faire les exercices de faire gonfler le ventre et tout \u00e7a et puis il y a des bulles beaucoup de bulles qui qui passe qui passe donc pour l'instant pas, il n'a rien dit devant parler avec mon cardiologue donc demain. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:46) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi qui passe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:49) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'elle a probablement un foramen ovale et c'est-\u00e0-dire une communication \u00e0 l'int\u00e9rieur du coeur qui fait courts-circuits. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:57) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:58) [85%] :\r\nEt donc augmente le risque que des gens, donc des petits caillots de sang en fait traversent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:06) [81%] :\r\nJ'ai 16 ans, et puis en fait ai sign\u00e9 chez Delta skins parce que j'\u00e9tais all\u00e9 au planning familial bien environ 2 ans maintenant pour prendre la pilule et en fait le d\u00e9part c'\u00e9tait pour mon acn\u00e9 parce que j'avais une forte acn\u00e9 et c'\u00e9tait une dermatologue qui m'avait prescrit en fait parce que je voulais pas prendre leur Aquitaine mais vous avez prescrit pilule Diane 35, donc du coup j'ai suivi, allez au planning familial, ils m'ont pos\u00e9 toutes sortes de questions si j'avais des maladies de coeur comme \u00e7a je leur en ai parl\u00e9 en fait de ma maladie, le car et du car, en fait, parce que mon grand- p\u00e8re, en amont, ma m\u00e8re et mon oncle qui en fait voil\u00e0 apr\u00e8s unanimisme peut poser des questions parce que cette pilule a \u00e9t\u00e9 interdite en France en fait n'a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du march\u00e9, alors je suis un peu demand\u00e9 pourquoi et puis apr\u00e8s, j'ai su qu'on fait \u00e7a, apr\u00e8s des thrombose et tout \u00e7a et puis en fait, il m'a dit que c'\u00e9tait un point scandale qui n'est pas averti en fait des effets secondaires, ils m'ont juste dit que je pouvais avoir des migraines que oui, vraiment, ce sont grandes, c'\u00e9tait pas grave quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:17) [93%] :\r\n\u00e0 la base, vous aviez un probl\u00e8me d'acn\u00e9, vous aviez besoin d'une contraception. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:22) [78%] :\r\nAu d\u00e9part, c'\u00e9tait juste pour l'avenir apr\u00e8s une ann\u00e9e c'\u00e9tait aussi pour la contraception, \u00eatre du coup, \u00e7a c'est un peu double r\u00f4le et qu'il y a l\u00e0, dans le fait qu'il ne une Docteur Squinazi Rama a demand\u00e9 dans radar \u00e9tait en fait ma pilule et l\u00e0, \u00e7a fait longtemps, moi j'apprends plus et l\u00e0 quand je sors de chez le Dakar dialogue en fait pour faire des tests pour savoir si je suis \u00e0 risque de thrombose pas en fait pour savoir avant fait j'aurais, j'aurais besoin de faire une une prise de son os sp\u00e9cial le souci, c'est que c'est pas pris en charge par l'assurance en fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:57) [88%] :\r\nVous avez pas pu prendre faire cette prise de sang, c'est pas si vous \u00eates \u00e0 risque ou pas exactement. \r\nEt vous vous \u00eates retrouv\u00e9 un peu d\u00e9sempar\u00e9, c'est \u00e7a, enfin en col\u00e8re et et ne pas savoir quoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:07) [79%] :\r\nAlors des c'\u00e9tait de la col\u00e8re d'une grande col\u00e8re et apr\u00e8s, c'est un peu le travail, au final, on ne sait pas trop avec faire confiance \u00e0 qui en fait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:19) [100%] :\r\nDonc si je r\u00e9capitule la situation. \r\nElle est arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans chez un m\u00e9decin avec une demande de de r\u00e9gler le un probl\u00e8me cutan\u00e9 Diane 35 est un produit qui \u00e0 la base est pr\u00e9vue pour l'acn\u00e9 mais pas pr\u00e9vu en 1er pour une contraception, alors la question qui se pose chez mademoiselle, c'est de savoir, \u00e0 14 ans parce que 14 ans, c'est quand m\u00eame mieux d'accord ce m\u00eame tr\u00e8s jeune, quel est l'impact physiologique de ce type de traitement, c'est-\u00e0-dire que vous prescrivez un produit qui a une action pharmacologique, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des avantages, c'est-\u00e0-dire qu'il y a aussi des inconv\u00e9nients et vous \u00eates oblig\u00e9 de faire part \u00e0 la personne \u00e0 qui vous allez prescrire le produit ou qui vous le demande : quels sont les avantages attendus mais qu'elles sont aussi les inconv\u00e9nients qui peuvent survenir de telle sorte \u00e0 ce que finalement la d\u00e9cision finale d\u00e9pendent de ce qu'on appelle le consentement \u00e9clair\u00e9, chose qui manifestement n'a pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:22) [86%] :\r\nVous y vous vous attendiez \u00e0 untel, d\u00e9bats, discussions r\u00e9flexions de votre part, c'est pas \u00e9vident \u00e0 16 ans, de se dire oh l\u00e0, mon Dieu, mais moi, je tombe des nues, dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:32) [76%] :\r\nNon, je me vois en tout cas, il y a 2 ans, quand j'avais 14 ans qui a le planning je pensais jamais donc 2 ans j'allais devoir faire tous ces batteries de tests, si j'avais stress\u00e9, oui, si j'avais su \u00e7a, il y a 2 ans, je pense dans la prison. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:45) [83%] :\r\nC'est c'est stressant de devoir c'est lourd de devoir prendre cette d\u00e9cision, \u00e0 faire ces examens, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:53) [92%] :\r\nC'est, c'est tr\u00e8s lourd, c'est difficile personnellement je pense que mes confr\u00e8res sont \u00e0 la m\u00eame situation que moi, on est extr\u00eamement sensible aux arguments que Mlle vient d'\u00e9voquer, mais je pense que c'est la condition. \r\nIndispensable pour pouvoir se mettre du c\u00f4t\u00e9 du maximum de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9videmment la solution la plus simple, ce serait de dire : vous ne prenez pas de contraception mademoiselle et le d\u00e9bat est r\u00e9gl\u00e9, mais c'est une fa\u00e7on un peu un peu brutale et un peu trop simple de r\u00e9gler le probl\u00e8me, l'id\u00e9e c'est : pas de trouver des solutions trop radicale de ce type l\u00e0, c'est d'essayer de trouver vraiment le sur mesure le plus adapt\u00e9 pour que on puisse r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins et \u00e0 ses attentes en se mettant du c\u00f4t\u00e9 le plus s\u00fbr de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:42) [86%] :\r\nEt souvent, selon les adolescentes qui vont seules au planning oui aussi, c'est pas toujours, on n'a pas toujours envie de m'\u00eatre les parents dans la dans la combine quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:49) [61%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, toutes 2. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:52) [86%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce cet \u00e2ge -l\u00e0, c'est quand m\u00eame assez particulier la se. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:56) [89%] :\r\nAlors c'est c'est particulier parce que c'est un \u00e2ge que je vais appeler entre 2 c'est particulier, parce que \u00e7a touche quand m\u00eame un domaine qui est particuli\u00e8rement intimes, et donc on est oblig\u00e9 de raconter un peu ses affaires personnelles, on n'a pas toujours envie, bon, elle, elle a un rapport exceptionnel avec sa m\u00e8re, mais tous les adolescents non rapport avec leurs parents et donc \u00e0 14 ans, j'imagine, la jeune fille qui n'a pas tout compris ou qui n'a pas os\u00e9 poser des questions et puis qui peut pas en parler avec son p\u00e8re, parce que son p\u00e8re va faire une crise de nerfs s'il entend parler de contraception ou bien ne veut pas en parler avec sa m\u00e8re, parce que des fois c'est les rapports avec la maman qui sont pas bien et donc, elle se retrouve un tout petit peu d\u00e9munis et donc il faut que nous, professionnels de la sant\u00e9, nous soyons encore plus vigilants et encore plus attentifs \u00e0 ces consid\u00e9rations, comment il faut dire autour du du du sujet fondamental qui est celui de l'information, il y a tr\u00e8s capable peut-\u00eatre de de d\u00e9tecter quelles sont les situations o\u00f9, effectivement, \u00e7a vaut la peine de consacrer encore plus de temps pour essayer de r\u00e9pondre parce que les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions, peut-\u00eatre que, elle ne le trouvera pas aussi facilement qu'une autre jeune fille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:08) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:08) [82%] :\r\nEst -ce que cette ces interrogations r\u00e9centes et puis vos patientes qui viennent qui vous pose des questions etc vous a rendu encore plus attentifs aux risques aux aux \u00e9ventuels d'analyses que vous deviez faire o\u00f9 \u00e7a va pas changer votre pratique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:24) [91%] :\r\nJe vous avoue que personnellement \u00e7a peut modifier ma pratique, \u00e9videmment, j'ai \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 comme tout le monde \u00e0 ces situations dramatiques mais \u00e7a pas beaucoup chang\u00e9 ma pratique parce que finalement ces risques et on est en train de parler maintenant de risques thromboemboliques veineux, on les soup\u00e7onne, je r\u00e9p\u00e8te, on en a toujours pas la preuve formelle mais on les soup\u00e7onne depuis un certain temps, ce qui fait que lorsque vous discutez avec la jeune femme, ou la femme qui est assise en face de vous, et qui demande une contraception et que vous leur expliquez avec quelques chiffres relativement simple \u00e0 l'appui, que les risques augmentent quand m\u00eame : avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de pilules, on tombe automatiquement sur des contraception qui sont des contraception de en principe 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration comme contraception de d\u00e9part et ensuite bien entendu s'il existe des sympt\u00f4mes, autre que la contraception que l'on veut prendre en charge, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'a pas, en tout cas c'est ma pratique, on a en r\u00e9serve de la panoplie du reste des contraceptifs, de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration que l'on peut introduire mais pour lesquels il faut absolument que la personne en face et compris que on va avoir un b\u00e9n\u00e9fice par exemple un b\u00e9n\u00e9fice sur la peau et que ce b\u00e9n\u00e9fice sur la peau, il va co\u00fbter en terme d'effets secondaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:58) [91%] :\r\nLove Song c'\u00e9tait Vanessa Paradis dans le reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, qu'on a entendu en d\u00e9but d'\u00e9mission, on a pris la mesure de la crise de confiance qui frappe actuellement la pilule contraceptive, cette crise n'a pas que des aspects n\u00e9gatifs, elle a le m\u00e9rite de souligner qu'en mati\u00e8re de contraception, ce sont eux, encore et toujours les femmes qui assument le choix de la m\u00e9thode et qui en subissent parfois les cons\u00e9quences n\u00e9gatives le changement si changement il y a viendra probablement de la jeune g\u00e9n\u00e9ration, on va d'ailleurs maintenant entendre des paroles de jeunes dans le reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin en portage \u00e0 Sion, dans une consultation du planning familial et en milieu scolaire, des jeunes de l'\u00e9cole de commerce de Sion, \u00e9l\u00e8ve en classe pr\u00e9- professionnelle ont pr\u00e9par\u00e9 pendant 6 mois, un cours d'\u00e9ducation sexuelle qu'il dispense \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e8ves, la contraception est \u00e9videmment au centre de ces cours pas tout \u00e0 fait comme les autres, des cours supervis\u00e9e par 2 \u00e9ducatrices en sant\u00e9 sexuelle, Edith Schouppe et Gis\u00e8le Fleury voici en 2\u00e8me diffusion, quand les jeunes s'approprient la contraception, un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie bah. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:14) [62%] :\r\nAllez vous mettre \u00e0 d'autres institutions cela pas beaucoup de place qui sentie concern\u00e9e par ce que je dis vous avez avanc\u00e9 dans le se cache en fait serait la classe la lorsque vous serez en face, en fait, voudrait bien demain. \r\nJe connais une fille de sa suite en qui est tomb\u00e9e enceinte. \r\nJ'ai connu un proche qui a une infection sexuellement transmissible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:52) [52%] :\r\nPuissance 3. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:54) [74%] :\r\nJe 6 au courant des biens arriv\u00e9 r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:57) [98%] :\r\nL'homme. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:58) [99%] :\r\nJe connais quelqu'un qui a eu des rapports non prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:04) [60%] :\r\nS'il y a une chose qui nous a surpris sur les affirmations des gens qui sont pass\u00e9s, il y en a eu beaucoup de gens qui connaissait quelqu'un que Stephen. \r\nC'est \u00e0 cette invention \u00e7a vraiment si r\u00e9fl\u00e9chir par rapport \u00e0 la pr\u00e9vention, c'est dire McLachlan ce n'est pas inutile non plus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:29) [97%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:30) [75%] :\r\nEt voil\u00e0, j'ai parl\u00e9 contraception et protection alors extensible apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:38) [87%] :\r\nD'abord, je vous parlais de la pilule contraceptive, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, c'est des petites tulipes. \r\nAlors il y a, il a bien s\u00fbr, il y a on prend pour 3 semaines, on arr\u00eate une semaine ce sera le moment nos r\u00e8gles et on recommence apr\u00e8s et un seul pour \u00e7a, pour les pour les figures plus pour qu'il faut prendre pied tous les jours si jamais dans l'oubli, vous avez 12 heures pour prendre prendre pilule mais \u00e7a sera toujours moins efficaces que si vous la prenez \u00e0 l'heure, il faut savoir aussi que la vie est pas rembours\u00e9e par l'assurance maladie, donc c'est vous qui la la pay\u00e9 et puis vous pouvez le plan d'obtenir son consentement des parents, vous pouvez aller chez votre m\u00e9decin l'amender, il y a plusieurs sortes de pilules, vous \u00eates oblig\u00e9s d'aller chez un gyn\u00e9cologue ou chez m\u00e9decin on va prendre l'importe laquelle \u00e7a peut \u00eatre vraiment pas bien, par exemple le programme pilule et l'homme comme un autre, parce que c'est vraiment par rapport \u00e0 la morphologie de la taux d'hormones qu'on a \u00e7a, \u00e7a changera quoi, et puis il faut surtout pas vraiment, je m'appelle Mohamed un peu, mais vraiment pas l'oublier, parce que si on ne voit que la production n'a un peu diminu\u00e9 puisse vous avez \u00e9puis\u00e9 les tomber enceinte. \r\nEt puis elle ne prot\u00e8ge pas des USA, donc il faut mettre une \u00e0 pr\u00e9servatif avec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:52) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:53) [99%] :\r\nVous avez des questions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:54) [61%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:56) [68%] :\r\nY a pas risque peut donc plus on prend la pilule, jeunes filles alors qu'est -ce que l'on a, je sais plus quoi oui plus ses dents. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:07) [84%] :\r\nC'est pas la beaucoup parl\u00e9 des thrombose et puis maintenant avec les nouvelles pilules, ce qu'on associe donc ces 2 hormones les oestrog\u00e8nes et progest\u00e9rone, \u00e7a peut provoquer des thromboses mais ce qu'il faut pas oublier, c'est que j'ai un magnifique comme elle l'a bien dit qui le prendre la pilule, on lui fait l'analyse qui est clair, au niveau du m\u00e9decin et puis s'il y a des trous dans la famille, au niveau de la circulation sanguine, bon on va opter pour une autre m\u00e9thode de contraception ou une pilule qui plus ad\u00e9quate pour elle et ce qu'il faut savoir, c'est que si dans les 6 premiers mois, vous avez pas eu d'effets secondaires, c'est comme quand vous prenez un m\u00e9dicament tout \u00e0 coup si vous sentez pas bien des maux de t\u00eate, vous avez mal au ventre, il y a quelque chose que vous sentez pas dans votre corps, c'est hyper important d'en parler avec votre m\u00e9decin, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9but justement con\u00e7u pour pallier \u00e0 la pilule, il faut qu'on change quand vous discute par rapport aux moyens de contraception il faut pas oublier, c'est qu'une fille enceinte, elle a tout aussi des risques de faire des thrombose qu'une fille qui prend la pilule, alors apr\u00e8s aussi en \u00e9tant adolescent, elle est o\u00f9 la part de risque dans la balance, par rapport \u00e0 \u00e7a alors c'est important que vous soyez consciente qu'il y a des risques, c'est important, \u00e7a vous savez -vous si vous stimule Yahoo mais c'est aussi parce que c'est bien elle qui prend la pilule mais je voulais, je vous rappelle qu'est -ce que tout le monde est responsable l'relation sexuelle, les 200 responsables autant sur la notion du plaisir, c'est le bon moment, vous avez pass\u00e9 autant la prise de risque et \u00e7a je crois que c'est important, bon \u00e7a vous encourage aussi \u00e0 vous renseigner \u00e0 prendre soin de vous, et puis aussi, vous \u00e9coutez, \u00e7a va, pour sa question. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:32) [72%] :\r\nBen j'ai parl\u00e9 d'industrie d'oui voil\u00e0 c'est \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a. \r\nEn fait, c'est le m\u00e9decin qui vous femmes selon moi c'est votre m\u00e9decin qui voulait cette et puis comme \u00e7a, people blanc suite donc je peux dire comme \u00e7a, d'apr\u00e8s ici \u00e7a c'est \u00e0 quand il au fond le t\u00e9l\u00e9 \u00e7a se d\u00e9plient, \u00e7a reste proche et puis le groupe garder pendant 5 ans, qui voulez l'enlever, c'est votre m\u00e9decin qui, d'un blanc avec. \r\nLa Turquie a d\u00e9sormais, en option. \r\nAlors maintenant on va parler de la pilule du lendemain \u00e7a je en exemple pour que \u00e7a c'est pr\u00e9sente, vous avez \u00e9t\u00e9, faire la f\u00eate que vous avez couch\u00e9 avec un gar\u00e7on, vous \u00eates vous souvenez puis si vous avez mis un pr\u00e9servatif ou pas, puis vous vous sentez vous avez peur de tomber enceinte, vous allez demander la pilule du lendemain \u00e0 la pharmacie autre au centre- si peu ou chez votre m\u00e9decin qui vous l\u00e0 de apprendre \u00e0 avant septembre, 2 heures apr\u00e8s l'acte et puis faites \u00e7a vous fait vous avez -vous r\u00e8gle et puis ben \u00e7a emp\u00eache de tendance \u00e0 conna\u00eetre vraiment dire avant septembre 12 heures. \r\nMoi, j'ai parl\u00e9 du pr\u00e9servatif masculin, pire encore une petite relativit\u00e9 en fait quelqu'un mettre un pr\u00e9servatif parce qu'il a, c'est faire plut\u00f4t avantageux normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:08) [64%] :\r\nInstant avec quoi il y a de la c'est l\u00e0 c'est marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:12) [71%] :\r\nOK, donc \u00e7a c'est important et puis la date, je sais pas Cannes 2012, les p\u00e9rim\u00e8tres de l'acheter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:18) [67%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:20) [61%] :\r\nElle s'est laiss\u00e9e \u00e0 l'Acad\u00e9mie 14, c'est votre probl\u00e8me commence de graves quand pour la distribution pas bande oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:34) [64%] :\r\nUn message \u00e9mis vaisseau \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a, donc, oui, oui, c'est vrai, alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:40) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:42) [63%] :\r\nEt puis apr\u00e8s bon va d\u00e9rouler oui et apr\u00e8s c'est bon qui commande Subaru, je crois que c'est pas son temps pensez le groupe chez plus pour l'enlever en retomb\u00e9es Maccioni ah oui je sais dans la ronde \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:58) [74%] :\r\n\u00e0 la pointe de la presqu'qui sont au repos va f\u00eater l'entr\u00e9e dans la dipht\u00e9rie, d'avoir des risques certains risques. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:15) [68%] :\r\nCes conventions ce pr\u00e9servatif sur Kiwi sceptique. \r\nC'est pas comment \u00e7a marche, par ici, bon pourquoi tu me demandes \u00e7a, \u00e7a va, vous savez c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:40) [77%] :\r\n\u00e7a vous a plu, oui, \u00e7a vous a int\u00e9ress\u00e9, oui, oui, mais ce qui a un passage en particulier qui vous a plus et puis on dit par des des moyens de contraception, ce qu'on a lorsqu'on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:52) [90%] :\r\nLionel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:54) [77%] :\r\nEst -ce que c'est important de pouvoir en parler en clair, c'\u00e9tait \u00e9vident, oui, c'est ce qu'on veut plus int\u00e9ressant que celle des \u00e9l\u00e8ves parce que aussi, tout \u00e7a, c'\u00e9tait toujours des adultes et puis il y a plus une barri\u00e8re, tandis que la bas ils sont au m\u00eame niveau que donc c'\u00e9tait plus int\u00e9ressant qui, plus je pense que c'est pas un sujet tabou quoi parler parce que c'est naturel et les gar\u00e7ons, encore un petit peu de mal \u00e0 en parler, non, mais les gar\u00e7ons, les gar\u00e7ons Koivu Jean-Claude nouvelle c'est quoi les nouvelles sur la les maladies enfant oui je connaissais pas beaucoup de maladie et \u00e7a et \u00e7a. \r\nParce que c'est facile d'en parler comme \u00e7a en classe, voil\u00e0 ce que les gens de notre \u00e2ge, alors \u00e7a va un peu ce qu'est -ce que vous allez retenir de cette matin\u00e9e, oui, donc il faut toujours prot\u00e9g\u00e9, c'est en fait au moins il y a plein de tous ceux qui sont d\u00e9cid\u00e9s sur ce que j'avais d\u00e9j\u00e0 mais j'ai trouv\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant type qui r\u00e9p\u00e8te les choses et tout \u00e7a et qui refont la privation bonjour, c'\u00e9tait bien, puis de pouvoir en parler dans la classe, c'est pas toujours facile, non, non, quand je parle de de \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a me je sais pas tellement dire les mots pr\u00e9cis quoi \u00e7a aussi, \u00e7a me g\u00eane un peu des fois \u00e7a les choque c'est bien quand m\u00eame, vous avez beaucoup de cran. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:10) [91%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous a appris finalement ces 6 derniers mois, vous avez mis 6 mois 1 pour faire faire ce cours. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:15) [80%] :\r\nBen moi j'ai appris beaucoup d'chose pas il y a des choses que je savais pas du tout piqu\u00e9, bah, j'ai appris en faisant ce sur la contraception, son antenne et puis ben moi je trouve c'est : c'est bien d'en parler aux jeunes parce que il y a des gens qui, qui croit tout savoir puis ben c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:28) [85%] :\r\nLa contraception, vous connaissiez quoi vous connaissez peut-\u00eatre qu'une m\u00e9thode contraceptive ou 2 et puis l\u00e0 vous avez d\u00e9couvert qu'il y avait d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:35) [77%] :\r\nBah, je connaissais le pr\u00e9servatif et puis la pilule aurait se connaissaient pas f\u00e2ch\u00e9 avec saisissaient mais ce n'est pas qu'on peut les diviser pour les jeunes au d\u00e9but de l'ann\u00e9e magique, m\u00eame moi, c'\u00e9tait un peu moins sujet tabou, je n'ai pas tout en toucher, m\u00eame si les parents sont plut\u00f4t \u00e0 l'aise avec \u00e7a, Jos\u00e9, parents touch\u00e9s par ce mot et puis par le fait d'avoir cr\u00e9\u00e9 ce ce ce, c'est exposer avec mes amis dans sa main, c'est un peu plus ouvert l\u00e0- dessus je crois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:57) [79%] :\r\nPicasso et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:58) [85%] :\r\nMoi je me souviens encore vers le milieu de l'ann\u00e9e, la 1\u00e8re fois qu'on ne qu'on pr\u00e9sentait ce projet de mots notre classe, on \u00e9tait super stress\u00e9s, pourtant on les connaissait d\u00e9j\u00e0 un peu, pas beaucoup mon \u00e9tait pire puis maintenant, je me rends compte on est depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e dans une classe, sant\u00e9, mais maintenant c'est limite le sujet de la plupart de nos conversations de quoi vous parlez, bah il y a eu cette histoire, il y a pas longtemps, enfin il y a pas longtemps c'\u00e9tait il y a quelques mois je crois d'une fille qui s'\u00e9tait fait violer dans un pays aussi ouais voil\u00e0 qui : ouais, on avait parl\u00e9 beaucoup de \u00e7a sinon oui on se conna\u00eet beaucoup au courant en bas de \u00e7a et aussi du sujet des d\u00e9pendances qui est notre 2\u00e8me, projet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:38) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez du fait que certains disent que l'\u00e9ducation sexuelle, puisque c'est ce que vous faites la pr\u00e9vention et tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre juste dans les familles juste priv\u00e9s et pas \u00e0 l'\u00e9cole, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:49) [85%] :\r\nMoi en tout cas je suis pas d'accord parce que dans les familles Atlantique on n'ose pas parler, puis \u00e0 l'\u00e9cole on avec nos amis, donc on ose d\u00e9j\u00e0 puisse parler, puis les professeurs aussi, ben ils en savent beaucoup, donc moi je trouve que c'est vraiment important de pr\u00e9senter sa d\u00e9pit\u00e9, directement de le faire au primaire qui apr\u00e8s de continuer, c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:07) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre, moi je pense que c'est plut\u00f4t oppos\u00e9 puisque c'\u00e9tait un peu tabou mais que on a un peu plus, plus de gens qui pensent par eux- m\u00eames c'est c'est moins tabou, c'est vrai qu'on en parle plus souvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:18) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:19) [75%] :\r\n\u00e7a c'est le c'est pas, c'est pas tabou c'est naturel quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:23) [97%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:24) [85%] :\r\nMaintenant qu'ils apprendront tout \u00e0 l'\u00e9cole, comment ils sont venus nous on essaie en tout d\u00e9but de janvier, l'information sexuelle a fait officiellement son entr\u00e9e dans l'enseignement public, le ministre de l'\u00c9ducation nationale, sa visite \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 2\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:38) [84%] :\r\nLui, on \u00e9tait pas besoin d'\u00e9ducation sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:47) [78%] :\r\nIl est tout \u00e0 fait naturel qui sortiront pourquoi apr\u00e8s le grand myst\u00e8re de la vie aussi voiture quant \u00e0 Monsieur, rencontre une dame et qu'sait beaucoup alors, parfois, le monsieur s'allonge \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la dame est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:05) [67%] :\r\nLa m\u00eame chose, mais sans permis par la parole, mais pas une pratique l'accueil Tim apparemment pas tr\u00e8s mais la 17\u00e8me journ\u00e9e sans suite mais qui se permettent de v\u00e9rifier, comme \u00e7a, navire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:23) [75%] :\r\nParce que la victoire avant comment jeunes religieux, je crois qu'il faut aujourd'hui aussi que cette jeune fille, alors que des probl\u00e8mes justement, l'\u00e9ducation, d'information. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:32) [69%] :\r\nEt puis Alexandra absolue n'avait jamais nous num\u00e9rologue expliquer pas il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:52) [60%] :\r\nEt puis, \u00e9videmment, des photographes qui \u00e9taient on grand et donc on allait et venait d'industriels ferme pour la plupart, tout de m\u00eame de Koursk plus de mardi. \r\nVoil\u00e0 Yves Peaudevin para\u00eetre pr\u00e9server un plus, ne sont pas vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:20) [66%] :\r\nTrop chaud, plus de route proc\u00e8s report\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:44:32) [77%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, nous faisons alors \u00e7a se passe comme \u00e7a, vous prenez rendez- vous c'est mieux pour son confort pourtant alors pourquoi reste \u00e0 de bonnes conditions, il est n\u00e9cessaire que vous ayez au sommet depuis votre derni\u00e8re prise. \r\nVoil\u00e0, et puis ensuite vous venez \u00e0 la consultation, on fait un pr\u00e9l\u00e8vement de sang auditoire du et puis le test, ce palace et puis Catherine apr\u00e8s vous avez un r\u00e9sultat voil\u00e0 et on vous accompagne oui tout \u00e0 fait le texte co\u00fbte 40 francs si vous avez plus de 18 ans penseront si vous avez moins 18. \r\nOui, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait Saddam. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:16) [82%] :\r\nAlors je me rends aussi qui est le centre de planning familial et d'\u00e9ducation sexuelle Duval qui existe depuis 1976 et la Jacqueline folle et une des conseill\u00e8res re\u00e7oit Leila, 18 ans, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater la pilule. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:45:29) [88%] :\r\nOui, la derni\u00e8re fois que nous \u00e9tions vus d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait il y a pas mal de temps l\u00e0 depuis f\u00e9vrier 2012, il y a plus d'une ann\u00e9e, vous \u00e9tiez un peu inqui\u00e8te tout des questions par rapport au pilules oui et exactement parce que au d\u00e9but j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:44) [88%] :\r\nCommencer avec la Yaz et justement, cette pilule de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, j'ai entendu qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s dangereuse qui avaient plus de risques qu'une de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc c'\u00e9tait pour \u00e7a que j'\u00e9tais venu pour avoir des renseignements, ce que ce serait mais d'arr\u00eater la et ensuite de prendre la une de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:46:03) [79%] :\r\nSinon ce une ann\u00e9e apr\u00e8s en f\u00eate et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, vous l'avez stopp\u00e9 la Yaz en f\u00e9vrier, l'ann\u00e9e pass\u00e9e qu'est -ce que vous avez fait oui, exactement, donc. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:46:11) [89%] :\r\nPour finir, j'ai j'ai arr\u00eat\u00e9, j'ai pris rendez- vous avec le m\u00e9decin, je lui expliquer expliqu\u00e9 et puis elle m'a dit alors je je vous propose de prendre la la Mirel qui est une de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et puis j'ai commenc\u00e9, \u00e7a allait bien et puis du jour au lendemain, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 la pilule au fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:28) [77%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:46:28) [85%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 la pilule et puis qu'est -ce qui peut \u00eatre aussi un risque par rapport au thrombose et au risque cardiovasculaire, \u00e0 part le fait de prendre la pilule, moi je dirais, c'est aussi de fumer, \u00e7a risque de fumer : la pilule, on dit que \u00e7a fait pas bon m\u00e9nage, c'est c'est \u00e7a, oui, oui, oui, moi j'aime pas beaucoup mais je fume quand m\u00eame jeudi moi franchement j'en fume 3 5 par jour pas plus voir moi des fois oui, puis pour le tabac, vous avez pas cette cette m\u00eame pr\u00e9occupation de sant\u00e9 que vous l'avez par rapport \u00e0 la pilule. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:47:01) [82%] :\r\nOui, aussi, c'est \u00e7a un risque aussi, c'est clair, mais apr\u00e8s, je me dis : bah, comme je viens de le dire, je fume vraiment quand j'ai envie, donc je fais quand m\u00eame attention, je fais du sport \u00e0 c\u00f4t\u00e9, enfin \u00e7a compense pas \u00e0 100 pourcent 1000 1000. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:15) [86%] :\r\n\u00e7a fait un peu le la balance on dira que j'je je vous taquine un peu mais je crois que \u00e7a montre bien quand on dit on a un probl\u00e8me avec la pilule, en fait, c'est c'est la pilule dans nos vies de femmes avec qui on est alors au film un peu, on a un peu de surpoids, on a peut-\u00eatre une m\u00e8re, une grand- m\u00e8re quand il a fait des thrombose on dit la pilule mais c'est jamais la pilule comme \u00e7a suspendue, c'est c'est dans nos vies de femmes aussi avec nos doutes, avec nous, peur d'\u00eatre malade avec nous parce qu'on dit ce que nos m\u00e8res nous disent de ce que les copines, disent ce qu'on dit sur Facebook et ce qu'on dit dans la presse, oui c'est un peu philosophe mais. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:47:51) [89%] :\r\nPour moi, la pilule, c'est il y a des, des, des produits chimiques que le corps n'a pas forc\u00e9ment besoin, et je trouve, pour moi, la pilule, c'est, si je peux le dire vulgairement, c'est malsain. \r\nParce que j'esp\u00e8re, ben d\u00e9pend des femmes, ce qui sont super par l\u00e0, \u00e7a peut faire des effets secondaires mais grave, comme certains, \u00e7a peut rien faire mais pour moi la la pilule c'est pas je veux pas \u00eatre vieux jeu, mais \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas pilule non, il y avait juste le pr\u00e9servatif et puis c'est pas pour dire mais on a l'accouchement avant de prendre la pilule, on a m\u00eame des tampons ou des serviettes assez p\u00e9nible. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:48:26) [84%] :\r\nDonc, si on rajoute la pilule, \u00e7a peut \u00eatre vraiment pour pellicule est -ce que c'est comme si je vous comprends bien, comme un truc de trop \u00e0 g\u00e9rer encore dans la vie d'une femme oui pour moi c'est \u00e7a les horizons et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il faut qu'il y du la balance comme un bon \u00e0 est ce que je comprends bien, dans dans vos yeux, c'est comme si les hommes ont aussi apport\u00e9 leur part dans la contraception et dans le risque exactement oui. \r\nC'est moiti\u00e9 moiti\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, certains oui, comment on peut est -ce que vous, vous avez actuellement des rapports sexuels dans votre vie, oui, oui, avec mon compagnon qui, depuis un an une longue oui et puis on met le pr\u00e9servatif alors en fait, je l'ai d\u00e9j\u00e0 mis sous le fait accompli et j'ai dit Gerry, vous payer bon mais je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:49:16) [72%] :\r\nQue \u00e7a se d\u00e9cide \u00e0 de j'ai fait et non pas comme un sant\u00e9 mise en jeu qui dit pour \u00e7a, je demande l'avis de personne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:22) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:22) [95%] :\r\nDonc c'est c'est clair oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:26) [77%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:26) [85%] :\r\nDonc comment \u00e7a s'est pass\u00e9, j'ai r\u00e2l\u00e9, les nouvelles premi\u00e8re fois sans pilule, en fait, c'est un peu l'inverse hein, \u00e0 l'\u00e9poque on disait : on arr\u00eate le pr\u00e9servatif, on prend la pilule et puis on sera tranquille, peut-\u00eatre les femmes de ma g\u00e9n\u00e9ration mon c'est-\u00e0-dire ouf enfin plus de soucis avec ses grossesses non planifi\u00e9es, on peut enfin avoir du plaisir, sans avoir de soucis par rapport \u00e0 \u00e0 la contraception et puis l\u00e0 tout \u00e0 coup, l\u00e0 vous avez quel \u00e2ge avez -vous 18 ans 18 ans. \r\nVous venez dire \u00e0 une femme de 50 ans qui \u00e9taient contents d'avoir la pilule qu'pilule c'est mauvais pour la sant\u00e9, oui, oui, j'ai pass\u00e9 l'entr\u00e9e dans le monde de votre intimit\u00e9 sans pilule et \u00e0 nous avec le le pr\u00e9servatif, c'est vrai qu'au d\u00e9but, \u00e7a fait bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:50:14) [84%] :\r\nParce que pour \u00eatre moi c'est pas les m\u00eame sensations, je veux dire au niveau plaisir sexuel c'est c'est pas la m\u00eame chose de faire avec un pr\u00e9servatif au mais je veux dire : ben justement, c'est, c'est, pour moi, je veux dire, moi, j'avais plus envie de prendre la pilule et que mon compagnon et soit d'accord ou pas, moi, ces pr\u00e9servatifs sinon c'est s\u00e9rieux, quoi, je veux dire, moi je veux pas le faire sans et avoir ce risque bah, je me dis que me porte mieux maintenant, moi je sais pas mais c'est c'est peut-\u00eatre psychologique, je sais pas mais mon corps se sont mieux. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:43) [84%] :\r\nOui et que c'est quoi c'est mieux en quoi c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:46) [98%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:47) [94%] :\r\nJe me sens beaucoup mieux, enfin dans le sens que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:51) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:50:51) [86%] :\r\nComment dire j'ai moins de je prenais la pilule, j'avais l'impression d'\u00eatre tout le temps ballonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:57) [84%] :\r\nEt depuis que j'ai arr\u00eat\u00e9, moi je sens que, oui, encore il va mieux, je, je me sens mieux et puis vos proches peut-\u00eatre votre maman ou est -ce que vous en avez parl\u00e9 avec elle, oui qu'est -ce qu'elle en pense, elle m'a dit que c'\u00e9tait bien, mais il fallait faire tr\u00e8s attention parce qu'elle m'a dit, \u00e9tant donn\u00e9 que nous dans le salle on a beaucoup d'hormones femelles a dit : ben vous tombez enceinte tr\u00e8s vite, alors attention \u00e0 \u00e7a s'transmis le message que chez vous la la f\u00e9condit\u00e9, \u00e7a marche bien, voil\u00e0, c'est bien, c'est facile d'avoir des b\u00e9b\u00e9s, voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:51:29) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:51:30) [82%] :\r\nDonc, elle m'a dit ce que vous prot\u00e9gez bien je fais oui bien s\u00fbr, ma fait alors donc compagnon il en mettra 2 au lieu d'une. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:51:45) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:51:57) [60%] :\r\nIl y a tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:08) [91%] :\r\nUne heure de vacarme, c'est tout pour aujourd'hui ou quasi le temps encore de vous donner notre adresse internet RTS Point CH barres obliques vacarme adresse sur laquelle vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ou t\u00e9l\u00e9charger les autres, reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin sur la contraception et vous y trouverez \u00e9galement des Liens, une bibliographie. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:52:27) [69%] :\r\nVacarme Marc Joseph les reliques Marty C\u00e9cile Gu\u00e9rin mon St\u00e9phanie Coudray Muriel M\u00e9rat St\u00e9phanie Ivanovic Bruno s\u00e9rie bah. \r\n"], "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "patientes", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fleury, Gis\u00e8le", "role": "\u00e9ducatrice sexuelle", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schupbach, Edith", "role": "\u00e9ducatrice sexuelle", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Spinosa, Jean-Pierre", "role": "gyn\u00e9cologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4ECA35B4-4928-4D6C-8442-CEF7B0014055", "internalArchiveId": "4ECA35B4-4928-4D6C-8442-CEF7B0014055", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Denis Oswald, avocat, professeur de droit, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du CIO", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 4875, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["olympisme"], "thematicPersons": ["Oswald, Denis", "CIO"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-10T00:30:56Z", "speechToTexts": ["10.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [74%] :\r\nNous sommes partout en France, qui nous \u00e9coutent auront donc, d'o\u00f9 sa vue sur nous sommes \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [82%] :\r\nEt aujourd'hui, pour servir l'\u00c9tat Jean-Marie visait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:42) [73%] :\r\nOn a besoin de nous devrons nous avons le monde n'a pas de sens sans l'action de l'agence donc monsieur Vaillancourt 3 qui fermement quoi pour 30 qui est pour le c'est bon sport \u00e0 \u00e7a, a chang\u00e9 et puis Jacques que 13 ans pas, il faut \u00eatre \u00e7a, \u00e7a serait un agent r\u00e9veille de pour, il y en a quoi comme nous bourrage pour la n'a pas de sens, \u00e7a sur le la, nous surveillons pour l'hiver et Peter devront aussi meilleur pour votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:44) [76%] :\r\nAu Studio 15 de la radio \u00e0 Lausanne caf\u00e9- croissants presse dominicale, une actualit\u00e9 sont grands soubresauts, pas de nouvelles, bonnes nouvelles, diront certains, nous encha\u00eenons. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:01:52) [78%] :\r\nOui, voil\u00e0, voil\u00e0, arabo- arabe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:56) [91%] :\r\nJe vois je sur mon radar, je vois des mouvements inhabituels du c\u00f4t\u00e9 du CIO \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:02:03) [60%] :\r\nNormal : union il r\u00e9nove le mus\u00e9e olympique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:05) [80%] :\r\nOui, oui, mais c'est dans dans ce quartier, la \u00e7a complote, \u00e7a fait des cachotteries \u00e7a se 12. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:10) [75%] :\r\nMais ce printemps radar il est mal r\u00e9gl\u00e9, \u00e9tait au parc de tous, l\u00e0 \u00e7a fricote pas mal, mais c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:16) [92%] :\r\nNon non non non non non c'est au CIO, il y a, il y a de l'\u00e9lection dans l'air apparemment puisque Jacques Rogue arrive au terme de son mandat et c'est au mois de septembre que sera \u00e9lu son successeur \u00e0 la t\u00eate du CIO. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:26) [86%] :\r\nAh bah c'est int\u00e9ressant \u00e7a, il y a des candidats d\u00e9clar\u00e9s suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:30) [76%] :\r\nPourtant au manque oui il y en a un qui d\u00e9passe tout le monde sait Sergue\u00ef Boubka mais sans sa perche, il est pas favoris non, moi, moi je pense que \u00e7a sera pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:38) [70%] :\r\nJean-S\u00e9bastien et pas un peu \u00e2g\u00e9, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:41) [95%] :\r\nTomasz par le pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique allemand. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:02:44) [90%] :\r\nAh bah en sport, on sait bien que ce sont toujours les Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:46) [74%] :\r\nQui gagne \u00e0 la fin en de toute fa\u00e7on, mouvement mais \u00e7a s'en foutent un peu \u00e0 la guerre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [78%] :\r\nVoyez, il y a un candidat suisse aussi un certains Denis Osvaldo du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:56) [90%] :\r\nBien, h\u00e9 ben vous localiser puis vous la basilique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [86%] :\r\nBonjour Denis Oswald sait et vous prenez votre micro. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:20) [87%] :\r\nC'est : c'est bien que vous soyez l\u00e0 vous \u00eates pas une facile, une personne tr\u00e8s tr\u00e8s facile \u00e0 interrompre dans son mouvement d'ici \u00e0 New York, oui \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:27) [76%] :\r\nC'est pas pourquoi parce que c'est la ce qui a inspir\u00e9 non v\u00e9rifi\u00e9, c'est pas une rame micro voil\u00e0, vous \u00eates \u00e0 New York cette semaine, vous \u00eates notre programme bonjour pour y faire quoi au juste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:38) [84%] :\r\nBon, c'\u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9rieux, c'est peut-\u00eatre par un forum organis\u00e9 par les Nations unies sur le sport au service du d\u00e9veloppement et de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:03:46) [93%] :\r\nAujourd'hui la exact. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:03:48) [68%] :\r\nIl faudrait qu'il y avait \u00e0 nouveau sur fait dans la ligne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:51) [80%] :\r\nC'est, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait le successeur d'Adolf qui, puis on va voir que sport \u00e9pais marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien ensemble, Denis Asvel, vous vous installez -vous, vous mettez votre carte votre votre casque, vous entendrez mieux sinc\u00e8rement \u00e7a vous faites comme vous voulez, c'est un petit regret, un petit objet j'explique tout un petit bout de temps l\u00e0 pour r\u00e9gler ses c'est trop fort, parce que c'est \u00e7a, voil\u00e0, on s'occupe de votre cas \u00e9videmment, alors on a pas sur le pr\u00e9venu, vous en \u00eates o\u00f9, dans son dossier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [83%] :\r\nBen je rame, je rame, mais comme le pr\u00e9venu, d'ailleurs, il a pass\u00e9 une bonne sa partie de sa vie \u00e0 ramer bon pas extr\u00eamement vite, entre nous soit dit \u00e7a que si on va, on met en parall\u00e8le le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 faire de l'aviron et le nombre de m\u00e9dailles et peut-\u00eatre s'acheter une toile ou un moteur quelque chose en rien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:04:36) [92%] :\r\nIl a quand m\u00eame gagn\u00e9 pas mal de courses, il a \u00e9t\u00e9 13 fois champion suisse d'aviron. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [81%] :\r\nOui, oui au niveau suisse, \u00e7a, je dis pas, mais c'est au niveau international, disons pour un peu, surnomm\u00e9 le quadruple Poulidor quadruple Polydor, c'est celui qui toujours second oui parce que Oswald, il arrivait toujours 8\u00e8me ou je l'applique en tout cas une belle collection 8\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:54) [86%] :\r\nEst pas moi j'esp\u00e8re qu'il sera mieux \u00e0 son \u00e9lection au mois de septembre, ah c'est vrai qu'on arrive au 8\u00e8me, il serait mal barr\u00e9, ce qui serait le comble pour un rameur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:05:02) [57%] :\r\nMal barr\u00e9 alors m\u00eame qui n'a pas difficile \u00e0 maintenir, \u00e0 la fois au profil moyen basse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:08) [83%] :\r\nC'est quand m\u00eame bien qu'il ait le poste, moi j'ai pas compris mais ceux qui y postulent \u00e0 quoi son agent g\u00e9n\u00e9ral qui peut postuler, \u00e7a \u00e7a vient d'\u00eatre repris par un jeune il postule comme pr\u00e9sident duC. le comit\u00e9 olympique international olympique, voil\u00e0 l'autre poste pour jeunes retrait\u00e9s parce que est -ce que Ram\u00e9 sur des vraiment pour devenir pr\u00e9sident du CIO au savoir naviguer en eaux troubles, c'est indispensable pour la fonction. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:05:32) [83%] :\r\nIl a dit ce qu'il y a un peu pour le CIO, l\u00e0 il y a soutenu parce que \u00e7a arrange avec le roi Juan Carlos, Rocky avec Albert II, le roi des belges lui l\u00e0 qui Adolfo qui le roi des mots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:45) [84%] :\r\nLes gens ne peuvent pas travailler \u00e0 l'heure, mais en attendant, il fait quoi, ben il est avocat, il est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le droit du sport ah ben c'est vrai que c'est un m\u00e9tier d'avenir parce que obsession ils gardent leurs avocats plus longtemps que leur entra\u00eeneur donc Denis Osswalt et aussi pr\u00e9sidente de la soif, ben je crois que c'\u00e9tait m\u00fbri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [81%] :\r\nIl est l'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:06) [83%] :\r\nQuand tu viens de Neuch\u00e2tel, hein, vu leur vin, c'est normal que tu t'y connaissant soif maintenant la soif, on a beau hein, l'Association internationale des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, oui, mais une fois \u00e9lu, aussi haut, c'est bien joli, mais il va vivre de quoi parce que pr\u00e9sident d'une petite association non gouvernementale \u00e0 but non lucratif, \u00e7a nourrit pas son homme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:23) [75%] :\r\nOui, de toute \u00e9vidence, \u00e7a rapporte rien, en tout cas le CIO il paye pas d'imp\u00f4ts et Daniel Van Thin, on paye des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [88%] :\r\nAlors j'ai voulu v\u00e9rifier mais j'ai rien trouv\u00e9 en m\u00eame temps et les Neuch\u00e2telois et la chancellerie a d\u00fb prouver sa d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:35) [71%] :\r\nMaintenant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:36) [86%] :\r\nEnfin bref, \u00e7a \u00e7a nourrit pas son homme le CIO mais \u00e7a \u00e7a doit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:40) [76%] :\r\nPas malin avec les pots de vin, mais maintenant m\u00eame non, \u00e7a n'existe plus \u00e0 Rennes, dur\u00e9e 5 des rumeurs, ces histoires de corruption, \u00e7a n'a jamais existe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:48) [80%] :\r\nNon, non, jamais en tout cas pas pour l'attribution des jeux Olympiques de coca ou de Samsung de de d'Atlanta ou de S\u00e9oul veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:55) [93%] :\r\nEt que celui qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 me lance la 1\u00e8re Pierre Decobert. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:59) [77%] :\r\nSympa, merci papa, il n'y a ni peur d'aller maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [84%] :\r\nEntre nous, alors c'est vrai, il a toute fa\u00e7on aucune chance d'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence, parce que \u00e7a serait vraiment trop dans la lign\u00e9e apr\u00e8s le le baron Pierre de Coubertin, le comte Henri de la tour, le baron de qu'il y anime le marquis Juan Antonio Samaranch, le comte Jacques Rogue, \u00e7a ferait tache le que Denis se valent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [80%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [77%] :\r\nDites baronne durant Vallade, vous faites quoi ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:33) [85%] :\r\nUne fin de carri\u00e8re tr\u00e8s bien merci Bignan, cela dit, vous \u00eates un tout petit peu injuste Bugnon il a quand m\u00eame ramen\u00e9 une m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:40) [78%] :\r\nLe bronze, alors on n'avait pas les m\u00eames sources de formation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:43) [65%] :\r\nBah m\u00e9dailles seront se 1968 Mexico Denis \u00e7a c'\u00e9tait pas mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [82%] :\r\nIl y avait il y a beaucoup chang\u00e9, il y avait 3 concurrents, il faut pr\u00e9ciser pourquoi non pas du tout Emmanuel voulait. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:07:56) [80%] :\r\nDenis, un petit souvenir c'est une une \u00e9motion qui reste vivace cette m\u00e9daille aux Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:02) [88%] :\r\nC'est l'aide un peu, c'est s\u00fbr que j'ai, je m'en souviens tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait une grande \u00e9motion, c'\u00e9tait d\u00e9but de carri\u00e8re, j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e9poque, 21 ans et je d\u00e9couvrais les jeux olympiques, c'est une ambiance absolument extraordinaire, donc c'est un r\u00eave qui domine r\u00e9alit\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [74%] :\r\nC'\u00e9tait et c'\u00e9tait de l'aviron \u00e0 2 4 6 12 et A4 A4, qu'il y a plus \u00e7a, \u00e7a n'existe plus, hein, \u00e7a suffit, toujours, toujours, c'est assez, c'est-\u00e0-dire que vous allez surveiller moines \u00e9videmment oui, si votre BD Youth \u00e0 25. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:32) [86%] :\r\nC'est c'est pas le c'est pas tant le rang de noblesse qui pourrait poser probl\u00e8me, mais plut\u00f4t le fait que vous soyez d'une part, pr\u00e9sident diff\u00e9rait sa f\u00e9d\u00e9ration sportive et suisse de surcro\u00eet qui pourrait vous poser des probl\u00e8mes dans votre candidature \u00e0 cette pr\u00e9sidence du CIO non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:48) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que l'la composition du CIO se fonde essentiellement sur des membres de comit\u00e9s nationaux olympiques et pas de f\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment, le fait d'\u00eatre Suisse je ne pense pas que ce soit encore un inconv\u00e9nient, mais ce n'est probablement pas un appartement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:04) [78%] :\r\n\u00e7a va devenir joliment un peu d'ironie, je vois qu'on a les chaussettes pas exclu oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [80%] :\r\nParmi les concurrents, et lesquels vous fait le plus peur d'entre l'Allemand, le ta\u00efwanais, le singapourien, il y avait une femme aussi, je crois, mais elle a finalement abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:18) [82%] :\r\nVoil\u00e0, elle y a song\u00e9, oui, c'\u00e9tait une championne olympique du Maroc de de 400 m\u00e8tres haies des jeux de Los-Angeles mais finalement et l'art renoncer \u00e0 \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:09:27) [79%] :\r\nAlors, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne marge celui qui vous voulez, donc c'est c'est c'est \u00e9videmment c'est alors c'est l'archi- favori, c'est au nous dit -on, \u00e7a fait 10 ans qu'il fait campagne, vous avez, vous, vous avez m\u00eame pas commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:38) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, j'ai un peu de retard, mais finalement c'est pas la position des partis compte c'est d'\u00eatre 1er sur la ligne d'arriv\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:45) [71%] :\r\nSur un sommet oui va y mettre apr\u00e8s les autres, on a quand m\u00eame moi, moins d'aller tr\u00e8s vite, \u00e0 moins d'aller tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:09:51) [75%] :\r\nOh, et puis pour c'est vraiment avec cette bonne pour Valdi suffixe se cacher derri\u00e8re une fen\u00eatre, il peut intervenir \u00e0 l'importe quel moment et puis \u00e7a peut \u00eatre fatal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:59) [48%] :\r\nTout ce on va pour enfants, \u00e7a c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:03) [73%] :\r\nDemande comment \u00e7a c'est \u00e7a, il y a beaucoup de nobles CIO non, alors il y a des principes malaise. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:10) [94%] :\r\nC'est vrai, mais il y a une une explication historique en r\u00e9alit\u00e9 parce que quand Coubertin a voulu relancer les jeux olympiques, il y a eu beaucoup d'oppositions et le soutien est venu des familles royales et les familles royales ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans le mouvement depuis le d\u00e9part et c'est rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:25) [78%] :\r\nIl y a un peu de cooptation derri\u00e8re tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:28) [85%] :\r\nIl y a un peu de cause cooptation effect. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [74%] :\r\nOui, donc c'\u00e9tait quoi, quelle histoire, amateur et les seuls qui pouvaient se permettent de faire du sport, parce que c'est pas un travail, c'\u00e9tait les nobles \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:37) [86%] :\r\nOui, mais la situation a \u00e9volu\u00e9, les nobles travail puis les travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:43) [81%] :\r\nQuand tout fout le camp, vous \u00eates pour le noble, tr\u00e8s peu de m\u00eame le d\u00e9crit parfois comme une sorte. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:49) [87%] :\r\nUne sorte de Vatican du sport dans le le myst\u00e8re qui entoure ses finances son pouvoir ce myst\u00e8re et grand \u00e9tant les histoires de corruption scandaleuse mais le CIO n'est pas tout seul dans ce cas -l\u00e0, qui viennent de la filiale fran\u00e7aise d'UBS a \u00e9t\u00e9 mise en examen vendredi pour complicit\u00e9 de d\u00e9marchage illicite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:10) [92%] :\r\nOui, et pas plus tard que vendredi, c'est la maison m\u00e8re, UBS et qui a \u00e9t\u00e9 mis en examen : complicit\u00e9 d\u00e9marchage ill\u00e9gal et blanchiment de fraude fiscale aussi en gros pour racolage quoi donc les prises de contact avec les clients avaient lieu lors de cocktail mondain organis\u00e9 par l'UBS en marge d'\u00e9v\u00e9nements culturels et sportifs pour comprendre ce que ces termes cache, je me suis rendu illico \u00e0 Paris pour m'infiltrer dans un petit raout mondain organis\u00e9 par l'UBS en marge du tournoi de Roland Garros, \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\nBienvenue dans la tente VIP y billet ce je peux pas votre invitation Silvouplay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:51) [85%] :\r\nJ'ai pas d'invitation, je peux voir votre compte en banque, ce qui ne voudrait pas j'ai pas non plus contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:59) [70%] :\r\nNon mais va-nu-pieds dans des suivants \u00e0 bonjour de bienvenue dans la tente VIP au \u00e7a, je peux avoir votre invitation, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:12:08) [79%] :\r\nJe n'ai pas d'invitation mais je suis Monsieur Jacques Herber de la courte hallebardes baron de La Tisani\u00e8re industriel \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:15) [65%] :\r\nParfait b\u00e9 \u00e9coutez on je vous conduit au cocktail Ayoubi Ilyes, vous \u00eates donc vous fabriquer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:12:21) [82%] :\r\nOh mon Dieu, rien du tout, vous savez en France avec les gr\u00e8ves et les syndicats, \u00e7a fait longtemps que j'ai ferm\u00e9 toutes les usines et licencier tout le monde, or c'est vrai vous avez totalement raison, oui, oui, je vis de en t\u00eate, mais enfin de ce qu'il me reste, comme les rentes apr\u00e8s que ces escrocs de crypto- communistes du gouvernement spolier les trois-quarts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:39) [85%] :\r\nMais comme je comprends votre frustration, vous qui avez construit votre fortune \u00e0 la sueur de votre front de vos ouvriers et que vous avez bien heureusement vir\u00e9 mais se faire confisquer ses revenus pour que l'\u00c9tat ne dilapide \u00e0 tous ces ch\u00f4meurs cette cette intol\u00e9rable, oui, je ne vous le fais pas dire c'est vraiment un probl\u00e8me, vous savez, nous les Suisses oui nous allons dire que tout probl\u00e8me a sa solution : Challans : nous pouvons vous aider un peu comment bord on vous proposant un rafra\u00eechissement min\u00e9ral va Champagne Toptal contraires au plus vite, non je rigole pour les revoir un compte chez nos jeunes, je vais juste prendre \u00e7a \u00e0 la main, la bouteille d'eau provenant la fille qui l'attire, mais oui, bien s\u00fbr, je vous la fais et nos petits arrangements qui, sachez que nous pouvons vous faire \u00e9conomiser beaucoup d'argent en transf\u00e9rant une partie de votre fortune dans nos coffres sous les Alpes \u00e0 l'abri du Fisc fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:13:32) [79%] :\r\nAh mais c'est int\u00e9ressant, en effet, comment faites -vous concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:36) [81%] :\r\nNon, disons que c'est notre petit secret un pour vous, c'est tr\u00e8s simple : vous voulez simplement \u00e0 nos autres prochaine petite sauterie avec une mallette contenant tout ce que vous voulez nous ce que vous voulez mettre \u00e0 l'abri, donc, et on se charge de l'amener dans nos coffres mais \u00e7a n'est pas tr\u00e8s sain non, non, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, notre \u00e7a dans le carnet du lait, oui, on appelle \u00e7a avait du lait parce que c'est le demi la l\u00e0- bas qu'ils le gardent carnet bien coinc\u00e9 entre ces 2 \u00e7a pendant 10 anatomique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:14:04) [78%] :\r\nMais \u00e7a sent parfaite parfait mais apr\u00e8s pour amener l'argent en Suisse, comment faites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:09) [84%] :\r\nBon, je ne vais pas vous d\u00e9voiler leurs petits secrets, mais ses chers amis, j'insiste, \u00e9coutez c'est c'est c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 de toute fa\u00e7on, disons que nous avons des mules tr\u00e8s discr\u00e8te qui font des transferts se sont sont g\u00e9n\u00e9ralement des citoyens fran\u00e7ais que nous recrutons qui s'installe en Suisse, tout en continuant \u00e0 travailler en France c'est l'id\u00e9al, c'est int\u00e9ressant, qui, par exemple, je peux pas vous donner non tout de m\u00eame, mais moi je ne connais que leurs pr\u00e9noms, mais ils sont tr\u00e8s efficaces, chacun son Style, Richard galet Julien Jo-Wilfried est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est bien, m\u00eame des retrait\u00e9s parfois Arnaud qui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:14:42) [86%] :\r\nAlors, quel joli pr\u00e9nom, c'est 100 pourcent s\u00fbr s\u00fbr parce que confier mon argent liquide \u00e0 des Fran\u00e7ais, moi je ne comprends, nous avons aussi un service 100 pourcent helv\u00e9tique helv\u00e9tique baissait un peu plus cher, c'est \u00e7a, oui, oui, je je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00e7a et c'est rapide comme transfert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:57) [91%] :\r\nPlus ou moins disons qu'actuellement \u00e7a prend un peu plus de temps que par le pass\u00e9 \u00e0 cause des contr\u00f4les non, avant c'\u00e9tait Marc qui faisait des transferts MarcR. \u00e0 Roland Garros, on \u00e9tait s\u00fbr de faire un transfert en Suisse lundi de la 1\u00e8re semaine maintenant avec Roger, c'est un peu plus que nous garantit de faire son maximum pour le milieu de la 2\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:16) [81%] :\r\nBarbe et \u00e9couter, j'ai l\u00e0 une enveloppe, de cachets, je peux envoyer tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:20) [84%] :\r\nMais bien s\u00fbr, regardez, c'est le jeune boutonneux l\u00e0- bas qui combat qui va faire le transfert Stanislas, \u00e7a, \u00e7a donne des d\u00e9faites mettez \u00e7a dans votre sac, je vous prie vers Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:31) [75%] :\r\nDirectement dans le sac de sport, mais il reste de la place avec l'Irak, et ce n'est pas pass\u00e9 l\u00e0 l'astuce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:36) [78%] :\r\nEn fait, il n'y a pas de raquette la terre du sac rempli de sommes d'argent en partance pour la Suisse et juste des manche qui d\u00e9passe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:43) [83%] :\r\nOui, mais je comprends maintenant pourquoi lui il joue comme un vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:54) [78%] :\r\nM\u00eame quand je peux pas laisser dire \u00e7a, parce que le match de de de Vavrinka contre le Fran\u00e7ais c'\u00e9tait splendeur absolue, il n'y a pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:04) [75%] :\r\nOui, mais quoi, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu plus rapide quand m\u00eame oui nous on ressenti cette rentr\u00e9e oui ah ben, elle a fait 4. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:09) [66%] :\r\nEncore 2 matches with probl\u00e8me enfin, il a, il a quand m\u00eame r\u00e9ussi merci pignon et ne quittons pas les rives. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:15) [94%] :\r\nL'\u00e2ge d'or et du monde de la finance avec tout un d\u00e9bat autour de la lev\u00e9e du secret bancaire via les accords difficiles entre Suisse \u00c9tats-Unis Thierry Meury vous avez r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:30) [91%] :\r\nLes parlementaires les par le voil\u00e0 je laisse les d\u00e9corateurs faire leur travail, les parlementaires et leurs partis ont beau se tortiller \u00e0 propos de la Lex USA, cette loi n'est jamais qu'en septembre, de plus, annonciateur de la mort du secret bancaire en secret bancaire pour lequel on en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'acharnement th\u00e9rapeutique et je dois avouer que je ne suis pas le seul \u00e0 boire du petit-lait devant le spectacle de toute cette nomenklatura de la finance helv\u00e9tique qui a v\u00e9cu tant d'ann\u00e9es, le cul pos\u00e9 sur la mis\u00e8re mondial et qui aujourd'hui s'appr\u00eate \u00e0 rendre les armes face \u00e0 la pression internationale et ce n'est qu'une question de jours ou au mieux de moi car Monsieur secret bancaire est vraiment \u00e0 l'agonie et \u00e7a se voit, tant il est maigre et son teint verd\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:18) [85%] :\r\nEt j'ai vais bient\u00f4t mourir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:21) [82%] :\r\nUn monsieur secret bancaire dont le pr\u00e9nom est rappelons -le Daniel Sandro la hausse Daniel Sandro que l\u00e0 o\u00f9 pr\u00e9noms compos\u00e9s qui s'explique par le fait qu'il habite \u00e0 la fois, Gen\u00e8ve, Lugano et Z\u00fcrich donc Daniel Sandro que la aussi appel\u00e9 aussi DSK par ses amis, mais dont les mauvaises langues disent qu'il a les bourses au plus bas Bresse Monsieur Danielsson donc l\u00e0 au secret bancaire est au plus mal et il le sait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:53) [82%] :\r\nOui, alors pour moi, c'est bient\u00f4t la fin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:57) [94%] :\r\nMonsieur secret bancaire souffre d'un cancer du poumon, actuellement le plus exactement, il a une tumeur dans le coffre, sur son lit de mort, il re\u00e7oit la visite de ses proches, la famille lib\u00e9rale radicale sa famille directe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:13) [59%] :\r\nOr forever Kristien est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la t\u00eate et puis et le centre ou plus \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 total \u00e0 aboutir \u00e0 vous savez elle tiendrait \u00e0 g\u00e9rer bient\u00f4t mourir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:38) [83%] :\r\nMais faut pas dire \u00e7a veut Dieu est encore en pleine forme et bon \u00e0 part \u00e7a, hein, tu as pens\u00e9 \u00e0 tort testament on aura quoi comme h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:51) [85%] :\r\nC'est des enfants qu'ils disaient : mais Monsieur secret bancaire soit aussi fr\u00e9quemment la visite d'une autre branche de la famille, la branche arm\u00e9e, dirons -nous, la famille UDC une famille arm\u00e9e n'est pas tr\u00e8s fut\u00e9 m\u00eame carr\u00e9ment quand m\u00eame puisqu'elle n'a rien compris. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:07) [73%] :\r\nThomas \u00e7a quoi Christophe \u00c9va oh oui \u00e0 tout, mais comme j'ai j'aime parce il a pu, c'est-\u00e0-dire une femme donc l\u00e0 aussi on se cr\u00e9e, alors il nous a dite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:23) [73%] :\r\nSelon ces chiffres, on 9 cancers ce qui Pomonti Otis et puis un sur 10, et s'en sort. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:31) [87%] :\r\nC'\u00e9tait pas la peine d'Ayman Tegero. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:39) [68%] :\r\nMais Ueli et j'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 oublier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:43) [83%] :\r\nSes amis ne manque pas et c'est bien \u00e7a le pire qu'on comme ils sont, ils y croient. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:48) [67%] :\r\nMoi je suis un bon repas du Vend\u00e9e il faudrait Pailleron d'annoncer une chienlit initiative pour se sauver, bien fait, oui, oui je n'initiative pour sauver, c'est, c'est, comme on est manifeste Gen\u00e8ve contenait la vraie, c'est-\u00e0-dire qu'on il n'emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:10) [91%] :\r\nMonsieur secret bancaire conna\u00eet bien ses cousins germains, il sait qu'ils sont capables de tout, et m\u00eame de faire entrer son nom dans la Constitution, mais si ces derniers sont compl\u00e8tement inconscients et que les premiers fans d'ignorer l'in\u00e9luctable la doctoresse Widmer-Schlumpf va tirer les choses au clair et mettre tout le monde d'accord une doctoresse binaire qui comme son nom l'indique, \u00e9tait obst\u00e9tricienne au d\u00e9but de sa carri\u00e8re. \r\nCeci avant de devenir oncologue ou tant\u00f4t l'pour les d\u00e9fenseurs du mariage pour tous. \r\nUne doctoresse aux m\u00e9thodes muscl\u00e9es et que certains accusent d'\u00eatre \u00e0 la solde des pompes fun\u00e8bres Obama un croque-mort, pr\u00eat \u00e0 tout pour faire passer monsieur secret bancaire \u00e0 la caisse et les proches de ce dernier, on bosse \u00e9gosiller dans d'interminables joutes parlementaires et r\u00eaver dans le secret bancaire, retrouvant sa jeunesse, celui -ci, c'est que les jeux sont faits qui n'est plus aujourd'hui qu'une sorte d'Ariel Sharon des Alpes et qui a la premi\u00e8re occasion Obama ou n'importe quel autre lui r\u00e9glera son compte son compte en Suisse \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:18) [61%] :D. les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:20) [81%] :\r\nBonsoir, vous regrettez le secret bancaire, d'une certaine mani\u00e8re de sur un le compl\u00e9ment je suis personnel en Suisse, oui d'accord, il en va du secret bancaire, comme de la la transparence au CIO une transparence qui n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 sa qualit\u00e9 premi\u00e8re aujourd'hui est -ce que les comptes du CIO sont tax\u00e9s que c'est accessible \u00e0 tous, est ce qu'on sait combien rapporte l'entreprise comment elle redistribue les fonds est -ce que les fonds arrive v\u00e9ritablement \u00e0 \u00e0 terme \u00e0 leur but Denis Hauswald, on sait tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:50) [87%] :\r\nC'est absolument du oh \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 de quelques ann\u00e9es, ce soir, il suffit d'un cadre plus que \u00e7a, il suffit d'aller sur le site internet du CIO pour trouver tous ces renseignements, et notamment les comptes, les comptes consolid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:03) [84%] :\r\nOui, en m\u00eame temps je lisais l'autre jour un article enfin entendre par missions sur un Indien alors maintenant je vais oublier un jeune athl\u00e8te indien qui avait pas les moyens de de de s'entra\u00eener et qui a demand\u00e9 assistance, l'une des organisations du CIO qui pr\u00eatent secours \u00e9ventuellement \u00e0 des sportifs, l'argent est bien arriv\u00e9 en main une partie est all\u00e9 \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration du CIO, l'autre dans la poche directement du le le l'athl\u00e8te, lui l'a jamais vu le le le 1er sou de ce que le CIO lui pr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:32) [85%] :\r\nAlors le CIO essaye de suivre la trace de l'argent jusqu'\u00e0 destination, pas toujours autant que possible, effectivement, il y a des relais sur le plan national, qui sont peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas toujours honn\u00eates, apparemment dans le cas qui que vous soulignez, mais enfin ce qui est important de savoir c'est que 90 pourcent des des revenus du CIO sont redistribu\u00e9es justement dans diff\u00e9rents gravillons non mordre les c'est justement les 10 pourcent restants restants qui Servent \u00e0 couvrir les frais de fonctionnement du CIO, y compris les les voyages mais les membres du CIO sont b\u00e9n\u00e9voles donc sont pas \u00e0 la fonctionnement gliss\u00e9, il y aurait que le fonctionnement du CIO avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:09) [79%] :\r\nBeaucoup de voyage, il y a beaucoup de voyager vers une r\u00e9union c'est une organisation d'envergure mondiale, donc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:14) [93%] :\r\nIl y a des gens qui viennent de partout, il faut les r\u00e9unir en conf\u00e9rence en congr\u00e8s etc mais mais 90 pourcent sont sont redistribu\u00e9es notamment dans un programme de solidarit\u00e9 olympique qui vient en aide au au sportif des des pays en d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:29) [92%] :\r\nPrendre la pr\u00e9sidence d'une telle usine \u00e0 gaz, c'est un d\u00e9fi pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:33) [91%] :\r\nAh, c'est certainement un d\u00e9fi c'est pas une t\u00e2che facile, j'ai eu la chance de fonctionner \u00e0 l'int\u00e9rieur du CIO maintenant depuis plusieurs ann\u00e9es avec diff\u00e9rentes responsabilit\u00e9s, donc j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre l'organisation et je pense que je pourrais \u00eatre \u00e0 \u00e0 la hauteur de ce d\u00e9fit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:48) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps je pense que quand on a r\u00e9ussi \u00e0 organiser les Jeux d'Ath\u00e8nes, ah il peut rien ne fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:54) [86%] :\r\nAlors effectivement, c'est une grande aventure, puisque les choses n'avan\u00e7aient pas tr\u00e8s vite, il a fallu surmonter beaucoup difficult\u00e9s mais aussi la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:05) [81%] :\r\nJe vois tr\u00e8s bien d'ailleurs, c'est vrai, comment relancer le pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:08) [88%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame savoir que la dette de la Gr\u00e8ce et de 360 milliards et que les Jeux olympiques ont co\u00fbt\u00e9, moi ce qui m'a c'est pas en investissement, donc on peut pas mettent \u00e7a sur le dos de des jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:21) [94%] :\r\nSinc\u00e8rement avoir un un esprit d'athl\u00e8tes, \u00e7a aide \u00e0 l'organisation, \u00e7a vous a donn\u00e9 des comp\u00e9tences particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:27) [88%] :\r\nAlors je pense que c'est plut\u00f4t une formation du caract\u00e8re qui qui est utile dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral et pour une t\u00e2che comme celle -l\u00e0 en particulier, la d\u00e9termination, l'endurance, la volont\u00e9 de se battre, je pense que tout \u00e7a est utile, le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 athl\u00e8te \u00e7a donne aussi une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9, je pense que ce que c'est bien d'avoir connu aussi ce ce stage -l\u00e0 s'\u00e9taient \u00e0 plat dans dans la ville cette on a aussi, hein, c'est aussi la pression effectivement de toujours la s\u00e9rie se surpasser, de faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:57) [76%] :\r\nEt pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du CIO qui a qu'est -ce vous conseiller comme produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:01) [63%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:03) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0, pas une goutte de vin pour ceux datant de temps en temps, un bon vin rouge, \u00e7a peut \u00eatre utile, \u00e7a c'est bien pourquoi donc surmonter le stress. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:14) [89%] :\r\nGis\u00e8le, un nouveau scandale \u00e9clabousse l'administration Obama, les services de renseignement se serait procur\u00e9 des relev\u00e9s t\u00e9l\u00e9phoniques assez Cannes acc\u00e8s aux serveurs de groupe informatique telles que Facebook, Google, Apple pour espionner des millions de citoyens dans leur traque sans fin contre le terrorisme, Gis\u00e8le, vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:34) [73%] :\r\nOui, oui, mais comment vous savez vous vous ne surveillez, vous aimez mission \u00e9coute vous vous lisez mes pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:39) [77%] :\r\nNon, c'est vous qui me l'avait dit : ah, au fond, n'ont malheureusement pas, j'ai des trucs \u00e0 cacher moins bon comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:45) [80%] :\r\nJe peux pas vraiment vous dire, ce serait tr\u00e8s dommageable pour Guy Friends les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:50) [91%] :\r\nDifficile, bon l\u00e0 \u00e9coutez, vous en avez ou trop dit ou pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:55) [95%] :\r\nBon, alors je vais parler encore si vous voulez bien, disons que je vois quelqu'un en secret et \u00e0 la fin de nos rendez- vous, l'homme chauve-souris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:04) [71%] :\r\nVoil\u00e0 la et vous savez \u00e0 payer ou \u00e0 parler encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:08) [93%] :\r\nAu service des renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on n'a pas \u00e0 rougir des m\u00e9thodes am\u00e9ricaines \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:18) [83%] :\r\nBonjour monsieur, je suis donc voyez sp\u00e9ciale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je vais respecter la m\u00e9thode de travail et la fa\u00e7on dont vous traquer les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:27) [73%] :\r\nCroix-Rouge car au scanners on on vient de d\u00e9tecter quelqu'un dit : parle de terroristes coordonner l'alerte latitude 48 millions de longitude 7 47, \u00e7a vient de notre b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:38) [71%] :\r\nC\u00f4te Bleue si c'est tout bon j'ai identifier la source c'est le visiteur qui vient de dire le mot terroriste la mer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:44) [64%] :\r\nOui 4 alors donn\u00e9 l'alerte Latitude 46 de longitude 17 47 c'est donc souvent le fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:51) [83%] :\r\nManque de bless\u00e9s, c'\u00e9tait moi, d\u00e9sol\u00e9, c'est vraiment impressionnant, c'\u00e9tait tr\u00e8s au point : oui, bon, pour l'instant la port\u00e9e est assez faible en arrive \u00e9coutez que p\u00e2t\u00e9 de maisons, mais \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 permis de d\u00e9nicher un criminel ah bon f\u00e9licitations Rochette qui s'\u00e9tait Schneider et piquer des Stabilo et du papier dans l'imprimante d'accord et vous avez d'autres bateaux de surveillance mod\u00e8le donc, comme les Am\u00e9ricains, l\u00e0 vous avez des des trucs avec les ordinateurs ah oui oui oui bien s\u00fbr, on a, on a un sens, on utilise les donn\u00e9es de Google et de Facebook par exemple tenez, donnez -moi un \u00e9v\u00e9nement sur lequel vous aimeriez consulter nos donn\u00e9es de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:25) [75%] :\r\nAlors que r\u00e9\u00e9couter h\u00e9 ben tu aimerais ce qui se passe en Turquie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:29) [78%] :\r\nAh ok M\u00fcller consulte la base de donn\u00e9es Huggel sur la Turquie, donc j'ai bah voil\u00e0 M\u00fcller, l\u00e0 il va sur Google Point com Turquie en \u00e0 peine quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:39) [84%] :\r\nTurquie capitale Ankara 73 millions d'habitants Superficie : 783000 m\u00e8tres tant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:48) [63%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:49) [68%] :\r\nKilom\u00e8tre carr\u00e9 oui mais \u00e7a r\u00e9tr\u00e9cit a \u00e9videmment avec la voix pas attendu Alves 24 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:56) [72%] :\r\nImpressionnant non pas \u00e7a pour les autres, je crois, c'est vraiment oui mais ce n'est pas tr\u00e8s sp\u00e9cifique, vous avez jou\u00e9 voulais plut\u00f4t des infos sur les d\u00e9rangements aux peut-\u00eatre une vid\u00e9o au sol est pas mais il suffit d'M\u00fcller consulter la base de donn\u00e9es YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:09) [71%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, j'ai une vid\u00e9o la d'une manif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:12) [88%] :\r\nBen voil\u00e0, l\u00e0 c'est parfait, donc l\u00e0 on voit bien les, les, les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:15) [67%] :\r\n3 oui, d'ailleurs les Slimane c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:19) [87%] :\r\nOn voit bien les les extr\u00e9mistes en pleine actes de violence \u00e0 la veille d'un rap des citoyens, il frappe m\u00eame des animaux c'est horriblement d\u00e9gueulasse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:27) [84%] :\r\nSuper, c'est \u00e7a les policiers par les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:30) [84%] :\r\nComme jusqu'\u00e0 lors d'une mani\u00e8re l\u00e0 mais c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:34) [58%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:37) [82%] :\r\nOui, donc vous, vous avez des informations priv\u00e9es King sont pas accessibles du grand public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:42) [90%] :\r\nAbsolument, via la base de donn\u00e9es de de de Facebook, on a demand\u00e9, on a mis les principaux leaders internationaux et \u00e7a nous permet de surveiller leur vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:49) [90%] :\r\nAh bah voil\u00e0, par exemple, tenez, Vladimir Poutine vient de passer de mari\u00e9e \u00e0 c\u00e9libataire, alors l\u00e0 je clique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:57) [90%] :\r\nL'autre et moi avons d\u00e9cid\u00e9 de nous s\u00e9parer car nous ne voyons presque plus, car elle n'aime pas la vie publique et le supporte pas les voyages en avion voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:06) [71%] :\r\nPr\u00e9sidence Claude Miller, qui d\u00e9teste voyager faudrait la pr\u00e9senter \u00e0 ou libraires et plus le o\u00f9 vous avez plus d'infos, ou je clique, l'autonomie, la Poutine \u00e0 55 ans, ancienne h\u00f4tesse de l'air, sa pratique pour quelqu'un qui d\u00e9teste prendre l'avion oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:21) [87%] :\r\nEn tout cas cette recherche d'informations nous aura permis d\u00e9terminer que les Russes nous prennent pour des idiots et berlauds \u00eatre tr\u00e8s bien inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:35) [86%] :\r\nPendant votre enqu\u00eate, vous n'avez rien vu passer sur CIO non surveill\u00e9 par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:38) [53%] :\r\nBon, vous voulez rue \u00e0 la \u00e0 la \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:42) [87%] :\r\nTom a donc qu'on ne signale une super bonne affaires \u00e0 r\u00e9aliser, soyez bien \u00e0 l'\u00e9coute, mesdames, messieurs, l'offre est limit\u00e9e, \u00e7a risque de partir comme des petits pains, en effet, comme dans notre pays, une personne se suicide en se jetant sous en train en moyenne tous les 3 jours, on a d\u00e9nombr\u00e9 en effet 131 en 2012 les CSS ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer un abonnement. \r\nPour la somme d\u00e9risoire de 40 francs je crois que le prix d'une vignette autorouti\u00e8re, vous pourrez gr\u00e2ce \u00e0 cet abonnement avoir acc\u00e8s librement \u00e0 tous les ponts au-dessus de voies chemins de fer en Suisse et choisir gratuitement le type de train Intercity ou r\u00e9gional, en sachant que le r\u00e9gional va moins vite et que les risques de s'en sortir sont \u00e9videmment plus \u00e9lev\u00e9es, de plus, c'est pour ne pas vous rater pour le m\u00eame prix, vous aurez acc\u00e8s en ligne \u00e0 tous les horaires et type de train ainsi que leur parcours avec les horaires d\u00e9taill\u00e9s de leur passage sous le pont que vous aurez choisi et ce n'est pas tous les CSS vous signaleront par SMS, tous les retards \u00e9ventuels due \u00e0 une panne technique \u00e0 des travaux sur la voie ou encore un accident personne si par hasard un autre d\u00e9tenteurs de l'abonnement a choisi de prendre le train, \u00e0 sa mani\u00e8re sur un pont, on a beau et alors, cerise sur le g\u00e2teau, et c'est l\u00e0 que s'est offert des CFF devient vraiment all\u00e9chante cet abonnement sera transmissible, vous pouvez donc sans autre le pr\u00eater \u00e0 votre femme ou \u00e0 votre belle-m\u00e8re, voire aux 2 en m\u00eame temps cet abonnement incluant \u00e9galement le tarif de groupe pour 40 balles, vous avouerez que c'est vraiment donn\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:26) [97%] :\r\nTous les 3 jours. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:27) [81%] :\r\nLe chiffre est appr\u00e9ci\u00e9e dans tous les 3 jours en moyenne il y a un type qui s'en moyenne, enfin oui, ne pas le tous les 3 le mot pour respecter la moyenne au m\u00eame, c'est voil\u00e0, tous ces gens qui, \u00e0 d\u00e9faut d'en fait il y a un leur jeunesse, un conducteur de l'eau qu'il a d'ailleurs l'autre jour qui ont parl\u00e9 dans la presse s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a parce que. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:45) [86%] :\r\nC'\u00e9tait il y a certains arm\u00e9s insupportable, alors il y a l'actualit\u00e9 tragique mais il y a aussi la la vie des gens simples, des gens vrais et nous allons p\u00e9n\u00e9trer dans l'intimit\u00e9 d'un foyer, celui de monsieur et madame Challes fera. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:58) [90%] :\r\nDans le Jura, qui parlent de leur vie de couple, dans ces temps tourment\u00e9s un reportage poignant comme vous allez l'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:14) [80%] :\r\nQu'est -ce que tu es en train de lire mon Roudaut tout d'abord mon pain sans Daisy McAleese Simon Coffe l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:22) [57%] :\r\nOui, bonsoir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:23) [81%] :\r\nEnfin, ce sont des petits mots d'amour pour des marques d'affection et d'affection ne comme celle que j'ai autour du cou et sur les c\u00f4tes, alors non, l'autruche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:32) [82%] :\r\nVoil\u00e0 un magasin d'esth\u00e8te un Liban mon boudin aux pommes apr\u00e8s h\u00e9 bien voiture je suis en train de lire un article comme quoi la monogamie serait contre nature, donc nous, d'o\u00f9 il sort tout cela un sondage, d'apr\u00e8s un site de rencontres extraconjugales. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:48) [83%] :\r\nOui bonjour et Peter pense quoi toi parce que, maintenant, dans une soci\u00e9t\u00e9 on sait, on sait plus trop les les mariages \u00e7a dure plus l\u00e9guer se Marie les femmes veulent plusieurs ne se cache pour le en tout cas, nous on a de la chance d'avoir quelqu'un sur qui compter nous par exemple ch\u00e2timent passons maintenant, on est comme les signer les gerbille et puis les canards, les Canaris restent ensemble toute leur lit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:19) [79%] :\r\nOui, oui, bon, parfois ils font assiettes s\u00e9par\u00e9s non. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:24) [64%] :\r\nOui, activement, entre nous, tu t'as d\u00e9j\u00e0 aventur\u00e9 hors du couple non, quand m\u00eame \u00e7a tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:31) [74%] :\r\nJe reformule la question est -ce que tu j'allais aux champignons, parce ce que j'aimerais bien connect\u00e9e quoi parce que la derni\u00e8re fois que du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:41) [72%] :\r\nJe reprendrai je te promets, jamais je ne d\u00e9trompez oui, hors d'haleine alors. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:46) [66%] :\r\nNon, et d'bras redoute d\u00e9sirable et c'est quoi pour toi une vraie f\u00eate quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:54) [83%] :\r\nIl est important de trouver une femme quittait dans dans tes taches administratives culinaires et des travaux p\u00e9nibles et qui est un bon emploi, moi voil\u00e0, hop, hop, hop, il est important de trouver une femme d'esprit ayant beaucoup d'humour, de f\u00e2cherie peut, il est important que tu trouves une femme qui du puisse compter anti- confiance et qui ne demande jamais bah oui, parce qu'il est important de trouver une femme qui soit Bruno lign\u00e9e de faire l'amour et encore plein d'autres choses et surtout Jean, donc il est important que ces 4 femmes ne se connaissent pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:36) [71%] :\r\nMerci Jean-Louis merci que les services and 7. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:39) [74%] :\r\nJuste une morale parce que ce que je trouve \u00e7a on sait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:42) [71%] :\r\nOui, monsieur, si vous avez un petit, c'est du v\u00e9cu plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:46) [79%] :\r\nLes nuages Valdes en 98 \u00e0 ce City \u00e9clate donc un \u00e9norme scandale de corruption qui \u00e9clabousse simplement le le CIO et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, le sport, un sport devenu un commerce o\u00f9 l'argent comme partout ailleurs, r\u00e8gne en ma\u00eetre d'doux corruption Paris truqu\u00e9s matchs arrang\u00e9s, dopage, \u00e9videmment, vous \u00eates s\u00fbr de vouloir reprend la direction du CIO dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:10) [84%] :\r\nC'est un d\u00e9fi, effectivement, ce sont des des menaces qui p\u00e8sent sur le sport et je crois que c'est bien petit, donc il faudrait cette volont\u00e9 si j'\u00e9tais \u00e9lu effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:20) [70%] :\r\nMutation ce qu'Nexity : c'est un scandale, a mormons ne pas mais beaucoup de Mormant Utah et vous faire un dessin apr\u00e8s Michel nous dans le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:30) [89%] :\r\nVous avez compris, mais en m\u00eame temps on est pas oblig\u00e9 de rire \u00e0 toutes vos blagues vis-\u00e0-vis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:34) [89%] :\r\nBonjour, on peut aussi avoir un d\u00e9p\u00f4t de merde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:36) [79%] :\r\nJe vais me pr\u00e9occupe d'autant que vous pr\u00e9sidez, devenir la. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:40) [85%] :\r\nCommission d'enqu\u00eate autour de ces soup\u00e7ons de corruption soup\u00e7ons qui sont confirm\u00e9es et depuis le Rina et il est plus tout \u00e0 fait possible de fonctionner dans le secret des dieux, \u00e9videmment, vous ne regrettez pas comment soit plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:52) [87%] :\r\nPlus ouverts effectivement des des mesures de de restructuration ont \u00e9t\u00e9 prises en C\u00f4te d'\u00e9thique a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli une commission d'\u00e9thique, il y a des contr\u00f4les beaucoup m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:01) [64%] :\r\n\u00e7a va mieux quand m\u00eame r\u00e9unir le plus, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:04) [89%] :\r\n\u00e9coutez le CIO comme d'autres organisations est le reflet de la soci\u00e9t\u00e9, donc la perfection n'existe pas, il y a souvent toujours un mouton noir ici ou l\u00e0, mais je crois que depuis lors, la situation c'est bien ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:17) [78%] :\r\nC'est un caillou dans votre enqu\u00eate, vous avez tellement f\u00e2ch\u00e9 d'CIO comme ex- pr\u00e9sident pas donner les JO \u00e0 Sion, parce que vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:24) [79%] :\r\nC'est ce que je fais pas partie de la de la commission d'enqu\u00eate pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis, je l'ai suivi mais c'\u00e9tait pas moi- m\u00eame un des enqu\u00eateurs, donc malheureusement, si on n'a pas eu les Jeux les aurait m\u00e9rit\u00e9, je pense que c'\u00e9tait la meilleure candidature il y a une sorte de circonstance qui est beaucoup oh \u00e9coutez, ce serait une longue histoire \u00e0 raconter, mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:46) [71%] :\r\nPour l'Afrique, \u00e7a aurait fait plein de r\u00e9sidences secondaires vides. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:49) [82%] :\r\nEt les propos. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:51) [93%] :\r\nC'est clair, je crois qu'avec des mentions avait beaucoup, beaucoup \u00e0 offrir, mais si cette d\u00e9cision comme d'autres, comme l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du vid\u00e9o c'est aussi politique, c'est aussi une question d'affinit\u00e9 entre un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:04) [86%] :\r\nCe que vous regrettez \u00e9videmment le ce soit sur les comp\u00e9tences et sur la volont\u00e9 de servir le sport absolument plut\u00f4t que sur des consid\u00e9rations politiques, vous d\u00e9fendez vous- m\u00eame ardemment les valeurs olympiques c'est quoi Celtus fortuit, c'est toujours votre devise. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:19) [90%] :\r\nAh non, \u00e7a c'est bon, c'est la c'est la devise et j'ai dit oui mais c'est pas \u00e7a, vraiment, les ce que j'appelle les valeurs olympiques les valeurs olympiques, c'est l'\u00e9ducation, c'est le respect des autres, respect de l'adversaire, c'est la dignit\u00e9 dans la d\u00e9faite, la volont\u00e9 de surmonter aussi la d\u00e9faite de se perfectionner toujours SACD des qualit\u00e9s qu'on acquiert dans le sport et qui sont utiles dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:40) [73%] :\r\nAlain messieurs sont excellents dans la dignit\u00e9 dans la dette. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:43) [88%] :\r\nOui, il faut apprendre tr\u00e8s jeune, \u00e7a \u00e7a prend tout de suite alors on on va avancer un peu dans le dans l'actualit\u00e9, on va prendre un exemple, celui des d\u00e9parts prochains Jeux d'hiver 2014 \u00e0 Sotchi Sotchi se sont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:00) [76%] :\r\nElle puisse enqu\u00eater stations du du Caucase russe entre Tch\u00e9tch\u00e9nie et j'enregistre un endroit bien bien oui, c'est calme, c'est cette aupr\u00e8s tr\u00e8s curieusement des gazoducs Gazprom de voil\u00e0 de gazoducs russes, par ailleurs, lieu de vill\u00e9giature de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:19) [86%] :\r\nC'est, c'est quand m\u00eame beaucoup pour qu'un vaccin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:22) [78%] :\r\nSoup\u00e7ons d'achat de JO n'entachent cette candidature non dernier Hauswald de Sotchi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:28) [83%] :\r\nAlors ce Sophie qui est \u00e0 la fois une station baln\u00e9aire et de des r\u00e9servations disponibles, effectivement, mais ce qu'il faut savoir, c'est que les centres d'entra\u00eenement de sports d'hiver dans l'ancienne Union sovi\u00e9tique se trouvait dans les r\u00e9publiques l'entra\u00eenement voisine \u00e9tait tout, on n'est pas aussi bien, il y a un petit peu et que maintenant la la Russie s'est retrouv\u00e9e sans v\u00e9ritables stations d'hiver, les Russes viennent faire du ski en Suisse, en Autriche, ailleurs, ce qui est tr\u00e8s bien, mais il fallait leur offrir quelque chose sur place et surtout offrir des descentes entra\u00eenement donc il fallait cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:00) [71%] :\r\nQue chose d'ailleurs la dans l'affaire l'occasion la liste qui s'entra\u00eenent dans un ol\u00e9oduc \u00e0 la d\u00e9cision de Paris, je pense que j'ai entendu dire celui de sortir avec sortir de leur dire, pas sur la voie de la t\u00eate, si la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:13) [86%] :\r\nOui oui face Qi quand m\u00eame : voil\u00e0, vous n'avez aucun doute sur la sur la honn\u00eatet\u00e9 sur l'honn\u00eatet\u00e9 de la candidature et du choix aucun doute jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:25) [80%] :\r\nLa la difficult\u00e9 c'\u00e9tait de de juger une candidature qui n'existaient que sur le papier avait rien tout et tout \u00e9tait \u00e0 faire mais, connaissant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:32) [72%] :\r\nIl y a, reconna\u00eet, on la volont\u00e9 de Poutine, ben oui, \u00eatre derri\u00e8re le projet jamais injustifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:39) [75%] :\r\nDe Depardieu l'a dit, c'est qu'a une vraie belle d\u00e9mocratie et bien s\u00fbr alors. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:43) [87%] :\r\nDes gens qui vont co\u00fbter, c'est un record absolu, la bagatelle de 36 milliards d'euros, 36 milliards d'euros, donc les JO sont avant tout finalement une immense entreprise de commerce et de g\u00e9opolitique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:57) [90%] :\r\nAlors ce qu'il faut voir, c'est la suite des JO c'est pas les JO m\u00eame mais toutes les installations qui ont \u00e9t\u00e9 faites, les trains pour Alain Lamontagne etc bon \u00eatre utilis\u00e9 dans toutes les ann\u00e9es qui vont suivre par des citoyens russes qui vont qui vont faire du ski par des athl\u00e8tes qui iront s'entra\u00eener, donc \u00e7a c'est pas d'investissement pour une donc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:14) [87%] :\r\n\u00e7a se passe toujours comme \u00e7a c'est vous retournez temps en temps, vous donniez Val sur les lieux sur les yeux dans dans les villes qui ont organis\u00e9 les JO pour constater ce que les infrastructures sont devenus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:24) [83%] :\r\nOui, absolument, non en Gr\u00e8ce par exemple, oui effectivement ben dans l'autre cas de de l'aviron, le centre o\u00f9 avaient lieu les joueurs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:33) [88%] :\r\nPic constamment, on a eu des championnats d'Europe qui a des \u00e9quipes qui vont faire des camps d'entra\u00eenement, donc \u00e7a c'est vraiment un h\u00e9ritage des Jeux et on attache beaucoup d'importance \u00e0 ce que les investissements qui sont faits soit correspondent aux besoins des des des villes pour l'avenir et Londres est un exemple typique : tout ce qui n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire inqui\u00e9t\u00e9s pour l'avenir, a \u00e9t\u00e9 construit de mani\u00e8re temporaire et est mont\u00e9 dans. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:55) [82%] :\r\nMais l'h\u00e9ritage des Jeux, c'est surtout des dettes pour le pays, programm\u00e9, on sait que les pays doivent rembourser Montr\u00e9al, il aura fallu payer toujours ils payent toujours \u00e9tait en fait pas d\u00e9vier de finir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:08) [81%] :\r\nSi les prisons pay\u00e9, ils ont pay\u00e9 pendant 30 ans un imp\u00f4t sp\u00e9cial et, comme toujours lorsqu'on introduit un imp\u00f4t on avait, on n'a pas d'un c\u00f4t\u00e9 France, en Suisse, on maintient les imp\u00f4ts, m\u00eame quand le but est atteint du coup m\u00eame et rembours\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:20) [88%] :\r\nVous pouvez comprendre la d\u00e9cision du peuple refuser l'organisation de jeu puisqu'on leur dit de de faire des sacrifices de tous les c\u00f4t\u00e9s, non, non pas s'endetter \u00e0 mon avis le comprend pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:30) [85%] :\r\nJe ne comprends pas tr\u00e8s bien effectivement le comprends va tr\u00e8s bien, surtout que les les villes concern\u00e9es Saint-Moritz et Davos, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait favorable, donc c'est les campagnes alentour Keenan, qui n'en peut pas compris l'enjeu ou par d\u00e9fis si je peux entrer dans dans trop d\u00e9tail mais c'est important de savoir que on a budget op\u00e9rationnel sur le fonctionnement des jeux qui a toujours financ\u00e9 uniquement par des fonds priv\u00e9s et qui, au cours de des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es n'a plus \u00e9t\u00e9 des d\u00e9ficitaire, a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement couvert et puis un budget d'investissement et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'une ville veut faire pour son avenir, \u00e0 Londres, effectivement, il y avait un budget de 9 milliards mais on a, on a am\u00e9lior\u00e9 toute une, toute la partie Est de Londres on a et \u00e0 prolonger les des lignes de m\u00e9tro, enfin on a fait plein chose qui profite \u00e0 la population, et \u00e7a c'est un investissement alors 9 milliards bon l'Andra d\u00e9but des cit\u00e9s d\u00e9penser 9 milliards Atlanta n'a pas d\u00e9pens\u00e9 un centime, parce qu'il avait tout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:25) [79%] :\r\nAu pr\u00e9alable, \u00e0 la tonne par Tom heureusement qui rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:30) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:31) [89%] :\r\nApr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o, une nouvelle est venue cette semaine d\u00e9moraliser encore un peu plus les pauvres petites choses que nous sommes, et quand je dis les pauvres petites choses que nous sommes, je devrais plut\u00f4t dire en l'occurrence les pauvres petites choses que nous avons dire entre les 2 jambes, une \u00e9tude britannique, nous apprend l'via le matin, ce qui est une surprise pour personne que la taille des sexes masculin en \u00e9rection a perdu en moyenne2,45 centim\u00e8tres en 10 ans, bon vous allez me dire, m\u00eame si c'est vrai c'est pas tr\u00e8s grave, \u00e0 part ce qu'on a achet\u00e9 une armoire et qui a \u00e9t\u00e9 celle de la mont\u00e9e, personne ne fait un drame pour 2 ans, qui ma\u00eetrise mis en moins, \u00e9videmment, mais si les donn\u00e9es de cette \u00e9tude tr\u00e8s s\u00e9rieuse indispensable se confirme comme la taille moyenne dans le sexe en \u00e9rection est aujourd'hui de 14 centim\u00e8tres si on perd 2 centim\u00e8tres et demi tous les 10 ans, \u00e7a veut dire que dans un an \u00e0 peu pr\u00e8s 60 ans \u00e7a commencera \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nEt tous les 10 ans plan 2 centim\u00e8tres et demi de plus, ce qui pourrait cons\u00e9quences dramatiques, m\u00eame si la chose n'est pas encore confirm\u00e9e par les acad\u00e9mies, l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine souhaite nous monter \u00e0 la t\u00eate, ou alors nous pousser l'estomac vers le bas est -ce que vous suivez, hein, bon, alors, ce qui veut dire que dans 3 ou 4 si\u00e8cles, les \u00eatre humains de sexe masculin pourrait \u00eatre divis\u00e9 en 2 cat\u00e9gories : les t\u00eates de noeuds, est ce qu'on l'estomac dans les talons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:01) [70%] :\r\nLa division \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait moi oui donc \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:07) [61%] :\r\nN'pas commenc\u00e9 de mise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:09) [83%] :\r\nAlors, elle sera l'h\u00f4teT. p\u00e9nulti\u00e8me personne de cette saison, a tent\u00e9 d'amener du sang 9 dans cette agence, je vous demande d'accueillir tr\u00e8s chaleureusement Nathalie de vanter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:31) [77%] :\r\nEt oui, \u00e7a n'en finit pas ce m\u00e9chant c'est curieux quand m\u00eame, oui, c'est vrai, enfin quelque chose Nathalie de vanter bonjour vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:44:41) [82%] :\r\nMa chronique parmi vous, donc avec un peu de pression, mais bon, je me suis dit que si jamais je rame, c'est pas grave pour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un hommage \u00e0 l'invit\u00e9 du jour, je viens chez vous parce que voil\u00e0 je suis d\u00e9prim\u00e9, donc je viens vous livrer un floril\u00e8ge de mes d\u00e9ceptions hebdomadaire cette semaine Obama m'a d\u00e9\u00e7u, il est donc av\u00e9r\u00e9, que les services secrets am\u00e9ricains ont espionn\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux et notamment Facebook, elle est super agent du FBI hautement sp\u00e9cialis\u00e9s certainement grassement pay\u00e9s, ont donc au nom de la s\u00e9curit\u00e9 nationale analyser 38 millions de photos de Plattsburgh 76 millions de statut m\u00e9t\u00e9orologique et un 1000000000 de photos de chatons trop mignon et pendant ce temps- l\u00e0 en Syrie, cette semaine, j'\u00e9tais d\u00e9\u00e7ue par la m\u00e9t\u00e9o, mais oui, on \u00e9tait enfin habitu\u00e9s \u00e0 cette stabilit\u00e9 plus que et voil\u00e0, avec le retour du beau temps, une terrible angoisse gagne la population, mais que va -t-on pouvoir se dire dans l'ascenseur en allant boulot mais sur quel sujet va -t-on pouvoir disserter sur le palier que le voisin, j'esp\u00e8re au moins que cet \u00e9t\u00e9 on aura une canicule un c'est dangereux et changement m\u00e9t\u00e9o, tenez, c'est cette semaine s'il avait continu\u00e9 de pleuvoir \u00e0 Paris, h\u00e9 bien les t\u00eates changent, cheveux de tous les extr\u00eames ne serait rester bien au chaud \u00e0 l'abri en parlant d'cheveu d'ailleurs cette semaine, j'\u00e9tais d\u00e9\u00e7u par Oscar, j'ai vu en vrai, l'autre jour, alors bon, bien s\u00fbr, il a la mine bronz\u00e9e, le sourire \u00e9clatant, il peut sans autre se reconvertir en tant que mannequin chez Prisa, mais franchement, non mais franchement un catogan pour un conseiller d'\u00c9tat, mais c'est aussi incongru qu'un cerveau chez Nabil non Oscar par compte donner simplement un petit conseil capillaire, \u00e0 la mani\u00e8re d'un de tes potes stress Oscar maintenant tu es conseiller d'\u00c9tat, va chez le coiffeur coupait tout \u00e7a Oscar plut\u00f4t comprendre sans papiers pas plut\u00f4t de faire faire en d\u00e9grad\u00e9 Oscar l\u00e2che la grippe aux enseignants et c'est toi, un carr\u00e9 plongeant laquelle cheval cela au couturier c'\u00e9tait un po\u00e8te mettait pas p\u00e9d\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:44) [56%] :\r\nIl a donc. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:47) [88%] :\r\nCette semaine, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par la promotion \u00e9conomique vaudoise en ce nouveau fait d\u00e9passer par les Valaisans non seulement ils ont la chance d'avoir des ressources naturelles, petite arvine un minium Aloisi Sandrine qui va pas me contredire, mais en plus ils ont plein d'id\u00e9es pour le promouvoir et \u00e7a marche, non mais regardez qu'est -ce qu'on se marre maintenant chez les ambassadeurs depuis qu'ils ont remplac\u00e9 les Ferreiro par l'abricotine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:11) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:13) [84%] :\r\nCette semaine, j'\u00e9tais surtout d\u00e9\u00e7u par l'\u00e9quipe suisse de foot encore, oui, bon, finalement, c'est une assez juste image du pays, peut-\u00eatre on est Suisse Honda se montrer discrets, on est quand m\u00eame pas aller encrasser, gardien de but d\u00e9j\u00e0 pas une place facile mais on est sur un terrain, l\u00e0 on n'est pas en train de n\u00e9gocier un accord fiscal avec les \u00c9tats-Unis qui vont sur le terrain, c'est interdit, baisser son short, enfin bon ils ont quand m\u00eame attendrissant ces joueurs de foot en serait, ils veulent nous faire croire qu'ils sont viriles, mais en fait, ils ont une grande part de f\u00e9minit\u00e9 avec leurs cheveux longs leur petit certes \u00e9tait leur barrette et puis ce sont rest\u00e9s de grands enfants, oui, oui, c'est tellement joli les voir se roulait par terre quand ils ont tr\u00e9buch\u00e9 sur une motte de terre et puis \u00e0 chaque fois il y a le m\u00eame miracle qui se produit la le soigneur vaporise un peu de de cette bombe miracle hein sur leurs jambes et en un instant, il gambade \u00e0 nouveau, j'ai un scoop pour vous d'ailleurs, je suis pas venu les mains vides, l'agence j'ai enqu\u00eat\u00e9 en tant que scientifique \u00e0 l'EPFL l'\u00e9cole pour les femmes lib\u00e9r\u00e9es, j'ai pu analyser le contenu de ces bombes h\u00e9 bien \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est du souffle de maman Herv\u00e9 enfin messieurs de l'ASF j'juste une petite suggestion pour que notre \u00e9quipe s'am\u00e9liore virer l'entra\u00eeneur et engag\u00e9 une entra\u00eeneuse, par exemple, ailleurs, au moins, elle s'y conna\u00eet en passe, et puis elle pourra montrer aux joueurs, comment la mettre au fond. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:46) [60%] :\r\nMerci Nathalie de vente, c'est un plaisir de vous d\u00e9couvrirez plaisante bien, il avait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs avait sur pay\u00e9e par. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:53) [76%] :\r\nIl avec le respect des Thierry c'est quand m\u00eame assez dangereux, c'est assez curieux, donc chez nous elle oui vous vouliez nous faire \u00e9couter une une archive. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:04) [90%] :\r\nOui, oui, c'est tr\u00e8s court, hein, je vous rassure c'est une annonce qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne lundi matin tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:11) [77%] :\r\nOn \u00e9coute ben un petit j'ai une gueule mais la page 19 heures l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:15) [68%] :\r\nOui et non parce que c'est, c'est l'info trafic pour \u00e7a oui faudrait un petit Jingle affrontera le choix de cette \u00e9tude, info trafic en vrai et r\u00e9gente, c'est toujours urgent les infos trafic mais s\u00e9v\u00e8re on. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:27) [71%] :\r\nMaturit\u00e9 de m\u00eame c'est pas si \u00e7a fait comme \u00e7a, vous, \u00e0 votre agence f\u00e9d\u00e9rale sur la route, j'ai une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille Alexandre et donc je vais pas r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie et \u00e0 info trafic RTS a pris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:40) [82%] :\r\nImmatricul\u00e9e dans votre canton de Berne actuellement \u00e0 contresens sur le boulevard Saint-Germain on direction du pont de Sully, si vous vous trouvez \u00e0 Paris, rabattez -vous un a imp\u00e9rativement sur votre droite rapidement votre v\u00e9hicule et planquez -vous parce que les flics fran\u00e7ais vont tirer donc pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:59) [81%] :\r\nOui, beaucoup, c'est tout, non, apr\u00e8s, il y a eu \u00e7a d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:08) [82%] :\r\nIl n'y a plus de dangers li\u00e9s aux contresens annonc\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment et aucune perturbation mettent \u00e0 signaler sur le r\u00e9seau routier suisse en revanche la liaison diplomatique Berne Paris risque d'\u00eatre coup\u00e9e pendant un moment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:20) [72%] :\r\nOui, pourquoi elle- m\u00eame, mais en fait ce qui ce qui est, qu'est ce qui est -ce que c'est bon, on peut arr\u00eater le voil\u00e0, alors on peut arr\u00eater l\u00e0 maintenant, le concept est bien avanc\u00e9, c'est pas qui a compos\u00e9 ce cette chose on va quand m\u00eame Mercier alors qu'est -ce qui lui a pris cet ambassadeur qui gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:50:36) [93%] :\r\nIl y a plusieurs explications qui circulent, enfin si j'ose dire, certains disent qu'il sortait d'une soir\u00e9e o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de regarder en entier Taxi 1 Taxi de taxi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:46) [77%] :\r\n3 pas oui, \u00e7a effectivement \u00e7a peut rendent tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s con. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:50:50) [85%] :\r\nD'autres alors affirme que l'ambassadeur flic il y en a pas bien compris les derni\u00e8res directives du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, oui, il est dit que la diplomatie suisse doit \u00eatre plus percutante que les ambassadeurs suisses doivent passer la 4\u00e8me et surtout qui ne doit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:06) [66%] :\r\nParce elle ira tous mieux dire c'est la fabrication de s\u00e9curit\u00e9 ou qui ne doit pas avril \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:13) [81%] :\r\nQue demandent les autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res voil\u00e0 il a pas compris que \u00e7a concerne et le Fisc mais pas les flics, non \u00e9videmment bien r\u00e9alit\u00e9 la vraie raison, moi je la connais il \u00e0 fond dans sa bagnole. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:26) [86%] :\r\nAutoroute vers l'enfer, c'est quoi \u00e7a, ah bah \u00e7a c'est la version fran\u00e7aise de Real et \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:02) [71%] :\r\nQui r\u00e9ussit, c'est un bon syst\u00e8me pour l'ici. \r\nC'est Eyoum hier, l'\u00c9lys\u00e9e mais avait pas de coeur de la qui sonne, j'ai bon, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien Fran\u00e7ois sur la Ventura. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:09) [58%] :\r\nOui, mais il y Bastia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:26) [61%] :\r\n\u00e0 mi- temps, elles veulent \u00e0 leur niveau du quoi, \u00e7a, c'est un r\u00eave, surtout les autres oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:32) [73%] :\r\nC'est comme avoir coup\u00e9 toutes ses cheveux \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:34) [68%] :\r\nEst ce que ce qu'on fait quelque chose, objectif Pasqua sous des cheveux, merci la nouvelle et et le num\u00e9rique, c'est logique pour la de la Fed, oui, mais jamais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:46) [77%] :\r\nCe genre de probl\u00e8me Volvic, vous \u00eates re\u00e7u dans les pays o\u00f9 vous d\u00e9placez comme un chef d'\u00c9tat avec limousine pas l\u00e0 s'tapis rouge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:54) [70%] :\r\nVous \u00eates mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:56) [85%] :\r\nPas tout \u00e0 fait non je regardais en fait \u00e0 Ath\u00e8nes Blondeau bon mais Ath\u00e8nes, franchement, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9gal du du du ministre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:05) [80%] :\r\nAh, j'\u00e9tais toujours entour\u00e9e de Bodyguard, ce qui est assez impressionnant veillent et en qu'en quittant l'a\u00e9roport en quittant la Gr\u00e8ce j'avais aid\u00e9 de 2 soldats en armes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et que je regagne l'avion je leur serrer la Magellan pour bien montrer que j'\u00e9tais pas quelqu'encore \u00e0 la fronti\u00e8re et bien renvoy\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:24) [89%] :\r\nEt des petits cadeaux, \u00e7a peut arriver, des petits cadeaux parfois non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:28) [75%] :\r\nEncore un peu de rats qui un peu de, de 12 autres un oui \u00e7a c'est, \u00e7a donne \u00e7a donne du courage. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:34) [66%] :\r\nOui, plus \u00e7a dans le de ressources beaucoup de c'est vraiment sur l'adoption parce que y a pas beaucoup du c\u00f4t\u00e9 cadeaux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:43) [78%] :\r\n\u00e7a peut en influencer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:44) [78%] :\r\nPeu oui, or \u00e7a \u00e7a \u00e7a a eu march\u00e9 ce genre de pratique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:49) [77%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a, directrice maintenant qui sont contr\u00f4l\u00e9s par la police, c'est que, mais aussi parce que j'ai toujours, toujours, voil\u00e0, \u00e7a n'arrivera plus modestes reproche souvent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:59) [85%] :\r\nEt pr\u00e9cise : c'est la fin de la 1\u00e8re lors de l'agence, on va se retrouver juste apr\u00e8s les informations dont quelques minutes de patience et nous revoil\u00e0 oui pour la paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:09) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez avec Ramadi Point com, le portail Internet de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:14) [66%] :\r\nBravo, nous sommes partout, le Fran\u00e7ais, nous vous \u00e9coutons, avec tout de vous a vu sur toutes les techniques, nous sommes jour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:39) [87%] :\r\nEt ne pardon voil\u00e0 nous voici de retour au sein de l'agence, toujours en Direct et en plus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:46) [83%] :\r\nOui, Studio 15 et toujours en compagnie de notre prisonnier Denis Hauswald avocat neuch\u00e2telois, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'aviron de j'ai j'ai perdu le truc de la foi, la soif, oui, l\u00e0, l'Association internationale des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, la c'est leur soit franchement de Newton, bref mais surtout candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du CIO vous avez mieux \u00e0 offrir les agents non oui l'union vous avez quelque chose de mieux \u00e0 offrir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:13) [79%] :\r\nJ'ai m\u00eame des choses offrir cette semaine oui en fait oui, oui, parce que je, je conseille au public ch\u00e9ri d'aller voir l'excellente pi\u00e8ce \u00e7a s'en va et \u00e7a revient, Ozap, th\u00e9\u00e2tre de la chanson, hein, et s'il y a 116 reviendra pas c'est moi rien oui alors \u00e7a, c'est du, du jeudi au dimanche, les 3 ou 4 prochaines semaines tout \u00e7a et pour jeudi 13 juin il y a des places offertes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:34) [90%] :\r\nOui au 0 58 236 67 03. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:37) [77%] :\r\nVoil\u00e0 et si, si, si vous n'\u00eates pas pr\u00e8s de La Chaux-de-Fonds, vous allez \u00e0 Morges lundi voir il y a la mort sourire \u00e0 25 ans nous beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:44) [69%] :\r\nOui, parce que c'est un gros appel avec plein de gens comme plus d'union Barbezat pas toujours les m\u00eames choses, a toujours un peu les m\u00eames, je crois que les m\u00eames dr\u00f4le moi trop m\u00eame \u00e9crit par Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, oui, oui, donc je crois pas le m\u00eame enfin, dr\u00f4le d'id\u00e9e d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:57:59) [80%] :\r\nAlors, le 28 et 29 jusqu'au festival joint au festival du Tilleul \u00e0 Villars sur diront s'et c'est facile \u00e0 trouver, parce qu'il y a un petit Yol. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:09) [74%] :\r\nVoil\u00e0, oui, c'est pas il y a sens villars surveillance ayant vis\u00e9 le il y a aussi, il y a, il y a en payant non il y a un oui on n'est pas \u00e0 Fribourg, un mot, il y a Izel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:22) [82%] :\r\nAlors vraiment pas dans le gala des plus de 25 ans, donc je mon spectacle tout sur mort jeudi \u00e0 19 heures rien c'est Pierre col\u00e8re Nimeri col\u00e8re dans un quatuor d'enfer \u00e0 Morges sourire sous le chapiteau, on offre des places mais c'est d\u00e9j\u00e0 complet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:39) [61%] :\r\nIl y a 6 c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:58:44) [84%] :\r\n0 58 236 67 03 si jamais il y a des partis politiques assez Heather \u00e7a oui, il y a des partis politiques assez curieux en Suisse, enfin pas tout \u00e0 fait en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve et la robe du coup c'est de tout de suite beaucoup plus compr\u00e9hensible, mais non, vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur le MCG. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:02) [83%] :\r\nOui, oui oui oui primaire au MCG et l\u00e0 je ne parle pas du niveau \u00e9ducation moyen des membres du parti, ni de leur r\u00e9action g\u00e9n\u00e9rale non quand je dis primaires c'est qu'ils sont cons vu des \u00e9lections du groupe, je ne vois de cet Automne, le MCG organise des primaires \u00e0 sa mani\u00e8re, disons, r\u00e9sultats de la semaine, menaces de mort plainte p\u00e9nale et exclusion du parti, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 enregistrer une r\u00e9union du bureau du comit\u00e9 du MCG dans le bureau de son pr\u00e9sident discr\u00e8tement d\u00e9guis\u00e9 en actes de d\u00e9faut de bien pass\u00e9 totalement inaper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:40) [63%] :\r\nSi l'on tombe un whisky, \u00e7a marchera -t-il Tonnerre, tonnerre les parents qui se id\u00e9al pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:45) [76%] :\r\nBusiness as en fait qui est pas ne sait on ne pourrait aussi ouvrir une barre parce que c'est, c'est bien pour le Business non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:51) [82%] :\r\nAh ouais ouais, pour le Business, mais pour l'image, on va dire qu'on exploite des \u00eatre humains \u00e0 aller chez exploitera pas plus que le Colson terrain on a ah \u00e7a s\u00fbrement pas, mais on s'en fout dans le Call Center, c'est des frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:00:05) [84%] :\r\nAh ben oui, ou alors une baguette parce que c'est bon pour le pognon 500 blind\u00e9s les gaines. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:10) [75%] :\r\nWebber arguer \u00e7a va attirer les homosexuel alors quelle horreur avec manquerait plus que j'attire des voil\u00e0, on n'avait pas l'bordel, si on n'avance pas, alors on en est o\u00f9 l\u00e0 pour ses listes au Grand Conseil, on est au clair, plus ou moins, on a encore une ou 2 brebis galeuses dans nos rangs, pourquoi tu veux dire dans le parti hors du comit\u00e9 ben oui, ah bah \u00e7a va pas \u00e7a alors il y a qui bon Dominique r\u00f4le ouais a \u00e9t\u00e9 Rivarol ceux ont beau non alors une Vaudoise quelle horreur, non, non, non, de Gen\u00e8ve, mais c'est ouvertement d\u00e9clar\u00e9 contre l'homophobie qui prend compte dans mais compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, la Gonzalez tient peut-\u00eatre avait plaid\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 la campagne, faire la part des ma\u00eetres d'Automne prochain par Guillaume, parti comme comme comme \u00e7a qu'on peut mesurer, on comprendra qu'est -ce que \u00e7a aurait, allez freiner un pied tels verra peut passer les f\u00eates c'est la peur, \u00e0 Paris, un petit justement si c'est un barbier oui bon \u00e7a va, bon cette Dominique r\u00f4le elle a d\u00e9missionn\u00e9, ben non, toujours pas ben, on lui a mis la pression peu quoi oui oui normal quoi on allait chez Shell Olympe, on a lanc\u00e9 de tournage objet normal quoi bon il y a pas d'\u00c9ric Jeannet a pourtant n'a \u00e9t\u00e9 clair, hein, tout en restant politiquement correct, je veux dire, n'a pas fait de menaces de mort sur sa famille, je serai la paix est normal, bon il y a pas d\u00e9missionner maintenant, mais pire, elle a port\u00e9 plainte contre nous permet vraiment je vous ai vraiment, c'est une sacr\u00e9e de toutes qui je sais pas quoi, ce serait un ex- directeur PDG non mais vous vous rendez compte de l'image, c'est-\u00e0-dire du parti ben ouais, c'est vrai, pour s'en d\u00e9barrasser, bon d'accord, h\u00e9 bien about la la la la la la, on est quand m\u00eame pas des brutes qui c'est m\u00eame pas une frontali\u00e8re alors non, alors l'exclu du parti, ouais, non mais je comprends pas comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, voix, c'est vous qui vous y a inqui\u00e9t\u00e9 les bonnes femmes WebTV hein, alors \u00e9videmment, apr\u00e8s, \u00e7a serait plus Fillon est \u00e0 vouloir d'elle : ouais, ben, on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez clair dans les statuts, les femmes au MCG, d'accord, mais uniquement pour prendre APV oui on ou encore le combat vedette n'a pas question, vous faites partie et pour lui proposer la place dans dans les d\u00e9bouch\u00e9s pas, voire des 35 ans par rapport pas si tu vois m\u00eame pas comment le maire de l'emploi, quelqu'un de l'MCG un pas, on tombe sur MPD. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:02:39) [82%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait vraiment envie comme partie oui, c'est-\u00e0-dire les femmes au CIO, pas terrible c'est les PV oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:47) [91%] :\r\nBah, \u00e9coutez, au niveau de la participation au jeu, on est presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9, il y a 45 pourcent de de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:02:52) [68%] :\r\nAh non mais je parle dans l'le, le comit\u00e9 alors une barricade, revenons sur du s'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:56) [87%] :\r\nOr, effectivement, il y a encore un d\u00e9ficit Samaranch avait mis en place un programme avec l'objectif de \u00e7a \u00e7a pas bien march\u00e9 dans certains sports dans le mien, nous avons pratiquement une \u00e9galit\u00e9 au sein du, du conseil de direction de la f\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:03:11) [84%] :\r\nMais pas au CIO, enfin avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:03:13) [78%] :\r\nOui, \u00e7a changera alors que les gens regardent pas du tout \u00e0 l'heure, non, non, c'est peut-\u00eatre parce que la maison, le co\u00fbt de l'argent qu'on le dit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:03:19) [79%] :\r\nC'est probable oui mais pr\u00e9f\u00e8re en diamants, revenons \u00e0 des choses un peu plus digne et il est plus que l'heure de prendre notre le\u00e7on dominicale de citoyens et surtout pas, je cite, de citoyens de prononciation \u00e9galement oui citoyennet\u00e9 pourquoi parce que propos\u00e9 par Laurent Fl\u00fcckiger, Christian Denisart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:40) [92%] :\r\nLa Suisse ne doit jamais jamais entrer dans l'Europe, pourquoi, parce que la Suisse est d\u00e9limit\u00e9 par des fronti\u00e8res qui font tout le tour de la Suisse \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est chez nous \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est chez les autres avant la Suisse avait une fronti\u00e8re avec l'Allemagne une avec l'Autriche une avec l'Italie, une avec la France, on oublie le Liechtenstein, on n'a pas de temps \u00e0 perdre avec des broutilles, avant c'\u00e9tait facile, les Allemands \u00e9taient plus forts en football, mais nous, on \u00e9tait plus fort \u00e0 la guerre puisqu'ils avaient eu la frousse de nous envahir entre 9 40. \r\nLes Autrichiens leurs skieurs gagner trop souvent, mais nous, on avait gagn\u00e9 amour cartonne et \u00e0 cette par les Italiens, d'abord, ils avaient construit nos routes, nos barrages et les 3 quarts de nos b\u00e2timents, donc ils \u00e9taient tr\u00e8s reconnaissants envers nous, ensuite il savait que si on fermait le Gothard, ils \u00e9taient coup\u00e9s du monde, les Fran\u00e7ais, c'est les Fran\u00e7ais on sait, on est bien plus s\u00e9rieux que et nous, on fait pas la gr\u00e8ve tout le temps, et en plus ce qu'on est beaucoup plus fort en curling donc c'\u00e9tait simple, on pouvait \u00eatre meilleur que tout le monde autour de nos fronti\u00e8res, s\u00e9par\u00e9ment, mais maintenant il y a qu'une seule fronti\u00e8re avec l'Europe, tout autour, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 et si on entrait dedans on perdrait notre derni\u00e8re sup\u00e9riorit\u00e9 Federer deviendrait europ\u00e9en conclusion Jean mais. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:05:20) [90%] :\r\nC'est, c'est la raison pour laquelle des Suisses refusent suffisamment les JO cette universalit\u00e9 \u00e7a leur convient pas du tout, il y a des sports qui apparaissent, qui disparaissent \u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement dans les dans les JO, vous vous seriez davantage pour en mettre plus, et faire moins d'\u00e9preuves. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:36) [82%] :\r\nEffectivement, il y a, il y a toutes sortes de nouveaux sports qui sont \u00e0 la mode que les jeunes, les jeunes du programme Trace oui non mais la p\u00eache \u00e0 la ligne, parce qu'il a, voil\u00e0 \u00e7a c'est, c'est une question de d\u00e9finition du sport, alors on n'est pas tout, la seconde, ceux qui font presque plus d'audience que les JO, je vous renvoie \u00e0 votre tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:05:59) [75%] :\r\nOui, oui, oui, parce que \u00e7a va le faire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:03) [73%] :\r\n\u00e0 la larme \u00e0 larme \u00e0 \u00e0 l'accord alors que la prison. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:09) [89%] :\r\nAlors que la prison genevoise de Champdollon ressort de plus en plus \u00e0 une prison turque avec plus de 700 d\u00e9tenus alors qu'elle ne compte que 370 places, le procureur de la R\u00e9publique Olivier journaux a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine que les conditions d'incarc\u00e9ration, ils sont certes difficiles, mais acceptable d\u00e9claration dont on risque de se souvenir, entre autres, la dizaine d'avocats, je ne vois concern\u00e9 par le scandale Offshore ou encore ceux qui pourraient \u00eatre les victimes collat\u00e9rales de l'accord secret pass\u00e9 avec les USA c'est apr\u00e8s la villa avec piscine \u00e0 colonie ceux -ci devaient se retrouver \u00e0 6 dans une cellule de 23 m\u00e8tres carr\u00e9s donc3,83 m\u00e8tres carr\u00e9s par personne, et encore, sans compter les meubles et les sanitaires, les 10 avocats partageant alors sans doute la vie de leurs coll\u00e8gues journaux pour dire que les conditions d'incarc\u00e9ration sont difficiles mais acceptable et si \u00e7a se trouve, qui sait, ils pourront peut-\u00eatre m\u00eame en parler avec l'actuel procureur dans la m\u00eame cellule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:07:12) [62%] :\r\nC'\u00e9tait m\u00eame s'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:07:15) [77%] :\r\nOui, mais riche en train de, de, de rechercher monsieur trash, parce que je pense que je pense que nous avons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial trinque jardinier en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:07:24) [79%] :\r\nOn dirait que de de Roland Garros, agent 3 jours vous \u00eates en ligne. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:07:29) [83%] :\r\nAlors l\u00e0 je suis sur la ligne l\u00e0 exactement dans Arbitre : l\u00e0 je suis sur la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:07:34) [63%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:07:36) [61%] :\r\n\u00e7a c'est sur Marine la regarder descendait de la chasse sur la r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:07:39) [87%] :\r\nAgent trash, donc vous vous suivez pour nous, ce tournoi de Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MT29 (01:07:43) [59%] :\r\nAujourd'hui dans les gares, doucement, monsieur para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:07:47) [87%] :\r\nVous avez suivi toutes les rencontres. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:07:49) [80%] :\r\nAlors j'ai malheureusement pas trouv\u00e9 de place juste rappeler aux auditeurs de la RTS manquant moyen n'a pas pu me d\u00e9goter une place assise oui c'est-\u00e0-dire Appiah, on peut faire ce qu'on veut, hein, j'ai demand\u00e9 mais enfin trouver une autre solution : le \u00e0 Gaza, le syst\u00e8me qui se trouve donc entre le syst\u00e8me, c'est le syst\u00e8me, le syst\u00e8me D. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:08:10) [91%] :\r\nEt vous avez fait comment non. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:08:11) [81%] :\r\nAlors je me suis discr\u00e8tement gliss\u00e9e dans une balle de tennis, voyez -vous bien oui que cette solution va. \r\n\r\nLocuteur FT29 (01:08:16) [78%] :\r\nUn voyage avec un p\u00e9tard. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:08:20) [61%] :\r\nMais ce qui peuvent causer avec Macha parall\u00e8le qui aime alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:08:23) [86%] :\r\nMais attendez, comment vous avez fait rage. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:08:25) [85%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s simple, j'ai trouv\u00e9 une seringue dans les vestiaires, donc permet donc aux joueurs d'aligner 5 7, plusieurs fois par semaine avec le sourire, je me suis donc introduit sans tambour ni trompette, parce qu'il y a pas assez de place \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'assurance, vous comprenez sont invisibles, avec en tambours et trompettes coinc\u00e9es dans les grilles de donc ah ah ah, et je me suis donc inject\u00e9 dans la balle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:08:50) [91%] :\r\nDonc, vous \u00eates quand m\u00eame un peu des 3. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:08:52) [67%] :\r\nNon l\u00e0 ascendant le rail sur ascendant dans 4 kilom\u00e8tres heure la ouais un tout petit souci parce que j'ai \u00e9t\u00e9 flash\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 226 sur un service de Tsonga. \r\n\r\nLocuteur FT29 (01:09:01) [66%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:09:03) [77%] :\r\nDans le Dieu qui ce pont oui jamais madame de la malade on parle souvent des joueurs, mais on ne parle jamais du test, un trafic des balles les paroles madame de grands malades les balles, on oublie trop souvent, l'importance des balles dans un match de tennis, laquelle sera l'\u00e9lu, laquelle aura l'insigne en d'\u00eatre battu d'un match au d'abord avec combien de suite qui a eu balle-molle frapper autant amoureuse d'craignent l'arriv\u00e9e des balles neuves sera et qui attendent avec angoisse la retraite \u00e0 67 compte Charikar par le qui n'ont pas fait leur service, j'ai pas mal de gens plus de plus en plus nombreuses, ceux qui finissent aux services sociaux aussi, sans parler des ballons, services secrets, ni les balles qui demande la ville apr\u00e8s avoir pass\u00e9 entre les mailles du filet et qui sont syst\u00e9matiquement renvoy\u00e9s au fond du corps. \r\n\r\nLocuteur MT29 (01:10:02) [63%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, et alors \u00e7a c'est oui et \u00e7a c'est beau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:10:05) [77%] :\r\nJean trash, c'est tr\u00e8s beau et cela dit, revenons \u00e0 Roland Garros et c'est pas le pass\u00e9 plein de choses, Federer \u00e9limin\u00e9 Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:10:13) [78%] :\r\nVous avez \u00e9limin\u00e9 \u00e9galement, mais bon, ils sont fous, Federer toute de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, vieux maintenant, ce qui n'arrivent plus \u00e0 gagner sur le corps de suspendre sort s'en chargent pour lui en dehors \u00e0 pour 66 millions c'est ann\u00e9e \u00e7a il peut faire mieux quant \u00e0 Vavrinka bah il est pas revers\u00e9 pr\u00e8s hein, il a dit ceci, avec un revers \u00e0 une main, c'\u00e9tait impossible de battre Nadal Nimeri d'ailleurs qu'il y a un revers dans chaque main. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:10:42) [82%] :\r\nVous avez puisse vivre de belles rencontres, mon fils et Federer. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:10:46) [70%] :\r\nC'est pas vrai, mon fils est f\u00e9d\u00e9rateur sans et dont on dit c'est pas possible quoi quand on a rien puisque le bon fils du fr\u00e8re de mon fils, Agn\u00e8s, qui est la soeur de l'homme de la femme de mon grand- p\u00e8re qui avait mari\u00e9, \u00e7a sera elle- m\u00eame de l'ancien de Macumba, pas eu d'accord Mandanda dirige la soie et parmi recomposition non mon fils et Federer de Dieu, quand je vais lui annoncer \u00e7a alors ce grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT29 (01:11:14) [87%] :\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:11:18) [78%] :\r\nCe cadre Nadal et est donc en finale. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:11:21) [81%] :\r\nAh bah, pas encore puisqu'il joue actuellement la demi finale compte Djokovic c'est pas possible, je vois, je comprends maintenant, c'est parce que moi je suis en diff\u00e9r\u00e9, comprenez : et vous, vous \u00eates en Direct tout cela j'ai Dakar je comprends maintenant bon sur mais c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:11:38) [77%] :\r\nAgent tragique, 30 ans apr\u00e8s, Tsonga, 30 ans apr\u00e8s, plut\u00f4t Tsonga risque de gagner cette finale. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:11:46) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, j'en sais rien, puisqu'il va jouer la demi- finale contre Ferrer tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:11:49) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:11:50) [84%] :\r\nComment voulez -vous que je le sache que ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 ce reportage avant que \u00e7a se passe, Souad vendredi, on ne peut pas savoir vendredi ce qui va se passer dimanche mortelle \u00e0 puisque maintenant je suis en diff\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT29 (01:12:00) [63%] :\r\nL'Afrique, c'\u00e9tait super en fait dans calme oui \u00e7a c'est dans la gueule alors la radio dans on est dot\u00e9 dans le bien et le Net, la prochaine fois, c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:12:10) [97%] :\r\nCette derni\u00e8re peine sur terre battue qui manque \u00e0 son palmar\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:12:13) [82%] :\r\nJamais, il y a des gens qui habitent dans Des HLM Nadal, lui, habite dans un grand chelems, il en a gagn\u00e9 plusieurs plusieurs Open, il manque encore l'Open de Bagdad qui est jou\u00e9 sur terre br\u00fbl\u00e9e et l'Open de Palestine qui est jou\u00e9 lui sur terre promise me semble d\u00e9j\u00e0 c'est c'est quoi susciter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:12:33) [82%] :\r\nAgents trash, vous jouez vous- m\u00eame au tennis. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:12:35) [81%] :\r\nC'est une banque moi cette ping-pong moi j'adore spectaculaire le tennis elbow une banque, d'ailleurs c'est pareil, sauf qu'au tennis, vous savez que les joueurs sont debout sur la table, il pas voil\u00e0 c'\u00e9tait engag\u00e9 de blagues Carambar, j'ai trouv\u00e9 dans les loges, bon sourire hier soir voil\u00e0 ce t\u00e9moin \u00e0 l'int\u00e9rieur de la poche du sorte de Tsonga et je peux vous dire que \u00e7a fouette avant de finir dans le filet, comme quoi on est bien peu d'chaud. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:13:12) [78%] :\r\nMerci \u00e0 Jean qui est foulage entre les comprendre tous les risques, oui, je n'\u00e9tais voil\u00e0, c'\u00e9tait juste pour votre \u00e9pouse, tiens voil\u00e0 c'est une d\u00e9dicace sp\u00e9ciale \u00e0 votre \u00e9pouse Denis Hauswald tr\u00e8s bien tennis soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:13:27) [78%] :\r\nLa pas dans une balle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:13:29) [82%] :\r\nMais les sportifs Marie toujours avec des sportifs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:13:32) [77%] :\r\nNon, non, pas du tout un camp, pas du tout Charlie plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:13:34) [72%] :\r\nParce que dire qu'on court apr\u00e8s les filles, c'est des sportifs les rattrape. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:13:38) [75%] :\r\n\u00e7a parce que c'est vrai, vous parlez de votre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:13:42) [86%] :\r\nProgramme de Niersbach vous signaler que vous \u00eates donc oppos\u00e9 \u00e0 l'organisation d'\u00e9v\u00e9nements parall\u00e8les aux JO, vous parlez m\u00eame d'une prolif\u00e9ration chaotique de ce genre de manifestation c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:13:53) [86%] :\r\nBen, il y a toutes sortes de, de, de comp\u00e9titions continentales r\u00e9gionales qui pose de tout : de tous c\u00f4t\u00e9s et je pense qu'il faut garder le caract\u00e8re unique des jeux olympiques qui ont quelque chose de magique et puis toutes ces organisations parall\u00e8les finalement risque de nuire au prestige des jeux \u00e0 leur succ\u00e8s ou pourquoi risque aussi les choses : pourquoi \u00e7a reste magique alors c'est assez difficile \u00e0 expliquer, je pense que il y a une partie de d'histoire, de tradition, c'est, c'est c'est les gens qui se d\u00e9roulait dans l'Antiquit\u00e9, qu'on a repris \u00e0 l'\u00e9poque moderne, c'est le fait aussi que tous les sports sont r\u00e9unis sous sous le m\u00eame chapeau et que c'est vraiment le le sommet que peut atteindre sportif dans n'importe quel domaine de du sport. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:14:34) [85%] :\r\nEn par manifestation parler je pense \u00e9videmment \u00e0 la FIFA, l'autre mastodonte du sport mondial, qui envisage de faire le Mondial 2022. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:14:43) [86%] :\r\nAu Qatar mais en hiver, parce qu'en \u00e9t\u00e9 il fait trop chaud 4 voire 2022, c'est aussi une ann\u00e9e olympique JO d'hiver, il y a un bras-de-fer l\u00e0 qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:52) [77%] :\r\nMettons, bon ou mauvais est mauvais choix musulman pourquoi Brandt oui, bras de fer bonjour, on va arr\u00eater avec \u00e7a, on va, on va laisser l'invit\u00e9 pendant la question oui Jamy pour moi je. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:04) [83%] :\r\nEffectivement, en concurrence, mais je pense que les dirigeants seront assur\u00e9es suffisamment intelligent pour savoir que il faut pas faire de manifestations de ce type au m\u00eame moment, oui, non, on va voir la simplement pas le choix, alors l\u00e0 je diverge voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:15:18) [91%] :\r\nPas encore choisi la ville \u00e7a pourrait se faire dans une ville au au sud de sud du Chili ou l'Argentine, o\u00f9 il y a de la neige, il y a de la neige en \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:28) [89%] :\r\nAlors effectivement si les jeux olympiques sur la m\u00e9t\u00e9o d'hiver ont lieu dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, \u00e7a va modifier les dates traditionnelles voil\u00e0 mais en particulier pour les Jeux d'hiver qui a assez peu de candidatures qui viennent de l'h\u00e9misph\u00e8re sud. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:15:40) [83%] :\r\nOn vous petite question carotte comme taraude comme \u00e7a, oui, pas de c'est tr\u00e8s insignifiant mais tout de m\u00eame, vous avez un droit de regard sur les mascottes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:15:49) [66%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:15:50) [76%] :\r\nNon, \u00e7a c'est une id\u00e9e pr\u00e9rogative du comit\u00e9 d'organisation, on nous les pr\u00e9sente, on n'a pas grand chose \u00e0 dire nouveau qui vous sert alors quelques vieux dans les trouve sympa plut\u00f4t autre voil\u00e0 non pas mais on avait \u00e0 dire de c'est vous qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:16:04) [79%] :\r\nCatastrophique moche, la plupart du temps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:06) [95%] :\r\nBen \u00e9coutez, il faut trouver chaque fois quelque chose de nouveau donc c'est pas toujours facile d'\u00eatre original. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:16:11) [95%] :\r\nIl y a un mus\u00e9e des mascottes les plus pourris que vous regardez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:15) [81%] :\r\nAlors effectivement, parmi nous il y a l\u00e0 a quelques qui collectionne non seulement les mascottes, mais tous les petits cadeaux pourris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:22) [73%] :\r\nOui, voil\u00e0 quoi \u00e0 autre tous ces trucs -l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:26) [84%] :\r\nAmar les les plaques, elle est, les dipl\u00f4mes enfin ces choses -l\u00e0, qui sont souvent de de fort mauvais go\u00fbt et qu'il faut quand m\u00eame ramener \u00e0 la maison parce qu'on peut pas les laisser sur place. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:16:36) [79%] :\r\nElle est o\u00f9, votre m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:16:37) [66%] :\r\nMa m\u00e9daille mon du genre, il y a, et hier, je peux vous assurer qu'elle n'est pas oblig\u00e9, oui aujourd'hui devraient r\u00e9fl\u00e9chir vous l'avait beaucoup un peu \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:47) [80%] :\r\nVous l'avez a offert un bijou d'\u00eatre comme \u00e7a, bonsoir c'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:16:51) [90%] :\r\nDonc, m\u00e9daille de bronze au CIO \u00e7a trouvera bien sa place parce que le l'argent et l'or, vous l'avez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:56) [60%] :\r\nDonc, c'est fait, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:16:58) [75%] :\r\nAlors \u00e9coutez non mais je, je, moi je lis enfants seront avec oui mais enfin, une erreur dans un tiroir quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:05) [79%] :\r\nBravo Madame c'\u00e9tait bien organis\u00e9, bien rang\u00e9 chez vous parce que bon je Reitzel oui qu'est -ce qu'on va faire du pr\u00e9venu \u00e7a dans le Gard, dans l'l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:17:14) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez Denis Hauswald \u00e0 ce moment -l\u00e0 de de l'\u00e9mission, hein, on fait une petite synth\u00e8se de de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et l'id\u00e9e, c'est qu'il faut d\u00e9cider si on vous remet en libert\u00e9 ou pas, et quand je dis on c'est pas tout \u00e0 fait juste parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 il n'y a qu'une seule personne qui prend cette d\u00e9cision, c'est pas toujours la m\u00eame et chaque dimanche y on en a qu'une seule qui prend cette d\u00e9cision et en l'occurrence, aujourd'hui c'est moi ah oui je sais c'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique, c'est m\u00eame plut\u00f4t tyrannique dictatorial, autocratique, despotique, injuste, inique et cruel, mais c'est normal, c'est une id\u00e9e de notre chef. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:17:45) [78%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:17:47) [88%] :\r\nAlors que vous au CIO quand vous d\u00e9cidez d'attribuer les Jeux olympiques \u00e0 une ville, ainsi qu'une d\u00e9cision coll\u00e9giale, d\u00e9mocratique et transparente, d'ailleurs, les vraies raisons qui justifient l'attribution des Jeux \u00e0 une ville sont toujours tellement transparente qu'on a beau regarder attentivement, on ne les distingue jamais vous me direz, c'est parce qu'on ne regarde pas l\u00e0 o\u00f9 il faut, c'est c'est pourtant pas compliqu\u00e9, ce qu'il faut faire c'est se pencher un petit peu et regarder au bon endroit, c'est le dessous-de-table qui est important maintenant, allez je vous taquine, c'est fini, ces histoires de corruption, \u00e7a n'existe plus, la preuve il y a pas besoin d'aller la chercher bien loin, il qu'dire l'article 15 chiffres de la tr\u00e8s officielle charte olympique, le CIO est une organisation \u00e0 but non lucratif \u00e7a pas la preuve que l'argent n'a aucune importance pour le CIO, c'\u00e9tait \u00e9crit noir sur blanc le CIO est une organisation \u00e0 but non lucratif, c'est pas compliqu\u00e9, en revanche, ce qui est assez dingue et excusez -moi de vous le dire aussi directement Denis Hauswald mais au CIO, vous \u00eates quand m\u00eame une belle brochette d'incapables, non mais c'est vrai, le CIO est une organisation \u00e0 but non lucratif et vous n'arrivez jamais atteint ce but chaque ann\u00e9e ce sont des centaines de millions pour pas dire des milliards qu'elle CIO engrange mais c'est incroyable, vous \u00eates tous nuls ou quoi d\u00e9mentiel, on peut, \u00e7a doit \u00eatre un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux dirigeants dans le monde du sport \u00e0 la FIFA, aussi, c'est une association \u00e0 but non lucratif et regardez le r\u00e9sultat, surtout le r\u00e9sultat comptable, alors moi je dis que quand on voit que des braves gars sympathique et surtout d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, comme l'\u00e9tait, Juan Antonio Samaranch, ou encore aujourd'hui cette Blatter et qui chaque ann\u00e9e sont confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec, qui sont, chaque ann\u00e9e, oblig\u00e9 de reconna\u00eetre qu'ils sont incapables d'atteindre ce but non lucratif, non mais \u00e7a doit \u00eatre terrible pour leur \u00e9go, ils auraient \u00e9t\u00e9 tellement plus heureux \u00e0 la t\u00eate d'une bonne grosse soci\u00e9t\u00e9 au but officiel 700 foutre plein les fouilles, or la diff\u00e9rence est que ces soci\u00e9t\u00e9s doivent payer des imp\u00f4ts, hein, c'est celle des avantages ou comme on dit au CIO, c'est le revers de la m\u00e9daille or Denis Oswald, comme je vous disais, je vous le disais au d\u00e9but, il faut que je d\u00e9cide si on vous autorise \u00e0 repartir alors exceptionnellement, pour ne pas \u00eatre tout seul \u00e0 d\u00e9cider, j'ai fait comme vous au CIO, j'ai demand\u00e9 \u00e0 \u00e0 mes camarades de M\u00e9d\u00e9e pour comprennent tous ensemble une d\u00e9cision coll\u00e9giale vous concernant, vous allez voir, c'est finalement assez simple : ils ont tous des quils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 voter pour votre mise en libert\u00e9, \u00e0 condition que vous nous payez un verre, enfin il n'\u00e9taient pas tous d'accord hein Meryl lui vaut pas un Vert Yves veut une bouteille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:14) [63%] :\r\nC'est vrai \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:20:16) [92%] :\r\nAlors c'est \u00e0 vous de voir ainsi voulait repartir d'ici, librement, en tout cas moi je vous encourage \u00e0 vous montrer g\u00e9n\u00e9reuses et puis \u00e7a vous entra\u00eenera pour votre future \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du CIO, \u00e7a ne sera pas diff\u00e9rent, vous devrez juste offrir des pots-de-vin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:35) [94%] :\r\nDonc on le rel\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:37) [70%] :\r\nOui, C\u00e9cile s'nous donne quelques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:20:38) [83%] :\r\nOui, Denis, Osvaldo n'aurait rien \u00e0 rajouter pour votre d\u00e9fense, ni celle du CIO parce que nous n'avons plus le temps, en tout cas merci je suis a fait de vous avoir envie cette visite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:20:48) [66%] :\r\nDe cette 38\u00e8me s\u00e9ance de l'agence avec aujourd'hui son public Lino, Thierry Meury, Vincent Delerm, Christophe Bugnon, qui vous allez Thomas visait le \u00e0 Laval, il y avait le rang redonne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:21:00) [79%] :\r\nPocho Willian Maruti avait agress\u00e9 une molaire et puis pour tout le reste, merci \u00e0 Monique Cortet et puis surtout, merci \u00e0 vous public 3 la chance avec Le Matin dimanche et ce magazine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "id": "95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "name": "Agence"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oswald, Denis", "role": "avocat, professeur de droit", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF82388F-409E-413D-80E8-5AB809FAAAD3", "internalArchiveId": "CF82388F-409E-413D-80E8-5AB809FAAAD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "New York-Miami (It Happened One Night) de Frank Capra, 1934 (1/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 268, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["production", "oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Capra, Frank"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-02T04:02:19Z", "speechToTexts": ["02.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nEn 1929 Wall-Street est en crise et pendant que les banquiers et les sp\u00e9culateurs, les boursicoteurs, puis les chefs d'entreprise se jette litt\u00e9ralement par les fen\u00eatre ou se suicident pistolets, des milliers de gens d\u00e9munis deviennent ch\u00f4meurs du jour au lendemain, ce crash boursier d'octobre 1929 bouscule l'\u00e9conomie d\u00e9flation d\u00e9valuation du dollar, enfin de l'\u00e9talon or, explosion du ch\u00f4mage faillites des banques, c'est ce qu'on appelle la grande d\u00e9pression, la plus importante d\u00e9pression \u00e9conomique du 20\u00e8me si\u00e8cle qui va du crash jusqu'\u00e0 la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le ch\u00f4mage gangr\u00e8ne la population 9 pourcent des des ch\u00f4meurs en 1930 25 pourcent de de ch\u00f4meurs en 1933 quand Franklin Delano\u00eb Roosevelt et devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [89%] :\r\n2 millions d'Am\u00e9ricains se jette sur les routes des sans abri, les familles sillonne l'Am\u00e9rique \u00e0 la recherche d'un avenir possible, la mortalit\u00e9 infantile progresse, les gens ont faim, la petite d\u00e9linquance progresse \u00e9galement dans les campagnes et la situation n'est pas meilleure, manque de bol, puisque ces ann\u00e9es- l\u00e0, la s\u00e9cheresse ruine les champs et des temp\u00eates de sable ravagent les cultures la ruine des fermiers, des grandes plaines poussant plus des milliers de personnes \u00e0 s'installer dans les \u00c9tats de l'Ouest, la situation est tellement grave aux \u00c9tats-Unis qu'en 1933 au paroxysme de la crise, on fait intervenir l'arm\u00e9e dans certains comt\u00e9s et la loi martiale et d\u00e9clare. \r\nLes manifestations contre la faim se multiplient qui, comme les gr\u00e8ves sont s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9prim\u00e9es. \r\nDans ce contexte \u00e9conomiquement difficile, les Am\u00e9ricains se distrait comme ils le peuvent, la prohibition de l'alcool est officiellement lev\u00e9 \u00e0 la fin de 1933 et le public se passionne pour la chasse aux bandits, notamment en 1934 les gangsters Bonnie Parker et Clyde Barrow sont tu\u00e9s par la police et l'ennemi public num\u00e9ro un, John Dillinger et lui battu \u00e0 Chicago, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on va au th\u00e9\u00e2tre, dans les et au cin\u00e9ma. \r\nDans le contexte de la Grande d\u00e9pression des ann\u00e9es 30 le cin\u00e9ma se porte bien, merci l'insouciance n'est plus de mise dans la vie, qu'\u00e0 cela ne tienne, elle le sera sur le grand. \r\nEt salles de cin\u00e9ma sont litt\u00e9ralement envahie par les spectateurs qui veulent du r\u00eave pour quelques sc\u00e8nes qu'ils veulent pouvoir s'asseoir et se d\u00e9pays\u00e9, leur vie est triste et affligeante, le Syli. \r\nFace \u00e0 la demande croissante, Hollywood et que l'on surnomme d\u00e9sormais l'usine \u00e0 r\u00eaves ne cesse de grandes villes. \r\nHollywood produit de plus en plus et renouvelle puis entretien divergent cin\u00e9matographique, alors on voit sur les \u00e9crans, les films musicaux qui triomphe avec entre autres la jouer les Igor c'est le danseur du dessus, l'entreprenant monsieur Petrov avec Fred Astaire et de Ginger Rogers, roi de la danse. \r\nLes films des pouvant illustre quant \u00e0 eux, avec des r\u00e9alisations comme les chefs du Congr\u00e8s \u00e0 Rohff King Kong \u00e9galement les Oeuvres polici\u00e8re, telle que je suis un \u00e9vad\u00e9 de Mervyn Leroy les Anges aux figures sales de que Curtis ou m\u00eame car fait d'avoir honte. \r\nCes films ne sont pas en reste, car ils font gr\u00e2ce \u00e0 leur forte r\u00e9sonance sociale l'objet d'un int\u00e9r\u00eat particulier chez le spectateur et puis bien s\u00fbr, on n'oublie pas le Western \u00e9galement tr\u00e8s impr\u00e9cis. \r\nLes ing\u00e9nieurs en particulier r\u00e9colt\u00e9 tous les suffrages, c'est la com\u00e9die les com\u00e9dies loufoques tr\u00e8s puissante typiquement am\u00e9ricaine, comme celle de Frank Capra ou m\u00eame et m\u00eame de Chaplin les \u00e9norm\u00e9ment. \r\nL'industrie hollywoodienne tourne alors \u00e0 plein r\u00e9gime et de plus en plus d'acteurs et de r\u00e9alisateurs qui sont am\u00e9ricains, ou m\u00eame des immigr\u00e9s europ\u00e9ens s'affirme devant comme derri\u00e8re les cam\u00e9ras, contribuant ainsi \u00e0 l'ascension triomphale des mythiques studios hollywoodiens. \r\nC'est dans ce contexte un petit peu particulier conna\u00eet la com\u00e9die qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, New-York, Miami, le Frank Capra, une com\u00e9die qui obtient un succ\u00e8s compl\u00e8tement fou, un succ\u00e8s qui s'explique en grande partie par la volont\u00e9 des Am\u00e9ricains de se changer les id\u00e9es de rigoler mais \u00e7a vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 qu'on. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268111", "internalArchiveId": "GE1306268112", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.06.09", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 865, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4971161", "imageURL": "http://www.rts.ch/4971172.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "12:45 le journal", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: le point avec Pierre Gobet, chef rubrique politique", "Turquie: manifestants dispers\u00e9s au canon \u00e0 eau et gaz lacrymog\u00e8nes", "USA: Silicon Valley manque de main d'oeuvre", "Libye: un affrontement oppose des manifestants et une brigade semi-officielle d'ex-rebelles", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: le point avec Emmanuelle Jaquet \u00e0 Fribourg", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: les Suisses refuseraient l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple", "Football: la Suisse s'impose in extremis face \u00e0 Chypre", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: les explications de Pierre Gobet, chef rubrique politique", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Cinq mille manifestants \u00e9taient r\u00e9unis dans le centre d'Ankara.", "Il n'y a pas suffisament d'ing\u00e9nieurs am\u00e9ricains sur le march\u00e9 et il faut donc embaucher \u00e0 l'\u00e9tranger.", "C'est arriv\u00e9 dans le nord du pays, \u00e0 Benghazi. Au moins 28 morts et pr\u00e8s de 60 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.", "Cependant, la population serait favorable au durcissement de la loi sur l'asile.", "Elle prend donc la t\u00eate de son groupe et se rapproche un peu plus du Mondial 2014 au Br\u00e9sil."], "variantIds": ["ece-4864104", "ece-4864632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-23T21:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB274122\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:11) [81%] : \r\nEt puis, il faut qu'on d\u00e9cide Pierre-Yves raconte des sites pendant le sujet foot en fait jusqu'au dernier moment, peut d\u00e9cider puisqu'un sujet juste avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:22) [90%] : \r\nDe quiconque oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:25 > 0:00:27) [76%] : \r\nLa preuve, \u00e0 priori tu interviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:28 > 0:00:30) [76%] : \r\nOn va tr\u00f4ner rentabiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:15 > 0:01:46) [80%] : \r\nLes premi\u00e8res tendances qui nous parviennent, semblent donc confirmer les sondages r\u00e9alis\u00e9s encore pas une seconde, institut qui efface Suisses refusera initiative populaire pr\u00e9dilection de penser, je peux bien aussi son \u00e2me, mais cela dit, je vous propose sans plus tarder, nous regardons s'\u00eatre des r\u00e9sultats, elle nous Sandra semble avoir entendu je compte en Agn\u00e8s qui est tr\u00e8s chic en chemisier merci un achat personnels et r\u00e9ussi justifier mon avis tu peux le mettre en notes de frais celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:54 > 0:01:57) [80%] : \r\nUn un 2\u00e8me quand on sait ce qu'elle peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:00 > 0:02:03) [90%] : \r\nNon alors j'avoue que les petits cantons du Centre, parfois je me plante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:05 > 0:02:06) [79%] : \r\nC'est un non plus hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:47 > 0:03:31) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, en ce dimanche de votations f\u00e9d\u00e9rales l'actualit\u00e9, ce sont tout d'abord, les premi\u00e8res tendances sur les 2 objets soumis au pas aujourd'hui, selon l'institut, qui fait ce serait non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple oui en revanche \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, on fait le point dans un instant sur les premiers r\u00e9sultats la mort d'au moins 28 personnes hier \u00e0 Benghazi en Libye lors d'affrontements entre une brigade d'ex- rebelles et des manifestants, dont certains arm\u00e9s, ils exigent le retrait de ces milices au profit de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et puis en foot, les r\u00e9actions au lendemain de la victoire des Suisses hier \u00e0 Gen\u00e8ve une victoire en forme de soulagement en d\u00e9pit des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les hommes d'Ottmar Hitzfeld pour venir \u00e0 bout des Chypriotes, celle qui permet \u00e0 l'\u00e9quipe nationale de renforcer ses chances d'aller au Br\u00e9sil l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:32 > 0:03:51) [93%] : \r\nLes premi\u00e8res tendances qui nous parviennent, semblent donc confirmer les sondages r\u00e9alis\u00e9s durant la campagne, selon l'institut, les Suisses refuseraient l'initiative populaire pour une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, ils accepteraient en revanche durcissement de la loi sur l'asile, je vous propose sans plus tarder de nous rentre au Centre de r\u00e9sultat pour un nouveau point avec vous, Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:53 > 0:05:18) [88%] : \r\nLes r\u00e9sultats sont tr\u00e8s claires pour l'instant, 9 cantons publi\u00e9 leurs r\u00e9sultats 2 ont publi\u00e9 leur r\u00e9sultat d\u00e9finitif c'est Clarisse et Schaffhouse et c'est 9, non pour l'instant \u00e0 cette initiative qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC, juste apr\u00e8s l'\u00e9viction de Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral non donc qu'en Suisse al\u00e9manique et en Suisse romande un ont particuli\u00e8rement marqu\u00e9 par exemple en Valais avec 78,9 pourcent de non non \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement \u00e0 73,6 pourcent de non situation totalement inverse pour l'autre objet qui est la modification de la loi sur l'asile, avec 9 oui tr\u00e8s Net par exemple \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Saint-Gall 85,4 pourcent de oui, dans ces 2 cantons en Suisse romande, on va le voir dans un instant, c'est le oui \u00e9galement, mais oui, un peu moins nette \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 62 pourcent et 76,4 pourcent de oui en Valais pour ce qui est des votations cantonales \u00e0 Z\u00fcrich, on ne se prononcer sur le concordat contre Les hooligans est le seul canton \u00e0 se prononcer sur cet objet, c'est un oui qui est en passe de s'imposer \u00e0 tr\u00e8s Net en les urnes, mais nous n'avons pas encore de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs dans ce canton et puis on part pour le Gros-de-Vaud, o\u00f9 plusieurs projets d'\u00e9oliennes sont en cours dans 2 communes une votation \u00e0 titre consultatif \u00e9tait organis\u00e9e \u00e0 Dalian et \u00e0 Oulan sous Echallens et c'est un Net non qui s'impose \u00e0 78 pourcent de non, 85 pourcent \u00e0 Oulan, c'est donc un Net coup de frein \u00e0 ce projet puisque les autorit\u00e9s avaient promis de tenir compte de cet avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:18 > 0:05:25) [92%] : \r\nMerci Sandra Pierre Gobet en revient aux objets f\u00e9d\u00e9raux, la campagne a \u00e9t\u00e9 quasi inexistante en tout cas pas \u00e0 la mesure des enjeux de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:06:28) [92%] : \r\nBah oui c'est 2 propositions quand m\u00eame importante la premi\u00e8re revient \u00e0 une petite r\u00e9volution institutionnelle faire passer du Parlement au peuple, pouvoir de choisir d'\u00e9lire le gouvernement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu beaucoup de propositions de r\u00e9forme institutionnelle plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux plus de secr\u00e9taire d'\u00e9tat, une pr\u00e9sidence \u00e0 2 ans, aucune n'a v\u00e9ritablement pour l'instant abouti alors on h\u00e9site \u00e0 toucher cet \u00e9quilibre qui pr\u00e9vaut depuis 1848 \u00e9tant donn\u00e9 les premi\u00e8res indications aujourd'hui sa femme c'est pas aujourd'hui qu'on va toucher \u00e0 cet \u00e9quilibre ancien et auquel visiblement les Suisses tiennent et puis l'asile c'est un th\u00e8me chaud, une question qui revient r\u00e9guli\u00e8rement avec ce sch\u00e9ma d'opposition assez traditionnellement entre la droite, le Centre d'un c\u00f4t\u00e9, et puis la gauche, de l'autre, mais qui, cette fois, sans doute, n'a pas fonctionn\u00e9 \u00e0 100 pourcent \u00e0 plein car pour la premi\u00e8re fois, c'est une socialiste Simonetta Sommaruga qui d\u00e9fend une r\u00e9vision de la loi sur l'asile et cela aura sans doute un effet sur le r\u00e9sultat de jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:28 > 0:06:38) [91%] : \r\nMerci Pierre, je vous propose tout de suite nous rendre \u00e0 Fribourg, on vous retrouve Emmanuelle Jaquet, vous \u00eates au foyer des remparts, un centre de requ\u00e9rants est ce qu'on se sent concern\u00e9 par cette votation aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:40 > 0:07:30) [94%] : \r\nVous savez, ici dans dans ce foyer des remparts, la vie continue, j'ai envie de dire : il y a, il y a beaucoup de familles, donc d'enfants, il y a beaucoup de mineurs non accompagn\u00e9s, au total, une soixantaine de personnes vivent ici et donc la vie continue, mais la plupart de ces gens viennent d'\u00c9rythr\u00e9e et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant parce que vous savez que les \u00c9rythr\u00e9ens son corps concern\u00e9s au 1er chef par l'une de ces mesures urgentes sur lesquelles nous votons aujourd'hui, il s'agit de la suppression du statut de d\u00e9serteurs de d'objecteurs de conscience comme motif d'asile quels seront les effets concrets pour ces gens pour les demandeurs d'asile en g\u00e9n\u00e9ral, le responsable du Centre, me disait tout \u00e0 l'heure que c'est finalement que dans quelques mois si cette r\u00e9vision est accept\u00e9, aujourd'hui ce n'est que dans quelques mois que l'on conna\u00eetra r\u00e9ellement les effets, les cons\u00e9quences sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:30 > 0:07:50) [95%] : \r\nMerci Emmanuel et nous ferons un nouveau point sur les r\u00e9sultats en fin de journal, pour l'instant, le reste de l'actualit\u00e9, c'est tout d'abord \u00e0 Benghazi des affrontements qui ont \u00e9clat\u00e9 hier entre une brigade d'anciens rebelles au r\u00e9gime de Kadhafi et des manifestants d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 les d\u00e9loger au profit de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, bilan : au moins 28 morts et pr\u00e8s de 60 bless\u00e9s Fanny moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:08:43) [96%] : \r\nBenghazi, berceau de la contestation anti- Kadhafi est toujours le th\u00e9\u00e2tre d'affrontements hier des dizaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s devant la caserne o\u00f9 loge une brigade compos\u00e9e d'anciens rebelles au r\u00e9gime de Kadhafi, la manifestation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, bilan 28 morts et une soixantaine de bless\u00e9s cette milice connue sous le nom de Bouclier de Libye rel\u00e8ve officiellement du minist\u00e8re de la D\u00e9fense, mais les protestataires ne veulent plus de ces brigades arm\u00e9es dans leur ville, les autorit\u00e9s libyennes peinent \u00e0 former une arm\u00e9e et une police professionnelles et font r\u00e9guli\u00e8rement appel aux anciens rebelles toujours arm\u00e9s pour s\u00e9curiser le pays mais suite aux affrontements meurtriers, le 1er ministre a annonc\u00e9 que Bouclier de Libye avait quitt\u00e9 sa caserne et que l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re avaient pris possession des lieux, il a \u00e9galement appel\u00e9 toutes les parties \u00e0 la retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:44 > 0:09:25) [91%] : \r\nLe mur des lamentations, \u00e0 J\u00e9rusalem, \u00e0 nouveau au coeur d'une controverse, a cette fois-ci entre f\u00e9ministes isra\u00e9liennes et ultra- orthodoxes juifs pr\u00e8s de 300 femmes sont venus prier ce matin en arborant les chats et autres attributs religieux juifs d'habitude r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, le groupe qui s'appelle les femmes au mur, a d\u00fb \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par la police des manifestants ultra- orthodoxes en col\u00e8re et f\u00e9ministes b\u00e9n\u00e9ficient d'une autorisation d\u00e9livr\u00e9e par un tribunal de g\u00e9rer je J\u00e9rusalem pardon leur permettant de prier, comme elle l'entend, Ankara La police turque a fait usage de gaz lacrymog\u00e8nes et de canons \u00e0 eau hier soir afin de disperser les 10000 manifestants qui s'\u00e9taient r\u00e9unis dans le centre- ville, plusieurs personnes auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es C\u00e9dric Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:28 > 0:09:42) [95%] : \r\n10 1000 manifestants rassembl\u00e9s au centre- ville pour marcher en direction du Parlement au 9\u00e8me jour de contestation, les protestataires reprochent toujours au 1er ministre son exercice autoritaire du pouvoir et l'accuse de vouloir islamiser la soci\u00e9t\u00e9 Thur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:43 > 0:09:56) [87%] : \r\nJ'avais demand\u00e9, nous sommes contre l'injustice, toutes nos libert\u00e9s sont limit\u00e9s : nous ne voulons pas que les zones de verdure deviennent des sons commerciaux, nous voulons vivre librement, nous sommes ici pour d\u00e9fendre notre libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:57 > 0:10:23) [94%] : \r\nCanon \u00e0 eau, gaz lacrymog\u00e8nes abondamment utilis\u00e9, la police anti- \u00e9meutes d'Ankara est intervenue violemment cette nuit pour disperser les manifestants, selon les m\u00e9dias locaux, il y aurait de nombreux bless\u00e9s \u00e0 Istanbul rassemblement encore les manifestants ont fait la f\u00eate toute la nuit sur la place Taksim par dizaines de milliers, ils se sont r\u00e9veill\u00e9s ce matin toujours aussi d\u00e9termin\u00e9s, alors que le 1er ministre appelle \u00e0 la fin imm\u00e9diate des mouvements de contestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:23 > 0:10:46) [86%] : \r\nAu depuis peu, on est tous maintenant des guerriers a eu avec donne non, je ne sais pas, mais c'est la guerre disent Bourges rancoeur sur 15 \u00e7a nous sommes unis, mais pas seulement, contre l'\u00c9tat ne tout le monde ici veut la libert\u00e9 et je crois qu'avec cette solidarit\u00e9, nous gagnerons la libert\u00e9 que nous m\u00e9ritons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:46 > 0:10:54) [97%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le 1er ministre Erdogan a appel\u00e9 ses \u00e9lecteurs \u00e0 donner une le\u00e7on aux manifestants lors des prochaines \u00e9lections municipales de mars 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:55 > 0:11:37) [95%] : \r\nHongrie : le niveau du Danube devrait atteindre son pic cet apr\u00e8s- midi \u00e0 2 m\u00e8tres 35 au-dessus des berges du fleuve, les averses ont encore \u00e9t\u00e9 abondante hier et m\u00eame si la pluie cesse, il faudra environ une semaine pour revenir \u00e0 une situation normale des volontaires et des pompiers continuent de travailler 24 heures sur 24, surtout dans l'ouest du pays o\u00f9 les niveaux de crue ont battu tous les records, un millier de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de leur domicile et nous partons \u00e0 pr\u00e9sent pour la Californie, qui ne conna\u00eet pas la crise, au point que la comp\u00e9tition est rude entre les fleurons de la haute technologie pour recruter la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, il faut embaucher \u00e0 l'ext\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis et les permis de travail manque exemple au coeur de la Silicon Valley avec une Start-Up d'origine suisse Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:39 > 0:11:57) [92%] : \r\nAlexandre Gonthier, on est \u00e0 sa 4\u00e8me Start-Up cr\u00e9\u00e9e dans la Silicon Valley sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services bancaires en ligne, sa soci\u00e9t\u00e9 a r\u00e9guli\u00e8rement besoin de nouveaux ing\u00e9nieurs mais avec, dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres la concurrence d'entreprises comme Google, Apple, Facebook et d'autres, les gens recrutement sont devenues tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:57 > 0:12:08) [90%] : \r\nLe march\u00e9 est vraiment tendue, c'est une \u00e9preuve de s\u00e9duction assez assez s\u00e9rieuse avec des chasseurs de t\u00eates, par exemple, mon mon patron produit, il a fallu que j'interviewe 10 personnes, \u00e7a m'a pris 10 mois pour trouver la personne que je voulais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:08 > 0:12:16) [91%] : \r\nIl n'y a pas suffisamment d'ing\u00e9nieurs am\u00e9ricains sur le march\u00e9, il a un probl\u00e8me est vraiment un probl\u00e8me de nombre de personnes disponible, donc on n'arrive pas \u00e0 les trouver sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:16 > 0:12:32) [96%] : \r\nIl faut donc recruter \u00e0 l'\u00e9tranger, mais les \u00c9tats-Unis ne d\u00e9livre pas plus de 85000 visas pour ce type de collaborateurs et cette ann\u00e9e, les demandes ont battu tous les records : plus de 120000 en 5 jours d\u00e9but avril, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'octroyer ces visas par tirage au sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:32 > 0:12:47) [87%] : \r\nMais nous, mais quand leur folklore, quand vous faites une offre, c'est parce qu'il y a un type qui est tellement bon que vous le voulez vraiment dans votre entreprise, effectivement, et puis \u00e0 l'autre, mais si \u00e7a se passe \u00e0 la loterie, comment voulez-vous vous conduire votre affaire \u00e0 un format Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:47 > 0:12:51) [97%] : \r\nSur ces mesures freine singuli\u00e8rement le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de toute une industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:51 > 0:13:12) [93%] : \r\nLa capacit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00e0 accro\u00eetre au rythme de la demande est directement li\u00e9e \u00e0 la capacit\u00e9 \u00e0 recruter ensuite faut trouver un logement, quand vous avez un loyer mensuel \u00e0 8000 dollars dans les quartiers o\u00f9 il y a des bonnes \u00e9coles pour une famille de 4 c'est, c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:12 > 0:13:23) [95%] : \r\nLe probl\u00e8me des visas pourrait m\u00eame empirer ces prochaines ann\u00e9es, beaucoup disent que la seule solution passe par un assouplissement de l'immigration, mais \u00e0 Washington, le d\u00e9bat l\u00e0 ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:24 > 0:13:38) [95%] : \r\nEn football, on \u00e9voquait hier soir, la Suisse a fait un grand pas vers la qualification pour la Coupe du monde 2014, au Br\u00e9sil, en battant Chypre \u00e0 Gen\u00e8ve, mais tout s'est jou\u00e9 dans les derni\u00e8res secondes de la rencontre retour sur ce match entre frustration et soulagement avec Pascale Blattner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:40 > 0:13:45) [98%] : \r\n19 heures 23 hier au Stade de Gen\u00e8ve on se congratule la Suisse tient sa victoire contre Chypre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:45 > 0:13:55) [89%] : \r\n\u00e0 la fin on \u00e9tait penser d'un de nos efforts par ce but, un but qui nous fait \u00e9norm\u00e9ment de bien, aujourd'hui, on part en vacances avec un peu morale un peu plus libre, on va dire, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande d\u00e9livrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:56 > 0:14:04) [96%] : \r\nLe but de tous les d\u00e9sirs de toutes les convoitises, le voici, il est sign\u00e9 Harris Seferovic sur une ouverture millim\u00e9tr\u00e9e de Shaqiri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:07 > 0:14:12) [94%] : \r\nOn jouait \u00e0 la 90\u00e8me minute l'expression : mieux vaut tard que jamais, prend tout son sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:13 > 0:14:41) [88%] : \r\nIl y a pas tr\u00e8s longtemps, on aurait s\u00e9ch\u00e9 encore plus comme ce Style de d'\u00e9quipe, on a certainement pris encore un contre en contre- attaque, donc chapeau \u00e0 l'\u00e9quipe pour la patience, chapeau \u00e0 l'\u00e9quipe pour ceux qui sont rentr\u00e9s, qui ont apport\u00e9, qui ont apport\u00e9 ce qu'il fallait, h\u00e9 oui c'est, c'est une victoire tr\u00e8s importante sur la suite, ce qui nous fait faire un grand pas qui \u00e9tait tr\u00e8s importante, on a vu au d\u00e9but de match, l'\u00e9quipe \u00e9tait tr\u00e8s nerveuse, avec une grosse pression d'une grosse pression sur les \u00e9paules pour petit-\u00e0-petit se d\u00e9contracter un petit peu \u00eatre meilleur dans le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:42 > 0:15:03) [94%] : \r\nL'instruction peut-elle \u00e0 elle seule expliquer la maladresse et le manque de r\u00e9alisme des attaquants helv\u00e9tiques, la question est pos\u00e9e, on y trouvera peut-\u00eatre une r\u00e9ponse plus pr\u00e9cise, lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances de l'\u00e9quipe de Suisse, la dizaine d'occasions franches galvaud\u00e9 par les Suisses n'est pas rassurante mais contre Chypre, seul le r\u00e9sultat comptait et l'optimisme reste donc de mise dans le camp \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:04 > 0:15:14) [89%] : \r\nC'est largement m\u00e9rit\u00e9 en je ne peux que f\u00e9liciter l'\u00e9quipe parce que dans le jeu, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien les occasions \u00e9taient de nouveau l\u00e0 et, par chance on a concr\u00e9tis\u00e9, quelque chose de tr\u00e8s important ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:14 > 0:15:20) [96%] : \r\nAvec 4 points d'avance sur l'Albanie 2\u00e8me la Suisse a toutes les cartes en main pour se qualifier sans encombre pour le Mondial 2000 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:22 > 0:15:27) [91%] : \r\nMais je reviens vers vous Pierre Gobet pour un nouveau point sur les votations f\u00e9d\u00e9rales, je crois que vous avez une premi\u00e8re projection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:27 > 0:16:16) [92%] : \r\nOui, maintenant nous avons une projection sur les 2 objets calcul\u00e9 pour le compte de la SSR par l'institut gfs Bern, cela donne un nom \u00e0 76 pourcent pour l'initiative populaire de l'UDC, qui demande l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et un oui \u00e0 79 pourcent pour les modifications urgentes de la loi sur l'asile, la marge d'erreur pour ces de projections et de plus ou moins 3 points mais avant m\u00eame tr\u00e9sor, h\u00e9 bien on a des indications qui sont tr\u00e8s claires et sans doute ce qui va faire \u00e9v\u00e9nement cet apr\u00e8s- midi, c'est la nettet\u00e9, le poids de ces 2 d\u00e9cisions, non, je le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et oui \u00e0 pr\u00e8s de 80 pourcent selon notre projection \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:16 > 0:16:36) [94%] : \r\nMerci beaucoup Pierre Gobet la suite des r\u00e9sultats, c'est tout de suite avec vous et Romaine Morard, ainsi que ses invit\u00e9s premi\u00e8res \u00e9missions \u00e0 13 heures 10 secondes \u00e0 17 heures 30 et puis nous reviendrons bien s\u00fbr sur les r\u00e9sultats de cette journ\u00e9e de votations ce soir dans le 19 heures 30 en attendant la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous je vous retrouve donc ce soir 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:52 > 0:16:55) [73%] : \r\nL'information en continue, c'est sur RTS dans tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-08T00:39:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352467", "durationSec": 103, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Californie : 20130609, les entreprises de la Silicon Valley font face \u00e0 des probl\u00e8mes de recrutement de main d'oeuvre qualifi\u00e9e sur le march\u00e9 du travail am\u00e9ricain. Faire appel \u00e0 des travailleurs \u00e9trangers est la seule solution pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande. Mais les USA n'attribue chaque ann\u00e9e que 85000 permis de travail, ce qui est largement insuffisant pour les besoins de l'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "sequenceIds": ["1345886"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352468", "durationSec": 105, "title": "13.06.09", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CALIFORNIE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNE", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL"], "thematicCorporations": ["APPLE", "FACEBOOK", "GOOGLE"], "sequenceIds": ["1345887"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306345887", "summary": "12:56.20\r\n", "id": "1345886"}, {"internalArchiveId": "GS1306345888", "summary": "12:54.34\r\nCalifornie, Silicon Valley : GONTHIER, Alexandre, directeur g\u00e9n\u00e9ral soci\u00e9t\u00e9 start-up Ewise, travaillant \u00e0 son bureau (5\") / enseignes Google, Linkedin, Facebook et Apple (9\") / itw GONTHIER, Alexandre (march\u00e9 de l'emploi est tr\u00e8s tendu, entreprise de s\u00e9duction des employ\u00e9s qualit\u00e9s, difficult\u00e9 \u00e0 trouver un logement) / itw BONNET, Nicolas, vice-pr\u00e9sident Produits et technologies  (manque d'ing\u00e9nieurs am\u00e9ricains sur le march\u00e9 du travail / itw FERNANDES, Ezio, architecte (inconv\u00e9nient d'attribuer par loterie les permis de travail) / ext b\u00e2timent de l'entreprise Ewise et logo / drapeau am\u00e9ricain flottant (3\").  march\u00e9 du travail, enseigne.", "id": "1345887", "visualThemes": ["ENSEIGNE", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["CALIFORNIE"], "visualCorporations": ["APPLE", "FACEBOOK", "GOOGLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1560894", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB274122", "position": "01"}}, {"id": "568520", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130777", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268135", "internalArchiveId": "GE1306268136", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 13:10) - 13.06.09", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE : 20130609, pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires et r\u00e9actions aux votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. La journ\u00e9e est marqu\u00e9e par un oui massif \u00e0 la modification de la loi sur l'asile (LASI) et par un non massif \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.", "durationSec": 2863, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["RTS"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-23T21:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB279178\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:26) [76%] : \r\nQu'on annonce de ma vie T\u00e9l hier de ouvreur et je peux acheter l\u00e0 c'est mon cerveau, donc si toujours vu asile 79 pour 100, donc non, oui, moi, c'est surtout la les risques avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:30 > 0:00:47) [70%] : \r\nPour un ici, c'est la seule la plus \u00e7a qu'on aime \u00e7a tr\u00e8s bien, l'APEC couvrait \u00e7a \u00e9tais prise papier la Gold pr\u00e9sente nous serons ah ouais, donc je suis toujours, c'est du pass\u00e9, \u00e7a c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:48 > 0:00:50) [93%] : \r\nOn commence \u00e0 quelle heure 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:00:51) [75%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:52 > 0:01:02) [69%] : \r\nAh \u00e7a non, non, c'est pas l'invit\u00e9 leur par voil\u00e0, moi je suis sont chez son \u00e9tonnement, si pour son \u00e0 cette initiative de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:04 > 0:01:05) [71%] : \r\nM\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:07 > 0:01:40) [83%] : \r\nSi pourcent de non c'est \u00e9norme comment vous comprenez on vote surtout \u00e0 ce point refuse d'Matthias L\u00e9onard ont \u00e9t\u00e9 un peu surpris eu tr\u00e8s tr\u00e8s peu de soutien \u00e0 gauche alors qu'on sait que cette id\u00e9e au d\u00e9part cumul\u00e9 de gauche parce que ce sont, parce que c'est une position de principe contre une id\u00e9e UDC rien ensuite Raynaud m'\u00e9poumone sous \u00eates ton puisque vous avez raison c'est Parlement c'est quoi, c'est une motion au parlement Reina il soutient la motion vermouth non, c'est une initiative parlementaire initiative parlementaire, c'est des fesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:43 > 0:01:52) [92%] : \r\nNous sommes de midi notre pays du moment d\u00e9sobligeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:52 > 0:01:59) [79%] : \r\nCe qu'il y a pas fonctionn\u00e9 qu'est ce qui, \u00e0 ce point les jours faisant de la culture suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:05 > 0:02:08) [83%] : \r\nMerci messieurs, merci messieurs d'\u00eatre peinard derri\u00e8re Siemens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:14 > 0:02:16) [95%] : \r\nAh c'est un pl\u00e9biscite Les hooligans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:19 > 0:02:33) [70%] : \r\nC'est le plan il faut pas de la victoire, d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 bien montrer ouverte toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:38 > 0:02:41) [86%] : \r\nUne barri\u00e8re et c'est un peu fictif mais quand m\u00eame eu massivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:41 > 0:02:48) [77%] : \r\nVotation dans le except\u00e9 en rien dans 5 communes au sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:06 > 0:03:12) [79%] : \r\nBonjour \u00e0 toute l'inflation avec nous pour cet apr\u00e8s- midi sp\u00e9cial votations f\u00e9d\u00e9rales, les Suisses oui oui je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:24 > 0:04:04) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous pour cet apr\u00e8s- midi sp\u00e9cial votation f\u00e9d\u00e9rale et les Suisses votation 2 objets ce week- end, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et les modifications urgentes de la loi sur l'asile, nous avons les projections, ensuite j'ai un titre un petit peu bouscul\u00e9s par un truc, tu vois, oui, tu vois, parce que c'est sympa parce que sinon ce on \u00e9tait parti pour sa et pensent nos 3000 tonnes trois bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cet apr\u00e8s- midi, c'est elle votation jusqu'alors une pression, les Suisses se prononcer sur 2 objets \u00e0 l'initiative UDC pour l'\u00e9lection d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et les maudits urgente de la loi sur l'asile combattu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:06 > 0:04:11) [93%] : \r\nNous pouvons vous donner les premi\u00e8res projections de l'institut gfs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:14) [89%] : \r\nAh, il y a urgence un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:14 > 0:04:19) [82%] : \r\nNon au-dessus d'urgence d'entra\u00eenement qui est dans ch\u00e9quier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:19 > 0:04:21) [94%] : \r\nPas d'accord, merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:22 > 0:05:12) [76%] : \r\nMerci, Bakou, tout est bon, je crois, command\u00e9, merci, bonjour \u00e0 la barbe blanche \u00e0 tous les mois le flou parce qu'au fond c'est moi que change \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec vous pour sanitaire sp\u00e9cial votation f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 de se oui et de son nom draguer le spectateur qui lui parce qu'il nous regarde jusqu'\u00e0 32 14 3 heures \u00e7a va finir, mais jusqu'\u00e0 13 heures on a du mal, on a un bon timing, surtout, il est toutefois dans leur chance mais Nadal il te nous d\u00e9barrasse de l'autre, en 2 coups de coeur \u00e0 Pau puis ils arr\u00eatent \u00e0 75 moi je voudrais tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cet apr\u00e8s- midi sp\u00e9cial votations f\u00e9d\u00e9rales surtout mais suite de 2006 et autres objets initiative contest\u00e9e sur sont consultables en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:13 > 0:05:16) [77%] : \r\nNon, nous savions \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:17 > 0:05:23) [76%] : \r\nParmi celles-ci pourcent les Suisses nous entrons populaire c'est massif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:30 > 0:05:34) [66%] : \r\nPlusieurs charges puis \u00e0 nous maintenant de disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:46 > 0:05:52) [82%] : \r\nTu me 9 12 et 2 minutes pour le faire maintenant l'affaire Ricco aujourd'hui qu'il faut \u00eatre pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:05) [86%] : \r\nC'est bon, ben oui, corrige tant\u00f4t vous pla\u00eet c'est bon, c'est bon, qu'il a entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:28 > 0:06:35) [79%] : \r\nUne crise bonjour, merci d'\u00eatre avec nous pour cet apr\u00e8s- midi sp\u00e9cial votation f\u00e9d\u00e9rale, les Suisses se prononcer sur ce objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:51 > 0:08:40) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous pour cet apr\u00e8s- midi sp\u00e9cial votations f\u00e9d\u00e9rales, vous le savez, les Suisses votaient aujourd'hui sur 2 objets tout d'abord cette initiative UDC sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et puis les modifications urgentes de la loi sur l'asile combattus en r\u00e9f\u00e9rendum et nous avons les toutes premi\u00e8res projections selon l'institut GFS de Berne, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple serait balay\u00e9e \u00e0 76 pourcent les Suisses n'ont pas voulu \u00e9tendre leurs droits populaires en revanche c'est un oui et un oui massif alors aux modifications urgentes de la loi sur l'asile puisque 79 pourcent des Suisses acceptent cette modification alors avec nous tout au long, cet apr\u00e8s- midi Pierre Gobet, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique on s'attendait \u00e0 ce r\u00e9sultat, mais en tout cas pas dans une telle ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:40 > 0:09:50) [92%] : \r\nEh oui, l'\u00e9v\u00e9nement aujourd'hui, c'est sans doute le poids, la nettet\u00e9 de ce oui et de ce nom alors le oui tout d'abord \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'asile l'ampleur qui se dessine, surprend, on s'achemine vers un niveau record dans l'acceptation du r\u00e9forme dans ce domaine, on est bien au-dessus des 68 pourcent de 2006, c'est sans doute l'effet d'un changement, l'arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement qui est en charge de ce cette question d'une socialiste Simonetta Sommaruga les arguments de la Bernoise ont sans doute rassur\u00e9 beaucoup de gens durant cette campagne, sorte de garantie que la r\u00e9vision n'allait pas trop lent et puis il y a un nom, un non massif \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, une initiative tr\u00e8s, peut-\u00eatre trop li\u00e9 \u00e0 l'histoire r\u00e9cente de l'UDC de Christophe Blocher \u00e7a sa conqu\u00eate dans un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis sa non- r\u00e9\u00e9lection les Suisses n'ont pas voulu prendre le risque de toucher \u00e0 l'\u00e9quilibre institutionnel actuel dans une Europe largement en crise, la Suisse sa prosp\u00e9rit\u00e9 sa stabilit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 sans doute le meilleur des arguments on change pas finalement un syst\u00e8me qui gagne depuis 100 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:50 > 0:09:57) [93%] : \r\nMerci Pierre, alors je vous propose d'aller voir un petit peu dans le d\u00e9tail ces premiers chiffres avec vous, Sandra Jamet, vous \u00eates au centre des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:58 > 0:11:02) [89%] : \r\nOn vient de recevoir les r\u00e9sultats pour les cantons du Jura et de Neuch\u00e2tel au total 12 cantons ont publi\u00e9 leurs r\u00e9sultats, certains d\u00e9finitif comme vous voulez, voyez en couleurs vives sur la carte alors pour cette \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, cette initiative de l'UDC, vous voyez, c'est un nom tr\u00e8s Net, c'est la 3\u00e8me fois que le peuple se prononce sur cet objet un 3\u00e8me nom un nom marqu\u00e9 notamment en Suisse romande, vous allez le voir avec un Neuch\u00e2tel par exemple 79,6 pourcent de non, c'est la valeur la plus haute de Suisse les Valaisans ne sont pas tr\u00e8s loin, \u00e0 78,6 pourcent et puis dans le Jura 69,5 pourcent de non on passe au 2\u00e8me objet c'\u00e9tait la les modifications urgentes sur le de la loi sur l'asile, on s'achemine vers un pl\u00e9biscite sur cet objet avec un oui partout, comme vous le voyez envers un oui \u00e9galement en Suisse romande, alors pour les derniers r\u00e9sultats \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est 73,1 pourcent de oui, \u00e7a va \u00eatre inscrit dans quelques instants 65,8 pourcent de oui, dans le Jura et puis un tr\u00e8s Net oui chez les valaisan \u00e0 76,7 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:03 > 0:11:20) [94%] : \r\nMerci Sandra on va s'arr\u00eater un instant sur ce r\u00e9sultat massif hein sur l'asile, je vous propose de nous rendre dans le canton de Fribourg au foyer des remparts, c'est un centre de requ\u00e9rants d'asile dans lequel vous vous trouvez Emmanuel Jacquet, vous y serez toute l'apr\u00e8s- midi et vous \u00eates avec vos invit\u00e9s pour un 1er d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:22 > 0:11:34) [90%] : \r\nOui, ici \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, 2 invit\u00e9s Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste Dominique depuis mon conseiller national PDC Ada Marra on s'on me disait c'\u00e9tait perdu d'avance, \u00e0 ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:35 > 0:12:11) [92%] : \r\nL'asile n'a jamais \u00e9t\u00e9 une th\u00e9matique extr\u00eamement populaire en Suisse, mais je crois que la politique c'est pas que de la gestion administrative, c'est aussi le d\u00e9bat et quoi que soit le r\u00e9sultat, \u00e7a nous permet d'amener des \u00e9l\u00e9ments et je crois qu'au ind\u00e9pendamment aujourd'hui du r\u00e9sultat, il faut voir la suite, la suite c'est contr\u00f4l\u00e9 que toutes les promesses faites pendant la campagne soit tenu, je pense notamment au fait que les \u00c9rythr\u00e9ens continueront d'avoir des permis si etc et puis nous avons d'autres demandes qui sont par exemple l'aussi le fait que l'\u00e9valuation des fastes devra se faire par une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:11 > 0:12:19) [90%] : \r\nLa suite justement Dominique depuis mon concr\u00e8tement qu'est-ce que vous allez faire maintenant avec ces mesures urgentes qu'est que \u00e7a va vous permette de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:19 > 0:12:54) [91%] : \r\nAlors les mesures urgentes, elles sont d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9es en vigueur, je crois qu'il faut le rappeler, c'\u00e9tait un r\u00e9f\u00e9rendum qui \u00e9tait saisi contre une mesure du Parlement, qui avait un effet imm\u00e9diate et ces mesures sont limit\u00e9es dans le temps et comme vient de le dire, Ada Marra il y a des fastes, c'est donc ce qui va se passer actuellement, c'est de voir si les proc\u00e9dures qui sont mises en place sont efficaces, on sait que la volont\u00e9 du Parlement et du peuple \u00e9tait de raccourcir, notamment ses proc\u00e9dures et d'avoir plus de s\u00e9curit\u00e9 et d'apr\u00e8s les premi\u00e8res informations que nous avons, puisque ces mesures sont en vigueur il y a quand m\u00eame des r\u00e9sultats probants et c'est certainement une des raisons pour lesquelles le peuple dit massivement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:54 > 0:13:03) [83%] : \r\nMais est-ce que concr\u00e8tement, demain enfin au mois de septembre est-ce qu'on va voir les nombre de demandes d'asile diminuer, finalement, c'est \u00e7a, le butin est-ce que \u00e7a vous pouvez le promettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:03 > 0:13:32) [93%] : \r\n\u00e7a n'est pas seulement \u00e7a, le but, le but \u00e9tait d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de telle mani\u00e8re qu'il n'y ait pas une sorte de flou qu'il a aussi des gens qui partent dans la clandestinit\u00e9, le but \u00e9tait de ma\u00eetriser la situation, alors autre chose est de savoir si les flux migratoires et toutes les questions li\u00e9es \u00e0 l'asile, peuvent \u00eatre ma\u00eetris\u00e9 par un seul peuple, \u00e7a, on est en droit d'en douter, mais ce que l'on voulait ici, c'\u00e9tait, au fond, de mettre fin \u00e0 une h\u00e9morragie cas les cantons se plaignent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:32 > 0:13:38) [85%] : \r\nC'est ce que c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 atteint aujourd'hui a voil\u00e0 les opposants disent non, cet enfant au d\u00e9bat effectivement la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:38 > 0:14:09) [89%] : \r\nPas il n'y aura pas moins de monde Madame Simonetta Sommaruga m\u00eame l'UDC le dit dans les mesures, c'est des mesures qui ne concernait pas l'acc\u00e9l\u00e9ration de la proc\u00e9dure, moi j'aimerais juste juste m'\u00e9tonner sur quelque chose, on verra sur \u00e7a, c'est qu'on ne peut pas faire une phase test ne pas faire d'\u00e9valuation est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans la phase de r\u00e9vision, puisqu'en fin d'ann\u00e9e et tente, normalement il y a une autre vision, qui doit se faire, qui doit s'appuyer sur les phases qu'on n'aura m\u00eame pas \u00e9valuer donc il faudra d'abord \u00e9valuer ces phases test et ensuite revenir sur une r\u00e9vision et pas comme promis \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:09 > 0:14:18) [92%] : \r\nEn m\u00eame temps, Ada Marra, c'est une r\u00e9alit\u00e9, il y a des requ\u00e9rants qui pose probl\u00e8me, il y a, il y a trop de monde, asile, on dirait que vous, vous vous opposez simplement par principe finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:18 > 0:14:59) [90%] : \r\nPr\u00e9visions Jura pas, je crois qu'on a assez d\u00e9montr\u00e9 que \u00e7a a des effets tr\u00e8s r\u00e9el sur les gens, et vous savez compte, par exemple, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y aura une interdiction de travail et de l'or en 2006 lors de la derni\u00e8re, enfin je ne sais plus quelle ann\u00e9e, l\u00e0 une r\u00e9vision sur la CIA l'avion ben on s'est bien rendu compte que c'est un probl\u00e8me, vous savez, on peut bien vouloir raccourcir les proc\u00e9dures, on est tous d'accord, maintenant il y a des probl\u00e8mes dans les renvoie c'est pas 4 demandes parce que les demandes, elles sont pas tellement \u00e9norme par rapport aux ann\u00e9es 90 par exemple sont beaucoup moins grande, mais le fait est que qu'est ce qu'on fait quand il y a des gens qu'on ne peut pas renvoyer pr\u00e8s X ou Y raison, il ne faut pas les traiter comme des chiens, il faut leur donner aussi du travail parce qu'il faut occuper ces gens et toute cette probl\u00e9matique du renvoi, on l'a exclu du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:59 > 0:15:00) [87%] : \r\nAlors sur ce th\u00e8me dominant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:00 > 0:15:09) [92%] : \r\nAlors oui, je crois qu'il faut dire que la loi qui vient d'\u00eatre pl\u00e9biscit\u00e9 par le peuple permet des programmes d'occupation, c'est un plus, il n'y a pas seulement, il n'y a pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:09 > 0:15:13) [85%] : \r\nTh\u00e8me des, des, des renvois notamment est-ce que c'est pas \u00e7a, vraiment, dans les radios \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:13 > 0:15:17) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9rer notamment par le renforcement des comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:17 > 0:15:20) [90%] : \r\nLes accords de r\u00e9admission, c'est finalement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:20 > 0:15:49) [93%] : \r\nAlors les accords de r\u00e9admission, sont aussi vis\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui est certain, c'est que plus vite les choses se d\u00e9roulent mieux, c'est \u00e0 la fois pour la personne qui est en attente, il y a des personnes qui obtiennent gain de cause au terme de leur proc\u00e9dure mais c'est aussi un mieux pour le canton pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et aussi pour le sentiment de s\u00e9curit\u00e9, vous ne pouvez pas avoir comment l'avait jusqu'aujourd'hui des situations qui pourrissaient qui perdurait et \u00e7a, \u00e7a fait un effet d'insatisfaction pour tout le monde et c'est ce que le peuple a voulu dire aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:49 > 0:16:00) [86%] : \r\nVous sur ce point l\u00e0, Ada Marra, c'est quand m\u00eame votre votre mini- qui d\u00e9fend aussi cette r\u00e9vision est-ce que c'est pas une \u00e9tape qu'il faut franchir pour finalement r\u00e9soudre ce que tout le monde veut un des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:00 > 0:16:23) [88%] : \r\nVoil\u00e0, avait un point positif dans cette loi, on l'a toujours dit, c'\u00e9tait le fait que la Conf\u00e9d\u00e9ration forcer la main au comptant, aux communes, on ne leur demandons pas l'utilisation de leurs propres b\u00e2timents, c'est le seul point maintenant ce point pouvait parfaitement \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans la prochaine r\u00e9vision par contre tout le reste ne servira absolument pas de ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 pour le nombre d'asile etc, on a fait en son d\u00e9bat l\u00e0- dessus mais c'est de bonne guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:23 > 0:16:24) [70%] : \r\nRien ne trouve de r\u00e9ponse le long la 2 adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:24 > 0:16:38) [87%] : \r\nJe suis pas qu'avait urgence parce que les cantons \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s et n'avait plus de capacit\u00e9s d'h\u00e9bergement et je ne crois pas qu'on pouvait attendre la r\u00e9vision ordinaire pour prendre des mesures draconiennes en mati\u00e8re d'Assomption de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:38 > 0:16:47) [87%] : \r\nJ'\u00e9coute et on verra tout \u00e7a le le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, difficile de de faire court ce sur ce sujet, merci \u00e0 nos 2 invit\u00e9s et bon dimanche mais bien tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:49 > 0:17:01) [90%] : \r\nVoil\u00e0, on va s'arr\u00eater un instant sur le 2\u00e8me, objet de cette journ\u00e9e d'votation, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple qui a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e puisque c'est un non massif qui sort des r\u00e9sultats en avec nous pour en parler, Matthias Reynard, conseiller national socialiste, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:01 > 0:17:14) [94%] : \r\nEn Direct du Valais et Guy Parmelin, conseiller national UDC c'est votre parti qui a lanc\u00e9 cette initiative v\u00e9ritablement, elle n'a pas s\u00e9duit les chiffres sont sont parlants qu'est-ce qui n'a pas fonctionn\u00e9 dans cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:14 > 0:17:34) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'on touche quelque part en quelque sorte \u00e0 l'ADN de la d\u00e9mocratie suisse du syst\u00e8me suisse et moi, j'ai rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de citoyens, tous partis confondus, qui finalement me disait : mais c'est pas vous les les 246 qui connaissait mieux ces personnes que quand on veut lire au conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous les connaissez mieux que nous, finalement, il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:34 > 0:17:36) [76%] : \r\nCette surtout oui mais si pourrait pas \u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:36 > 0:18:13) [94%] : \r\nEt curieusement, c'est peut-\u00eatre quelque chose qui est, qui est un peu insaisissable, mais chez les citoyens, de passer ce stade ultime de dire c'est nous maintenant qu'on va \u00e9lire ces gens il y avait un grand nombre de personnes qui se disait finalement les parlementaires, il les comptoirs assez r\u00e9guli\u00e8rement, ils sont mieux \u00e0 m\u00eame de garder \u00e7a, il y avait la crainte aussi peut-\u00eatre de d\u00e9stabiliser le syst\u00e8me, je crois que c'est laid, les 2 choses qui font qu'on a un r\u00e9sultat n\u00e9gatif, alors ce qui me surprend et me d\u00e9\u00e7oit un petit peu, c'est clair, c'est la nettet\u00e9 du du score mais ma foi, il faut l'accepter, \u00e7a fait partie de la d\u00e9mocratie directe, c'est un droit que la majo la la majorit\u00e9 de la population n'a pas voulu qu'on lui octroie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:13 > 0:18:24) [94%] : \r\nMatthias Reynard tout de m\u00eame, on sait que c'est une id\u00e9e qui s\u00e9duit \u00e0 gauche, elle a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la gauche \u00e0 \u00e0 2 reprises \u00e0 ce qu'il n'y avait pas une opposition principe tout simplement parce que l'initiative venait des rangs UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:25 > 0:19:00) [89%] : \r\nNon je crois pas, en tout cas ce n'\u00e9tait pas ma position c'est, c'\u00e9tait vraiment une position sur le le dossier sur le le la proposition concr\u00e8te, qui a \u00e9t\u00e9 fait par par l'UDC que je me suis positionn\u00e9 l'UDC l\u00e0 hein \u00e0 un d\u00e9bat qui est int\u00e9ressant, qui, qui a lieu d'\u00eatre, je crois, dans ce pays, on voit qu'il y a quand m\u00eame aujourd'hui des dysfonctionnements avec l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Parlement, maintenant elle elle donnait une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 mes yeux, en ne donnant pas notamment de de garantie de de Khadr de garde- fou au niveau financier, au niveau de l'attend : transparence et des limites financi\u00e8res ou dans les campagnes, je crois que le peuple suisse ne voulait simplement pas de de campagne d\u00e9mesur\u00e9e \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:01 > 0:19:06) [91%] : \r\nSur ce point- l\u00e0 Monsieur Parmelin effectivement, il aurait peut-\u00eatre fallu mette des garde- fous au niveau de la la transparence financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:06 > 0:19:49) [93%] : \r\nNon je crois pas je crois que c'est, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 encore derni\u00e8rement, la population ne se laisse pas influencer par des moyens financiers d\u00e9mesur\u00e9s, l'initiative Minder o\u00f9 une seule personne finalement avec des moyens limit\u00e9s, a convaincu la majorit\u00e9 de la population et des cantons que ce qu'il proposait \u00e9tait bon \u00e0 prouver que l'argent ne suis ne suffit pas, il faut que l'id\u00e9e soit est s\u00e9duisante et qu'elle fasse son chemin qu'on arrive progressivement \u00e0 convaincre la population manifestement on n'y est pas arriv\u00e9 peut-\u00eatre, r\u00e9trospectivement, je pense, nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques qui \u00e0 l'\u00e9poque avait refus\u00e9 de proc\u00e9der au moyen d'un du suffrage \u00e0 la proportionnelle et non pas au syst\u00e8me majoritaire, peut-\u00eatre que l'initiative aurait plus de chance mais je suis m\u00eame pas persuad\u00e9 qu'on y soit arriv\u00e9 par ce biais-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:49 > 0:19:58) [93%] : \r\nMatthias Reynard, vous, vous avez envie d'y revenir \u00e0 cette id\u00e9e de d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le pape, je crois que vous soutenez une initiative parlementaire de votre coll\u00e8gue C\u00e9dric Wermuth dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:58 > 0:20:33) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, on nous avons d\u00e9pos\u00e9 quelques parlementaires du groupe socialiste, une initiative parlementaire pour pour demander, effectivement, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple mais avec voil\u00e0 toute une s\u00e9rie de mesures diff\u00e9rentes de ce qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par l'UDC, que ce soit le syst\u00e8me proportionnel, que ce soit une autre fa\u00e7on de prot\u00e9ger les minorit\u00e9s linguistiques qui nous semble meilleure et puis bien s\u00fbr la question financi\u00e8re avec certaines limites qui sont pos\u00e9es, parce que l'exemple qui est toujours donn\u00e9e par Monsieur Parmelin, de l'initiative Minder bien finalement, c'est l'exception qui confirme la r\u00e8gle, et on sait, on sait que dans les campagnes de votations bien souvent les moyens financiers jouent un r\u00f4le, c'est quelque chose qui est qui est vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:33 > 0:20:45) [88%] : \r\nMathias, son arm\u00e9e ce que dit le peuple suisse aujourd'hui \u00e0 \u00e0 76 pourcent ont pour le moment, ainsi les projections qu'on a, c'est un nom quand m\u00eame massif, on ne veut pas changer le syst\u00e8me, \u00e7a fait 100 65 ans que c'est comme \u00e7a et on est bien d'accord avec ce syst\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:46 > 0:21:19) [92%] : \r\nOui, je crois que le le le r\u00e9sultat est tout \u00e0 fait clair maintenant, le peuple suisse s'est prononc\u00e9 sur une initiative populaire sur une proposition de l'UDC, le d\u00e9bat n'est pas enterr\u00e9e \u00e0 tout jamais, puis quand on aura effectivement notre proposition qui viendra au parlement, j'esp\u00e8re pouvoir compter quelques soutiens \u00e9galement dans ce qui soutiennent sur le fond, l'initiative, ou du moins la question de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, en tout cas c'est un d\u00e9bat qui est int\u00e9ressant au pays de la d\u00e9mocratie directe au pays o\u00f9 on est tellement attach\u00e9 aux droits populaires au fait que le pape puisse se prononcer sur tous les objets, h\u00e9 bien, on peut imaginer aussi qu'il puisse se prononcer sur son gouvernement, c'est quelque chose en tout cas qui qui est int\u00e9ressant qui m\u00e9rite d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:19 > 0:21:30) [93%] : \r\nGuy Parmelin il n'y a pas eu un probl\u00e8me de base o\u00f9 les gens se sont dit on ne va pas voter pour cette initiative, simplement pour venger un tout petit peu l'orgueil du vieux Lyon de Christoph Blocher, qui s'\u00e9tait fait exclure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:30 > 0:22:11) [94%] : \r\n\u00e9coutez, je l'ai je n'exclus pas mais il faut, il faut remettre aussi dans son contexte, c'est depuis 1999 que l'id\u00e9e mijotait \u00e0 l'UDC, elle avait \u00e9t\u00e9 remise sous la pile en attendant peut-\u00eatre des jours meilleurs, effectivement c'est peut-\u00eatre quelque chose qui a convaincu la population que fallait pas entrer en mati\u00e8re, mais je crois que c'est plus une crainte avec le syst\u00e8me majoritaire et surtout de toucher \u00e0 vraiment \u00e0 l'ADN de la d\u00e9mocratie et je crois que les Suisses, on le voit avec tout le d\u00e9bat sur les OGM d\u00e8s qu'on touche \u00e0 quelque chose qui, qui risque de bouleverser compl\u00e8tement ce qui se passe, on pr\u00e9f\u00e8re garder le syst\u00e8me actuel qui, finalement, aux yeux de la majorit\u00e9 fonctionne encore assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:11 > 0:22:23) [93%] : \r\nMerci \u00e0 vous messieurs d'\u00eatre venu sur ce plateau et en Direct du Valais pour commenter cette votation votait \u00e9galement dans les cantons aujourd'hui je vous propose de faire un tour \u00e0 notre centre des r\u00e9sultats avec vous, Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:23 > 0:23:12) [91%] : \r\nOn parcourt le Gros-de-Vaud plusieurs gros projets d'implantation d'\u00e9oliennes font d\u00e9bat actuellement et dans les communes de Daillens et Oulens sous Echallens c'est un tr\u00e8s Net non qui est sorti des urnes aujourd'hui pour un projet d'implantation de 10 \u00e9oliennes sur ces 2 petites communes c'\u00e9tait une votation \u00e0 titre consultatif, mais elle pourrait marquer un Net franc au projet puisque les autorit\u00e9s ont promis d'en tenir compte, on part maintenant pour Z\u00fcrich avec cette votation cantonale l'initiative des Jeunes socialistes contre les cadeaux fiscaux et tr\u00e8s nettement rejet\u00e9 les Z\u00fcrichois il y a quelques ann\u00e9es, ont choisi d'abolir les forfaits fiscaux mais ils ne veulent pas de de augmenter la pression fiscale sur les tr\u00e8s riches du canton et puis 2\u00e8me objet soumis \u00e0 votation dans le canton de Z\u00fcrich, aujourd'hui il s'agit du concordat contre Les hooligans qui s'achemine vers un \u00eatre pl\u00e9biscite \u00e0 pr\u00e8s de 87 pourcent de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:13 > 0:23:36) [91%] : \r\nMerci Sandra alors on va rester sur ce th\u00e8me du concordat contre le hooliganisme puisque les cantons romands aussi vont se prononcer les, les, les grands conseils vont devoir se prononcer sur ce concordat, c'est le cas notamment dans le canton de Vaud prochainement avec nous pour en parler, Jacqueline de quoi trop, vous \u00eates la ministre en charge de ce dossier, peut-\u00eatre une premi\u00e8re r\u00e9action sur ce vote, c'est un oui massif que disent les du les Z\u00fcrichois aujourd'hui \u00e0 ce Concorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:38 > 0:23:56) [89%] : \r\nOui, je m'en r\u00e9jouis, on voit que le lobbying fait par Les hooligans n'ont pas port\u00e9 c'est c'est vraiment r\u00e9jouissant parce que les d\u00e9bordements, les d\u00e9bordements auxquels nous assistons autour de certains matches n'ont rien \u00e0 voir avec le sport, c'\u00e9tait une violence gratuite organis\u00e9e et qui co\u00fbtent des millions au au contribuable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:56 > 0:24:13) [82%] : \r\nVous parlez du lobbying D. D hooligans, il y avait pas que 1 \u00e0 Z\u00fcrich il y avait des partis politiques, qui avait notamment les jeunes lib\u00e9raux- radicaux qui \u00e9taient contre ce concordat pour \u00e7a, c'est pour Z\u00fcrich, mais il y a aussi, \u00e0 B\u00e2le, \u00e0 Berne, un r\u00e9f\u00e9rendum qui est lanc\u00e9, comment vous comprenez cette opposition en Suisse allemande ou on dit ce concordat au fond les liberticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:15 > 0:24:48) [87%] : \r\nIl faut voir quelle libert\u00e9 on veut prot\u00e9ger si c'est la libert\u00e9 du casseur ou la libert\u00e9 du citoyen, le Concorde apr\u00e8s permet notamment d'instaurer des r\u00e9gimes d'autorisation ces autorisations pour les matches de premi\u00e8re ligue football au hockey sont accord\u00e9s contre certaines conditions et en notamment pour les matchs \u00e0 haut risque, instaurer des transports avec des billets combin\u00e9s les supers supporters ne peuvent avoir un billet que s'ils acceptent de venir dans un transport qui est organis\u00e9, qui est contr\u00f4l\u00e9, ce qui \u00e9vite ces marches de supporters dans les rues avec les cas ce que l'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:48 > 0:25:02) [88%] : \r\n\u00e7a \u00e9vitera \u00e0 ces marches l\u00e0 tout de m\u00eame, on a vu un exemple un certain Lausanne Servette il y a 2 semaines, je crois, est ce que ce concordat vraiment peut \u00e9viter qu'il y ait des casses alors sur le chemin dans les stades est-ce qu'on va \u00e9viter ce genre de de sc\u00e9narios.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:03 > 0:25:32) [89%] : \r\nOn peut pas \u00e9viter toutes les cases, celle-l\u00e0, malheureusement, la s\u00e9curit\u00e9 garantie n'existe pas, par contre, on peut les limiter drastiquement lors de matchs \u00e0 haut risque en imposant justement ces billets combin\u00e9s en ne permettant plus ces marche entre la gare et le stade qui est \u00e0 Lausanne particuli\u00e8rement long et risquer notamment pour les gens qui habitent qui prennent, c'est ce chemin-l\u00e0 pour aller au travail ou pour rentrer chez eux mais aussi pour les commer\u00e7ants qui ont leurs leurs vitrines sur le parcours, et \u00e7a ce n'est plus acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:32 > 0:25:40) [91%] : \r\nAlors en Suisse romande, \u00e7a semble \u00eatre une \u00e9vidence puisqu'il y a aucun r\u00e9f\u00e9rendum qui a annonc\u00e9 en revanche, c'est le cas en Suisse al\u00e9manique, comment vous comprenez cette diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 sur ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:42 > 0:26:16) [91%] : \r\nJe ne sais pas s'il y a une diff\u00e9rence entre Suisse romande et suisse allemande, je pense que l'on Suisse rarement de la d\u00e9fense des libert\u00e9s et tr\u00e8s actuel aussi est tr\u00e8s tr\u00e8s importante pour le citoyen, les citoyens r\u00e9alise aussi que la libert\u00e9 de chacun s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle du prochain et je pense qu'il veut pouvoir aller au sport avec son grand- p\u00e8re avec ses enfants sans les trouver confront\u00e9s \u00e0 des sc\u00e8nes de violence qui n'ont strictement rien \u00e0 voir avec le sport, c'est pour \u00e7a que le je me r\u00e9jouis de ce soutien de la Suisse romande et je compte \u00e9videmment sur la population et sur le Grand Conseil Vaudois pour donner aussi un oui clair \u00e0 ce Concorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:16 > 0:26:18) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous, Jacqueline de quoi trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:19 > 0:26:24) [94%] : \r\nVoil\u00e0, il est 13 heures 30, maintenant je vous propose de faire un bref rappel des r\u00e9sultats avec vous, Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:25 > 0:27:20) [92%] : \r\nLes r\u00e9sultats tombent tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, on vient de recevoir les r\u00e9sultats du Valais et les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs du canton du Jura et c'est d\u00e9sormais d\u00e9finitif, l'initiative de l'UDC pour \u00e9lire directement le gouvernement est rejet\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 des cantons, alors c'est un nom qui s'achemine dans tous les cantons, vous allez voir, pour la Suisse Romande on a un nom tr\u00e8s Net dans le Jura d\u00e9finitif 82 pourcent de non, et puis non, chez les valaisan \u00e0 78,7 5 pourcent \u00e9galement le 2\u00e8me objet c'est le durcissement de la loi sur l'asile, le projet port\u00e9 par Simonetta Sommaruga situation exactement inverse : la Suisse est \u00e9galement tout en verre, donc un oui \u00e0 cet objet avec un oui, par exemple en Valais \u00e0 plus de 76 pour 100 76 virgule 8 pourcent exactement et puis dans le Jura un oui d\u00e9finitif 66,2 pourcent les autres r\u00e9sultats tombent tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, vous allez voir dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:21 > 0:27:44) [90%] : \r\nAlors on reste maintenant sur ce durcissement de la loi sur l'asile avec mes invit\u00e9s en plateau Isabelle Moret, vice- pr\u00e9sidente du PLR suisse et vous un le de Berger, vous \u00eates conseiller national Vert c'est un un durcissement en tout cas ce que vous avez d\u00e9nonc\u00e9 comme un durcissement, c'est le \u00e9ni\u00e8me durcissement de la loi sur l'asile manifestement les Suisses le disent aujourd'hui, il vole de ses r\u00e9formes vous \u00e0 gauche vous n'entendez pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:45 > 0:29:07) [89%] : \r\nVous avez bien dit cette durcissement c'\u00e9tait r\u00e9forme qui pr\u00e9tend de r\u00e9seaux d'les probl\u00e8mes dans notre pays comme Lady r\u00e9vision ou Les 16 r\u00e9vision qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu et qu'escompt\u00e9 couve par la suite que ces durcissements touchent durement certains, femmes, hommes et enfants qui cherchent protection Suisse mais qui apporte pas la r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes qui sont pos\u00e9s le r\u00e9sultat \u00e9videmment il est pas bon pour nous, mais il est pas bon pour les r\u00e9fugi\u00e9s et les pas pour les pers\u00e9cut\u00e9s, \u00e7a vous \u00eates et \u00e7a 76 pourcent \u00e7a vous voyez cette reconnaissance de mauvais r\u00e9sultats, c'est clair, mais il faut aller mener ce d\u00e9bat l\u00e0, c'est important pour l'avenir parce que \u00e7a permet aussi que Madame Sommaruga d\u00fb faire des promesses, nous allons la prendre au mot en ce qui concerne par exemple les visas humanitaires \u00e0 partir les ambassades sur la question des d\u00e9serteurs \u00e9rythr\u00e9enne, s'ils sont pers\u00e9cut\u00e9s, ils obtiendraient l'asile et l'acc\u00e9l\u00e9ration, vous savez, c'est que dans le projet suivant que nous allons discuter actuellement, c'est l'administration de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrants qui a fait une r\u00e9forme \u00e0 l'autre, a provoqu\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes mais les caissiers d'acc\u00e9l\u00e9ration, c'est avec ce projet, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va pr\u00e9senter \u00e0 peu pr\u00e8s dans une semaine que nous allons discuter dans le Parlement, les commissions d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:07 > 0:29:20) [90%] : \r\nC'est vrai, Isabelle Moret, vous avez beaucoup fait campagne en disant ces mesures vont permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures qui sont beaucoup trop longues alors \u00e7a tout le monde manifeste moins d'accord avec \u00e7a l'acc\u00e9l\u00e9ration, \u00e7a viendra apr\u00e8s les mesures ne concernent plus que ne ne non je ne suis pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:20 > 0:30:13) [91%] : \r\nAlors, avec vous, les phases test le permettait le possibilit\u00e9 d'avoir des Centres f\u00e9d\u00e9raux le permettait et ce qui \u00e9tait important pour moi, suite \u00e0 cette votation ce \u00e7a, de voir qu'il y a une marque de confiance de des citoyens pour dire oui, c'est cela qu'il faut, il faut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, mais en respectant la tradition humanitaire de la Suisse, vous pouvez continuer au Parlement avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 modifier cette loi sur l'asile, s'il y avait eu un, on aurait d\u00fb stopper ici il y a une marque de confiance pour qu'on continue, moi j'ai toujours tenu \u00e0 expliquer que c'\u00e9tait un morceau du parce qu'on \u00e9tait sur lequel on \u00e9tait en train de voter et qu'on allait devoir aussi modifier le reste et qu'il y avait certaines mesures qu'on devait voter, comme par exemple l'assistance judiciaire gratuite pour aider les requ\u00e9rants d'asile dans le cas de la proc\u00e9dure, seul pendant si on veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, il faut \u00e0 ce moment qu'il y a une aide juridique pour garantir les droits des requ\u00e9rants, a donc c'est cela qu'on va mettre en place petit \u00e0 petit, ici on a la confiance du peuple et on va pouvoir aller dans son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:13 > 0:30:27) [89%] : \r\nQuand m\u00eame Isabelle Moret, c'est un \u00e9ni\u00e8me tour de mais la Suisse est toujours aussi attractive parce que le probl\u00e8me il est pas l\u00e0 la Suisse \u00eatre attractifs, parce qu'elle se porte bien parce qu'elle est g\u00e9ographiquement bien par plac\u00e9 et au fond, ces mesures qu'on vote ne r\u00e8gle pas ce probl\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:27 > 0:30:57) [90%] : \r\nOh, vous savez qu'aucune personne avait la garantie de pouvoir rester 4 ans en Suisse alors qu'elle savait tr\u00e8s bien qu'elle n'\u00e9tait pas parce que des dons soient propres pays, tout \u00e7a parce que nous-m\u00eames nos proc\u00e9dures sont trop longues cette \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une attractivit\u00e9 du pays, \u00e0 l'inverse, moi ce qui me touche tous surtout c'est que si on veut respecter la tradition humanitaire de la Suisse et les gens qui sont pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays puissent avoir une r\u00e9ponse rapide, afin qu'on puisse les soigner rapidement afin qu'il puisse s'int\u00e9grer rapidement et commencer \u00e0 avoir un travail et si la proc\u00e9dure est trop blanc, ils ne peuvent pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:57 > 0:31:07) [86%] : \r\nOui, a une chez les Suisses ont un probl\u00e8me avec la politique d'asile, ils le disent encore aujourd'hui, qu'est ce que la gauche vous proposez au fond pour r\u00e9concilier les Suisses avec cette politique d'asile et cette tradition humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:07 > 0:32:33) [89%] : \r\nJe pense que mes concitoyennes et concitoyens ont une difficult\u00e9 de saisir la r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s des d\u00e9cennies de campagne contre les immigr\u00e9s et contre l'Erika 40 asile encore aujourd'hui, il y a peu de gens qui savent que sur la moiti\u00e9 et si vous prenez la totalit\u00e9 des demandent asile en Suisse la moiti\u00e9 doit quitter la Suisse passer des cas de plein et un accord pourrait travailler ni Thalys et d'ailleurs, mais \u00e7a prend des mois et des mois \u00e0 cause de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui dysfonctionne \u00e0 ce niveau-l\u00e0, avec la moiti\u00e9 que la Suisse doit examiner sur le fond, il y a 3 quarts qui obtiennent le statut de protection donc soit l'asile soit l'admission provisoire et beaucoup de gens le savent pas, et avec raison, il pense par la suite que c'est des gens qui viennent d'abuser de l'asile en Suisse, et moi je lance le d\u00e9fi ici, toutes celles et ceux qui regrettent le t\u00e9l\u00e9journal chaque soir chez vous ou ailleurs, il voit la situation en Syrie, il est inadmissible que les Syriens qui sont aujourd'hui en Suisse obtiennent pas l'admission provisoire, \u00e7a fait partie apr\u00e8s dans l'explication de ces proc\u00e9dures qui durent tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, on en parle ainsi mon\u00e9taire, il s'en besoin et c'est le d\u00e9fi que je lance \u00e0 madame et \u00e0 la majorit\u00e9 politique dans notre Parlement et \u00e0 Madame Sommaruga, montrer que c'est s\u00e9rieux ce que vous dites donc donner d\u00e8s maintenant l'admission provisoire aussi rien parce que la guerre va continuer encore longtemps Isabelle Moret, vous rentrez, vous seriez d'accord avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:33 > 0:33:06) [90%] : \r\nAlors ce qui est clair c'est que suite \u00e0 aux mon qu'on a \u00e9voqu\u00e9 pendant cette campagne, il faudra d\u00e9gager par exemple suffisamment de moyens, on peut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures que si on a suffisamment de collaborateur \u00e0 l'Office des migrations, sinon \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'avoir des jolies loi si il y a personne qui peut les appliquer concr\u00e8tement et puis on a aussi dit que la situation des admissions provisoires avec des admissions provisoires qui durent 15 ans qui dure 20 ans ce n'est pas admissible, on doit pouvoir au bout de 5 ans ou 7 ans, d\u00e9cider, voir s'il est possible ou pas de renvoyer cette personne et si ce n'est pas possible au bout de 5 ans ou 7 ans, admettre que d\u00e9sormais elle devra rester en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:06 > 0:33:39) [94%] : \r\nIsabelle Moret Odile \u00e9nergie merci beaucoup d'\u00eatre venu en parler sur ce plateau quant \u00e0 ses r\u00e9sultats en Direct, merci les Suisses disent donc oui aux modifications urgentes sur l'asile, mais c'est un non massif \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple pour en parler avec nous, Rapha\u00ebl Comte conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral radical \u00e0 Neuch\u00e2tel et le vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse Oskar Freysinger, l'UDC qui a donc lanc\u00e9 cette initiative Oskar Freysinger aujourd'hui ce que les Suisses disent c'est on est tr\u00e8s content de notre syst\u00e8me, on ne veut absolument pas le changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:40 > 0:34:45) [90%] : \r\nEn disant que c'\u00e9tait difficile \u00e0 gagner lorsque m\u00eame dans nos propres rangs, l'unanimit\u00e9 n'\u00e9tait pas de mise, \u00e7a accroch\u00e9 directement parce que les romans, ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un syst\u00e8me proportionnel et puis \u00e9videmment l'aile de Z\u00fcrich a pouss\u00e9 pour un syst\u00e8me majoritaire, donc d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti c'est s'est divis\u00e9 allez comme \u00e7a au combat, c'est franchement difficile l'id\u00e9e d'une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, \u00e0 mon avis, est quelque chose qu'il faut continuer \u00e0 garder en vue, mais le mod\u00e8le pr\u00e9sent\u00e9 avec la garantie telle qu'elle \u00e9tait formul\u00e9e pour les minorit\u00e9s linguistiques n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas satisfaisante avant qu'il faut, bon pour le moment, \u00e0 mon avis, c'est pas d'actualit\u00e9, faudra attendent peut-\u00eatre la prochaine nuit des longs couteaux attendent de nouveaux d\u00e8s que des des petites intrigues parce qu'il faut bien voir que le syst\u00e8me actuel, nous am\u00e8ne \u00e0 Madame Widmer-Schlumpf qui elle est l'otage du camp de gauche \u00e9videmment, parce que c'est le camp de gauche qui lui permet d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu et qui m\u00e8ne une politique actuellement catastrophique pour la place financi\u00e8re suisse, donc \u00e7a c'est aussi un des effets collat\u00e9raux du syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:45 > 0:35:00) [88%] : \r\nD'accord, Sky francilien, vous avez beaucoup dit pendant cette campagne, qu'il n'y a que des souris grise qui sont \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral lorsque c'est l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui les choisi Rapha\u00ebl Comte, est ce que \u00e7a veut dire qu'on aura encore de longues ann\u00e9es des Johann Schneider- Ammann \u00e0 la place des Karine Keller-Sutter, qui seront \u00e9lus avec ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:01 > 0:35:49) [92%] : \r\nC'est aujourd'hui le le peuple a donn\u00e9 un signal extr\u00eamement clair, il tient un syst\u00e8me qui existe depuis 1848 qui a fait ses preuves, les ministres des choses qui seront choisis le sont pour leurs comp\u00e9tences, pas forc\u00e9ment effectivement pour leur c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diatique, certains le regrettent ce n'est pas mon cas, pour ma part, je consid\u00e8re que ce qui est important, c'est les comp\u00e9tences et de savoir si quelqu'un est tr\u00e8s m\u00e9diatique ou pas, \u00e7a ne doit pas entrer en ligne de compte donc c'est v\u00e9ritablement un soutien extr\u00eamement massif au syst\u00e8me qui existe et c'est signe aussi d'une maturit\u00e9 de la population dans n'importe quelle d\u00e9mocratie, je pense que si on demandait \u00e0 la population, est ce que vous voulez avoir plus de pouvoir, la population Dieu, dirait oui, ici la population est consciente que si on veut pr\u00e9server les minorit\u00e9s linguistiques, h\u00e9 bien il faut un syst\u00e8me d'\u00e9lection par le Parlement, c'est le meilleur syst\u00e8me pour garantir l'\u00e9quilibre entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions et entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:49 > 0:35:59) [90%] : \r\nCe qu'appr\u00e9cie gu\u00e8re, c'est vrai \u00e7a, les Suisses qui ne veulent pas augmenter leurs droits populaires et dans cette, dans cette grande ils sont quand m\u00eame 76 pourcent \u00e0 le dire, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:00 > 0:36:20) [90%] : \r\nOr moi alors je vis avec \u00e7a sans le moindre probl\u00e8me, une fois de plus, la d\u00e9mocratie a triomph\u00e9, le peuple a toujours raison, je prends acte simplement l'argument de Monsieur comptait un peu \u00e9trange de dire si quelqu'un est m\u00e9diatique, forc\u00e9ment, il n'est pas comp\u00e9tente, on peut \u00eatre m\u00e9diatique et comp\u00e9tent, on peut \u00eatre incomp\u00e9tent et pas m\u00e9diatique du tout n'y a pas de lire de cause \u00e0 effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:20 > 0:36:26) [87%] : \r\nIl a aussi parler du respect des minorit\u00e9s \u00e0 ce que c'est \u00e7a qui a jou\u00e9 la peur des attend au fond de ne plus \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme ils le font au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:26 > 0:37:13) [92%] : \r\nJe pense qu'il y a une peur avec le syst\u00e8me propos\u00e9 de voir une trop grande repr\u00e9sentation peut-\u00eatre du Mitteland, voire de la r\u00e9gion z\u00fcrichoises pour des raisons d\u00e9mographiques \u00e9videntes et peut-\u00eatre que le mod\u00e8le est certainement que le mod\u00e8le propos\u00e9 n'\u00e9tait pas le mieux adapt\u00e9 pour garantir une unique in\u00e9quit\u00e9 il y a des mod\u00e8les diff\u00e9rents qui sont propos\u00e9s, je sais que mon excellent camarade de du de la de communes de Monsieur Renard propose par exemple un d\u00e9coupage r\u00e9gional, c'est quelque chose, une piste \u00e0 suivre hein, \u00e7a peut \u00eatre une id\u00e9e mais le mod\u00e8le propos\u00e9 n'ayant pas fait en plus l'unanimit\u00e9 de loin pas \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'UDC m\u00eame oui je crois que l\u00e0 l'aventure \u00e9tait \u00e9tait mal emmanch\u00e9e depuis le d\u00e9but, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:13 > 0:37:31) [90%] : \r\nOn vous sont m\u00eame vous pas tr\u00e8s convaincu, jour J, Oskar Freysinger, pardon, mais tout de m\u00eame, hein, on a beaucoup dit on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne, \u00e7a fait quand m\u00eame 100 65 ans que c'est en place et \u00e7a fonctionne bien, justement, le monde est beaucoup plus complexe aujourd'hui les pressions sont tr\u00e8s fortes sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-ce que Rapha\u00ebl Comte, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas le moment d'avancer, de changer un peu ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:32 > 0:38:59) [92%] : \r\nVous savez, dans tous les pays, les ministres sont en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9lu soit par le Parlement, soit par un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est, lui, \u00e9lu par la population, mais en g\u00e9n\u00e9ral, les ministres sont pas choisi par la population, moi j'ai entendu durant la campagne, beaucoup de personnes me dire : mais comment est-ce que vous voulez que nous, citoyens, nous puissions \u00e9lire les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, alors que vous, vous les connaissez mieux vous connaissez mieux les diff\u00e9rents candidats et surtout dans un pays qui est plurilingue, je pense qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, les citoyens connaissent les personnes qui sont actives dans la politique neuch\u00e2teloise peut-\u00eatre un peu les personnes qui sont actives sur le plan Romand par contre conna\u00eetre d\u00e8s des politiciens al\u00e9maniques, c'est extr\u00eamement rare, donc la population s'est dit mais on va nous donner des responsabilit\u00e9s qui sera extr\u00eamement difficile d'assumer parce qu'on n'a pas forc\u00e9ment les outils, on ne conna\u00eet pas les personnes suffisamment pour pouvoir prendre cette d\u00e9cision, donc je crois aussi que c'est une d\u00e9cision parfaitement responsable, et puis la population est aussi sans doute attentive au fait que ce ne soit pas l'argent qu'devienne un motif important faire une campagne sur l'ensemble du territoire suisse, \u00e7a n\u00e9cessite des moyens financiers importants et peut-\u00eatre que le crit\u00e8re financier aurait aussi pris une importance excessive et pour ma part, je souhaite que on choisisse les meilleures personnes et je crois qu'en 100 65 ans de syst\u00e8me, on ne peut pas citer \u00e9norm\u00e9ment de cas, on aura toujours des personnes qui sont pas content avec les personnes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 choisie, on peut pas dire qu'il y a eu des dysfonctionnements v\u00e9ritables par l'\u00e9lection parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:59 > 0:39:11) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous, Rapha\u00ebl comptait Oskar Freysinger, alors ce n'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que les Suisses votent sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le p\u00f4le Pierre Gobet c'est m\u00eame en fait la 3\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:11 > 0:40:12) [89%] : \r\nOui, et cette id\u00e9e, assure Gilles d\u00e8s le d\u00e9but de la Suisse moderne en 1000 800 48 quand pr\u00e9parait la constitution, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e de justesse, on a d\u00e9j\u00e0 eu donc 2 initiatives populaires, la premi\u00e8re en 1900 voit ici le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque, puis une nouvelle initiative en 1942 2 fois, c'est une proposition qui vient de la gauche des socialistes, c'est d'une certaine mani\u00e8re le r\u00e9flexe de ceux qui pensent ne pas \u00eatre bien repr\u00e9sent\u00e9 jadis le PS aujourd'hui, l'UDC il y a une continuit\u00e9 aussi dans le r\u00e9sultat non \u00e0 65 pourcent en 1900 non \u00e9galement \u00e0 plus de 67 pourcent en 1942 et aujourd'hui le nom et sans doute encore plus massif et pourtant on n'a pas tout \u00e0 fait fini d'en parler, car vous l'avez dit, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, malgr\u00e9 le r\u00e9sultat d'aujourd'hui le le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une initiative parlementaire qui demande l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple \u00e0 un conseil f\u00e9d\u00e9ral augmenter, d'ailleurs, \u00e0 9 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:12 > 0:40:43) [91%] : \r\nOn y reviendra, merci Pierre et l\u00e0 on va parler de l'autre grand sujet de de la journ\u00e9e, c'est \u00e9videmment les modifications urgentes de la loi sur l'asile avec nous pour en parler, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC et dans le Jura, le plaisir d'accueillir Anne Seydoux Chris vous \u00eates conseill\u00e8re aux \u00c9tats PDC le PDC justement votre parti militer pour ces mesures urgentes, vous n'\u00e9tiez pas d'accord au nom de la tradition humanitaire et humaniste helv\u00e9tique est-ce que cette tradition se perd aujourd'hui un c'est le Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:44 > 0:41:28) [90%] : \r\nBonjour, je pense en tout cas que cette tradition est s\u00e9rieusement en danger, je prends acte \u00e9videmment des r\u00e9sultats qui ont qui tombe aujourd'hui je crois malheureusement qu'on a port\u00e9 atteinte par la votation de ce, \u00e0 la notion de r\u00e9fugi\u00e9s qui \u00e9tait garantie par la Convention sur les r\u00e9fugi\u00e9s et comporte aussi un mauvais coup aux personnes v\u00e9ritablement est menac\u00e9e en supprimant les demandes dans les ambassades, donc j'effectivement je je vois un affaiblissement de notre tradition humanitaire et certainement un manque de solidarit\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se passe dans d'autres pays en s\u00e9rieuse crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:28 > 0:41:44) [91%] : \r\nLa Suisse, C\u00e9line Amaudruz a toujours \u00e9t\u00e9 une terre d'asile pendant la guerre froide, on pense aux Tch\u00e8ques au Hongrois il y a aussi ensuite les Sud-Am\u00e9ricains les pays des Balkans, les Tamouls et j'en passe, est qu'il faut accepter aujourd'hui et dire quand on voit le r\u00e9sultat du jour, les Suisses sont tout simplement moins g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:45 > 0:42:32) [89%] : \r\nNon, on n'est absolument pas moins g\u00e9n\u00e9reux, on a juste une r\u00e9action et au fait qu'il y a un r\u00e9el abus \u00e0 Gen\u00e8ve par rapport \u00e0 la politique d'asile, on sait que 9 cas sur 10 sont des migrations \u00e9conomiques et je crois que c'est clairement ce qui a \u00e9t\u00e9 combattu avec cette loi, la Suisse reste un pays \u00e7a perd pour les requins de l'asile, mais les vrais, on sait que, par exemple, on reprend les chips, l'Espagne qui a quand m\u00eame, a appel\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 10 fois moins de monde que que la Suisse, il y a avait r\u00e9ellement \u00e0 une probl\u00e9matique L, S ou B aujourd'hui et je tiens encore \u00e0 signer ce double succ\u00e8s en tout cas pour Gen\u00e8ve parce qu'on sait que souvent Gen\u00e8ve est quand m\u00eame beaucoup plus dur pour accepter ce changement et le fait que Gen\u00e8ve accepte avec plus de 61 pourcent c'est que clairement il y a un signal et un besoin de la population qu'on change ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:32 > 0:42:39) [86%] : \r\nAnne Seydoux Christian besoins de la population, c'est ce qu'ils disent aujourd'hui est ce qu'au fond ces durcissements ne permettront pas peut-\u00eatre un de r\u00e9concilier les Suisses, la politique d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:40 > 0:43:38) [93%] : \r\nMalheureusement, je ne le crois pas, je on a savamment m\u00e9lang\u00e9es dans cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile et dans ces mesures urgentes Les dispositions destin\u00e9es \u00e0 raccourcir les temps de proc\u00e9dure et \u00e7a je crois que tout le monde le souhaite, par contre, par rapport \u00e0 la convention sur les r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 la suppression de la demande d'asile dans les ambassades, il n'y avait absolument aucune urgence et les m\u00eames qui ont vot\u00e9 l'urgence l\u00e0- dessus, reconnaissait que finalement peu de gens arrivaient dans notre pays par le biais de ces demandes dans les ambassades, donc en r\u00e9alit\u00e9 on prive des gens qui en ont r\u00e9ellement besoin d'un statut de r\u00e9fugi\u00e9 et on leur on leur rend la situation beaucoup plus difficile dans notre pays en \u00e9ventuellement les accueillant comme admis provisoirement, mais pas comme avec un statut de r\u00e9fugi\u00e9 officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:38 > 0:43:51) [94%] : \r\nC'est vrai, C\u00e9line Amaudruz, que les chiffres ont augment\u00e9, mais on se retrouve pas dans des cas comme en 1999, les demandes d'asile \u00e0 cause de la guerre du Kosovo \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 47 48000 on n'est pas du tout dans cette situation d'urgence \u00e0 ce qu'elles \u00e9taient vraiment n\u00e9cessaires, ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:51 > 0:44:44) [89%] : \r\nOui, je crois qu'elles \u00e9taient n\u00e9cessaires, d'ailleurs la preuve aux gens, on est aujourd'hui, je crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 la Belgique tation aujourd'hui, qui a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9cid\u00e9 par par le peuple et je crois que le cas des ambassades est un cas clair effectivement comme l'a dit Madame c'est doux, tr\u00e8s peu de cas \u00e9tait accept\u00e9e alors pour ces rares cas il leur-ce le VISA humanitaire mais c'est peu car accepter, il faut voir le nombre de cas refus\u00e9 et c'est \u00e7a qui \u00e9tait combattu justement et ses droits d'asile cette surcharge bureaucratique qui envahissaient nos ambassades et finalement on pouvait pas r\u00e9pondent de mani\u00e8re productive effective pour les vrais probl\u00e8mes, les vrais requ\u00e9rants d'asile et je crois que c'est \u00e7a aujourd'hui, c'est qu'on veut donner la priorit\u00e9 aux gens qui en ont besoin et les personnes qui viennent juste pour la une migration \u00e9conomique, leur donner un signal en leur disant : non, vous ne pourrez plus venir \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse, parce que la loi va \u00eatre plus stricte pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:44 > 0:44:58) [89%] : \r\nC'est la \u00e9ni\u00e8me r\u00e9vision sur l'asile qui est accept\u00e9e, Anne Seydoux Christ qu'est ce que la gauche et l'aile humaniste du PDC, par exemple, peut proposer au fond pour que les Suisses acceptent davantage cette ces populations qui viennent chez nous parce qu'elles en ont quand m\u00eame besoin, faut le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:58 > 0:45:35) [93%] : \r\nJe crois qu'on on a le devoir de beaucoup informer aussi sur ce que c'est que la dignit\u00e9 humaine et le respect des droits humains dans ce pays, je crois qu'on a aussi le devoir de soutenir maintenant que ces dispositions \u00e9taient accept\u00e9es, une assistance juridique gratuite pour les requ\u00e9rants d'asile qui seront pris dans ces proc\u00e9dures, avec des d\u00e9lais beaucoup plus courts et puis que les les proc\u00e9dures reste fair-play et qu'elles soient \u00e9quitables et je crois que l\u00e0 on a un travail \u00e0 faire et on accompagnera ses r\u00e9visions dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:35 > 0:46:02) [91%] : \r\nMerci beaucoup Anne Seydoux Christ merci \u00e0 vous, C\u00e9line Amaudruz \u00eatre venu sur ce plateau et on va continuer sur cette th\u00e9matique de l'asile, on se rend \u00e0 Fribourg au foyer des remparts et on re\u00e7oit un homme d'\u00e9glise, une fois n'est pas coutume l'\u00c9glise a pris position avec nous Claude Ducarroz \u00eatre le Pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale de Fribourg alors, selon les chiffres qu'on a actuellement 79 pourcent des Suisses disent oui \u00e0 cette r\u00e9vision des lois sur l'asile est-ce que \u00e7a vous surprend ce r\u00e9sultat re\u00e7u du carreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:03 > 0:46:18) [97%] : \r\nAh non, \u00e7a ne me surprend pas, je m'y attendais, mais je suis surtout malheureux pour toutes les personnes, femmes, hommes, enfants qui vont voir leur acc\u00e8s \u00e0 la Suisse comme terre d'asile restreints et \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me chagrine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:18 > 0:46:29) [92%] : \r\nTout de m\u00eame ce monsieur Dukan ce que disent les Suisses et qu'il n'y a pas de la place pour tout le monde et qu'il faut, entre guillemets, faire un tri, pardonnez-moi l'expression, entre ceux qui ont le droit de rester et les autres ce qu'on appelle les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:30 > 0:47:07) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est pour \u00e7a que je veux, je voudrais aussi entendre ce que dit la majorit\u00e9 de la population suisse, c'est vrai qu'on a l'impression parfois que beaucoup viennent pour des motifs \u00e9conomiques transform\u00e9 en motif politique, les gens n'aiment pas qu'on les trompe il y a, il y a un peu quelque chose de \u00e7a et puis je veux aussi entendre le bison, l'inqui\u00e9tude qui vient de de certaines dans l'est, dans certains milieux d'asile il y a peut-\u00eatre des amalgames, mais il ne faut pas exag\u00e9rer, mais je, je dois aussi entendre la peur et il faut y \u00eatre y \u00eatre sensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:07 > 0:47:17) [91%] : \r\nLa commission contre la le racisme, a fait part de ses inqui\u00e9tudes apr\u00e8s cette campagne, elle a d\u00e9nonc\u00e9 l'atmosph\u00e8re, elle a d\u00e9nonc\u00e9 les amalgames faits par les politiciens, c'est une position que vous avez vous aussi \u00e0 l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:19 > 0:47:49) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, il faut \u00eatre surtout \u00e9viter l'amalgame et puis je dirais que, quelle que soit la loi, finalement, nous sommes tous renvoy\u00e9s en conscience \u00e0 \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des plus faibles, des plus fragiles et c'est \u00e7a le message de l'Evangile, c'est \u00e0 ce message que s'attache l'\u00e9glise elle le propose ne l'impose pas, c'est une une belle offre que nous faisons \u00e0 toutes les personnes qui ont du coeur et c'est l\u00e0 o\u00f9 se tenir aux c\u00f4t\u00e9s de ceux qui sont les plus malheureux les plus faibles, et je crois que les requ\u00e9rants d'asile sont parmi eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:49 > 0:47:54) [91%] : \r\nC'est rare que l'\u00c9glise, hein, je le disais, prennent position dans un d\u00e9bat politique, r\u00e9trospectivement, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:56 > 0:48:35) [87%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend quand vous savez l'\u00c9glise ne cherche pas \u00e0 faire du chiffre, elle n'est pas l'UBS de l'Evangile, l'\u00e9glise est l\u00e0 pour \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 un certain message et puis elle n'est pas l\u00e0 bien s\u00fbr pour r\u00e9genter la soci\u00e9t\u00e9 et nous sommes dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique, d'ailleurs, l'\u00c9glise, c'est aussi ceux qui votent d'abord ceux qui votent les chr\u00e9tiens qui, appuy\u00e9s sur leur valeur, disent ce qu'ils pensent et les dirigeants, par exemple, les \u00e9v\u00eaques sont l\u00e0 pour rappeler ces valeurs et \u00e9clair\u00e9 \u00e0 la la conscience, c'est bien s\u00fbr influencer la d\u00e9cision, mais sans l'imposer, jamais il y a jamais eu de 2 d\u00e9cisions de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:35 > 0:48:47) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous avez du Care, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct est avec nous et on votait \u00e9galement sur des sujets cantonaux beaucoup en Suisse m'Al\u00e9maniques aussi en Suisse romande, en fait un point sur les r\u00e9sultats avec vous, Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:47 > 0:49:41) [87%] : \r\nOui, on part pour Z\u00fcrich l'alcool pourrait \u00eatre interdite dans les stades et contr\u00f4les d'identit\u00e9 instaur\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e, ce sont les mesures qui sont pr\u00e9vues par le concordat contre Les hooligans un concordat pl\u00e9biscit\u00e9, selon ces r\u00e9sultats partiels 86,9 pourcent de oui sachez que Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 et que les parlements des autres cantons romands vont s'emparer de la question tr\u00e8s prochainement autre votation cantonale \u00e0 Z\u00fcrich, c'est cette initiative des Jeunes socialistes contre les cadeaux fiscaux initiative balay\u00e9e elle visait \u00e0 taxer davantage les grandes fortunes, celles de plus de 2 millions de francs et puis on part pour le Gros-de-Vaud avec 7 de votation communale consultative mais qui pourrait faire des vagues de petites communes, Daillens et Oulens sous Chalon refuse tr\u00e8s nettement l'implantation de 10 \u00e9oliennes sur leur sol 78 pourcent de non \u00e0 Dalian et 85 pourcent de non \u00e0 Oulan sous et Echallens, c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:42 > 0:50:02) [87%] : \r\nMerci Sandra on va s'arr\u00eater un instant sur ce mot sur le vote de ces 2 communes, puisque si des communes du Gros-de-Vaud, il est en question, l'implantation de de plusieurs \u00e9oliennes alors surtout le quand on parle de 150 \u00e9oliennes autour de ces communes ont parl\u00e9 du dit d'une dizaine d'\u00e9oliennes Laurent Dufour le nom tr\u00e8s clair, quelles sont les cons\u00e9quences, puisque c'est un vote consultatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:02 > 0:50:58) [93%] : \r\nOui, vous l'avez dit, ce vote n'\u00e9tait que consultatif, mais on voit mal comment les porteurs du projet, notamment les services industriels de Gen\u00e8ve pourrait continuer, ils devront analyser les r\u00e9sultats de ce non tr\u00e8s massif, alors il y a bien s\u00fbr des craintes li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 ou \u00e0 la perte de valeur des terrains comme bien souvent dans les questions d'\u00e9oliennes, mais le syndic d'o\u00f9 l'on souhaite \u00e0 Chalon, mettent en avant une autre raison : le canton de Vaud a publi\u00e9 un classement des paysages et celui du Gros-de-Vaud a obtenu la plus mauvaise note, un sur 5, alors cela a surpris dans cette r\u00e9gion proche de la Venoge cher Gilles et je vous rappelle les premiers mots de son po\u00e8me, on a un bien joli canton alors les habitants ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement choqu\u00e9s par par ce classement qui avec avec quelque chose de technique, ils ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s et \u00e7a explique pour une grande part le r\u00e9sultat de ce jour, le canton devra en tirer les le\u00e7ons et r\u00e9agir tr\u00e8s vite, lui qui se voyait en champion de la sortie du nucl\u00e9aire, son objectif de 156 \u00e9oliennes dans le canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 du plomb dans les pales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:59 > 0:51:38) [92%] : \r\nMerci beaucoup Laurent, je vous rappelle les r\u00e9sultats que nous avons actuellement, c'est un non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, un non d\u00e9finitif puisque vous le voyez, une majorit\u00e9 de cantons, a refus\u00e9 cette initiative de l'UDC en ce qui concerne les modifications urgentes de la loi sur l'asile, l\u00e0 nous avons une projection l'institut gfs nous annonce un nom, un nom assez massive, vous le voyez, 79 pourcent des Suisses refuseraient ces modifications de la loi sur l'asile Pierre Gobet des chiffre tout de m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, notamment sur l'asile, on ne s'attendait, on ne s'attendait pas \u00e0 \u00e7a, notamment avec les derniers sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:38 > 0:53:05) [90%] : \r\nOui, c'est un c'est vers un oui massif, hein, \u00e0 la loi, cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile qu'on s'achemine, cet apr\u00e8s- midi, c'est \u00e9norme, pr\u00e8s de 80 pourcent c'est bien dessus des pr\u00e9c\u00e9dents r\u00e9sultats des pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9visions de la loi et c'est sans doute l'effet rassurant de la ministre en charge du dossier, la socialiste Simonetta Sommaruga, on sait qu'\u00e0 gauche, il y avait eu des r\u00e9ticences \u00e0 se lancer dans cette bataille du du, du c\u00f4t\u00e9 du PS, qui n'avait pas voulu soutenir euro/franc Random, h\u00e9 bien il avait sans doute raison, car aujourd'hui on constate qu'avec ce r\u00e9sultat massif, les d\u00e9fenseurs des droits des r\u00e9fugi\u00e9s, h\u00e9 bien ont un s'imposent \u00e0 eux- m\u00eames un handicap suppl\u00e9mentaire qui va sans doute peser dans les r\u00e9visions de la loi sur la sur l'asile qui vont s'encha\u00eener maintenant un rythme rapide, enfin il y a ce nom \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple encore plus nette qu'en 1900 et en 1942 les 2 pr\u00e9c\u00e9dentes votations qui elle venait de la gauche, alors il y a bien des sympathies et notamment du c\u00f4t\u00e9 du PS, mais cette initiative tr\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la trajectoire de Christoph Blocher sentait le soufre et l'UDC s'est retrouv\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s seul pour la d\u00e9fendre, en donnant l'impression, parfois m\u00eame de plus vraiment y croire, au final, le peuple renonce \u00e0 assumer un pouvoir suppl\u00e9mentaire et s'en tient \u00e0 cette recette \u00e0 cet \u00e9quilibre institutionnel tr\u00e8s particuliers de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:05 > 0:53:19) [91%] : \r\nMerci pour cette analyse Pierre voil\u00e0 ah, c'est la fin de cette \u00e9mission, votre prochain rendez- vous, c'est \u00e0 17 heures 30, avec notamment les r\u00e9actions des pr\u00e9sidents de partis en attendant tous les r\u00e9sultats sur rtsinfo Point CH, merci de nous avoir suivis et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910628", "summary": "13:11.26\r\nPlateau, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations MORARD, Romaine /  infographies r\u00e9sultats des votations. votation ", "id": "910627", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910629", "summary": "13:14.55\r\nFribourg-ville, centre de requ\u00e9rants d'asile le Foyer des remparts : d\u00e9bat entre MARRA, Ada, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, et DE BUMAN, Dominique, conseiller national PDC fribourgeois (le oui massif \u00e0 la   modification de la loi sur l'asile, les promesses faites, les mesures urgentes, les capacit\u00e9s d'h\u00e9bergement). votation ", "id": "910628", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910630", "summary": "13:20.35\r\nPlateau, Sion, en duplex : d\u00e9bat entre PARMELIN, Guy, conseiller national UDC vaudois, et REYNARD, Matthias, conseiller nationale socialiste valaisan (le non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, une initiative de l'UDC, les dysfonctionnements de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, des limites financi\u00e8res). votation ", "id": "910629", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["SION", "PLATEAU"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910631", "summary": "13:27.03\r\nClarens, en duplex : itw DE QUATTRO, Jacqueline, conseill\u00e8re d'Etat   vaudoise en charge du d\u00e9partement s\u00e9curit\u00e9 et environnement (le concordat  hooliganisme \u00e0 Zurich, les matchs \u00e0 haut risque). votation ", "id": "910630", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["CLARENS"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910632", "summary": "13:31.02\r\nPlateau : d\u00e9bat entre LEUENBERGER, Ueli, conseiller national Les Verts genevois, et MORET, Isabelle, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise (un   durcissement de la loi sur l'asile, acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, une mauvaise information sur les requ\u00e9rants, l'admission provisoire pour les r\u00e9fugi\u00e9s  syriens). votation ", "id": "910631", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910633", "summary": "13:37.10\r\nSion, Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : d\u00e9bat entre FREYSINGER, Oskar,   conseiller national UDC valaisan, et COMTE, Rapha\u00ebl, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois (le non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, l'UDC  divis\u00e9e, un signal clair, la question des minorit\u00e9s, le financement des   campagnes). votation ", "id": "910632", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910634", "summary": "13:44.02\r\nPlateau, Del\u00e9mont, en duplex : d\u00e9bat entre SEYDOUX-CHRISTE, Anne,   conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, et AMAUDRUZ, C\u00e9line, conseill\u00e8re  nationale UDC genevoise (tradition humanitaire de la Suisse malmen\u00e9e par la  modification de la LASI, suppression des demandes dans les ambassades, le  statut de r\u00e9fugi\u00e9s, lutter contre les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques, accompagner les  r\u00e9visions). votation ", "id": "910633", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["DELEMONT", "PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910635", "summary": "13:49.22\r\nFribourg-ville, en duplex : itw DUCARROZ, Claude, pr\u00e9v\u00f4t de la Cath\u00e9drale de Fribourg (acc\u00e8s restreint \u00e0 la Suisse, prot\u00e9ger les plus faibles). votation.", "id": "910634", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1582371", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB279178", "position": "01"}}, {"id": "568573", "comment": "EMISSION VOTATIONS\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130783", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265446", "internalArchiveId": "GE1306265447", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 17:30) - 13.06.09", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE : 20130609 et archives, pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats et r\u00e9actions aux votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. La journ\u00e9e est marqu\u00e9e par un oui massif \u00e0 la modification de la loi sur l'asile (LASI) et par un non massif \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.", "durationSec": 2974, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["RTS"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-23T21:50:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB274124\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:16) [72%] : \r\nUn tombe, elle est pas \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:25) [70%] : \r\n\u00e7a peut ce truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:32 > 0:00:35) [61%] : \r\nAvec nous \u00c9ric de Berlin, les voici venir sur on d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:40 > 0:00:50) [86%] : \r\nTout m\u00eame 78 pourcent des Suisses disent oui un durcissement, je sais que vous ne l'appelez pas du 6, c'est quand m\u00eame comme \u00e7a qu'il est per\u00e7u la Suisse est trop g\u00e9n\u00e9reuses trop active, on a introduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:01:03) [68%] : \r\nParce que le dossier port\u00e9 par une socialiste r\u00e9sultat est aussi \u00e9lev\u00e9, vous avez manifestement comment plus dans mon propre parce que c'est pas le cas sur la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:11 > 0:01:13) [75%] : \r\nUn, donc il faut que je mette \u00e7a Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:28 > 0:01:29) [98%] : \r\nOui, je lui ai r\u00e9pondu d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:31 > 0:01:35) [77%] : \r\nNon, mais les micros qui sont peut-\u00eatre allumer, ils sont peut-\u00eatre pas lu, mais je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:37 > 0:02:04) [77%] : \r\nM\u00eame \u00e0 la bonne hauteur depuis son d\u00e9part de 60 ans, oui, oui, je vois cette affaire, notamment en bois voit les fen\u00eatre si sinon le micro et sont du m\u00eame, ils sont peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre en r\u00e9gie qui sont pas dans la t\u00eate par les lib\u00e9raux ne sont allum\u00e9s et \u00e7a marche, vous avez narguer Paul avec nous vers la consid\u00e8re derri\u00e8re Simonetta Sommaruga doit ouvrir un peu tard, il existe m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:04 > 0:02:24) [84%] : \r\nMadame Sommaruga 78 pourcent des Suisses qui votent oui \u00e0 un durcissement, je sais que c'est pas comme \u00e7a que vous voulez appeler Messam beaucoup \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme \u00e7a pendant la campagne, ils disent : on a un probl\u00e8me avec la politique d'asile tu sais trop g\u00e9n\u00e9reuses \u00e0 traiter et si je veux dire, voil\u00e0, sur la r\u00e9forme, le vote de Jean Deny davantage de fermet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:42 > 0:02:44) [83%] : \r\nLuc qu'on peut avoir un retour image c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:44 > 0:02:48) [81%] : \r\nTe pla\u00eet annuel, on peut voir pour la coiffure, maquillage Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:01 > 0:03:03) [88%] : \r\nDe panneaux seront maintenant \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:22 > 0:03:25) [85%] : \r\nPuis le durcissement pr\u00f4n\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:32 > 0:03:33) [84%] : \r\n\u00e7a ses cheveux, \u00e7a va pas avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:39) [83%] : \r\nRien, on dirait que j'ai juste disons plus quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:41 > 0:03:57) [77%] : \r\nLes urnes sont massivement les signes d'une d\u00e9cennie, faisant la gauche n'a pas parler 2 hommes de gauche St\u00e9phane Rossini en Valais Robert \u00e7a va se enfin, vous \u00eates Lambert \u00e0 gauche avant militer pour le oui, le non massif qu'est ce qui explique-t-elle bonjour moi tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:22 > 0:04:59) [90%] : \r\nDonc \u00e7a met le paquet, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous en cette fin d'apr\u00e8s- midi pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales, voici les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, les Suisses ont dit un non massif \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, non \u00e0 76,3 pourcent les Suisses n'ont pas voulu \u00e9largir leur endroit populaire cette oui et c'est un oui tout aussi massif aux modification de la loi sur l'asile Les Suisses approuvent \u00e0 78,5 pourcent c'est une mesure urgente du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enfin un mot de la participation va chez Sandra et ensuite Simonetta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:27 > 0:05:40) [88%] : \r\nAvec nous en Direct que permet conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga merci madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le travail que nous allons la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale que vous \u00eates \u00e0 gagner et massivement, mais ce que la socialiste que vous \u00eates satisfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:55 > 0:06:10) [81%] : \r\nLe MoDem c'est une vraie 78 pourcent 10 Suisses disent oui \u00e0 un durcissement, c'est, c'est presque un raz-de-mar\u00e9e \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 pour les responsables de la loi sur l'asile et c'est comme \u00e7a, hein, h\u00e9 bien qu'il soit un durcissement, ils disent encore l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:18 > 0:06:24) [77%] : \r\nParis est un mot aussi sur un une \u00e9lection un conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour le peuple ancien, le reste 3 minutes 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:32 > 0:06:44) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous en cette fin d'apr\u00e8s- midi pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales, nous avons les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, les Suisses ont dit un non massif, voici la suite \u00e0 des fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:57 > 0:07:08) [75%] : \r\nVous voyez toi dit sur une journ\u00e9e des bonnes on interdit qui a amen\u00e9 une journ\u00e9e de bonne humeur, on va presque un an, on y est, on y est, le point fait grand chose pour le reste et si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:10 > 0:07:14) [68%] : \r\nBien S\u00e9bastopol la la taxe pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:14 > 0:07:28) [89%] : \r\nBonjour, merci Luc, merci d'\u00eatre avec nous cette fin d'apr\u00e8s- midi pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, mais \u00e7a suffit, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous en cette fin d'apr\u00e8s- midi, dans une d\u00e9claration au sp\u00e9cial votation f\u00e9d\u00e9rale si les r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:41 > 0:07:49) [86%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous en cette fin de des pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales, voici les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de cette journ\u00e9e, c'est un non- mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:01) [92%] : \r\nLa techno J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:07 > 0:08:17) [84%] : \r\nUn mot de la participation, ce dimanche de juin, elle s'\u00e9l\u00e8ve p\u00e9niblement \u00e0 39 pourcent cette square bien de de la moyen\u00e2geux, propose d'aller voir tout de suite on d\u00e9taille ces r\u00e9sultats avec vous, Sandra Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:28 > 0:10:17) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous en cette fin d'apr\u00e8s- midi pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales et voici les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, les Suisses ont dit un non massif aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, non \u00e0 76,3 pourcent ils n'ont pas voulu \u00e9largir leurs droits populaires et c'est un oui, en revanche, mais tout aussi massif aux modifications de la loi sur l'asile Les Suisses approuvent \u00e0 78,5 pourcent ces mesures urgentes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enfin, un mot encore de la participation, ce dimanche de juin, elle s'\u00e9l\u00e8ve p\u00e9niblement \u00e0 39 pourcent, c'est un score bien en dessous de la moyenne voil\u00e0 pour voir un tout petit peu dans le d\u00e9tail ces r\u00e9sultats, je vous propose de vous rendre au centre des r\u00e9sultats avec vous, Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:18 > 0:11:16) [92%] : \r\nMais les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s Net, vous l'avez dit, l'initiative de l'UDC, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple fait un flop puisque tous les cantons, la rejette et le nom le plus fort, il vient de Suisse romande et en particulier du Jura, avec 82 pourcent de non suivis par les neuch\u00e2telois 80,8 pourcent de non, et les Fribourgeois 80,3 pourcent de non, et puis les Genevois avec 73,9 pourcent sont un tout petit peu en dessous de la moyenne nationale, le 2\u00e8me objet c'\u00e9tait la 10\u00e8me r\u00e9vision de la loi sur l'asile, le durcissement des crit\u00e8res d'asile, h\u00e9 bien, les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de suivre le gouvernement et ils disent oui massivement \u00e0 cette loi avec un oui tr\u00e8s, tr\u00e8s franc en Suisse al\u00e9manique, dans ce cas, avec des valeurs de plus de 80 pourcent \u00e0 la plupart des cantons al\u00e9maniques en Suisse romande, vous allez le voir \u00e0 Berne, on a vot\u00e9 \u00e0 80,5 pour 100 en faveur de cette loi et puis un petit peu moins dans les autres cantons romands, avec par exemple 61,3 pourcent de oui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:16 > 0:11:43) [91%] : \r\nMerci Sandra je vous propose de nous rendre imm\u00e9diatement \u00e0 p\u00e8re ne avec nous en Direct la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga bonsoir madame, alors on va parler avant tout des r\u00e9sultats de la modification de la loi sur l'asile 78 pourcent, plus de 78 pourcent ont soutenu cette modification alors j'imagine que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale que vous \u00eates se sont gagnants ce soir mais est-ce que la socialiste que vous \u00eates est satisfait de ce score Madame Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:44 > 0:12:07) [94%] : \r\nJe pensais pas la question de gagner ou de pas gagn\u00e9 mais il faut voir qu'est ce sur quoi est-ce qu'on a vot\u00e9 et avec cette r\u00e9vision, on a vot\u00e9 sur des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes qui sont utiles pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile et je crois en \u00e9tait vraiment d'accord largement d'accord qu'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat des requ\u00e9rants d'asile et c'est pourquoi je crois avec ses soutiens, on peut vraiment aller dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:07 > 0:12:17) [93%] : \r\nTout de m\u00eame Madame Sommaruga 78 pourcent des Suisses disent oui un durcissement, m\u00eame si vous, vous n'avez jamais voulu l'appeler comme \u00e7a 71 pourcent, disent les Suisses disent : on a un probl\u00e8me avec le droit d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:19 > 0:12:56) [91%] : \r\nJe pense que ce qu'on a vot\u00e9 aujourd'hui avec cette r\u00e9vision, c'est d'un c\u00f4t\u00e9, des mesures concr\u00e8tes pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, jeudi encore, c'est important aussi pour les requ\u00e9rants d'asile pour avoir une politique d'asile cr\u00e9dit de l'autre c\u00f4t\u00e9, dans cette r\u00e9vision il y avait aussi une mesure, une mesure surtout qui \u00e9tait fortement, c'est l'abolition de la position de la possibilit\u00e9, faire des demandes d'asile dans les ambassades, \u00e7a c'\u00e9tait pas soutenu, c'est une limitation c'est vrai et je pense pourrait finir la population a d\u00fb faire un peu le, le bilan est ce que je soutiens les mesures d'acc\u00e9l\u00e9ration et apparemment la grande majorit\u00e9, c'est d\u00e9cid\u00e9, pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:56 > 0:13:05) [95%] : \r\nMadame Sommaruga quand vous avez pris votre Post me souviens de vous avoir entendu dire \u00e0 plusieurs reprises, je veux reconstruire, r\u00e9concilier les Suisses avec leur droit d'asile, ce soir, on a l'impression que le chemin est encore long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:07 > 0:13:41) [91%] : \r\nJe pense qu'on a pu voir aujourd'hui, c'est que la direction, elle est juste, la population, elle veut aller dans une direction de d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'avoir des Centres f\u00e9d\u00e9raux, je pense que quand la population a aussi compris que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat d'une politique d'asile cr\u00e9dible, qui a aussi compris par la population qui est soutenu par la population, et nous on le va aller exactement date dans cette direction, on veut pas limiter la possibilit\u00e9 de demander au contraire on veut assurer que tous ceux qui ont besoin de notre protection, il continue \u00e0 avoir la protection de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:41 > 0:14:04) [89%] : \r\nLa Commission contre le racisme, pr\u00e9sid\u00e9e par Madame bronchique grave qu'on peut difficilement cacher que taxer ou ou soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 Gauche, elle a qualifi\u00e9 cette campagne au fond d'une atmosph\u00e8re tr\u00e8s lourde, elle a, elle, a parl\u00e9 de politiciens qui faisaient l'amalgame est-ce que vous, c'est un sentiment que vous vous partagez qu'dans cette campagne, on a dit beaucoup de choses un petit peu contre les requ\u00e9rants d'asile en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:05 > 0:14:58) [91%] : \r\nC'est clair, c'est un th\u00e8me tr\u00e8s \u00e9motionnel, c'est un th\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s controvers\u00e9 tr\u00e8s polaris\u00e9 alors au contraire, moi je trouve que la possibilit\u00e9 qu'on a quand m\u00eame pu mener pas et j'ai v\u00e9cu aussi de c'\u00e9tait pas o\u00f9 en \u00e9tait : on a parl\u00e9 sur les requ\u00e9rants d'asile bien s\u00fbr aussi sur les probl\u00e8mes parce qu'il y en a aussi, mais aussi, on a parl\u00e9 combien c'est important d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, parce que c'est aussi indigne de faire attendre des demandeurs tacite pendant des ann\u00e9es jusqu'\u00e0 ce qu'ils savent ce qu'ils peuvent rester ici ou et ceux qui doivent partir, il a aussi une mesure dans cette r\u00e9vision d'avoir des programmes d'occupation, on n'en a pas tellement parl\u00e9 mais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieux justement aussi pour les requ\u00e9rants d'asile alors je vais tout faire pour que cette r\u00e9vision soutiennent avec vous savoir r\u00e9ellement une bonne chose aussi pour les requ\u00e9rants d'asile parce qu'une politique cr\u00e9dible dans le futur, c'est exactement \u00e7a d'antan, on en a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:58 > 0:15:10) [92%] : \r\nSimonetta Sommaruga, les Suisses ont \u00e9galement dit non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, a aussi un nom tr\u00e8s clair : qu'est ce que \u00e7a veut dire qu'on est reparti pour les 160 prochaines ann\u00e9es avec ce m\u00eame mode de fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:11 > 0:15:43) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, je sais pas mais c'est, je crois, c'est \u00e9vident que d'un c\u00f4t\u00e9 la d\u00e9mocratie directe nous est tr\u00e8s tr\u00e8s cher, vraiment \u00e0 tout le monde, mais la d\u00e9mocratie directe et n'est pas meilleur si j'population peut aller voter sur surtout alors, on a d\u00e9j\u00e0 une votation, il y a une ann\u00e9e o\u00f9 la population a dit nous, c'est ce qu'on veut, c'est un bon \u00e9quilibre entre la population, le Parlement et le gouvernement et je crois la population aujourd'hui, elle a dit exactement comme \u00e7a, c'est bien pour la d\u00e9mocratie directe et c'est \u00e7a qui importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:43 > 0:15:45) [99%] : \r\nMerci madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:47 > 0:15:58) [87%] : \r\nEt de Bernon se rend maintenant dans le canton de Fribourg, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au foyer des remparts, en plein centre- ville de Fribourg, avec vous, Emmanuel Jacquet je crois que vous avez de nouveaux invit\u00e9s pour un d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:59 > 0:16:20) [92%] : \r\nOui, Romaine ici au foyer des remparts, 2 invit\u00e9s effectivement d'abord Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste et ours Schwaller conseiller aux \u00c9tats PDC peut-\u00eatre d'abord vous Madame Amara on entendait Madame Sommaruga, finalement, vous \u00eates en d\u00e9saccord avec la population, alors puisque 78 pourcent de la population accepte cette r\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:21 > 0:16:37) [94%] : \r\n\u00e9coutez, je crois en tout cas, la gauche a toujours essay\u00e9 de prendre en compte les pr\u00e9occupations de la population sur le dossier de l'asile, maintenant c'est vrai que c'\u00e9tait des mesures d'urgence, il y avait pas d'unit\u00e9 de mati\u00e8re, la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s saccad\u00e9, tr\u00e8s rapide, on n'\u00e9tait pas d'accord sur les termes du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:37 > 0:16:39) [84%] : \r\nC'est quand m\u00eame sans raz-de-mar\u00e9e, on le voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:39 > 0:17:00) [92%] : \r\nAh \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait clair je crois que la gauche fait un mauvais score historique dans le domaine de l'asile, c'est le 6\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum et jamais on a atteint ce niveau, donc c'est clair qu'il faudra quand m\u00eame se remettre en cause, par rapport \u00e0 \u00e0 cela mais il faut aussi relativiser et des mesures d'urgence, qui \u00e9tait tr\u00e8s ponctuel et je crois que les enjeux majeurs dans le domaine de l'asile, je commence la semaine prochaine avec la nouvelle r\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:00 > 0:17:06) [89%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, Monsieur Schwaller alors qu'est ce qui va changer demain, parce que c'est, c'est maintenant que c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:06 > 0:17:35) [88%] : \r\nConstatant il y a un certain malaise pour ne pas dire plus, dans la population en ce qui concerne l'Asie ces proc\u00e9dures dure beaucoup trop longtemps, jusqu'\u00e0 1200 jours aujourd'hui, le verdict est clair et puis tout aussi clair et le mandat donn\u00e9 maintenant au Parlement, mais aussi \u00e0 Madame Sommaruga, nous avons 2 heures maintenant pour effectivement cr\u00e9er 4 ou bien 5 grand centre qui permettront de mener toute la proc\u00e9dure en un seul endroit puis nous voulons des proc\u00e9dures qui la dure, pas plus que \u00e7a, jours dans la plupart des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:35 > 0:17:47) [89%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, maintenant, et vous avez quand m\u00eame une certaine pression puisque le score 71 pourcent c'est \u00e9norme hein de de gens qui, qui, visiblement, en ont marre, ont envie que \u00e7a change, qu'est ce que vous est-ce que vous pouvez dire : voil\u00e0, \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:47 > 0:18:17) [87%] : \r\nOui, \u00e7a va changer, premi\u00e8rement, d\u00e9j\u00e0 avec ces gens qui ne respectent pas leurs juridique en Suisse, c'est \u00e0 dire avec ces r\u00e9calcitrants, on aura la possibilit\u00e9 de faire descendre parce qu'ils font du thon, o\u00f9 95 pourcent des requ\u00e9rants d'asile qui respecte nos trop juridique et puis deuxi\u00e8mement il s'ce qui va changer, nous allons tout mettre en oeuvre au Parlement pour pr\u00e9senter une r\u00e9vision fondamentale de notre proc\u00e9dure d'asile et de travailler \u00e0 r\u00e9gler \u00e7a entre nous ne voulons plus que ces gens finalement reste trop longtemps les seuls ont perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:17 > 0:18:26) [96%] : \r\nVoil\u00e0 sur l'occupation finalement le l'occupation des demandeurs d'asile pour raccourcir aussi les proc\u00e9dures d'asile est-ce que c'est pas utile d'aller dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:26 > 0:18:57) [94%] : \r\nAh oui c'est tout \u00e0 fait fondamentale, il y a des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris par ceux qui d\u00e9fendaient les mesures d'urgence dans le domaine des d\u00e9serteurs dans le domaine des ambassades dans le domaine des centres aussi, il a \u00e9t\u00e9 dit que \u00e7a concernait 50 \u00e0 100 personnes au maximum, donc on attend que ses engagements maintenant sur le nord et puis sur la question des travaux d'occupation, c'est tout \u00e0 fait clair qu'il faudra avoir une discussion pour acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place de ces travaux d'occupation et faire en sorte que les requ\u00e9rants d'asile qui sont dans des proc\u00e9dures comme on les appelle puisse int\u00e9grer le plus rapidement possible et le droit au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:57 > 0:19:07) [91%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment Monsieur chevalet en durcissant encore la la loi sur l'asile est-ce que finalement on ne on ne complique pas davantage int\u00e9gration des des r\u00e9fugi\u00e9s est ce que \u00e7a sera pas plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:07 > 0:19:36) [89%] : \r\nJe n'y crois pas, nous constatons que 60 \u00e0 70 pourcent des cas peuvent \u00eatre liquid\u00e9 traiter correctement dans un d\u00e9lai de 5 jours l\u00e0, ce n'est pas n\u00e9cessaire de vouloir les int\u00e9grer, mais il faut aussi \u00e9viter, comme aujourd'hui, \u00e7a se fait de les r\u00e9partir sur tout le canton, si nous pouvons r\u00e9gler je dirais 70 pourcent des cas \u00e0 moins de 100 jours en ce qui concerne les 30 autres pour 100, l\u00e0 on peut parler apr\u00e8s des mesures d'int\u00e9gration, mais ce n'est pas n\u00e9cessaire de les appliquer \u00e0 26000 personnes par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:36 > 0:19:41) [91%] : \r\nOuais, c'est c'est quoi les arguments peut-\u00eatre Madame Harel c'est quoi les arguments aujourd'hui qui ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:41 > 0:20:09) [91%] : \r\nQui ont pr\u00e9valu, moi je pense sinc\u00e8rement pour avoir fait campagne que c'\u00e9tait l'exasp\u00e9ration populaire autour de la s\u00e9curit\u00e9, c'est tout \u00e0 fait clair qu'il y a eu des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9linquants il y a une augmentation du nombre de demandes d'asile et ce vote, ce pl\u00e9biscite pour les mesures d'urgence, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de d'expliquer qu'il y a un petit peu un ras-le-bol sur ces questions et je pense que ce qu'il faut \u00eatre tout \u00e0 fait au clair, c'est que ces mesures d'urgence ne r\u00e8gle pas les vrais aixois et les et breaks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:09 > 0:20:15) [85%] : \r\nAlors, exasp\u00e9ration possible parce que vous critiquez, vous dites \u00e7a, \u00e7a ne r\u00e8gle pas non mais qu'est ce qu'il faudrait faire, je suis pensif honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:15 > 0:20:28) [86%] : \r\nOn a travaill\u00e9 avec nous, train tout \u00e0 fait, il faut travailler avec les centres, nous avons fait l'exp\u00e9rience, par exemple, comme sur la le col de Yahoo de mettre un centre 320 francs par jour, nous avons besoin de concentrer la proc\u00e9dure, \u00e7a permettra de les accueillir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:28 > 0:20:35) [82%] : \r\nEt de la dessus vous \u00eates d'accord, j'ai souffert comme moi de l'acc\u00e9l\u00e9ration est d'accord, c'est si on se \u00e9videmment, j'esp\u00e8re que m\u00eame soit dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:35 > 0:20:51) [92%] : \r\nSur la si on est d'accord, simplement, le probl\u00e8me c'est que derri\u00e8re l'acc\u00e9l\u00e9ration, il y a toute une s\u00e9rie de principes comme la protection juridique comme les forfaits aux avocats, comme toute une s\u00e9rie de r\u00e9organisation qui effectivement vont la faire l'objet d'arr\u00eat\u00e9s doit parler pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:51 > 0:20:59) [90%] : \r\nIl faut aussi savoir, c'est maintenant la 17\u00e8me ou bien la 18\u00e8me r\u00e9vision et puis on n'a jamais r\u00e9ussi c'est une derni\u00e8re chance, le pape nous donne mandat \u00e0 mandat clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:59 > 0:21:04) [83%] : \r\nOui, c'est pas l\u00e0, nous reviendrons oui alors bien coup c'est \u00e7a que vous voulez donc bon coup de conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:04 > 0:21:18) [88%] : \r\nAvons maintenant la chance effectivement de mettre en place un syst\u00e8me qui sera beaucoup plus efficace qu'aujourd'hui et, surtout aussi, voil\u00e0, je dirais, de, de, de faire un franc contre 0,6 pourcent voil\u00e0 7 pourcent de la statistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:18 > 0:21:30) [80%] : \r\nFacilit\u00e9 dans le mot de la fin, on doit conclure oui on va conclure peut-\u00eatre monsieur chevalin le disait cela X i\u00e8me r\u00e9vision de l'asile, je crois qu'il y aura de si vous dit revenir cette r\u00e9vision merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:30 > 0:21:34) [90%] : \r\nContre syriens et les \u00c9rythr\u00e9ens qui attendent des demandes d'asile en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:34 > 0:21:40) [89%] : \r\nMerci \u00e0 nos 2 invit\u00e9s, bonne soir\u00e9e, voil\u00e0, on vous rend l'antenne merci Romane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:40 > 0:21:47) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Emmanuelle h\u00e9 bien c'est l'heure de rejoindre Alain Rebetez, il est avec les chefs de parti pour la traditionnelle ronde des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:59 > 0:22:21) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue ici \u00e0 Berne pour cette ronde des pr\u00e9sidents de partis qui vont commenter des r\u00e9sultats qui certes \u00e9tait quand m\u00eame assez largement attendue, mais qui ont surpris par leur ampleur, alors on commence avec la loi sur l'asile, Philippe M\u00fcller, un r\u00e9sultat massif, plus de 3 quarts des votants qui ont accept\u00e9 la la r\u00e9vision urgente, c'est un r\u00e9sultat \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:22 > 0:22:57) [85%] : \r\nOui, c'est ce qu'on peut dire, j'ai pas entendu un r\u00e9sultat comme \u00e7a un signal si forte, la population suisse alors presque 8 donc pour 100, \u00e7a veut dire : c'est un signal, c'est quelque chose que nous veut dire que la population suisse a remarqu\u00e9 qu'il y a dans le domaine de la si quelque chose qui joue pas qui est pas en Europe, \u00e7a veut dire, il y a des requ\u00e9rants qui menace la AC, s\u00e9curit\u00e9, c'est pour \u00e7a, je pense, c'est une des des raisons, c'est pour \u00e7a que la population en donner un signal si fort vite en pourcent c'est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:57 > 0:23:04) [91%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a veut dire pour l'avenir est-ce que \u00e0 vos yeux, \u00e7a signifie que le peuple veut que l'on durcisse encore la loi sur l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:05 > 0:23:53) [87%] : \r\nJe ne crois pas que c'est si simple, parce qu'on en sait d\u00e9j\u00e0 qu'il y a aura une grande r\u00e9forme, c'est annonc\u00e9 en date : d'abord, on voulait faire la cour et son mari \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est la r\u00e9forme Sommaruga c'est la r\u00e9forme de l'Sommaruga qui devrait acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e8s qui va venir qui acc\u00e9l\u00e8re les les proc\u00e9dures dans le domaine de l'asile et je pense pas que ces r\u00e9sultats aujourd'hui, il y a quelque chose \u00e0 dire pour cette r\u00e9forme qui va venir, je pense qu'quand dans la commission, on est normalement on a sans sans \u00e9motion, on d\u00e9cide qu'on sait pas encore ce qu'elle va nous donner, nous pr\u00e9parer sur la table mais c'est cran r\u00e9forme elle est n\u00e9cessaire, parce que pour l'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, c'est \u00e7a ce qu'il faut pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:54 > 0:24:02) [88%] : \r\nPour vous, \u00e7a signifie pas forc\u00e9ment plus de de restrictions alors vous attendez cette r\u00e9forme mais \u00e7a ne vous donne pas des ailes pour au fond durcir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:02 > 0:24:24) [88%] : \r\nNon, surtout pas, parce que par rapport, on sait bien, on est d'accord ensemble \u00e0 ces tables je pense il faut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, c'est tout \u00e0 fait clair, il y a, il y a toujours eu un probl\u00e8me en Suisse avec les perches m'en Live au 1000 R\u00e9au et les choses et puis il faut appliquer la loi, qu'on a d\u00e9j\u00e0, et c'est tr\u00e8s quelque chose qui, qui est absolument un num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:25 > 0:24:36) [91%] : \r\nChristian Levrat, vous \u00e9tiez le Parti socialiste, le seul parti gouvernemental qui souffrent, qui combattaient cette cette r\u00e9vision urgente, c'est pas seulement une d\u00e9faite que vous enregistrez aujourd'hui c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:39 > 0:25:34) [91%] : \r\nOn peut le dire comme \u00e7a, on peut le dire comme \u00e7a c'm\u00eame si c'est pas une tr\u00e8s grande surprise, il faut prendre acte de la de la position tr\u00e8s claire de dans la population, moi, mon souci, c'est qu'on a avant tout parler sur une r\u00e9forme symbolique qui contenait certains \u00e9l\u00e9ments positif, par exemple, la centralisation de l'h\u00e9bergement, d'autres beaucoup plus probl\u00e9matique la suppression dans des demandes d'asile dans les dans les ambassades, mais le v\u00e9ritable d\u00e9bat et Philippe M\u00fcller le dit a raison, le v\u00e9ritable d\u00e9bat il nous attend le d\u00e9bat c'est est-ce qu'on arrive \u00e0 trouver un \u00e9quilibre qui nous permette \u00e0 la fois d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, tout en renfor\u00e7ant la protection juridique dont b\u00e9n\u00e9ficie les requ\u00e9rants, pas pour les beaux yeux des requ\u00e9rants mais pour limiter le risque d'erreur pour faire en sorte que notre proc\u00e9dure soit aussi fiable que possible et qu'on puisse aussi rapidement que possible accorder l'asile \u00e0 ce qu'il m\u00e9rite et puis \u00e0 signaler aux autres qui doivent quitter notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:34 > 0:25:49) [86%] : \r\nChristian Levrat, vous vous parler un peu de d\u00e9bat symbolique, vous dites le vrai d\u00e9bat, maintenant il est \u00e0 venir, est ce que vous vous \u00eates pas un peu tir\u00e9 une balle dans le pied en combattant et une r\u00e9vision donc vous dites elle- m\u00eame qu'elle avait plus des aspects symboliques que des enjeux v\u00e9ritables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:49 > 0:26:30) [92%] : \r\nBon, enfin en secret polichinelle que j'\u00e9tais pas follement enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e de monnaie ce r\u00e9f\u00e9rendum au maintenant, on va, il a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 et je crois que si aujourd'hui il faut il faut lancer un appel, il est double, c'est aux gens qui ont conduit ce r\u00e9f\u00e9rendum qui ont refus\u00e9 de cette loi, de poursuivre leur engagement parce que c'\u00e9tait vraiment en avant- go\u00fbt de ce qui nous attend et il est indispensable que les gens qui sont engag\u00e9s dans ce r\u00e9f\u00e9rendum poursuivent leur engagement et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, ceux qui ont accept\u00e9 cette loi doivent comprendre avec nous qu'il faut trouver un \u00e9quilibre en proc\u00e9dure d'asile il faut trouver un \u00e9quilibre pour que les choses demain puissent aller plus rapidement et aussi correctement que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:30 > 0:26:46) [90%] : \r\nUne chose encore, c'est quand m\u00eame votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui pilotait ce dossier alors bri\u00e8vement est-ce que un, elle a pas jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'ampleur du r\u00e9sultat et puis 2 est ce que dans le futur, \u00e7a signifie pas un peu pour votre parti, qu'il faudrait un peu plus travailler avec elles, en accord avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:46 > 0:27:41) [89%] : \r\nOn pouvait partir de l'id\u00e9e qu'on travaille tr\u00e8s \u00e9troitement avec Simonetta Sommaruga comme avec Alain Berset, on a des d'excellents contacts avec nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux, je crois que ce r\u00e9sultat, s'il la renforce, il lui donne une marge de manoeuvre suppl\u00e9mentaire pour la r\u00e9forme \u00e0 venir pour faire en sorte que celle-ci soit \u00e9quilibr\u00e9 et encore une fois, on est maintenant, je crois \u00e0 la 12\u00e8me r\u00e9vision du droit d'asile, on doit essayer de stabiliser la situation doit essayer de trouver une solution qui nous permettent \u00e0 la fois d'accorder protection rapidement \u00e0 ceux qui le m\u00e9ritent et puis a indiqu\u00e9 \u00e0 ce qui est correspondent pas \u00e0 la d\u00e9finition d'un dans r\u00e9fugi\u00e9 de quitter rapidement notre pays ce r\u00e9sultat la renforce le pense dans cette ambition-l\u00e0, mais, mais tout reste \u00e0 faire, tout reste \u00e0 faire, je crois que le les gens honn\u00eates autour de la table seront forc\u00e9s de reconna\u00eetre que nous avions aujourd'hui pour l'essentiel un an pourrait \u00eatre symbolique, presque \u00e0 la marge de la proc\u00e9dure d'asile \u00e9clore le grand d\u00e9bat, il est devant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:41 > 0:27:49) [93%] : \r\nClaude-Alain Voiblet pour pr\u00e9senter l'UDC que dit pour votre parti pour le futur, que dit ce score d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:49 > 0:29:01) [93%] : \r\nMais je crois que, contrairement \u00e0 monsieur Levrat, on n'est pas simplement dans la symbolique qu'on est dans une situation o\u00f9 le peuple dit clairement qu'il veut une autre politique d'asile qui l'accepte pas effectivement une politique d'asile au rabais : je crois qu'il faut voir aujourd'hui avec la migration, la facilit\u00e9 de cette migration avec aussi la facilit\u00e9 de la mobilit\u00e9 dans ce monde, h\u00e9 bien on a une pression \u00e9norme en mati\u00e8re de politique migratoire et aussi par le biais de l'asile sur notre pays parce qu'\u00e9conomiquement, c'est int\u00e9ressant de venir dans notre pays, et l\u00e0 on doit effectivement mettent des barri\u00e8res, on doit les mettre bien s\u00fbr dans la loi sur les \u00e9trangers, mais aussi dans la politique d'asile et je crois que c'est cette politique- l\u00e0 qu'on doit r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a va demander notamment quand raccourcissent les proc\u00e9dures de traitement des dossiers parce qu'aujourd'hui effectivement on peut pas se permettent de passer des ann\u00e9es \u00e0 traiter les dossiers \u00e7a veut aussi dire qu'on doit diminuer les voies de recours, je suis d\u00e9sol\u00e9, l\u00e0 la faire l'inverse de ce que vous dites tout \u00e0 l'heure, je crois qu'une fois qu'on a d\u00e9cid\u00e9 d'une d'un dossier, il y a une possibilit\u00e9 de recours et \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0 on pas simplement la possibilit\u00e9 de de d'additionner les voies de recours qui fait que les personnes restent dans notre pays, de mani\u00e8re \u00e0 d\u00e9terminer, \u00e7a ne peut pas marcher assis et le meilleur moyen de le faire, c'est effectivement de traiter dans dans le 1er mois o\u00f9 la personne arrive dans ce pays, \u00e7a demande et pouvoir prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:01 > 0:29:11) [83%] : \r\nVous parlez d'acc\u00e9l\u00e9ration D D D D, le traitement des dossiers, alors on l'a dit, hein, Simonetta Sommaruga va bient\u00f4t pr\u00e9senter son projet est ce que voit l'UDC, vous lui faites confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:12 > 0:29:43) [91%] : \r\nModeste, c'est : elle est \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement, je crois qu'elle a \u00e0 r\u00e9pondre devant le Parlement de sa politique aussi, le Parlement est l\u00e0 pour orienter cette politique s'il n'est pas d'accord avec Madame Sommaruga, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je pense qu'elle a trait\u00e9 ce dossier de mani\u00e8re tout \u00e0 fait correct et puis on attendait les ce qu'elle poursuive dans cette politique- l\u00e0, mais je pense qu'aujourd'hui, le vote du peuple la renforce effectivement dans l'id\u00e9e qu'elle peut pas simplement se contenter de laisser la la la politique d'asile dans son \u00e9tat actuel, elle doit prendre des mesures, elle devra proposer des mesures fortes au Parlement et puis avoir le soutien d'une majorit\u00e9 de ce parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:43 > 0:29:56) [89%] : \r\nChristophe Darbellay bon, cette loi sur l'asile, elles datent de 80, on l'a dit, elle n'a cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9vis\u00e9 va continuer \u00e0 l'\u00eatre est ce qu'on ait la fa\u00e7on un probl\u00e8me insoluble un probl\u00e8me sans fin, ou bien vous avez l'impression d'en voir le bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:57 > 0:31:00) [92%] : \r\nNon, je crois que c'est pas un probl\u00e8me insoluble mais c'est la nature m\u00eame de la politique d'asile que le syst\u00e8me s'adapte en permanence quelque chose qui, en 2006 lorsqu'on a fait la derni\u00e8re r\u00e9vision ce bon sens \u00eatre un probl\u00e8me absolument insurmontable quand on disait aux gens : si vous n'est pas \u00e9conomiquement d'identit\u00e9, on entend mati\u00e8re aujourd'hui plus personne n'en a parl\u00e9 pendant la campagne, les passeurs s'adapte, il y a beaucoup de petits juriste dans ce monde- l\u00e0 qui profite de l'asile pour venir en Suisse alors qu'ils ont pas du tout de raisons de venir comme r\u00e9fugi\u00e9s, il faudra aussi \u00e0 l'avenir, comme on l'a fait cette fois-ci je crois \u00e0 gauche voulait rien du tout, la droite dure ou l'aller beaucoup plus loin, de trouver le bon chemin entre la tradition humanitaire de la Suisse, et puis un syst\u00e8me qui permet de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, la politique d'asile aujourd'hui en Suisse et plus du tout ma\u00eetriser, on a \u00e9norm\u00e9ment de monde, \u00e7a dure plus de 4 ans pour traiter des demandes qui en Hollande sont trait\u00e9s en un ou 2 mois, donc on a l\u00e0 vraiment un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre, madame Sommaruga a fait un bon job aussi dans cette campagne et je pense que l'ampleur du r\u00e9sultat, on peut aussi lui dire un peu merci, mais d'avoir surtout une solution \u00e9quilibr\u00e9e, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:00 > 0:31:05) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, c'est quand m\u00eame l'UDC qui dans ce domaine a \u00e9t\u00e9 vraiment le leader du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:05 > 0:31:40) [91%] : \r\nOui, mais si on avait suivi l'UDC je pense pas qu'on aurait un r\u00e9sultat 80 pourcent et si on avait suivi \u00e0 la gauche, la gauche, on n'aurait pas du tout de r\u00e9formes et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, donc on maintient la tradition humanitaire de la Suisse, mais on essaie de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, on r\u00e9sout le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 de requ\u00e9rants d'asile qui font n'importe quoi en r\u00e9seau aussi le probl\u00e8me des d\u00e9lais parce que \u00e7a dure plus de 4 ans, alors que d'autres pays le font de moi, ils sont pas moins humains que nous et on a aussi \u00e9viter certains abus, parce que si vous \u00eates le seul pays en Europe \u00e0 accepter les demandes en ambassade alors tout le monde vient chez vous, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, donc on a un bon projet, on va continuer ces prochains mois \u00e0 am\u00e9liorer cette situation parce qu'aujourd'hui ce n'est pas ma\u00eetris\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:40 > 0:31:54) [94%] : \r\nPhilippe lunaire, j'aimerais aussi vous entende sur cette sur cette question au fond est-ce qu'on est dans une dans une p\u00e9riode o\u00f9, o\u00f9 les partis, les autres partis bourgeois et c'est au fond de de reprendre un peu la main par rapport \u00e0 une UDC qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dicter la marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:54 > 0:33:04) [86%] : \r\nOui, c'est tout \u00e0 fait normal qu'on fait la pas car pour ses id\u00e9es pour faire pour les id\u00e9es qu'on a c'est c'est c'est tout \u00e0 fait clair mais je bute dire quelque chose, c'est \u00e0 monsieur bras c'est plus ce projet-l\u00e0 qu'on a accept\u00e9 aujourd'hui si fort la population s'population suisse, c'est plus qu'un projet symbolique, il y a quand m\u00eame des mesures comme \u00e7a se dit que les mesures contraintes de dedans avec il faut le dire, il faut le dire aussi, avec le respect de la tradition militaire suisse, alors l\u00e0, ce n'est pas touch\u00e9, ce qui est tout \u00e0 fait clair c'est plus qu'un projet symbolique aujourd'hui mais quand m\u00eame, c'est toujours comme \u00e0 monsieur Darbelet a dit c'est toujours ce sont les partis du milieu qui du Centre avec le PLR aussi qui, en fait, la musique, on peut le dire comme \u00e7a, qui ont vu ayant soutenu \u00e9tait et propositions des qu'Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais qui ont r\u00e9fl\u00e9chi qui proposition beaucoup et 12 ann\u00e9es de propositions de l'UDC alors c'est c'est bien \u00e7a, elle va avec ans pourcent dans la population, il faut les partis comme PLR et aussi comme l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:04 > 0:33:10) [86%] : \r\nDe r\u00e9actions l\u00e0- dessus, d'abord vous monsieur bless\u00e9s les partis du centre, bon apr\u00e8s vous avez corrig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:10 > 0:33:19) [80%] : \r\nVous savez quand vous \u00e9tiez parti du sang froid qui qui ont qui ont fait la musique est ce que ces parties l\u00e0 vous optique dans oui je crois que ce sont les v\u00f4tres, objet fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:19 > 0:34:05) [92%] : \r\nOn a l'impression quand m\u00eame constant de l'UDC ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d'ailleurs Monsieur M\u00fcller vient de le dire, il va dire qu'il y a eu des douzaines d'intervention de l'UDC, dans le cas de la politique d'asile, je crois qu'aujourd'hui on n'aurait pas, effectivement, cette volont\u00e9 de changement, donc aujourd'hui il y a, il y a une pression de l'UDC, qui a \u00e9t\u00e9 fait, l'UDC prend acte aussi que, par rapport au changement de l'environnement, au niveau de la politique d'asile les partis du centre souhaite aussi finalement \u00e0 avoir une politique d'asile qui soit diff\u00e9rente parce qu'on ne peut pas maintenir la politique d'asile dans ce qu'elle est aujourd'hui par rapport \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la pression migratoire notamment par le biais de l'asile aussi et ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, pour nous, on en tient compte, on veut pas simplement pour nous, l'UDC \u00e0 dire que nous sommes les porteurs de cette politique- l\u00e0, mais je crois que cette pression a permis effectivement de mener un d\u00e9bat int\u00e9ressant qui va poursuivre avec la prochaine r\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:05 > 0:34:23) [87%] : \r\nUne autre r\u00e9action monsieur Monsieur Lebrun est ce que vous voulez, aujourd'hui vous essayez pas un petit peu de de minimiser les d\u00e9g\u00e2ts, quand m\u00eame, vu l'ampleur de ce r\u00e9sultat et ce qu'il a pas aussi quelque chose qui peut \u00eatre m\u00eame d\u00e9bord\u00e9 de la question de l'asile et qui touche peut-\u00eatre \u00e0 une crainte de la population plus large vis-\u00e0-vis de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:24 > 0:35:32) [90%] : \r\nJ'essaye simplement de le mettre dans son contexte les requ\u00e9rants d'asile c'est 0,3 pourcent de la population et je crains malheureusement que vous avez raison et c'est pour \u00e7a que je crois que ce r\u00e9sultat il il aide vraiment personne, parce qu'en le peuple c'est probablement pas uniquement sur la proc\u00e9dure d'asile mais indiqu\u00e9 un signal, un signal qui va nous donner passablement de fil \u00e0 retordre dans le cadre de la libre- circulation des personnes dans le cadre des d\u00e9bat migratoire qui nous attendent et c'est pas un hasard si on se bat aujourd'hui \u00e0 \u00e0 gauche pour renforcer les mesures d'accompagnement pour faire en sorte qu'on prenne des mesures pour encadrer cette cette migration parce que l\u00e0, la question de l'asile en fait si on si on \u00e9tait un peu raisonnable, parce qu'au-del\u00e0 du du du petit passage publicitaire pour les partis du centre ou ou du centre- droit, l'id\u00e9e de raccourcir les proc\u00e9dures et d'am\u00e9liorer la protection juridique des des requ\u00e9rants d'asile et les panneaux 20, elle date des ann\u00e9es 90 c'est la Belgique qui, en 1er a introduit cette position, l'OSAR dont j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque le chef juridique l'Organisation suisse d'ados r\u00e9fugiaient d\u00e9fend cette id\u00e9e depuis 15 ans et il a fallu attendre que le d\u00e9partement, on passe des mains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes respectivement UDC chacun moment du PS pour pour faire en sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:32 > 0:35:41) [81%] : \r\nQue ce soit fait son petit quart d'heure de sant\u00e9, je sais, je fais de remettre les choses donc Condoleezza son plan monsieur le l'autre objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:41 > 0:35:52) [89%] : \r\nL'autre angle, l'autre plus de la journ\u00e9e, c'\u00e9tait bien s\u00fbr l'initiative de l'UDC pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et la Claude-Alain Voiblet h\u00e9 bien, ma foi, I'm'autour d'\u00eatre dans le camp des perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:52 > 0:36:38) [90%] : \r\nDonc qu'il faut \u00eatre d\u00e9mocrate, il y a une votation cette votation bien on l'a perdu, bon, je pense qu'il \u00e9tait pas inutile de reposer ce d\u00e9bat- l\u00e0, 70 ans apr\u00e8s la derni\u00e8re fois qu'on avait vot\u00e9 sur une initiative de ce type l\u00e0 qui \u00e9tait d'ailleurs une initiative socialiste pour nous il est et a pourtant de dire aujourd'hui que par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'importance des dossiers trait\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment notre relation avec l'Europe, tout le probl\u00e8me de la politique migratoire, on en revient encore aujourd'hui que finalement le Peuple je dirais ce qui \u00e9tait important, mais le peuple je Laurent Baffie non oui le peuple dit non, on prend acte de cela le club dit on doit faire confiance au parlement pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors on prend acte de cela mais je crois que \u00e7a m\u00e9ritait un d\u00e9bat d'ailleurs le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9, on voit que, il y a des discussions sur l'augmentation du nombre de conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 il y a des discussions concernant Philippe les secr\u00e9taire d\u00e9partemental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:38 > 0:36:43) [89%] : \r\nQuel est votre, quel est votre int\u00e9r\u00eat, on a un peu l'impression que le peuple dit on change pas une \u00e9quipe, une formule qui gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:43 > 0:38:05) [85%] : \r\nD'abord il faut dire le d\u00e9part et termin\u00e9 monsieur bien s\u00fbr c'est c'est termin\u00e9 parce que la question aussi cet oubli, 9 personnes dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est autre chose, c'est \u00e7a a rien \u00e0 dire, avec la question que le peuple suisse nous \u00e7a donnait une r\u00e9ponse tr\u00e8s claire, tr\u00e8s clair, alors pour le futur, \u00e7a veut dire on laisse comme c'est parce que chez nous, c'est les parlementaires qui connaissaient les personnes qui veulent \u00eatre devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 : nous qui les conna\u00eet tant dans le trajet concernant le travail par le cas par exemple tant attendu est \u00e9mission sans qui le peuplent ce n'est que monnaie mais non mais non, si on est quand m\u00eame un argument un argument que j'aie jamais ou presque jamais entendu dans les semaines ou mois pass\u00e9s, c'est un argument qui me semble tr\u00e8s important parce que si on a une majorit\u00e9 dans le gouvernement qui est disant cette fois trop 3 ou bien 3 avec 3 PLR peut-\u00eatre r\u00eaver oui avec 3 PLR avec un seul de l'UDC, un seul, et du PDC et puis le rester : ce sont des cochons et on a 3 et et de l'autre c\u00f4t\u00e9, hein, par vraiment national avec une majorit\u00e9 de de gauche, \u00e7a veut dire, on arrive quand m\u00eame, comme en cohabitation \u00e0 la fran\u00e7aise et on sait bien que \u00e7a fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:05 > 0:38:13) [83%] : \r\nD'accord, Christian Levrat, c'\u00e9tait aussi une id\u00e9e socialiste dans le pass\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en 1900 1942 c'est fini D\u00e9borah coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:13 > 0:38:34) [93%] : \r\nIl y a, il y a 70 ans, c'\u00e9tait il y a 70 ans aujourd'hui, l'UDC a utilis\u00e9 cette id\u00e9e pour finir son traitement psychologique suite \u00e0 l'injection de Christophe Blocher du Parlement, le peuple a accept\u00e9 de faire cet exercice, mais j'esp\u00e8re que les cicatrices sont maintenant referm\u00e9e et qu'on peut passer \u00e0 la politique s\u00e9rieuse aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:34 > 0:38:41) [82%] : \r\nFred Br\u00e9vannes sont refermer les cicatrices oui vous savez c'est un peu la fin de Jean-Paul, la fin de la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Blocher le programme ben j'ai tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:41 > 0:38:49) [89%] : \r\nNon, mais je crois que le probl\u00e8me des des autres partis politiques c'\u00e9tait effectivement que cette initiative n\u00e9e de l'UDC aujourd'hui Monsieur M\u00fcller tout \u00e0 l'heure disait que le Parlement je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:49 > 0:38:58) [82%] : \r\nEt l\u00e0 je vous comprends, disons pour le par les 3 quarts aile pas pour les 3 quarts du peuple il pas monsieur, monsieur, on arrive vraiment \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, j'aimerais juste vous entende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:58 > 0:39:04) [85%] : \r\nAu fond, est-ce que le peuple n'est pas tr\u00e8s conservateur dans ces questions institutionnelles qui au fond est-ce qu'il n'en veut pas, les choses vont bien, ne changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:04 > 0:39:47) [88%] : \r\nNon, je crois que c'est un symbole tr\u00e8s important surtout aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est appel\u00e9 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions extr\u00eamement difficiles, il est passablement malmen\u00e9e ces derniers jours, de voir que ce syst\u00e8me est quand m\u00eame confirm\u00e9 qu'il a fait ses preuves, qu'il a permis de traverser des crises de traverser des guerres et c'est le syst\u00e8me le plus stable du monde alors pr\u00e9sentez-moi un meilleur moi l\u00e0 Berlusconi la France de Fran\u00e7ois Hollande ne fait pas r\u00eaver, je pense que ce syst\u00e8me est assez bon, c'\u00e9tait une claque un r\u00e9sultat extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re aujourd'hui mais surtout moi ce qui me parle comme repr\u00e9sentant d'une minorit\u00e9, on est tous quelque part \u00e0 minoritaire et de voir ce syst\u00e8me qui permettait d\u00e9grad\u00e9 les romans \u00e0 conseiller f\u00e9d\u00e9ral quota, moi \u00e7a me g\u00eane et profond\u00e9ment et ce signe de la Suisse de coh\u00e9sion nationale est extr\u00eamement d'accord soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:47 > 0:39:51) [93%] : \r\nJe vous remercie messieurs de cette premi\u00e8re r\u00e9action \u00e0 chaud, on retourne chez vous \u00e0 Gen\u00e8ve Romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:51 > 0:39:59) [93%] : \r\nMerci beaucoup Alain il est 18 heures et bient\u00f4t une minute, l'occasion pour nous de faire un rappel de tous ces r\u00e9sultats avec vous, Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:00 > 0:41:08) [92%] : \r\nLes proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es pour les requ\u00e9rants d'asile en attendant des centres pour requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants, ce sont les modifications de la loi sur l'asile, elles sont pl\u00e9biscit\u00e9es 78,5 pourcent pour cette loi, qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en septembre, c'est en Suisse al\u00e9manique que le oui et le plus fort dans ses quand on a vot\u00e9 \u00e0 plus de 80 pourcent dans la plupart de ces cantons en faveur de cette loi en Suisse romande \u00e0 Berne \u00e0 80,5 pour 100, on a vot\u00e9 oui \u00e0 cette loi dans les autres cantons, c'est un petit peu en dessous avec par exemple 70,1 pourcent \u00e0 Neuch\u00e2tel et 61,3 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve le 2\u00e8me objet c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, une initiative de l'UDC nettement rejet\u00e9 76,3 pourcent de non, c'est la 3\u00e8me fois qu'on s'exprime sur cet objet, et c'est encore un rejet plus nette que les 2 fois pr\u00e9c\u00e9dentes, et l\u00e0 ce sont les romans qui ont \u00e9t\u00e9 les plus virulents \u00e0 s'opposer \u00e0 ce changement de Constitution avec, par exemple, dans le canton de Vaud 79,5 pourcent de non 80,3 pourcent \u00e0 Fribourg et les plus virulents, ce sont les Jurassiens avec 82 pourcent de non \u00e0 cette initiative de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:10 > 0:41:23) [94%] : \r\nMerci Sandra alors on vient le voir, hein, cette initiative de l'UDC a \u00e9t\u00e9 massivement rejet\u00e9 mais avant d'\u00eatre une initiative de l'UDC, c'est aussi une id\u00e9e de la gauche, c'est pourquoi on a convoqu\u00e9 2 hommes de gauche, pour en parler, St\u00e9phane Rossini en Valais, conseiller national socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:41:23 > 0:41:34) [88%] : \r\nC'est et vous, Robert Kramer, vous vous \u00eates un des seuls hommes de gauche, qui a milit\u00e9 pour cette proposition, comment vous expliquez untel rejette dans un pays o\u00f9 au fond les Suisses votent un petit peu sur surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:35 > 0:42:37) [90%] : \r\nBon le rejet en s'lui- m\u00eame et pas une immense surprise parce qu'on avait des sondages depuis le d\u00e9but, qui disait que nous allions perdre \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il fallait mener cette campagne, je regrette qu'elle n'est aille pas \u00e9t\u00e9 encore plus vive qu'on aille pas eu plus d'arguments parce que sur le fond, on a quand m\u00eame un petit probl\u00e8me de gouvernance de notre pays et la Suisse a beaucoup chang\u00e9 depuis 1848 en 1848 les patrons de la Suisse, c'\u00e9tait les cantons et, aujourd'hui, v\u00e9ritablement, on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral a beaucoup plus d'importance, les comptes on ex\u00e9cute ce qui se d\u00e9cide \u00e0 Berne, \u00e7a m\u00e9rite qu'on aurait r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 nos institutions et notamment \u00e0 notre ex\u00e9cutif dont j'ai l'impression qu'il un petit peu faible par rapport \u00e0 l'administration, manifestement, le peuple n'a pas envie que la bonne r\u00e9ponse, \u00e7a soit l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, \u00e7a c'est clair, faudra penser \u00e0 d'autres solutions actuellement, on a encore un peu sur le feu, l'id\u00e9e de faire passer le nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de 7 \u00e0 9 peut-\u00eatre, ce sera plus satisfaisant pour les Romands puisque cela impliquerait forc\u00e9ment un repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 qui parle italien de notre pays et puis de repr\u00e9sentants de la minorit\u00e9 qui parle fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:37 > 0:42:50) [95%] : \r\nSt\u00e9phane Rossini je crois que vous vous \u00eates aussi assez d'accord avec une id\u00e9e de la r\u00e9forme du gouvernement est-ce qu'il y a pas eu dans ce rejet massif, un rejet de la gauche qui ne voulait tout simplement pas entrer dans le jeu, l'UDC et faire ce plaisir \u00e0 l'UDC d'\u00eatre d'accord avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:51 > 0:43:57) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui il faut faire tr\u00e8s attention de ne pas m\u00e9langer les choses, j'ai l'impression qu'on m\u00e9lange le mode d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis la gouvernance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont 2 choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, aujourd'hui je pense que vraiment l'\u00e9lection mieux mener et le peuple ne veut pas changer ce statu quo parce qu'il a confiance au au Parlement, mais la question de la gouvernance, c'est une question qui est la leur, va mobiliser le Parlement j'imagine encore de nombreuses ann\u00e9es, parce que c'est quelque chose qui \u00e9volue avec la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes aussi avec l'est les \u00e9volutions de r\u00e9partition des t\u00e2ches Conf\u00e9d\u00e9ration cantons qui ont \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s tout \u00e0 l'heure, mais aussi surtout avec peut-\u00eatre la la rapidit\u00e9 avec lesquelles les crises s\u00e9vissait et comme membre de la commission de gestion depuis quelques ann\u00e9es, j'ai aussi pu critiquer Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sa gouvernance, mais prenons garde de ne pas tout m\u00e9langer : aujourd'hui, je crois que le peuple \u00e9tait tr\u00e8s clair : il a dit, le Parlement et capable de respecter les \u00e9quilibres de garantir les \u00e9quilibres de sanctionner le conna\u00eet bien, les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a c'est un privil\u00e8ge que nous avons le pape ne veut manifestement pas le changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:57 > 0:44:08) [92%] : \r\nOui, mais \u00e7a fait 100 65 ans que \u00e7a dure, St\u00e9phane Rossini, vous l'avez dit vous- m\u00eame, il faut modifier le mode de gouvernance en Suisse, le peuple ne le veut pas, le Parlement, \u00e0 chaque fois dit non, m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'arrivent pas \u00e0 se r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:09 > 0:44:56) [94%] : \r\nMais alors il y a 2 choses diff\u00e9rentes, le peuple ne veut pas changer le mode d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant c'est le Parlement qui lui alors, est responsable d'un certain conservatisme sur le fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense par exemple \u00e0 la question de la de la pr\u00e9sidence, la dur\u00e9e de la pr\u00e9sidence, les comp\u00e9tences du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je pense par exemple \u00e0 la question des secr\u00e9taires d'\u00c9tat, la question du nombre des conseillers f\u00e9d\u00e9raux allait toujours ouverte par une initiative parlementaire qui vont encore arriver, donc l\u00e0 c'est plut\u00f4t le Parlement alors qu'il devra une fois pour toutes essayer ou estim\u00e9 qu'il qu'il faut apporter de nouvelles r\u00e9ponses mais ne m\u00e9langeons pas le peuple qui dit non \u00e0 un mode d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis le Parlement qui est tr\u00e8s conservateur qui a de la peine \u00e0 int\u00e9grer les nouvelles conditions je dirais de gouvernance dans nos institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:56 > 0:44:58) [81%] : \r\nRobert Kramer je vois faire la moue, c'est pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:58 > 0:45:39) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que j'aimerais bien \u00eatre si optimiste que St\u00e9phane Rossini, mais le probl\u00e8me est le suivant, c'est que chaque fois que l'on tente quelque chose, il y a toujours une raison pour dire non, conseil f\u00e9d\u00e9ral lui il trouve que c'est bien d'\u00eatre il aimerait pas \u00eatre 9 le parlement il se m\u00e9fie comme la peste de secr\u00e9taires d'\u00c9tat parce qu'il l'impression qu'il y a que je qui lui \u00e9chappe, bref, quelles que soient les propositions qui arrive, il y a toujours une bonne raison pour dire nous, et on dit non, et dans le m\u00eame temps on dit et c'est juste de le rappeler, que la commission de gestion, rapport apr\u00e8s rapport met en \u00e9vidence que \u00e7a fonctionne pas si bien que \u00e7a et aujourd'hui m\u00eame, ce qui est en train de se passer \u00e0 Berne la d\u00e9monstration, il y a une crise de gouvernance, il y a une crise de gouvernance dont on n'arrive pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:39 > 0:45:55) [91%] : \r\nMais Robert Kramer est-ce que c'est pas parce que les \u00e9quilibres en Suisse sont aussi fragile \u00e9quilibre entre les r\u00e9gions linguistiques entre le Parlement et le gouvernement \u00e9quilibre aussi entre les partis qui sont repr\u00e9sent\u00e9s dans notre syst\u00e8me est-ce que c'est pas parce que tout \u00e7a est tr\u00e8s finement fait qu'on ne peut pas bouger, tenter de au fond de de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:55 > 0:46:06) [92%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s finement fait mais on peut pas dire que \u00e7a fonctionne \u00e0 la perfection cette m\u00e9canique et le syst\u00e8me qui fonctionnait bien, il y a 150 ans, c'est pas non plus si certain que sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:06 > 0:46:09) [86%] : \r\nBon syst\u00e8me pas journal \u00e7a en ce moment, si on regarde les r\u00e9sultats de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:09 > 0:46:10) [88%] : \r\nEt peut-\u00eatre de \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:10 > 0:46:24) [87%] : \r\n\u00e9coutez, je sais pas moi, je suis en tout cas, vous voyez la fa\u00e7on dont nous capacit\u00e9 de r\u00e9action aujourd'hui on peut dire qu'elles sont, comme disent nos amis Monique mais je crois que, on le comprend bien fran\u00e7ais sub- optimal bien vous avez pression, elle dit tout ce qu'il faut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:24 > 0:46:41) [92%] : \r\nC'est souvent optimale, \u00e7a c'est sur \u00e7a qu'on va vous laisser merci \u00e0 vous, Robert Kramer et St\u00e9phane Rossini, d'\u00eatre venu nous parler de cette r\u00e9forme impossible du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va revenir maintenant si vous voulez bien s\u00fbr les modifications urgentes de la loi sur l'asile, vous le savez, c'est les jeunes Verts qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:41 > 0:46:54) [90%] : \r\nContre l'avis des grands avec nous pour en parler, Xavier compagnie vous \u00eates vice- pr\u00e9sident des Verts Vaudois alors vous, vous avez lanc\u00e9 vraiment s'r\u00e9f\u00e9rendum contre l'avis des grands je viens de le dire, est-ce qu'aujourd'hui, au vu du r\u00e9sultat, vous ne regrettez pas d'avoir fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:55 > 0:47:17) [90%] : \r\nNon, je ne crois pas qu'on le regrette, on s'est battu pour nos convictions, on a continu\u00e9 de se battre toute la campagne, pour nos convictions et on savait que la campagne a \u00e9t\u00e9 difficile, qu'on s'acheminait probablement vers un oui mais on avait envie de mettre en avant nos convictions et et on ne pouvait pas laisser passer des mesures pareilles, des mesures qui qui discr\u00e9dite les les requ\u00e9rants sans sans s'\u00e9lever contre contre elle et, sans se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:17 > 0:47:29) [86%] : \r\nOui, mais c'est de la politique aussi monsieur compagnie est-ce que finalement votre d\u00e9marche n'est pas contre- productif, quand on voit que le le oui est aussi massif au fond vous dites \u00e0 vos opposants allez avec les tournevis les Suisses et ceux qui veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:31 > 0:48:02) [86%] : \r\nJe, je, je pense que nos opposants n'attendent pas, n'attendent pas un un r\u00e9sultat pareil pour pour tourner la vie, \u00e7a fait 12 a fait 12 r\u00e9vision contourne la vie c'est \u00e7a n'a jamais rien changer et on va continuer comme \u00e7a, donc \u00e0 mon avis, il faut avoir des gens qui s'\u00e9l\u00e8ve et qui l\u00e8vent leurs voix et qui se battront toujours l\u00e0 et on sera, on sera l\u00e0 encore apr\u00e8s, parce que c'est important de montrer que, qu'on n'est pas d'accord, et ma foi oui, c'est un, c'est un r\u00e9sultat difficile c'\u00e9tait enregistr\u00e9 \u00e0 dur mais, mais \u00e7a ne change pas aux raisons pour lesquelles on a lanc\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:02 > 0:48:11) [89%] : \r\nIl y a pas, quand m\u00eame, vous avez compagnie un tout petit peu d'ang\u00e9lisme \u00e0 gauche, notamment chez les jeunes de gauche face \u00e0 une situation et une politique d'asile qui, manifestement, d\u00e9range les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:14 > 0:48:38) [94%] : \r\nIl faut voir aussi la politique d'asile au sens large, les mesures sur lesquelles on a, on a vot\u00e9 malheureusement oui, il y a des probl\u00e8mes qui sont li\u00e9s \u00e0 l'asile et on est pour le fait qu'il puisse de de moyens qui soient mis en oeuvre pour r\u00e9gler ces probl\u00e8mes, mais c'est surtout dans l'application des lois et pour l'instant on fait surtout des lois purement \u00e9lectoraliste, c'est-\u00e0-dire qu'on on l\u00e9gif\u00e8re, on l\u00e9gif\u00e8re, on l\u00e9gif\u00e8re sans s'arr\u00eater et on ne donne pas la possibilit\u00e9 de vraiment appliquer ces lois et de voir ce que \u00e7a peut donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:38 > 0:48:56) [93%] : \r\nVous avez compagnie merci beaucoup d'\u00eatre venu expliquer votre position sur ce plateau ce soir, merci, merci, alors va s'arr\u00eater un moment sur une figure centrale de cette campagne, c'est, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, la conseill\u00e8re fen\u00eatre Simonetta Sommaruga Pierre Gobet, c'est la premi\u00e8re fois au fond qu'une socialiste est en charge du dossier de l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:56 > 0:49:54) [92%] : \r\nBah oui l'asile des r\u00e9fugi\u00e9s cette une question o\u00f9, traditionnellement, il y a un clivage tr\u00e8s Net, gauche, droite, en Suisse, c'est bien du milieu des milieux de gauche connaissent r\u00e9f\u00e9rendum mais effectivement, pour la premi\u00e8re fois, c'est une ministre socialiste qui d\u00e9fendait la une r\u00e9vision de la loi sur l'asile, dire qu'il y a eu un effet Simonetta Sommaruga durant cette campagne bernoise assum\u00e9, d\u00e9fendu ces mesures urgentes, on l'a vu notamment dans des d\u00e9bats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle n'a pas totalement convaincu son propre parti, selon notre sondage r\u00e9alis\u00e9 fin mai 51 pourcent des \u00e9lecteurs PS disait non, c'\u00e9tait il y a 15 jours, alors pour aujourd'hui, on n'a pas encore ces chiffres ce ce d\u00e9tail l\u00e0 mais on peut imaginer \u00e0 voir le r\u00e9sultat final que l'acceptation \u00e0 gauche a progress\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, alors c'est peut-\u00eatre le d\u00e9but d'un petit mouvement d'une modification des rapports de force du clivage traditionnel sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:54 > 0:50:21) [94%] : \r\nMerci Pierre et j'ai le plaisir d'accueillir sur ce plateau de conseillers nationaux Genevois Carlo Sommaruga socialiste et vous Yves Nidegger, conseiller national UDC on va revenir un petit peu sur l'ampleur des r\u00e9sultats de de cette journ\u00e9e, m\u00eame si ce n'est pas vraiment une surprise, l'ampleur quand m\u00eame surprend beaucoup de monde, on va commencer avec l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Peuple Yves Nidegger 3 Suisses sur 4 disent non, m\u00eame dans votre propre camp, vous n'avez pas convaincu, c'\u00e9tait vraiment une mauvaise id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:22 > 0:51:05) [88%] : \r\nC'\u00e9tait pas une lev\u00e9e des moches, je suis de ceux qui pensent que c'est une et dans le temps est venu, m\u00eame si le peuple, on avait pas encore convaincu aujourd'hui, je crois que ce qui a manqu\u00e9, essentiellement des cas o\u00f9 l'UDC est seul contre tous ces coups courant, hein, c'est pas, c'est pas nouveau, mais l\u00e0 il manque \u00e9videmment une \u00e9motion et m\u00eame si c'\u00e9tait pas la cause parce que l'initiative \u00e9tait dans les cartons de l'UDC bien avant, il est vrai que c'est l'\u00e9viction de Monsieur Blocher remplac\u00e9 par quelqu'un que les parlementaires qui l'ont \u00e9lu ne connaissait absolument pas qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9motion porteuse pour lancer cette initiative l\u00e0, or il faut bien constater quelques ann\u00e9es apr\u00e8s que, de cette \u00e9motion-l\u00e0, il n'y en a plus vraiment dans l'atmosph\u00e8re et qui a, on ne vont pas \u00e9t\u00e9 capable d'en recr\u00e9er une malgr\u00e9 le bilan plus que mitig\u00e9 de la personne qui a remplac\u00e9 monsieur Bloche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:05 > 0:51:09) [89%] : \r\nSi je vous entends, vous surfez sur l'\u00e9motionnel \u00e0 l'UDC Monsieur Nidegger tout Janier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:09 > 0:51:28) [90%] : \r\nBonjour, Carlos Sommaruga, on l'a beaucoup dit cet apr\u00e8s- midi, c'est une id\u00e9e de la gauche, au d\u00e9part, et d'ailleurs, ce sont des socialistes qui reviennent au Parlement avec une id\u00e9e de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, mais ils ont \u00e9videmment des modifications par rapport au au projet de l'UDC est-ce qu'on peut dire quand m\u00eame aujourd'hui que cette id\u00e9e propositions pour la mettre sous le tapis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:28 > 0:52:41) [92%] : \r\nJe suis pas convaincu de \u00e7a, je ne veux pas du tout convaincu, je pense que le peuple aujourd'hui a bien compris qu'il s'agissait d'une initiative \u00e0 caract\u00e8re revanchard de de l'\u00e9poque ou Blocher n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e7a c'est c'est clair, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compris de cette mani\u00e8re-l\u00e0, par contre en ce qui concerne le sujet, je pense qu'il y a un argument qui a \u00e9t\u00e9 mis en place sur la table pendant la campagne, c'est la cr\u00e9ation, on va dire, de la dimension politique nationale et des campagnes nationales, c'est quelque chose de nouveau, on le doit aussi il faut le reconna\u00eetre \u00e0 Blocher qui \u00e0 lui pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales fait la premi\u00e8re fois une campagne sur l'ensemble du territoire, et non plus des campagnes cantonales les 4 ans plus tard, c'est l'ensemble des partis qui le faisait et donc cet espace politique national, je pense qu'il va revenir, mais il va revenir dans un dans dans une r\u00e9flexion qui va \u00eatre une r\u00e9flexion peut-\u00eatre dans quelques ann\u00e9es, plus sereine et qui s'accompagnera, on fait avec des r\u00e9formes de la de la gouvernance et en m\u00eame temps du mode \u00e9lectoral, donc je pense que oui, peut-\u00eatre pas demain matin, on pourra commencer le d\u00e9bat : quoi que l'initiative de Monsieur C\u00e9dric Wermuth une bonne chose, c'est une bonne chose puisque \u00e7a permet de voir quels sont les espaces peut-\u00eatre qui, au Parlement, on arrive \u00e0 \u00e0 trouver quelques consensus, il y a beaucoup d'aspects dans cette initiative, peut-\u00eatre que l'un ou l'autre pourront \u00eatre repris, c'est en tout cas, bien que les socialistes remettent \u00e7a sur la TAME.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:41 > 0:53:04) [90%] : \r\nOn va si vous le voulez bien par les manquements de l'asile et je continue avec vous monsieur Sommaruga, hein, c'est vraiment un soutien massif \u00e0 ce durcissement 78 pourcent, c'est m\u00eame le soutien le plus massif en dans les les pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9visions de la loi sur l'asile qu'on avait m\u00eame dans vos rangs, au fond, m\u00eame \u00e0 gauche on a obtenu un soutien, est ce que c'est vraiment le signe d'un malaise des Suisses face au droit d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:04 > 0:54:18) [91%] : \r\n\u00e9coutez non, je pense que c'est c'est pas \u00e7a tellement la situation, moi je fis de ceux qui combattent ces r\u00e9visions qui en fait sont simplement l\u00e0 souvent de la la poudre aux yeux qui et pour r\u00e9pondre en fait \u00e0 une campagne permanente, c'est nos phobies anti- asile men\u00e9e par les nationalistes de ce pays, mais j'\u00e9tais contre le lancement de ce r\u00e9f\u00e9rendum parce que moi- m\u00eame j'avais v\u00e9cu l'initiative \u00eatre solidaire qui est visait \u00e0 la suppression du statut de saisonnier et on avait fait un r\u00e9sultat, il y a environ 30 ans qui est identique \u00e0 celui d'aujourd'hui, et j'avais tir\u00e9 des le\u00e7ons, c'est-\u00e0-dire sur des certains sujets, il faut peut-\u00eatre pas lancer le r\u00e9f\u00e9rendum et maintenir la bataille politique au niveau parlementaire, alors aujourd'hui on perd de mani\u00e8re assez forte sur la question du droit d'asile et sur les mesures d'urgence mais juste derri\u00e8re, il y a une modification l\u00e9gale qui elle a des cons\u00e9quences plus importantes sur la condition de de vider les requ\u00e9rants d'asile et qui, elle, malheureusement, n'a pas \u00e9t\u00e9 combattue, donc l\u00e0 on peut en tout cas dire qu'aujourd'hui nous \u00e0 \u00e0 gauche, il voulait qu'on continue pour la justice parce que moi je veux que mes filles que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration puisse vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 qui soit une soci\u00e9t\u00e9 solidaire et d'accepter et surtout combattre cette id\u00e9ologie de la droite nationaliste qui est celle extr\u00eamement naus\u00e9abond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:18 > 0:54:29) [88%] : \r\nL\u00e0 en l'occurrence, c'\u00e9tait quand m\u00eame un sujet porter un objet port\u00e9e par votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga Yves Nidegger \u00e0 vous est-ce que c'est fait, Simonetta Sommaruga qui ont fait mieux que vous, quasiment maintenant sur l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:29 > 0:55:34) [90%] : \r\nNon c'est pas \u00e7a, et il n'y a pas 80 pourcent de 9 Suisse mais il y a 80 pourcent des gens qui ont vot\u00e9 pour ressentir fortement que la Suisse a tr\u00e8s mal \u00e0 son droit d'asile dont on abuse plus souvent qu'on en use abonnez Sion et c'est cela, quiconque est port\u00e9, cela aurait eu le m\u00eame r\u00e9sultat, bien s\u00fbr que c'est un peu affaibli la position des socialistes que d'avoir leurs repr\u00e9sentants Conseil f\u00e9d\u00e9ral forc\u00e9 par l\u00e0 que j'ai, j'essaie quand m\u00eame pas faire son fr\u00e8re encore oui tout \u00e0 fait mais je crois qu'il y a aussi un autre message qui est pass\u00e9, c'est que des r\u00e9formes sur la sur la pas sur l'asile, le droit d'asile et quelque chose auquel les Suisses sont attach\u00e9s resteront attach\u00e9s mais les r\u00e9formes sur la mani\u00e8re dont on se pr\u00e9munit contre les abus qui et qui sont faits du droit d'asile sont demand\u00e9es par le peuple et ceux qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum compte les mesures urgentes qui ne sont qu'une partie d'un plus vaste programme sont apparues pour ce qu'ils sont, c'est-\u00e0-dire des gens qui veulent retarder des r\u00e9formes que le peuple veut et c'est \u00e7a la sanction qu'il faut comprendre et le parlement va pouvoir maintenant, j'esp\u00e8re, \u00e0 l'abri d'autres vell\u00e9it\u00e9s de ce genre, en esp\u00e9rant que la claque d'aujourd'hui aura servi de le\u00e7on, pouvoir avancer s\u00e9rieusement sur la r\u00e9forme encore attendu du droit d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:34 > 0:55:54) [90%] : \r\nEt justement, on va encore en parler puisque c'est actuellement au Parlement, il y a une suite \u00e0 cette r\u00e9forme du droit d'asile, merci messieurs Carlo Sommaruga et Yves Nidegger d'\u00eatre venu commenter ces r\u00e9sultats sur ce plateau en parlant de commentaires, d'ailleurs je me tourne vers vous Pierre Gobet, vous \u00eates le chef encore pour un moment de cette rubrique politique, elle est le commentaire au fond que vous avez \u00e0 nous donner, apr\u00e8s cette cette tourn\u00e9e votation f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:54 > 0:57:11) [91%] : \r\nBon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, traverse une phase difficile en ce moment \u00e0 englu\u00e9 dans les dossiers fiscaux, soumis \u00e0 des pressions humiliantes en ce moment des \u00c9tats-Unis et le voil\u00e0 ce soir r\u00e9conforter mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9reuse par le peuple sur l'asile, les Suisses suivent le gouvernement \u00e0 78 pourcent, un record sur ce dossier qui s'explique notamment par la capacit\u00e9 de convaincre de la socialiste Simonetta Sommaruga, la grande question, c'est y \u00e0-t-il un malaise plus large sur la question des \u00e9trangers \u00e0 surveiller de pr\u00e8s, car d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine il y aura une s\u00e9rie de votes cruciaux sur l'immigration qui sont programm\u00e9es plusieurs initiatives populaires qui demande des limites \u00e0 l'immigration et \u00e9galement un vote sur la libre circulation avec la Croatie, l'autre signe de confiance \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement ce soir, c'est le refus de l'initiative UDC sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple suisse ne veulent pas toucher aux d\u00e9licats \u00e9quilibres institutionnels actuel initiatives li\u00e9es de pr\u00e8s aussi au destin de Christoph Blocher \u00e9lu puis d\u00e9barqu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce nom \u00e0 76 pourcent, c'est aussi une mani\u00e8re de refermer un chapitre tr\u00e8s agit\u00e9e de la vie politique de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:11 > 0:57:18) [90%] : \r\nMerci beaucoup Pierre Gobet pour ce commentaire : voil\u00e0, on arrive \u00e0 la fin de cet apr\u00e8s- midi sp\u00e9cial votation, je vous rappelle ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:57:18 > 0:57:52) [88%] : \r\nTr\u00e8s nette aujourd'hui, c'est un non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple vous voyez cette carte rouge vif sur toute la Suisse, et en revanche, c'est un oui aux modifications urgente de la loi sur la \u00e0 78,5 pourcent l\u00e0 aussi une carte d'une seule couleur des r\u00e9sultats tr\u00e8s Net donc vous donner encore dans les cantons, ce r\u00e9sultat du canton de Z\u00fcrich qui votaient pour le concordat sur le hooliganisme, l\u00e0 aussi, oui tr\u00e8s clair, d\u00e9cid\u00e9ment c'est la journ\u00e9e 85,4 pourcent des Z\u00fcrichois ont accept\u00e9 ce concordat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:53 > 0:58:09) [88%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cet apr\u00e8s- midi sp\u00e9cial tous les r\u00e9sultats, vous les trouvez sur notre site internet RTS info Point CH sinon, h\u00e9 bien il y a Agn\u00e8s 8 risque vous attend pour 119 30, elle reviendra largement sur cette journ\u00e9e de votation, merci \u00e0 tous de nous avoir suivis et belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910636", "summary": "17:30.12\r\nPlateau, diverses s\u00e9quences : diverses pr\u00e9sentations MORARD, Romaine /  infographies r\u00e9sultats des votations. votation ", "id": "910635", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910637", "summary": "17:32.05\r\nBerne-ville, en duplex : itw SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police (modification de la loi sur l'asile, mesures concr\u00e8tes d'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, les demandes aux ambassades, les centres f\u00e9d\u00e9raux, les programmes d'occupation, non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple). votation ", "id": "910636", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910638", "summary": "17:36.38\r\nFribourg-ville, centre de requ\u00e9rants d'asile le Foyer des remparts, en  duplex : d\u00e9bat entre AMARELLE, Cesla, conseill\u00e8re nationale socialiste  vaudoise, et SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois (la loi sur l'asile, un d\u00e9bat difficile, des mesures d'urgence, la nouvelle r\u00e9vision \u00e0 venir, acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, les requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants). votation ", "id": "910637", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA", "SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910639", "summary": "17:42.43\r\nBerne-ville : d\u00e9bat anim\u00e9 par REBETEZ, Alain avec ses invit\u00e9s MUELLER,  Philipp, pr\u00e9sident du PLR, LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PS, DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC, et VOIBLET, Claude-Alain, vice-pr\u00e9sident de l'UDC (le oui massif \u00e0 la modification de la loi sur l'asile, la r\u00e9forme \u00e0  venir, l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, un durcissement, l'h\u00e9bergement, le r\u00f4le de Simonetta Sommaruga, la migration et la mobilit\u00e9, les mesures    d'accompagnement, le refus de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple).  votation ", "id": "910638", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "MUELLER, PHILIPP"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910640", "summary": "18:02.05\r\nPlateau, Sion, en duplex : d\u00e9bat entre CRAMER, Robert, conseiller aux Etats les Verts genevois, et ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller national socialiste  valaisan (le refus de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, un probl\u00e8me de gouvernance, la garantie des \u00e9quilibres). votation ", "id": "910639", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["SION", "PLATEAU"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910641", "summary": "18:08.25\r\nFribourg-ville, en duplex : itw COMPANY, Xavier, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Verts de Vaud (le r\u00e9f\u00e9rendum contre la modification de la LASI). votation ", "id": "910640", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306910642", "summary": "18:10.50\r\nPlateau : d\u00e9bat entre NIDEGGER, Yves, conseiller national UDC genevois, et SOMMARUGA, Carlo, conseiller national socialiste genevois (le refus de  l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, l'\u00e9viction de Blocher, la   modification de la LASI, un soutien massif au durcissement). votation.", "id": "910641", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "NIDEGGER, YVES"]}], "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1560896", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB274124", "position": "01"}}, {"id": "560520", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130782", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268112", "internalArchiveId": "GE1306268113", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 13.06.09", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 1809, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/4971898.image", "alternativeTitle": ["Le journal du Dimanche", "Le journal du Dimanche", "19:30 le journal", "Roland-Garros: Nadal remporte son huiti\u00e8me titre", "Roland-Garros: le point avec Pascal Droz \u00e0 Paris", "L'UE et le Maroc signent un partenariat pour g\u00e9rer la migration et la mobilit\u00e9", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: quelques chiffres", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: les requ\u00e9rants sont tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'initiative pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e", "Olivier et J\u00e9r\u00f4me vivent avec 75 animaux", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: les explications de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef actualit\u00e9", "Certains Vaudois devaient se prononcer sur l'implantation d'un parc \u00e9olien dans leurs communes", "Le Danube a atteint son niveau le plus haut \u00e0 Budapest", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: le \"oui\" de Gen\u00e8ve est surprenant", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: Simonetta Sommaruga devait d\u00e9fendre un durcissement de la loi sur l'asile face \u00e0 son propre parti", "Turquie: les opposants du Premier ministre ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 en masse", "Votation f\u00e9d\u00e9rales: l'UDC est rest\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te tout au long de la campagne", "Le journal du Dimanche", "Le journal du Dimanche"], "alternativeSummary": ["Malheureusement pour lui, David Ferrer n'a absolument rien pu faire.", "Chass\u00e9s par la crise, des Espagnols vont travailler au Maroc.", "La participation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s faible. Les nouvelles mesures sur l'asile ont fait l'unanimit\u00e9.", "C'est l'incompr\u00e9hension \u00e0 Fribourg, par exemple, au foyer des Remparts, o\u00f9 ils sont une cinquantaine \u00e0 trouver refuge.", "Avec la r\u00e9action de Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "Des chiens, des tortues ou m\u00eame des singes se cachent dans cette maison.", "R\u00e9sultat: un \"non\" tr\u00e8s net. 78% \u00e0 Daillens et m\u00eame plus de 85% \u00e0 Oulens.", "Les digues de protection semblent tenir mais il faudra quelques jours avant que la situation ne revienne \u00e0 la normale.", "Ce r\u00e9sultat n'est pas habituel dans ce canton attach\u00e9 au droit humanitaire.", "Sa politique obtient le soutien massif du peuple.", "Erdo\u011fan, lui, a pour sa part multipli\u00e9 les discours devant des milliers de partisans.", "Cette initiative avait pris naissance en 2007, mais depuis, le parti veut visiblement clore le chapitre pour se consacrer \u00e0 de nouveaux combats."], "variantIds": ["ece-4864063", "ece-4864061"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-22T00:00:10Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:13:17\r\n...\r\n\r\n19:30:13:22  19:30:15:21\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:03  19:30:20:08\r\n      Les Suisses acceptent\r\nla r\u00e9vision de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:30:20:12  19:30:22:06\r\n    Pr\u00e8s de 79 % des votants\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:26:14\r\n     se prononcent en faveur\r\n      des mesures urgentes.\r\n\r\n19:30:26:19  19:30:34:09\r\n   Nous irons \u00e0 la rencontre des\r\nGenevois et des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:30:34:19  19:30:37:23\r\n       C'est une victoire\r\n       pour S.Sommarruga.\r\n\r\n19:30:38:04  19:30:45:07\r\n       Soutenue sur l'asile,\r\nelle l'est aussi sur l'autre objet.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:52:18\r\n          L'UDC d\u00e9\u00e7ue,\r\n  mais pas surprise de ce vote.\r\n\r\n19:30:53:04  19:30:55:17\r\n   La contestation en Turquie.\r\n\r\n19:30:55:22  19:30:59:20\r\n           A Istanbul,\r\n  les opposants au gouvernement\r\n\r\n19:31:00:02  19:31:07:11\r\n           appelaient\r\n   \u00e0 un nouveau rassemblement.\r\n\r\n19:31:07:21  19:31:10:01\r\n       Reportage au Maroc.\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:14:11\r\n          Nous verrons\r\n    que les flux migratoires\r\n\r\n19:31:14:16  19:31:18:09\r\n      ne vont pas toujours\r\n  dans le sens que l'on croit.\r\n\r\n19:31:18:13  19:31:22:20\r\nLes Espagnols sont de plus en plus\r\n        nombreux \u00e0 partir.\r\n\r\n19:31:23:07  19:31:27:03\r\n       Puis, le 8\u00e8me sacre\r\n   de R.Nadal \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:27:08  19:31:36:11\r\n  Il est rapidement venu \u00e0 bout\r\n  de son compatriote, D.Ferrer.\r\n\r\n19:31:38:09  19:31:43:22\r\n    Nous reviendrons en d\u00e9tails\r\nsur les objets soumis aux citoyens.\r\n\r\n19:31:44:03  19:31:48:07\r\n  La participation s'est \u00e9lev\u00e9e\r\n     \u00e0 un peu plus de 39 %.\r\n\r\n19:31:49:08  19:31:53:20\r\n     Raz-de-mar\u00e9e en faveur\r\ndes mesures urgentes sur l'asile.\r\n\r\n19:31:54:01  19:31:57:02\r\n     C'est un OUI \u00e0 78,34 %.\r\n\r\n19:31:57:07  19:32:01:07\r\n        Un OUI unanime,\r\ntous les cantons le soutiennent.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:07:00\r\nEn Suisse romande, les scores sont \r\nl\u00e9g\u00e8rement en retrait, mais \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:32:07:05  19:32:11:14\r\n  Gen\u00e8ve soutient tout de m\u00eame\r\n  la r\u00e9vision \u00e0 plus de 60 %.\r\n\r\n19:32:12:16  19:32:15:06\r\n   Le sourire de S.Sommaruga,\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:19:11\r\n   dont la politique obtient \r\n  le soutien massif du peuple.\r\n\r\n19:32:19:15  19:32:22:20\r\n          Et pourtant,\r\n il n'\u00e9tait pas ais\u00e9 de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:32:23:01  19:32:27:07\r\n     un durcissement de la loi\r\nsur l'asile face \u00e0 son propre parti.\r\n\r\n19:32:28:07  19:32:30:18\r\n  Un joli coup pour S.Sommaruga.\r\n\r\n19:32:31:00  19:32:34:21\r\n    Une victoire: pr\u00e8s de 80 %\r\n    des Suisses l'ont suivie.\r\n\r\n19:32:35:02  19:32:40:03\r\n   Une socialiste en faveur d'une\r\nr\u00e9vision de l'asile, c'est cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:41:19\r\n        Il faut analyser\r\n\r\n19:32:42:01  19:32:44:03\r\n      qui a jou\u00e9 quel r\u00f4le\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:49:23\r\n   C'\u00e9tait politiquement clair\r\nque l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures\r\n\r\n19:32:50:04  19:32:54:10\r\n       est dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n    de la politique d'asile.\r\n\r\n19:32:54:21  19:32:58:17\r\n     Depuis 30 ans, ce ne sont\r\n    que des ministres de droite\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:01:19\r\n          qui ont d\u00e9fendu\r\n     les r\u00e9visions de l'asile.\r\n\r\n19:33:02:00  19:33:05:02\r\n        Jusqu'\u00e0 la 10\u00e8me,\r\n      men\u00e9e par S.Sommaruga.\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:09:18\r\n       Pendant la campagne,\r\nelle a couru plateaux et r\u00e9unions,\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:14:22\r\n           relativisant\r\n    le durcissement de l'asile.\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:22:07\r\nCe ne sont pas des centres ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:33:22:17  19:33:30:11\r\n   L'important est de partager\r\n       les m\u00eames valeurs.\r\n\r\n19:33:30:16  19:33:33:14\r\n         Le PS d\u00e9non\u00e7ait\r\n     des textes incompatibles\r\n\r\n19:33:33:20  19:33:36:23\r\n         avec la tradition\r\n        humanitaire suisse.\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:40:16\r\n       S.Sommaruga parlait\r\n   \"am\u00e9lioration\" et \"progr\u00e8s\".\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:43:23\r\n         Dans son parti,\r\n   on est loin de la condamner.\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:46:03\r\n        On a un probl\u00e8me\r\n\r\n19:33:46:08  19:33:49:00\r\n    de cr\u00e9dibilit\u00e9, \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:33:49:06  19:33:57:13\r\n Elle est notre meilleure carte.\r\n\r\n19:33:58:00  19:34:00:04\r\n   Pour que ce OUI se transforme\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:02:12\r\n   en adh\u00e9sion \u00e0 une politique,\r\n\r\n19:34:02:17  19:34:06:11\r\n     S.Sommaruga doit r\u00e9ussir \r\n    \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:34:06:16  19:34:09:07\r\nSa force de persuasion se mesurera\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:12:22\r\n   au nombre de centres accept\u00e9s\r\n        par la population.\r\n\r\n19:34:13:23  19:34:18:11\r\nA Gen\u00e8ve, le soutien aux mesures\r\n    urgentes reste g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:34:18:15  19:34:21:07\r\nUne fermet\u00e9 qui peut surprendre.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:25:03\r\n   Les arguments des partisans\r\n         du durcissement\r\n\r\n19:34:25:08  19:34:30:09\r\n   ont fait mouche, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:36:09\r\n   Sur ces lits, dans ce foyer,\r\n       vivent quelques-uns\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:40:12\r\n   des 4'600 requ\u00e9rants d'asile\r\n    que l'on trouve \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:40:17  19:34:46:19\r\n   Gen\u00e8ve se voit attribuer 5 %\r\n des requ\u00e9rants d'asile en Suisse.\r\n\r\n19:34:47:06  19:34:49:18\r\nSi m\u00eame les Genevois comprennent\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:52:00\r\n    que l'asile est parasit\u00e9\r\n\r\n19:34:52:05  19:34:55:06\r\npar des gens qui n'en rel\u00e8ve pas,\r\n\r\n19:34:55:11  19:35:04:06\r\n \u00e7a veut dire que les Suisses sont\r\nderri\u00e8re les r\u00e9formes du Parlement.\r\n\r\n19:35:04:16  19:35:09:11\r\nEn 2011, suite au printemps arabe,\r\n  Gen\u00e8ve a d\u00fb ouvrir des abris.\r\n\r\n19:35:09:17  19:35:13:12\r\n  Le nombre de requ\u00e9rants d'asile\r\n         a bondi de 12 %.\r\n\r\n19:35:13:23  19:35:17:00\r\n On a 6 fois plus de requ\u00e9rants\r\n\r\n19:35:17:05  19:35:18:14\r\n         que nos voisins\r\n\r\n19:35:18:19  19:35:22:05\r\n    par rapport au territoire\r\n        et aux habitants.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:25:23\r\n   Il faut y mettre de l'ordre\r\n           \u00e0 ce droit.\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:30:16\r\n  La r\u00e9forme vot\u00e9e doit permettre\r\n    d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:35:30:21  19:35:34:01\r\n Le d\u00e9sertion ne pourra plus \u00eatre\r\n          motif d'asile.\r\n\r\n19:35:34:06  19:35:38:16\r\n  Les demandes ne pourront plus\r\n\u00eatre d\u00e9pos\u00e9es dans les ambassades.\r\n\r\n19:35:38:21  19:35:41:19\r\n  Des centres pour r\u00e9calcitrants\r\n          seront cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:35:42:01  19:35:44:04\r\n Un point qui int\u00e9resse P.Maudet.\r\n\r\n19:35:44:14  19:35:46:06\r\n    J'ai propos\u00e9 la cr\u00e9ation\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:48:03\r\n    d'un tel centre \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:35:48:08  19:35:50:11\r\nsi le Conf\u00e9d\u00e9ration le souhaite.\r\n\r\n19:35:50:15  19:35:54:18\r\n  L'id\u00e9e de cette votation est\r\n de mieux r\u00e9partir les efforts.\r\n\r\n19:35:54:23  19:35:58:21\r\n     Gen\u00e8ve assure l'effort\r\navec son a\u00e9roport et les renvois.\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:03:19\r\nNous assumerons notre responsabilit\u00e9\r\n          dans ce domaine.\r\n\r\n19:36:04:05  19:36:09:07\r\nPlus de 60 % des Genevois ont accept\u00e9\r\n la r\u00e9vision de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:14:00\r\n    Gen\u00e8ve, canton cosmopolite,\r\n    ville de l'ONU et du CICR.\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:18:12\r\n       Au dernier barom\u00e8tre\r\n  des pr\u00e9occupations des Suisses,\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:21:09\r\nl'asile figurait en 4\u00e8me position.\r\n\r\n19:36:21:13  19:36:24:15\r\n    L'asile pr\u00e9occupe d\u00e9sormais\r\n        aussi les Genevois.\r\n\r\n19:36:25:12  19:36:30:22\r\n Au foyer des Remparts, \u00e0 Fribourg,\r\n50 requ\u00e9rants d'asile sont h\u00e9berg\u00e9s.\r\n\r\n19:36:31:03  19:36:34:11\r\n       Ile se disent d\u00e9\u00e7us\r\n   de la d\u00e9cision des Suisses.\r\n\r\n19:36:36:20  19:36:41:10\r\n   Il est 13h et le durcissement\r\n de la loi sur l'asile est d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:45:12\r\n     Mais pour ces requ\u00e9rants,\r\n   c'est un jour comme un autre.\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:49:00\r\nUn jour d'attente et d'incertitude\r\n          sur l'avenir.\r\n\r\n19:36:49:06  19:36:53:11\r\n  Mohammed a 17 ans, il a fui la\r\n  Mauritanie pour sauver sa vie.\r\n\r\n19:36:53:16  19:36:55:03\r\n      Il aimerait travailler\r\n\r\n19:36:55:08  19:36:59:10\r\nmais le vote des Suisses le conforte\r\ndans l'id\u00e9e qu'il n'y arrivera pas.\r\n\r\n19:37:13:13  19:37:17:06\r\n      Dans ce foyer habitent\r\n plusieurs familles \u00e9rythr\u00e9ennes,\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:19:17\r\n mais personne ne veut t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:21:22\r\n   Ils posent une m\u00eame question:\r\n\r\n19:37:22:03  19:37:26:09\r\nest-ce qu'ils seront renvoy\u00e9s chez\r\n   eux \u00e0 cause des votations ?\r\n\r\n19:37:26:13  19:37:29:17\r\n       Barri\u00e8re de la langue\r\n     et manque d'informations,\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:32:19\r\n  ils ne peuvent qu'esquisser des\r\n            sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:37:33:06  19:37:35:19\r\nCa veut dire que dans 2 ou 3 ans,\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:46:05\r\n    on te donne une n\u00e9gative\r\n      et tu dois rentrer.\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:49:11\r\n          Rendre concret\r\n    le durcissement de l'asile,\r\n\r\n19:37:49:16  19:37:52:06\r\n      c'est d\u00e9sormais le d\u00e9fi\r\n          des politiques.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:55:22\r\n    Dans le camp des gagnants,\r\n     l'heure est \u00e0 l'analyse.\r\n\r\n19:37:56:09  19:37:58:17\r\nCe n'est pas la peur de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:37:58:23  19:38:00:21\r\n  mais un faisceau de raisons.\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:03:03\r\n  Il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de peur\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:08:17\r\n    \u00e0 cause des statistiques\r\n       de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:38:09:05  19:38:12:22\r\n Dans ce foyer, pas de requ\u00e9rants\r\n          r\u00e9calcitrants.\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:17:04\r\n   Les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de les\r\n    regrouper dans des centres.\r\n\r\n19:38:17:14  19:38:19:20\r\n  Il y a un centre aux Grisons.\r\n\r\n19:38:20:01  19:38:21:13\r\n      C'est un \u00e9chec total.\r\n\r\n19:38:21:19  19:38:28:08\r\nIl n'y a personne pour les cadrer\r\n et ils se tapent tout le temps.\r\n\r\n19:38:28:18  19:38:33:05\r\n  Les cantons doivent s'organiser\r\n  pour faire face au changement.\r\n\r\n19:38:33:10  19:38:36:19\r\n        Pendant ce temps,\r\nces requ\u00e9rants attendent de savoir\r\n\r\n19:38:37:00  19:38:39:11\r\n   si leur avenir se construira\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:38:40:09  19:38:42:05\r\n     Voici le second objet.\r\n\r\n19:38:42:10  19:38:46:18\r\n L'initiative pour une \u00e9lection\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:48:02\r\n          est balay\u00e9e.\r\n\r\n19:38:48:08  19:38:51:01\r\n    Plus de 75 % des votants\r\n         la rejettent.\r\n\r\n19:38:51:06  19:38:55:06\r\n     Un NON du peuple doubl\u00e9\r\n d'un refus unanime des cantons.\r\n\r\n19:38:55:11  19:38:57:21\r\nLes Romands sont aussi virulents,\r\n\r\n19:38:58:02  19:39:00:20\r\n       voire d'avantage, \r\n      que les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:39:01:01  19:39:08:10\r\n          C'est Gen\u00e8ve\r\nqui est la plus mod\u00e9r\u00e9e, \u00e0 74 %.\r\n\r\n19:39:09:13  19:39:15:00\r\n  Pascal Couchepin a accueilli\r\n ce r\u00e9sultat avec satisfaction.\r\n\r\n19:39:15:05  19:39:19:22\r\n        Je vous propose\r\n     d'\u00e9couter sa r\u00e9action.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:27:04\r\n\u00c9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale en 1998,\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:29:11\r\n    impossible pour P.Couchepin\r\n\r\n19:39:29:16  19:39:33:04\r\nd'envisager un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu\r\n          par le peuple.\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:38:19\r\n   Le rejet de l'initiative UDC\r\n   est une excellente nouvelle.\r\n\r\n19:39:39:06  19:39:41:06\r\n    Satisfaction et surprise\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:43:23\r\n devant la qualit\u00e9 du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:47:13\r\n     Les Suisses constatent\r\n   que ce n'est pas le moment\r\n\r\n19:39:47:18  19:39:50:14\r\n           de courir\r\n  l'aventure institutionnelle.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:57:17\r\n       Les probl\u00e8mes sont l\u00e0\r\nmais les institutions marchent bien.\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:02:21\r\n   L'ancien pr\u00e9sident craignait\r\n     une d\u00e9rive pl\u00e9biscitaire\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:08:10\r\n    avec en cons\u00e9quence un pays\r\n      en campagne permanente.\r\n\r\n19:40:08:20  19:40:13:08\r\nLe fait qu'on connaisse les qualit\u00e9s\r\n    et les d\u00e9fauts de quelqu'un,\r\n\r\n19:40:13:13  19:40:17:10\r\n fait que l'\u00e9lection du Conseil\r\n    f\u00e9d\u00e9ral par le Parlement\r\n\r\n19:40:17:14  19:40:19:19\r\naboutit \u00e0 de meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:40:20:00  19:40:22:14\r\n      Plut\u00f4t que si ce sont\r\n       les grands journaux\r\n\r\n19:40:22:20  19:40:25:12\r\n        qui d\u00e9finissent\r\n    les crit\u00e8res d'\u00e9lection.\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:28:21\r\n     Peut-\u00eatre que le peuple \r\n     va devoir se reprononcer\r\n\r\n19:40:29:02  19:40:34:02\r\n puisque les socialistes ont d\u00e9pos\u00e9\r\nune initiative qui va dans ce sens ?\r\n\r\n19:40:34:07  19:40:36:15\r\nIls apprendront avec le temps que,\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:39:11\r\nlorsqu'un r\u00e9sultat est aussi clair,\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:44:19\r\n   il est d\u00e9licat de revenir \r\n  dans les 20 ans qui suivent.\r\n\r\n19:40:46:01  19:40:51:14\r\n Pour l'UDC, le rejet populaire\r\n         est cinglant.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:55:13\r\n  La campagne est rest\u00e9e morne.\r\n\r\n19:40:55:18  19:41:01:07\r\n       M\u00eame aujourd'hui,\r\n  l'UDC \u00e9tait plut\u00f4t discr\u00e8te.\r\n\r\n19:41:02:23  19:41:06:05\r\n    Guy Parmelin est bien seul,\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:10:07\r\n  Il est venu commenter le rejet\r\n     tr\u00e8s sec de l'initiative\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:13:19\r\n          pour l'\u00e9lection\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.\r\n\r\n19:41:14:00  19:41:16:10\r\nTrois votants sur quatre ont dit NON.\r\n\r\n19:41:16:14  19:41:18:15\r\n      Le ton est tr\u00e8s sobre.\r\n\r\n19:41:19:02  19:41:21:19\r\nOn a pos\u00e9 une question au peuple,\r\n\r\n19:41:22:00  19:41:24:00\r\n     on a offert de changer\r\n\r\n19:41:24:05  19:41:27:05\r\n       les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n19:41:27:11  19:41:34:02\r\n     La population pense que\r\nle syst\u00e8me actuel doit continuer.\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:39:15\r\n   Nous acceptons ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:41:40:02  19:41:42:18\r\nTout avait commenc\u00e9 dans l'\u00e9motion\r\n\r\n19:41:42:23  19:41:47:05\r\n  lors de l'\u00e9jection de C.Blocher\r\n    du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007.\r\n\r\n19:41:47:10  19:41:55:21\r\n  Les militants UDC sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:41:56:02  19:42:02:20\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n   une manoeuvre parlementaire.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:05:09\r\n    La r\u00e9ponse arrivera en 2011\r\n\r\n19:42:05:13  19:42:10:02\r\n   avec le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative\r\n   de l'\u00e9lection par le peuple.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:13:15\r\nLa campagne aura du mal \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:42:13:20  19:42:17:11\r\n    Des sondages d\u00e9courageants\r\n     et un C.Blocher absent,\r\n\r\n19:42:17:16  19:42:22:12\r\nm\u00eame aujourd'hui, pour les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:42:22:23  19:42:24:18\r\n       Il a tourn\u00e9 la page ?\r\n\r\n19:42:24:23  19:42:26:03\r\n          Oui, je crois\r\n\r\n19:42:26:08  19:42:28:15\r\n     qu'il l'a dit lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:42:28:20  19:42:33:02\r\n  Il ne souhaite plus retourner\r\n   un jour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:33:07  19:42:36:00\r\n     Il a une bonne analyse\r\n        de la situation.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:38:22\r\n  La col\u00e8re de 2007 est retomb\u00e9e.\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:43:12\r\n      L'UDC veut se consacrer\r\n      \u00e0 ses nouveaux combats.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:46:18\r\n    Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:53:03\r\n  La proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e.\r\n\r\n19:42:54:12  19:42:59:00\r\n     Un vote extraordinaire.\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:05:02\r\n       Les Suisses refusent\r\n    d'\u00e9lire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:08:02  19:43:12:08\r\nCe qui passerait ailleurs comme une\r\navanc\u00e9e d\u00e9mocratique ne l'est pas.\r\n\r\n19:43:12:10  19:43:16:21\r\n          Ils se m\u00e9fient\r\n      d'un gouvernement fort.\r\n\r\n19:43:16:23  19:43:21:07\r\n   Ils ne veulent pas d'un grand\r\n   chambardement institutionnel.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:27:09\r\n     Le d\u00e9bat est-il clos ?\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:33:13\r\n   Non, mais c'est le 3e refus.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:40:04\r\n \u00c0 chaque nuit des longs couteaux,\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:44:08\r\n      on parle de manoeuvres\r\n     et de d\u00e9ni d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:50:07\r\nOn se plaint souvent de devoir \u00e9lire\r\n le plus petit d\u00e9nominateur commun.\r\n\r\n19:43:50:09  19:43:56:09\r\n  L'id\u00e9e de discussion autour du\r\n  Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste ouverte.\r\n\r\n19:43:57:15  19:43:59:22\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire\r\n\r\n19:44:00:03  19:44:03:05\r\n    la preuve de son efficacit\u00e9\r\n        face aux temp\u00eates.\r\n\r\n19:44:03:07  19:44:06:09\r\n           Les Suisses\r\n    ont pl\u00e9biscit\u00e9 le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:10:00\r\nLes citoyens de Daillens et Oulens\r\n         \u00e9taient appel\u00e9s\r\n\r\n19:44:10:05  19:44:12:14\r\n\u00e0 se prononcer sur l'implantation\r\n\r\n19:44:12:19  19:44:15:12\r\n        d'un parc \u00e9olien\r\n      dans leurs communes.\r\n\r\n19:44:15:17  19:44:24:06\r\nC'est un NON tr\u00e8s net, plus de 78 %\r\n   \u00e0 Daillens et 85 % \u00e0 Oulens.\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:29:10\r\n    Deux votes embl\u00e9matiques \r\n   des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es\r\n\r\n19:44:29:14  19:44:35:14\r\n dans l'implication de ces parcs\r\n \u00e9oliens dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:44:38:04  19:44:42:07\r\n      En tout, dix \u00e9oliennes \r\n     entre Daillens et Oulens.\r\n\r\n19:44:42:12  19:44:46:22\r\n  C'est le projet d'Ennova et des\r\n  Services industriels de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:47:03  19:44:51:12\r\n  Un projet rejet\u00e9 ce matin par\r\nles deux communes du Gros-de-Vaud.\r\n\r\n19:44:51:23  19:44:54:08\r\nLes gens n'\u00e9taient pas explicites.\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:56:20\r\n    Je suis surpris en bien.\r\n\r\n19:44:57:07  19:45:00:13\r\n       86 % de NON \u00e0 Oulens,\r\n         74 % \u00e0 Daillens.\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:21\r\n          Le projet \u00e9tait\r\n     peut-\u00eatre surdimensionn\u00e9.\r\n\r\n19:45:04:02  19:45:07:09\r\n         M. Lugeon y \u00e9tait\r\n        pourtant favorable.\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:09:23\r\n        Les gens ont peur\r\n\r\n19:45:10:04  19:45:13:01\r\n    de la hauteur, du bruit.\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:18:22\r\nDans le doute, les gens votent NON.\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:22:21\r\n      Le canton a peut-\u00eatre\r\n    sa part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:45:23:02  19:45:27:16\r\n      Sa communication donne au\r\nGros-de-Vaud peu de valeur paysag\u00e8re.\r\n\r\n19:45:27:22  19:45:30:03\r\n   Cela a choqu\u00e9 la population.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:32:18\r\n  Les gens aiment leur r\u00e9gion.\r\n\r\n19:45:32:23  19:45:35:02\r\n    Cette vari\u00e9t\u00e9 du paysage\r\n\r\n19:45:35:07  19:45:43:10\r\n      aurait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9\r\n  par la pr\u00e9sence d'\u00e9oliennes.\r\n\r\n19:45:43:19  19:45:46:09\r\n-Il est faux de dire qu'une r\u00e9gion\r\n\r\n19:45:46:14  19:45:49:04\r\n  est plus belle qu'une autre.\r\n\r\n19:45:49:10  19:45:52:18\r\n    On ne peut pas implanter\r\n     partout des \u00e9oliennes.\r\n\r\n19:45:52:23  19:45:56:16\r\n    Dans certaines r\u00e9gions, \r\n   le vent souffle davantage,\r\n\r\n19:45:56:22  19:46:04:08\r\net les conditions d'acheminement\r\n     sont plus favorables.\r\n\r\n19:46:04:18  19:46:09:10\r\n  Le bras de fer entre partisans \r\n  et opposants n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:46:09:14  19:46:14:06\r\n    Une soixantaine de machines\r\n  sont encore \u00e0 l'\u00e9tat de projet.\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:18:00\r\n  Zurich devient le 9\u00e8me canton\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:22:01\r\n \u00e0 adh\u00e9rer au concordat renforc\u00e9\r\n      contre les hooligans.\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:30:07\r\n    Ses citoyens ont dit OUI\r\n       \u00e0 85 % \u00e0 ce texte.\r\n\r\n19:46:31:21  19:46:38:18\r\n      Vous pouvez retrouver\r\n  les r\u00e9sultats sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:43:15\r\n     Un gros orage a \u00e9clat\u00e9 \r\n    dans la r\u00e9gion de Moudon,\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:46:12\r\n    inondant des habitations.\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:49:01\r\n    Les secours sont engag\u00e9s.\r\n\r\n19:46:49:06  19:46:58:16\r\n   Plusieurs routes cantonales\r\n          sont coup\u00e9es.\r\n\r\n19:46:59:17  19:47:05:10\r\n  Le Danube a atteint son pic,\r\n       8,90 m \u00e0 Budapest.\r\n\r\n19:47:05:14  19:47:08:17\r\n    Les digues de protection\r\n      semblent tenir bon.\r\n\r\n19:47:08:22  19:47:10:16\r\n    Il faudra quelques jours\r\n\r\n19:47:10:21  19:47:14:07\r\n     avant que la situation \r\n    ne revienne \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:47:15:05  19:47:17:01\r\n         Budapest d\u00e9borde.\r\n\r\n19:47:17:07  19:47:23:23\r\nLe Danube a atteint son niveau record\r\n        cet apr\u00e8s-midi: 8m90.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:25:18\r\n        Je n'ai pas peur.\r\n\r\n19:47:25:23  19:47:28:04\r\n Les choses sont sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:32:02\r\nLes digues de protection r\u00e9sistent\r\n         pour le moment.\r\n\r\n19:47:32:07  19:47:37:05\r\nElles devront tenir jusqu'\u00e0 mercredi,\r\n   quand la d\u00e9crue sera prononc\u00e9e.\r\n\r\n19:47:37:10  19:47:39:12\r\n  Elle devrait durer 7 \u00e0 8 jours\r\n\r\n19:47:39:18  19:47:43:05\r\n        pour que les berges\r\n   soient \u00e0 nouveau praticables.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:47:03\r\n       Il faudra patienter\r\n   que l'eau redescende \u00e0 6m50.\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:52:05\r\nUn perspective qui semble bien loin\r\n\u00e0 une vingtaine de km de Budapest.\r\n\r\n19:47:52:10  19:47:55:12\r\n    Une cinquantaine de maisons\r\n         ont \u00e9t\u00e9 immerg\u00e9es\r\n\r\n19:47:55:17  19:47:58:06\r\net 120 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:03:02\r\nLes plus chanceux tentent de prot\u00e9ger\r\n        leur maison des eaux.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:05:15\r\n     C'est tr\u00e8s dur de vivre\r\n\r\n19:48:05:20  19:48:07:14\r\n      dans ces conditions.\r\n\r\n19:48:07:20  19:48:11:06\r\n      Il faut rester calme\r\n    et prot\u00e9ger nos maisons.\r\n\r\n19:48:11:15  19:48:18:15\r\n   La famille Kreisz a pu sauver\r\n sa maison avec l'aide de voisins.\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:24:03\r\nIl y a une cabane au fond du jardin.\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:27:11\r\n        Il y a une marque\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:31:09\r\n     \u00e0 son plus haut niveau;\r\n        c'\u00e9tait en 1878.\r\n\r\n19:48:31:13  19:48:38:01\r\n   Et maintenant, c'est 15-20\r\n     centim\u00e8tres au-dessus.\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:42:15\r\nPour Tamas, c'est la pire inondation\r\n      qu'il n'ait jamais vue.\r\n\r\n19:48:42:21  19:48:46:10\r\n       Selon les pr\u00e9visions,\r\n   l'eau ne devrait plus monter.\r\n\r\n19:48:47:06  19:48:50:02\r\n           En Turquie,\r\n   le Premier ministre Erdogan\r\n\r\n19:48:50:08  19:48:53:18\r\n   relance l'\u00e9preuve de force\r\n     face aux manifestants.\r\n\r\n19:48:53:23  19:48:58:11\r\n   Il a multipli\u00e9 les discours\r\ndevant des milliers de partisans.\r\n\r\n19:48:58:15  19:49:08:09\r\nIl a appel\u00e9 ses troupes \u00e0 donner\r\n   des le\u00e7ons de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:13:00\r\n          Les opposants\r\nau Premier ministre turc, Erdogan,\r\n\r\n19:49:13:05  19:49:18:11\r\n     ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9\r\n     \u00e0 Ankara et \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:26:20\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but\r\n         de la contestation,\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:30:03\r\n      les manifestants l\u00e8vent\r\n          les barricades\r\n\r\n19:49:30:08  19:49:36:14\r\n      qu'ils avaient pos\u00e9es\r\n  pour se prot\u00e9ger de la police.\r\n\r\n19:49:37:01  19:49:41:10\r\n   On a enlev\u00e9 les barricades\r\npour laisser passer les v\u00e9hicules\r\n\r\n19:49:41:14  19:49:47:08\r\n      apportant de l'aide et\r\nde la nourriture aux manifestants.\r\n\r\n19:49:47:18  19:49:52:18\r\n        On dirait le chaos,\r\n   mais il y a une organisation.\r\n\r\n19:49:52:23  19:49:58:18\r\nA vendre ici: des bonbonnes de spray\r\n   et des lunettes de protection.\r\n\r\n19:49:59:05  19:50:03:05\r\n   Je suis content des ventes\r\nmais cette situation me d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n19:50:03:10  19:50:06:17\r\n  J'esp\u00e8re que \u00e7a va s'arranger\r\n       pour notre peuple.\r\n\r\n19:50:07:04  19:50:09:04\r\n     Des centaines de milliers\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:11:12\r\n  de personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n19:50:11:18  19:50:13:11\r\n      C'est une foule record.\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:16:06\r\nLa police et la mairie ont d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:22:00\r\n  qu'ils ne chasseraient pas les\r\nmanifestants jusqu'\u00e0 demain matin.\r\n\r\n19:50:22:05  19:50:26:04\r\n      Apr\u00e8s, personne ne sait\r\n         ce qui arrivera.\r\n\r\n19:50:26:14  19:50:30:11\r\n  Le risque d'une intervention\r\n    polici\u00e8re me fait peur.\r\n\r\n19:50:30:16  19:50:35:06\r\n    Mais s'ils interviennent,\r\n notre r\u00e9action sera plus forte.\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:39:13\r\n-On r\u00e9sistera jusqu'\u00e0 ce que l'on\r\n     obtienne ce qu'on veut.\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:43:11\r\n    -Je n'aime pas Erdogan !\r\n\r\n19:50:43:21  19:50:47:19\r\n   Le Premier ministre a promis\r\n   de mobiliser ses partisans.\r\n\r\n19:50:48:00  19:50:55:01\r\n      D'ici l\u00e0, les opposants\r\n    ne baisseront pas les bras.\r\n\r\n19:50:56:00  19:50:59:17\r\n       L'Union europ\u00e9enne\r\n vient de signer un partenariat\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:03:02\r\n dans le domaine de la migration\r\n         avec le Maroc.\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:05:18\r\nC'est le premier pays m\u00e9diterran\u00e9en\r\n\r\n19:51:05:23  19:51:08:11\r\n           avec lequel\r\n    un tel accord est conclu.\r\n\r\n19:51:08:16  19:51:15:08\r\nPour de nombreux Espagnols, le Maroc\r\n   est devenu le nouvel Eldorado.\r\n\r\n19:51:16:12  19:51:19:06\r\n  Marrakech, 4\u00e8me ville du Maroc.\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:22:07\r\n       Sa place Jemaa el-Fna\r\n         et ses touristes.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:27:19\r\nPr\u00e8s d'un million d'habitants, parmi\r\nlesquels de plus en plus d'Espagnols.\r\n\r\n19:51:28:00  19:51:30:05\r\n  Juan travaille depuis deux ans\r\n\r\n19:51:30:10  19:51:33:13\r\n      dans une biblioth\u00e8que \r\n      \u00e0 l'\u00e9cart de la ville.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:39:22\r\nIl a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de quitter l'Espagne\r\n   pour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:51:40:08  19:51:43:03\r\nNous sommes \"la g\u00e9n\u00e9ration perdue\".\r\n\r\n19:51:43:08  19:51:45:22\r\nOn s'en va, aux USA, en Allemagne...\r\n\r\n19:51:46:03  19:51:49:12\r\n      On part n'importe o\u00f9\r\n   pour n'importe quel boulot.\r\n\r\n19:51:50:00  19:51:54:17\r\nIl est responsable de la biblioth\u00e8que\r\n   et du programme de traduction.\r\n\r\n19:51:54:23  19:51:58:13\r\n    Un travail qui correspond \r\n    \u00e0 son profil de linguiste.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:01:22\r\n On l'a en fran\u00e7ais et en arabe.\r\n\r\n19:52:02:09  19:52:04:06\r\n    Apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:09:00\r\n  ses dipl\u00f4mes ne l'ont pas aid\u00e9 \r\n  \u00e0 trouver un emploi en Espagne.\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:13:00\r\nApr\u00e8s mon retour, la crise a \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:19:01\r\nIci, les choses ne sont pas faciles\r\n  mais c'est mieux qu'en Espagne.\r\n\r\n19:52:19:11  19:52:23:16\r\n    Juan ne roule pas sur l'or \r\n   mais il peut payer son loyer:\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:27:20\r\n5'200 dirhams, 580 francs par mois.\r\n\r\n19:52:28:01  19:52:34:02\r\n  Il habite dans un trois pi\u00e8ces\r\n       avec sa femme, Eva.\r\n\r\n19:52:34:07  19:52:39:08\r\n           En Espagne,\r\n ils vivaient chez leurs parents.\r\n\r\n19:52:39:19  19:52:45:12\r\nOn n'avait pas les moyens d'avoir\r\n  des projets, comme se marier.\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:49:12\r\n   -On disait \u00e7a en blaguant:\r\n       s'enfuir au Maroc.\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:52:21\r\n       Et puis finalement,\r\n     c'est ce qu'on a fait !\r\n\r\n19:52:53:07  19:52:55:17\r\n   Depuis le d\u00e9but de la crise,\r\n\r\n19:52:55:23  19:52:58:04\r\n  le nombre d'Espagnols au Maroc\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:00:11\r\n    a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par quatre.\r\n\r\n19:53:00:16  19:53:06:11\r\nMais beaucoup y travaillent au noir.\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:10:11\r\n        Pour les Espagnols,\r\n   \u00e9migrer au Maroc permet aussi\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:13:10\r\n          de ne pas trop\r\n     s'\u00e9loigner de sa famille.\r\n\r\n19:53:13:14  19:53:19:11\r\n      Mais il faut s'adapter\r\n et apprendre une nouvelle langue.\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:26:02\r\n      Je ne serais pas venu\r\n   si la situation n'\u00e9tait pas\r\n\r\n19:53:26:07  19:53:28:22\r\n   aussi mauvaise en Espagne.\r\n\r\n19:53:29:03  19:53:31:11\r\n Avant, ils venaient en Espagne,\r\n\r\n19:53:31:15  19:53:35:05\r\naujourd'hui c'est nous qui venons.\r\n\r\n19:53:35:15  19:53:38:15\r\n        Ils pourraient \u00eatre\r\n       encore plus nombreux.\r\n\r\n19:53:38:20  19:53:42:18\r\n    Avec un taux de croissance \r\n   de 5 % pr\u00e9vu pour cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:53:42:23  19:53:45:16\r\n        le Maroc offre des\r\n      perspectives d'avenir.\r\n\r\n19:53:45:21  19:53:49:00\r\n         Quand l'Espagne\r\n   s'enfonce dans la r\u00e9cession.\r\n\r\n19:53:50:00  19:53:53:12\r\n      Et de 8 pour R.Nadal,\r\n        \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:53:53:18  19:53:59:00\r\n      IL r\u00e8gne sans partage\r\n sur la terre battue parisienne.\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:05:07\r\nRoland-Garros: 8\u00e8me sacre pour Nadal.\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:08:23\r\n      Avec ce 8\u00e8me troph\u00e9e,\r\n  R.Nadal entre dans l'Histoire.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:10:08\r\n        C'est le 1er joueur\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:14:11\r\n    \u00e0 remporter autant de fois\r\n un m\u00eame tournoi du Grand Chelem.\r\n\r\n19:54:14:16  19:54:19:12\r\n \u00c9loign\u00e9 des courts pendant 7 mois \r\npour blessure, il revient plus fort.\r\n\r\n19:54:19:23  19:54:21:14\r\n     I think he is the best.\r\n\r\n19:54:22:00  19:54:23:18\r\n     Nadal, c'est le meilleur.\r\n\r\n19:54:23:23  19:54:27:00\r\n           David Ferrer\r\n  est bien oblig\u00e9 de l'admettre.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:30:09\r\n    Le terrain parle lui aussi.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:34:09\r\n      La puissance des coups\r\n   et sa pugnacit\u00e9 sont intacts.\r\n\r\n19:54:34:13  19:54:40:22\r\n            Le 1er set\r\n     d\u00e9file en faveur de Rafa.\r\n\r\n19:54:41:04  19:54:44:02\r\nNi la pluie, ni quelques manifestants\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:49:04\r\n          ne perturbent\r\n    le roi de la terre battue.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:56:22\r\n          Pourtant Ferrer\r\n n'avait pas perdu le moindre set.\r\n\r\n19:54:57:03  19:55:03:18\r\n          \u00c7a en dit long\r\n   sur les ressources de Nadal.\r\n\r\n19:55:03:23  19:55:10:12\r\n    La qualit\u00e9 de jeu de Ferrer\r\n      a \u00e9t\u00e9 trop inconstante\r\n\r\n19:55:10:17  19:55:14:09\r\n          pour inqui\u00e9ter\r\n    le ma\u00eetre de la terre ocre,\r\n\r\n19:55:14:13  19:55:18:22\r\n      en route vers son 8\u00e8me\r\n      titre \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:55:19:03  19:55:24:13\r\n  Les chiffres : 2 h 16 de match,\r\n    trois sets: 6-3, 6-2, 6-3,\r\n\r\n19:55:24:19  19:55:30:14\r\n      et une 59\u00e8me victoire \r\n      en 60 matches \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:55:32:07  19:55:36:10\r\n   Je vous propose d'entendre \r\n  le commentaire de Pascal Droz\r\n\r\n19:55:36:14  19:55:39:12\r\n   qui a suivi cette quinzaine\r\n        de Roland-Garros.\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:41:16\r\n         R.Nadal est bien\r\n\r\n19:55:41:21  19:55:44:01\r\n  le roi du jeu sur terre battue.\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:46:05\r\n     Cette finale le confirme.\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:50:06\r\n       D.Ferrer n'a eu droit\r\n         qu'\u00e0 des miettes.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:56:11\r\n      Djokovic serait le seul\r\n       \u00e0 pouvoir le battre.\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:01:12\r\nR.Nadal a remport\u00e9 huit titres ici,\r\n         c'est le record.\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:05:04\r\n           Vive le roi !\r\n\r\n19:56:06:07  19:56:12:07\r\n       Incursion en valais\r\n     pour le Tour de Suisse,\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:17:01\r\n        Une belle bagarre\r\nsur les 16 km de la mont\u00e9e finale.\r\n\r\n19:56:17:06  19:56:21:08\r\n      La victoire a souri\r\n   au N\u00e9erlandais, B.Mollema.\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:26:12\r\n      Au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\nl'Australien Meyer reste le leader.\r\n\r\n19:56:30:04  19:56:33:13\r\n       Il y a des animaux\r\n    dans votre petit bonheur.\r\n\r\n19:56:33:18  19:56:39:19\r\n   Chez Olivier et J\u00e9r\u00f4me, il y a\r\ndes chiens, des chats et des singes.\r\n\r\n19:56:45:22  19:56:52:21\r\nC'est une maison en apparence banale\r\n  qui cache sa recette du bonheur.\r\n\r\n19:56:53:08  19:56:57:17\r\n           Bienvenue !\r\n\r\n19:56:58:03  19:57:01:19\r\n      Des chiens, des chats,\r\n   une tortue, des perruches...\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:04:21\r\n75 animaux vivent dans cette maison.\r\n\r\n19:57:05:02  19:57:08:02\r\n     Et certains ont de dr\u00f4les\r\n         de comportements.\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:13:21\r\nQuand on appuie sur les plaques,\r\n         ils r\u00e9pondent.\r\n\r\n19:57:14:08  19:57:17:15\r\n        J\u00e9r\u00f4me et Olivier \r\n       sont fous d'animaux.\r\n\r\n19:57:18:02  19:57:20:21\r\n       C'est une passion.\r\n\r\n19:57:21:03  19:57:23:12\r\n C'est reposant de s'en occuper.\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:33:05\r\n  Depuis 12 ans, chaque matin, ils\r\npassent plus de 30 min \u00e0 les nourrir.\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:45:21\r\nJe pr\u00e9pare une salade de fruits \r\nfrais coup\u00e9s en petits morceaux.\r\n\r\n19:57:46:08  19:57:49:23\r\n      Ce festin est destin\u00e9\r\n    aux stars de la m\u00e9nagerie:\r\n\r\n19:57:50:04  19:57:57:11\r\n  11 ouistitis \u00e0 pinceaux blancs\r\n     qui mangent \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:57:57:21  19:58:04:15\r\n   Des fois, je leur en pique.\r\n\r\n19:58:04:20  19:58:07:20\r\n  C'est un vieux r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n19:58:08:01  19:58:12:13\r\n      Un jour on a r\u00e9alis\u00e9\r\n  qu'on pouvait le concr\u00e9tiser.\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:20:04\r\n            Je pense\r\n qu'ils sont heureux chez nous.\r\n\r\n19:58:20:10  19:58:27:11\r\n    Ils se reproduisent bien.\r\n\r\n19:58:27:22  19:58:33:00\r\n     Sept b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s ici.\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:35:16\r\n   On voit qu'il y a un petit,\r\n\r\n19:58:35:21  19:58:38:01\r\n   non pas parce qu'on le voit\r\n\r\n19:58:38:07  19:58:42:05\r\n   directement, mais parce que\r\n   l'adulte para\u00eet \u00e9bouriff\u00e9.\r\n\r\n19:58:42:10  19:58:49:13\r\n Le petit est plaqu\u00e9 contre lui.\r\n\r\n19:58:50:01  19:58:55:04\r\n      -Ce qui est frustrant\r\n\r\n19:58:55:09  19:58:57:15\r\n        chez les singes,\r\n\r\n19:58:57:21  19:59:06:03\r\nc'est que quand on a bien nettoy\u00e9,\r\n      eux font pipi partout.\r\n\r\n19:59:06:13  19:59:13:03\r\nDe quoi impr\u00e9gner de leur odeur leur\r\nterritoire, mais aussi les visiteurs.\r\n\r\n19:59:14:08  19:59:17:12\r\n        Je vous rappelle\r\n    l'information principale:\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:21:18\r\n    les Suisses pl\u00e9biscitent\r\nles mesures urgentes sur l'asile.\r\n\r\n19:59:22:00  19:59:23:21\r\n  C'est un OUI \u00e0 plus de 78 %.\r\n\r\n19:59:24:02  19:59:27:11\r\n  Ils refusent aussi nettement\r\n     l'initiative de l'UDC\r\n\r\n19:59:27:16  19:59:31:08\r\n         pour l'\u00e9lection\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.\r\n\r\n19:59:32:09  19:59:35:13\r\n        Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de M.Mettral.\r\n\r\n19:59:35:18  19:59:43:10\r\n     Puis, \"Mise au Point\".\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:50:15\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n   excellente semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:56:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n P.Asfaha, J.Deffaugt, M.Kastrati,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:59:56:15  20:00:02:05\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n        20h15 Mise au Point\r\n     21h05 Castle, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:04:10\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n      21h45 Histoire vivante\r\n\r\n\n", "19:30:00:22  19:30:13:17\r\n...\r\n\r\n19:30:13:22  19:30:15:21\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:03  19:30:20:08\r\n      Les Suisses acceptent\r\nla r\u00e9vision de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:30:20:12  19:30:22:06\r\n    Pr\u00e8s de 79 % des votants\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:26:14\r\n     se prononcent en faveur\r\n      des mesures urgentes.\r\n\r\n19:30:26:19  19:30:34:09\r\n   Nous irons \u00e0 la rencontre des\r\nGenevois et des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:30:34:19  19:30:37:23\r\n       C'est une victoire\r\n       pour S.Sommarruga.\r\n\r\n19:30:38:04  19:30:45:07\r\n       Soutenue sur l'asile,\r\nelle l'est aussi sur l'autre objet.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:52:18\r\n          L'UDC d\u00e9\u00e7ue,\r\n  mais pas surprise de ce vote.\r\n\r\n19:30:53:04  19:30:55:17\r\n   La contestation en Turquie.\r\n\r\n19:30:55:22  19:30:59:20\r\n           A Istanbul,\r\n  les opposants au gouvernement\r\n\r\n19:31:00:02  19:31:07:11\r\n           appelaient\r\n   \u00e0 un nouveau rassemblement.\r\n\r\n19:31:07:21  19:31:10:01\r\n       Reportage au Maroc.\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:14:11\r\n          Nous verrons\r\n    que les flux migratoires\r\n\r\n19:31:14:16  19:31:18:09\r\n      ne vont pas toujours\r\n  dans le sens que l'on croit.\r\n\r\n19:31:18:13  19:31:22:20\r\nLes Espagnols sont de plus en plus\r\n        nombreux \u00e0 partir.\r\n\r\n19:31:23:07  19:31:27:03\r\n       Puis, le 8\u00e8me sacre\r\n   de R.Nadal \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:27:08  19:31:36:11\r\n  Il est rapidement venu \u00e0 bout\r\n  de son compatriote, D.Ferrer.\r\n\r\n19:31:38:09  19:31:43:22\r\n    Nous reviendrons en d\u00e9tails\r\nsur les objets soumis aux citoyens.\r\n\r\n19:31:44:03  19:31:48:07\r\n  La participation s'est \u00e9lev\u00e9e\r\n     \u00e0 un peu plus de 39 %.\r\n\r\n19:31:49:08  19:31:53:20\r\n     Raz-de-mar\u00e9e en faveur\r\ndes mesures urgentes sur l'asile.\r\n\r\n19:31:54:01  19:31:57:02\r\n     C'est un OUI \u00e0 78,34 %.\r\n\r\n19:31:57:07  19:32:01:07\r\n        Un OUI unanime,\r\ntous les cantons le soutiennent.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:07:00\r\nEn Suisse romande, les scores sont \r\nl\u00e9g\u00e8rement en retrait, mais \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:32:07:05  19:32:11:14\r\n  Gen\u00e8ve soutient tout de m\u00eame\r\n  la r\u00e9vision \u00e0 plus de 60 %.\r\n\r\n19:32:12:16  19:32:15:06\r\n   Le sourire de S.Sommaruga,\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:19:11\r\n   dont la politique obtient \r\n  le soutien massif du peuple.\r\n\r\n19:32:19:15  19:32:22:20\r\n          Et pourtant,\r\n il n'\u00e9tait pas ais\u00e9 de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:32:23:01  19:32:27:07\r\n     un durcissement de la loi\r\nsur l'asile face \u00e0 son propre parti.\r\n\r\n19:32:28:07  19:32:30:18\r\n  Un joli coup pour S.Sommaruga.\r\n\r\n19:32:31:00  19:32:34:21\r\n    Une victoire: pr\u00e8s de 80 %\r\n    des Suisses l'ont suivie.\r\n\r\n19:32:35:02  19:32:40:03\r\n   Une socialiste en faveur d'une\r\nr\u00e9vision de l'asile, c'est cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:41:19\r\n        Il faut analyser\r\n\r\n19:32:42:01  19:32:44:03\r\n      qui a jou\u00e9 quel r\u00f4le\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:49:23\r\n   C'\u00e9tait politiquement clair\r\nque l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures\r\n\r\n19:32:50:04  19:32:54:10\r\n       est dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n    de la politique d'asile.\r\n\r\n19:32:54:21  19:32:58:17\r\n     Depuis 30 ans, ce ne sont\r\n    que des ministres de droite\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:01:19\r\n          qui ont d\u00e9fendu\r\n     les r\u00e9visions de l'asile.\r\n\r\n19:33:02:00  19:33:05:02\r\n        Jusqu'\u00e0 la 10\u00e8me,\r\n      men\u00e9e par S.Sommaruga.\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:09:18\r\n       Pendant la campagne,\r\nelle a couru plateaux et r\u00e9unions,\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:14:22\r\n           relativisant\r\n    le durcissement de l'asile.\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:22:07\r\nCe ne sont pas des centres ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:33:22:17  19:33:30:11\r\n   L'important est de partager\r\n       les m\u00eames valeurs.\r\n\r\n19:33:30:16  19:33:33:14\r\n         Le PS d\u00e9non\u00e7ait\r\n     des textes incompatibles\r\n\r\n19:33:33:20  19:33:36:23\r\n         avec la tradition\r\n        humanitaire suisse.\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:40:16\r\n       S.Sommaruga parlait\r\n   \"am\u00e9lioration\" et \"progr\u00e8s\".\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:43:23\r\n         Dans son parti,\r\n   on est loin de la condamner.\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:46:03\r\n        On a un probl\u00e8me\r\n\r\n19:33:46:08  19:33:49:00\r\n    de cr\u00e9dibilit\u00e9, \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:33:49:06  19:33:57:13\r\n Elle est notre meilleure carte.\r\n\r\n19:33:58:00  19:34:00:04\r\n   Pour que ce OUI se transforme\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:02:12\r\n   en adh\u00e9sion \u00e0 une politique,\r\n\r\n19:34:02:17  19:34:06:11\r\n     S.Sommaruga doit r\u00e9ussir \r\n    \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:34:06:16  19:34:09:07\r\nSa force de persuasion se mesurera\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:12:22\r\n   au nombre de centres accept\u00e9s\r\n        par la population.\r\n\r\n19:34:13:23  19:34:18:11\r\nA Gen\u00e8ve, le soutien aux mesures\r\n    urgentes reste g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:34:18:15  19:34:21:07\r\nUne fermet\u00e9 qui peut surprendre.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:25:03\r\n   Les arguments des partisans\r\n         du durcissement\r\n\r\n19:34:25:08  19:34:30:09\r\n   ont fait mouche, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:36:09\r\n   Sur ces lits, dans ce foyer,\r\n       vivent quelques-uns\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:40:12\r\n   des 4'600 requ\u00e9rants d'asile\r\n    que l'on trouve \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:40:17  19:34:46:19\r\n   Gen\u00e8ve se voit attribuer 5 %\r\n des requ\u00e9rants d'asile en Suisse.\r\n\r\n19:34:47:06  19:34:49:18\r\nSi m\u00eame les Genevois comprennent\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:52:00\r\n    que l'asile est parasit\u00e9\r\n\r\n19:34:52:05  19:34:55:06\r\npar des gens qui n'en rel\u00e8ve pas,\r\n\r\n19:34:55:11  19:35:04:06\r\n \u00e7a veut dire que les Suisses sont\r\nderri\u00e8re les r\u00e9formes du Parlement.\r\n\r\n19:35:04:16  19:35:09:11\r\nEn 2011, suite au printemps arabe,\r\n  Gen\u00e8ve a d\u00fb ouvrir des abris.\r\n\r\n19:35:09:17  19:35:13:12\r\n  Le nombre de requ\u00e9rants d'asile\r\n         a bondi de 12 %.\r\n\r\n19:35:13:23  19:35:17:00\r\n On a 6 fois plus de requ\u00e9rants\r\n\r\n19:35:17:05  19:35:18:14\r\n         que nos voisins\r\n\r\n19:35:18:19  19:35:22:05\r\n    par rapport au territoire\r\n        et aux habitants.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:25:23\r\n   Il faut y mettre de l'ordre\r\n           \u00e0 ce droit.\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:30:16\r\n  La r\u00e9forme vot\u00e9e doit permettre\r\n    d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:35:30:21  19:35:34:01\r\n Le d\u00e9sertion ne pourra plus \u00eatre\r\n          motif d'asile.\r\n\r\n19:35:34:06  19:35:38:16\r\n  Les demandes ne pourront plus\r\n\u00eatre d\u00e9pos\u00e9es dans les ambassades.\r\n\r\n19:35:38:21  19:35:41:19\r\n  Des centres pour r\u00e9calcitrants\r\n          seront cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:35:42:01  19:35:44:04\r\n Un point qui int\u00e9resse P.Maudet.\r\n\r\n19:35:44:14  19:35:46:06\r\n    J'ai propos\u00e9 la cr\u00e9ation\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:48:03\r\n    d'un tel centre \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:35:48:08  19:35:50:11\r\nsi le Conf\u00e9d\u00e9ration le souhaite.\r\n\r\n19:35:50:15  19:35:54:18\r\n  L'id\u00e9e de cette votation est\r\n de mieux r\u00e9partir les efforts.\r\n\r\n19:35:54:23  19:35:58:21\r\n     Gen\u00e8ve assure l'effort\r\navec son a\u00e9roport et les renvois.\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:03:19\r\nNous assumerons notre responsabilit\u00e9\r\n          dans ce domaine.\r\n\r\n19:36:04:05  19:36:09:07\r\nPlus de 60 % des Genevois ont accept\u00e9\r\n la r\u00e9vision de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:14:00\r\n    Gen\u00e8ve, canton cosmopolite,\r\n    ville de l'ONU et du CICR.\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:18:12\r\n       Au dernier barom\u00e8tre\r\n  des pr\u00e9occupations des Suisses,\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:21:09\r\nl'asile figurait en 4\u00e8me position.\r\n\r\n19:36:21:13  19:36:24:15\r\n    L'asile pr\u00e9occupe d\u00e9sormais\r\n        aussi les Genevois.\r\n\r\n19:36:25:12  19:36:30:22\r\n Au foyer des Remparts, \u00e0 Fribourg,\r\n50 requ\u00e9rants d'asile sont h\u00e9berg\u00e9s.\r\n\r\n19:36:31:03  19:36:34:11\r\n       Ile se disent d\u00e9\u00e7us\r\n   de la d\u00e9cision des Suisses.\r\n\r\n19:36:36:20  19:36:41:10\r\n   Il est 13h et le durcissement\r\n de la loi sur l'asile est d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:45:12\r\n     Mais pour ces requ\u00e9rants,\r\n   c'est un jour comme un autre.\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:49:00\r\nUn jour d'attente et d'incertitude\r\n          sur l'avenir.\r\n\r\n19:36:49:06  19:36:53:11\r\n  Mohammed a 17 ans, il a fui la\r\n  Mauritanie pour sauver sa vie.\r\n\r\n19:36:53:16  19:36:55:03\r\n      Il aimerait travailler\r\n\r\n19:36:55:08  19:36:59:10\r\nmais le vote des Suisses le conforte\r\ndans l'id\u00e9e qu'il n'y arrivera pas.\r\n\r\n19:37:13:13  19:37:17:06\r\n      Dans ce foyer habitent\r\n plusieurs familles \u00e9rythr\u00e9ennes,\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:19:17\r\n mais personne ne veut t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:21:22\r\n   Ils posent une m\u00eame question:\r\n\r\n19:37:22:03  19:37:26:09\r\nest-ce qu'ils seront renvoy\u00e9s chez\r\n   eux \u00e0 cause des votations ?\r\n\r\n19:37:26:13  19:37:29:17\r\n       Barri\u00e8re de la langue\r\n     et manque d'informations,\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:32:19\r\n  ils ne peuvent qu'esquisser des\r\n            sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:37:33:06  19:37:35:19\r\nCa veut dire que dans 2 ou 3 ans,\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:46:05\r\n    on te donne une n\u00e9gative\r\n      et tu dois rentrer.\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:49:11\r\n          Rendre concret\r\n    le durcissement de l'asile,\r\n\r\n19:37:49:16  19:37:52:06\r\n      c'est d\u00e9sormais le d\u00e9fi\r\n          des politiques.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:55:22\r\n    Dans le camp des gagnants,\r\n     l'heure est \u00e0 l'analyse.\r\n\r\n19:37:56:09  19:37:58:17\r\nCe n'est pas la peur de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:37:58:23  19:38:00:21\r\n  mais un faisceau de raisons.\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:03:03\r\n  Il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de peur\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:08:17\r\n    \u00e0 cause des statistiques\r\n       de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:38:09:05  19:38:12:22\r\n Dans ce foyer, pas de requ\u00e9rants\r\n          r\u00e9calcitrants.\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:17:04\r\n   Les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de les\r\n    regrouper dans des centres.\r\n\r\n19:38:17:14  19:38:19:20\r\n  Il y a un centre aux Grisons.\r\n\r\n19:38:20:01  19:38:21:13\r\n      C'est un \u00e9chec total.\r\n\r\n19:38:21:19  19:38:28:08\r\nIl n'y a personne pour les cadrer\r\n et ils se tapent tout le temps.\r\n\r\n19:38:28:18  19:38:33:05\r\n  Les cantons doivent s'organiser\r\n  pour faire face au changement.\r\n\r\n19:38:33:10  19:38:36:19\r\n        Pendant ce temps,\r\nces requ\u00e9rants attendent de savoir\r\n\r\n19:38:37:00  19:38:39:11\r\n   si leur avenir se construira\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:38:40:09  19:38:42:05\r\n     Voici le second objet.\r\n\r\n19:38:42:10  19:38:46:18\r\n L'initiative pour une \u00e9lection\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:48:02\r\n          est balay\u00e9e.\r\n\r\n19:38:48:08  19:38:51:01\r\n    Plus de 75 % des votants\r\n         la rejettent.\r\n\r\n19:38:51:06  19:38:55:06\r\n     Un NON du peuple doubl\u00e9\r\n d'un refus unanime des cantons.\r\n\r\n19:38:55:11  19:38:57:21\r\nLes Romands sont aussi virulents,\r\n\r\n19:38:58:02  19:39:00:20\r\n       voire d'avantage, \r\n      que les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:39:01:01  19:39:08:10\r\n          C'est Gen\u00e8ve\r\nqui est la plus mod\u00e9r\u00e9e, \u00e0 74 %.\r\n\r\n19:39:09:13  19:39:15:00\r\n  Pascal Couchepin a accueilli\r\n ce r\u00e9sultat avec satisfaction.\r\n\r\n19:39:15:05  19:39:19:22\r\n        Je vous propose\r\n     d'\u00e9couter sa r\u00e9action.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:27:04\r\n\u00c9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale en 1998,\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:29:11\r\n    impossible pour P.Couchepin\r\n\r\n19:39:29:16  19:39:33:04\r\nd'envisager un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu\r\n          par le peuple.\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:38:19\r\n   Le rejet de l'initiative UDC\r\n   est une excellente nouvelle.\r\n\r\n19:39:39:06  19:39:41:06\r\n    Satisfaction et surprise\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:43:23\r\n devant la qualit\u00e9 du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:47:13\r\n     Les Suisses constatent\r\n   que ce n'est pas le moment\r\n\r\n19:39:47:18  19:39:50:14\r\n           de courir\r\n  l'aventure institutionnelle.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:57:17\r\n       Les probl\u00e8mes sont l\u00e0\r\nmais les institutions marchent bien.\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:02:21\r\n   L'ancien pr\u00e9sident craignait\r\n     une d\u00e9rive pl\u00e9biscitaire\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:08:10\r\n    avec en cons\u00e9quence un pays\r\n      en campagne permanente.\r\n\r\n19:40:08:20  19:40:13:08\r\nLe fait qu'on connaisse les qualit\u00e9s\r\n    et les d\u00e9fauts de quelqu'un,\r\n\r\n19:40:13:13  19:40:17:10\r\n fait que l'\u00e9lection du Conseil\r\n    f\u00e9d\u00e9ral par le Parlement\r\n\r\n19:40:17:14  19:40:19:19\r\naboutit \u00e0 de meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:40:20:00  19:40:22:14\r\n      Plut\u00f4t que si ce sont\r\n       les grands journaux\r\n\r\n19:40:22:20  19:40:25:12\r\n        qui d\u00e9finissent\r\n    les crit\u00e8res d'\u00e9lection.\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:28:21\r\n     Peut-\u00eatre que le peuple \r\n     va devoir se reprononcer\r\n\r\n19:40:29:02  19:40:34:02\r\n puisque les socialistes ont d\u00e9pos\u00e9\r\nune initiative qui va dans ce sens ?\r\n\r\n19:40:34:07  19:40:36:15\r\nIls apprendront avec le temps que,\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:39:11\r\nlorsqu'un r\u00e9sultat est aussi clair,\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:44:19\r\n   il est d\u00e9licat de revenir \r\n  dans les 20 ans qui suivent.\r\n\r\n19:40:46:01  19:40:51:14\r\n Pour l'UDC, le rejet populaire\r\n         est cinglant.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:55:13\r\n  La campagne est rest\u00e9e morne.\r\n\r\n19:40:55:18  19:41:01:07\r\n       M\u00eame aujourd'hui,\r\n  l'UDC \u00e9tait plut\u00f4t discr\u00e8te.\r\n\r\n19:41:02:23  19:41:06:05\r\n    Guy Parmelin est bien seul,\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:10:07\r\n  Il est venu commenter le rejet\r\n     tr\u00e8s sec de l'initiative\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:13:19\r\n          pour l'\u00e9lection\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.\r\n\r\n19:41:14:00  19:41:16:10\r\nTrois votants sur quatre ont dit NON.\r\n\r\n19:41:16:14  19:41:18:15\r\n      Le ton est tr\u00e8s sobre.\r\n\r\n19:41:19:02  19:41:21:19\r\nOn a pos\u00e9 une question au peuple,\r\n\r\n19:41:22:00  19:41:24:00\r\n     on a offert de changer\r\n\r\n19:41:24:05  19:41:27:05\r\n       les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n19:41:27:11  19:41:34:02\r\n     La population pense que\r\nle syst\u00e8me actuel doit continuer.\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:39:15\r\n   Nous acceptons ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:41:40:02  19:41:42:18\r\nTout avait commenc\u00e9 dans l'\u00e9motion\r\n\r\n19:41:42:23  19:41:47:05\r\n  lors de l'\u00e9jection de C.Blocher\r\n    du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007.\r\n\r\n19:41:47:10  19:41:55:21\r\n  Les militants UDC sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:41:56:02  19:42:02:20\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n   une manoeuvre parlementaire.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:05:09\r\n    La r\u00e9ponse arrivera en 2011\r\n\r\n19:42:05:13  19:42:10:02\r\n   avec le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative\r\n   de l'\u00e9lection par le peuple.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:13:15\r\nLa campagne aura du mal \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:42:13:20  19:42:17:11\r\n    Des sondages d\u00e9courageants\r\n     et un C.Blocher absent,\r\n\r\n19:42:17:16  19:42:22:12\r\nm\u00eame aujourd'hui, pour les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:42:22:23  19:42:24:18\r\n       Il a tourn\u00e9 la page ?\r\n\r\n19:42:24:23  19:42:26:03\r\n          Oui, je crois\r\n\r\n19:42:26:08  19:42:28:15\r\n     qu'il l'a dit lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:42:28:20  19:42:33:02\r\n  Il ne souhaite plus retourner\r\n   un jour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:33:07  19:42:36:00\r\n     Il a une bonne analyse\r\n        de la situation.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:38:22\r\n  La col\u00e8re de 2007 est retomb\u00e9e.\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:43:12\r\n      L'UDC veut se consacrer\r\n      \u00e0 ses nouveaux combats.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:46:18\r\n    Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:53:03\r\n  La proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e.\r\n\r\n19:42:54:12  19:42:59:00\r\n     Un vote extraordinaire.\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:05:02\r\n       Les Suisses refusent\r\n    d'\u00e9lire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:08:02  19:43:12:08\r\nCe qui passerait ailleurs comme une\r\navanc\u00e9e d\u00e9mocratique ne l'est pas.\r\n\r\n19:43:12:10  19:43:16:21\r\n          Ils se m\u00e9fient\r\n      d'un gouvernement fort.\r\n\r\n19:43:16:23  19:43:21:07\r\n   Ils ne veulent pas d'un grand\r\n   chambardement institutionnel.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:27:09\r\n     Le d\u00e9bat est-il clos ?\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:33:13\r\n   Non, mais c'est le 3e refus.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:40:04\r\n \u00c0 chaque nuit des longs couteaux,\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:44:08\r\n      on parle de manoeuvres\r\n     et de d\u00e9ni d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:50:07\r\nOn se plaint souvent de devoir \u00e9lire\r\n le plus petit d\u00e9nominateur commun.\r\n\r\n19:43:50:09  19:43:56:09\r\n  L'id\u00e9e de discussion autour du\r\n  Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste ouverte.\r\n\r\n19:43:57:15  19:43:59:22\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire\r\n\r\n19:44:00:03  19:44:03:05\r\n    la preuve de son efficacit\u00e9\r\n        face aux temp\u00eates.\r\n\r\n19:44:03:07  19:44:06:09\r\n           Les Suisses\r\n    ont pl\u00e9biscit\u00e9 le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:10:00\r\nLes citoyens de Daillens et Oulens\r\n         \u00e9taient appel\u00e9s\r\n\r\n19:44:10:05  19:44:12:14\r\n\u00e0 se prononcer sur l'implantation\r\n\r\n19:44:12:19  19:44:15:12\r\n        d'un parc \u00e9olien\r\n      dans leurs communes.\r\n\r\n19:44:15:17  19:44:24:06\r\nC'est un NON tr\u00e8s net, plus de 78 %\r\n   \u00e0 Daillens et 85 % \u00e0 Oulens.\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:29:10\r\n    Deux votes embl\u00e9matiques \r\n   des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es\r\n\r\n19:44:29:14  19:44:35:14\r\n dans l'implication de ces parcs\r\n \u00e9oliens dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:44:38:04  19:44:42:07\r\n      En tout, dix \u00e9oliennes \r\n     entre Daillens et Oulens.\r\n\r\n19:44:42:12  19:44:46:22\r\n  C'est le projet d'Ennova et des\r\n  Services industriels de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:47:03  19:44:51:12\r\n  Un projet rejet\u00e9 ce matin par\r\nles deux communes du Gros-de-Vaud.\r\n\r\n19:44:51:23  19:44:54:08\r\nLes gens n'\u00e9taient pas explicites.\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:56:20\r\n    Je suis surpris en bien.\r\n\r\n19:44:57:07  19:45:00:13\r\n       86 % de NON \u00e0 Oulens,\r\n         74 % \u00e0 Daillens.\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:21\r\n          Le projet \u00e9tait\r\n     peut-\u00eatre surdimensionn\u00e9.\r\n\r\n19:45:04:02  19:45:07:09\r\n         M. Lugeon y \u00e9tait\r\n        pourtant favorable.\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:09:23\r\n        Les gens ont peur\r\n\r\n19:45:10:04  19:45:13:01\r\n    de la hauteur, du bruit.\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:18:22\r\nDans le doute, les gens votent NON.\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:22:21\r\n      Le canton a peut-\u00eatre\r\n    sa part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:45:23:02  19:45:27:16\r\n      Sa communication donne au\r\nGros-de-Vaud peu de valeur paysag\u00e8re.\r\n\r\n19:45:27:22  19:45:30:03\r\n   Cela a choqu\u00e9 la population.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:32:18\r\n  Les gens aiment leur r\u00e9gion.\r\n\r\n19:45:32:23  19:45:35:02\r\n    Cette vari\u00e9t\u00e9 du paysage\r\n\r\n19:45:35:07  19:45:43:10\r\n      aurait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9\r\n  par la pr\u00e9sence d'\u00e9oliennes.\r\n\r\n19:45:43:19  19:45:46:09\r\n-Il est faux de dire qu'une r\u00e9gion\r\n\r\n19:45:46:14  19:45:49:04\r\n  est plus belle qu'une autre.\r\n\r\n19:45:49:10  19:45:52:18\r\n    On ne peut pas implanter\r\n     partout des \u00e9oliennes.\r\n\r\n19:45:52:23  19:45:56:16\r\n    Dans certaines r\u00e9gions, \r\n   le vent souffle davantage,\r\n\r\n19:45:56:22  19:46:04:08\r\net les conditions d'acheminement\r\n     sont plus favorables.\r\n\r\n19:46:04:18  19:46:09:10\r\n  Le bras de fer entre partisans \r\n  et opposants n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:46:09:14  19:46:14:06\r\n    Une soixantaine de machines\r\n  sont encore \u00e0 l'\u00e9tat de projet.\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:18:00\r\n  Zurich devient le 9\u00e8me canton\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:22:01\r\n \u00e0 adh\u00e9rer au concordat renforc\u00e9\r\n      contre les hooligans.\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:30:07\r\n    Ses citoyens ont dit OUI\r\n       \u00e0 85 % \u00e0 ce texte.\r\n\r\n19:46:31:21  19:46:38:18\r\n      Vous pouvez retrouver\r\n  les r\u00e9sultats sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:43:15\r\n     Un gros orage a \u00e9clat\u00e9 \r\n    dans la r\u00e9gion de Moudon,\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:46:12\r\n    inondant des habitations.\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:49:01\r\n    Les secours sont engag\u00e9s.\r\n\r\n19:46:49:06  19:46:58:16\r\n   Plusieurs routes cantonales\r\n          sont coup\u00e9es.\r\n\r\n19:46:59:17  19:47:05:10\r\n  Le Danube a atteint son pic,\r\n       8,90 m \u00e0 Budapest.\r\n\r\n19:47:05:14  19:47:08:17\r\n    Les digues de protection\r\n      semblent tenir bon.\r\n\r\n19:47:08:22  19:47:10:16\r\n    Il faudra quelques jours\r\n\r\n19:47:10:21  19:47:14:07\r\n     avant que la situation \r\n    ne revienne \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:47:15:05  19:47:17:01\r\n         Budapest d\u00e9borde.\r\n\r\n19:47:17:07  19:47:23:23\r\nLe Danube a atteint son niveau record\r\n        cet apr\u00e8s-midi: 8m90.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:25:18\r\n        Je n'ai pas peur.\r\n\r\n19:47:25:23  19:47:28:04\r\n Les choses sont sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:32:02\r\nLes digues de protection r\u00e9sistent\r\n         pour le moment.\r\n\r\n19:47:32:07  19:47:37:05\r\nElles devront tenir jusqu'\u00e0 mercredi,\r\n   quand la d\u00e9crue sera prononc\u00e9e.\r\n\r\n19:47:37:10  19:47:39:12\r\n  Elle devrait durer 7 \u00e0 8 jours\r\n\r\n19:47:39:18  19:47:43:05\r\n        pour que les berges\r\n   soient \u00e0 nouveau praticables.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:47:03\r\n       Il faudra patienter\r\n   que l'eau redescende \u00e0 6m50.\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:52:05\r\nUn perspective qui semble bien loin\r\n\u00e0 une vingtaine de km de Budapest.\r\n\r\n19:47:52:10  19:47:55:12\r\n    Une cinquantaine de maisons\r\n         ont \u00e9t\u00e9 immerg\u00e9es\r\n\r\n19:47:55:17  19:47:58:06\r\net 120 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:03:02\r\nLes plus chanceux tentent de prot\u00e9ger\r\n        leur maison des eaux.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:05:15\r\n     C'est tr\u00e8s dur de vivre\r\n\r\n19:48:05:20  19:48:07:14\r\n      dans ces conditions.\r\n\r\n19:48:07:20  19:48:11:06\r\n      Il faut rester calme\r\n    et prot\u00e9ger nos maisons.\r\n\r\n19:48:11:15  19:48:18:15\r\n   La famille Kreisz a pu sauver\r\n sa maison avec l'aide de voisins.\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:24:03\r\nIl y a une cabane au fond du jardin.\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:27:11\r\n        Il y a une marque\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:31:09\r\n     \u00e0 son plus haut niveau;\r\n        c'\u00e9tait en 1878.\r\n\r\n19:48:31:13  19:48:38:01\r\n   Et maintenant, c'est 15-20\r\n     centim\u00e8tres au-dessus.\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:42:15\r\nPour Tamas, c'est la pire inondation\r\n      qu'il n'ait jamais vue.\r\n\r\n19:48:42:21  19:48:46:10\r\n       Selon les pr\u00e9visions,\r\n   l'eau ne devrait plus monter.\r\n\r\n19:48:47:06  19:48:50:02\r\n           En Turquie,\r\n   le Premier ministre Erdogan\r\n\r\n19:48:50:08  19:48:53:18\r\n   relance l'\u00e9preuve de force\r\n     face aux manifestants.\r\n\r\n19:48:53:23  19:48:58:11\r\n   Il a multipli\u00e9 les discours\r\ndevant des milliers de partisans.\r\n\r\n19:48:58:15  19:49:08:09\r\nIl a appel\u00e9 ses troupes \u00e0 donner\r\n   des le\u00e7ons de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:13:00\r\n          Les opposants\r\nau Premier ministre turc, Erdogan,\r\n\r\n19:49:13:05  19:49:18:11\r\n     ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9\r\n     \u00e0 Ankara et \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:26:20\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but\r\n         de la contestation,\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:30:03\r\n      les manifestants l\u00e8vent\r\n          les barricades\r\n\r\n19:49:30:08  19:49:36:14\r\n      qu'ils avaient pos\u00e9es\r\n  pour se prot\u00e9ger de la police.\r\n\r\n19:49:37:01  19:49:41:10\r\n   On a enlev\u00e9 les barricades\r\npour laisser passer les v\u00e9hicules\r\n\r\n19:49:41:14  19:49:47:08\r\n      apportant de l'aide et\r\nde la nourriture aux manifestants.\r\n\r\n19:49:47:18  19:49:52:18\r\n        On dirait le chaos,\r\n   mais il y a une organisation.\r\n\r\n19:49:52:23  19:49:58:18\r\nA vendre ici: des bonbonnes de spray\r\n   et des lunettes de protection.\r\n\r\n19:49:59:05  19:50:03:05\r\n   Je suis content des ventes\r\nmais cette situation me d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n19:50:03:10  19:50:06:17\r\n  J'esp\u00e8re que \u00e7a va s'arranger\r\n       pour notre peuple.\r\n\r\n19:50:07:04  19:50:09:04\r\n     Des centaines de milliers\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:11:12\r\n  de personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n19:50:11:18  19:50:13:11\r\n      C'est une foule record.\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:16:06\r\nLa police et la mairie ont d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:22:00\r\n  qu'ils ne chasseraient pas les\r\nmanifestants jusqu'\u00e0 demain matin.\r\n\r\n19:50:22:05  19:50:26:04\r\n      Apr\u00e8s, personne ne sait\r\n         ce qui arrivera.\r\n\r\n19:50:26:14  19:50:30:11\r\n  Le risque d'une intervention\r\n    polici\u00e8re me fait peur.\r\n\r\n19:50:30:16  19:50:35:06\r\n    Mais s'ils interviennent,\r\n notre r\u00e9action sera plus forte.\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:39:13\r\n-On r\u00e9sistera jusqu'\u00e0 ce que l'on\r\n     obtienne ce qu'on veut.\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:43:11\r\n    -Je n'aime pas Erdogan !\r\n\r\n19:50:43:21  19:50:47:19\r\n   Le Premier ministre a promis\r\n   de mobiliser ses partisans.\r\n\r\n19:50:48:00  19:50:55:01\r\n      D'ici l\u00e0, les opposants\r\n    ne baisseront pas les bras.\r\n\r\n19:50:56:00  19:50:59:17\r\n       L'Union europ\u00e9enne\r\n vient de signer un partenariat\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:03:02\r\n dans le domaine de la migration\r\n         avec le Maroc.\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:05:18\r\nC'est le premier pays m\u00e9diterran\u00e9en\r\n\r\n19:51:05:23  19:51:08:11\r\n           avec lequel\r\n    un tel accord est conclu.\r\n\r\n19:51:08:16  19:51:15:08\r\nPour de nombreux Espagnols, le Maroc\r\n   est devenu le nouvel Eldorado.\r\n\r\n19:51:16:12  19:51:19:06\r\n  Marrakech, 4\u00e8me ville du Maroc.\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:22:07\r\n       Sa place Jemaa el-Fna\r\n         et ses touristes.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:27:19\r\nPr\u00e8s d'un million d'habitants, parmi\r\nlesquels de plus en plus d'Espagnols.\r\n\r\n19:51:28:00  19:51:30:05\r\n  Juan travaille depuis deux ans\r\n\r\n19:51:30:10  19:51:33:13\r\n      dans une biblioth\u00e8que \r\n      \u00e0 l'\u00e9cart de la ville.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:39:22\r\nIl a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de quitter l'Espagne\r\n   pour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:51:40:08  19:51:43:03\r\nNous sommes \"la g\u00e9n\u00e9ration perdue\".\r\n\r\n19:51:43:08  19:51:45:22\r\nOn s'en va, aux USA, en Allemagne...\r\n\r\n19:51:46:03  19:51:49:12\r\n      On part n'importe o\u00f9\r\n   pour n'importe quel boulot.\r\n\r\n19:51:50:00  19:51:54:17\r\nIl est responsable de la biblioth\u00e8que\r\n   et du programme de traduction.\r\n\r\n19:51:54:23  19:51:58:13\r\n    Un travail qui correspond \r\n    \u00e0 son profil de linguiste.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:01:22\r\n On l'a en fran\u00e7ais et en arabe.\r\n\r\n19:52:02:09  19:52:04:06\r\n    Apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:09:00\r\n  ses dipl\u00f4mes ne l'ont pas aid\u00e9 \r\n  \u00e0 trouver un emploi en Espagne.\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:13:00\r\nApr\u00e8s mon retour, la crise a \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:19:01\r\nIci, les choses ne sont pas faciles\r\n  mais c'est mieux qu'en Espagne.\r\n\r\n19:52:19:11  19:52:23:16\r\n    Juan ne roule pas sur l'or \r\n   mais il peut payer son loyer:\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:27:20\r\n5'200 dirhams, 580 francs par mois.\r\n\r\n19:52:28:01  19:52:34:02\r\n  Il habite dans un trois pi\u00e8ces\r\n       avec sa femme, Eva.\r\n\r\n19:52:34:07  19:52:39:08\r\n           En Espagne,\r\n ils vivaient chez leurs parents.\r\n\r\n19:52:39:19  19:52:45:12\r\nOn n'avait pas les moyens d'avoir\r\n  des projets, comme se marier.\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:49:12\r\n   -On disait \u00e7a en blaguant:\r\n       s'enfuir au Maroc.\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:52:21\r\n       Et puis finalement,\r\n     c'est ce qu'on a fait !\r\n\r\n19:52:53:07  19:52:55:17\r\n   Depuis le d\u00e9but de la crise,\r\n\r\n19:52:55:23  19:52:58:04\r\n  le nombre d'Espagnols au Maroc\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:00:11\r\n    a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par quatre.\r\n\r\n19:53:00:16  19:53:06:11\r\nMais beaucoup y travaillent au noir.\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:10:11\r\n        Pour les Espagnols,\r\n   \u00e9migrer au Maroc permet aussi\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:13:10\r\n          de ne pas trop\r\n     s'\u00e9loigner de sa famille.\r\n\r\n19:53:13:14  19:53:19:11\r\n      Mais il faut s'adapter\r\n et apprendre une nouvelle langue.\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:26:02\r\n      Je ne serais pas venu\r\n   si la situation n'\u00e9tait pas\r\n\r\n19:53:26:07  19:53:28:22\r\n   aussi mauvaise en Espagne.\r\n\r\n19:53:29:03  19:53:31:11\r\n Avant, ils venaient en Espagne,\r\n\r\n19:53:31:15  19:53:35:05\r\naujourd'hui c'est nous qui venons.\r\n\r\n19:53:35:15  19:53:38:15\r\n        Ils pourraient \u00eatre\r\n       encore plus nombreux.\r\n\r\n19:53:38:20  19:53:42:18\r\n    Avec un taux de croissance \r\n   de 5 % pr\u00e9vu pour cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:53:42:23  19:53:45:16\r\n        le Maroc offre des\r\n      perspectives d'avenir.\r\n\r\n19:53:45:21  19:53:49:00\r\n         Quand l'Espagne\r\n   s'enfonce dans la r\u00e9cession.\r\n\r\n19:53:50:00  19:53:53:12\r\n      Et de 8 pour R.Nadal,\r\n        \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:53:53:18  19:53:59:00\r\n      IL r\u00e8gne sans partage\r\n sur la terre battue parisienne.\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:05:07\r\nRoland-Garros: 8\u00e8me sacre pour Nadal.\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:08:23\r\n      Avec ce 8\u00e8me troph\u00e9e,\r\n  R.Nadal entre dans l'Histoire.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:10:08\r\n        C'est le 1er joueur\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:14:11\r\n    \u00e0 remporter autant de fois\r\n un m\u00eame tournoi du Grand Chelem.\r\n\r\n19:54:14:16  19:54:19:12\r\n \u00c9loign\u00e9 des courts pendant 7 mois \r\npour blessure, il revient plus fort.\r\n\r\n19:54:19:23  19:54:21:14\r\n     I think he is the best.\r\n\r\n19:54:22:00  19:54:23:18\r\n     Nadal, c'est le meilleur.\r\n\r\n19:54:23:23  19:54:27:00\r\n           David Ferrer\r\n  est bien oblig\u00e9 de l'admettre.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:30:09\r\n    Le terrain parle lui aussi.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:34:09\r\n      La puissance des coups\r\n   et sa pugnacit\u00e9 sont intacts.\r\n\r\n19:54:34:13  19:54:40:22\r\n            Le 1er set\r\n     d\u00e9file en faveur de Rafa.\r\n\r\n19:54:41:04  19:54:44:02\r\nNi la pluie, ni quelques manifestants\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:49:04\r\n          ne perturbent\r\n    le roi de la terre battue.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:56:22\r\n          Pourtant Ferrer\r\n n'avait pas perdu le moindre set.\r\n\r\n19:54:57:03  19:55:03:18\r\n          \u00c7a en dit long\r\n   sur les ressources de Nadal.\r\n\r\n19:55:03:23  19:55:10:12\r\n    La qualit\u00e9 de jeu de Ferrer\r\n      a \u00e9t\u00e9 trop inconstante\r\n\r\n19:55:10:17  19:55:14:09\r\n          pour inqui\u00e9ter\r\n    le ma\u00eetre de la terre ocre,\r\n\r\n19:55:14:13  19:55:18:22\r\n      en route vers son 8\u00e8me\r\n      titre \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:55:19:03  19:55:24:13\r\n  Les chiffres : 2 h 16 de match,\r\n    trois sets: 6-3, 6-2, 6-3,\r\n\r\n19:55:24:19  19:55:30:14\r\n      et une 59\u00e8me victoire \r\n      en 60 matches \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:55:32:07  19:55:36:10\r\n   Je vous propose d'entendre \r\n  le commentaire de Pascal Droz\r\n\r\n19:55:36:14  19:55:39:12\r\n   qui a suivi cette quinzaine\r\n        de Roland-Garros.\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:41:16\r\n         R.Nadal est bien\r\n\r\n19:55:41:21  19:55:44:01\r\n  le roi du jeu sur terre battue.\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:46:05\r\n     Cette finale le confirme.\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:50:06\r\n       D.Ferrer n'a eu droit\r\n         qu'\u00e0 des miettes.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:56:11\r\n      Djokovic serait le seul\r\n       \u00e0 pouvoir le battre.\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:01:12\r\nR.Nadal a remport\u00e9 huit titres ici,\r\n         c'est le record.\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:05:04\r\n           Vive le roi !\r\n\r\n19:56:06:07  19:56:12:07\r\n       Incursion en valais\r\n     pour le Tour de Suisse,\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:17:01\r\n        Une belle bagarre\r\nsur les 16 km de la mont\u00e9e finale.\r\n\r\n19:56:17:06  19:56:21:08\r\n      La victoire a souri\r\n   au N\u00e9erlandais, B.Mollema.\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:26:12\r\n      Au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\nl'Australien Meyer reste le leader.\r\n\r\n19:56:30:04  19:56:33:13\r\n       Il y a des animaux\r\n    dans votre petit bonheur.\r\n\r\n19:56:33:18  19:56:39:19\r\n   Chez Olivier et J\u00e9r\u00f4me, il y a\r\ndes chiens, des chats et des singes.\r\n\r\n19:56:45:22  19:56:52:21\r\nC'est une maison en apparence banale\r\n  qui cache sa recette du bonheur.\r\n\r\n19:56:53:08  19:56:57:17\r\n           Bienvenue !\r\n\r\n19:56:58:03  19:57:01:19\r\n      Des chiens, des chats,\r\n   une tortue, des perruches...\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:04:21\r\n75 animaux vivent dans cette maison.\r\n\r\n19:57:05:02  19:57:08:02\r\n     Et certains ont de dr\u00f4les\r\n         de comportements.\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:13:21\r\nQuand on appuie sur les plaques,\r\n         ils r\u00e9pondent.\r\n\r\n19:57:14:08  19:57:17:15\r\n        J\u00e9r\u00f4me et Olivier \r\n       sont fous d'animaux.\r\n\r\n19:57:18:02  19:57:20:21\r\n       C'est une passion.\r\n\r\n19:57:21:03  19:57:23:12\r\n C'est reposant de s'en occuper.\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:33:05\r\n  Depuis 12 ans, chaque matin, ils\r\npassent plus de 30 min \u00e0 les nourrir.\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:45:21\r\nJe pr\u00e9pare une salade de fruits \r\nfrais coup\u00e9s en petits morceaux.\r\n\r\n19:57:46:08  19:57:49:23\r\n      Ce festin est destin\u00e9\r\n    aux stars de la m\u00e9nagerie:\r\n\r\n19:57:50:04  19:57:57:11\r\n  11 ouistitis \u00e0 pinceaux blancs\r\n     qui mangent \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:57:57:21  19:58:04:15\r\n   Des fois, je leur en pique.\r\n\r\n19:58:04:20  19:58:07:20\r\n  C'est un vieux r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n19:58:08:01  19:58:12:13\r\n      Un jour on a r\u00e9alis\u00e9\r\n  qu'on pouvait le concr\u00e9tiser.\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:20:04\r\n            Je pense\r\n qu'ils sont heureux chez nous.\r\n\r\n19:58:20:10  19:58:27:11\r\n    Ils se reproduisent bien.\r\n\r\n19:58:27:22  19:58:33:00\r\n     Sept b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s ici.\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:35:16\r\n   On voit qu'il y a un petit,\r\n\r\n19:58:35:21  19:58:38:01\r\n   non pas parce qu'on le voit\r\n\r\n19:58:38:07  19:58:42:05\r\n   directement, mais parce que\r\n   l'adulte para\u00eet \u00e9bouriff\u00e9.\r\n\r\n19:58:42:10  19:58:49:13\r\n Le petit est plaqu\u00e9 contre lui.\r\n\r\n19:58:50:01  19:58:55:04\r\n      -Ce qui est frustrant\r\n\r\n19:58:55:09  19:58:57:15\r\n        chez les singes,\r\n\r\n19:58:57:21  19:59:06:03\r\nc'est que quand on a bien nettoy\u00e9,\r\n      eux font pipi partout.\r\n\r\n19:59:06:13  19:59:13:03\r\nDe quoi impr\u00e9gner de leur odeur leur\r\nterritoire, mais aussi les visiteurs.\r\n\r\n19:59:14:08  19:59:17:12\r\n        Je vous rappelle\r\n    l'information principale:\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:21:18\r\n    les Suisses pl\u00e9biscitent\r\nles mesures urgentes sur l'asile.\r\n\r\n19:59:22:00  19:59:23:21\r\n  C'est un OUI \u00e0 plus de 78 %.\r\n\r\n19:59:24:02  19:59:27:11\r\n  Ils refusent aussi nettement\r\n     l'initiative de l'UDC\r\n\r\n19:59:27:16  19:59:31:08\r\n         pour l'\u00e9lection\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.\r\n\r\n19:59:32:09  19:59:35:13\r\n        Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de M.Mettral.\r\n\r\n19:59:35:18  19:59:43:10\r\n     Puis, \"Mise au Point\".\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:50:15\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n   excellente semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:56:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n P.Asfaha, J.Deffaugt, M.Kastrati,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:59:56:15  20:00:02:05\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n        20h15 Mise au Point\r\n     21h05 Castle, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:04:10\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n      21h45 Histoire vivante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB283215\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:19 > 0:00:27) [75%] : \r\nComment est-ce que \u00e7a casse, c'est pourtant la 5\u00e8me fois encore parce qu'il s'est d\u00e9couvert des mots qui plus est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:30 > 0:00:33) [83%] : \r\nMais avant d'aimer le t\u00e9l\u00e9spectateurs si j'ai un bouton je n'avais pas ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:39 > 0:00:47) [82%] : \r\nAurait-elle cess\u00e9 de changer de boutons tout le temps, vous vous alors l\u00e0 j'ai un sprint quelqu'un pourrait-il lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:09 > 0:01:11) [74%] : \r\nNon mais je t'en prie \u00e9vasive le prioritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:19 > 0:02:22) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir \u00e0 l'unisson les Suisses acceptent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:22 > 0:02:30) [93%] : \r\nSeule la r\u00e9vision de la loi sur l'asile et c'est un raz-de-mar\u00e9e, pr\u00e8s de 79 pourcent des votants se prononce en faveur des mesures urgentes, m\u00eame les Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:32 > 0:02:46) [92%] : \r\nLa proposition, plus de 60 pourcent nous attendons ce journal nous irons \u00e9galement \u00e0 la rencontre des requ\u00e9rants, principaux concern\u00e9s par ces mesures, ce soir, c'est une victoire sur toute la ligne pour Simonetta Sommaruga soutenue sur l'asile allait aussi sur l'autre objet soumis aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:06) [94%] : \r\nEn Turquie, alors qu'\u00e0 Ankara, des milliers de manifestants ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s par la police \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:03:07 > 0:03:08) [85%] : \r\nD'avoir le retour de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:10) [69%] : \r\nMoi aussi, dans le coin qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:11 > 0:03:28) [92%] : \r\n\u00e0 Istanbul, des opposants \u00e0 gouvernement appelait aujourd'hui un nouveau rassemblement, vous verrez, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul, reportage \u00e9galement au Maroc, alors que l'Union europ\u00e9enne vient de signer un partenariat avec Rabat dans le domaine de la migration, nous verrons que les flux migratoires ne vont pas toujours que les flics que les flux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:30 > 0:03:36) [90%] : \r\nMerci, Tchao ne vont pas toujours dans le sens que l'on croit, le flux des travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:40 > 0:03:42) [90%] : \r\n\u00e0 partir, c'est pas la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:43 > 0:04:00) [92%] : \r\n\u00e0 partir, pouss\u00e9s par la crise, ils cherchaient fortune et puis le 8\u00e8me sacre de Rafa\u00ebl Nadal sur la terre battue de Roland Garros espagnol est rapidement venu \u00e0 bout de son compatriote David Ferrer une nouvelle apoth\u00e9ose qui fait de lui le 1er joueur de l'histoire \u00e0 remporter 8 fois le m\u00eame tournoi du Grand Chelem revenir va amener revenir en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:10 > 0:04:11) [90%] : \r\nD'abord un mot de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:32 > 0:04:48) [95%] : \r\nGen\u00e8ve soutient tout de m\u00eame la r\u00e9vision \u00e0 plus de 60 pourcent \u00e0 l'une des images du jour, c'est le sourire Simonetta Sommaruga dont la politique obtient ce soir le soutien massif du peuple et pourtant la t\u00e2che de la chef de justice et police n'\u00e9tait pas des plus ais\u00e9es d\u00e9fendre un durcissement de la loi sur l'asile, face \u00e0 son propre parti David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:50 > 0:05:21) [89%] : \r\nEt je vous propose \u00e0 pr\u00e9sent de nous arr\u00eater quelques instants \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 le soutien aux mesures urgentes restent g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 plus de 60 pourcent le disait fermet\u00e9 qui peut surprendre compte tenu de l'attachement traditionnel du canton droit humanitaire, les arguments des partisans d'un durcissement apparemment fait mouche au budget mais en am\u00e9liorant, Ga\u00eblle Lavidiere du c\u00f4t\u00e9 des requ\u00e9rants, c'est l'incompr\u00e9hension qui domine ce soir au foyer des remparts Afribo o\u00f9 sont une cinquantaine \u00e0 trouver refuge en se dit d\u00e9\u00e7u de la d\u00e9cision des Suisses reportage nous bien reste critique non apr\u00e8s son second objet de ce dimanche de votations l'initiative pour une \u00e9lection du Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:01 > 0:06:02) [66%] : \r\nLe p\u00e9nal dans le groupe du r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:02 > 0:06:06) [86%] : \r\nAyant d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'interviendrait pas pour chasser tous ces manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:06 > 0:06:09) [78%] : \r\nRock sa place Djemaa El-Fna, et ses touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:21) [90%] : \r\nVous avez fait peur, Rafa\u00ebl Nadal sur le dos, il vient de remporter une 8\u00e8me fois Roland Garros est le score nette, sans appel 6 3 6 m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:30 > 0:06:33) [82%] : \r\nVous Jura rejette la proposition le Jura mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:35 > 0:06:38) [61%] : \r\nCes criques que les pieds, c'est Axis \u00e7a Capendu ces textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:40 > 0:06:49) [89%] : \r\n\u00e0 plus de 80 pourcent et parmi les observateurs de ce scrutin, il en est un qui est particuli\u00e8rement satisfait ce soir c'est \u00e7a prendra la Conf\u00e9d\u00e9ration Pascal Couchepin vous propose d'\u00e9couter sa r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:49 > 0:06:56) [86%] : \r\nDans cette \u00eele, tu m'entends, alors j'ai \u00e9crit avec les pieds en certaines un trou, mais je crois qu'on n'a plus le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:00 > 0:07:12) [84%] : \r\nIl y a une chose que tu pourrais \u00e9ventuellement changer le reste, je veux me d\u00e9brouiller, de ce que j'ai vu dans l'accord, OK, d'accord, pourquoi pas une petite d\u00e9brouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:20 > 0:07:23) [94%] : \r\nEt sur ce point les Romands sont tout aussi virulent, voire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:23 > 0:07:46) [81%] : \r\nQue les Suisses al\u00e9maniques c'est une fois encore Gen\u00e8ve qui est la plus mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 ce 4 pourcent tout de m\u00eame \u00e0 l'oppos\u00e9, le Jura, enfin je 77 de 93 une somme \u00e0 inverse pour UDC qui s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans ce combat, les pr\u00e8s l'\u00e9lection Christophe Carri\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral cette le nom est particuli\u00e8rement cinglant, c'est que la campagne c'\u00e9tait morne, bien loin de l'\u00e9motion et la col\u00e8re qui avait et de la col\u00e8re qui est venu naissance \u00e0 l'initiative et m\u00eame aujourd'hui laisser \u00e9tait plut\u00f4t lisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:49 > 0:08:02) [78%] : \r\nToujours, j'ai des votations de ce scrutin Gros-de-Vaud les citoyens Daillens et o\u00f9 l'on \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 se prononcer sur l'implantation un parcours tr\u00e8s Net, vous le voyez, plus de 7 tu cours \u00e7a va y a m\u00eame plus de 85 pourcent \u00e0 Oullins houleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:07 > 0:08:10) [81%] : \r\nC'est des communes vaudoise, c'est bien Gros-de-Vaud en Daillens et Oulens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:12 > 0:08:16) [87%] : \r\nCe qu'on a Crime semble avoir entendu dans la bouche de Sandra m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:19 > 0:08:21) [88%] : \r\nMais je crois qu'elle tr\u00e8s occup\u00e9s, la chef dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:22 > 0:08:30) [86%] : \r\nC'est juste merci bien que le scrutin ne soit que consultatif, les municipalit\u00e9s se sont engag\u00e9es \u00e0 ne pas des quotas de d'ailleurs ou de ou le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:36 > 0:08:40) [64%] : \r\nLe vote comme les matin\u00e9es du terrain, votre un ne sait parc \u00e9olien Creton donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:43 > 0:08:45) [65%] : \r\nQui sont entre j'ai et puis ce serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:57 > 0:08:58) [94%] : \r\nOui, oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:42 > 0:12:04) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir \u00e0 l'unisson les Suisses acceptent la r\u00e9vision de la loi sur l'asile c'est un raz-de-mar\u00e9e, pr\u00e8s de 79 pourcent des votants se prononcent en faveur des mesures urgentes, m\u00eame les Genevois les plus r\u00e9ticents ont soutenu la proposition \u00e0 plus de 60 pourcent nous les entendrons dans ce journal, nous irons \u00e9galement \u00e0 la rencontre des requ\u00e9rants, principaux concern\u00e9s par ces mesures, ce soir, c'est une victoire sur toute la ligne pour Simonetta Sommaruga soutenu sur l'asile, elle est aussi sur l'autre objet soumis aux citoyens des citoyens qui rejette avec la m\u00eame force l'initiative UDC pour une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, un peu plus de 76 pourcent, l'UDC d\u00e9\u00e7ue mais pas surprise de ce vote, on entendra le reste de l'actualit\u00e9 avec la contestation en Turquie alors 40 carats des milliers de manifestants ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s par la police \u00e0 Istanbul, les opposants au gouvernement athl\u00e8tes aujourd'hui un nouveau rassemblement, vous verrez, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul, reportage \u00e9galement au Maroc, alors que l'Union europ\u00e9enne vient de signer un partenariat avec Rabat dans le domaine de la migration, nous verrons que les flux ne vont pas toujours dans le sens que l'on croit ainsi les espagnols sont de plus en plus nombreux \u00e0 partir, pouss\u00e9s par la crise du chercher fortune et puis le 8\u00e8me sacre de Rafa\u00ebl Nadal sur la terre battue de Roland Garros, l'espagnol est rapidement venu \u00e0 bout de son compatriote David Ferrer une nouvelle apoth\u00e9ose qui fait de lui le 1er joueur de l'histoire \u00e0 remporter 8 fois le m\u00eame tournoi du Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:06 > 0:12:39) [93%] : \r\nOn va revenir en d\u00e9tail sur les 2 objets soumis aux citoyens aujourd'hui mais tout d'abord un mot de la participation, elle s'\u00e9tait \u00e9lev\u00e9e aujourd'hui \u00e0 un peu plus de 39 pourcent c'est nettement en dessous de la moyenne, venons-en \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 ce raz-de-mar\u00e9e, je vous le disais en faveur des mesures urgentes sur l'asile, c'est oui \u00e0 78,5 pour 100 ah oui unanime, tous les cantons sans exception soutiennent le texte en Suisse romande, les scores sont l\u00e9g\u00e8rement en retrait, mais reste \u00e9lev\u00e9, vous le voyez berne est en t\u00eate devant le Valais \u00e0 l'autre bout du spectre Gen\u00e8ve soutient tout de m\u00eame la r\u00e9vision \u00e0 plus de 60 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:39 > 0:12:54) [95%] : \r\nL'une des images du jour, c'est le sourire de Simonetta Sommaruga dans la politique obtient ce soir le soutien massif du peuple et pourtant la t\u00e2che de la chef de la justice et police n'\u00e9tait pas des plus ais\u00e9es d\u00e9fendre un durcissement de la loi sur l'asile, face \u00e0 son propre parti David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:55 > 0:13:05) [95%] : \r\nUn joli coup pour Simonetta Sommaruga une victoire contre son camp, pr\u00e8s de 80 pourcent des Suisses l'ont suivi une ministre socialiste qui plaide pour une r\u00e9vision de l'asile c'est cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:05 > 0:13:06) [82%] : \r\nBien ben bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:07 > 0:13:22) [92%] : \r\nBon il faudra analyser qui qui a jou\u00e9 quel r\u00f4le mais je crois que justement c'\u00e9tait politiquement aussi clair, aussi, avec les cantons avec les communes qu'aller dans la direction d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat d'une politique d'asile critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:22 > 0:13:31) [93%] : \r\nDepuis 30 ans, ce ne sont que des ministres de droite qui ont d\u00e9fendu les r\u00e9visions de l'asile, jusqu'\u00e0 la 10\u00e8me men\u00e9e par Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:32 > 0:13:41) [96%] : \r\nPendant la campagne, la socialiste ne s'est pas content\u00e9 du service minimum, elle a couru les plateaux et les salles de r\u00e9union, relativisant chaque fois le durcissement de l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:41 > 0:13:50) [87%] : \r\n20 ce sont pas des centres ferm\u00e9s, ce sont des centres avec des des r\u00e8glements de de maisons plus stricts parce que cette hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:50 > 0:13:57) [93%] : \r\nMais \u00e7a arrive que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne soit pas d'accord avec leur parti, l'important c'est de partager les m\u00eames valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:57 > 0:14:09) [86%] : \r\nPendant que le Parti socialiste d\u00e9non\u00e7ait des textes incompatibles avec la tradition humanitaire de la Suisse Simonetta Sommaruga parler am\u00e9lioration progr\u00e8s ce soir dans son parti on est loin de la condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:09 > 0:14:25) [95%] : \r\nInd\u00e9niablement, on a un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 gauche il y a quelque chose qui ne passe pas, vis-\u00e0-vis de la population, il y a un d\u00e9ficit de cr\u00e9dibilit\u00e9 et je veux dire, elle est notre meilleure carte notre meilleur atout pour d\u00e9montrer \u00e0 la population que les socialistes savent g\u00e9rer le domaine de l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:25 > 0:14:40) [91%] : \r\nPour que ce oui revendicatif des Suisses se transforme en oui d'adh\u00e9sion \u00e0 une politique Simonetta Sommaruga doit r\u00e9ussir le plus dur, l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures sa r\u00e9elle force de persuasion se mesurera finalement au nombres de Centres f\u00e9d\u00e9raux que les populations locales seront d'accord, d'accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:41 > 0:15:00) [91%] : \r\nJe vous propose de nous arr\u00eater quelques instants \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 le soutien aux mesures urgence TGV elles urgente pardon et g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 plus de 60 pourcent le disait une fermet\u00e9 qui peut surprendre compte tenu de l'attachement traditionnel du canton au droit humanitaire, les arguments des partisans d'un durcissement ont apparemment fait mouche au bout du d\u00e9ment Annabelle Durand Ga\u00eblle Lavidiere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:14) [93%] : \r\nSur ces lits dans ce foyer vivent quelques-uns des 4600 requ\u00e9rants d'asile que l'on trouve dans le canton de Gen\u00e8ve, selon les statistiques 2011 Gen\u00e8ve qui se voit attribuer un quota d'un peu plus de 5 pourcent des personnes qui d\u00e9posent une demande d'asile en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:31) [91%] : \r\nSi m\u00eame les Genevois comprennent que l'asile est parasit\u00e9 par toutes sortes de gens qui n'en rel\u00e8ve pas parce qu'il rel\u00e8ve au mieux de la migration ill\u00e9gale et au pire de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, \u00e7a veut dire que le peuple suisse est clairement derri\u00e8re les r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es par le Parlement, et donc ce n'est qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:32 > 0:15:40) [96%] : \r\nEn 2011 suite au printemps arabe Gen\u00e8ve a d\u00fb ouvrir ces abris de protection civile, le nombre de demandes d'asile ayant bondi de plus de 12 pourcent en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:41 > 0:15:53) [93%] : \r\nOn a quand m\u00eame 6 fois plus de requ\u00e9rants que nos voisins, que ce soit par rapport au territoire ou par rapport au nombre d'habitants que ma foi ce droit sert \u00e0 autre chose que ce pourquoi il est fait et qu'il faut y mette de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:54 > 0:16:08) [96%] : \r\nLa r\u00e9forme vot\u00e9e aujourd'hui doit permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, la d\u00e9sertion ne pourra plus \u00eatre un motif d'asile, les demandes ne pourront plus \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es dans les ambassades \u00e0 l'\u00e9tranger et des centres sp\u00e9ciaux pour r\u00e9calcitrants seront cr\u00e9\u00e9s, un point qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:31) [90%] : \r\nAu nom du Conseil d'\u00c9tat, j'ai propos\u00e9 la cr\u00e9ation d'un th\u00e8me central Gen\u00e8ve si la Conf\u00e9d\u00e9ration, on d\u00e9cide, on le fera si elle d\u00e9cide de le faire ailleurs, on le fera ailleurs l'id\u00e9e aujourd'hui \u00e0 travers cette votation, c'est de mieux r\u00e9partir les efforts sur l'ensemble du pays, Gen\u00e8ve assure d\u00e9j\u00e0 passablement d'effort \u00e0 travers la pr\u00e9sence son a\u00e9roport et les renvoie qu'il faut ex\u00e9cuter pas, c'est aussi un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s et cr\u00e9dible de la politique d'asile mais s'il le faut nous assumons notre responsabilit\u00e9 dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:32 > 0:16:50) [92%] : \r\nPlus de 6 Genevois sur 10 ont donc vot\u00e9 oui \u00e0 cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile Gen\u00e8ve tr\u00e8s cosmopolite, avec ses 40 pourcent d'\u00e9trangers, le si\u00e8ge de l'ONU du CICR, tr\u00e8s attach\u00e9e au droit humanitaire international au dernier barom\u00e8tre sur les pr\u00e9occupations des Suisses l'asile arriv\u00e9 en 4\u00e8me position : l'asile, c'est donc aussi une pr\u00e9occupation des Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:51 > 0:17:02) [95%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des requ\u00e9rants, c'est l'incompr\u00e9hension qui domine ce soir au foyer des remparts \u00e0 Fribourg, o\u00f9 ils sont une cinquantaine \u00e0 trouver refuge, on se dit d\u00e9\u00e7u de la d\u00e9cision des Suisses reportage No\u00e9mie Guignard Cynthia Gani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:02 > 0:17:03) [76%] : \r\nUn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:04 > 0:17:25) [93%] : \r\nIl est 13 heures et le durcissement de la loi sur l'asile et d\u00e9cider mais pour ces requ\u00e9rants, en majorit\u00e9 des familles et des mineurs, c'est un jour comme un autre, un jour d'attente et d'incertitudes sur l'avenir, Mohamed \u00e0 17 ans, il a fui la Mauritanie pour dit-il sauver sa vie, il aimerait travailler mais le vote des Suisses le conforte dans son sentiment qu'il n'y arrivera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:25 > 0:17:41) [84%] : \r\nLe sens de ne comprennent pas donc pas rester si \u00e7a ne m'endormir, c'est pas bon, moi je pense que \u00e7a c'est pas un vice, c'est, c'est pour le animal instinctif, dormir, manger, bon \u00e7a c'est pas pour moi, je ne vois pas que c'est un bon sur les sur pr\u00e9parer mon futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:41 > 0:17:52) [92%] : \r\nDans ce foyer habite aussi plusieurs familles \u00e9rythr\u00e9enne, mais personne ne veut t\u00e9moigner face \u00e0 la cam\u00e9ra, il pose tous une m\u00eame question est-ce qu'ils seront renvoy\u00e9s chez eux \u00e0 cause du r\u00e9sultat des votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:53 > 0:17:57) [90%] : \r\nBarri\u00e8re de la langue, manque d'informations, ils ne peuvent qu'esquiss\u00e9 des sc\u00e9narios.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:58 > 0:18:13) [80%] : \r\n\u00e7a m'a dit que c'\u00e9tait l\u00e0 dans 2 ans, qui ici 2 1 3 1, t\u00f4t ou tard, entendez une n\u00e9gative et tu dois rentrer c'est toi, pourtant inapte n'a rien pr\u00e9par\u00e9, \u00e9mouvant, c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:14 > 0:18:21) [93%] : \r\nRendre concret, le durcissement de l'asile, c'est d\u00e9sormais le d\u00e9fi des politiques dans le camp des gagnants, l'heure est \u00e0 l'analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:22 > 0:18:36) [92%] : \r\nC'est pas simplement la peur de l'\u00e9tranger, c'est pas seulement d'\u00eatre de telle ou telle partie c'est un faisceau de raisons, il y a certainement des ph\u00e9nom\u00e8nes de peur parce que les statistiques de la criminalit\u00e9 sans ma foi \u00e9loquente, m\u00eame si ils ne disent pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:36 > 0:18:43) [96%] : \r\nDans ce foyer, pas de requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants, mais il y en a ailleurs et les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de les regrouper dans des centres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:43 > 0:18:55) [91%] : \r\nAux Grisons, on a vu qu'il y a un centre de ce genre, c'est un \u00e9chec total, il y a un potentiel dangereux qui se tapent dessus, il y a personne pour les cadres et on sait pas, voil\u00e0, c'est un \u00e9chec total aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:55 > 0:19:05) [94%] : \r\nLes cantons devront maintenant s'organiser pour faire face au changement de tout un syst\u00e8me et pendant ce temps, c'est requ\u00e9rants attendent toujours de savoir si leur avenir se construira en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:07 > 0:19:36) [90%] : \r\nVenons-en \u00e0 pr\u00e9sent au second, objet de ce dimanche de votations f\u00e9d\u00e9rales initiative pour une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et balay\u00e9 sans ambigu\u00eft\u00e9, plus des 3 quarts des votants la rejette un nom du peuple, doubl\u00e9e d'un refus unanime des cantons, on le voit avec cette carte, une fois encore monochrome et sur ce point les Romands sont tout aussi virulent, voire davantage, que les Suisses al\u00e9maniques c'est une fois encore Gen\u00e8ve qui est la plus mod\u00e9r\u00e9e, \u00e0 74 pourcent tout de m\u00eame \u00e0 l'oppos\u00e9, le Jura, rejette la proposition du d\u00e9c\u00e8s \u00e0 plus de 80 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:37 > 0:19:50) [92%] : \r\nEt parmi les observateurs de ce scrutin, il en est qui est particuli\u00e8rement satisfait ce soir, c'est l'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Pascal Couchepin, je vous propose d'\u00e9couter sa r\u00e9action recueillie dans sa ville de Martigny, au pied de la statue de M\u00e8re Helvetia Fanny Alexandre Chatel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:51 > 0:20:05) [93%] : \r\nEst revenu, \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale en 98, impossible pour Pascal Couchepin d'envisager un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu par le peuple, le rejet de l'initiative de l'UDC et donc pour l'ancien sage, une excellente nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:05 > 0:20:25) [92%] : \r\nSatisfaction naturellement et surprise devant la qualit\u00e9 du r\u00e9sultat, je pense que les Suisses aujourd'hui, constate que c'est pas le moment de courir l'aventure institutionnelle, les institutions de ce pays marche bien, les probl\u00e8mes sont l\u00e0 et ils se r\u00e9solvent pas les probl\u00e8mes en soi, mais les institutions marchent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:26 > 0:20:36) [96%] : \r\nL'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration craignait une d\u00e9rive pl\u00e9biscitaire du syst\u00e8me politique suisse, avec pour cons\u00e9quence directe un pays en campagne \u00e9lectorale permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:36 > 0:20:51) [85%] : \r\nLe fait qu'on connaisse quelqu'un, ses qualit\u00e9s ou ses d\u00e9fauts, le fait que l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Parlement, aboutit \u00e0 de meilleurs r\u00e9sultats que si c'est les grands journaux qui commence \u00e0 d\u00e9finir le les crit\u00e8res d'\u00e9lection d'une personnalit\u00e9 et peut-\u00eatre que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:51 > 0:20:59) [84%] : \r\nVa devoir se reprenons, puisque les socialistes et Matthias Reynard, en particulier, ont d\u00e9pos\u00e9 une initiative moins contraignantes, mais qui va aussi dans son sens, alors je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:59 > 0:21:12) [92%] : \r\nJe crois que Matthias Reynard qui est sympathique, je le connais pas \u00e0 prendre avec le temps, que lorsque r\u00e9sultat est aussi clair que celui-l\u00e0 il est d\u00e9licat de vouloir revenir dans les 20 ans qui suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:13 > 0:21:29) [91%] : \r\n\u00e0 l'inverse, pour l'UDC qui s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans ce combat, apr\u00e8s l'\u00e9viction de Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007, le nom est particuli\u00e8rement cinglant, c'est que la campagne restait morne, bien loin de l'\u00e9motion et la col\u00e8re qui avait donn\u00e9 naissance \u00e0 l'initiative et m\u00eame aujourd'hui, l'UDC \u00e9tait plut\u00f4t discr\u00e8te, Chlo\u00e9 Steulet Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:29 > 0:21:45) [89%] : \r\nGuy Parmelin, h\u00e9 bien seul aujourd'hui, il fait partie des rares \u00e9lus UDC \u00e0 venir commenter le rejet tr\u00e8s sec de l'initiative pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le pop 3 votants sur 4 ont dit non, le ton est d\u00e9monstrative ment tr\u00e8s sobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:46 > 0:22:07) [93%] : \r\n\u00e9coutez, on a pos\u00e9 \u00e0 une question peuple on a offert quelque part de de changer les r\u00e8gles du jeu, de faire comme \u00e7a se passe tr\u00e8s bien dans les cantons, j'enregistre que la population pense que le syst\u00e8me actuel est le mieux \u00e0 m\u00eame de continuer et il faut faire avec cette cette votation et nous accents teutons alors tr\u00e8s tr\u00e8s clairement ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:08 > 0:22:14) [98%] : \r\nEt pourtant, tout avait commenc\u00e9 dans l'\u00e9motion lors de l'\u00e9jection de Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:16 > 0:22:18) [89%] : \r\nLe chef est profond\u00e9ment bless\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:21 > 0:22:24) [80%] : \r\nCes militants UDC choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:27 > 0:22:51) [91%] : \r\nIl d\u00e9nonce une manoeuvre parlementaire, la r\u00e9ponse arrivera beaucoup plus tard en 2011, avec le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le port mais la campagne aura du mal \u00e0 prendre peu d'affiches des sondages d\u00e9courageants et un Christoph Blocher absent m\u00eame aujourd'hui d'ailleurs, il est officiellement excus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, vous pensez \u00e0 tourner la page aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:51 > 0:23:03) [88%] : \r\nOui, je crois qu'il a tourn\u00e9 la page croit m\u00eame qu'il l'a dit lui- m\u00eame : aucune n'esp\u00e9rait plus ou qu'il ne souhaitait en tout cas plus allez un jour en conseil f\u00e9d\u00e9ral ou retourner un jour conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je pense qu'il est l\u00e0 une excellente analyse la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:03 > 0:23:11) [90%] : \r\nLa col\u00e8re de 2007, d\u00e9sormais bien loin l'UDC veut visiblement passer \u00e0 autre chose et se consacrer \u00e0 ses nouveaux combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:12 > 0:23:15) [93%] : \r\nBernard Aparis, la proposition a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement balay\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:15 > 0:24:29) [91%] : \r\nOui vous assez extraordinaire de ces suisse qui refusent massivement l'id\u00e9e d'\u00e9lire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors comment comprendre ce qui passerait dans n'importe quel autre pays au monde comme une avanc\u00e9e des droits d\u00e9mocratiques clairement les Suisses sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 ce syst\u00e8me, d\u00e9licat, un fait de consensus d'\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions de coll\u00e9gialit\u00e9 et puis surtout, il se m\u00e9fie, je crois, de l'id\u00e9e d'un gouvernement fort \u00e0 l'homme providentiel, la femme providentielle, ils ne veulent pas d'un grand chambardement institutionnel, \u00e7a veut dire que le d\u00e9bat est clos : non, le d\u00e9bat n'est pas clos, mais c'est la 3\u00e8me fois que les Suisses refusant cette id\u00e9e de d'\u00e9lire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, alors, le d\u00e9bat n'est pas clos parce qu'\u00e0 chaque \u00e9lection, rappelons-nous pendant la nuit des longs couteaux, on rappelle que les \u00c9tats-Majors des partis font des manoeuvres partisanes, on parle de d\u00e9ni d\u00e9mocratique et puis on dit souvent que, \u00e0 Berlin, on se la bande parce qu'on doit se r\u00e9soudre \u00e0 \u00e9lire le plus petit d'animateurs commun, il n'en reste pas moins que donc cette id\u00e9e de, de, de discussions autour de l'avenir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste ouverte mais, pour l'heure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire la preuve de son efficacit\u00e9 au moment m\u00eame o\u00f9 il doit faire face \u00e0 des temp\u00eates, les \u00c9tats-Unis, l'Europe et on sait que dans ce coll\u00e8ge, on n'a pas toujours le charisme, on n'a toujours pas toujours la vision que l'on souhaiterait, il n'en reste pas moins que les Suisses ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce syst\u00e8me disent efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:29 > 0:25:04) [91%] : \r\nMerci Bernard Rappaz toujours au chapitre des votations un mot de ce scrutin dans le Gros-de-Vaud les citoyens de Daillens et o\u00f9 l'on \u00e9tait appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur l'implantation d'un parc \u00e9olien dans leur commune et c'est un nom tr\u00e8s Net, vous le voyez, plus de 70 pourcent \u00e0 Daillens et m\u00eame plus de 85 pourcent \u00e0 Oulan, bien que le scrutin ne soit que consultatif, les municipalit\u00e9s se sont engag\u00e9es \u00e0 ne pas d\u00e9livrer de permis de construire en cas de vote n\u00e9gatif de vote embl\u00e9matique des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es dans l'implantation de ces parcs \u00e9oliens dans le canton de Vaud tr\u00e8s actif dans ce domaine au total 156 turbines de ce type qui sont en projet, Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:05 > 0:25:16) [90%] : \r\nIci, 3 en tout 10 \u00e9oliennes entre Daillens et Oulens, le projet concoct\u00e9 par Ennova et les Services industriels de Gen\u00e8ve un projet s\u00e8chement rejet\u00e9 ce matin par les 2 communes du Gros de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:16 > 0:25:24) [86%] : \r\nC'\u00e9tait toujours difficile de savoir la ville, les gens \u00e9taient pas toujours tr\u00e8s explicite, alors je suis surpris \u00e0 Vaudois dirait d\u00e9\u00e7u en bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:24 > 0:25:34) [86%] : \r\n86 pourcent de noms \u00e0 Oulan \u00e0 peine moins 74 pourcent \u00e0 Daillens le projet \u00e9tait peut \u00eatre surdimensionn\u00e9 Michelle Lujan, il \u00e9tait pourtant favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:34 > 0:25:46) [84%] : \r\nDans l'inconnu, les gens ont eu un peut-\u00eatre peur de la de la hauteur des \u00e9oliennes du bruit des \u00e9oliennes dans le doute, ben, les choses sont sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, bottes, \u00e9l\u00e9ment doit pas pas accepter ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:46 > 0:25:56) [89%] : \r\nLe canton a peut-\u00eatre \u00e9galement sa part de responsabilit\u00e9 dans sa communication, il donne aux gros Vaud une valeur paysag\u00e8re moyenne \u00e0 tr\u00e8s basse, ce qui a choqu\u00e9 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:57 > 0:26:10) [85%] : \r\nLes gens aiment leur coh\u00e9sion et M. leur village aiment se promener dans les environs et toutes ces vari\u00e9t\u00e9s de champs cultiv\u00e9s de couleurs, de Colin aurait \u00e9t\u00e9 nettement endommag\u00e9s par la pr\u00e9sence d'\u00e9oliennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:11 > 0:26:32) [91%] : \r\nIl est faux de dire que certaines r\u00e9gions seraient moins belle que d'autres, mais c'est vrai qu'on peut par exemple pas implanter une \u00e9olienne \u00e0 vous tandis que c'est possible, si vous voulez autour du Jura ou encore sur le plateau, il est vrai aussi que dans certaines pertes avant droit du canton, le vent souffle davantage et les conditions d'acheminement vers les utilisateurs sont plus favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:32 > 0:26:42) [92%] : \r\nDans le Gros-de-Vaud, le bras de fer entre partisans et opposants des \u00e9oliennes n'est pas termin\u00e9 une soixantaine de machines demeurent encore \u00e0 l'\u00e9tat de projet plus ou moins avanc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:42 > 0:27:42) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et puis sachez encore que Z\u00fcrich devant le devient le 9\u00e8me canton a adh\u00e9r\u00e9 au concordat renforc\u00e9 hooligans, les citoyens ont dit oui \u00e0 85 pourcent \u00e0 ce texte qui pr\u00e9voit un durcissement des mesures contre les d\u00e9bordements lors de matchs de Ligue sup\u00e9rieure de football et de hockey sur glace, voil\u00e0 ce que nous pouvions dire ce soir sur cette journ\u00e9e de votation, je vous signale que vous pouvez retrouver tous les r\u00e9sultats, ainsi que des r\u00e9actions et analyses \u00e0 l'adresse rtsinfo Point CH un gros orage a \u00e9clat\u00e9 tout \u00e0 l'heure vers 18 heures dans la r\u00e9gion de Moudon inondant de nombreuses habitations, la ville de moutons a particuli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, les secours sont engag\u00e9s en raison d'un glissement de terrain, la ligne ferroviaire entre Pal\u00e9zieux et Payerne est coup\u00e9e pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, un service de bus a \u00e9t\u00e9 mis en place, c'est le cas \u00e9galement de plusieurs routes cantonales et \u00e0 l'\u00e9tranger, le Danube a atteint cet apr\u00e8s- midi son pic, bien au-dessus des niveaux de la pr\u00e9c\u00e9dente crue 8 m\u00e8tre 90 \u00e0 Budapest, jusqu'ici, les digues de protection semble tenir bon, mais il faudra encore des jours avant que la situation ne redevienne normal C\u00e9dric Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:42 > 0:27:54) [94%] : \r\nBudapest d\u00e9borde le Danube a atteint son niveau record \u00e0 13 heures cet apr\u00e8s- midi 8 m\u00e8tre 90, du jamais vu, je n'ai pas peur, les choses ont l'air sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:55 > 0:28:19) [96%] : \r\nLes digues de protection r\u00e9siste pour le moment, elles devront tenir au moins jusqu'\u00e0 mercredi, quand la d\u00e9crue sera vraiment prononc\u00e9 la d\u00e9crue qui devrait commencer dans la soir\u00e9e et durer 7 \u00e0 8 jours pour que les berges de la ville soit \u00e0 nouveau praticable, il faudra donc patienter et attendre que l'eau redescende \u00e0 6 m\u00e8tres 50, une perspective qui semble bien loin, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres seulement au nord de Buda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:19 > 0:28:30) [87%] : \r\nTest : une cinquantaine de maisons ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement immerg\u00e9 100 20 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, les plus chanceux sont rest\u00e9s, ils luttent depuis des heures pour tenter de prot\u00e9ger leur maison des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:28:30 > 0:28:32) [64%] : \r\nAlors, avec vous, on a qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:32 > 0:28:37) [96%] : \r\nC'est tr\u00e8s dur de vivre dans ces conditions, mais nous devons rester calmes et prot\u00e9ger nos maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:39 > 0:28:44) [94%] : \r\nLa famille Kress ne dort pas depuis 3 jours, avec l'aide des voisins, ils ont pu sauver leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:49 > 0:29:03) [90%] : \r\nEt un de faux il aime petite cabane au fond du jardin, il y a une marque o\u00f9 l'eau est mont\u00e9e \u00e0 son plus haut niveau, c'\u00e9tait en 1878 et maintenant c'est 15 ou 20 centim\u00e8tres au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:05 > 0:29:13) [92%] : \r\nPour ta masse c'est la pire inondation qui jamais vu, selon les pr\u00e9visions, le niveau de l'eau ne devrait plus monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:14 > 0:29:47) [95%] : \r\nEn Turquie, le 1er ministre Erdogan relance l'\u00e9preuve de force face aux manifestants qui continue de contester son gouvernement, il a multipli\u00e9 les discours aujourd'hui devant des milliers de partisans : notre patience a des limites, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, il a appel\u00e9 ses troupes \u00e0 donner des le\u00e7ons de d\u00e9mocratie \u00e0 ses adversaires lors d'\u00e9lever \u00e9lections municipales de 2014, il a vivement critiqu\u00e9 ce qu'il appelle les voyous et les vandales qui l'ont insult\u00e9e, des d\u00e9clarations qui interviennent alors que les opposants du 1er ministre turc ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 en masse aujourd'hui \u00e0 Ankara et \u00e0 Istanbul, je vous propose de voir le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Laurent Burkhalter sur la place Taksim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:52 > 0:30:03) [92%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation, il l\u00e8ve ces barricades les manifestants les avait pos\u00e9 pour se prot\u00e9ger de la police maintenant le trafic reprend un peu ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:04 > 0:30:13) [86%] : \r\nIl y a, comme \u00e0 Castanet derri\u00e8re en 1900 on a enlev\u00e9 les barricades pour laisser passer les ambulances et les camions afin qu'ils apportent de l'aide et de la nourriture aux manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:15 > 0:30:40) [93%] : \r\nOn dirait bien le chaos et pourtant il y a une organisation \u00e0 vendre ici des bonbonnes de spray et des lunettes qui prot\u00e8ge des gaz lacrymog\u00e8nes \u00e0 chaud, je suis content avec les ventes, mais cette situation me d\u00e9pla\u00eet, j'esp\u00e8re que \u00e7a va s'arranger pour notre peuple et je ne le pense aujourd'hui dimanche, tout le monde a cong\u00e9 des centaines de milliers de personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es, c'est une foule record depuis le d\u00e9but de la contester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:42 > 0:30:54) [91%] : \r\nLa police et la mairie ont d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'interviendrait pas pour chasser tous ces manifestants en tout cas jusqu'\u00e0 demain matin, apr\u00e8s, personne ne sait ce qui arrivera, vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:54 > 0:31:02) [86%] : \r\nDurant c'est du Armand bien s\u00fbr le risque d'une intervention de la police me fait peur, nous sommes, mais si ils interviennent cette fois notre r\u00e9action sera beaucoup plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:03 > 0:31:10) [92%] : \r\nOn va r\u00e9sister jusqu'\u00e0 ce qu'on obtienne ce qu'on veut et on l'aura, c'est mieux, j'aime vraiment pas Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:11 > 0:31:16) [98%] : \r\nLe 1er ministre a promis de mobiliser encore davantage ses partisans la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:19 > 0:31:21) [93%] : \r\nSes opposants ne baisseront pas les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:24 > 0:31:43) [95%] : \r\nDepuis vendredi, le Maroc est le 1er pays m\u00e9diterran\u00e9ens \u00e0 avoir sign\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne un partenariat dans le domaine de la migration, l'occasion de constater que les mouvements migratoires ne vont pas toujours dans le sens que l'on croit pour de plus en plus d'espagnols chass\u00e9s par la crise, par exemple, le Maroc est devenu le nouvel eldorado, reportage \u00e0 Marrakech, sign\u00e9 Jean Gordillo Aude soufi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:44 > 0:31:54) [90%] : \r\nMarrakech 4\u00e8me ville du Maroc sa place Djemaa El Fna et ces touristes pr\u00e8s d'un 1000000 d'habitants vivent ici, parmi lesquels de plus en plus d'espagnols comme Juan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:55 > 0:32:08) [88%] : \r\nDepuis 2 ans, il travaille dans cette biblioth\u00e8que un peu \u00e0 l'\u00e9cart de la ville, c'est maintenant que les avocats de la comme beaucoup de ses amis, il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de quitter l'Espagne pour des r\u00e9seaux \u00e9conomiques, peut-\u00eatre, on a fait c'est certainement la fin p\u00e8lerinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:08 > 0:32:15) [92%] : \r\nOn nous appelle la g\u00e9n\u00e9ration perdue qui rend son va-tout : aux \u00c9tats-Unis, en Allemagne on par n'importe o\u00f9 pour n'importe quel boulot parce qu'il faut bien manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:16 > 0:32:24) [95%] : \r\nIci, il est responsable de la biblioth\u00e8que et du programme de traduction, un travail qui correspond parfaitement \u00e0 son profil de linguistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:24 > 0:32:28) [69%] : \r\nEn langue, en fran\u00e7ais, et si on en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:29 > 0:32:39) [82%] : \r\nPourtant, le retour de ses \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve ses dipl\u00f4mes ne lui ont \u00e9t\u00e9 d'aucune aide pour d\u00e9crocher un emploi en Espagne pourquoi pour des races et performants au Stadium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:39 > 0:32:45) [95%] : \r\nPeu de temps apr\u00e8s mon retour, la crise a \u00e9clat\u00e9, la situation s'est d\u00e9grad\u00e9e, si les choses ne sont pas facile mais c'est mieux qu'en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:45 > 0:33:08) [87%] : \r\nLe fascine-t-elle au Monde sur notre obtiennent Espagne Juan ne roule pas sur l'or, mais il peut tout de m\u00eame payer le loyer de son appartement 5200 dirhams 580 francs par mois, il habite dans un 3 pi\u00e8ces du quartier Gu\u00e9liz la zone moderne de Marrakech avec sa femme \u00c9va en Espagne, c'\u00e9tait impossible, tous les 2 vivaient chez leurs parents, c'est que Non, premi\u00e8rement je n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:08 > 0:33:13) [88%] : \r\nC'est la peur, on n'avait pas les moyens d'avoir des projets comme se marier au vivre-ensemble dans sa ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:13 > 0:33:20) [92%] : \r\nAh ok affirme on disait \u00e7a comme une blague et si on s'enfuit au Maroc pour une saison au d\u00e9part en blaguant, et puis finalement, c'est ce qu'on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:20 > 0:33:34) [94%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la crise, le nombre d'espagnols r\u00e9sidant au Maroc a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 4, il est pass\u00e9 de 3000 \u00e0 10000 aujourd'hui, du moins c'est ce que les statistiques disent car beaucoup d'espagnols travaillent ici au noir sans \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:35 > 0:33:46) [94%] : \r\nPour les espagnols \u00e9migr\u00e9s dans le pays voisin permet aussi de ne pas trop s'\u00e9loigner de sa famille, mais c'est tout de m\u00eame une expatriation, il faut s'adapter \u00e0 la culture au mode de vie et apprendre une nouvelle langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:46 > 0:33:52) [73%] : \r\nDonc, ce cr\u00e2ne, merci, \u00e7a vous avez compris, je crois que l'espagnol a perdu trace d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:52 > 0:34:02) [89%] : \r\nJamais je ne serais venu travailler ici, si la situation n'\u00e9tait pas si mauvais en Espagne avant c'\u00e9tait eux qui venaient en Espagne, et aujourd'hui c'est nous qui venons ici il y a de plus en plus d'espagnols au Maroc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:03 > 0:34:15) [94%] : \r\nEt il pourrait \u00eatre encore plus nombreux, avec un taux de croissance de 5 pourcent pr\u00e9vue pour cette ann\u00e9e, le Maroc offre des perspectives d'avenir quand l'Espagne, elle s'enfonce chaque jour un peu plus dans la r\u00e9cession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:17 > 0:34:27) [95%] : \r\nEn sport et de 8 pour Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Roland-Garros, son compatriote David Ferrer l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens, il r\u00e8gne sans partage sur la terre battue parisienne l'exploit sans pr\u00e9c\u00e9dent Pascale Blattner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:28 > 0:34:44) [92%] : \r\nM\u00eame Hussein Bolt peut s'incliner avec ce huiti\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 Roland-Garros, Rafa\u00ebl Nadal entre dans l'histoire c'est le 1er joueur \u00e0 remporter autant de fois m\u00eame tournoi du Grand Chelem, du jamais vu pour un sportif hors norme, \u00e9loign\u00e9 des corps pendant 7 mois sur blessure et qui revient plus fort qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:44 > 0:34:46) [91%] : \r\nDonc, il ne reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:48 > 0:35:04) [91%] : \r\nRafa\u00ebl Nadal, c'est lui le meilleur David Ferrer est bien oblig\u00e9 de l'admettre et pas seulement au micro le terrain parle lui aussi la puissance de ses coups et sa pugnace IT sont intactes, le 1er set d\u00e9filent en faveur de Rafah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:08 > 0:35:15) [83%] : \r\nNi incessante pluie fine mis quelques manifestant contre le mariage pour tous ne perturbe la marche en avant du roi de la terre bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:20 > 0:35:27) [94%] : \r\nEt pourtant, son compatriote Ferrer n'avait jusque-l\u00e0 pas perdu le moindre set s'en dit long sur les ressources de Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:33 > 0:35:57) [92%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois en finale d'un grand schelem la qualit\u00e9 et le niveau de jeu de Ferrer ont \u00e9t\u00e9 beaucoup trop inconstant pour inqui\u00e9ter un tant soit peu le ma\u00eetre de la terre ocre en route vers son 8\u00e8me titre \u00e0 Roland-Garros les chiffres impressionnent 2 heures 16 de match 3 petits sets : 6 3 6 2 6 3 et une 59\u00e8me victoire aux soit 7 matchs \u00e0 Paris, chapeau bas, Monsieur Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:59 > 0:36:05) [93%] : \r\nJe vous propose d'entendre Pascal Drouot qui a suivi cette quinzaine de Roland Garros, il commente ce nouveau triomphe de l'espagnol, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:06 > 0:36:32) [93%] : \r\nOui, Rafa\u00ebl Nadal est bien le roi du jeu sur terre battue, on le savait d\u00e9j\u00e0, mais cela a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par cette finale gagn\u00e9e facilement aujourd'hui 6 3 6 2 6 3 David Ferrer n'a eu droit qu'\u00e0 des miettes qui peut battre Rafa\u00ebl Nadal dans les ann\u00e9es \u00e0 venir \u00e0 Paris, h\u00e9 bien on ne voit gu\u00e8re que Novak Djokovic qu'il en soit capable, Rafa\u00ebl Nadal a remport\u00e9 8 titres ici \u00e0 Auteuil, c'est le record en ce qui concerne les grands schelem vive le roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:34 > 0:36:44) [88%] : \r\nEt un mot encore de l'incursion en Valais du Tour de Suisse cycliste une 2\u00e8me \u00e9tape priv\u00e9e du col de Nufenen trop enneig\u00e9 mais marqu\u00e9 par une arriv\u00e9e \u00e0 Crans Montana ce fut l'objet d'une belle bagarre sur les 16 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:44 > 0:36:54) [90%] : \r\nDans la mont\u00e9e finale et c'est le N\u00e9erlandais Mouallem qui remporte la victoire 20 secondes devant le Suisse Daniel Franck au classement g\u00e9n\u00e9ral, l'Australien Meyer reste le leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:55 > 0:36:58) [76%] : \r\nApplaudissements davantage venir de la convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:58 > 0:37:07) [92%] : \r\nEt cette semaine il y a des animaux dans votre petit bonheur Bienvenue chez Olivier J\u00e9r\u00f4me ici il y a des chiens, des chats, des oiseaux, une tortue et surtout des singes, ils sont ici chez eux, Katia s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:14 > 0:37:19) [96%] : \r\nC'est une maison en apparence banale mais qui cache sa recette du boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:22 > 0:37:25) [75%] : \r\nBienvenue chez nous, entrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:25 > 0:37:45) [83%] : \r\nDes chiens, des chats, une tortue des p\u00e9rils des perroquets, 75 animaux vivent dans cette maison, et certains ont de dr\u00f4les de comportement, quand on appelle sur la vitre Ceram ils r\u00e9pondent mais les ont pas r\u00e9pondu beaucoup et vous pour arr\u00eater il apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 J\u00e9r\u00f4me et Olivier sont fous d'animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:45 > 0:37:50) [89%] : \r\nOui, je dirais que c'est une passion, c'est c'est tr\u00e8s plaisant et c'est reposant, pouvoir s'occuper de d'autant d'animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:53 > 0:38:29) [90%] : \r\nTellement plaisant que depuis 12 ans, chaque matin, il passe plus d'une demi- heure \u00e0 nourrir leurs animaux et pas de n'importe quelle fa\u00e7on alors je vais pr\u00e9parer une salade de fruits, une salade de fruits frais avec des raisins en tout petits morceaux et il y avait qu'on leur donne une bouillie pour b\u00e9b\u00e9s avec des c\u00e9r\u00e9ales, du miel et un peu d'eau, un v\u00e9ritable festin destin\u00e9 aux Stars de la m\u00e9nagerie alors voil\u00e0, je vous pr\u00e9sente mon singe 11 ouistitis \u00e0 pinceaux blancs qui ne p\u00e8se que 240 grammes mais qui mangent \u00e9norm\u00e9ment et j'avoue que temps en temps Laurent Picq la le mange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:33 > 0:38:44) [95%] : \r\nC'est un vieux r\u00eave d'enfant et puis un jour on a r\u00e9alis\u00e9 qu'il \u00e9tait possible de le concr\u00e9tiser et puis on a mis tout en place pour concr\u00e9tiser, donc on a cr\u00e9\u00e9 des espaces totalement artisanaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:45 > 0:38:55) [89%] : \r\nJe pense qu'ils sont, qui sont tr\u00e8s bien chez nous qui sont heureux, c'est un petit coin de bonheur pour eux aussi, donc bah ils se reproduisent bien s\u00fbr puisque que quand ils se sentent bien, bien \u00e0 l'aise bien Picon L\u00e9o prend bien soin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:55 > 0:38:58) [78%] : \r\n7 b\u00e9b\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 chez J\u00e9r\u00f4me et Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:01 > 0:39:14) [88%] : \r\nOn voit qu'il y a un petit non pas parce qu'on voit directement le petit mais parce que l'adulte para\u00eet \u00e9bouriff\u00e9, mal coiff\u00e9e et puis quand on regarde bien, on voit qu'elle, il y a, il y a le b\u00e9b\u00e9 qui est Pierre agripp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:17 > 0:39:19) [81%] : \r\n\u00e7a reste des moments moins exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:21 > 0:39:33) [84%] : \r\nC'est dans ce qui est totalement frustrant chez les singes, c'est que quand on a fini les nettoyer, puis on est tous content parce qu'on a bien nettoy\u00e9, partout, partout, partout, partout, leur passe- temps tr\u00e8s serr\u00e9, c'est d'aller faire pipi, comme partout, sur tout ce qu'on a nettoy\u00e9, ils vont donc il faut un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:34 > 0:39:39) [80%] : \r\nDe quoi impr\u00e9gn\u00e9 de leurs odeurs leur territoire mais aussi leurs visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:41 > 0:40:16) [92%] : \r\nAvant de vous quitter, je vous rappelle l'une des principales informations de ce journal Les Suisses pl\u00e9biscitent les mesures urgentes sur l'asile, c'est oui \u00e0 plus de 71 pourcent \u00e0 l'inverse, il refuse tout aussi nettement l'initiative de l'UDC pour une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, les 3 quarts des votants rejettent ce projet n\u00e9 de l'\u00e9viction de Christoph Blocher du gouvernement dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, puis le magazine des r\u00e9dactions de L'actualit\u00e9 mise au point qui, apr\u00e8s l'accident qui a fait plus d'un millier de victimes au Bangladesh, vous propose une enqu\u00eate sur les conditions de production des v\u00eatements de la grande distribution demain \u00e0 cette m\u00eame place, vous retrouverez d'Harris rejoint tr\u00e8s belle soir\u00e9e excellente semaine \u00e0 tout \u00e7a tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:32 > 0:40:35) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:29 > 0:42:31) [64%] : \r\nAlors c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:33 > 0:42:35) [71%] : \r\nBen ma robe est rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:35 > 0:42:36) [87%] : \r\nNon, on ne se fasse un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:43:07 > 0:43:08) [83%] : \r\nC'est la bonne hein, par 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:56 > 0:47:56) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, un temps in\u00e9gal tr\u00e8s contrast\u00e9e aujourd'hui d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, par exemple sur la r\u00e9gion de Schaffhouse global, nous avons jusqu'\u00e0 6 heures de soleil et puis des temp\u00e9ratures qui ont atteint 24 degr\u00e9s en revanche sur le Tessin, h\u00e9 bien c'\u00e9tait un ciel couvert, quasiment aussi sur la r\u00e9gion genevoise o\u00f9 l\u00e0, on n'a pas d\u00e9pass\u00e9 18 degr\u00e9s en fait tout de suite le point sur l'animation satellite nous \u00e9tions aujourd'hui sous l'influence d'un d'en fait une d\u00e9pression qui est en train de tournoyer ici sur le sud- ouest de la France et qui ram\u00e8ne vraiment toute cette humidit\u00e9 par le sud, des pr\u00e9cipitations donc des averses localement orageuses, m\u00eame tr\u00e8s orageuses ont touch\u00e9 les r\u00e9gions par endroits, un petit peu partout et puis c'est en train de se d\u00e9caler tranquillement en direction de l'Est, mais demain encore \u00e0 \u00e7a restera cyclonique avec encore de l'humidit\u00e9, un peu d'instabilit\u00e9 avant que les hautes pressions prennent le relais \u00e0 partir de mardi et nous am\u00e8ne de la stabilit\u00e9 avec un temps bien ensoleill\u00e9, donc pour demain matin, il faudra encore compter avec un ciel quand m\u00eame bien turbulents chaotique avec encore des averses localement orageuses aussi bien s\u00fbr le long des Pr\u00e9alpes centrale orientale que sur la Suisse al\u00e9manique et le Tessin, \u00e7a va se calmer, \u00e0 partir de l'Ouest en courant de l'apr\u00e8s- midi, on devrait quand m\u00eame b\u00e9n\u00e9ficier de quelques \u00e9claircies probablement plus large sur l'art que l\u00e9maniques ainsi que le Valais central mais encore \u00e7a reste bien chahut\u00e9 le long des Pr\u00e9alpes, ainsi que le long des cr\u00eates du Jura, un ciel encore bien encombr\u00e9, \u00e9galement sur un quart de la Suisse al\u00e9manique, \u00e7a se calme en revanche sur le Tessin avec d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies, d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies \u00e9galement sur les Grisons mais quand m\u00eame, il va falloir compter sans m\u00eame sur quelques averses dans le courant de la journ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, on devrait tourner autour de 10 \u00e0 12 degr\u00e9s au lever du jour sur le plateau, entre 9 iront s'dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, ce sera un petit peu plus frais qu'aujourd'hui entre 15 et 17 degr\u00e9s dans l'Est, jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s sur l'ouest l\u00e9manique 21 en Valais 23 au Tessin 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9 se situant vers 2500 m\u00e8tres quant au bon h\u00e9 bien ils auront pu voter en altitude, au nord- ouest et puis sur les cr\u00eates du Jura et l'arc l\u00e9manique un petit Sud-Ouest, la suite des \u00e9v\u00e9nements, alors je vous le disais pas \u00e0 partir de mardi, l\u00e0 ce sont Les haute pression qui prennent le relais, on devrait avoir un temps bien ensoleill\u00e9 avec encore quelques passages nuageux, on devrait grimper jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s sur l'ouest, 24 en Valais mercredi belle journ\u00e9e \u00e9galement quelques rares nuages, ce sera encore un peu plus chaud jeudi \u00e9galement, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il fera 27 \u00e0 28 degr\u00e9s et, vendredi, l'indice de confiance n'est pas tr\u00e8s bon en principe une assez bonne journ\u00e9e, mais il se peut que \u00e7a se d\u00e9grade en cours d'apr\u00e8s- midi m\u00eame \u00e9volution dans l'Est avec petit b\u00e9mol pour la journ\u00e9e de mardi, \u00e7a tra\u00eenera encore donc la d\u00e9pression tra\u00eenera encore un petit peu dans l'Est avec quelques gouttes \u00e0 la cl\u00e9, en revanche, au sud, belle journ\u00e9e belle journ\u00e9e \u00e9galement pour mercredi et puis jeudi, en revanche, ce sera un petit peu plus nuageux accompagn\u00e9s de quelques averses, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9thode et ce soir, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous et bon d\u00e9but de semaine au revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352469", "durationSec": 108, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Berne-ville, Vaud : 20130609 et archives, r\u00e9action de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement de justice et police SOMMARUGA Simonetta suite \u00e0 l'acceptation par le peuple suisse de la modification de la loi sur l'asile \u00e0 pr\u00e8s de 80 %. C'est une victoire pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste qui a d\u00e9fendu la r\u00e9vision contre l'avis de son parti.", "remarks": "VOIR AUSSI LE SPORT DIMANCHE DU 20130609", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "AMARELLE, CESLA"], "sequenceIds": ["1345888"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352470", "durationSec": 129, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Fribourg : 20130609, r\u00e9actions de requ\u00e9rants d'un centre apr\u00e8s l'acceptation par le peuple suisse de la modification de la loi sur l'asile. Ils ne per\u00e7oivent pas les implications de ce durcissement de la loi.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DELGADO, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "MARRA, ADA"], "sequenceIds": ["1345889"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352471", "durationSec": 113, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130609 et archives, le canton de Gen\u00e8ve a largement vot\u00e9 oui pour la modification de la loi sur l'asile soumis en votations f\u00e9d\u00e9rales. Les arguments des partisans du durcissement de la loi ont convaincu.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE", "NIDEGGER, YVES"], "sequenceIds": ["1345890"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352472", "durationSec": 83, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Martigny : 20130609 et archives, r\u00e9action de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ex-pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration COUCHEPIN Pascal sur le refus du peuple suisse concernant l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple. Cette initiative de l'UDC a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 76,3 % lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 20130609.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "VOTATION"], "thematicPersons": ["COUCHEPIN, PASCAL"], "sequenceIds": ["1345891"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352473", "durationSec": 111, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Berne-ville : 20130609 et archives, r\u00e9action du conseiller national UDC vaudois PARMELIN Guy apr\u00e8s le rejet de l'initiative pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "VOTATION"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1345892"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352474", "durationSec": 97, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Oulens-sous-Echallens, Daillens : 20130609, la population des communes vaudoise de Oulens et Daillens a refus\u00e9 \u00e0 85 et 78 % l'implantation d'un parc d'\u00e9oliennes. Les opposants d\u00e9noncent une atteinte \u00e0 la protection du paysage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAILLENS", "OULENS-SOUS-ECHALLENS"], "thematicThemes": ["VOTATION", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9OLIENNE"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"], "sequenceIds": ["1345893"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352475", "durationSec": 125, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Istanbul : 20130609, les manifestations sur la place Taksim se poursuivent et les manifestants s'organisent pour continuer \u00e0 r\u00e9sister, malgr\u00e9 la peur d'une intervention polici\u00e8re. Les opposants protestent contre le politique du gouvernement du premier ministre turc ERDOGAN Recep Tayyip.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1345895"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352476", "durationSec": 155, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Marrakech : 20130609, les travailleurs espagnols sont de plus en plus nombreux \u00e0 immigrer au Maroc suite \u00e0 la crise \u00e9conomique en Espagne et le fort taux de ch\u00f4mage. Le Maroc avec un taux de croissance annuel de 5 % repr\u00e9sente des perspectives d'emplois. Avant la crise espagnole, l'immigration avait lieu depuis le Maroc vers l'Espagne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SOUFI, Aude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARRAKECH"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MAGE", "IMMIGRATION", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1345896", "1345897"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352477", "durationSec": 96, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Paris : 20130609, victoire du joueur de tennis espagnol NADAL Rafael, qui a battu l'Espagnol FERRER David sur le score de 6-3 6-2 6-3 lors de la finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros. C'est la 8e victoire de NADAL Rafael \u00e0 Roland-Garros, qui d\u00e9tient ainsi le record du nombre d'\u00e9ditions d'un tournoi de tennis remport\u00e9es par un joueur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["FERRER, DAVID", "NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1345898"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352478", "durationSec": 153, "title": "13.06.09", "excerpt": "* Vaud : Ferreyres, 20130609, MOUHAY J\u00e9r\u00f4me et VENEZIA Olivier vivent chez eux avec 75 animaux domestiques, et notamment avec des singes ouistiti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SINGE", "ANIMAL DOMESTIQUE"], "sequenceIds": ["1345899"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306345889", "summary": "19:35.09\r\nBerne-ville, Vaud : itw SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de justice et police, marchant dans la rue, puis poign\u00e9e de main avec DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC, la f\u00e9licitant (7\") / itw   SOMMARUGA, Simonetta (volont\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, possible d\u00e9saccord entre conseiller f\u00e9d\u00e9ral et son parti) / itw AMARELLE, Cesla, conseill\u00e8re  national PS vaudoise (probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 du PS, Simonetta est notre  meilleure carte) / statement. politique d'asile, l\u00e9gislation, votation.", "id": "1345888", "visualThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["VAUD", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "AMARELLE, CESLA", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345890", "summary": "19:38.54\r\nFribourg, int centre de requ\u00e9rants Foyer des remparts : int cuisine, divers plans requ\u00e9rants d'asile pr\u00e9parant leur repas (17\") / itw Mohammed,    requ\u00e9rant d'asile (ne comprends pas la votation, l'inoccupation n'est pas bonne pour lui) / divers plans couloir avec portes de chambres et t\u00e9l\u00e9phone (10\") / itw Daff\u00e9, requ\u00e9rant d'asile (difficile de rentrer) / itw DE BUMAN,   Dominique, conseiller national PDC fribourgeois (ph\u00e9nom\u00e8ne de peur face \u00e0 la criminalit\u00e9) / requ\u00e9rants d'asile jouant au baby-foot (6\") / itw MARRA,  Ada, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise (\u00e9chec centre sp\u00e9cial pour    requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants, changer tout un syst\u00e8me) / jeune requ\u00e9rant d'asile jouant au basketball (8\"). votation, l\u00e9gislation, politique d'asile.", "id": "1345889", "visualThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345891", "summary": "19:36.58\r\nGen\u00e8ve-ville : itw NIDEGGER, Yves, conseiller national UDC genevois   (le peuple et les Genevois comprennent la n\u00e9cessiter de r\u00e9former l'asile) / itw MAUDET, Pierre, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de S\u00e9curit\u00e9 (centres sp\u00e9ciaux pour les requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants) / drapeau genevois   (6\") / statement LAVIDIERE, Ga\u00eblle. votation, politique d'asile    l\u00e9gislation.", "id": "1345890", "visualThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345892", "summary": "19:41.06\r\nMartigny : itw COUCHEPIN, Pascal, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral (satisfaction,  surpris par pourcentage du refus, les Suisses sont contents de leurs   institutions, avantage de l' \u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral par le parlement,  nouvelle initiative du PS). ex\u00e9cutif national, votation.", "id": "1345891", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["COUCHEPIN, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345893", "summary": "19:42.32\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans PARMELIN, Guy, conseiller national UDC vaudois regardant les r\u00e9sultats de la votation sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision (10\") / itw  PARMELIN, Guy (accepte la volont\u00e9 populaire, Christoph Blocher a tourn\u00e9 la page) / PARMELIN, Guy entrant dans studio du Journal de la RTS (7\").   votation, \u00e9lection, ex\u00e9cutif national.", "id": "1345892", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345894", "summary": "19:44.30\r\nOulens-sous-Echallens, Daillens, Oulens et Daillens : affiches pour ou contre le projet du parc \u00e9olien / itw CLAVEL, Raymond, opposant (surpris par l'ampleur du refus) / itw LUGEON, Michel, partisan (solution pour sortir du nucl\u00e9aire) / itw TILLE, Dominique, syndic d'Oulens-sous-Echallens (habitants sont attach\u00e9s au paysage) / itw DE QUATTRO, Jacqueline, conseill\u00e8re d'Etat cheffe de  l'Environnement (r\u00e9gions plus favorables \u00e0 l'implantation d'un parc \u00e9olien).  votation, \u00e9olienne, \u00e9nergie renouvelable.", "id": "1345893", "visualThemes": ["VOTATION", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["DAILLENS", "OULENS-SOUS-ECHALLENS"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345896", "summary": "19:48.25\r\nIstanbul, place Taksim : manifestant opposants turcs enlevant barricades / voiture taxi circulant dans ruelle pr\u00e8s de barricade (6\") itw manifestant  (laisser passer les ambulances et le ravitaillement) / stand sur la place  pour la vente de spray et de lunettes (7\") / itw manifestant (vente de spray et de lunettes) / statement / plong\u00e9e, foule impressionnante de manifestants  opposants turcs (7\") / pano tentes sur la place (6\") / itw manifestant   (crainte d'une intervention de la police) / itw femmes manifestantes (on va  continuer \u00e0 r\u00e9sister, je n'aime pas Erdogan) / manifestant portant un masque et tenant de bouteilles de spray dansant (10\"). manifestation politique.", "id": "1345895", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345897", "summary": "19:50.32\r\nMarrakech : divers plans sc\u00e8nes de rue avec circulation routi\u00e8re, Place  Djemaa el Fna et bazars (10\") / divers plans GOMEZ, Juan Palao, biblioth\u00e9caire et immigr\u00e9 espagnol, travaillant dans une biblioth\u00e8que et rentrant chez lui / itw GOMEZ, Juan Palao (nous sommes la g\u00e9n\u00e9ration perdue, emploi pour pouvoir vivre avec son \u00e9pouse, ici c'est mieux qu'en Espagne, pas d'argent pour se  marier) / GOMEZ, Juan Palao et son \u00e9pouse \u00e0 leur domicile / itw JUAN, Eva (au d\u00e9but fuir au Maroc ressemblait \u00e0 une blague) / statement SOUFI, Aude.   ch\u00f4mage, immigration, crise \u00e9conomique ", "id": "1345896", "visualThemes": ["CH\u00d4MAGE", "IMMIGRATION", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["MARRAKECH"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345898", "summary": " Marrakech : divers plans ext enseignes restaurants et clients attabl\u00e9s int restaurant (10\") / divers plans Eduardo, immigr\u00e9 espagnol et serveur,   travaillant dans un restaurant / itw Eduardo (pas de travail, n'avait pas le choix, avant c'\u00e9tait les Marocains qui venaient en Espagne) / chantier de  construction (6\"). ch\u00f4mage, immigration, crise \u00e9conomique.", "id": "1345897", "visualThemes": ["CH\u00d4MAGE", "IMMIGRATION", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["MARRAKECH"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345899", "summary": "19:53.11\r\nParis, Roland-Garros : NADAL, Rafael, joueur de tennis espagnol,   soulevant sa coupe sous acclamations / NADAL, Rafael embrassant coupe /  divers points gagnants remport\u00e9s par NADAL, Rafael / pluie tombant sur  parapluies d\u00e9ploy\u00e9s / manifestant nu avec fumig\u00e8nes se faisant \u00e9vacuer / point gagnant de FERRER, David, joueur de tennis espagnol / balle de match   remport\u00e9e par NADAL, Rafael. ATP.", "id": "1345898", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FERRER, DAVID", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345900", "summary": "19:56.38\r\nVaud, Ferreyres : ext maison / MOUHAY, J\u00e9r\u00f4me ouvrant la porte de sa   maison / divers plans courts chiens, chat, tortue, perruches, perroquet \u00e0  domicile / itw MOUHAY, J\u00e9r\u00f4me, \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 (passion des animaux, r\u00eave d'enfant, pipi des singes) / VENEZIA, Olivier, enseignant, nourrissant animaux / MOUHAY, J\u00e9r\u00f4me pr\u00e9parant une salade de fruits / singes ouistiti \u00e0 domicile / itw VENEZIA, Olivier (naissance b\u00e9b\u00e9s ouistiti) / maman singe ouistiti portant son b\u00e9b\u00e9 sur le dos. animal domestique, singe.", "id": "1345899", "visualThemes": ["SINGE", "ANIMAL DOMESTIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1600109", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB283215", "position": "01"}}, {"id": "568522", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130779", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265600", "internalArchiveId": "GE1306265601", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 12:30) - 13.06.09", "publicationDate": "2013-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 445, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-23T20:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB274106\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:03) [84%] : \r\nCe durcissement d\u00e8s qui assume ses mesures de durcissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:21) [90%] : \r\nC'est peut-\u00eatre mieux ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:00:25) [68%] : \r\nMais l'argument : depuis la super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:25 > 0:00:35) [78%] : \r\nFace au parti du centre et de la droite face au parti ouais, faudrait pas que je les regarde ma foi je me qu'on peut plus comme \u00e7a face au parti du centre et de la droite ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:44 > 0:00:46) [88%] : \r\nEmmanuelle est-ce que tu m'entends, c'est Romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:00:48) [77%] : \r\nOui, Romaine tentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:48 > 0:00:54) [91%] : \r\nSuper alors \u00e0 tout de suite, \u00e7a marche \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, c'est pour bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:58 > 0:01:00) [67%] : \r\nAlors tout \u00e7a que j'ai aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:05 > 0:01:20) [86%] : \r\nInitiative rel\u00e8ve son conseil f\u00e9d\u00e9ral par le pape, lanc\u00e9e par l'UDC et les modifications urgence l'urgence de la loi sur les civils fant\u00f4me lanc\u00e9 par les Verts, notamment pour le moment nous ne disposons que de temps fournir l'institut GFS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:21 > 0:01:31) [74%] : \r\nDans une minute, enfin, concernant aussi bien comme \u00e7a les dossiers pornographique rendez- vous, le portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:49 > 0:01:51) [79%] : \r\n30 normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:27 > 0:03:09) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce 1er rendez- vous de notre apr\u00e8s- midi spatiale votations f\u00e9d\u00e9rales, vous le savez, les Suisses votaient aujourd'hui sur 2 objets : l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, initiative lanc\u00e9e par l'UDC et les modifications urgentes de la loi sur l'asile, un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par les Jeunes Verts notamment, alors nous avons actuellement 2 tendances se se serait non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple en revanche un oui sortirait des urnes pour les modifications urgentes de la loi sur l'asile, \u00e7a c'est pour les tendances \u00e0 nous sont fournis par l'institut gfs \u00e0 Berne avec moi, Pierre Gobet sur ce plateau le chef de notre rubrique politique Pierre vous avez-vous les chiffres z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:09 > 0:03:53) [88%] : \r\nOui, des chiffres \u00e0 tout petit peu plus pr\u00e9cis, il s'agit d'une projection effectu\u00e9e calcul\u00e9 par l'Office statistique cantonal de Z\u00fcrich et cela donne une majorit\u00e9 contre l'initiative populaire qui demande : \u00e9lection du Conseil de f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, non \u00e0 74 pourcent un nom donc tr\u00e8s clair quant aux modifications urgentes de la loi sur l'asile serait accept\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich avec 83 pourcent de oui, ah oui tr\u00e8s massif, alors la marge d'erreur fluctue entre 4 et 5 points, mais ces r\u00e9sultats, ces premi\u00e8res indications sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s clair pour les 2 objets rappelons tout de m\u00eame qu'il ne s'agit que de Z\u00fcrich un canton important \u00e0 Canton assez repr\u00e9sentatif, mais ce n'est qu'un seul canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:53 > 0:04:01) [93%] : \r\nMerci Pierre pour les autres cantons justement je vous propose de nous rendre au centre des r\u00e9sultats avec vous Sondage jamais, vous avez les tous premiers chiffres de l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:01 > 0:04:49) [88%] : \r\nOui, il faut-il changer le syst\u00e8me en place depuis 1848 cette initiative de l'UDC, \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Peuple, nous disposons de cet r\u00e9sultat 7 cantons publi\u00e9 leurs r\u00e9sultats, c'est cette non, c'est assez clair, avec un r\u00e9sultat d\u00e9finitif dans le canton de Schaffhouse un nom tr\u00e8s marqu\u00e9e en Suisse romande, avec par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve 73,6 pourcent de non et 78,5 pourcent de non pour les Valaisans le 2\u00e8me objet c'est la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, la 10\u00e8me, r\u00e9vision de la loi sur l'asile, c'est la situation exactement inverse : c'est oui pour cette r\u00e9vision avec un nom alors oui pardon plus marqu\u00e9e en Suisse al\u00e9manique et en Suisse romande, on va le voir, c'est oui \u00e9galement un oui un peu plus faible quand m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve 62 pourcent est tr\u00e8s marqu\u00e9e chez les Valaisans 76,8 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:50 > 0:05:09) [88%] : \r\nAinsi, Sandra on rend maintenant \u00e0 Fribourg au foyer des remparts, c'est un centre de requ\u00e9rants d'asile en plein coeur de la ville, on vous y retrouve Manuel Jacquet, vous y serez toute l'apr\u00e8s- midi, alors \u00e7a sera en pl\u00e2tre un oui aux modifications urgentes de la loi sur l'asile et ce n'est pas une grosse surprise, parce que les partis de droite et du centre soutenaient vraiment cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:11 > 0:06:07) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, il s'est un peu mission impossible pour les opposants de de la r\u00e9vision parce que d'une part, ils sont minoritaires, vous l'avez dit, et d'autre part le le Parti socialiste est un peu d'eau et dans une situation inconfortable et c'est peut-\u00eatre ce qui caract\u00e9rise finalement cette XM, r\u00e9vision de la loi sur l'asile alors face aux partis de droite et du centre qui font bloc, on a une gauche qui aujourd'hui s'opposent \u00e0 la r\u00e9vision, mais qui au d\u00e9part \u00e9tait \u00e9tait n'a pas souhait\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum notamment ben parce que \u00e7a, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, c'est elle qui d\u00e9fend, qui assume le durcissement ces mesures de durcissement \u00e0 la r\u00e9p\u00e9ter cette r\u00e9vision est n\u00e9cessaire si on veut aboutir \u00e0 l'objectif que tout le monde souhaite qui est l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour les opposants, cette r\u00e9vision aujourd'hui et ce serait vraiment un retournement de situation assez in\u00e9dit, si c'\u00e9tait un non dans les urnes aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:08 > 0:06:16) [91%] : \r\nMerci Emmanuel alors vous savez, \u00e0 Gen\u00e8ve, en g\u00e9n\u00e9ral on vote de mani\u00e8re un petit peu plus souple en ce qui concerne les questions d'asile : nous avons les r\u00e9sultats Ga\u00eblle, la vid\u00e9o que \u00e7a est-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:16 > 0:07:09) [91%] : \r\nCar cette fois-ci encore et bien on est surpris, on a dit beaucoup ces derniers jours que cette votation s'annon\u00e7ait sans surprise \u00e0 Gen\u00e8ve, on est surpris 62 pourcent de oui, c'est bien plus que ce qu'on imaginait, puisque le dernier sondage SSR donnait 57 pourcent de oui au niveau national et traditionnellement Gen\u00e8ve vote tr\u00e8s en dessous du niveau national en 2006 par exemple, lors de la derni\u00e8re r\u00e9vision les Genevois avaient vot\u00e9 \u00e0 la raclette 51 pourcent contre 67 pourcent, pour le reste de la Suisse, traditionnellement on explique \u00e7a justement par le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s cosmopolite du canton 40 pourcent d'\u00e9trangers, un canton o\u00f9 il y a l'ONU, le si\u00e8ge du CICR, tr\u00e8s attach\u00e9s au droit humanitaire international, on peut aussi rappeler qu'ici, l'UDC n'a fait son entr\u00e9e au Grand Conseil que r\u00e9cemment, il y a 3 l\u00e9gislatures seulement alors aujourd'hui quand on voit ce r\u00e9sultats c'est 62 pourcent de oui, on se dit que soit Gen\u00e8ve s'est suicid\u00e9, ces derniers temps, soit le oui va crever le plafond aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:10 > 0:07:28) [91%] : \r\nOui \u00e7a on \u00e7a se dessine dans ce sens-l\u00e0, merci beaucoup, Ga\u00eblle je vous propose de nous arr\u00eater maintenant sur le 2\u00e8me, objet de cette journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple et l\u00e0 la tendance et non une tendance qui ne surprend pas, elle suit les sondages David Berger, cette votation, cette initiative n'a jamais vraiment soulev\u00e9 l'enthousiasme durant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:29 > 0:08:48) [91%] : \r\nNon, quand l'UDC veut mener campagne tambour battant, pourtant elle sait le faire halal ne l'a pas fait budget modeste 1 1000000 de francs annonc\u00e9s par Toni Brunner d\u00e8s le 1er jour de la campagne officielle, alors que g\u00e9n\u00e9ralement, le parti ne pipe mot de ses investissements et puis le pr\u00e9sident de l'UDC affirme d\u00e8s le d\u00e9part qu'il compte surtout sur sa base pour faire vivre le d\u00e9bat, comme si la phase d'acc\u00e9l\u00e9ration se faisait avec le le frein \u00e0 main tir\u00e9 puis la campagne n'a fait que confirmer cela, on a beaucoup vu Guy Parmelin en Suisse romande un peu Oskar Freysinger n'est pas Yvon Perrin, par exemple, alors certes tr\u00e8s occup\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel mais surtout parce qu'il se dit tr\u00e8s sceptique face \u00e0 cette initiative, alors il y a le service minimum des leaders, y compris de de Christoph Blocher, qui ne voulait pas finalement faire de cette campagne, l'histoire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en mal de revanche, mais m\u00eame la base UDC n'a pas fait preuve de l'enthousiasme qu'on lui conna\u00eet, pour les initiatives de son parti 60 pourcent d'oui \u00e0 peine de la derni\u00e8re salve sondagi\u00e8re alors l'initiative aurait pu \u00eatre sauv\u00e9 par la gauche mais si Pierre-Yves Maillard et Micheline Calmy-Rey d\u00e9fendait le principe avec une fois certaine le PS dont les g\u00e8nes pourtant le pousse \u00e0 soutenir l'\u00e9lection par le peuple, a dit non parce que le fric r\u00e9gnerait encore plus sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parce qu'il y avait danger pour les minorit\u00e9s aussi parce que le le texte vient de l'UDC aussi tout cela, bien plus que suffisant pour emp\u00eacher une campagne de d\u00e9coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:48 > 0:08:57) [90%] : \r\nMerci David voil\u00e0 pour les scrutins f\u00e9d\u00e9raux ont vot\u00e9 \u00e9galement dans les cantons aujourd'hui sur tous les cantons al\u00e9maniques Sandra jamais vous l\u00e0, vous avez l\u00e0 aussi des premiers chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:57 > 0:09:42) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait mais je vous propose de partir pour commencer dans le Gros-de-Vaud, avec ces 2 votations communales \u00e0 Oulan sous Echallens et \u00e0 Dalian, beaucoup de projets d'\u00e9oliennes sont en cours dans cette r\u00e9gion et ces 2 communes \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 se prononcer aujourd'hui \u00e0 titre consultatif, elles ont dit, toutes les 2 un tr\u00e8s Net non \u00e0 ce projet 78 et 85 pourcent de noms dans ces 2 communes, c'est donc un Net frein \u00e0 ce projet dans le Gros-de-Vaud et puis encore un mot de cette votation cantonale dans le canton de Z\u00fcrich, Z\u00fcrich est le seul canton \u00e0 se prononcer sur le concordat contre Les hooligans jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Z\u00fcrich qui s'achemine vers un oui ce sont des r\u00e9sultats encore tr\u00e8s provisoire mais oui tr\u00e8s Net \u00e0 87 pourcent donc pour ces mesures renforc\u00e9es alcool interdit et contr\u00f4les d'identit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e des stades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:42 > 0:10:10) [90%] : \r\nMerci Sandra je vous rappelle donc les 2 tendances que nous avons actuellement, ce serait non \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple oui en revanche aux modifications urgentes de la loi sur l'asile, voil\u00e0 c'est tout pour cette premi\u00e8re \u00e9mission, je vous donne rendez- vous \u00e0 13 heures 10 \u00e9mission sp\u00e9ciale pour tous les r\u00e9sultats, on va les suivre les commenter, entre- temps, tout est sur notre site internet, rtsinfo Point CH je vous laisse en compagnie d'Agn\u00e8s suite riche pour pourcent 12 45 \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:32 > 0:10:38) [70%] : \r\nDonc \u00e7a foyer, tu peux me le brancher c'est bien, je sais pas, les femmes.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1560868", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB274106", "position": "01"}}, {"id": "561085", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130784", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-462247FF-A6EF-4FE9-B993-5197A1AAD474", "internalArchiveId": "462247FF-A6EF-4FE9-B993-5197A1AAD474", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un air de mai 68 \u00e0 Istanbul. Reportage sur le vent de contestation qui agite le pays", "publicationDate": "2013-06-08T00:00:00Z", "summary": "Au d\u00e9part, c'est un simple projet immobilier dans le Parc Gezi, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la place Tacsim au coeur d'Istanbul, qui a mis le feu aux poudres. Aujourd'hui, c'est un vent de contestation qui souffle \u00e0 travers toute la Turquie contre le Premier ministre Recep Tayyip Erdogan. Un diff\u00e9rend qui tourne \u00e0 la confrontation entre deux camps qui ont chacun une conception tr\u00e8s diff\u00e9rente de la soci\u00e9t\u00e9. Qui sont ces manifestants? Quelles sont leurs revendications? Comment sont-elles per\u00e7ues par les \u00e9lecteurs qui ont mis depuis dix ans le parti islamiste au pouvoir? Alors que les fronts se radicalisent suite \u00e0 l'intransigeance du Premier ministre, le magazine Quinze minutes s'est rendu \u00e0 la rencontre des diff\u00e9rents acteurs de cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui se r\u00e9sume aujourd'hui \u00e0 deux monologues.", "durationSec": 898, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie", "Istanbul"], "thematicThemes": ["r\u00e9volution", "contestation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-29T08:22:41Z", "speechToTexts": ["29.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [57%] :\r\nAussi vous dire pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nLes jeunes qui chante Tikrit des slogans qui se reposent dans des tentes ou qui sont biloba voire m\u00eame qui discutent de politique, voil\u00e0 ce qui se passe dans le Parc Ghazi sauv\u00e9 de la destruction par une cinquantaine d'\u00e9cologistes tr\u00e8s vite rejoint par un mouvement de mobilisation d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent sur la place Taksim une ampleur qui a surpris vraiment tout le monde ici en Turquie, mais comme on voit tomber tout \u00e7a d'un point de vue diff\u00e9rent, celui des membres de l'AKP dans le fief du 1er ministre Recep Tayyip Erdogan,M. h\u00e9 bien je vous emm\u00e8ne dans le quartier de de Kassim Pacha, \u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre de la place Taksim \u00e0 la traduction, J\u00e9r\u00f4me Bastion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [76%] :\r\nToutefois, ce magazine journal oui le parc, les arbres, la seule importe quoi le parc la parle aujourd'hui pas, vous savez ce qui se passe l\u00e0- bas, moi, je vois mal, vous allez voir, ceux qui savaient ce qu'ils font l\u00e0- bas, la nuit derni\u00e8re le parc l\u00e0 sur les armes visant la langue et ils font l'amour, tous ceux qui font l'amour, c'est toute la la route la la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence morale, \u00e7a se trouvera dans ces partielles chinois qui n'est plus sur la Chine, ce qui se passe c'est qu'en fait, les gens sont jaloux de la r\u00e9ussite de la Turquie, il y a eu la Bourse comment elle va bien, vous avez vu que on a trouv\u00e9 un centime de de dette envers le FMI, regardez les gens qu'il y a pas un Turquie n'a pas de voiture et les derniers un tiers quand m\u00eame pas dans le soigner ses derni\u00e8res plain-pied en jeu tout cela il y a un grand jeu, moi je suis derri\u00e8re, ce serait le probl\u00e8me en ce moment il y a Taksim derri\u00e8re ce qui se passe \u00e0 Taksim et l'artiste principal de de ce jeu, c'est Isra\u00ebl sous savez Isra\u00ebl vraiment un jour moi je vous dis la m\u00e8re va engloutir ce pays d'ailleurs, mais il y a la France, il y a l'Angleterre mais vraiment Isra\u00ebl c'est les pires et Michel, un jour, vous allez voir la va \u00eatre engloutis par la mer, elle doit Balladur qui ils ne de approche je Istanbul Ouagadougou, juste un mot parce qu'avec vous savez monsieur, je suis arriv\u00e9 en 63 hier, je peux vous dire que depuis toutes ces ann\u00e9es, \u00e7a fait 50 ans l'je n'ai \u00e9t\u00e9 vu quelqu'un qui travaille aussi bien aujourd'hui vous prenez votre voiture r\u00e9gion rentrer dans un tunnel, d'un c\u00f4t\u00e9 d'Istanbul, vous ressortez l'Autrichienne est une attaque, personne n'a jamais aussi bien travaill\u00e9, jamais l'objet de ce 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nAlors voyez, l\u00e0 on est \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres la place de taxi il ne para\u00eet rien de toutes ces \u00e9meutes de ce soul\u00e8vement de 7 de ses nuits un peu folle, qu'on a v\u00e9cu ici, parce qu'en fait on est dans une sorte de de zones lib\u00e9r\u00e9es o\u00f9 il y a plus un seul signe du pouvoir et notamment plus de le policier quasiment plus de de voirie non plus municipale, donc les gens vivent beaucoup plus librement qu'avant, ce sont surtout les bras, on les emp\u00eachait pas avant de voir dans la rue, maintenant, ils le font encore avec beaucoup plus de de plaisir, alors il n'y a une esp\u00e8ce de d'de printemps, c'est vrai, c'est pas un printemps arabe mais il y a vraiment un sentiment de de lib\u00e9ration de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, de gaiet\u00e9 et de on a retrouv\u00e9 le go\u00fbt de la vie, j'ai envie de dire ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Bastion, vous \u00eates notre correspondant ici \u00e0 \u00e0 Istanbul de la RTS notamment, mais de plusieurs autres m\u00e9dias aussi rien vous cacher, comment vous avez v\u00e9cu vous c'est jour de de r\u00e9volte ici \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [87%] :\r\nBen, mais avec une tr\u00e8s grande surprise, est \u00e0 la fois avec un sentiment de soulagement d'une certaine mani\u00e8re soulagement \u00e0 constater que finalement cette soci\u00e9t\u00e9 turque, que l'on dit souvent un petit peu trop docile, incapable de se r\u00e9volter et peut-\u00eatre trop prise dans l'\u00e9tau de l'AKP depuis 10 ans et que finalement elle \u00e9tait capable justement de se redresser, de redresser la t\u00eate et de dire non, maintenant \u00e7a suffit parce que c'est \u00e7a la plus grande surprise et le plus grand soulagement que que j'ai v\u00e9cu cette ann\u00e9e jour mais la surprise a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s grande, c'est vrai, de voir ce mouvement que les tr\u00e8s tr\u00e8s vite et, surtout, comme il l'a tr\u00e8s rapidement essaim\u00e9 dans toute la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [84%] :\r\nDonc, ici nous sommes dans le le parc, un qui est jouxte la la place Taksim, il y a une sorte de de petit h\u00f4pital de campagne, on va dire, avec des m\u00e9dicaments, des boissons, un lit, des couvertures, des tentes, des banderoles \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du Parc, o\u00f9 les enfants, une sorte de 2 places de jeu ici et vous alors qu'un en fait voil\u00e0, vous, vous avez des gants en plastique, de m\u00e9decins et qu'est -ce que vous faites ici, pourquoi est -ce que vous \u00eates dans dans ce parc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [83%] :\r\nOui, alors les Mazetier nous sommes organis\u00e9s pour essayer de d\u00e9fendre ce parti contre le gouvernement et nous esp\u00e9rons va que ce gouvernement va s'effondrer en 5 jours en 5 semaines, rien d'autre ne compte, nous resterons ici jusqu'\u00e0 la chute du gouvernement ne peut qu'\u00e0 l'Afssaps, pourquoi vous \u00eates l\u00e0, oui \u00e0 l'int\u00e9grisme par le contre ouvert le celui qui est contre nous, il veut d\u00e9truire cet endroit magnifique d\u00e9truire tous les arbres toute la verdure et nous devons tout \u00e7a Dumas, St\u00e9phane, 7 : comment vous organisez ici dans ce parc s'est je ne s'Carmen la population vient ici de toute la Turquie pour nous un et de la nourriture, des couvertures, des m\u00e9dicaments, ils veulent juste nous aider ce mouvement est la plus grande d\u00e9fiance contre le gouvernement, dans toute l'histoire de la Turquie de taille indice 40 c'est le le printemps turc ou c'est quelque chose de diff\u00e9rent n'a d\u00e9cid\u00e9 enfin voir, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, oui, nous sommes une r\u00e9publique d\u00e9mocratique, nous ne sommes pas \u00e0 la Syrie : nous ne sommes pas l'\u00c9gypte o\u00f9 nous ne sommes pas l'Iran, nous sommes des turcs d\u00e9mocrates et nous voulons juste la paix, nous voulons tout simplement notre parc le gouvernement turque nous balancent des gaz lacrymog\u00e8nes et tire dessus, c'est de nous \u00e9craser avec des voitures avec des chars, il a pas d'humanit\u00e9, nous nous sommes diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [75%] :\r\nVous citez Flaubert, alors l\u00e0, nous sommes oblig\u00e9s, vous partirez. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:45) [74%] :\r\nSlogan il y a une jeune femme voil\u00e9e il y un panneau Viva la r\u00e9volution m\u00eame la r\u00e9volution, ils sont ici, ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [64%] :\r\nOn a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 son mais qui ne et d\u00e9vou\u00e9e qui n'appliquent Turquie depuis peu des pouvoirs domestique un krach d'Atat\u00fcrk ah et puis avec de 11 mois de blocage et s'arr\u00eate pas l\u00e0, ce match ne serait pas un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:15) [86%] :\r\nAlors c'est un mouvement qui est tr\u00e8s concentr\u00e9 \u00e0 ce qu'Istanbul, parce que le coeur de de l'\u00e9v\u00e9nementiel, la place Taksim combien d'arriver et surtout le parc, mais le ras-le-bol se manifeste dans une quarantaine de villes par des mouvements pacifiques, parfois il y a des chats fourr\u00e9s, donc c'est comme si, si vous voulez un \u00e9v\u00e9nement mineur dans un endroit devient le symbole d'un d\u00e9bordement de 2 coll\u00e8ges le sentiment et devient un peu le symbole bien s\u00fbr c'est disproportionn\u00e9 et si on regarde la le le la mat\u00e9rialit\u00e9 des faits, si vous voulez, mais je pense que personne ne pense que simplement maintenant il faut d\u00e9fendre le parc en question s'ils veulent surtout montre doit qui sont l\u00e0 et qu'il a eu peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [86%] :\r\nArlette, c'est une dizaine, donc vous \u00eates vous- m\u00eame, professeur d'\u00e9conomie politique, vous \u00eates l'ancien vice- directeur de la Sorbonne, et de l'universit\u00e9 Galatasaray ici \u00e0 Istanbul \u00e0 parl\u00e9 les pressions qui viennent de la rue et des manifestants ce qu'il y a d'autres milieux qui pourrait faire pression sur le 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi des milieux d'affaires, qui commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter, peut-\u00eatre c'est les milieux d'affaires, qui peuvent aussi rendent raison \u00e0 parce que la Turquie, qui avait \u00e9t\u00e9 ces derniers temps un peu l'exemple de croissance de la stabilit\u00e9, etc, et subitement se retrouve dans une tornade incontr\u00f4lables, je pense que ses effets sont aussi amplifi\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des acteurs \u00e9conomiques et les acteurs du march\u00e9 financier, ce sont des acteurs extr\u00eamement frileux comme vous savez, et donc la r\u00e9action de 10 pourcent du du Sud brutale de la Bourse d'Istanbul, c'est le signal peut-\u00eatre qui peut rendre raison si il a la capacit\u00e9 de d'entente et c'est, c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit que pouvoir d'une personne, quand la personne tr\u00e9buche quand une organisation est bas\u00e9 sur le pouvoir absolu d'une personne, quand la personne tr\u00e9buche, toute la structure j'\u00e9clate et il n'y a plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [98%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [69%] :\r\nJe ne doute disait tout \u00e0 l'heure \u00e0 ma\u00eetriser le Hamas doivent guider l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:35) [89%] :\r\nLes jeunes qui ramassent donc les poubelles de leur propre initiative, d'ailleurs la place tr\u00e8s tr\u00e8s propre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:39) [86%] :\r\nAh oui c'est vrai c'est apr\u00e8s de tels \u00e9v\u00e9nements, c'est assez surprenant, m\u00eame il y a quasiment pas un papier gras ou une canette de bi\u00e8re ou un paquet de cigarettes qui tra\u00eenent par terre, avec pour tous, des grands sacs en plastique qui ramasse genoux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [63%] :\r\nBelle g\u00e9n\u00e9ration la jeunesse propre d'Erdogan ne voit pas solidaire de celle qui est malgr\u00e9 tout grandi sous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [81%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a une une sorte de, de, je sais pas de de voitures renvers\u00e9 avec plein de 2 petits mots et de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [76%] :\r\nUne de ces petits l\u00e0, c'est en fait peu habituellement \u00e0 la accroch\u00e9s aux arbres, c'est un peu des expos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [82%] :\r\nDonc ils repr\u00e9sentent des souhaits des voeux, on trouve \u00e7a un peu partout, c'est les croyances tr\u00e8s ancienne plut\u00f4t un peu chamanique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:23) [82%] :\r\nSi 50 pourcent d\u00e8s d\u00e8s les d\u00e9buts Laye amnistier l'UNEF, l'\u00e9t\u00e9 n'est Erdogan avait parl\u00e9 des 50 pourcent de de soutien qu'il a dans la population, et l\u00e0 ils disent h\u00e9 bien, nous aussi on a 50 pourcent et et puis pour ira tout seul avec les 50 pourcent et et on te saluent bien nous les pillards, parce que c'est aussi un terme tout \u00e0 fait gentil qu'il avait utilis\u00e9 \u00e0 l'adresse des manifestants d'ici, dans cette cette carcasse de voitures renvers\u00e9es, c'est \u00e0 qui appartenait la voiture \u00e0 l'origine probablement soit \u00e0 la police, soit \u00e0 la mairie, quelque chose comme \u00e7a, parce que sinon \u00e0 heure \u00e0 l'aura pas connu ce sort, mais elle est devenue un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [71%] :\r\nUn arbre veut comme \u00e7a un arbre au souhait un d\u00e9fouloir, un esp\u00e8ce de dazibaos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:10) [71%] :\r\nTr\u00e8s artiste contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [70%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est d'installation, un peu \u00e0 ciel ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:15) [65%] :\r\nPour le futur mus\u00e9e d'air dans l'\u00e2me, oui vous dites Thomson le alarmer alliage de avec Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [85%] :\r\nMoi je pense que Tayyip Erdogan C\u00e9line un vrai dictateur maintenant vous voyez comment il s'adresse \u00e0 sa population et traite les gens de pillards, que ce soit les \u00e9lecteurs qui le soutiennent ou des gens qui lui donne pas ses voix, on doit pas parler \u00e0 son peuple comme \u00e7a quand on est un 1er ministre vraiment si il a d\u00e9pass\u00e9 la limite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:38) [80%] :\r\nEst -ce que vous- m\u00eame vous aviez vot\u00e9 pour monsieur Erdogan lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections, par exemple, on avait demand\u00e9 derni\u00e8rement qui a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:47) [90%] :\r\nOui j'ai vot\u00e9 pour lui mais plus jamais, plus jamais, alors \u00e7a, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:52) [79%] :\r\nComment est -ce que vous vous expliquez en fait son changement d'attitude aujourd'hui et qu'il se soit comme \u00e7a, et ce qu'soit aussi intransigeant avec la la la, population qui manifestent s\u00fbret\u00e9 est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [77%] :\r\nBien de pas je me l'explique pas, mais c'est vrai qu'il a vraiment vraiment changer, vous savez, moi je suis membre du parti, mais maintenant c'est fini pour moi, c'est fini, je n'aurai plus m\u00eame \u00e0 moi, c'est pas parce que c'est une politique je roule vraiment d\u00e9go\u00fbtant, trait d'union, au lieu de traiter les gens de milliards comme \u00e7a c'est c'est pas bien, \u00e7a fait des mois ce jamais fini avec ce parti pris, arr\u00eatez de dire des choses comme \u00e7a, de dire bon nombre d'un r\u00f4le de mani\u00e8re de par le pass\u00e9 des Am\u00e9ricains tout cela mais non, baisers des Europ\u00e9ens de dire la v\u00e9rit\u00e9, alors laissez -moi tranquille, bon allez je parle moi je m'emb\u00eater monsieur les passages dans dans le but de la C\u00f4te-d donc je ne me quand on vient de couper la la parole et puis ben oui regardez, il est, ils ont mis la la population \u00e0 se battre les uns contre les autres, voil\u00e0, c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9 oui maintenant la la la population s'\u00e9tait divis\u00e9e, elle s'oppose entre les groupes \u00e7a la gr\u00e8ve des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [89%] :\r\nActuellement, il y a une sentiment de vide de pouvoir plus particuli\u00e8rement autour de la place Taksim, l\u00e0 o\u00f9 c'est devenu le le foyer des protestations, je pense que c'est li\u00e9 aussi \u00e0 la mani\u00e8re de g\u00e9rer le pouvoir de du 1er ministre \u00e0 partir du moment o\u00f9 il g\u00e8re le pouvoir du rez-de-chauss\u00e9e, je dirais m\u00eame des sous- sols jusqu'au dernier \u00e9tage, tout ce qui se passe, l'\u00e9lectricit\u00e9, la construction de l'immeuble quand est -ce que les enfants vont donc mais qu'est -ce qu'ils vont manger et ceux qu'ils vont fumer qui va boire de l'alcool, comment, etc, et les, les, les, les, les comportements des jeunes filles et gar\u00e7ons etc, il s'occupe de tout, pour le bien de tous, soi-disant en tout cas, lui il croit et bien entendu, dans ce cas -l\u00e0, compte les choses tr\u00e9buche, il est seul et aujourd'hui \u00e0 Istanbul, il y a les policiers qui se d\u00e9m\u00e8ne contre les manifestants, on leur a donn\u00e9 l'ordre de tenir l'honneur de l'\u00c9tat en prot\u00e9geant l'Office pol\u00e9miste, il y a un sentiment de vide du pouvoir, et en m\u00eame temps de libert\u00e9 parce que depuis 6 et 15 heures samedi apr\u00e8s- midi, la police, avec la d\u00e9cision de Tayyip Erdogan c'est les traits de place Taksim et depuis il y a une neige de libert\u00e9, de gaiet\u00e9, de fait, et \u00e9videmment je pense le plus important, c'est le sentiment d'avoir gagn\u00e9, m\u00eame si la partie adverse ne reconna\u00eet pas encore la perte de cette partie, et c'est \u00e7a, je pense, le point de rupture du 31 mai Tayyip Erdogan est rest\u00e9 dans les de l'ancien r\u00e9gime dans les c\u00f4tes de l'ancien soci\u00e9t\u00e9 dans les c\u00f4tes de l'ancien perception du monde social, alors que maintenant, la soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 ce que Tayyip Erdogan ajustement a permis de d\u00e9passement, mais malheureusement, lui qui n'a pas suivi le mouvement de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:52) [85%] :\r\nAllez vous \u00eates architecte, vous faites partie des des 50 personnes qui ont lanc\u00e9 le mouvement de protection d\u00e9sign\u00e9 aujourd'hui presque 10 jours apr\u00e8s le d\u00e9but de de la r\u00e9volte qu'est -ce que vous allez faire passer comme message au 1er ministre Recep Tayyip Erdogan en conclusion qui reportage people Antoine qui pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:10) [86%] :\r\nLes gens essayent de cr\u00e9er leur exemple l'espace public, ils ne veulent plus \u00eatre opprim\u00e9s, m\u00eame dans leur chambre \u00e0 coucher, ils sentent la pression du 1er ministre et ce Parc Gezi offre justement l'espace physique pour dire que \u00e7a suffit, trop c'est trop, c'est le bon moment pour le dire, le parc n'est pas le seul probl\u00e8me, ce que tu dois comprendre tr\u00e8s clairement, le gouvernement et je ne crois pas qu'il l'a encore compris, les gens veulent la libert\u00e9 : celle de s'exprimer, celle de vivres, de boire, je ne sais pas la libert\u00e9 pour tous \u00e0 l'honneur pour un. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Istanbul", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Babu\u00e7u, Aziz", "role": "pr\u00e9sident de l'AKP Istanbul", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "jeune homme qui d\u00e9fend le parc", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Insel, Ahmet", "role": "politologue turc", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bastion, J\u00e9r\u00f4me", "role": "correspondant RTS Istanbul", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00f6m, Yelta", "role": "architecte", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcn\u00e7, Hayrettin", "role": "architecte, fait partie des personnes qui ont lanc\u00e9 le mouvement de contestation", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B130476D-F7BA-48C4-8938-BD32E891189A", "internalArchiveId": "B130476D-F7BA-48C4-8938-BD32E891189A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sentation du concert par Paul Agnew, chef d'orchestre", "publicationDate": "2013-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 234, "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-08-14T14:40:20Z", "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Terrapon, Luc", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9gisseur", "name": "Allaz, G\u00e9rard", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Favre, Blaise", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Agnew, Paul", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A4040EE-9325-4754-8217-C073C3C98D67", "internalArchiveId": "3A4040EE-9325-4754-8217-C073C3C98D67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Gil Roman, chor\u00e9graphe et directeur du B\u00e9jart Ballet Lausanne : A propos de son spectacle en hommage \u00e0 Jorge Donn", "publicationDate": "2013-06-08T00:00:00Z", "summary": "Gil Roman rend hommage au c\u00e9l\u00e8bre danseur Jorge Donn, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 20 ans. Les 22, 23, 28, 29 et 30 juin 2013 au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu, le B\u00e9jart Ballet Lausanne propose, en hommage \u00e0 Jorge Donn, une s\u00e9rie de spectacles sur des musiques de Gustav Mahler. Accueilli triomphalement par les publics parisiens et bruxellois \u00e0 sa cr\u00e9ation, ce programme r\u00e9unit des chefs d'\u0153uvre de Maurice B\u00e9jart. Ce triptyque est interpr\u00e9t\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Lausanne. Disparu il y a vingt ans, Jorge Donn a profond\u00e9ment marqu\u00e9 B\u00e9jart mais aussi l'univers de la danse. Interpr\u00e8te surdou\u00e9, il poss\u00e9dait ce charisme bouleversant qui faisait dire \u00e0 certains : \"il n'est pas danseur, il est la danse\". Cet hommage au travers de chor\u00e9graphies que Jorge Donn a port\u00e9 \u00e0 l'incandescence, sera sensible et lumineux, \u00e0 l'image de sa carri\u00e8re. Ce ballet mettant en sc\u00e8ne Gustav Mahler se base sur des extraits de deux grandes sources d'inspiration du compositeur : les \"R\u00fcckert Lieder\" et des \"Knaben Wunderhorn\". Cr\u00e9\u00e9e par les Ballets du XXe Si\u00e8cle, cette chor\u00e9graphie n'a jamais \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e par le BBL et sa reprise est un bel exemple du travail effectu\u00e9 par Gil Roman afin de pr\u00e9server le patrimoine b\u00e9jartien. Pas de deux cr\u00e9\u00e9 en 1971 pour Rudolf Noureev et Paolo Bortoluzzi sur les \"Lieder eines fahrenden Gesellen\". Ce ballet repr\u00e9sente un jeune homme poursuivi par son destin, th\u00e8me du h\u00e9ros d\u00e9sillusionn\u00e9 et en qu\u00eate de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, cher aux po\u00e8tes romantiques allemands. En \"guest\" pour cette chor\u00e9graphie, le B\u00e9jart Ballet Lausanne accueillera Friedemann Vogel, danseur principal du Ballet du Stuttgart et invit\u00e9 des plus grandes compagnies. Dans ce ballet sur les trois derniers mouvements de la symphonie No 3 de Mahler, B\u00e9jart retrouve l'un de ses auteurs de chevet: Nietzsche. Il y c\u00e9l\u00e8bre les anges et y r\u00e8gle un chant d'amour. Selon Marie-Fran\u00e7oise Christout, ex\u00e9g\u00e8te du chor\u00e9graphe, ce ballet \"s'inscrit parmi les oeuvres les plus fortes du XXe si\u00e8cle\".", "durationSec": 3321, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["ballet (art chor\u00e9graphique)", "danse (art chor\u00e9graphique)"], "thematicPersons": ["Donn, Jorge", "B\u00e9jart Ballet Lausanne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-16T07:24:05Z", "speechToTexts": ["16.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [79%] :\r\nLa t\u00eate \u00e0 l'envers l'heure s'Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [75%] :\r\nQui peut bouger, Julien sans probl\u00e8me pour ce que tu as faire machin qui a pas de. \r\nEncore recherch\u00e9 tirer, c'est-\u00e0-dire le couteau ferm\u00e9 fermer un petit vrai homme OMC mais peut-\u00eatre que \u00e7a va avec la veste, on avait dit que j'ai enlev\u00e9 la baisse papamobile point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, on est \u00e0 Lausanne avec la troupe du Ballet B\u00e9jart en pleine essayages des costumes pour le prochain spectacle de la compagnie, le directeur et chor\u00e9graphe du Ballet Gil Roman et notre invit\u00e9 aujourd'hui, il pr\u00e9pare les soir\u00e9es Gustav Mahler en hommage \u00e0 un immense danseur qui l'affolement admirer Jorge Donn disparu il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [84%] :\r\nQuand je suis entr\u00e9 dans la compagnie en 79 au palais et du XXe si\u00e8cle c'\u00e9tait la soir\u00e9e principal il va et XXe si\u00e8cles et c'est comme \u00e7a que j'ai d\u00e9couvert Donn et donc quand on entre dans une campagne, on danse pas tous les Ballets on est souvent assis en coulisses en regard des autres surtout c'est une tr\u00e8s grande compagnie, on \u00e9tait presque 80 ans, c'est vrai, c'\u00e9tait pour et donc j'ai regard\u00e9 tous les soirs, donner tous les soirs je vivais d'\u00e9motions insens\u00e9, donc c'est tr\u00e8s li\u00e9 cette soir\u00e9e pour moi est totalement li\u00e9 \u00e0 Donn que j'admirais, c'\u00e9tait pour moi une immense artiste qui m'a inspir\u00e9, qui m'a nourri avec qui j'ai eu des relations merveilleux, c'est parfois difficile, mais que j'ai toujours port\u00e9 dans mon coeur et je me suis rendu compte en en parlant autour de moi que les gens ne savaient plus qui \u00e9tait Donn et je me suis vendu que \u00e7a passe vite, et \u00e7a fait 20 ans qu'il est mort, donc je voulais lui rendre n'hommage en parler, se rendre compte que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelqu'un qui a inspir\u00e9 de magnifiques ballet \u00e0 Maurice, c'\u00e9tait un artiste vraiment un artiste donne dans ce n'est pas toujours tr\u00e8s propre, mais pas une technique ph\u00e9nom\u00e9nale, mais il avait une aura absolument extraordinaire, donc c'est tr\u00e8s difficile de parler d'un artiste parce qu'il n'est plus l\u00e0, donc il ne reste que les films et \u00e0 travers les films, on peut pas v\u00e9ritablement, sauf si c'est bon, les salaires de Lelouch, on peut pas v\u00e9ritablement se rendre compte de l'impact qu'il avait alors cette soir\u00e9e c'est voil\u00e0 c'est je voulais simplement que tout le monde y pense \u00e0 lui et puis il m'a donn\u00e9 et taux de Mahler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [80%] :\r\nSi on peut juste pr\u00e9ciser quand vous dites : Jorge Donn m'a donn\u00e9 adage \u00e9tonn\u00e9 Gustav Mahler, ce qui est une vraie histoire l\u00e0 autour en c'est c'est qu'il a dit \u00e0 Maurice B\u00e9jart que vous fixez -vous Gil Roman qui deviennent tancer cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [90%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s rare de faire \u00e7a, c'est donc c'\u00e9tait vraiment un passage de t\u00e9moin tr\u00e8s important et c'est un pas du tout, j'ai dans\u00e9 \u00e0 21 ans, j'en ai 50 et donc c'est Mahler et c'est une fois de plus cet univers ce romantisme cette int\u00e9riorit\u00e9 qui avait enfin tout \u00e7a donc pour moi, Mahler et donne, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s alors voil\u00e0, cette soir\u00e9e, c'est une mani\u00e8re de penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [89%] :\r\nMais \u00e7a aurait pu \u00eatre autre chose mais c'est ces pi\u00e8ces \u00e9tat de Gustav Mahler, qui se sont impos\u00e9s en hommage \u00e0 Jorge Donn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [85%] :\r\nOui, absolument parce que Donn n'a pas cr\u00e9\u00e9 le compagnon errant le compagnon errant a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sur beaucoup de Phnom relief et Paolo Bortoluzzi en 71 mais donne l'a tr\u00e8s vite repris \u00e9tonnant n'a fait quelque chose d'extraordinaire donc Maurice avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 ce compagnon et puis Donn le danser, ensuite il a r\u00e9gl\u00e9 en 74 \u00e0 peu pr\u00e8s ce que l'amour me dire qui est un magnifique mouvement de danse comme dirais -je, de don de soi qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, et ensuite un an en 78 pour le le Japon, il a cr\u00e9\u00e9 ce que la mort lundi dans ce ballet donne ne faisait que circuler Mahler, ensuite il a li\u00e9 ces 3 ans d'une soir\u00e9e, c'est l'action entre la compagnie donc pour moi \u00e9tait \u00e9vident de pr\u00e9senter, j'avais d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 ce que l'amour me dit il y a 300 je crois maintenant et je m'\u00e9tais promis de faire cette soir\u00e9e donc voil\u00e0, c'\u00e9tait l'occasion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [86%] :\r\nQuand vous dites j'ai vraiment, j'\u00e9tais tout jeune et je suis rentr\u00e9 au Ballet du XXe si\u00e8cle et je regardais dans 6 Jorge Donn avec \u00e9norm\u00e9ment d'admiration vous rappeler effectivement dans quel \u00e9tat \u00e7a vous mettez ce que \u00e7a vous est irradi\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'elle est gracile, avec ceux qui transmettent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [87%] :\r\nMais j'\u00e9tais lui est pas comment dire, voil\u00e0 un artiste et qu'en m\u00eame temps on on vit \u00e0 travers lui, alors il y a des gens me le reprocher quand j'\u00e9tais jeune parce que il y avait untel mim\u00e9tisme entre lui et moi, Genzyme regardent, mais tu, il a fallu \u00e7a pour que je me d\u00e9couvre donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un ma\u00eetre pour moi dans le sens o\u00f9 je l'ai d'abord imiter pour me d\u00e9couvrir moi- m\u00eame \u00e0 travers sa mani\u00e8re \u00e0 lui de faire, donc il m'a touch\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, et moi je pleurais je rigole et j'avais l'impression de vivre \u00e0 travers ce qu'ils faisaient et ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s rare, j'ai, j'ai eu de grandes admirations mais Donn \u00e7a d\u00e9passe \u00e7a. \r\nQuelqu'un qui se mettent \u00e0 nu devant les gens. \r\nTotalement avec l'une des mesures extraordinaires, comme tous les grands artistes, donc en m\u00eame temps une int\u00e9riorit\u00e9 mais en m\u00eame temps sur sc\u00e8ne une mise \u00e0 nu totale est un don de soi. \r\nComplet, moi quand je suis rentr\u00e9, un an plus tard, donc il y a Monsieur John dans les meilleurs qui \u00e9tait en chor\u00e9graphe d'Hambourg, qui est venu monter une cr\u00e9ation \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Bruxelles et moi j'\u00e9tais rempla\u00e7ant \u00e9videmment et le gar\u00e7on qui devait d'un des pas de avec Donn \u00e7a fait mal, donc je suis all\u00e9 sur sc\u00e8ne sa place et Donn a \u00e9t\u00e9, c'est pas de \u00e9taient tr\u00e8s proches et il y avait \u00e0 qui soutenait l'autre et Donn me soutenez totalement, je suis sorti de l\u00e0, j'ai, j'ai eu l'impression d'\u00eatre voil\u00e0 donc Donn avait 7 non seulement cette aura, mais cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en sc\u00e8ne qui, contrairement \u00e0 ce qu'on croit, n'est pas toujours \u00e9vidente, oui Jean qui se Servent quand ils sont au qui avait, lui, partag\u00e9 et vous embellissent et voil\u00e0, comme les grands artistes quand tendance \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de on est nourri, on est voil\u00e0 ben Donn Donn c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:47) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [83%] :\r\nAlors, Jorge est argentin, il avait fait une \u00e9cole de dans son Argentine, il avait crois\u00e9 Maurice B\u00e9jart repr\u00e9sentations et je crois savoir qui lui avait demand\u00e9 du boulot qui avait \u00e9poque Maurice B\u00e9jart n'avait pas du boulot mais qu'ensuite Georgelin, d'une mani\u00e8re ou d'une autre est rentrer par la fen\u00eatre et a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer tr\u00e8s rapidement qu'est -ce qui a fait cette relation tr\u00e8s particuli\u00e8re entre Maurice B\u00e9jart et Jorge Donn, est ce que l'on a fait d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [85%] :\r\nEst arriv\u00e9 comme comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire comme un enfant et il \u00e9tait tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, oui, il est venu il y a, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 venir en bateau, il a d\u00e9barqu\u00e9 et puis il y avait toujours pas de boulot, mais qui va m\u00eame venu prendre des classes et puis Maurice apr\u00e8s plus ou moins comme stagiaire, comme \u00e7a, et puis un jour, Maurice \u00e9tait pas l\u00e0 et on a d\u00fb remplacer un danseur qui qui s'\u00e9tait fait mal et c'est comme \u00e7a qu'il a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier et puis tr\u00e8s vite on s'est rendu compte du talent de Donn mais le talent, c'est une chose mais le d\u00e9veloppement de la personnalit\u00e9 du talent justement et l'\u00e9closion des talents mais c'est Maurice donc en m\u00eame temps les cr\u00e9ations ont laiss\u00e9 \u00e0 2, \u00e7a veut dire qu'on est une patrie pour le chor\u00e9graphe, mais voil\u00e0 une patte particuli\u00e8re c'est donc Maurice a fait Donn et donne \u00e0 a aussi construit Maurice de certaines mani\u00e8res mais d'une autre mani\u00e8re, je ne mettrai pas \u00e7a en m\u00eame et puis c'est la relation qui fait qu'on se construit donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [90%] :\r\nIl faut, quel talent lorsqu'on est \u00e0 la place de Maurice B\u00e9jart, directeur d'une compagnie chor\u00e9graphe la place que vous avez aussi vous aujourd'hui Gil Roman il faut quel talent, \u00e0 votre avis, quel regard sur ces danseurs et danseuses justement pour permettre \u00e0 chacun d'eux pour permet de trouver en chacun, ce qui va le magnifier ou ou lui donner sa personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [85%] :\r\nIl faut aimer ses danseurs oui mais c'est danseur tout simplement alors parfois \u00e7a prend du temps pour comprendre moi avec Maurice apr\u00e8s celle de temps et de combat, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le plus vite si on veut voil\u00e0 chacun son. \r\nSon chemin, je crois que le chor\u00e9graphe doit aimer ces danseurs pour les comprendre, pour comprendre qui sont profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:10) [83%] :\r\nPour les d\u00e9velopper et puis on sait jamais, je veux dire c'est en m\u00eame temps on fait une chor\u00e9graphie pour un danseur \u00e7a d\u00e9pend beaucoup, comment la chose se passe, comment le danseur le prend comment et comment il vit avec sa cuisse et comment il se montre avec \u00e7a je pas, tout se passe bien, comment il incarne oui donc \u00e7a d\u00e9pend beaucoup si r\u00e9ponses voil\u00e0 c'est une mati\u00e8re vivante danseur donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [85%] :\r\nEt quand vous \u00e9crivez une chor\u00e9graphie pour quelqu'un, vous vous inspirer de cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [85%] :\r\nMoi, je fais pas jouer dans le Studio, j'ai une musique j'ai une id\u00e9e : j'ai fait des pas et puis le danseur c'\u00e9tait pas que je lui demande, mais la mani\u00e8re dont il m'am\u00e8ne \u00e0 faire le suivant, donc c'est un peu, c'est toujours comme \u00e7a que \u00e7a se passe et \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a aussi avec Maurice, \u00e7a veut dire que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [86%] :\r\nOn donne de la mati\u00e8re au danseur et prend cette mati\u00e8re et il essaye de de faire ce que vous demandez, mais la mani\u00e8re dont il le fait, vous am\u00e8ne \u00e0 faire le point, le pas suivant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:28) [77%] :\r\nVoil\u00e0 tout, oui, oui, ce qui est dit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:19) [91%] :\r\nVous avez quel souvenir de cette \u00e9poque \u00e0 Bruxelles au Ballet du XXe si\u00e8cle, vous aviez une vingtaine d'ann\u00e9es vous avez quel souvenir de cette \u00e9poque un immense ballet que vous l'avez dit, plus de 80 personnes quel souvenir vous avez de lui en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:36) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais tellement admire, j'\u00e9tais un petit fan excuse voil\u00e0 vraiment tout ce qu'il je regarde et j'admire et je j'avais le droit de manger avec lui \u00e0 la cantine \u00e0 une petite table \u00e0 c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais fan oui vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:51) [98%] :\r\nEt il \u00e9tait, comment dire, il \u00e9tait aussi \u00e0 la hauteur de de votre admiration sur le plan humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [82%] :\r\nC'est pas \u00e7a qui compte, je suis j'ai je devais pas \u00eatre une tr\u00e8s grande hauteur d'entrer enfin vous voyez, c'est pas \u00e7a, c'est non, je l'admirais totalement il ne totalement, il y avait ces cris, ces probl\u00e8mes comme tout \u00eatre humain \u00e9tait pas toujours flamboyant et moi non plus, donc voil\u00e0, mais ce que je garde tout \u00e7a, c'est surtout. \r\nCe don d'amour qui est arriv\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [89%] :\r\nSur sc\u00e8ne, il se mettait dans des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux et et c'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [82%] :\r\nUn immense artiste au niveau de Barbara, au niveau de paralysie jeudi \u00e0 des artistes qui vous transforme voil\u00e0 vrai Star, c'est-\u00e0-dire c'est des \u00e9toiles, c'est des lumi\u00e8res qui vous font grandir voil\u00e0 Donn faisait partie de cette cat\u00e9gorie d'artistes, il ne savait faire que \u00e7a, jamais fait chor\u00e9graphie, vraiment, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 pour autre chose, vraiment il ne vivait que pour \u00e7a, qu'\u00e0 travers \u00e7a, voil\u00e0, et il a tout donn\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 son \u00e0 cette danse sa danse et c'est unique, c'est pour \u00e7a que je voudrais qu'on y pense \u00e0 heure donc on va faire une Exposition de photos autour de lui et puis voil\u00e0 et pour les gens qui l'ont connu, je pense que c'est aussi important, c'est-\u00e0-dire tiens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:13) [78%] :\r\nOn va tous y penser en m\u00eame temps c'est une chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:15) [94%] :\r\nVous avez dit quelque chose de tr\u00e8s fort tout \u00e0 l'heure, vous avez dit j'\u00e9tais lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [85%] :\r\nOui, quand je le regarder, je ressentais comme lui donc \u00e9videmment peu il y a une esp\u00e8ce de mim\u00e9tisme qui s'est fait, et petit \u00e0 petit panda, je me suis \u00e9loign\u00e9 de de \u00e7a, je me suis d\u00e9couvert j'ai \u00e9limin\u00e9 un certain nombre de choses chercher dans 2 directions, etc, mais, mais il a \u00e9t\u00e9 un r\u00e9v\u00e9lateur pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:11) [82%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 plus de 10 ans aux c\u00f4t\u00e9s de Jorge Donn puisqu'on parlait de ces 3 pi\u00e8ces que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 au mois de juin, c'est que la mort maudit Le Chant du Compagnon errant et ce que l'amour me dit c'est son 3 pi\u00e8ces qui \u00e9voque type de th\u00e9matiques, on parle de 2 solitudes nostalgie, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:30) [83%] :\r\nOh oui, dans ce que la mort me dire Maurice est inspir\u00e9 d'un regard leader qui d\u00e9marre le ballet dans Le Chant du Compagnon errant, c'\u00e9tait plus encore plus autobiographique puisque c'est c'est Mahler, qui a \u00e9crit les textes et c'est aussi un homme \u00e0 la si c'est vraiment tr\u00e8s romantique, comme si la vision de c'\u00e9tait pour romantiques, un compagnon \u00e0 la recherche de lui- m\u00eame, qui essaye de, de, de surmonter cette blessure qui arrivent pas \u00e0 surmonter, il a \u00e9crit \u00e7a, quand il \u00e9tait para\u00eet type ce qu'on dit que moi en chagrin d'amour, bon et ensuite il y a le le le ce que l'amour me dit et qui finit par cette adage qui s'appelle ce que la mort lundi enti\u00e8rement musical et Canada je 20Minutes et qui est absolument extraordinaire et je trouve que c'est une r\u00e9ussite. \r\nParce que c'est tr\u00e8s difficile de faire la chor\u00e9graphie sur cette musique, donc voil\u00e0, je crois que c'est une une soir\u00e9e qui a une une profondeur et une puret\u00e9 fantastique, il y a pas de grosse mise en sc\u00e8ne, il y a pas de gros costume il y a pas de gros effet de th\u00e9\u00e2tre, il y a pas non c'est le respect de la musique et se plonger dans cet univers romantique de Mahler voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:42) [83%] :\r\nQuand on parle de de certains leaders de mariage, comment vous appr\u00e9hendez ce ce type de vous d'lisez beaucoup et ce qui est d'abord un travail intellectuel c\u00e9r\u00e9bral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:50) [90%] :\r\nMoi, je peux le faire mais je demande pas aux danseur de le faire dans le sens o\u00f9 la chor\u00e9graphie dit assez donc ensuite chaque danseur \u00e0 heure \u00e0 la libert\u00e9 d'approfondir, bon, c'est ce que Mauresmo a pris aussi on arrive dans le Studio pour travailler sur le corps, donc voil\u00e0 moi \u00e7a d\u00e9marre toujours comme \u00e7a, apr\u00e8s que moi je fasse un travail personnel, \u00e7a c'est c'est mon probl\u00e8me et si les danseurs veulent le faire, ils peuvent avoir toutes les informations pour pouvoir aller chercher plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:19) [74%] :\r\nEt de quelle mani\u00e8re vous leur mettez \u00e0 disposition ses infos Verdier, qui \u00e9tait de telle aucun c'est int\u00e9ressant, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:25) [80%] :\r\nPuis il y a, il y a, on a tout le mat\u00e9riel, je veux dire, et puis aujourd'hui, bon, c'est pas compliqu\u00e9, vous allez sur Google vous avez \u00e9tabli et les leaders, vous avez trouv\u00e9 les trouver la traduction, donc \u00e7a \u00e7a vous \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend des danseurs et c'est pas parce que danseur, c'est mieux que notre qui se sera plus de \u00e7a n'a pas de rapport, tout \u00e7a, donc apr\u00e8s, c'\u00e9tait un besoin personnel mais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien, le charisme, c'est le charisme voil\u00e0 quelqu'un peut arriver dans le Studio apprend une variation la sentir totalement la vivre totalement d'ailleurs la chor\u00e9graphie n'est pas du texte retranscrire donc. \r\nIl y a m\u00eame si c'est chanter, il y a certains mots- cl\u00e9s certainement il y a une ambiance mais c'est pas du mot tabou, donc de toute fa\u00e7on c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:07) [84%] :\r\nAlors c'est quoi justement et c'est pas facile je pense de m\u00eame des mots l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:11) [83%] :\r\nEt c'est une ambiance, c'est un \u00e9tat voil\u00e0, quand il y a un chance sur la solitude et bien voil\u00e0 ce qu'il faut arriver \u00e0 traduire, c'est cette solitude sur la guerre, ce qu'il faut arriver \u00e0 traduire, c'est clair, mais c'est plut\u00f4t, il n'y a pas d'histoire, il y a des sensations, des tableaux et sensations \u00e0 travers des tableaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:31) [84%] :\r\nPuisqu'on parlait d'interpr\u00e8te avec Jorge Donn comment est -ce que vous Gil Roman vous choisissez vous interpr\u00e8te, vous essayez de et ce qui est une forme de de Tournus ce qui se fait pour donner \u00e0 chacun l'opportunit\u00e9 de montrer son travail sur sc\u00e8ne, ce qui est une part de de de feeling aussi qu'est ce qui se joue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:51) [83%] :\r\nIl y a tout \u00e7a, il faut avoir une certaine, un certain poids pour faire un certain nombre de r\u00f4les mon travail de directeur, c'est d'essayer de donner la nourriture et tous les danseurs pour que tous les danseurs progresse dans les directions diff\u00e9rentes, mais bien s\u00fbr que quand je remonte ballet de toute fa\u00e7on je vais choisir les personnages en fonction de ce que je pense qu'il faut pour le ballet, donc il y a aussi des choix physique, il y a beaucoup de choses quand on a une grande fille et un petit gar\u00e7on pour faire un adage, \u00e7a ne fait pas, donc bon, il y a plein de raisons, il est d'un c\u00f4t\u00e9 je ne peut pas ignorer ce directeur d'une compagnie et que mes danseurs attendent de chacun, chaque fois que je reprends ballet o\u00f9 je fais une cr\u00e9ation attendent \u00e9videmment d'en faire partie et d'\u00eatre nourri, donc je tiens compte de tout \u00e7a et j'essaie de faire au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:03) [82%] :\r\nMais la danse, c'est mon langage donc puisse parler et je sais que je parle mieux et \u00e0 plus de gens par la danse que par mon langage mais c'est vrai que je suis \u00e0 chor\u00e9graphe je travaille mais danseur mais je suis \u00e0 monsieur tout le monde, j'ai pris la vie de tout le monde, donc je lis les journaux, j'\u00e9coute les nouvelles je ressens profond\u00e9ment les probl\u00e8mes de notre \u00e9poque des \u00e9poques qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, puisque j'ai quand m\u00eame v\u00e9cu 72 ans, donc je le ressens profond\u00e9ment, comment ne pas traduire dans les vall\u00e9es puisque c'est mon langage, j'ai fait peut-\u00eatre 300 ballet et dans 300 ballet, il y a une bonne cinquantaine qui valent la peine, je sais pas comment expliquer, on trouve une id\u00e9e enfin ballet j'ai pas mal et puis on a fait nos dans la m\u00eame direction un peu mieux, puis au bout de 3 essais, ont fait le truc qui est le chef-d'oeuvre, puis apr\u00e8s, on est un peu incoh\u00e9rent alors on dit parce que \u00e7a marche, continuons, alors on fait dans la m\u00eame veine, de 3 qui sont beaucoup moins bons et puis on arr\u00eate donc si vous voulez, il y a, il y a, il y a des familles de ballet comme \u00e7a ainsi prenait cette ballet d'une famille \u00e7a monte, \u00e7a monte, \u00e7a monte, qui a le grand ballet, puis apr\u00e8s il y a les les scories qui ont continu\u00e9 \u00e0 faire dans la m\u00eame veine, et puis beaucoup moins bien, donc l\u00e0 on peut voir les les familles des ballet dans chaque famille garder ce qui vaut la peine et tard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:25) [88%] :\r\nMaurice B\u00e9jart, j'ai pas le chiffre exact, mais je pense qu'il a cr\u00e9\u00e9 plus de 200 chor\u00e9graphique, quelque chose comme \u00e7a, comment est -ce que vous aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de du Bellay, comment est -ce que vous choisissiez comment est -ce que vous piocher parmi toutes ses heures toutes ses cr\u00e9ations, celle que vous avez reprendre et pourquoi vous en choisissez comment faire en sorte qu'elle r\u00e9sonne encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:49) [75%] :\r\nCes questions qu'on peut va pas non mais c'est vrai c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:53) [85%] :\r\nIl y a, il y a l'amour que j'ai pour un certain nombre de ballet, je veux que les gens voient red\u00e9couvre voil\u00e0 comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait Light qui \u00e9tait tr\u00e8s et et musique de Vivaldi, j'ai retravaill\u00e9, voil\u00e0, c'est cette ann\u00e9e c'est Mahler, c'est plus lourd, plus poignant, plus romantique, mais c'est aussi une des facettes de Maurice tr\u00e8s tr\u00e8s importante, donc, et puis c'\u00e9tait les 20 ans de la mort de donn\u00e9es donc comme je m'\u00e9tais dit que j'allais le faire, je voulais absolument le r\u00e9aliser, oui je me mais aussi des choses voil\u00e0 comme \u00e7a maintenant, c'est vrai que c'est au au feeling, je pense \u00e0 diff\u00e9rentes choses tout le temps et je ne sais c'est aussi en fonction des dans ce que j'ai dans la compagnie qui m'inspire, je me dis tiens c'est se sont Mauricie lui aurait tr\u00e8s bien et puis voil\u00e0, c'est donc, je pense \u00e0 d\u00e9baller aussi en fonction des danseurs, donc voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend de ce que je ressens du ballet si je pense qu'il tient le coup aujourd'hui qu'il peut avoir sa v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui ou pas, et puis les danseurs que j'ai pour le pour le remonter ou pas, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:01) [84%] :\r\nEst -ce qu'on peut imaginer que certains chor\u00e9graphie de de Maurice B\u00e9jart ne peuvent plus du tout \u00eatre mont\u00e9s aujourd'hui parce que, v\u00e9ritablement, elles correspondent \u00e0 des \u00e9poques r\u00e9volues, quoique c'est un Style qui passe plus ou une musique qui passe plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:12) [78%] :\r\nDonc, ben oui, oui, oui, il y a des ballet de circonstance, puis qui ont des titres mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:20) [83%] :\r\nDans les gens, garder une m\u00e9moire fantastique au moment o\u00f9 ses sorties mais moi qui les regardent, je sais qu'ils ne peuvent plus \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, que ce soit la messe pour le temps pr\u00e9sent, par exemple, en dehors du tiers qui reste parce que c'est une voil\u00e0 oui dans ce comme \u00e7a, il ne reste pas grand chose qui est montrable aujourd'hui il veut pas dire que c'\u00e9tait pas fort moment o\u00f9 s'\u00e9tait montr\u00e9, mais ce n'est, ballet de circonstance alors il reste, apr\u00e8s, c'est pour \u00e7a qu'on fait aussi de temps en temps, \u00e7a fait longtemps que j'ai pas fait mais des soir\u00e9es d'extraits parce que dans des ballet qui ne peuvent plus \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, il y a des danse qui sont absolument g\u00e9nial, donc voil\u00e0 pourquoi aussi de temps en temps, je me penche et je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 faire une soir\u00e9e d'extraits avec diff\u00e9rentes choses que je n'ai pas utiliser m\u00eame dans entre Light qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 et qui est un suite et le 1er l\u00e0 \u00e9tait un la\u00efc qui dur\u00e9 plus de 2 heures, bien s\u00fbr que j'ai coup\u00e9 le temps que j'ai travaill\u00e9, donc il y a aussi l\u00e0- dedans des morceaux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es il y a des balles expans\u00e9 pas que j'ai repris, donc je vais reprendre le manteau par exemple qui, c'est un petit ballet mais j'ai des interpr\u00e8tes qu'il faut je crois dans la compagnie avec Maurice avait fait pour moi, pour s'amuser un peu, comme \u00e7a, et je ne pensais pas que \u00e7a tenait vraiment le coup, et puis les regarder en pensant aux interpr\u00e8tes, que j'ai aujourd'hui, je suis ici, c'est un ballet histoire il y a un tailleur il y a 7 c'est toute l'histoire racont\u00e9e avec des musiques du club Arce puis moi on l'avait tir\u00e9 vers verte Chaplin un peu, on avait fait une soir\u00e9e autour de Chaplin et j'avais fait le manteau de Gogol en Charlot, un peu, donc c'est un petit ballet qui dure une trentaine de minutes mais qui est un ballet histoire voil\u00e0 et donc j'y r\u00e9fl\u00e9chi, je pense que je vais remonter comme je vais remonter le mandarin, par exemple pour l'op\u00e9ra voil\u00e0 ce j'essaie aussi de voir un peu comment pr\u00e9sent\u00e9 des soir\u00e9es qui sont surprenantes et int\u00e9ressantes pour les gens, pour montrer diff\u00e9rentes facettes, c'est tr\u00e8s difficile dans la cantine histoire et que se tienne, donc voil\u00e0 le mandarin est tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9ussi, le manteau je pense r\u00e9ussi donc je vais essayer de monter aussi peut-\u00eatre une soir\u00e9e avec des ballet qui histoire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:29) [87%] :\r\n\u00e9coutons remonte une pi\u00e8ce qui a 10, 15, 20, 30 ans, alors j'imagine, vous allez voir des vid\u00e9os, maintenant, tout a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e, vous en gardez peut-\u00eatre plusieurs diff\u00e9rentes apr\u00e8s c'est quoi le boulot qui s'CV r\u00e9fl\u00e9chira qui pourrait reprendre le r\u00f4le comment peut-\u00eatre un peu d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9, vous essayez de rester fid\u00e8le \u00e0 quoi et vous autorisez quelle libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:51) [85%] :\r\nDans la soir\u00e9e, Mahler, par exemple, telle qu'elle \u00e9tait cette soir\u00e9e au d\u00e9part \u00e9taient trop lourdes, je me si je ne pourrais pas la pr\u00e9senter si la prendre telle qu'elle \u00e9tait, il y avait diff\u00e9rentes pi\u00e8ces d'un bon quart d'ailleurs que j'ai coup\u00e9 qui alourdissait et j'ai mis dans mon id\u00e9e est pas encore fait, mais le compagnon errant inclus dans la premi\u00e8re partie, ce qui veut dire que maintenant j'aurais une premi\u00e8re partie de leur compagnon errant fait 20 minutes la premi\u00e8re partie, telle que je ai d\u00e9coup\u00e9 en fait 38 ans que dans les premi\u00e8res parties 58 minutes alors qu'avant c'\u00e9tait beaucoup plus long, mais je pense que tout est dit l\u00e0 comme \u00e7a et que si on veut pouvoir go\u00fbter chaque chose, il faut juste un peu moins en mettre qu'\u00e0 une certaine \u00e9poque, \u00e0 une certaine \u00e9poque ont 3 heures et demie sans probl\u00e8me, voil\u00e0 maintenant c'est plus difficile et puis il y a des choses chor\u00e9graphie que Maurice avait une compagnie de de 80, danseur donc lui aussi \u00e9tait directeur d'une compagnie et lui savait aussi qui devait nourrir ses danseurs, donc, par exemple, quand j'ai j'ai fait l\u00e0 et qui avait une 1\u00e8re danse qui durait ah bon Gardeur avait 80 danseurs sur sc\u00e8ne qui les uns apr\u00e8s les autres, voil\u00e0, donc je pense que c'\u00e9tait inutile pour voil\u00e0, et l\u00e0 c'est un peu pareil dans le malheur il y a des moments o\u00f9 on sent qu'il a fait \u00e7a pour faire plaisir \u00e0 ses danseurs pour les mettent sur sc\u00e8ne, mais ensuite, quand on regarde le recul, on se dit : non, c'est pas la peine, et puis aujourd'hui, ce n'est pas une compagnie de toutes fa\u00e7on de 60 ou 80 danseur, donc c'est inutile, si \u00e7a n'est pas absolument n\u00e9cessaire \u00e0 l'action, voil\u00e0, il y a tout un travail \u00e0 faire, mais vous savez, je je compare souvent \u00e7a : un chef d'orchestre, il a une partition, il a son \u00e9coute \u00e0 lui, il essaye d'\u00eatre au plus proche de ceux qui pensent que le le compositeur a voulu faire et puis ils nettoient en fonction de son oreille enfin ben moi c'est pareil, c'est exactement pareil. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:28:52) [73%] :\r\nNon, mais il me dire et une France du Mans. \r\nPas point r\u00e9ussi 12. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:18) [70%] :\r\nOlivier national point qu'il \u00e9tait monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:29:31) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:32) [92%] :\r\nOn est en compagnie de Gil Roman dans la t\u00eate \u00e0 l'envers pour parler des soir\u00e9es Gustav Mahler en hommage \u00e0 Jorge Donn oui, vous pensiez avoir un jour cette place -l\u00e0 Gil Roman ce r\u00f4le l\u00e0 qui est celui d'aller rechercher dans des Oeuvres du chor\u00e9graphe qui a le plus compt\u00e9 pour vous 2, c'est quelqu'un qui vous a beaucoup appris et puis aujourd'hui c'est comme si vous le rendiez v\u00e9ritablement quelque chose qui est que vous donnez vraiment un tr\u00e8s large public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:56) [82%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a la question, ce dont on avait parl\u00e9 avec Morris, depuis longtemps, dire que il \u00e9tait hors de question d'avoir une compagnie je un r\u00e9pertoire n'est valable que s'il est remis en question, il y a rien de pire moi certaines compagnies classiques dont je le nom, mais enfin qui font des \u00e9ternels ballet classique sans les remettre en question, jamais, et \u00e7a se voit, c'est assez difficile, quoi, donc l'oeuvre doit \u00e9voluer avec son temps, il y a des tr\u00e8s solide sur lesquels il ne faut pas toucher un sur le Bol\u00e9ro re\u00e7oit le sacre parce que ce sont des partitions puis a d\u00e9val\u00e9 qui sont des ballet de montage univers etc o\u00f9 l\u00e0 il faut retravailler pour les mettre \u00e0 disposition des gens pour donner les cl\u00e9s aux gens et puis cr\u00e9ations ce genre de de choses l\u00e0, on a discut\u00e9 beaucoup avec Maurice et je faisais d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps, bon h\u00e9 ben toujours, mais \u00e7a c'est aujourd'hui aucun c'est vraiment comme \u00e7a, c'est que il disait toujours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:52) [80%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re ballet du monde mais, moi, et je comprends tr\u00e8s bien, parce que moi j'ai la m\u00eame chose mais chor\u00e9graphie et les danseurs chez moi qui font des chor\u00e9graphies avec moi et que j'ai laisse travailler mais quand travaille mieux que quand moi je suis l\u00e0, donc je comprends tr\u00e8s bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:06) [88%] :\r\nC'est juste le petit recul n\u00e9cessaire pour avoir la la bonne vision. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:10) [81%] :\r\nEn tout cas je pense que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire oui parce que Maurice \u00e0 la fin de sa vie est tomb\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 du cheval \u00e0 la fin de sa vie tout alors je par un roi dont il les regarde et puis ils se supporter plus voil\u00e0 alors il supportait plus et ballet et plus rien, donc il \u00e9tait tr\u00e8s juste, c'est pas avec ses donc je pense qu'il faut oui en effet, un peu de recul pour savoir choisir oui ce qu'il avait toujours dit faut avancer faut avancer il y avait l'impression d'\u00eatre emprisonn\u00e9 dans son pass\u00e9, donc il ne supportait plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:41) [90%] :\r\nMais \u00e7a, c'est entre guillemets le la gloire, le fait d'avoir chor\u00e9graphi\u00e9, plus de 200 heures d'avoir tourn\u00e9 partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:47) [83%] :\r\nOui, et puis la difficult\u00e9 de chor\u00e9graphe, qui produit toute sa vie pour nourrir une compagnie parce qu'il avait l\u00e0 sa compagnie, m\u00eame si c'est une compagnie qui qui changent tout le temps qui est, mais il avait besoin de sa compagnie n'avait besoin de vivre avec ses danseurs, donc il s'est senti aussi responsables donc au bout du moment, \u00e7a p\u00e8se tr\u00e8s lourd, on fait parfois des erreurs parce qu'on on sert ses danseurs, ce ne sont pas des erreurs d'ailleurs, c'est normal, c'est un \u00e9change normal mais tout \u00e7a fait que bon \u00e0 la fin de sa vie, il n'est plus du tout, regardez ces ballet il ne supportait plus, il \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s critiqu\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:56) [89%] :\r\nJ'ai vraiment, on sait que Maurice B\u00e9jart \u00e9tait quelqu'un qui tenait beaucoup \u00e0 ce que la danse soit un art ouvert sur le monde populaire, accessible, tout en \u00e9tant exigeant, \u00e7a c'est quelque chose que vous avez toujours partag\u00e9 avec lui et que vous souhaitez continuer \u00e0 \u00e0 transmettre et \u00e0 d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:11) [88%] :\r\nBen oui, c'est la base de notre m\u00e9tier en fait de ce m\u00e9tier pour les gens, on le fait aussi pour soi et pour les gens, quant au niveau technique, etc, mais quand on, quand on sait quand m\u00eame menuisier c'est comme n'importe quel artisan, il a envie de faire bien son travail, donc voil\u00e0, on est dans la m\u00eame id\u00e9e : quand on travaille la technique, la pr\u00e9cision etc tout \u00e7a est li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9motivit\u00e9 aussi voil\u00e0 c'est pas c'est normal d'approfondir son son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:47) [87%] :\r\nG\u00e9n\u00e9raux possible parce que si on fait \u00e7a, c'est pour aller vers les gens, c'est pour \u00e9changer avec les gens, si c'est pour travailler tout seul dans son coin et ne rien montrer de son travail, moi je laissais personnellement quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire la chor\u00e9graphie dans la compagnie je chor\u00e9graphie, on les montrait jamais j'ai parce que pas particuli\u00e8rement besoin d'avoir un autre une autre personne qui la chor\u00e9graphie et puis moi, j'ai sans avoir de grandes nous ambitions pour les amener sur sc\u00e8ne etc J'ai comme un travail et puis un jour ce je, je, j'ai plus envie parce que personne ne voyez donc, si on n'a pas le regard des gens sur son travail, on sait pas pourquoi on le sait, c'est donc on fait un travail pour aller le montrer au public pour partager avec le public, donc c'est tr\u00e8s important, puis moi je suis n\u00e9 l\u00e0- dedans toujours Maurice a toujours laiss\u00e9 les studios ouvert \u00e0 toujours laisser les gens venir voir les r\u00e9p\u00e9titions, venez voir le travail, ce qui se passe encore aujourd'hui, toujours de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:42) [88%] :\r\nJe crois que si on n'est pas ouvert sur le monde pour qu'on fait ce m\u00e9tier, alors il vaut mieux, je sais pas faire moi- m\u00eame, mais non, moi je pense que la danse est un partage, c'est une f\u00eate, c'est un moment ensemble, voil\u00e0 et, dans une soci\u00e9t\u00e9 en plus, ce qui finit par \u00eatre compl\u00e8tement referm\u00e9e sur elle- m\u00eame, chacun devant son ordi, son truc, je machin au moins les moments o\u00f9, o\u00f9 le public est dans la salle, si c'est si on peut arriver \u00e0 partager \u00e0 donner \u00e0 ressentir de l'amour \u00e0 ce que les le public sortent de l\u00e0 avec elle que chose en plus, alors voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on fait ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:35:20) [66%] :\r\nJusqu'est prise, ce qui est d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 on s'\u00e9vite tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:35:48) [69%] :\r\n6 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:35:59) [65%] :\r\nAh oui, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:36:04) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:21) [87%] :\r\nEn plus de 30 ans de de pratique de la danse, j'ai vraiment, ce sera m\u00eame question cette fois vraiment parce que j'ai voulu laisser partir pour r\u00e9p\u00e9ter, j'adh\u00e8re, faut suivre un petit moment, r\u00e9p\u00e9tition est -ce que vous avez vu le le regard sur la danse changer il y a aujourd'hui par exemple des f\u00eates de la danse \u00e0 chaque ann\u00e9e, dans plusieurs pays, des journ\u00e9es enti\u00e8res consacr\u00e9es \u00e0 la danse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:41) [87%] :\r\nAh oui, oui, oui, dans ces compl\u00e8tement au Vert d\u00e9mocratis\u00e9 et ses juges et on peut remercier Maurice pour \u00e7a parce qu'il est \u00e0 la base de tout \u00e7a, justement, et c'est beau de voir \u00e7a et c'est beau et \u00e7a correspond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 vitale de Lettres on a besoin de danser, on a besoin de s'exprimer par son corps a besoin que son instinct existe, on a besoin de se sentir en partage sans avoir une raison qui vous bloquez qui vous coince donc la place du corps est tr\u00e8s tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:09) [87%] :\r\nEt on a tous le droit d'enseigner, m\u00eame si on n'est pas au niveau des danseurs de votre compagnie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:14) [84%] :\r\nOui, je pense qu'on a tous le droit de d'insister : Alain Sougou, c'est-\u00e0-dire le devoir de danser, oui, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, oui, on peut avoir des techniques diff\u00e9rentes, c'est comme la musique, tout le monde peut jouer la musique doit jouer de la musique, apr\u00e8s il y a des gens qui se sp\u00e9cialise dans quelque chose qui approfondissent leur art, leur technique, etc, mais la danse, tout le monde tout \u00eatre dense, regardez les enfants regarder les Weber regardez toutes toutes \u00eatre plantes envers les animaux, regardez, tout est mouvement donc, bien s\u00fbr, apr\u00e8s c'est pas parce qu'on a ce qu'on en fait un spectacle, et si on fait un spectacle qui a une certaine exigence \u00e7a c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:52) [71%] :\r\nMerci beaucoup, il Roman, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:03) [64%] :\r\nJusque qui les tiennent bien pour agr\u00e9menter sa leur remonter les les \u00e9paules j'pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:08) [71%] :\r\nNon, il sera bien \u00e7a, ne serait -ce anniversaire du point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:12) [73%] :\r\nPersonnellement, je pr\u00e9f\u00e8re les branches quand m\u00eame la mais comme \u00e7a beaucoup parce qu'il roule, je trouve cela peut-\u00eatre un peu, oui, il faut en fait qui les m\u00e9dias, les manches, je voulais rebondir les rod\u00e9os sous leur au-dessus du. \r\nEn tout cas, des fois il faudra c'est vrai peut plus faudra mettre l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:44) [63%] :\r\nPoints. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:40:06) [64%] :\r\nInutile l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:41:44) [73%] :\r\nSalut point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:50) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:45:23) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:28) [67%] :\r\n\u00e0 point. \r\nPoint 6 au point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:41) [95%] :\r\nC'\u00e9tait la t\u00eate \u00e0 l'envers, une \u00e9mission de Laurence Froidevaux et Marl\u00e8ne M\u00e9trailler tous les samedis sur Espace 2 de 12 heures \u00e0 13 heures chaque semaine, on passe une heure avec un artiste pour parler de son parcours et de sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, vous \u00e9coutez Espace 2 je vous souhaite \u00e0 tous et \u00e0 tous un excellent week- end dans un instant en nouvelle diffusion c'est le journal de la mi- journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "id": "D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "name": "T\u00eate \u00e0 l'envers"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roman, Gil", "role": "chor\u00e9graphe, directeur du Ballet B\u00e9jart", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268109", "internalArchiveId": "GE1306268110", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.06.08", "publicationDate": "2013-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1658, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4969655", "imageURL": "http://www.rts.ch/4969662.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "12:45 le journal", "Les meilleurs moments de la semaine vus par l'\u00e9quipe de Couleurs locales", "L'\u00e9nergie solaire suscite de plus en plus d'int\u00e9r\u00eat", "Les 100km de Bienne se sont d\u00e9roul\u00e9s pendant la nuit", "Porrentruy (JU): la 10\u00e8me \u00e9dition du Monde de Couleurs a lieu du 6 au 9 juin 2013", "Football / Qualifications Mondial 2014: la Suisse pourrait prendre la t\u00eate de son groupe", "Football / Qualifications Mondial 2014: la Suisse affronte Chypre", "USA: un homme abat quatre personnes \u00e0 Los Angeles", "La Chine et les Etats-Unis devraient entreprendre une nouvelle relation", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La recherche sur les cellules photovolta\u00efques anime une vive comp\u00e9tition entre les laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s.", "Tout le monde y trouve son bonheur entre les semi-marathons, marathons et les fameux 100 kilom\u00e8tres.", "Ce festival c\u00e9l\u00e8bre les musiques du monde entier.", "En effet, l'Albanie, l'Islande et la Norv\u00e8ge n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 gagner leur match respectif.", "L'\u00e9quipe nationale avait pein\u00e9 lors du premier match, elle esp\u00e8re donc se racheter aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.", "L'agresseur, qui a \u00e9t\u00e9 ensuite tu\u00e9 par les policiers, a en plus bless\u00e9 cinq autres personnes.", "Les deux pr\u00e9sidents sont r\u00e9unis pour aborder quelques probl\u00e9matiques actuelles telle que la Cor\u00e9e du Nord."], "variantIds": ["ece-4864174", "ece-4864707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-23T21:50:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB282530\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:08) [90%] : \r\nEt puis on a, on y avait un bilan tout \u00e0 l'heure de s'de tout ce qu'il a eu dans sa vie comme probl\u00e8me de sant\u00e9 dit qu'elle a 24 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:13) [70%] : \r\nL'a des bons m\u00e9decins une enfin elle a quand il \u00e9tait en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:18) [84%] : \r\nIl drainer 2 litres de liquide de ses poumons quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:27) [88%] : \r\nC'est bon, il a la tuberculose, il a eu un cancer de la prostate, il a eu la tuberculose en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:32 > 0:00:33) [85%] : \r\nEn ce genre de prison en coteaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:36 > 0:00:40) [86%] : \r\nPas tr\u00e8s bien fr\u00e9quent\u00e9, tu veux dire franchement yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:45 > 0:00:49) [79%] : \r\nDieu \u00e0 ce vieux les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:55 > 0:01:01) [87%] : \r\nJe dis pas bonne pause alors c'est justement 14 assez d'accord \u00e0 la bonne cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:05 > 0:01:10) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans l'actualit\u00e9 de ce samedi, cette nouvelle fusillade survenue \u00e0 Santa Monica, \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:10 > 0:01:40) [88%] : \r\nDe Los-Angeles en Californie, le tireur pr\u00e9sum\u00e9, qui a commenc\u00e9 par abattre son p\u00e8re et son fr\u00e8re, avant de mettre le feu \u00e0 leur maison a \u00e9t\u00e9 abattu par la police dans la biblioth\u00e8que d'un campus si universitaire, le rendez- vous \u00e0 ne pas manquer pour l'\u00e9quipe suisse de football cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 Chypre Les Hitzfeld ont les moyens de marquer des points d'eau des points en vue et points de vue et points de vue moyen de marquer des points de vue d'une qualification \u00e0 la Coupe du monde 2014 et nous irons \u00e0 Porrentruy, qui c\u00e9l\u00e9brait l'\u00e9cologie j'entends Val\u00e9rie Lepage hyper force normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:44 > 0:01:49) [90%] : \r\nCe week- end la 10\u00e8me \u00e9dition du monde des couleurs a pris ses quartiers demain c'est que Claudia que j'entends aussi fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:54 > 0:01:56) [89%] : \r\nObama se trouvait \u00e0 quelques km de l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:57 > 0:02:03) [72%] : \r\nSinon, attendez, oui, j'entends hyper fort mais \u00e0 ceux qui sont je t'entends comme Claudia Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:04 > 0:02:10) [93%] : \r\nUn homme a abattu 4 personnes hier \u00e0 Santa Monica, \u00e0 l'ouest Los-Angeles \u00e0 votre tu\u00e9 par les policiers, 5 autres personnes bless\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:13 > 0:02:15) [78%] : \r\nEt un T\u00e9l est toujours Barack oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:02:25) [75%] : \r\nAinsi jamais moi c'est pas Michel Pont un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:28 > 0:02:39) [85%] : \r\nNon, je ne vois pas non, non, mais \u00e7a doit sortir, \u00e7a doit sortir par une une oreillette par l\u00e0, non, un peu comme \u00e7a ou bien il y a un autre casque ou allumer l\u00e0- bas, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, non mais c'est pas grave, un g\u00eane pas, mais c'est juste un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:42 > 0:02:44) [90%] : \r\nPourtant, il y a un autre quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:02:59) [65%] : \r\nIl y eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:11 > 0:03:18) [82%] : \r\nMais fallait pas de pas d\u00e9plac\u00e9s pour \u00e7a juste que j'entendais retour de casque, la scripte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:23 > 0:03:24) [83%] : \r\nJ'ai des retours de la r\u00e9gie, si tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:49 > 0:03:51) [97%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait le casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:53 > 0:03:54) [95%] : \r\nMerci hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:58 > 0:04:02) [84%] : \r\nJean Todt et Val\u00e9rie Lepage comme si c'\u00e9tait Claudia pour te dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:03 > 0:04:05) [82%] : \r\nEt que Claudia habitude ce que j'entends aussi fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:40 > 0:04:41) [93%] : \r\nC'est fou, le pouvoir d'une cr\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:58 > 0:05:08) [77%] : \r\nMerci, non mais j'aimais beaucoup, \u00e0 midi, mais c'est \u00e0 dire la et et de moins bien s\u00fbr se fonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:08 > 0:05:12) [87%] : \r\nMais j'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de la marque parce que genre le mec \u00e0 c\u00f4t\u00e9 se met en branle, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:40 > 0:05:46) [83%] : \r\nNon, le th\u00e9, c'est ce qui m'a fait un texte voil\u00e0 c'est parfait fait m\u00eame, c'est vrai qu'avec Couleurs locales 15 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:47 > 0:05:48) [79%] : \r\n\u00e0 poireauter \u00e0 le th\u00e9 c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:58 > 0:09:36) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans l'actualit\u00e9 de ce samedi, cette nouvelle fusillade survenue \u00e0 Santa Monica, \u00e0 l'ouest de Los Angeles en Californie, le tireur pr\u00e9sum\u00e9, qui a commenc\u00e9 par abattre son p\u00e8re et son fr\u00e8re, avant de mettre le feu \u00e0 leur maison a \u00e9t\u00e9 abattu par la police dans la biblioth\u00e8que d'un campus s'universitaire, le rendez- vous \u00e0 ne pas manquer pour l'\u00e9quipe suisse de football cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 Chypre, les hommes d'Ottmar Hitzfeld ont les moyens de marquer des points en vue d'une qualification \u00e0 la Coupe du monde 2014, puis nous irons \u00e0 Porrentruy qui c\u00e9l\u00e8brent les couleurs de la musique, ce week- end la 10\u00e8me \u00e9dition du monde des couleurs a pris ses quartiers pour 4 jours de f\u00eate pendant le centre- ville m\u00e9connaissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:37 > 0:09:50) [96%] : \r\nAlors que Barack Obama se trouvait \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, un homme a abattu 4 personnes hier \u00e0 Santa Monica, \u00e0 l'ouest de Los Angeles, avant d'\u00eatre tu\u00e9 par les policiers et 5 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont l'une se trouve dans un \u00e9tat critique C\u00e9dric verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:52 > 0:10:08) [93%] : \r\nLa fusillade se d\u00e9clenche vers midi heure locale dans le centre de Santa Monica : un homme tue son p\u00e8re et son fr\u00e8re met le feu \u00e0 sa maison et soeurs dans la rue, v\u00eatue d'un gilet pare- balles et arm\u00e9 d'un fusil d'assaut semi- automatique, arriv\u00e9 au Carrefour, il ouvre le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:09 > 0:10:16) [92%] : \r\nAlors je me suis cach\u00e9 sous le tableau de bord parce qu'il visait dans ma direction, et ensuite il a tir\u00e9 environ 10 fois \u00e0 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:17 > 0:10:30) [98%] : \r\nL'\u00e9quip\u00e9e meurtri\u00e8re se poursuit dans diff\u00e9rents endroits de la ville et pour une raison encore ind\u00e9termin\u00e9e, le forcen\u00e9 se rend sur le campus universitaire de Santa Monica, c'est l\u00e0 qu'il est abattu par la police dans la biblioth\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:32 > 0:10:46) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 mon ordinateur, sur Facebook, et j'ai vu tout le monde, courir \u00e0 l'arri\u00e8re de la biblioth\u00e8que, alors je suis sortie et imm\u00e9diatement, j'ai entendu l'alarme sonner, puis j'ai entendu des coups de fusil au moins 8 d\u00e9tonations et pour avoir un gant brasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:47 > 0:11:07) [94%] : \r\nMais chez nous, a avanc\u00e9, selon nos informations, une demi- douzaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quelques autres bless\u00e9s et nous venons d'apprendre qu'une autre victime est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital, il ne s'agit pas d'une fusillade dans une \u00e9cole, il s'agit d'incidents qui ont d\u00e9marr\u00e9 en dehors du campus, puis qui se sont d\u00e9plac\u00e9s sur le campus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:10 > 0:11:21) [96%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, tous les \u00e9tablissements scolaires aux alentours ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, selon les enqu\u00eateurs, le tireur \u00e9tait un homme blanc de 25 \u00e0 30 ans, le mobile de son acte, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:22 > 0:11:38) [95%] : \r\nEt en Californie, justement, Barack Obama et son homologue Xi Jinping, ont promis hier de jeter les bases d'un nouveau mod\u00e8le de relation entre la Chine et les \u00c9tats-Unis leur rencontre se poursuit aujourd'hui avec sur la table des questions d\u00e9licates la cybercriminalit\u00e9 et le programme nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord Gagny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:39 > 0:11:59) [92%] : \r\nLa rencontre en Californie se veut informel sans cravate ni tension, le pr\u00e9sident qui, Jean Ping, a pris ses fonctions en mars et les 2 puissances veulent montrer l'importance des relations entre la Chine et les \u00c9tats-Unis au menu des discussions, des questions d\u00e9licates, mais m\u00eame le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 informatique est abord\u00e9e avec d\u00e9contraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:59 > 0:12:09) [94%] : \r\nUn ordre \u00e9conomique dans lequel les nations respectent les m\u00eames r\u00e8gles avec un commerce \u00e9quitable et libre o\u00f9 la Chine et les \u00c9tats-Unis travaillent ensemble pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes comme la cybercriminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:10 > 0:12:34) [93%] : \r\nLa cybercriminalit\u00e9, principale pomme de discorde entre les 2 pays les \u00c9tats-Unis pointent du doigt des op\u00e9rations massives de vols de donn\u00e9es num\u00e9riques en provenance de la Chine, mais c'est un dialogue de sourds, le pr\u00e9sident chinois, r\u00e9torque que son pays est lui- m\u00eame victime de Sieber attaque et demande que des mesures soient prises, d'autres sujets sensibles doivent \u00eatre abord\u00e9s comme le programme nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord, le sommet se poursuit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:35 > 0:13:00) [95%] : \r\nNelson Mandela serait dans un \u00e9tat grave mais stable, selon un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence sud- africaine \u00e0 94 ans, l'ancien pr\u00e9sident, prix Nobel de la paix et ic\u00f4ne de la lutte anti- apartheid a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau hospitalis\u00e9e pour une infection pulmonaire, les messages de soutien ont commenc\u00e9 \u00e0 affluer d\u00e8s l'annonce de son hospitalisation message des partis politiques et corps constitu\u00e9s message \u00e9galement d'anonymes qui des 4 coins de la plan\u00e8te ont saisi les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:02 > 0:13:47) [91%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 suisse, la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s Genevois d'avoir pardon des d\u00e9put\u00e9s Genevois d'avoir de donner davantage, pardon, de pouvoir aux policiers municipaux avec le feu Vert \u00e0 la r\u00e9forme des comp\u00e9tences, ils pourront d\u00e9sormais verbaliser les d\u00e9tenteurs de drogue interpell\u00e9 les chauffards et les clandestins, ils pourront \u00e9galement pratiquer des auditions, mais ne seront en revanche pas arm\u00e9s, comme le r\u00e9clamait une partie de la droite, c'est l'un des \u00e9v\u00e9nements majeurs dans le calendrier des courses \u00e0 pied de Suisse, les 100 kilom\u00e8tres de Bienne, se d\u00e9roulait la nuit derni\u00e8re au programme, de quoi permettre \u00e0 chacun d'y trouver son compte : course de loisirs semi- marathon marathon et puis les fameuses Sanborn boucler en 7 heures pour les plus rapides en 21 tout de m\u00eame pour les derniers Thomas Delgado No\u00e9mie Guignard ont suivi la foul\u00e9e des favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:51 > 0:13:55) [95%] : \r\nSur la ligne de d\u00e9part les derni\u00e8res minutes avant le coup d'envoi semble interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:56 > 0:14:04) [84%] : \r\nPremi\u00e8re fois plus que 40 Jacques il doit finalement on verra ce que \u00e7a donne, affiche un peu nerveuse mais je me r\u00e9jouis vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:05 > 0:14:14) [89%] : \r\n2\u00e8me l'an dernier le Valaisan Florian Vieux compte bien ravir le site cette ann\u00e9e \u00e0 son ami David Girardet, les 2 favoris d\u00e9marre cette mythique course des 100 kilom\u00e8tre quota.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:14 > 0:14:16) [73%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 r\u00e9solvent cette 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:22 > 0:14:27) [89%] : \r\nVoil\u00e0 qui va \u00eatre le plus dur sur cette course, ah les 100 premiers kilom\u00e8tres je pense pas les 10 derniers je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:29 > 0:14:46) [88%] : \r\n22 heures tr\u00e8s longue nuit d\u00e9marre pour ces milliers de participants dans mon histoire, le groupe de t\u00eate et rapide, il franchit le pont d'Aarberg seulement une heure 10, apr\u00e8s le d\u00e9part, l'\u00e9cart entre les participants se creusent les encouragements, eux, gardent la m\u00eame intensit\u00e9 et redonne des forces aux participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:49 > 0:14:55) [88%] : \r\n\u00e0 8 ans de kilom\u00e8tres du d\u00e9part Florian Vieux doit d\u00e9sormais se battre seul : il a 4 minutes d'avance sur son poursuivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:00 > 0:15:08) [97%] : \r\n7 heures 14 apr\u00e8s le d\u00e9part, c'est enfin la d\u00e9livrance et la joie est \u00e0 la mesure des efforts accomplis par ce jeune Valaisan de 26 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:09 > 0:15:21) [82%] : \r\nQuand il commence \u00e0 comprendre \u00e0 2, 3 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, que \u00e7a va passer, c'est beau, chr\u00e9tiens, presque une ann\u00e9e pour \u00e7a, \u00e7a fonctionne, c'est un effet qui plus beau jour de ma vie je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:25 > 0:15:35) [92%] : \r\nLe tenant du titre, David Girardet terminera finalement 4\u00e8me encore loin de l'arriv\u00e9e, mais moins rapides franchiront la ligne ce soir \u00e0 19 heures, soit de 21 heures apr\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:38 > 0:15:55) [94%] : \r\nEn football, c'est le jour J pour l'\u00e9quipe de Suisse, qui re\u00e7oit Chypre cet apr\u00e8s- midi au Stade de Gen\u00e8ve une victoire permettrait \u00e0 l'\u00e9quipe nationale de se rapprocher un peu plus de la Coupe du monde au Br\u00e9sil pour cela, une seule chose \u00e0 faire marquer plus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire, si on se r\u00e9f\u00e8re au bilan r\u00e9cent de l'\u00e9quipe sert Cheyrou Christophe Serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:55 > 0:16:04) [92%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2013, la Suisse a disput\u00e9 2 matches point positif : elle n'a pas perdu point n\u00e9gatif : elle n'a pas inscrit le moindre but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:04 > 0:16:19) [91%] : \r\nLa les marmottes, c'est que tant que n'appara\u00eet pas vraiment dans le naturellement on se fait un peu de souci quand on ne marque pas tr\u00e8s nous avons travaill\u00e9 intensivement pour chercher des solutions que ce on esp\u00e8re qu'elles fonctionneront lors du match mais vu le bon travail effectu\u00e9, je ne me prends pas trop la t\u00eate avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:20 > 0:16:26) [98%] : \r\nCe manque d'efficacit\u00e9 pourrait co\u00fbter cher l'am\u00e9lioration passe par un changement d'attitude sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:27 > 0:16:41) [91%] : \r\nC'est clair qu'on a tout le temps beaucoup beaucoup de peine \u00e0 percer, c'est ce Style d'\u00e9quipe et il faudra beaucoup plus de concentration, de d\u00e9termination, je dirais, dans la zone fatal dans la zone de de d\u00e9cisions dans les, dans les 16 derniers m\u00e8tres et et voil\u00e0, c'est ce qu'on attend des joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:41 > 0:16:50) [91%] : \r\nPour marquer la Suisse comptera notamment sur Mario Gavranovic, avec 4 buts en 6 matches sous le maillot de l'\u00e9quipe nationale, il affiche des statistiques remarquables fait op\u00e9ra mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:50 > 0:16:56) [79%] : \r\nPour Jacques A, Jacques en retrait, elle est pas tout \u00e0 0, Mario Gavranovic sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:56 > 0:17:00) [90%] : \r\nSon efficacit\u00e9, fait de lui le candidat logique pour conduire l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:01 > 0:17:19) [89%] : \r\nOui, je me trouve tr\u00e8s bien, je je sens \u00e7a aussi dans l'entra\u00eenement et je je re\u00e7ois beaucoup, beaucoup de ballons dans les 16 m\u00e8tres et \u00e7a, c'est \u00e7a que j'aime, oui, j'esp\u00e8re que aussi samedi, je vais, je vais essayer de marquer et de faire mon une statistique encore meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:20 > 0:17:29) [89%] : \r\nDepuis la retraite d'Alex Frei, la Suisse se cherche un buteur avec Gavranovic elle a peut-\u00eatre trouv\u00e9 \u00e0 lui de confirmer les pour amener la Suisse \u00e0 la t\u00eate du non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:31 > 0:17:40) [96%] : \r\nOui, car l'\u00e9quipe de Suisse peut prendre le large au classement de son groupe de qualification puisque l'Albanie, la Norv\u00e8ge et l'Islande ne se sont pas impos\u00e9s hier soir, le point avec Fabrice, j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:41 > 0:18:01) [93%] : \r\nPour son avant- dernier match \u00e0 domicile, l'Albanie, qui recevra la Suisse \u00e0 Tirana en octobre se devait de prendre les 3 points de la victoire face \u00e0 la Norv\u00e8ge des Albanais qui ouvrent la marque \u00e0 la 41\u00e8me par RAMA mais la Norv\u00e8ge arrache le nul \u00e0 2 minutes de la fin, Ugly offrent le point de l'espoir \u00e0 son pays, qui aura bien du mal \u00e0 se qualifier pour la Coupe du monde au classement : la Norv\u00e8ge est 4\u00e8me l'Albanie 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:03 > 0:18:30) [89%] : \r\nAmbiance un peu plus champ\u00eatre Harry Cavic ou l'Islande a conc\u00e9d\u00e9 sa 3\u00e8me d\u00e9faite dans ces qualifications, les Islandais qui menait pourtant 2 \u00e0 1 \u00e0 la demi- heure de jeu face \u00e0 la Slov\u00e9nie des semaines qui \u00e9galise sur penalty \u00e0 la 31\u00e8me avant de d\u00e9rouler en 2\u00e8me mi- temps C\u00e9sar \u00e0 la 61\u00e8me et Kerry n'a la eu tant de 5\u00e8me permettait la Slov\u00e9nie de remporter un 2\u00e8me match dans ce groupe o\u00f9 ils n'ont malheureusement plus rien \u00e0 esp\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:37 > 0:18:46) [89%] : \r\nLe Centre de Porrentruy transform\u00e9 en souk g\u00e9ant \u00e0 l'occasion de la 10\u00e8me \u00e9dition du Monde de couleur qui, 4 jours durant, c\u00e9l\u00e8brent les musiques du monde, S\u00e9bastien Jubin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:19:00) [93%] : \r\nL'Afrique et sa diaspora ont investi pour le week- end, le centre- ville de Porrentruy dans la musique, comme dans la gastronomie, tout est pr\u00e9texte \u00e0 la rencontre interculturelle, d'autant que le festival Monde de Couleurs et gratuit depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:00 > 0:19:16) [77%] : \r\nC'est un peuple tout \u00e0 fait les votes devenir une l\u00e9gende des enfants c'est g\u00e9nial, l'ambiance, le mondial la nourriture n'a pas les les on dit quoi de ce humour et puis, il faut donc aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:16 > 0:19:23) [97%] : \r\nPour une des premi\u00e8res soir\u00e9es agr\u00e9ables de l'ann\u00e9e, l'ambiance march\u00e9 exotique avait de quoi charmer les yeux et les papilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:23 > 0:19:32) [83%] : \r\nQue \u00e7a soit le grand souk comme le march\u00e9 de Sandaga bien le le march\u00e9 de Marrakech, voil\u00e0 c'est c'est et c'est l\u00e0 qu'on voulait les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:35 > 0:19:46) [92%] : \r\nMusicalement, ce sont des pointures de la World Music, qui se d\u00e9place \u00e0 Porrentruy, comme ces papys du reggae depuis la premi\u00e8re \u00e9dition, le budget est pass\u00e9 de 500 francs \u00e0 130000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:46 > 0:20:03) [78%] : \r\nLes bons semble n\u00e9cessiter, ce n'est pas mal, pas mal de stands, je vais aller faire d\u00e9coller tout \u00e0 l'heure, on a entendu parler, contenait un ami Fabius et Materazzi assez bien pour, il est venu et on a du patronat, le chemin la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:03 > 0:20:08) [91%] : \r\nMonde de couleur, \u00e7a continue jusqu'\u00e0 demain soir, on attend 25000 visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:10 > 0:20:27) [90%] : \r\nC'est un secteur en pleine explosion le solaire est au coeur d'une vive comp\u00e9tition entre les laboratoires de recherche sp\u00e9cialis\u00e9, compte tenu de l'enjeu majeur que constituent les besoins en \u00e9nergie propre et les sp\u00e9cialistes suisses aussi sont tr\u00e8s courtis\u00e9s, c'est le cas de Corsin Natalia que Fran\u00e7ois Jeannet, rencontr\u00e9 \u00e0 San Francisco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:27 > 0:20:42) [95%] : \r\nCela fait moins d'une ann\u00e9e que Corsin Battaglia est arriv\u00e9 \u00e0 Berkley le c\u00e9l\u00e8bre laboratoire am\u00e9ricain loin \u00e0 la ronde, pour compl\u00e9ter ses \u00e9quipes de recherche Corsin venait de terminer son doctorat \u00e0 l'EPFL, il s'est laiss\u00e9 tenter par l'aventure am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:44 > 0:20:53) [76%] : \r\nEt en plus elle a trouv\u00e9 les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques qui sont pas seulement renouvelable une hausse durable je pense de fant\u00f4me photovolta\u00efque, l\u00e0 ils ont vraiment le droit, jouer un r\u00f4le essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:54 > 0:21:10) [94%] : \r\nL'objectif est de mieux comprendre les propri\u00e9t\u00e9s optiques et \u00e9lectroniques des mat\u00e9riaux et de d\u00e9velopper leur rendement de nouvelles cellules solaires de nouvelles cellules photovolta\u00efques \u00e0 Berkley au-dessus de la baie de San Francisco Corsin Battaglia \u00e0 trouver un terrain fertile pour ces recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:10 > 0:21:30) [83%] : \r\nCompar\u00e9 \u00e0 la Suisse, o\u00f9 on essaie de r\u00eave l\u00e0 souvent une technique d\u00e9j\u00e0 existantes pour les approches tout \u00e0 fait il relatif ici aux \u00c9tats-Unis en a peu, on est un peu plus courageux aussi du point de vue financier, alors on essaie vraiment d\u00e9velopper des approches compl\u00e8tement nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:30 > 0:21:54) [91%] : \r\nImmense consommateur d'\u00e9nergie, les Am\u00e9ricains sont aussi g\u00e9n\u00e9reux dans sa production, y compris, et notamment dans la production d'\u00e9nergies renouvelables, on ne compte plus les publicit\u00e9s pour l'\u00e9nergie propre gang la Californie est \u00e0 l'avant- garde 15 pourcent de son \u00e9lectricit\u00e9 vient d'\u00e9nergies renouvelables, l'objectif est m\u00eame fix\u00e9 \u00e0 33 pourcent en 2020 pour l'atteindre, il faudra \u00eatre pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:54 > 0:22:10) [86%] : \r\nTout ce qu'on fait ici, c'est souvent directement transf\u00e9rables \u00e0 l'industrie, donc si on d\u00e9veloppe un mat\u00e9riau qui la propri\u00e9t\u00e9 \u00e9lectroniques qui sont plus favorables, les industriels viennent directement, nous nous contactent pour int\u00e9grer \u00e7a directement dans leurs produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:10 > 0:22:18) [98%] : \r\nLes villes suivent le mouvement depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, elles sont plusieurs \u00e0 imposer les panneaux solaires sur les toits de toute nouvelle construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:20 > 0:22:26) [94%] : \r\nEt comme tous les samedis, vous avez rendez- vous avec la r\u00e9daction de couleur locale qui vous propose le meilleur des reportages de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:34 > 0:22:50) [86%] : \r\nLe nouveau sport \u00e0 la mode en ce moment c'est la cela Kline, pour cela, il suffit d'un peu de soleil il y en a en ce moment d'une semble tendu entre 2 arbre et de beaucoup d'\u00e9quilibres ces funambules urbain pratique notamment leur passion dans les parcs, c'est la Cali 9 heures les a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:52 > 0:23:03) [95%] : \r\nAvec l'arriv\u00e9e des beaux jours, les parcs publics sont pris d'assaut, on y vient se promener, lire se pr\u00e9lasser au soleil et depuis quelques temps, faire de la SLEC, la H\u00e9nin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:13 > 0:23:24) [85%] : \r\n\u00e7a permet de faire le vide, tr\u00e8s clairement, lorsque, lorsque je suis vraiment pr\u00e9occup\u00e9, ben je sur la cela est l\u00e0, \u00e7a je pense plus \u00e0 rien, si ce n'est mon \u00e9quilibr\u00e9 et la 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:27 > 0:23:39) [89%] : \r\nInvent\u00e9 par des alpinistes am\u00e9ricains dans les ann\u00e9es 80, Lesley Kline a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse il y a \u00e0 peine 2 ans, ce sport s'exerce principalement en \u00e9t\u00e9 dans les parcs, il se veut avant tout ludique et f\u00e9d\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:39 > 0:23:45) [79%] : \r\nMais c'est, c'est tr\u00e8s convivial o\u00f9 vous voyez c'est on passe, et des gens et demand\u00e9 \u00e7a, il est d\u00e9j\u00e0 dessus c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:45 > 0:23:49) [88%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, ceux qui se contentent d'observer ont g\u00e9n\u00e9ralement leur raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:49 > 0:23:56) [91%] : \r\nMoi, j'ai essay\u00e9, trop, c'est pour moi, \u00e7a prend du temps, moi j'ai pas beaucoup d'\u00e9quilibre, donc je pense pas que je tenterai le coup mais pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:57 > 0:24:04) [93%] : \r\nEt les amateurs ne cesse d'augmenter \u00e0 Gen\u00e8ve une association s'est cr\u00e9\u00e9e il y a 2 mois, objectif cadrer les nouveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:04 > 0:24:06) [87%] : \r\nC'est une grande comme \u00e7a, c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:09 > 0:24:18) [91%] : \r\nNotamment lors de l'installation du mat\u00e9riel, la pr\u00e9sidente rappelle quelques principes de base comme mettre une protection entre l'Assembl\u00e9e et les Corses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:19 > 0:24:32) [89%] : \r\n\u00e7a permet, voil\u00e0, d'\u00e9viter les frottements et puis voil\u00e0, de montrer aussi bah au nouveau qui commence, que c'est important de prot\u00e9ger les armes de respecter les autres usagers du parc et puis voil\u00e0, de pas couper le chemin toutes les petites r\u00e8gles de de d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:32 > 0:24:40) [94%] : \r\nCo\u00fbt du mat\u00e9riel, une centaine de francs pour l'heure, aucun cours n'est dispens\u00e9, il faudra donc demander conseil aux initi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:45 > 0:25:03) [88%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne prend une ampleur consid\u00e9rable dans les villes, le littering fait de ce fait de plus en plus d'adeptes, cette mode consiste \u00e0 laisser tra\u00eener ses d\u00e9chets n'importe o\u00f9, certaines collectivit\u00e9s ont d\u00fb r\u00e9agir face au ph\u00e9nom\u00e8ne qui leur co\u00fbte de plus en plus cher Exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds avec Mathieu Player et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:08 > 0:25:16) [91%] : \r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre la meilleure fa\u00e7on d'effacer 6 mois d'hiver \u00e0 La Chaux-de-Fonds le nettoyage syst\u00e9matique des rues, ses propres minutieux quasi un boulot d'horlogers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:35) [83%] : \r\nSeulement, \u00e7a ne tiendrait pas tout l'\u00e9t\u00e9, parce qu'un fl\u00e9au nouveau est apparu, c'est le littering en fran\u00e7ais pour \u00eatre propre et on dirait incivilit\u00e9s urbaines ou pour \u00eatre plus juste une cochonnerie son nom, c'est le fait de tout balancer par terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:36 > 0:25:48) [85%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est tous les matins, tous les jours un peu partout les gens l\u00e0 il y a plus de respect pour rien Yann trouver l\u00e0 un ma\u00eetre, hein, mais c'est triste quoi vraiment triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:51 > 0:25:55) [82%] : \r\nEt on on voit l\u00e0, on peut rien dire on peut rien faire quoi c'est notre job, ben ma foi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:55 > 0:26:08) [94%] : \r\nChaque jour, Alain Fahrni et ses 4 autres coll\u00e8gues r\u00e9colte un peu plus d'une tonne de ces d\u00e9chets sauvages 400 tonnes par ann\u00e9e 100000 francs rien que pour les co\u00fbts d'incin\u00e9ration, le ph\u00e9nom\u00e8ne est choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:08 > 0:26:14) [90%] : \r\nNon, non, je trouve pas normal non c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 voir tous ces d\u00e9chets comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:14 > 0:26:17) [90%] : \r\nPourtant, vous venez de jeter votre m\u00e9got devant le Ren\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:19 > 0:26:22) [95%] : \r\nJe suis mauvaise conscience, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:25 > 0:26:42) [82%] : \r\nJe pense, c'est aussi une \u00e9ducation qui se perdent, parce qu'en fait nous il me semble que nous quand on \u00e9tait jeune, on faisait pas \u00e7a, on a l'habitude de mettre des dans la corbeille, pourquoi le mettent par terre est ce que c'est de cette devient un sport national, est ce que \u00e7a devient il n'essaie pas de m\u00eame le d\u00e9chet par terre, visiblement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:42 > 0:26:57) [76%] : \r\nC'est le pour brouiller voler un papier dans le vent, \u00e7a vous agace pas plus de simples \u00e7a en place avec la ville de l'comme de tout \u00e7a, voil\u00e0, absolument Boys vrai \u00e0 cette tout un chacun qui doit g\u00e9rer les d\u00e9chets, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:58 > 0:27:07) [89%] : \r\nDepuis hier, des ange-gardien circulant en ville de La Chaux-de-Fonds pour sensibiliser les passants aux d\u00e9chets sauvages pour Karine Maurey le truc, c'est de ne pas donner l'impression de faire la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:07 > 0:27:22) [86%] : \r\nEt sans trouver le bon ton pour stimuler sans \u00eatre moralisatrice alors ce que je fais souvent c'est dire : je suis s\u00fbr que vous recycler parce que nous vous la verrez mais par terre, donc je crois positive et puis apr\u00e8s je reviens encore cela ah ben voil\u00e0 des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:22 > 0:27:27) [77%] : \r\n\u00e9coutez bonjour est ce que vous \u00eates fumeur, non, non, ah ben c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:27 > 0:27:34) [93%] : \r\nProchaine \u00e9tape apr\u00e8s la sensibilisation, la r\u00e9pression avec d\u00e9nonciation au Minist\u00e8re public et \u00e0 Mandalay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:41 > 0:27:59) [92%] : \r\nElle a 12 ans seulement et une voix ph\u00e9nom\u00e9nale Michel vient de remporter le concours allemand The Voice pour les enfants dans le milieu musical, c'est donc d\u00e9j\u00e0 une vedette, sa maman qui vient de Moutiers, fait tout pour la prot\u00e9ger, pas question donc de la voir chez elle ou \u00e0 l'\u00e9cole mais Pascal Bourquin a tout de m\u00eame pu la rencontrer, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:05 > 0:28:10) [85%] : \r\nElle a 12 ans se pr\u00e9nomme Michel habite le canton de B\u00e2le- Campagne, mais sa maman et Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:18 > 0:28:27) [91%] : \r\nShell a r\u00e9cemment particip\u00e9 devant des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs au concours The Voice Kids 2013 de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande sa taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:34 > 0:28:36) [98%] : \r\nEt la jeune Suissesse mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:39 > 0:28:44) [89%] : \r\n\u00e0 l'origine de ce succ\u00e8s, une initiative de son papa face et vos seins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:44 > 0:28:53) [87%] : \r\nMon p\u00e8re savait que c'\u00e9tait pour moi un tr\u00e8s tr\u00e8s grand r\u00eave que de participer \u00e0 untel chaud toile une chaude et il m'a fait la surprise de m'inscrire permettez faire racheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:53 > 0:29:04) [93%] : \r\nUn enthousiasme qui d'abord n'a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 par la maman, Francesca, qui a pass\u00e9 son enfance \u00e0 Moutier ne voyaient pas forc\u00e9ment ce genre de concours d'un tr\u00e8s bon oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:04 > 0:29:08) [88%] : \r\nOui, parce qu'on sait pas, et c'est exactement ce qui arrive, ce qui arrivera apr\u00e8s, par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:09 > 0:29:21) [87%] : \r\nFrance, c'\u00e9tait peu ceci en \u00e9tant maman aujourd'hui toutefois, pour le moment en tout cas, personne n'a de regrets pour Michel, quelques semaines apr\u00e8s son triomphe, le calme est revenu, m\u00eame si son statut a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:22 > 0:29:24) [79%] : \r\nUn petit \u00eatre \u00e0 du Net se tient \u00e0 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:24 > 0:29:34) [95%] : \r\nCes derniers temps, je peux participer \u00e0 davantage de repr\u00e9sentation, je donne des interviews et les gens me reconnaissent un peu plus souvent dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:34 > 0:29:36) [56%] : \r\nMais, \u00e0 l'affiche trace Alice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:37 > 0:29:47) [92%] : \r\nUne notori\u00e9t\u00e9 qui ne semble pas influencer le comportement de cet enfant de 12 ans qui ne se prend pas pour une Star, ce que son p\u00e8re ne voudraient pas et c'est un gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:47 > 0:29:59) [88%] : \r\nCette salle, je pense qu'il est important qu'elle garde les pieds sur terre et n'attrape pas la grosse t\u00eate je tabasse, je ne la qualifierai pas encore de Star, mais il faut veiller \u00e0 ce qu'elles ne s'envolent pas moi qu'aucune trace est appel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:59 > 0:30:13) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s, Michel est d'ores et d\u00e9j\u00e0 sous contrat avec une grande maison de disques contrat que ses parents ont toujours la possibilit\u00e9 de casser si les choses devaient mal se passer, mais pour l'instant, tout le monde veut plut\u00f4t croire en une belle opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:13 > 0:30:22) [91%] : \r\nEt je maintiens que j'ai toujours voulu devenir chanteuse et je crois que cela ne changera pas, elle avait je crois 4 ans \u00e0 la chantait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:23 > 0:30:28) [81%] : \r\nPar tout ce qu'elle pouvait donc c'est toujours son r\u00eave, elle va agresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:32 > 0:30:37) [93%] : \r\nCeux qui parlent en faveur d'une potentielle belle carri\u00e8re c'est qu'avant tout, Michel aiment chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:37 > 0:30:42) [79%] : \r\nTu peux, tu fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:45 > 0:30:49) [91%] : \r\nRetenez bien cette voie, vous n'avez peut-\u00eatre pas fini de l'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:55 > 0:31:09) [88%] : \r\nMesdames marcher avec des talons hauts n'est pas toujours alors depuis quelques semaines, des cours propose aux genevoise un atelier pour apprendre \u00e0 marcher avec des talons sans souffrir et avec \u00e9l\u00e9gance, mais attention, prendre de la hauteur peut parfois r\u00e9v\u00e9ler une autre femme ch\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:13 > 0:31:29) [94%] : \r\n8, 10 ou 15 centim\u00e8tres toujours plus chic mais aussi toujours plus haut, \u00e7a fait r\u00eaver dans les vitrines mais porter des talons n'est pas inn\u00e9e, comme l'heure \u00e9tait \u00e0 la technique, ces femmes sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 prendre de la hauteur et avec classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:29 > 0:31:39) [86%] : \r\nOn se sent diff\u00e9rente dans la vie si on porte des baskets que si on porte des Sauget ce soir \u00e0 talons et on est oblig\u00e9 de marcher diff\u00e9remment et de se tenir diff\u00e9remment selon type de chaussures comporte, on peut y aller toutes ensemble en 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:45 > 0:31:52) [86%] : \r\nAvant, je ne me suis regard\u00e9 un petit peu, et puis j'avais l'impression de marcher comme une autruche sur des oeufs et que j'allais casser et je marchais un peu bizarrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:53 > 0:32:06) [84%] : \r\nOn a plein de petites habitudes dans dans l'attitude, plein de petits d\u00e9fauts, les \u00e9paules L\u00e9on chaud pli\u00e9 les genoux, on n'a pas pli\u00e9 les jeunes etc, \u00e7a para\u00eet naturel quand quelqu'un marche bien inqui\u00e9tant, en fait, c'est aussi une chose qu'il faut prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:08 > 0:32:18) [87%] : \r\nSerrez les abdos lever la t\u00eate baiss\u00e9e, les \u00e9paules balancer Les hanche se l\u00e2cher plus qu'une simple chaussure, on parle ici d'apprivoiser sa f\u00e9minit\u00e9 et de se lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:19 > 0:32:40) [87%] : \r\nOn sent \u00e0 la chanson quand elle commence \u00e0 marcher un petit peu moins sur des oeufs quand elle commence \u00e0 regarder dans le miroir et \u00e0 se dire que ce qu'elle voit, elle aime davantage et qu'elles se disent : ben ouais \u00e7a finalement, \u00e7a rend bien s\u00fbr moi aussi quand je commence \u00e0 d\u00e9brancher quand je commence \u00e0 arroser en fait m\u00eame autoris\u00e9 \u00e0 faire voir des mouvements qui sont au f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:43 > 0:32:54) [90%] : \r\n15 francs le cours d'une heure intitul\u00e9e pudiquement march\u00e9 en hauts talons en harmonie avec son dos secours prend des allures de r\u00e9veiller la femme fatale qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:54 > 0:33:00) [92%] : \r\nDonc moi dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:01 > 0:33:09) [89%] : \r\nJ'ai plus confiance en moi, plus confiance en l'\u00e9talant et j'ai l'impression de, de, d'avoir plus d'assurance pour marcher avec 2 h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:12 > 0:33:20) [83%] : \r\nAu Japon aussi, oui peut avoir plus de confiance en nous ont confiance en notre apparence assumer d'\u00eatre une fille des femmes c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:22 > 0:33:31) [83%] : \r\nEt \u00e0 la sexy Marylin Monroe de conclure : donner \u00e0 une femme les bonnes chaussures, elle peut conqu\u00e9rir le monde, \u00e7a les imp\u00f4ts plus serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:37 > 0:33:52) [92%] : \r\nComment faire comprendre \u00e0 des ados le fonctionnement de nos institutions politiques en les invitant tout simplement \u00e0 visiter le Grand Conseil et \u00e0 simuler une session parlementaire, c'est le projet pilote imagin\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le reportage de Didier Charton Roland Joseph et C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:54 > 0:33:58) [97%] : \r\nUne vingtaine d'\u00e9l\u00e8ves de 12 13 ans qui investissent l'H\u00f4tel de Ville, c'est une premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:59 > 0:34:06) [91%] : \r\nVous trouvez ici dans la cour de l'h\u00f4tel de ville, un b\u00e2timent dans lequel aujourd'hui, nous trouvons le si\u00e8ge du gouffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:06 > 0:34:11) [82%] : \r\nComment particuli\u00e8rement privil\u00e9gi\u00e9s puissamment le consultat personne n'a le droit d'y entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:12 > 0:34:15) [95%] : \r\nC'est dans cette salle que si\u00e8ge l'ex\u00e9cutif depuis 500 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:15 > 0:34:19) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait pas conseiller d'\u00c9tat, mais c'\u00e9tait le petit conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:19 > 0:34:27) [81%] : \r\nMais l'heure tourne, elle ne s'attarde pas, direction le Parlement alors je vous touche la main, d'abord, ou plus g\u00e9n\u00e9ralement en transe, voil\u00e0, je ne voudrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:27 > 0:34:31) [94%] : \r\nPr\u00e9sident du Grand Conseil invite les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 prendre la place des \u00e9lus pour une s\u00e9ance fictive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:31 > 0:34:36) [83%] : \r\nChers ados d\u00e9put\u00e9, je vais vous appeler d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:36 > 0:34:45) [96%] : \r\n\u00e0 l'ordre du jour un projet modifiant la loi sur l'instruction publique qui r\u00e9duit les vacances \u00e0 4 semaines par ann\u00e9e, le verdict est sans appel : les ados d\u00e9put\u00e9 n'en veulent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:45 > 0:34:54) [93%] : \r\nVous avez refus\u00e9 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, \u00e7a signifie que le projet de loi est mort, enterr\u00e9 termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:55 > 0:35:02) [92%] : \r\nL'objet suivant en revanche donne lieu \u00e0 une discussion anim\u00e9e, il s'agit de se prononcer sur l'introduction de tablettes tactiles au cycle d'orientation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:02 > 0:35:10) [87%] : \r\nIl y a aussi le correcteur d'orthographe donc d\u00e9j\u00e0 que l'\u00e9coute personne Intel a acquise mon orthographe \u00e7a serait encore pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:11 > 0:35:17) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 quelques maladresses, la participation est bien de mise \u00e0 un moment donn\u00e9, m\u00eame la chanceli\u00e8re s'enflamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:17 > 0:35:28) [82%] : \r\nProposer une \u00e9lue l'achat de l'iPad sur l'argent du peuple, alors qu'il y a pas tous les \u00e9l\u00e8ves triomphe argent de poche et d'une prime provocation que je trouve pour ma part, j'en vois bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:29 > 0:35:35) [87%] : \r\nFinalement, ces propositions de motions et renvoy\u00e9 \u00e0 la Commission de l'enseignement pour plus de pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:35 > 0:35:37) [99%] : \r\nLe d\u00e9bat arrive \u00e0 son terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:37 > 0:35:45) [79%] : \r\nEn politique, on va nous dire \u00e7a doit devenir le foss\u00e9 faire pointer qu'ils veulent tous faire de la politique ah bah tant mieux comme \u00e7a au sont remplac\u00e9s par des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:56 > 0:36:01) [94%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli j'aurai le plaisir de vous retrouver ce soir 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:17 > 0:36:20) [83%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:14 > 0:37:16) [88%] : \r\n\u00e9coute m\u00eame entit\u00e9 en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:18 > 0:37:19) [92%] : \r\nDe son emplacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:21 > 0:37:22) [96%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:40 > 0:37:57) [95%] : \r\nMadame monsieur bonjour, alors la situation est en train de se d\u00e9grader d'ailleurs la nuit prochaine s'annonce tr\u00e8s orageuses, voire carr\u00e9ment explosive et M\u00e9t\u00e9oSuisse a m\u00eame lanc\u00e9 un avis pour les fortes pr\u00e9cipitations sur l'ouest jusqu'\u00e0 demain alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:46 > 0:38:48) [66%] : \r\nC'est bon pour tous les 4 Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:48 > 0:38:49) [86%] : \r\nOui, c'\u00e9tait pour oui c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:40:54 > 0:43:56) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, la situation est en train de se d\u00e9grader la nuit prochaine s'annonce extr\u00eamement orageuse presque d'ailleurs explosive et effectivement M\u00e9t\u00e9oSuisse a m\u00eame lanc\u00e9 une alerte pour les fortes pr\u00e9cipitations sur l'ouest jusqu'\u00e0 demain, alors la cause de ces orages est la suivante : nous avons une d\u00e9pression qui remonte de l'Espagne vers nos r\u00e9gions et est associ\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9pression ce front orageux qui va passer la nuit prochaine et \u00e0 l'avant, nous avons d\u00e9j\u00e0 de l'humidit\u00e9 qui va nous valoir des orages pr\u00e8s frontaux ces prochaines heures, alors dans le d\u00e9tail, selon Didier Ulrich et M\u00e9t\u00e9oSuisse h\u00e9 bien nous aurons quand m\u00eame encore du soleil cet apr\u00e8s- midi sur le plateau Romand en Valais aussi mais les cumulus qui se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 ce matin sur les reliefs vont probablement occasionner quelques orages m\u00eame quelques orages assez violent mais locaux sur les reliefs et peut-\u00eatre aussi sur l'extr\u00eame ouest des orages qui ont aussi d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, actuellement sur le Tessin qui vont se poursuivent cet apr\u00e8s- midi, alors que vous le voyez sur l'est du pays, on sera touch\u00e9, mais beaucoup plus tardivement seulement en soir\u00e9e, voir dans la nuit, et cet apr\u00e8s- midi, on aura encore du soleil et un temps sec pour les temp\u00e9ratures, ce sera encore chaud cet apr\u00e8s- midi, on va atteindre jusqu'\u00e0 25 26 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame 27 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le et \u00e0 quoi jusqu'\u00e0 28 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, on a Rossi 22 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 situera \u00e0 3500 m\u00e8tres avec des vents de secteur sud- faible en montagne, cet apr\u00e8s- midi, mais qui deviendront mod\u00e9r\u00e9es, cette nuit, en dessous, on aura encore des brises thermiques mais bien s\u00fbr aujourd'hui et cette nuit, il faudra compter avec des rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages, des orages qui, justement, la nuit prochaine, vont se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'ensemble du pays, avec cette zone orageuse qui va traverser la Suisse des orages localement violents et qui donneront localement, je vous le disais, beaucoup de pr\u00e9cipitation des pr\u00e9cipitations qui se poursuivront encore demain sous forme d'averses, on va rester sous cette d\u00e9pression, on pourrait encore entendu 3 coups de tonnerre mais plut\u00f4t sur les Alpes orientales et au sud, et puis l'apr\u00e8s- midi, ce r\u00e9gime d'averses va continuer les \u00e9claircies seront vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s timide et avec toutes ces pr\u00e9cipitations et ce manque de soleil, les temp\u00e9ratures vont baisser demain, alors \u00e0 l'aube, on trouvera entre 10 et 14 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on perdra facilement 5 6 degr\u00e9s en plaine m\u00eame plus en Valais et en montagne, puisqu'on ne d\u00e9passera pas 19 degr\u00e9s sur le plateau 21 en Valais 14 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 descendra \u00e0 2800 m\u00e8tres avec des vents de secteur sud- ouest qui seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne et qui souffleront faiblement sur le plateau, voil\u00e0 vous savez tout, je vous rappelle qu'aujourd'hui c'est la Saint-M\u00e9dard, alors il y a le fameux dicton qui dit que, s'il pleut \u00e0 la Saint-M\u00e9dard, il pleut 40 jours plus tard, bien s\u00fbr on va croiser les doigts, car l\u00e0 \u00e7a sera vraiment pas possible bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous \u00e7a s'asseoir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-07T03:45:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352454", "durationSec": 1658, "title": "13.06.08", "excerpt": "* Bienne : 20130608, le coureur valaisan VIEUX Florian a remport\u00e9 la 55e \u00e9dition de la course \u00e0 pied des 100 km de Bienne. Ce coureur de 26 ans a termin\u00e9 la course en 7 heures et 14 minutes.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352455", "durationSec": 111, "title": "13.06.08", "excerpt": "* SUISSE : 20130608 et archives, l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football s'entra\u00eene avant son match face \u00e0 Chypre pour les qualifications de la Coupe du monde de football 2014. La Suisse compte sur son jeune buteur GAVRANOVIC Mario pour se qualifier.", "remarks": "EGALEMENT DIFFUSE DANS L'ENTOURAGE DU MATCH SUISSE - CHYPRE DU 20130608", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DELGADO, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"], "sequenceIds": ["1345866"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352456", "durationSec": 97, "title": "13.06.08", "excerpt": "* Tirana : 20130607, match nul entre l'\u00e9quipe nationale d'Albanie et de Norv\u00e8ge, qui se sont s\u00e9par\u00e9es sur le score de 1 but \u00e0 1, lors du match retour du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe E de la Coupe du monde de football 2014\n* Reykjavik : 20130608, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Slov\u00e9nie, qui a battu l'Islande sur le score de 4 buts \u00e0 2, lors du match retour du 1er tour des \u00e9liminatoires du groupe E de la Coupe du monde de football 2014.", "remarks": "VERSION DIFFERENTE DANS SPORT DERNIERE DU 20130608", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GAVRANOVIC, MARIO", "PONT, MICHEL", "HITZFELD, OTTMAR"], "sequenceIds": ["1345867"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352457", "durationSec": 56, "title": "13.06.08", "excerpt": "* Porrentruy : 20130608, plus de 25000 personnes sont attendues pour la 10e \u00e9dition du festival Monde de Couleurs. Ce festival de rencontres interculturelles a pour th\u00e8me l'Afrique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["REYKJAVIK", "TIRANA"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1345868", "1345869"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352458", "durationSec": 84, "title": "13.06.08", "excerpt": "* San Francisco : 20130608, le chercheur suisse BATTAGLIA Corsin, doctorant de l'EPFL, a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par le laboratoire am\u00e9ricain Berkeley Lab. BATTAGLIA Corsin d\u00e9veloppe des nouvelles approches sur les \u00e9nergie renouvelables et durables, dont le photovolta\u00efque.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1345870"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352459", "durationSec": 112, "title": "13.06.08", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SAN FRANCISCO"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1345871", "1345872"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306345867", "summary": "12:38.03\r\nBienne, nocturne : divers plans coureurs sur la ligne de d\u00e9part / itw   coureurs / itw GIRARDET, David, coureur de Belfaux (objectif moins de 7 heures) / GIRARDET, David et VIEUX, Florian, coureur valaisan, attendant sur la ligne de d\u00e9part / itw VIEUX, Florian (difficult\u00e9) / coureurs s'\u00e9lan\u00e7ant / coureurs franchissant pont d'Aarberg / VIEUX, Florian courant seul en t\u00eate de la course / VIEUX, Florian franchissant ligne d'arriv\u00e9e / GIRARDET, David franchissant ligne d'arriv\u00e9e / coureurs courant au lever du jour. course \u00e0 pied    (athl\u00e9tisme).", "id": "1345866", "visualThemes": ["COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345868", "summary": "12:40.01\r\nSUISSE : divers plans HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur \u00e9quipe nationale de  suisse de football, dirigeant entra\u00eenement (12\") / itw HITZFELD, Ottmar,  entra\u00eeneur \u00e9quipe nationale de suisse de football (travail pour chercher  solutions et gagner) / itw PONT, Michel, entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse (concentration et d\u00e9termination face \u00e0 Chypre) / divers plans    GAVRANOVIC, Mario, footballeur \u00e9quipe suisse, s'entra\u00eenant (8\", 9\") / itw  GAVRANOVIC, Mario (en forme). entra\u00eenement sportif, football (comp\u00e9tition), \u00e9quipe nationale.", "id": "1345867", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["GAVRANOVIC, MARIO", "PONT, MICHEL", "HITZFELD, OTTMAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345869", "summary": "12:41.44\r\nTirana : divers plans but de l' \u00e9quipe nationale d''Albanie marqu\u00e9 par RAMA, Valdet, footballeur / divers plans but de la Norv\u00e8ge marqu\u00e9 par HOGLI, Tom,  footballeur. \u00e9liminatoire, Coupe du monde de football ", "id": "1345868", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["TIRANA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345870", "summary": " Reykjavik : divers plans de 3 des 4 buts de l' \u00e9quipe nationale de Slov\u00e9nie marqu\u00e9s face \u00e0 l'Islande par BIRSA, Valter sur penalty, par CESAR, Bostjan et KHRIN, Rene, footballeurs. \u00e9liminatoire, Coupe du monde de football.", "id": "1345869", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["REYKJAVIK"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345871", "summary": "12:42.55\r\nPorrentruy : divers plans musiciens africains jouant musique / divers plans festivaliers mangeant cuisine africaine / itw festivaliers (ambiance, musique) / divers plans march\u00e9 exotique / itw SECK, Karim, pr\u00e9sident festival Monde de Couleurs (esprit des souks et march\u00e9s) / divers plans groupe jouant musique  reggae. festival.", "id": "1345870", "visualThemes": ["FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345872", "summary": "12:44.31\r\nSan Francisco, Laboratoire de Berkeley : divers plans BATTAGLIA, Corsin,  chercheur suisse en \u00e9nergie solaire, travaillant / itw BATTAGLIA, Corsin  (sources d'\u00e9nergie durable, le photovolta\u00efque, d\u00e9veloppement d'approche   nouvelles aux USA) / plan bref ext b\u00e2timent Berkeley Lab. Suisses de   l'\u00e9tranger, recherche scientifique \u00e9nergie solaire ", "id": "1345871", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["SAN FRANCISCO"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345873", "summary": " San Francisco : divers plans ouvriers installant panneaux solaires sur toit de maison (8\") / publicit\u00e9 am\u00e9ricaine vantant l'\u00e9nergie renouvelable.   recherche scientifique, \u00e9nergie solaire.", "id": "1345872", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["SAN FRANCISCO"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1597722", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB282530", "position": "01"}}, {"id": "568516", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130773", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-49247", "internalArchiveId": "AA1305049249", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FESTIVAL DES MUSIQUES POPULAIRES DE MOUDON - 13.06.08", "publicationDate": "2013-06-08T00:00:00Z", "summary": "Moudon : \u00e9mission itin\u00e9rante de musique populaire en public anim\u00e9e par Jean-Marc Richard, en marge du 10e Festival des musiques populaires de Moudon.", "durationSec": 5100, "genres": ["Folklore et musique populaire"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4969632", "imageURL": "http://www.rts.ch/4969631.image", "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["MUSIQUE POPULAIRE", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "alternativeTitle": ["Le Kiosque \u00e0 Musiques", "Le Kiosque \u00e0 Musiques", "10\u00e8me Festival des Musiques Populaires de Moudon"], "alternativeSummary": ["Festival des Musiques Populaires de Moudon", "En direct sur la 1\u00e8re et RTS Un depuis l'Eglise Saint-Etienne de Moudon."], "variantIds": ["ece-4864176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-23T11:38:30Z", "webPublicationDate": "2013-06-08T11:06:59Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510468253", "summary": "Moudon : diverses pr\u00e9sentations de Jean-Marc Richard avec ses invit\u00e9s Bernard Cintas, pr\u00e9sident Association romande des musiques populaires,  Pierre-Andr\u00e9 Pillet, directeur Festival des musiques populaires de Moudon, Martine Mabillard, directrice musicale Choeur mixte St-Georges de Chermignon, Christian Emery, pr\u00e9sident  Chant de la Ville d'Estavayer-le-Lac, Nathalie Christe Graf, Vent d'Est, Jean-Pierre Chevailler, directeur musical Brass Octuor de Gen\u00e8ve. \nBrass Octuor de Gen\u00e8ve, brass band dirig\u00e9 par Jean-Pierre Chevailler, interpr\u00e9tant \"Rosamunde\", \"Tektilakumarsch\", \"Little Washington\", \"Rozhlasmarsch\" et \"Unterwegs\". Chant de la Ville d'Estavayer-le-Lac, choeur d'hommes, chantant \"La brocante\", \"Slava v vysnich Bogu\", \"Cher Stavayer\" et \"Les vieilles maisons\". Vent d'Est, groupe de musique folklorique, interpr\u00e9tant \"Basso\", \"Bessarabain girl\", \"The loveliest girl int the world\" et \"Casino Csardas\". Choeur mixte St-Georges de Chermignon chantant \"Gloria\", \"Dans la troupe\" et \"Ce moys de may\". Trio de Pra Collet, groupe de musique folklorique, interpr\u00e9tant \"Brasserie H\u00f6ck\", \"C'est pour Regina et Bernadette\", \"Circus renz\" et \"Montagne des Grisons\".", "id": "1468257", "visualThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MUSIQUE POPULAIRE", "BRASS BAND", "CHOEUR"], "visualGeographicals": ["MOUDON"], "visualPersons": ["CHEVAILLER, JEAN-PIERRE"]}], "program": {"href": "/programs/539", "id": "539", "name": "Le Kiosque \u00e0 Musiques"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DUFAULT, Dyane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOENIG, Jean-Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "GINDRAUX, Jean-Marie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "50302", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT007893", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-268110", "internalArchiveId": "GE1306268111", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.06.08", "publicationDate": "2013-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1876, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4970170", "imageURL": "http://www.rts.ch/4970171.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "19:30 le journal", "Les inondations continuent de recouvrir l'Europe centrale", "Chronique outre-zapping", "Football / Qualifications Mondial 2014: la Suisse gagne contre Chypre", "Japon / Croissance \u00e9conomique: entretien avec Pierre Suyri, historien UNIGE", "Japon: le Premier ministre, Shinz\u014d Abe, veut sortir son pays de la crise", "Une association offre des bapt\u00eames de l'air \u00e0 des enfants", "Nelson Mandela hospitalis\u00e9 pour une infection pulmonaire", "Football / Suisse-Chypre: le point avec Philippe von Burg au stade de Gen\u00e8ve", "La Tour Vagabonde joue Shakespeare \u00e0 Paris", "Tennis / Roland-Garros (JF): Belinda Bencic remporte le tournoi", "Football: le stade de Gen\u00e8ve pourrait conna\u00eetre quelques probl\u00e8mes financiers", "Japon: les femmes devraient occuper plus de postes d'encadrement", "Japon / Femmes cadres: l'analyse de Pierre Suyri, historien UNIGE", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Une vingtaine de personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie tandis que des milliers ont d\u00fb se d\u00e9placer.", "L'\u00e9quipe nationale prend la t\u00eate de son groupe.", "Il s'est par exemple engag\u00e9 \u00e0 relever de 3% par an les revenus d'ici une d\u00e9cennie.", "L'action s'appelle \"bene-vols\" et permet \u00e0 des enfants malades de pouvoir prendre l'avion.", "Ag\u00e9 de 94 ans, son \u00e9tat est jug\u00e9 \"pr\u00e9occupant mais stable\".", "Ce th\u00e9\u00e2tre en bois avait longuement sillonn\u00e9 la Suisse avant de se retrouver au bord de la Seine.", "Elle devient m\u00eame num\u00e9ro un mondial en junior f\u00e9minin.", "Avec la rel\u00e9gation de Servette, l'avenir du stade est de nouveau remis en question.", "Le Japon est l'un des pays industrialis\u00e9s o\u00f9 la part des femmes dans les fonctions de cadres est l'une des plus faibles."], "variantIds": ["ece-4864146", "ece-4864144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T20:10:10Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:14:08\r\n...\r\n\r\n19:30:14:13  19:30:16:21\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:19:07\r\n   Le 1-0 au Stade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:21:23\r\nLes Suisses battent les Chypriotes\r\n\r\n19:30:22:04  19:30:25:07\r\n   dans les derni\u00e8res secondes\r\n            du match.\r\n\r\n19:30:25:12  19:30:28:14\r\nNous serons en direct sur place.\r\n\r\n19:30:29:01  19:30:31:12\r\n        L'Europe centrale\r\n       toujours submerg\u00e9e.\r\n\r\n19:30:31:17  19:30:36:08\r\n En Allemagne, la mont\u00e9e des eaux\r\ncontinue de chasser les habitants.\r\n\r\n19:30:36:12  19:30:39:19\r\n     La Hongrie se pr\u00e9pare\r\n  au pic de la crue du Danube.\r\n\r\n19:30:40:00  19:30:42:08\r\nAu moins 17 personnes sont mortes.\r\n\r\n19:30:42:18  19:30:44:21\r\nNous nous int\u00e9resserons au Japon.\r\n\r\n19:30:45:02  19:30:47:04\r\nLe Premier ministre, Shinzo Abe,\r\n\r\n19:30:47:10  19:30:50:11\r\n    s'est donn\u00e9 pour mission\r\n     de sortir de la crise.\r\n\r\n19:30:50:17  19:30:54:09\r\n Dans son carcan, l'augmentation\r\n     des d\u00e9penses publiques\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:57:14\r\n  et l'int\u00e9gration des femmes.\r\n\r\n19:30:58:02  19:31:01:11\r\n   Le cadeau des propri\u00e9taires\r\n      d'avions de Lausanne\r\n\r\n19:31:01:16  19:31:04:11\r\n           qui offrent\r\n   la possibilit\u00e9 de s'envoler\r\n\r\n19:31:04:17  19:31:09:11\r\n\u00e0 des enfants malades ou qui n'ont\r\npas la chance de prendre l'avion.\r\n\r\n19:31:09:22  19:31:13:18\r\n          Nous reviendrons\r\nsur l'aventure de la Tour Vagabonde.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:19:11\r\nDeux Fribourgeois qui se retrouvent\r\n  \u00e0 br\u00fbler les planches \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:26:15\r\nCoup de chapeau \u00e0 Belinda Bencic, \r\nle nouvel espoir du tennis suisse.\r\n\r\n19:31:26:20  19:31:32:19\r\n     A 16 ans, elle a remport\u00e9\r\nle tournoi junior de Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:33:00  19:31:36:16\r\n          Elle s'offre\r\n   la premi\u00e8re place mondiale.\r\n\r\n19:31:38:06  19:31:42:04\r\n   On pourrait revoir ce visage\r\n       souvent \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:46:13\r\n    Belinda Bencic a le talent\r\n     pour viser les sommets.\r\n\r\n19:31:46:18  19:32:02:12\r\n  En finale, elle n'a pas trembl\u00e9\r\n   face \u00e0 l'Allemande A.Lottner.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:04:22\r\n     Je n'\u00e9tais pas nerveuse\r\n\r\n19:32:05:03  19:32:08:09\r\ncar je sais ce dont je suis capable.\r\n\r\n19:32:08:13  19:32:11:20\r\n Je me disais de jouer mon jeu.\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:19:20\r\n C'est un sentiment merveilleux\r\n       \u00e0 la fin du match.\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:24:21\r\n    A 16 ans, la Saint-galloise\r\nest le fleuron de la rel\u00e8ve suisse.\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:28:07\r\n   Son prochain but: Wimbledon.\r\n\r\n19:32:28:12  19:32:36:04\r\n      Et pr\u00e9parer son passage\r\n         chez les grandes.\r\n\r\n19:32:36:14  19:32:39:16\r\n     Belinda vient de passer\r\n\r\n19:32:39:22  19:32:42:07\r\n      une semaine g\u00e9niale.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:45:14\r\nC'est le r\u00e9sultat d'un dur labeur.\r\n\r\n19:32:45:20  19:32:53:09\r\n       Nous sommes fiers.\r\n\r\n19:32:53:19  19:33:03:11\r\n      20 ans apr\u00e8s une autre \r\n     Saint-galloise, M.Hingis.\r\n\r\n19:33:03:16  19:33:15:21\r\n    Des promesses pour l'avenir\r\n  et un sourire radieux en prime.\r\n\r\n19:33:19:18  19:33:24:00\r\nLa finale f\u00e9minine a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e\r\n       par Serena Williams.\r\n\r\n19:33:24:06  19:33:29:16\r\nElle s'est impos\u00e9e en deux sets:\r\n6-4, 6-4 face \u00e0 Maria Sharapova.\r\n\r\n19:33:29:21  19:33:34:20\r\n   C'est la deuxi\u00e8me victoire\r\n    de l'Am\u00e9ricaine \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:33:35:01  19:33:39:02\r\nC'est sa 31\u00e8me victoire cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:33:45:17  19:33:49:08\r\nL'ancien pr\u00e9sident sud-africain,\r\n        Nelson Mandela,\r\n\r\n19:33:49:13  19:33:53:00\r\n       a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9\r\n pour une infection pulmonaire.\r\n\r\n19:33:53:05  19:33:55:21\r\n Son \u00e9tat est qualifi\u00e9 de grave.\r\n\r\n19:33:56:02  19:34:00:14\r\n      Il est \u00e2g\u00e9 de 94 ans.\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:05:13\r\n Les derni\u00e8res images de N.Mandela\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:12:19\r\n datent de son 94\u00e8me anniversaire,\r\ndans son village d'origine de Qunu.\r\n\r\n19:34:13:00  19:34:21:10\r\n  Il est \u00e0 l'h\u00f4pital de Pretoria\r\n         depuis ce matin.\r\n\r\n19:34:21:14  19:34:25:16\r\n     Le vieux lion de la lutte\r\n   contre la s\u00e9gr\u00e9gation raciale\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:30:04\r\n       est \u00e0 nouveau menac\u00e9\r\n   par une infection pulmonaire.\r\n\r\n19:34:30:10  19:34:33:19\r\nLa tuberculose qu'il avait contract\u00e9e\r\n\r\n19:34:34:00  19:34:37:08\r\n    pendant son emprisonnement\r\n          l'a fragilis\u00e9.\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:40:22\r\n         Les Sud-africains\r\n      se montrent pr\u00e9occup\u00e9s.\r\n\r\n19:34:41:09  19:34:46:00\r\nOn commence \u00e0 se faire du souci.\r\n\r\n19:34:46:05  19:34:48:21\r\n-C'est le meilleur homme de ce pays.\r\n\r\n19:34:49:03  19:34:51:20\r\n       -Il est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:57:07\r\n  N.Mandela avait \u00e9t\u00e9 le premier \r\n  pr\u00e9sident de l'apr\u00e8s-Apartheid.\r\n\r\n19:34:57:11  19:35:04:23\r\nC'\u00e9tait en 1994, un an apr\u00e8s qu'il\r\neut re\u00e7u le prix Nobel de la paix.\r\n\r\n19:35:06:12  19:35:09:17\r\n      B.Obama et Xi Jinping\r\n       sont en Californie\r\n\r\n19:35:09:22  19:35:13:01\r\n          \u00e0 l'occasion\r\n   d'une rencontre informelle.\r\n\r\n19:35:13:06  19:35:15:02\r\n    Objectif: jeter les bases\r\n\r\n19:35:15:07  19:35:19:09\r\nd'un nouveau mod\u00e8le de relations\r\n   entre P\u00e9kin et Washington.\r\n\r\n19:35:19:13  19:35:24:10\r\nDes dissonances sont apparues dans\r\nle dossier de la cybercriminalit\u00e9.\r\n\r\n19:35:24:14  19:35:28:09\r\nLes Am\u00e9ricains pointent du doigt\r\n      des vols de donn\u00e9es,\r\n\r\n19:35:28:13  19:35:32:13\r\n      tandis que les Chinois\r\ns'estiment en \u00eatre aussi victimes.\r\n\r\n19:35:33:12  19:35:39:22\r\n     Les eaux ont caus\u00e9 la mort\r\nde 20 personnes, en Europe centrale,\r\n\r\n19:35:40:03  19:35:48:21\r\nsans parler des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n19:35:50:14  19:35:57:18\r\n    Depuis ce matin \u00e0 Budapest,\r\n   le Danube atteint les 8,55 m.\r\n\r\n19:35:58:00  19:36:03:10\r\n     On se pr\u00e9pare \u00e0 \u00e9vacuer.\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:07:02\r\n     Andrea a oubli\u00e9 ses cl\u00e9s\r\n     sur la porte du jardin.\r\n\r\n19:36:07:07  19:36:10:16\r\n     Il a d\u00fb aller les p\u00eacher.\r\n\r\n19:36:10:22  19:36:17:23\r\n     Son sous-sol est inond\u00e9,\r\n tout a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par les eaux.\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:21:19\r\n     Comme tous les habitants,\r\n     Andrea a re\u00e7u la consigne\r\n\r\n19:36:22:00  19:36:26:07\r\n      d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00e9vacuer,\r\n       mais il ne veut pas.\r\n\r\n19:36:26:17  19:36:29:14\r\nLe probl\u00e8me est que nous devrions\r\n\r\n19:36:29:20  19:36:32:07\r\n     laisser tous nos biens.\r\n\r\n19:36:32:11  19:36:40:18\r\n Nous devrons probablement le faire\r\nquand la maison flottera dans l'eau.\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:43:20\r\n  La crue devrait arriver lundi.\r\n\r\n19:36:44:01  19:36:49:09\r\nLes autorit\u00e9s disent se pr\u00e9parer aux\r\npires inondations de tous les temps.\r\n\r\n19:36:49:13  19:36:57:10\r\n  Ce matin, un village \u00e0 115 km de\r\nBudapest a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 d'urgence.\r\n\r\n19:36:57:19  19:37:00:17\r\n   La digue a \u00e9t\u00e9 consolid\u00e9e.\r\n\r\n19:37:00:22  19:37:06:06\r\n L'\u00e9vacuation \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:11:06\r\n     Maintenant tout va bien\r\net nous n'avons pas perdu de vies.\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:14:21\r\n Quant \u00e0 l'Allemagne, elle \u00e9vacue.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:19:22\r\n   Le niveau de l'Elbe continue\r\n   de monter de 2 cm par heure.\r\n\r\n19:37:20:04  19:37:26:05\r\n    Au total, 10'000 personnes\r\n    ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en 24 h.\r\n\r\n19:37:26:10  19:37:30:22\r\n     Les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s\r\n  \u00e0 plusieurs milliards d'euros.\r\n\r\n19:37:32:08  19:37:38:10\r\n    Au Japon, le gouvernement\r\n       men\u00e9 par Shinzo Abe\r\n\r\n19:37:38:14  19:37:41:18\r\n       veut sortir le pays\r\n      du marasme \u00e9conomique\r\n\r\n19:37:41:23  19:37:45:23\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation \r\n     des d\u00e9penses publiques.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:51:04\r\n Il s'est engag\u00e9 \u00e0 relever de 3 %\r\npar an les revenus, d'ici dix ans.\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:59:17\r\n Vous allez entendre le patron \r\nd'une grande cha\u00eene de magasins.\r\n\r\n19:38:01:12  19:38:07:16\r\nOn se pr\u00e9pare pour l'heure de pointe\r\n        de midi chez Lawson.\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:12:02\r\n      Des employ\u00e9s de bureau\r\n  viendront y acheter leur repas.\r\n\r\n19:38:12:07  19:38:15:07\r\n         Lawson est l'une\r\n     des plus grandes cha\u00eenes\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:17:20\r\n     de magasins de proximit\u00e9\r\n            au Japon.\r\n\r\n19:38:18:01  19:38:21:19\r\n  Elle en compte plus de 10'000.\r\n\r\n19:38:22:07  19:38:25:00\r\n     Les ventes augmentent.\r\n\r\n19:38:25:05  19:38:27:01\r\n   Surtout celles de produits\r\n\r\n19:38:27:06  19:38:31:22\r\n  que nous faisons nous-m\u00eames.\r\n\r\n19:38:32:08  19:38:35:05\r\n     Le gouvernement a demand\u00e9\r\n          aux entreprises\r\n\r\n19:38:35:10  19:38:38:19\r\n qu'elles augmentent les salaires\r\n        de leurs employ\u00e9s\r\n\r\n19:38:39:00  19:38:41:21\r\n afin de soutenir la consommation.\r\n\r\n19:38:42:03  19:38:47:10\r\n   Le patron de Lawson a d\u00e9cid\u00e9\r\n      de montrer l'exemple.\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:51:06\r\nJe vais puiser dans nos b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n19:38:51:11  19:38:53:11\r\n   pour augmenter les salaires\r\n\r\n19:38:53:16  19:38:58:20\r\nde nos employ\u00e9s les plus jeunes.\r\n\r\n19:38:59:07  19:39:04:11\r\n    Cet entrep\u00f4t fournit \u00e0 Tokyo\r\nses produits de grande consommation.\r\n\r\n19:39:04:16  19:39:07:01\r\n  L'activit\u00e9 y est plus soutenue\r\n\r\n19:39:07:06  19:39:11:15\r\n    depuis que le gouvernement \r\n   a inond\u00e9 d'argent les march\u00e9s\r\n\r\n19:39:11:20  19:39:19:17\r\n      afin de sortir le pays\r\n         de la d\u00e9flation.\r\n\r\n19:39:20:03  19:39:23:12\r\n  Dans la sant\u00e9, la pharmacie,\r\n         l'agriculture,\r\n\r\n19:39:23:17  19:39:27:08\r\n     de nouvelles industries\r\n         seront cr\u00e9\u00e9es.\r\n\r\n19:39:27:12  19:39:31:22\r\n    Le secteur priv\u00e9 aura acc\u00e8s\r\n\u00e0 des march\u00e9s contr\u00f4l\u00e9s par l'Etat.\r\n\r\n19:39:32:04  19:39:36:01\r\n   Nous allons d\u00e9r\u00e9glementer.\r\n\r\n19:39:36:11  19:39:39:11\r\nLes premiers r\u00e9sultats sont positifs.\r\n\r\n19:39:39:16  19:39:45:10\r\n   La croissance est sup\u00e9rieure\r\n         \u00e0 celle des USA.\r\n\r\n19:39:45:14  19:39:47:22\r\n      Le pessimisme r\u00e9gresse\r\n\r\n19:39:48:03  19:39:50:13\r\n dans les entreprises japonaises.\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:55:01\r\n   Et favorise la hausse r\u00e9elle\r\n        des r\u00e9mun\u00e9rations.\r\n\r\n19:39:55:07  19:39:59:02\r\n       Si le Japon r\u00e9ussit\r\n     \u00e0 soutenir la croissance\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:03:02\r\npar la reprise de la consommation,\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:10:14\r\n         le Japon deviendra\r\nun mod\u00e8le de sortie de la stagnation.\r\n\r\n19:40:11:23  19:40:13:18\r\n     Pierre Souyri, bonsoir.\r\n\r\n19:40:13:23  19:40:17:06\r\n Vous connaissez bien le Japon.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:23:23\r\n  Le pays est sur la bonne voie\r\n    pour sortir de la crise ?\r\n\r\n19:40:24:10  19:40:28:03\r\nPour la premi\u00e8re fois la croissance\r\n             reprend.\r\n\r\n19:40:28:05  19:40:32:08\r\n  C'est une bonne nouvelle pour\r\n      l'\u00e9conomie japonaise.\r\n\r\n19:40:32:10  19:40:35:12\r\nMais il est un peu t\u00f4t pour pouvoir\r\n           en dire plus.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:41:14\r\nIl faudrait avoir plus de recul.\r\n\r\n19:40:45:03  19:40:49:11\r\nMais l'investissement massif qu'ils\r\nsont en train de faire est un petit\r\n\r\n19:40:49:12  19:40:55:12\r\n peu inqui\u00e9tant en m\u00eame temps. \r\n Ils sont extr\u00eamement endett\u00e9s.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:00:16\r\n   Les seules choses positives,\r\nc'est cette volont\u00e9 de relancer la\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:04:00\r\n      politique de revenus.\r\n\r\n19:41:04:02  19:41:09:11\r\n\u00c9galement des mesures concernant \r\nl'activit\u00e9 \u00e9conomique des femmes.\r\n\r\n19:41:09:12  19:41:15:11\r\n     Mais encore une fois, \r\n    il faut faire attention.\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:21:11\r\nLe Japon a essentiellement manipul\u00e9\r\n        les taux de change.\r\n\r\n19:41:21:13  19:41:27:13\r\n     Ce sont des manipulations\r\nfinanci\u00e8res tout \u00e0 fait importantes.\r\n\r\n19:41:29:18  19:41:35:06\r\n  Il font marcher la planche \u00e0\r\n            billets.\r\n\r\n19:41:35:08  19:41:41:08\r\nEst-ce que cela permettra au Japon\r\n     de sortir de la crise ?\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:46:22\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 la place des\r\n             femmes.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:50:22\r\n   Les trains de Tokyo drainent\r\n    des millions de passagers\r\n\r\n19:41:51:03  19:41:54:07\r\n       qui vieillissent et\r\n     ne se reproduisent plus.\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:58:16\r\n     Plut\u00f4t que de s'ouvrir \u00e0\r\n  l'immigration le Japon a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:41:58:21  19:42:03:22\r\nde faire des femmes, sous-employ\u00e9es,\r\nl'un des atouts de son redressement.\r\n\r\n19:42:04:03  19:42:08:13\r\nTomoko Tonegawa est la premi\u00e8re femme\r\n     cheffe d'une gare de Tokyo.\r\n\r\n19:42:08:18  19:42:11:09\r\n     La part des femmes cadres\r\n           est de 12 %.\r\n\r\n19:42:11:19  19:42:14:06\r\nJe suis l'une des premi\u00e8res femmes\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:15:21\r\n      \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:17:08\r\n        par ma compagnie.\r\n\r\n19:42:17:12  19:42:20:13\r\nMais beaucoup m'ont suivie depuis.\r\n\r\n19:42:21:00  19:42:26:17\r\nYukiko Odono est devenue cheffe de\r\ntrain depuis que JR East a rem\u00e9di\u00e9\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:29:19\r\n        \u00e0 ce qui \u00e9loignait\r\n      les femmes du travail:\r\n\r\n19:42:30:00  19:42:32:18\r\nune p\u00e9nurie de garderies d'enfants.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:34:23\r\n    Nous accordons aux femmes\r\n\r\n19:42:35:05  19:42:39:09\r\nles m\u00eames salaires qu'aux hommes.\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:44:18\r\n  Mais trop de Japonaises doivent\r\n encore accepter un travail mineur\r\n\r\n19:42:44:23  19:42:50:15\r\n et leurs salaires sont inf\u00e9rieurs\r\n    de 25 % \u00e0 ceux des hommes.\r\n\r\n19:42:50:20  19:42:55:05\r\n   JR East forme de plus en plus\r\n     de conductrices de train.\r\n\r\n19:42:55:10  19:42:57:11\r\n   Elle souligne la corr\u00e9lation\r\n\r\n19:42:57:16  19:43:01:16\r\n    entre l'emploi des femmes\r\n  et le potentiel de croissance.\r\n\r\n19:43:01:21  19:43:04:11\r\n      Le taux des naissances\r\n          est plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:07:10\r\n         l\u00e0 o\u00f9 les femmes\r\n      travaillent davantage.\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:09:17\r\n    Selon l'OCDE, si davantage\r\n\r\n19:43:09:22  19:43:12:05\r\n      de Japonaises entraient\r\n\r\n19:43:12:10  19:43:18:16\r\ndans la vie active, le PIB japonais\r\n progresserait de 23 % sur 20 ans.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:24:09\r\n  Yukako Uchinaga est dirigeante\r\n     d'une grande entreprise.\r\n\r\n19:43:24:13  19:43:31:07\r\n Un mod\u00e8le pour ces femmes cadres\r\n           trop rares.\r\n\r\n19:43:31:17  19:43:33:11\r\n       Le PIB va augmenter\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:36:01\r\nsi vous employez plus de femmes.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:40:10\r\n       Elles repr\u00e9sentent\r\n   la moiti\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:45:05\r\n    JR East envisage d'accorder\r\n \u00e0 ses employ\u00e9es un cong\u00e9 parental\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:53:04\r\n de 3 ans avec garantie de pouvoir\r\n     reprendre leur carri\u00e8re.\r\n\r\n19:44:01:04  19:44:05:03\r\nLes femmes sont l'avenir du Japon ?\r\n\r\n19:44:05:05  19:44:10:16\r\n         C'est possible.\r\n\r\n19:44:10:18  19:44:16:18\r\nLes femmes sont sous-employ\u00e9es au\r\n             Japon.\r\n\r\n19:44:22:20  19:44:24:12\r\nElles sont extr\u00eamement qualifi\u00e9es\r\n\r\n19:44:24:17  19:44:27:23\r\n       mais ont quand m\u00eame\r\ndes postes de travail inf\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:44:28:04  19:44:30:05\r\n Il faut leur donner des moyens.\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:33:03\r\nIl y a des leviers institutionnels.\r\n\r\n19:44:33:05  19:44:38:17\r\n    Comme un cong\u00e9 parental.\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:43:19\r\n Par ailleurs il y a un probl\u00e8me\r\n         d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:44:43:21  19:44:46:07\r\n              Oui,\r\nmais il y a aussi un probl\u00e8me de\r\n\r\n19:44:46:09  19:44:51:06\r\n           mentalit\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:08  19:44:52:21\r\n   Il y a une pression sociale\r\n\r\n19:44:53:02  19:44:59:19\r\n       pour que la femme\r\n  \u00e9l\u00e8ve ses enfants elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:04:01\r\n L'un des probl\u00e8mes de l'\u00e9conomie \r\njaponaise est li\u00e9 \u00e0 la faiblesse de\r\n\r\n19:45:04:03  19:45:10:04\r\n         la d\u00e9mographie.\r\n\r\n19:45:10:05  19:45:14:10\r\n Permettre aux femmes d'avoir plus\r\nd'enfants peut \u00eatre une solution de\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:20:11\r\n      relance \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:45:32:12  19:45:38:12\r\n Le Japon a une population \u00e2g\u00e9e,\r\n  comment g\u00e8re-t-il la crise ?\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:49:16\r\nIl faut relan\u00e7er la d\u00e9mographie.\r\n\r\n19:45:50:09  19:45:54:05\r\nOu alors imaginer un autre mod\u00e8le\r\n  qui ne soit pas fond\u00e9 sur la\r\n\r\n19:45:54:07  19:45:56:21\r\n          d\u00e9mographie.\r\n\r\n19:45:56:23  19:46:01:01\r\n On pourrait imaginer un type de \r\ncroissance tourn\u00e9 vers le bonheur\r\n\r\n19:46:01:03  19:46:02:08\r\n        des populations.\r\n\r\n19:46:02:10  19:46:05:14\r\n  Le Japon compte 125 millions\r\n          d'habitants.\r\n\r\n19:46:05:16  19:46:08:18\r\n  Sur un territoire grand comme\r\n            l'Italie.\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:14:20\r\n   La densit\u00e9 est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:21:05\r\n On peut imaginer une soci\u00e9t\u00e9 dans\r\nlaquelle la d\u00e9mographie serait moins\r\n\r\n19:46:21:07  19:46:25:05\r\n  importante sans que les gens\r\n    soient moins malheureux.\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:28:13\r\n        Le gotha mondain\r\n   \u00e9tait rassembl\u00e9 \u00e0 Stockholm\r\n\r\n19:46:28:18  19:46:31:20\r\n        pour le mariage\r\n   de la princesse Madeleine.\r\n\r\n19:46:32:01  19:46:36:11\r\n    Elle \u00e9pousait C.O'Neill.\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:39:05\r\n       Il est peu appr\u00e9ci\u00e9\r\n        du peuple su\u00e9dois\r\n\r\n19:46:39:10  19:46:43:02\r\n    depuis le doigt d'honneur\r\n     adress\u00e9 \u00e0 un paparazzi.\r\n\r\n19:46:44:04  19:46:47:22\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n      nous nous pencherons\r\n\r\n19:46:48:03  19:46:54:12\r\n         sur la situation\r\nfinanci\u00e8re du stade de la Praille.\r\n\r\n19:46:54:23  19:47:03:01\r\nPuis nous raconterons l'histoire\r\n     de la Tour Vagabonde.\r\n\r\n19:47:04:21  19:47:09:09\r\n L'Association des propri\u00e9taires\r\n   d'avions de Lausanne offre\r\n\r\n19:47:09:14  19:47:14:02\r\n des bapt\u00eames de l'air gratuits\r\n     \u00e0 des enfants malades\r\n\r\n19:47:14:08  19:47:19:15\r\n   ou qui n'ont pas la chance \r\n   de pouvoir prendre l'avion.\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:27:11\r\nVous pouvez me donner les billets.\r\n\r\n19:47:27:16  19:47:31:01\r\n     Des cartes d'embarquement\r\n     plus vraies que nature...\r\n\r\n19:47:31:06  19:47:32:21\r\n      D\u00e9part pour l'aventure.\r\n\r\n19:47:33:02  19:47:34:18\r\n      180 enfants handicap\u00e9s,\r\n\r\n19:47:34:23  19:47:38:07\r\n      malades ou d\u00e9favoris\u00e9s\r\n     vont voler, ce week-end.\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:40:23\r\n         On est parti !\r\n\r\n19:47:41:09  19:47:43:13\r\n  Aujourd'hui, ils vont survoler\r\n\r\n19:47:43:18  19:47:47:10\r\n        Lausanne, le L\u00e9man\r\n     et la campagne vaudoise.\r\n\r\n19:47:47:14  19:47:50:23\r\n  Vous allez l\u00e0-bas ou l\u00e0-bas ?\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:53:18\r\n            L\u00e0-bas !\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:56:04\r\n  Un cadeau offert par le pilote.\r\n\r\n19:47:56:10  19:47:59:02\r\n  Comme quinze autres coll\u00e8gues,\r\n\r\n19:47:59:07  19:48:02:21\r\n   F.Sterchi donne de son temps\r\n     en \u00e9change de sourires.\r\n\r\n19:48:03:08  19:48:05:11\r\n C'est pour partager le bonheur.\r\n\r\n19:48:05:16  19:48:07:08\r\n     On a beaucoup de chance\r\n\r\n19:48:07:12  19:48:10:17\r\n      de pouvoir faire \u00e7a.\r\n\r\n19:48:11:03  19:48:14:11\r\n          Il y a 31 ans,\r\n ann\u00e9e internationale du handicap,\r\n\r\n19:48:14:15  19:48:19:03\r\n   les pilotes de La Bl\u00e9cherette\r\ncherchent \u00e0 faire une bonne action.\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:21:14\r\nDepuis, bien des larmes ont coul\u00e9.\r\n\r\n19:48:22:01  19:48:23:19\r\n  Souvent des larmes de bonheur\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:25:19\r\n    mais des pilotes, aussi.\r\n\r\n19:48:26:00  19:48:30:06\r\n Ils sont heureux, ils sautent \r\n presque de joie dans l'avion !\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:35:12\r\n           On aimerait\r\n    rester en l'air avec eux.\r\n\r\n19:48:35:23  19:48:37:11\r\n      Ca bougeait un peu ?\r\n\r\n19:48:37:15  19:48:39:07\r\n      -Oui, beaucoup m\u00eame.\r\n\r\n19:48:39:12  19:48:41:01\r\n         -T'as eu peur ?\r\n\r\n19:48:41:06  19:48:43:01\r\n              -Non.\r\n\r\n19:48:43:11  19:48:45:13\r\n   Des souvenirs plein les yeux,\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:48:11\r\n           c'est l'heure\r\n     de retrouver les parents.\r\n\r\n19:48:48:21  19:48:50:06\r\n        J'ai pas pleur\u00e9 !\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:52:16\r\n      -C'est bien, bravo !\r\n\r\n19:48:53:03  19:48:54:15\r\n     On n'est jamais partis\r\n\r\n19:48:54:20  19:48:56:06\r\n      en vacances en avion,\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:58:16\r\nelle n'avait jamais pris l'avion.\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:00:07\r\n       C'est super sympa.\r\n\r\n19:49:00:18  19:49:06:01\r\n     Depuis 1981, les pilotes \r\n    ont embarqu\u00e9 4'500 enfants.\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:10:04\r\n  Voici la s\u00e9lection subjective\r\n\r\n19:49:10:09  19:49:16:05\r\n  des meilleurs moments capt\u00e9s \r\n  sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\n\r\n19:49:20:21  19:49:24:11\r\n      La catastrophe guette,\r\n    la Suisse sous la menace...\r\n\r\n19:49:24:16  19:49:27:06\r\nBonjour \u00e0 tous,gruezi miteinand !\r\n\r\n19:49:27:11  19:49:33:09\r\nCette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la Suisse\r\nest celle de la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:02\r\nL'accord fiscal avec les USA attire\r\n\r\n19:49:42:08  19:49:46:16\r\nsur les plateaux de la TV al\u00e9manique\r\n     les experts de tous bords.\r\n\r\n19:49:46:21  19:49:49:17\r\n Les alarmistes et les constern\u00e9s.\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:01:01\r\n    Il y a encore les combatifs\r\n\r\n19:50:01:06  19:50:04:13\r\n         pr\u00eats \u00e0 renoncer\r\n   \u00e0 une nouvelle loi d'urgence.\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:15:08\r\n             Dur-dur,\r\n\r\n19:50:15:12  19:50:20:04\r\npour le t\u00e9l\u00e9spectateur al\u00e9manique,\r\n   de se forger une opinion...\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:25:02\r\nAutre catastrophe, presque \u00e9vit\u00e9e,\r\n    celle-l\u00e0: les inondations.\r\n\r\n19:50:25:07  19:50:28:09\r\n    Les d\u00e9g\u00e2ts restent limit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:33:06\r\n L'\u00e9mission \"Einstein\" nous am\u00e8ne\r\n  chez les chercheurs de l'EPFZ\r\n\r\n19:50:33:11  19:50:40:23\r\n      qui cherchent \u00e0 \u00e9viter\r\nque Zurich soit noy\u00e9e par la Sihl.\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:54:13\r\n  Ce test est tellement concluant\r\n   que ce pi\u00e8ge \u00e0 bois flottant\r\n\r\n19:50:54:19  19:50:59:14\r\n verra le jour en amont de Zurich,\r\n         \u00e0 l'horizon 2015.\r\n\r\n19:51:00:01  19:51:02:11\r\n   Autre menace: celle du sida.\r\n\r\n19:51:02:16  19:51:06:00\r\n      Les cas sont \u00e0 nouveau \r\n     en augmentation en Suisse\r\n\r\n19:51:06:05  19:51:08:21\r\n       pour la premi\u00e8re fois\r\n         depuis trois ans.\r\n\r\n19:51:09:03  19:51:12:02\r\n           Le tenancier\r\n   du plus grand lupanar du pays\r\n\r\n19:51:12:07  19:51:15:23\r\nimpose \u00e0 ses employ\u00e9es un d\u00e9pistage.\r\n\r\n19:51:25:00  19:51:28:11\r\nVoil\u00e0 la recette de Julia Haeusermann\r\n     pour apprendre ses textes.\r\n\r\n19:51:31:22  19:51:36:12\r\nVoil\u00e0 la recette de Julia Haeusermann\r\n     pour apprendre ses textes.\r\n\r\n19:51:36:17  19:51:40:09\r\n    Une m\u00e9thode qui lui permet \r\n    de d\u00e9passer sa trisomie 21.\r\n\r\n19:51:40:14  19:51:44:02\r\n   Elle d\u00e9croche le prestigieux\r\n    prix allemand Alfred Kerr\r\n\r\n19:51:44:07  19:51:49:07\r\n  qui r\u00e9compense le jeune talent\r\n  le plus prometteur de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:49:18  19:51:54:00\r\n        A samedi prochain,\r\n          ciao zamme !\r\n\r\n19:51:55:01  19:51:59:11\r\n     En foot, ils l'ont fait,\r\ntout \u00e0 l'heure, au Stade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:59:16  19:52:02:18\r\n          Les Suisses\r\n  ont battu les Chypriotes 1-0\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:06:20\r\n    en match de qualification\r\n pour la coupe du monde de 2014.\r\n\r\n19:52:07:11  19:52:11:12\r\n       Michel Pont officie\r\nsur le banc de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:16:06\r\n  O.Hitzfeld est dans les tribunes\r\npour son dernier match de suspension.\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:19:14\r\n        Tenue en \u00e9chec 0-0,\r\n    en mars dernier, \u00e0 Nicosie,\r\n\r\n19:52:19:20  19:52:22:18\r\n         la Suisse devait\r\n    se montrer plus offensive.\r\n\r\n19:52:22:23  19:52:27:00\r\n   Ca commence fort avec Dermic\r\n qui allume la d\u00e9fense chypriote.\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:31:21\r\n   Corner et la t\u00eate de Gavranovic\r\nsur le poteau gauche de Georgallides.\r\n\r\n19:52:32:02  19:52:35:16\r\nLes Zurichois Dermic et Gavranovic\r\n        semblent inspir\u00e9s.\r\n\r\n19:52:35:21  19:52:37:11\r\n      Deux grosses occasions\r\n\r\n19:52:37:15  19:52:41:11\r\n   puis un dernier quart d'heure\r\n    sans v\u00e9ritable possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:52:41:15  19:52:45:16\r\n  A la 25\u00e8me minute, cette frappe\r\n   de Stocker qui ne cadre pas.\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:52:21\r\n        Les Suisses pressent,\r\nmais \u00e7a ne veut toujours pas rentrer.\r\n\r\n19:52:53:08  19:52:57:13\r\n   M\u00eame Shaqiri ne parvient pas \r\n  \u00e0 tromper le gardien chypriote.\r\n\r\n19:52:57:18  19:53:02:08\r\n          0-0 \u00e0 la pause\r\n    et le doute qui s'installe.\r\n\r\n19:53:02:17  19:53:04:21\r\n    En d\u00e9but de 2\u00e8me mi-temps,\r\n\r\n19:53:05:02  19:53:12:08\r\n        Shaqiri n'est pas\r\n    r\u00e9compens\u00e9 de ses efforts.\r\n\r\n19:53:12:12  19:53:15:15\r\n        Gavranovic \u00e9choue \r\n       face \u00e0 Georgallides.\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:22:03\r\n      Chypre souffre, subit,\r\n        mais ne plie pas.\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:25:07\r\n             Il reste\r\n   moins de dix minutes \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:53:25:12  19:53:30:06\r\n   Seferovic a le ballon du 1-0\r\nau bout du pied mais rien n'y fait.\r\n\r\n19:53:30:11  19:53:35:00\r\n  A la 90\u00e8me, c'est l'ouverture \r\n  du score, enfin, de Seferovic.\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:39:08\r\n             Victoire\r\n  qui permet \u00e0 l'\u00e9quipe nationale\r\n\r\n19:53:39:12  19:53:44:18\r\n  de s'envoler en t\u00eate du groupe.\r\n\r\n19:53:44:23  19:53:49:08\r\n        Public en liesse\r\n\r\n19:53:53:13  19:53:57:09\r\n   Philippe von Burg, bonsoir.\r\n\r\n19:53:59:04  19:54:01:05\r\n   L'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 rassur\u00e9.\r\n\r\n19:54:01:07  19:54:04:22\r\n            Oui et non.\r\n\r\n19:54:05:00  19:54:10:22\r\n \u00c7a s'est termin\u00e9 dans la liesse.\r\n\r\n19:54:11:00  19:54:14:23\r\n Les spectateurs ont bien soutenu\r\n l'\u00e9quipe mais qu'est-ce qu'on a\r\n\r\n19:54:15:01  19:54:18:03\r\n             souffert.\r\n\r\n19:54:18:05  19:54:22:11\r\nOn pensait que les Suisses allaient\r\n se venger de toutes les occasions\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:25:14\r\n         rat\u00e9es \u00e0 Nicosie.\r\n  Le gardien chypriote a fait des\r\n\r\n19:54:25:16  19:54:28:07\r\n             miracles.\r\n     On a senti de la fatigue.\r\n\r\n19:54:28:09  19:54:34:05\r\n Certains joueurs n'\u00e9taient pas \u00e0\r\n           leur niveau.\r\n\r\n19:54:34:07  19:54:40:07\r\nShaqiri aurait sans doute transform\u00e9\r\nses occasions, dans un autre match.\r\n\r\n19:54:40:16  19:54:45:20\r\n  Heureusement qu'il y a eu cette\r\n            d\u00e9livrance.\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:50:02\r\n  La Suisse est dans une situation\r\nextr\u00eamement favorable au classement.\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:56:04\r\n  L'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 un pied au\r\n              Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:03:02\r\nUne \u00e9quipe du Br\u00e9sil que la Suisse\r\n  va rencontrer lors du prochain\r\n\r\n19:55:03:04  19:55:05:17\r\n    match. \u00c7a sera le 14 ao\u00fbt.\r\n\r\n19:55:05:17  19:55:10:13\r\nLa rencontre de ce soir n'a pas fait\r\n   le plein du c\u00f4t\u00e9 des gradins.\r\n\r\n19:55:10:18  19:55:14:04\r\n     La question de l'avenir\r\n   du Stade de Gen\u00e8ve se pose.\r\n\r\n19:55:14:09  19:55:18:14\r\n    Le club peut-il assumer \r\n   les co\u00fbts d'exploitation ?\r\n\r\n19:55:19:22  19:55:25:08\r\nUn club rel\u00e9gu\u00e9 en Challenge League,\r\nc'est deux fois moins de spectateurs.\r\n\r\n19:55:25:12  19:55:30:18\r\nVoil\u00e0 qui n'arrange pas Servette qui\r\n peinait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9gler les factures\r\n\r\n19:55:30:23  19:55:34:22\r\nd'un mio par an pour les frais fixes.\r\n\r\n19:55:39:22  19:55:44:03\r\n Hugh Quennec reprend, la semaine\r\n    prochaine, les discussions\r\n\r\n19:55:44:08  19:55:49:10\r\navec les autorit\u00e9s pour leur demander\r\n    de mettre la main \u00e0 la poche.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:52:20\r\nMon avis est de financer le stade.\r\n\r\n19:55:53:01  19:55:54:17\r\n       C'est un gaspillage\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:57:15\r\n      si on ne le fait pas.\r\n\r\n19:55:57:20  19:56:04:04\r\n   Il manque quelques millions\r\n     pour terminer ce stade.\r\n\r\n19:56:04:14  19:56:08:00\r\n   135 mios, jamais rentabilis\u00e9s\r\n         ont \u00e9t\u00e9 investis\r\n\r\n19:56:08:05  19:56:15:06\r\n   dans le r\u00eave d'un grand club\r\n  et des sponsors qui vont avec.\r\n\r\n19:56:15:15  19:56:17:19\r\n   Il faut que Servette trouve\r\n\r\n19:56:18:00  19:56:19:17\r\n     une assise financi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:19:22  19:56:22:04\r\nLe myst\u00e8re ce n'est pas le stade\r\n\r\n19:56:22:09  19:56:24:12\r\n   qui n'a pas co\u00fbt\u00e9 si cher.\r\n\r\n19:56:24:17  19:56:27:01\r\n   C'est pourquoi il n'y a pas\r\n\r\n19:56:27:06  19:56:31:02\r\n   de mobilisation financi\u00e8re \r\n   pour le club depuis 10 ans.\r\n\r\n19:56:31:13  19:56:35:19\r\n    Pour d'autres, compte tenu\r\n  de son infrastructure actuelle,\r\n\r\n19:56:36:00  19:56:41:09\r\nles concerts r\u00e9mun\u00e9rateurs devraient\r\n se rar\u00e9fier, la saison prochaine.\r\n\r\n19:56:41:19  19:56:44:20\r\n     C'est un stade hybride.\r\n\r\n19:56:45:01  19:56:46:20\r\n   Trop petit pour les grands\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:49:10\r\n et trop grand pour les petits.\r\n\r\n19:56:49:14  19:56:54:04\r\n       On a produit \u00e0 80 %\r\n    des artistes francophones\r\n\r\n19:56:54:09  19:57:00:05\r\nqui ne tournent plus dans les stades\r\n           mais en salle.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:06:06\r\nEt il n'y a pas d'artiste anglophone\r\n qui tourne dans ce genre de stade.\r\n\r\n19:57:06:16  19:57:11:05\r\n     Suisse-Chypre, le match de\r\nqualification pour la Coupe du Monde,\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:14:18\r\n   c'est 150'000 frs d'engrang\u00e9s\r\n          pour le stade.\r\n\r\n19:57:14:23  19:57:19:08\r\n     Il reste aussi des places\r\npour Bruce Springsteen, en juillet.\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:24:15\r\nQuand \u00e0 y faire jouer Evian Thonon\r\n Gaillard, l'UEFA y est oppos\u00e9e.\r\n\r\n19:57:26:04  19:57:30:09\r\n      De Treyvaux, \u00e0 Paris,\r\nc'est une aventure exceptionnelle\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:34:17\r\n    que vivent les fondateurs\r\n      de la Tour Vagabonde.\r\n\r\n19:57:34:22  19:57:39:06\r\n    A Paris, ils participent\r\n \u00e0 la pi\u00e8ce \"Rom\u00e9o et Juliette\"\r\n\r\n19:57:39:11  19:57:44:18\r\n   avec une troupe parisienne.\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:49:13\r\n           Contrerond,\r\n            pointez !\r\n\r\n19:57:49:23  19:57:52:16\r\nC\u00f4t\u00e9 jardin, J-L.Giller est Montaigu,\r\n\r\n19:57:52:21  19:57:56:02\r\n         le p\u00e8re de Rom\u00e9o\r\n   dans la pi\u00e8ce de Shakespeare.\r\n\r\n19:57:56:07  19:58:00:11\r\n    C\u00f4t\u00e9 cour, il est l'un des\r\n concepteurs de la Tour Vagabonde,\r\n\r\n19:58:00:15  19:58:02:18\r\n       un th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant.\r\n\r\n19:58:03:00  19:58:06:13\r\nDeux r\u00f4les pour une seule passion:\r\n           le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:58:07:00  19:58:10:20\r\nFid\u00e8le, loyal et qui n'a pas dout\u00e9.\r\n\r\n19:58:11:07  19:58:14:09\r\nFabriqu\u00e9e il y a 15 ans, \u00e0 Treyvaux,\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:19:11\r\n  la Tour Vagabonde a sillonn\u00e9 la\r\nSuisse avant de passer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:58:19:15  19:58:25:19\r\nLa voil\u00e0 nich\u00e9e au bord de la Seine.\r\n\r\n19:58:26:06  19:58:32:13\r\nParis est une ville extraordinaire.\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:34:09\r\n       De se rendre compte\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:36:15\r\n que cette construction en bois\r\n\r\n19:58:36:21  19:58:40:03\r\n      devient un \u00e9v\u00e9nement,\r\n         c'est touchant.\r\n\r\n19:58:40:08  19:58:45:17\r\n        C'est la preuve\r\n    que ce lieu a une magie.\r\n\r\n19:58:46:04  19:58:50:05\r\n    Une magie qui a ensorcel\u00e9\r\n  la troupe de jeunes com\u00e9diens.\r\n\r\n19:58:50:10  19:58:56:20\r\n   Ils ont convaincu J-L.Giller\r\n     de travailler avec eux.\r\n\r\n19:58:57:07  19:59:01:11\r\n    C'est un lieu intimidant.\r\n\r\n19:59:01:16  19:59:04:00\r\n Si vous avez un couteau suisse\r\n\r\n19:59:04:05  19:59:06:05\r\n   infini pour les com\u00e9diens,\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:09:02\r\nfaut que vous embarquiez les gens.\r\n\r\n19:59:09:07  19:59:13:12\r\n      -Laissez-moi faire !\r\n\r\n19:59:13:23  19:59:17:11\r\n  -Des fois on a des r\u00e9actions\r\n     incroyables du public.\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:23:11\r\n    Dans la sc\u00e8ne du balcon, ils\r\nse demandent s'ils doivent r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:27:19\r\n           Une rencontre\r\n     et une passion d\u00e9vorante.\r\n\r\n19:59:28:00  19:59:30:18\r\n          A la diff\u00e9rence\r\n      de \"Rom\u00e9o et Juliette\",\r\n\r\n19:59:31:00  19:59:32:22\r\n    l'histoire se termine bien.\r\n\r\n19:59:33:03  19:59:35:20\r\n     Critiques et spectateurs\r\n          sont unanimes.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:38:11\r\nLe d\u00e9cor change absolument tout.\r\n\r\n19:59:38:16  19:59:43:09\r\n -D'\u00eatre aussi pr\u00e8s de la sc\u00e8ne,\r\nd'entendre le craquement du bois.\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:48:17\r\nLa mise en sc\u00e8ne est ing\u00e9nieuse, les\r\ncom\u00e9diens se baladent dans la tour.\r\n\r\n19:59:48:23  19:59:51:21\r\n       C'est magnifique !\r\n\r\n19:59:52:08  19:59:55:23\r\n    La trag\u00e9die shakespearienne\r\n      cache un conte de f\u00e9e.\r\n\r\n19:59:56:04  20:00:01:08\r\n   L'histoire d'un Fribourgeois\r\n    qui a tout quitt\u00e9 par amour\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:05:21\r\n    et qui br\u00fble, aujourd'hui,\r\n      les planches \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:00:09:19  20:00:16:02\r\n        Je vous rappelle\r\n    l'information principale:\r\n\r\n20:00:16:08  20:00:20:03\r\n        Belinda Becic \u00e9crit\r\nune nouvelle page du tennis suisse.\r\n\r\n20:00:20:08  20:00:23:14\r\n Elle remporte le tournoi junior\r\n        de Roland-Garros\r\n\r\n20:00:23:19  20:00:28:16\r\n  et s'offre la premi\u00e8re place\r\n   mondiale de sa cat\u00e9gorie.\r\n\r\n20:00:30:11  20:00:34:22\r\nDemain, la r\u00e9daction se mobilise\r\n    autour de Romaine Morard\r\n\r\n20:00:35:03  20:00:52:23\r\n    pour livrer les r\u00e9sultats\r\n    des votations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:00:53:04  20:00:58:17\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:58:22  20:01:04:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: B.Bertin,\r\n  J.Deffaugt, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF005411\r\nDate de transcription : 28-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:18) [94%] : \r\nMonsieur bonsoir, au sommaire de ce journal 1 \u00e0 0 au Stade de Gen\u00e8ve, les Suisses battent les Chypriotes dans les derni\u00e8res secondes du match et se rapproche un peu plus encore d'une place en Coupe du monde au Br\u00e9sil l'an prochain nous serons tout \u00e0 l'heure en Direct sur place l'Europe centrale, toujours submerg\u00e9s, alors qu'en Allemagne la mont\u00e9e des eaux continuent de chasser les habitants de leur maison, la Hongrie se pr\u00e9parent au pic de la crue du Danube, annonc\u00e9 comme historique au moins 17 personnes sont mortes dans ce journal, nous nous int\u00e9resserons \u00e9galement au Japon, le Japon, que le 1er ministre Shinzo Abe et s'est donn\u00e9 pour mission de sortir de la crise dans son carcan la politique mon\u00e9taire, l'augmentation des d\u00e9penses publiques, mais aussi l'int\u00e9gration des femmes jusque dans Les haute sph\u00e8re de l'\u00e9conomie, nous ferons le point avec Pierre Souyri, grand sp\u00e9cialiste du Japon, joli cadeau des propri\u00e9taires d'avions de la r\u00e9gion de Lausanne qui offre chaque ann\u00e9e \u00e0 des enfants malades ou qui n'ont simplement pas la chance de prendre l'avion, la possibilit\u00e9 de s'envoler pour de vrai et puis nous reviendrons sur l'aventure incroyable de la Tour Vagabonde 2 Fribourgeois qui ont construit de leurs mains, un v\u00e9ritable th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain et qui, \u00e0 la faveur d'une rencontre se retrouvent \u00e0 br\u00fbler les planches \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:20 > 0:01:36) [89%] : \r\nNous avons d\u00e9velopp\u00e9 ces titres, un coup de chapeau \u00e0 Belinda Bencic le nouvel espoir du tennis suisse \u00e0 16 ans, la jeune Saint-Galloise a remport\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le tournoi juniors de Roland Garros 19 ans apr\u00e8s une certaine Martina Hingis, elle s'offre du m\u00eame coup la place de num\u00e9ro un mondial, Pascal Gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:38 > 0:01:48) [97%] : \r\nCe visage, on pourrait le revoir souvent ces prochaines ann\u00e9es dans les grands tournois Belinda Bencic a le talent pour viser les sommets L \u00e0 aussi la force mentale pour l'exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:49 > 0:01:58) [91%] : \r\n\u00e0 preuve la finale d'aujourd'hui o\u00f9 elle n'a pas trembl\u00e9 une seconde pour finir par d\u00e9class\u00e9, son adversaire, l'Allemande Antonia Lautner 6 1 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:01 > 0:02:19) [94%] : \r\nNon, mais non, je n'\u00e9tais pas nerveuse parce que je sais ce dont je suis capable, je me disais de jouer mon jeu et je n'ai pas trop r\u00e9fl\u00e9chi jusqu'\u00e0 la balle de match qu'on \u00e9tait en finale et que je pouvais la gagner, c'est un sentiment merveilleux \u00e0 la fin du match et je suis tr\u00e8s heureuse, je ne sais elle avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:21 > 0:02:34) [88%] : \r\n\u00e0 16 ans la Saint-Galloise est le fleuron de la rel\u00e8ve suisse ces prochains but Wimbledon et l'US Open junior et puis bien s\u00fbr, on est au fond son jeu, son passage chez les grandes, o\u00f9 elle figure d\u00e9j\u00e0 dans les 400 meilleurs joueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:34 > 0:02:38) [61%] : \r\nJean-Jacques domine la rappeuse Rennesson cependant ces apte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:38 > 0:02:52) [90%] : \r\nB\u00e9linda vient de passer une semaine g\u00e9nial le r\u00e9sultat ici et le prix de l'entra\u00eenement dans le dur labeur qu'elle a men\u00e9 \u00e0 bien, nous sommes fiers qu'elle est aussi gagner la finale, c'est la cerise sur le g\u00e2teau \u00e7a Spring Sianar th\u00e8me Berlusconi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:52 > 0:02:59) [92%] : \r\nUn coeur simple juniors filles des Internationaux de France 2013 B\u00e9linda Benchikh suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:01 > 0:03:15) [93%] : \r\nEt \u00e7a, c'est 20 ans apr\u00e8s une autre Saint-Galloise Martina Hingis, qui s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour f\u00e9liciter sa compatriote des promesses pour l'avenir en titre en appelant d'autres et un sourire radieux en prime le tennis suisse peut se r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:19 > 0:03:34) [93%] : \r\nIl faut dire encore que du c\u00f4t\u00e9 des grandes la finale a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par S\u00e9r\u00e9na Williams, la num\u00e9ro 1 mondiale, s'est impos\u00e9e en 2 sets 6 4 6 4 face \u00e0 la tenante du titre Maria Sharapova, c'est la 2\u00e8me victoire de l'Am\u00e9ricaine \u00e0 Paris, elle s'adjuge, par la m\u00eame occasion son 16\u00e8me titre en Grand-Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:34 > 0:03:37) [99%] : \r\nEt sa 31\u00e8me victoire cons\u00e9cutive sur le cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:46 > 0:04:00) [98%] : \r\nL'ancien pr\u00e9sident sud- africain Nelson Mandela a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 aujourd'hui pour une nouvelle infection pulmonaire, son \u00e9tat est qualifi\u00e9 de grave mais stable, le h\u00e9ros de la lutte contre l'apartheid est \u00e2g\u00e9 de 94 ans, il a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 3 s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital depuis d\u00e9cembre Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:02 > 0:04:12) [96%] : \r\nLes derni\u00e8res images disponibles de Nelson Mandela, c'\u00e9tait lors de son 94\u00e8me anniversaire il y a un an, dans son village d'origine de Qunu o\u00f9 il se rendait r\u00e9guli\u00e8rement visite depuis sa r\u00e9sidence de Johannesburg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:17 > 0:04:29) [94%] : \r\nUne r\u00e9sidence qu'il a quitt\u00e9 ce matin mais pour cet h\u00f4pital de Pretoria, le vieux lion de la lutte contre la s\u00e9gr\u00e9gation raciale, montre des signes de fatigue, une fois de plus, c'est une infection pulmonaire qui menace de l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:30 > 0:04:38) [87%] : \r\nSon syst\u00e8me respiratoire reste fragile depuis la tuberculose qu'il avait contract\u00e9 pendant ses 27 ans d'emprisonnement dans la rue, de nombreux Sud-Africains se montraient aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:50) [85%] : \r\nIl y a le club si Tata doit \u00e0 nouveau \u00eatre hospitalis\u00e9s, on commence \u00e0 se faire du souci et est-ce c'est le meilleur homme de ce pays, les astronautes, c'est un homme tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:51 > 0:05:03) [96%] : \r\nNelson Mandela avait \u00e9t\u00e9 le 1er pr\u00e9sident de l'Afrique du Sud apr\u00e8s la fin de la partage, c'\u00e9tait en 1994 il avait re\u00e7u le prix Nobel de la paix, une ann\u00e9e auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:06 > 0:05:48) [94%] : \r\nBarack Obama et son homologue chinois chez Jinping sont en Californie depuis vendredi pour une rencontre qui se veut informel, objectif : jeter les bases d'un nouveau mod\u00e8le de relation entre P\u00e9kin et Washington mais des dissonances sont apparues, notamment dans le dossier d\u00e9licat de la cybercriminalit\u00e9 les am\u00e9ricains pointent du doigt des op\u00e9rations massives de vols de donn\u00e9es num\u00e9riques en provenance de la Chine, tandis que les Chinois s'estiment eux- m\u00eames victimes de Cyberdeck voil\u00e0 une semaine que les eaux n'en finissent pas de monter, causant la mort d'une vingtaine de personnes sur l'ensemble de l'Europe centrale, sans parler des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s particuli\u00e8rement touch\u00e9e, l'Allemagne et la Hongrie, qui attend ce week- end, le pic de la crue du Danube sans doute historique Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:51 > 0:06:24) [94%] : \r\nQui n'en finit plus de monter depuis ce matin, \u00e0 Budapest, le Danube a atteint un niveau de 8 m\u00e8tres 55 et les experts s'attendent au pire pour ce week- end, alors on se pr\u00e9pare \u00e0 \u00e9vacuer jeudi soir Andr\u00e9 a oubli\u00e9 ses clefs sur la porte du jardin, les voici pour aller les chercher, il faut aller p\u00eacher son sous- sol, lui, est compl\u00e8tement inond\u00e9e, tout a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par les eaux, y compris sa moto comme les autres habitants de cette partie de Budapest, il a re\u00e7u la consigne d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00e9vacuer, mais il ne veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:25 > 0:06:40) [85%] : \r\nEt est un peu p\u00e9ch\u00e9 une jambe \u00e0 l'universit\u00e9, le probl\u00e8me avec l'\u00e9vacuation, c'est que nous devrions tous c'est tout, non, bien s\u00fbr, m\u00eame les personnes \u00e2g\u00e9es ne veulent pas laisser tout ceci n'aurait cher ici et nous non plus, vous devons probablement le faire quand la maison flottera dans l'eau, mais seulement \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:40 > 0:06:48) [88%] : \r\nIl a cru justement devrait arriver lundi, tout en renfor\u00e7ant les digues, les autorit\u00e9s disent se pr\u00e9parer au pire, inondations de tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:49 > 0:06:56) [93%] : \r\nCe matin d\u00e9j\u00e0, un village entier de 2000 habitants, \u00e0 115 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Budapest a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:57 > 0:07:09) [89%] : \r\nLa digue et consolider, vous \u00eates en s\u00e9curit\u00e9 ici l'\u00e9vacuation \u00e9tait n\u00e9cessaire car \u00e9vacuer des femmes et des enfants la nuit aurait \u00e9t\u00e9 difficile incroyable maintenant tout va bien et nous n'avons pas perdu de Vire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:10 > 0:07:29) [95%] : \r\nTandis que la Hongrie se pr\u00e9pare au pire, l'Allemagne elle \u00e9vacue le niveau de la L2 continue de monter de 2 centim\u00e8tres par heure mena\u00e7ant plusieurs localit\u00e9s des r\u00e9gions de Saxe et du Brandenburg au total 10000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en 24 heures, les d\u00e9g\u00e2ts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e \u00e0 plusieurs milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:31 > 0:07:59) [92%] : \r\nAu dernier jour de sa visite au Japon, Fran\u00e7ois Hollande, apprenait tout \u00e0 l'heure, la confiance, cl\u00e9 de la relance, alors que le gouvernement men\u00e9e par Shinzo Ab\u00e9 veut sortir le pays du marasme \u00e9conomique, gr\u00e2ce notamment \u00e0 une politique mon\u00e9taire audacieuse et \u00e0 l'augmentation des d\u00e9penses publiques, le 1er ministre japonais s'est engag\u00e9 \u00e0 relever par exemple de 3 pourcent par an les revenus d'ici 10 ans, vous allez entendre le patron d'une grande cha\u00eene de magasins, conseiller de Shinzo Abe, il s'engage personnellement pour soutenir ses efforts, un reportage sign\u00e9 Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:02 > 0:08:20) [91%] : \r\nIl est 10 heures du matin chez Lawson, l'on se pr\u00e9pare pour l'heure de pointe une midi des centaines d'employ\u00e9e de bureau viendront acheter leur repas Lawson est l'une des plus grandes cha\u00eenes de magasins de proximit\u00e9 au Japon, elle en compte plus de 10000 offres ont une multitude de services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:21 > 0:08:31) [89%] : \r\nL'attentat sans avoir prendront les ventes augmentent surtout celle de produits que nous faisons nous-m\u00eames comme les boulettes de rien et les caf\u00e9s de qualit\u00e9 montrant consid\u00e8re la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:31 > 0:08:46) [92%] : \r\nLe gouvernement a lanc\u00e9 un appel aux entreprises pour qu'elles, je remonte les salaires de leurs employeurs afin de soutenir la consommation, qui g\u00e9n\u00e8re 60 pourcent du PIB, le patron de Lawson, conseiller du 1er ministre a d\u00e9cid\u00e9 de montrer l'ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:46 > 0:08:58) [81%] : \r\nAu yeux et nord danseuses, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de puiser dans nos b\u00e9n\u00e9fices pour augmenter les salaires de nos employ\u00e9es, les plus jeunes, quand, c'est-\u00e0-dire que ce sont eux qui consomment plus comme \u00e7a femme moi d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:59 > 0:09:18) [87%] : \r\nCet entrep\u00f4t de Tokyo \u00e0 la capitale ces produits quotidiens de grande consommation, l'activit\u00e9 il y a plus soutenu, depuis que le gouvernement a inond\u00e9 d'argent les march\u00e9s, augmenter les d\u00e9penses publiques afin de sortir le pays de la d\u00e9flation, la baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des prix et faciliter les r\u00e9formes structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:19 > 0:09:35) [85%] : \r\nMieux, mais \u00e0 dessein dans la sant\u00e9, la pharmacie, l'agriculture, de nouvelles industries seront cr\u00e9\u00e9s dans l'\u00e9nergie aussi le secteur priv\u00e9 aura acc\u00e8s \u00e0 des march\u00e9s contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat, nous allons d\u00e9r\u00e8glementer en une nuit en fortun\u00e9s qui comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:36 > 0:09:44) [97%] : \r\nLes premiers r\u00e9sultats sont positifs apr\u00e8s plus de 2 d\u00e9cennies perdues, la croissance est sup\u00e9rieure \u00e0 celle des \u00c9tats-Unis depuis 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:44 > 0:09:55) [93%] : \r\nLe pessimisme r\u00e9gresse dans les entreprises japonaises comme celle-ci et favorisent la hausse r\u00e9elle mais limit\u00e9e des r\u00e9mun\u00e9rations pour la premi\u00e8re fois depuis une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:57 > 0:10:09) [94%] : \r\nSi le Japon r\u00e9ussi \u00e0 soutenir la croissance par la reprise de la consommation et l'investissement des entreprises Lawson produira encore plus de sandwichs et le Japon deviendra un mod\u00e8le de sortir de la stagnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:10 > 0:10:17) [90%] : \r\nMais Pierre soyez bonsoir, vous connaissez parfaitement le Japon un mod\u00e8le de sortie de la stagnation, dit Georges Baumgartner, c'est aussi votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:17 > 0:11:28) [92%] : \r\n\u00e9coutez, pour la premi\u00e8re fois en tout cas la croissance reprend depuis maintenant quelques mois, donc c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie japonaise, maintenant il est un peu t\u00f4t encore pour je pense pouvoir en dire beaucoup plus, il faudrait avoir un peu plus de recul, mais le d\u00e9veloppement enfin l'investissement massif qui sont en train de faire est un petit peu inqui\u00e9tant en m\u00eame temps parce que le Japon est extr\u00eamement endett\u00e9s, ils ont essay\u00e9 de faire \u00e7a pendant une vingtaine d'ann\u00e9es sans qu'il ait vraiment de r\u00e9sultats, les seules choses apparemment positive, c'est cette volont\u00e9 de de relancer une politique de revenus et puis \u00e9galement peut-\u00eatre un certain nombre de mesures concernant l'activit\u00e9 \u00e9conomique des femmes, donc de ce point de vue l\u00e0, les choses semblent aller plut\u00f4t dans le bon sens, mais encore une fois faut faire attention le Japon pour l'instant essentiellement manipul\u00e9 l'argent enfin les taux d'change entre le dollar et le yen, ce sont des des manipulations financi\u00e8res en quelque sorte, qui sont tout \u00e0 fait important, bien entendu, pour dire les choses simplement, il faut un petit peu marche bien marcher la planche habill\u00e9e Est- ce que ceci permettra au Japon de sortir de ses probl\u00e8mes structurels, c'est une autre affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:28 > 0:11:43) [89%] : \r\nAlors vous parliez des femmes, on va voir le second reportage, des gens comme Gartner de correspondant s'est int\u00e9ress\u00e9 justement \u00e0 leur place, qui sont acquises, elles sont elles aussi au coeur de la strat\u00e9gie du 1er ministre ABE objectif plus que doubler la proportion des femmes dans les postes d'encadrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:44 > 0:11:58) [92%] : \r\nLes trains de Tokyo de r\u00e8gne des millions de passagers qui vieillissent ne se reproduise plus et diminue tr\u00e8s vite plut\u00f4t que de s'ouvrir \u00e0 l'immigration, le Japon a d\u00e9cid\u00e9 de faire des femmes sous- employ\u00e9, l'un des atouts de son redressement \u00e9conome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:00 > 0:12:07) [91%] : \r\nTomoko Gaoua et la premi\u00e8re femme chef d'une carte de Tokyo, la part des femmes cadres au Japon est l'un des plus faibles au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:10 > 0:12:17) [95%] : \r\nJe suis l'une des toutes premi\u00e8res femmes \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 par ma compagnie, mais beaucoup d'autres m'ont suivi depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:20 > 0:12:30) [82%] : \r\nYou Kiko dodo est devenu chef de train sur les lignes \u00e0 grande vitesse depuis que j'Arista \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 ce qui \u00e9loigne les femmes du march\u00e9 du travail, une p\u00e9nurie de garderies d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:31 > 0:12:38) [89%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e7a que nous accordons aux femmes les m\u00eames salaires qu'aux hommes, elles sont promues selon leurs qualifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:49) [83%] : \r\nMais ch\u00e9quiers Ariste comme ailleurs, trop de japonaises doivent encore accepter un travail mineurs temporaire et leurs salaires sont inf\u00e9rieurs de 25 pourcent \u00e0 ceux des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:13:04) [92%] : \r\nG\u00e9rard il East forment de plus en plus de conductrice de train, elle souligne la corr\u00e9lation entre l'emploi des femmes, le potentiel de croissance du Japon et le taux des naissances, il est plus \u00e9lev\u00e9 dans les pays o\u00f9 les femmes travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:05 > 0:13:17) [90%] : \r\nSelon l'OCDE si davantage de Japonais sont entr\u00e9s dans la vie active si la mixit\u00e9 professionnelle \u00e9tait parfaite, le PIB japonais progresserait de 23 pourcent sur 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:18 > 0:13:29) [84%] : \r\nSi c'est l'Yucca Cacau ou China Again est un oiseau rare une dirigeante de grandes entreprises japonaises, un mod\u00e8le pour ces femmes cadres, la plupart d'entre elles ne sont pas mari\u00e9s ou non pas dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:30 > 0:13:39) [89%] : \r\nAlors, c'est bien s\u00fbr que le PIB va augmenter si vous employez plus de femmes, elles repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 de la population, la culture japonaise est trop monolithe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:41 > 0:13:52) [93%] : \r\nPour voir plus de femmes au travail, dans ses gares et ses trains, la compagnie que j'ai Ariste envisage de leur accorder en cong\u00e9 parental de 3 ans avec la garantie de pouvoir ensuite reprendre leur carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:53 > 0:13:55) [92%] : \r\nJean-Pierre Soulier Les femmes sont-elles l'avenir du Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:56 > 0:15:05) [92%] : \r\nC'est bien possible, les femmes sont dans la soci\u00e9t\u00e9 japonaise \u00e0 vrai dire, sous sous- employ\u00e9 parce qu'elles sont extr\u00eamement qualifi\u00e9s la plupart d'entre elles font des \u00e9tudes relativement longue et elles ont, elles, ont des postes de travail relativement inf\u00e9rieure dans les, dans les entreprises, donc de y a de toute \u00e9vidence la une souche en quelque sorte de de croissance potentielle de l'\u00e9conomie japonaise, encore faut-il leur en donner les moyens, bien entendu, pour \u00e7a, il y a des leviers institutionnels comme par exemple ceux qui viennent de dire, c'est-\u00e0-dire donner un cong\u00e9 parental par exemple de 3 ans ou multiplier les cr\u00e8ches ou les choses comme \u00e7a, mais, mais, par ailleurs, il y a un probl\u00e8me d\u00e9mographique aussi mais en m\u00eame temps il y a aussi des probl\u00e8mes de mentalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le fait qu'il y a une pression sociale pour que la femme \u00e9l\u00e8ve ses enfants elles-m\u00eames \u00e9videmment est encore tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, mais il est clair que l'un des probl\u00e8mes structurels de l'\u00e9conomie japonaise actuellement et de la croissance japonaise, c'est li\u00e9 \u00e0 la faiblesse de la d\u00e9mographie et que relancer, de ce point de vue l\u00e0 un certain nombre de mesures permettant aux femmes d'avoir plus d'enfants peut-\u00eatre sur le long terme, mais pas sur le court terme, une solution de relance pour l'\u00e9conomie japonaise, \u00e7a c'est ind\u00e9niable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:05 > 0:15:14) [95%] : \r\nLe Japon a v\u00e9cu le vieillissement de la population bien avant nous, comment, comment g\u00e8re-t-il ce probl\u00e8me mais ce qui est ce que c'est une une des explications aussi des difficult\u00e9s actuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:14 > 0:16:13) [90%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire que, il y a effectivement un nombre de personnes \u00e2g\u00e9es, beaucoup plus important, en proportion que que que les jeunes et \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a commence \u00e0 peser maintenant fa\u00e7on lourde sur les sur l'\u00e9conomie japonaise, la population a cess\u00e9 de cro\u00eetre depuis 2005, elle commence \u00e0 r\u00e9gresser, donc il faut soit relanc\u00e9e d'une mani\u00e8re ou d'une autre la d\u00e9mocratie pour relancer la croissance, soit imaginer un autre mode de croissance qui soit pas est-ce n\u00e9cessairement fond\u00e9e sur la croissance \u00e0 tout prix de la d\u00e9mographie et de l'\u00e9conomie, il y a un certain nombre de personnes au Japon qui disent que c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e pour relancer une autre type de croissance qui soit tourn\u00e9 vers le bonheur des populations et non pas vers la la hausse du lutter, la voil\u00e0 de la de la le Japon comptant environ 125 millions d'habitants sur un territoire relativement \u00e9troit qui n'est pas beaucoup plus grand que l'Italie, donc c'est ce sont de toute fa\u00e7on une population est une densit\u00e9 tr\u00e8s forte si la population, on peut imaginer aussi une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle la d\u00e9mographie serait moins importante, ce qui veut pas dire n\u00e9cessairement que les gens seraient plus malheureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:13 > 0:16:31) [91%] : \r\nMerci beaucoup Pierre pour cette \u00e9clairage le gotha mondain \u00e9taient rassembl\u00e9s \u00e0 Stockholm, aujourd'hui pour le mariage de la princesse Madeleine benjamine du roi de Su\u00e8de elle \u00e9pousa le financier am\u00e9ricano- britannique, Christopher est-il un jeune mari\u00e9 peu appr\u00e9ci\u00e9e du peuple su\u00e9dois depuis un doigt d'honneur adress\u00e9 un paparazzi en novembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:31 > 0:16:39) [93%] : \r\nChristopher a d'ailleurs refus\u00e9 de prendre apr\u00e8s son mariage, le titre de prince qui l'aurait contraint non seulement devenir su\u00e9dois, mais aussi \u00e0 abandonner son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:43 > 0:17:02) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, \u00e0 l'occasion du match Suisse Chypre \u00e0 Gen\u00e8ve nous nous pencherons sur la situation \u00e0 Paris l'ancien du Stade de la Praille, la rel\u00e9gation de Servette pose \u00e0 nouveau la question de la rentabilit\u00e9 du site et puis nous vous raconterons l'histoire merveilleuse de la Tour Vagabonde ce th\u00e9\u00e2tre de bois b\u00e2ti dans le canton de Fribourg et qui a valu \u00e0 ses b\u00e2tisseurs de vivre un r\u00eave \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:03 > 0:17:23) [93%] : \r\nMais avant cela, b\u00e9n\u00e9vole en 2 mots, c'est le nom de l'action men\u00e9e depuis plus de 30 ans par l'Association des propri\u00e9taires d'avions de Lausanne et environs : le cadeau est \u00e9norme, des bapt\u00eames de l'air gratuit destin\u00e9 aux enfants malades ou qui n'ont simplement pas la chance de pouvoir prendre l'avion ce week- end, ils sont pr\u00e8s de 180 avoir ainsi pu toucher les \u00e9toiles, reportage Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:24 > 0:17:25) [80%] : \r\nAlors les billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:26 > 0:17:36) [95%] : \r\nLes cartes d'embarquement sont plus vrais que nature, d\u00e9part pour l'aventure pour Malo\u00e9 Lucas comme pr\u00e8s de 180 autres enfants handicap\u00e9s, malades ou d\u00e9favoris\u00e9s, ils vont voler ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:37 > 0:17:38) [79%] : \r\nMaintenant, on est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:40 > 0:17:43) [90%] : \r\nAujourd'hui ils vont survoler Lausanne le d\u00e9mon et la campagne vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:53 > 0:17:59) [92%] : \r\nC'est un cadeau du pilote comme une quinzaine de ses coll\u00e8gues, Florian, c'est-\u00e0-dire qu'il donne de son temps en \u00e9change de sourires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:09 > 0:18:17) [97%] : \r\nTout a commenc\u00e9 il y a 31 ans, ann\u00e9e internationale du handicap, les pilotes de la Bl\u00e9cherette cherche \u00e0 faire une bonne action depuis bien des larmes ont coul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:18 > 0:18:34) [80%] : \r\nSi c'est au moment des larmes de bonheur, mais pas que les enfants souvent les pilotes aussi ils sont revenus un s'sont presque de joie dans l'avion, hein, la loi rapide la barri\u00e8re tellement avoir fait des fois on aimerait rester, rester en l'air avec parce que c'est difficile d'arr\u00eater puis de rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:34 > 0:18:53) [83%] : \r\nOui, \u00e7a bouge un peu, bon gr\u00e9, oui bon concours m\u00eame beaucoup \u00e9taient Verneau bien, non, non, des photos par dizaines des souvenirs plein les yeux, c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de retrouver les parents c'\u00e9tait bien mal, oui c'est bien Manuel que les Fran\u00e7ais aussi, enfin au partiront vacances en avion est on n'avait jamais \u00e9t\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:53 > 0:18:58) [91%] : \r\nL'avait jamais pris l'avion, des petites choses comme \u00e7a, c'est vrai que c'est super sympa, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:58 > 0:19:04) [90%] : \r\nDepuis 1980 les g\u00e9n\u00e9reux pilotes ont d\u00e9j\u00e0 embarqu\u00e9 4500 enfants et ce n'est sans doute pas termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:06 > 0:19:15) [95%] : \r\nIl est l'heure de votre rendez- vous du samedi soir avec la s\u00e9lection subjective des meilleurs moments capt\u00e9s sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique c'est la chronique outre- Zapping pr\u00e9par\u00e9 cette semaine par Houston r\u00e9gner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:18 > 0:19:22) [82%] : \r\nLa catastrophe guette la Suisse ou la menace, bonjour \u00e0 tous, plus \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:24 > 0:19:27) [90%] : \r\nCette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la Suisse, c'est bien s\u00fbr cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:33 > 0:19:49) [84%] : \r\nIl suffit, \u00e7a va encore \u00e0 croire que tu es rien ne nous est sorti et d'autres et je d'autres et je donc l'accord fiscal avec les \u00c9tats-Unis attirent sur les plateaux de la TV al\u00e9manique, les experts de tous bords, on a vu les alarmistes dans Arena, il y a aussi les constern\u00e9 dans \u00e9cho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:49 > 0:19:58) [65%] : \r\nOui, si vous voyez ce Oxford Charles J. au tandis \u00e9quipe encre Marc Simard les toutes \u00e9chou\u00e9 avec amour s'entassent enfin dire Teng par \u00e0 RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:58 > 0:20:03) [96%] : \r\nEt puis il y a encore les combatif qui sont pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 une nouvelle loi d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:03 > 0:20:12) [76%] : \r\n\u00e7a en musique Hans Klein avait connu disait les Stars chez qu'on il estime Parlemen c'est Jack Clark dans Citibank tandis notre folle, c'est que nos de s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:12 > 0:20:18) [84%] : \r\nParfaitement, bref, dur dur pour le t\u00e9l\u00e9spectateur al\u00e9maniques de se forger une opinion sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:19 > 0:20:27) [85%] : \r\nAutre catastrophe presque \u00e9viter celle-l\u00e0, les inondations, le Nord-Est du pays, a \u00e9t\u00e9 le plus touch\u00e9, mais les d\u00e9g\u00e2ts restent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:28 > 0:20:40) [88%] : \r\nL'\u00e9mission Einstein nous fait p\u00e9n\u00e9trer dans le terrain de jeu des chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e AZ qui cherche pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00e9viter \u00e7a Z\u00fcrich par la si apr\u00e8s que le bois flottant se soit transform\u00e9e en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:44 > 0:20:47) [65%] : \r\nGasquet ce nous il \u00e0 Oxford \u00e0 une gare o\u00f9 2 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:49 > 0:20:57) [92%] : \r\nLe test est \u00e0 ce point, concluant que ce pi\u00e8ge \u00e0 bois flottant va voir le jour en amont de Z\u00fcrich \u00e0 l'horizon 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:59 > 0:21:07) [95%] : \r\nAutre menace, celle du SIDA, les cas sont \u00e0 nouveau en augmentation en Suisse, pour la premi\u00e8re fois depuis 3 ans dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:07 > 0:21:15) [92%] : \r\nPlus grands lupanars du pays, le tenancier impose d\u00e9sormais \u00e0 ses employ\u00e9es \u00e0 d\u00e9pistage, une mesure qui ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:15 > 0:21:16) [71%] : \r\n\u00e0 o\u00f9 son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:25 > 0:21:29) [61%] : \r\nFaut dire c'est un mot World creux au tr\u00e8s lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:30 > 0:21:43) [91%] : \r\nVoil\u00e0 la recette de Julliard Yzerman pour apprendre ses textes, une m\u00e9thode qui visiblement lui permet de d\u00e9passer sa trisomie 21, elle d\u00e9croche le prestigieux prix allemand Alfred Kerr qui r\u00e9compense le jeune talent le plus prometteur de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:48 > 0:21:52) [89%] : \r\nNous reviendrons le 6\u00e8me jour de la semaine prochaine, J\u00e9r\u00f4me Sam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:53 > 0:22:04) [92%] : \r\nEn foot, ils l'ont fait, tout \u00e0 l'heure au Stade de Gen\u00e8ve Les Suisses ont battu les Chypriotes 1 \u00e0 0 en match de qualification pour la Coupe du monde l'an prochain, de quoi conforter leur place en t\u00eate du groupe Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:05 > 0:22:28) [91%] : \r\nSur le banc de l'\u00e9quipe de Suisse, c'est Michel pont qui officie Ottmar Hitzfeld lui et dans les tribunes pour son dernier match de suspension, tenu en \u00e9chec 0 \u00e0 0 en mars dernier \u00e0 Nicosie, la Suisse devait imp\u00e9rativement montrer un visage plus offensif et \u00e7a commence fort avec Dermik qui met le feu dans la d\u00e9fense chypriote corner et la t\u00eate de Gavranovic sur le poteau gauche de Galidie les Z\u00fcrichois der Gavranovic semble inspirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:32 > 0:22:40) [92%] : \r\nCe Casio et puis un gros quart d'heure sans v\u00e9ritable possibilit\u00e9 jusqu'\u00e0 la 25\u00e8me minute et cette frappe de Stoker, le B\u00e2lois qui le cadre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:42 > 0:22:47) [84%] : \r\nMais les Suisses presse, \u00e0 l'image du dernier ce qui a tout pour bien faire, mais \u00e7a ne veut toujours pas rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:52 > 0:22:58) [95%] : \r\nEt m\u00eame Shaqiri ne parvient pas \u00e0 tromper le gardien chypriote, 0 \u00e0 0 \u00e0 la pause et le doute qui s'installe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:01 > 0:23:07) [93%] : \r\nShaqiri on le retrouve en d\u00e9but de 2\u00e8me mi- temps, le joueur du Bayern de M\u00fcnich, qui n'est pas vraiment r\u00e9compens\u00e9 de ses et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:12 > 0:23:15) [76%] : \r\nGavranovic qui \u00e9choue face \u00e0 G\u00e9rard Galet 10 Chypre souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:21 > 0:23:42) [95%] : \r\nIl reste moins de 10 minutes \u00e0 jouer Seferovic a le ballon du 1 \u00e0 0 au bout du pied, mais rien n'y fait rien jusqu'\u00e0 la 90\u00e8me au bout du suspense et l'ouverture du score enfin de Seferovic qui lib\u00e8re l'\u00e9quipe de Suisse : victoire importante essentielle m\u00eame qui permet \u00e0 notre \u00e9quipe nationale de s'envoler en t\u00eate du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:49 > 0:23:52) [90%] : \r\nOui Philippe von Braun, l'\u00e9quipe de Suisse a rassur\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:53 > 0:25:00) [94%] : \r\nOui et non, Agn\u00e8s oui parce que \u00e7a s'est achev\u00e9 dans la liesse apr\u00e8s ce but de Seferovic pour les quelques 17000 spectateurs ici au Stade de Gen\u00e8ve qu'ont bien jou\u00e9 leur r\u00f4le de soutien mais avant qu'est ce qu'on a souffert apr\u00e8s le 0 \u00e0 0 de Chypre au mois de mars, on pensait qu'ici au match retour, les Suisses allaient se venger de toutes les occasions rat\u00e9es \u00e0 Nicosie a bien il n'en a rien \u00e9t\u00e9 le gardien chypriote a fait des miracles, on a senti aussi pas mal de fatigue, on est au bout de la saison, certains joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse n'\u00e9taient pas \u00e0 leur meilleur niveau, on pense notamment \u00e0 Inler, le Capitaine ou \u00e0 Lichsteiner ou m\u00eame \u00e0 Shaqiri qui a eu plusieurs occasions que dans un autre match, il aurait sans doute transform\u00e9 et aujourd'hui \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, heureusement il y a eu cette d\u00e9livrance avec ce but de Haris Seferovic et la Suisse se retrouve dans une situation extr\u00eamement favorable au classement avec 4 points d'avance sur l'Albanie 5 sur l'Islande 6 sur la Norv\u00e8ge, alors qu'il reste 4 matches \u00e0 disputer, on peut dire que l'\u00e9quipe de Suisse a presque d\u00e9j\u00e0 un pied au Br\u00e9sil, o\u00f9 se jouera la Coupe du monde l'ann\u00e9e prochaine, une \u00e9quipe du Br\u00e9sil que la Suisse va d'ailleurs rencontrer ce sera le prochain match match amical match de gala sans pression cette fois ce sera le 14 ao\u00fbt \u00e0 B\u00e2le, prochain rendez- vous pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:00 > 0:25:18) [95%] : \r\nMerci Philippe, une rencontre qui, en d\u00e9pit de la pr\u00e9sence de l'\u00e9quipe nationale et de l'enjeu n'a pas fait le plan du c\u00f4t\u00e9 des gradins apr\u00e8s la rel\u00e9gation de Servette la question de l'avenir du Stade de Gen\u00e8ve se pose \u00e0 nouveau le club petit seuls en assumer les co\u00fbts d'exploitation et dans le cas contraire, qui doit venir \u00e0 la rescousse, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:19 > 0:25:33) [94%] : \r\nUn club rel\u00e9gu\u00e9 en Challenge League, c'est 2 fois moins de spectateurs et des places aussi moins cher, voil\u00e0 qui n'arrange pas le Servette FC qui g\u00e8re seul l'exploitation du stade depuis 2011 et qui peinait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9gler les factures un 1000000 par an rien que pour les frais fixes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:34 > 0:25:39) [97%] : \r\nLa saison qui vient de s'achever a \u00e9t\u00e9 difficile, tant au plan sportif que financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:39 > 0:25:48) [95%] : \r\nYou can make reprend la semaine prochaine les discussions avec les pouvoirs publics pour leur demander de mettre la main \u00e0 la poche et il pourrait cette fois obtenir gain de cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:48 > 0:26:03) [90%] : \r\nMon avis est justement de pouvoir financer le stade c'est du gaspillage absolu, si on devait y renoncer, c'est simplement quelques millions qui manquent pour \u00eatre pour permettent de terminer ce stade, elles doivent \u00eatre, un jour ou l'autre rajouter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:04 > 0:26:13) [93%] : \r\n135 millions jamais rentabilis\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 investis pour ce stade dans le r\u00eave depuis 2004 dans un grand club et des sponsors qui vont avec, pour le moment sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:14 > 0:26:30) [89%] : \r\nIl faut juste que le Servette trouve une assise financi\u00e8re, moi pour moi, le grand myst\u00e8re dans toute cette aventure, c'est pas tellement stade, le stade de a pas co\u00fbt\u00e9 cher, il a \u00e9t\u00e9 finalement assez bien g\u00e9r\u00e9 le grand myst\u00e8re, c'est que depuis plus de 10 ans, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a pas de mobilisation financi\u00e8re pour le club phare, \u00e7a c'est le myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:30 > 0:26:40) [93%] : \r\nUn stade qui n'aurait pas co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher pour les uns mais pour d'autres, compte tenu de son infrastructure actuelle les concerts assez r\u00e9mun\u00e9rateur devrait pourtant se rar\u00e9fier la saison prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:40 > 0:27:05) [85%] : \r\nEt avec la Praille, on est un petit peu dans un stade hybride trop petit pour les grands et puis trop grands pour les petits, donc jusqu'\u00e0 maintenant, on a quand m\u00eame produit en majorit\u00e9 \u00e0 80 pourcent des artistes francophones ce sera C\u00e9line Dion ce soit Myl\u00e8ne Farmer, Johnny Hallyday, ces artistes l\u00e0-t-on de plus en stade, en tout cas pour les 2 3 prochaines ann\u00e9es parce ils ont d\u00e9tourn\u00e9s sale et puis les artistes anglophones ben comme on l'a dit, il y en a pas qui tournent dans des stades de cette dimension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:06 > 0:27:24) [91%] : \r\nSuisse : Chypre, cet apr\u00e8s- midi, match de qualification pour la Coupe du monde, c'est au moins 150000 francs d'engranger pour le stade, mais m\u00eame la Nati ne fait pas le plein, il reste aussi des places pour Bruce Springsteen en juillet quant \u00e0 la piste de faire jouer \u00c9vian Thonon-Gaillard club fran\u00e7ais de 1\u00e8re division l'UEFA il est d\u00e9finitivement oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:25 > 0:27:45) [89%] : \r\nLe tr\u00e8s beau petit village fribourgeois \u00e0 Paris, c'est une aventure exceptionnelle que vivent les fondateurs de la Tour Vagabonde de leur maison b\u00e2tie en th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain tout en bois et les voil\u00e0 sur les bords de Seine, ils y participent \u00e0 la pi\u00e8ce, Rom\u00e9o et Juliette avec une troupe parisienne et se retrouve m\u00eame sur sc\u00e8ne Fanny Marx maintenant retrouver l'initiateur du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:45 > 0:27:48) [76%] : \r\nContre Euro point\u00e9 compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:48 > 0:28:05) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 jardin, Jean-Luc GILLER et Montaigu, le p\u00e8re de Rom\u00e9o dans la c\u00e9l\u00e8bre pi\u00e8ce de Shakespeare, c\u00f4t\u00e9 cour, il est l'un des concepteurs de la Tour Vagabonde un th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant, con\u00e7u sur le mod\u00e8le du globe londonien de r\u00f4les pour une seule et m\u00eame passion l'ETA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:05 > 0:28:09) [81%] : \r\nFid\u00e8le voyage et qui n'a pas douter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:11 > 0:28:25) [90%] : \r\nFabriqu\u00e9 il y a 15 ans dans les ateliers de l'ORMA Treyvaux la Tour Vagabonde a d'abord sillonn\u00e9 la Suisse avant de passer la fronti\u00e8re 4 semi- remorques et plusieurs jours de montage plus tard la la nich\u00e9e au bord de la Seine, dans le quartier du Marais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:26 > 0:28:44) [90%] : \r\nParis, c'est quand m\u00eame une ville extraordinaire, tout d'un coup de se rendent compte que cette petite construction en bois devient un \u00e9v\u00e9nement, c'est c'est assez tout \u00e7a et puis c'est, c'est quand m\u00eame la preuve que ce lieu \u00e0 une image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:44 > 0:28:54) [93%] : \r\nJ'ai une magie qui a ensorcel\u00e9 la troupe de jeunes com\u00e9diens, ils sont venus \u00e0 Lausanne puis \u00e0 Fribourg, pour convaincre, Jean-Luc GILLER, de travailler avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:56 > 0:28:57) [96%] : \r\nC'est un lieu qui est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:58 > 0:29:08) [86%] : \r\nC'est assez intimidant aussi, vous avez un une sorte de couteau suisse pour les com\u00e9diens et le metteur en sc\u00e8ne, bon bah vous vous embarquez les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:08 > 0:29:10) [51%] : \r\nC'est mon faire ben j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:12 > 0:29:22) [83%] : \r\nDes fois, on a des r\u00e9actions du public absolument incroyable dans la sc\u00e8ne du balcon, il y a vraiment qu'est ce que je fais, je j'y vais, je ne sais pas, je me r\u00e9pond Jean je ne fais spectatrice qui m'a r\u00e9pondu va essayer renverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:23 > 0:29:34) [95%] : \r\nUne rencontre, un coup de foudre artistique et une passion d\u00e9vorante, mais \u00e0 la diff\u00e9rence de Rom\u00e9o et Juliette, l'histoire se termine bien, critiques et spectateurs sont unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:34 > 0:29:51) [85%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a va, mais c'est le d\u00e9cor qui effectivement change absolument tout d'\u00eatre aussi pr\u00e8s de la sc\u00e8ne d'antan, les craquements du bois d'avoir cette c'est une mise en sc\u00e8ne qui est quand m\u00eame extr\u00eamement ing\u00e9nieuse puisqu'on a les com\u00e9diens qui, malade, dans toute la Tour, donc, oui, oui, oui, \u00e7a change tout, c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:52 > 0:30:05) [94%] : \r\nLa trag\u00e9die shakespearienne cache donc un conte de f\u00e9es, l'histoire d'un Fribourgeois \u00e9lectronicien de formation qui a tout quitt\u00e9 par amour construit un th\u00e9\u00e2tre de ses mains et qui aujourd'hui br\u00fble les planches \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:08 > 0:30:28) [93%] : \r\nAvant de vous quitter, je vous rappelle l'une des principales informations de ce journal, B\u00e9linda Bencic \u00e9crit une nouvelle page du tennis suisse \u00e0 16 ans la Saint-Galloise remporte le tournoi juniors de Roland-Garros, c'est s'offre la place de num\u00e9ro un mondial de sa cat\u00e9gorie avant elle, Martina Hingis \u00e0 2 reprises, ou encore Stanislas Wawrinka chez les hommes font partie des Suisses \u00e0 avoir remport\u00e9 ce temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:29 > 0:30:54) [93%] : \r\n\u00e0 dire encore que demain dimanche de votations f\u00e9d\u00e9rales, toute la r\u00e9daction se mobilise autour de Romaine Morard pour vous livrer les r\u00e9sultats en Direct 1er point \u00e0 midi 30, et l'apr\u00e8s- midi, 2 \u00e9missions \u00e0 13 heures 17, 17 heures 30 avec, r\u00e9actions, analyses et d\u00e9bats, j'ajoute que nous suivrons bien s\u00fbr cette actualit\u00e9 dans nos \u00e9ditions de midi 45 et 19 heures 30 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous sur trouve demain midi 45 donc au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:10 > 0:31:14) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-06-09T00:51:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352460", "durationSec": 104, "title": "13.06.08", "excerpt": "* Grand-Lancy : 20130608, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football qui a battu Chypre sur le score de 1 but \u00e0 0 lors de la 6e journ\u00e9e des \u00e9liminatoires du Groupe E pour la Coupe du monde de football 2014 au Br\u00e9sil.", "remarks": "GRAND FORMAT DANS SPORT DERNIERE DU 20130608 \r\nVOIR AUSSI LE SPORT DIMANCHE DU 20130609", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "HITZFELD, OTTMAR", "SEFEROVIC, HARIS"], "sequenceIds": ["1345873"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352461", "durationSec": 130, "title": "13.06.08", "excerpt": "* Tokyo : 20130608, les employ\u00e9s des supermarch\u00e9s Lawson ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une augmentation de leur salaire. Cette mesure est favoris\u00e9e par le gouvernement japonais du premier ministre ABE Shinzo qui a pr\u00e9vu de relever les salaires de 3 % par an sur 10 ans afin de relancer l'\u00e9conomie et lutter contre la d\u00e9flation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["ENSEIGNE", "SALAIRE", "SUPERMARCH\u00c9", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "EMPLOY\u00c9"], "sequenceIds": ["1345881"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352462", "durationSec": 129, "title": "13.06.08", "excerpt": "* Tokyo : 20130608, le gouvernement japonais de ABE SHINZO veut relancer la croissance de l'\u00e9conomie gr\u00e2ce notamment au travail des femmes. Le plan de relance Abenomics entend r\u00e9soudre le probl\u00e8me de la p\u00e9nurie de garderies et assurer aux femmes 30 % des postes d'encadrement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["PERSONNEL FERROVIAIRE", "SALAIRE", "FEMME", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1345882"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352463", "durationSec": 101, "title": "13.06.08", "excerpt": "* Lausanne : 20130608, les pilotes de l'Association Bene Vols offrent des vols gratuits \u00e0 des enfants souffrant d'handicaps ou malades. Ce week-end, 180 enfants ont pu r\u00e9aliser leur premier vol en avion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "ENFANT (\u00c2GE)", "HANDICAP"], "sequenceIds": ["1345883"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352464", "durationSec": 127, "title": "13.06.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Grand-Lancy : 20130608 et archives, le stade de Gen\u00e8ve d\u00e9pense 1 million de francs par an pour les co\u00fbts fixes de son exploitation et conna\u00eet des probl\u00e8mes de financement. La direction esp\u00e8re obtenir l'aide des pouvoirs publics pour assurer son financement.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["STADE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1345884", "1345885"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352465", "durationSec": 101, "title": "13.06.08", "excerpt": "* Paris : 20130608, La Tour Vagabonde est un th\u00e9\u00e2tre en bois de style \u00e9lisab\u00e9thain con\u00e7u par 2 Fribourgeois. Elle est actuellement \u00e0 Paris pour la pi\u00e8ce Rom\u00e9o et Julienne jou\u00e9e par une troupe parisienne. L'un des concepteurs de la tour GILLER Jean-Luc est m\u00eame acteur dans la pi\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352466", "durationSec": 142, "title": "13.06.08", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BOIS", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1345925"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910627", "summary": "PLATEAU :\r\nSUYRI, Pierre, historien de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (reprise de la croissance de l'\u00e9conomie japonaise, probl\u00e8mes structurelles du Japon, mesures salariales,  favoriser le travail des femmes pour relancer l'\u00e9conomie, probl\u00e8mes    d\u00e9mographiques et culturels, vieillissement de la population japonaise qui a cess\u00e9 de cro\u00eetre depuis 2005).\r", "id": "910626"}, {"internalArchiveId": "GS1306345874", "summary": "10:01.19\r\nGrand-Lancy, La Praille, stade de Gen\u00e8ve : PONT, Michel, entra\u00eeneur   assistant \u00e9quipe suisse, sur le banc / dans tribune, HITZFELD, Ottmar,  entra\u00eeneur suisse suspendu / poteau de GAVRANOVIC, Mario, footballeur suisse / occasions rat\u00e9es par SHAQIRI, Xherdan, footballeur suisse / occasion rat\u00e9e par GAVRANOVIC, Mario / divers plans but de SEFEROVIC, Haris, footballeur suisse. \u00e9quipe nationale, \u00e9liminatoire, Coupe du monde de football.", "id": "1345873", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "visualPersons": ["GAVRANOVIC, MARIO", "PONT, MICHEL", "SHAQIRI, XHERDAN", "HITZFELD, OTTMAR", "SEFEROVIC, HARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345882", "summary": "09:51.45\r\nTokyo : divers plans employ\u00e9s vendeurs d'un supermarch\u00e9 Lawson travaillant et remplissant les rayons (8\", 13\") / entr\u00e9e de magasin avec enseigne Lawson  (4\") / int supermarch\u00e9 Lawson, divers plans rayons alimentation (5\") / itw  EBIHARA, Ryuta, manager Lawson (augmentation des ventes) / itw NIINAMI,   Takeshi, directeur g\u00e9n\u00e9ral Lawson (volont\u00e9 d'augmenter les salaires des jeunes salari\u00e9s, cr\u00e9ation de nouvelles industries gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9r\u00e9glementation) /  divers plans employ\u00e9s travaillant int centre de distribution de l'industrie  alimentaire (15\", 9\") / statement / divers plans employ\u00e9s Lawson confectionnant des sandwichs (15\"). industrie alimentaire, supermarch\u00e9, employ\u00e9, salaire.", "id": "1345881", "visualThemes": ["ENSEIGNE", "SALAIRE", "SUPERMARCH\u00c9", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "EMPLOY\u00c9"], "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345883", "summary": "09:53.56\r\nTokyo : trains circulant (3\") / voyageurs sur le quai de gare (6\") / divers plans femme cheffe de gare surveillant de d\u00e9part d'un train (9\") / itw  TONEGAWA, Tomoko, cheffe de gare JR East Kanda (fut la premi\u00e8re femme \u00e0 \u00eatre engag\u00e9e par cette compagnie) / femme cheffe de train travaillant (9\", 8\",  10\") / itw MATSUZAWA, Kazumi, responsable diversit\u00e9 JR East (promotion et  salaire des femmes) / int locomotive, divers plans femme conductrice de train conduisant train (15\") / statement / conf\u00e9rence d'une femme cheffe d'entreprise devant public de femmes cadres (9\") / itw UCHINAGA, Yukako, pr\u00e9sidente J-Win (augmentation du PIB gr\u00e2ce au travail des femmes, changer la culture   japonaise). personnel ferroviaire, salaire.", "id": "1345882", "visualThemes": ["PERSONNEL FERROVIAIRE", "SALAIRE", "FEMME", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345884", "summary": "09:56.53\r\nLausanne, a\u00e9roport de la Bl\u00e9cherette : divers plans Malo\u00e9 et Lucas, enfants handicap\u00e9s, montant dans un avion et pendant le vol / int avion en vol, itw  STERCHI, Florian, pilote (donner du bonheur) / itw CHAILLET, Eric, membre du comit\u00e9 d'organisation Association Bene Vols (\u00e9motion de pilotes et des enfants) / itw r\u00e9actions de Malo\u00e9 et Lucas apr\u00e8s le vol, puis avec leurs parents / itw BAILLY, Yves, p\u00e8re de Malo\u00e9 (sa fille n'avait jamais pris l'avion) / 2 enfants de dos marchant vers avion. b\u00e9n\u00e9volat, handicap, enfant (\u00e2ge).", "id": "1345883", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "ENFANT (\u00c2GE)", "HANDICAP"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345885", "summary": "10:03.05\nGen\u00e8ve-ville : itw BEER, Charles, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois  (pr\u00eat \u00e0 discuter sur financement du stade) / divers plans stade de Gen\u00e8ve avec tribunes vides (13\") / itw GENECAND, Beno\u00eet, pr\u00e9sident Fondation du stade de Gen\u00e8ve (manque de mobilisation financi\u00e8re autour du club de Servette) / itw  DRIEBERG, Michael, live music production (difficult\u00e9 \u00e0 trouver des artistes  pour concerts au stade de football ). financement", "id": "1345884", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "STADE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BEER, CHARLES", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345886", "summary": " Grand-Lancy, La Praille, stade de Gen\u00e8ve : divers plans supporters de   l'\u00e9quipe nationale suisse de football attendant \u00e0 l'ext du stade, puis passant contr\u00f4le des billets (16\"). supporter, stade de football.", "id": "1345885", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY"]}, {"internalArchiveId": "GS1306345926", "summary": "10:05.16\r\nParis : divers plans GILLER, Jean-Luc, concepteur de la Tour Vagabonde et  acteur, s'entra\u00eenant au maniement d'une \u00e9p\u00e9e fictive / int du th\u00e9\u00e2tre en bois la Tour Vagabonde, divers plans troupe de th\u00e9\u00e2tre pendant r\u00e9p\u00e9tition (15\") / enseigne Tour Vagabonde et ext th\u00e9\u00e2tre en bois (5\") / itw GILLER, Jean-Luc  (Paris, magie de ce th\u00e9\u00e2tre) / itw BELLEUDY, Baptiste, metteur en sc\u00e8ne (lieu intimidant, r\u00e9actions du public) / extrait spectacle Rom\u00e9o et Juliette (4\",  10\", 10\", 12\") / itw spectateurs (influence du d\u00e9cor). pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre   th\u00e9\u00e2tre (b\u00e2timent), bois.", "id": "1345925", "visualThemes": ["BOIS", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "568519", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF005411", "position": "01"}}, {"id": "568518", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130775", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268169", "internalArchiveId": "GE1306268170", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SUISSE - CHYPRE QUALIFICATIONS ENTOURAGE - COUPE DU MONDE 2014", "publicationDate": "2013-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 9412, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:19Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910675", "summary": "PLATEAU GRAND-LANCY STADE DE GENEVE :\r\nPERRET, Philippe, consultant (match)", "id": "910674"}, {"internalArchiveId": "GS1306910676", "summary": "DUPLEX GRAND-LANCY STADE DE GENEVE :\r\n17:21.06\r\nPONT, Michel, entra\u00eeneur assistant \u00e9quipe de Suisse (chercher le but d\u00e8s le  d\u00e9but du match)", "id": "910675"}, {"internalArchiveId": "GS1306910677", "summary": "19:27.49\r\nVON BERGEN, Steve, footballeur suisse (match difficile, d\u00e9livrance)", "id": "910676"}, {"internalArchiveId": "GS1306910678", "summary": "19:32.20\r\nLABAN, Vincent, footballeur \u00e9quipe de Chypre (victoire m\u00e9rit\u00e9 pour la Suisse, pr\u00e9paration, Suisse \u00e9quipe avec le plus gros potentiel du groupe)", "id": "910677"}, {"internalArchiveId": "GS1306910679", "summary": "19:34.38\r\nSEFEROVIC, Haris, footballeur suisse (heureux, Chypre regroup\u00e9, suite)", "id": "910678"}, {"internalArchiveId": "GS1306910680", "summary": "19:37.43\r\nPONT, Michel, entra\u00eeneur assistant \u00e9quipe de Suisse (match, victoire m\u00e9rit\u00e9e et importante, chance, patience, attaquants jeunes, public chaud).", "id": "910679"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"id": "sound-F6393125-FF8D-47F1-96C5-21B839285E50", "internalArchiveId": "F6393125-FF8D-47F1-96C5-21B839285E50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La banque UBS a \u00e9t\u00e9 mise en examen en France pour d\u00e9marchage illicte : 1. Commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. - 2. D\u00e9bat avec Eric Bocquet, s\u00e9nateur fran\u00e7ais communiste Nord-Pas-de-Calais et Charles Poncet, avocat", "publicationDate": "2013-06-07T00:00:00Z", "summary": "Nouveau coup de tonnerre contre UBS en France. La banque a \u00e9t\u00e9 mise en examen pour \"d\u00e9marchage illicite\", six jours apr\u00e8s celle de sa filiale fran\u00e7aise pour \"complicit\u00e9 de d\u00e9marchage illicite\". UBS est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir organis\u00e9 l'\u00e9vasion fiscale de nombreux clients fran\u00e7ais, en les incitant \u00e0 ouvrir des comptes non d\u00e9clar\u00e9s en France. La banque dit vouloir continuer de coop\u00e9rer avec la justice.", "durationSec": 822, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9vasion fiscale", "banque"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-08T19:21:36Z", "speechToTexts": ["08.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt puis, ce nouveau coup de tonnerre contre UBS, le groupe suisse a \u00e9t\u00e9 mis en examen en France quelques jours apr\u00e8s l'inculpation de sa filiale fran\u00e7aise, la banque est accus\u00e9e de d\u00e9marchage illicite, elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir \u00e0 organiser l'\u00e9vasion fiscale de nombreux clients fran\u00e7ais en les incitant \u00e0 ouvrir des comptes non d\u00e9clar\u00e9s en France, UBS, qui de son c\u00f4t\u00e9 vouloir coop\u00e9rer avec la justice, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, on est peut-\u00eatre en train d'assister, comme dans un roman d'Agatha Christie au d\u00e9nouement d'une longue enqu\u00eate contre UBS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui, non, une enqu\u00eate \u00e0 4 mains les juges, d'ailleurs c'est Tournaire sont \u00e0 bout touchant dans leur information judiciaire ouverte en avril 2012 \u00e0 cette proc\u00e9dure, a connu une acc\u00e9l\u00e9ration ces derniers jours, vous l'avez diffam\u00e9 la justice mette en examen, la filiale fran\u00e7aise d'UBS, les 2 juges place aussi UBS France sous statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour, je cite, blanchiment en bande organis\u00e9e et de fonds obtenus \u00e0 l'aide de d\u00e9marchage bancaire ou financier illicite le t\u00e9moin assist\u00e9, c'est un statut interm\u00e9diaire propre au droit fran\u00e7ais un statut entre le Saint-Petersbourg et la mise en examen elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [94%] :\r\n15 cette enqu\u00eate contre UBS a tout de m\u00eame mis du temps \u00e0 d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nOui, tout a commenc\u00e9 en d\u00e9cembre 2010 d\u00e9j\u00e0 des anciens salari\u00e9s d'UBS France, on voit une note anonyme \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance comp\u00e9tentes, il d\u00e9nonce un sch\u00e9ma d'\u00e9vasion fiscale mont\u00e9e par le groupe et sa filiale fran\u00e7aise, mais la bombe elle tarde \u00e0 \u00e9clater, il faut attendre des r\u00e9v\u00e9lations de plusieurs m\u00e9dias et un livre du journaliste Antoine Peillon qui porte l'affaire dans la lumi\u00e8re depuis plus d'un an, les 2 juges fran\u00e7ais avance \u00e0 pas de g\u00e9ant et ce soir on peut dire, on peut dire qu'UBS est au bord du pr\u00e9cipice judiciaire \u00e9largies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric est -ce que la France est en train d'utiliser UBS pour augmenter la pression sur la Suisse et sur ses banques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\n\u00e0 la une, bien s\u00fbr, il y a un lien, m\u00eame si les faits en question remonte au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 avant 2007, autrement dit bien avant le retour de la gauche au pouvoir, et avant la pr\u00e9sidence de Nicolas Sarkozy, ceci dit il y a un tournant en France depuis les aveux de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, le ministre du Budget a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 entre autres par UBS pour cacher son argent et l'affaire Cahuzac a relanc\u00e9 une nouvelle commission d'enqu\u00eate sur les banques et l'\u00e9vasion fiscale, votre invit\u00e9, le s\u00e9nateur \u00c9ric Bocquet on est pr\u00e9cis\u00e9ment le rapporteur, on est donc bien dans un climat o\u00f9 la politique et la justice se montre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des banques en g\u00e9n\u00e9ral et du PS en particulier UBS le disait sur ses affiches publicitaires avaient pas que nous n'aurons jamais de r\u00e9pit, ce soir, c'est clair, la justice fran\u00e7aise, elle ne fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [82%] :\r\nPour ce merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [91%] :\r\nEt puis, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous venez de citer monsieur le s\u00e9nateur Pocket \u00c9ric Bocquet est avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ancien rapporteur d'une commission d'enqu\u00eate sur l'\u00e9vasion fiscale, une enqu\u00eate qui a eu apparemment beaucoup d'importance, c'est vrai, c'est un tournant, comme l'a dit tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:31) [89%] :\r\n\u00e7a a marqu\u00e9 effectivement une \u00e9tape importante pour apporter un peu de lumi\u00e8re sur le sujet, dire en France et dans le monde, pas tout le monde conna\u00eet cette pratique de l'\u00e9vasion, mais de l'aveu m\u00eame des s\u00e9nateurs, enfin nous, tous membres de la commission \u00e9tions tr\u00e8s loin d'imaginer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne ces complexit\u00e9s son ing\u00e9nierie et puis aussi, c'est bien \u00e0 plusieurs reprises entre le monde politique parfois et et le monde de la finance, donc oui je, c'\u00e9tait un travail d'abord int\u00e9ressant qui a apport\u00e9 des propositions au mois de juillet dernier et faits qui vient d'\u00eatre rappel\u00e9 donc les aveux de notre ministre du Budget, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'enqu\u00eate OffshoreLeaks moi je, je cite \u00e9galement cette enqu\u00eate remarquable qui a confort\u00e9 cette cette r\u00e9alit\u00e9 a chang\u00e9 un peu la donne au niveau de l'opinion publique, l'indignation est en train de monter, donc effectivement, le contexte n'est plus celui d'il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [84%] :\r\nLa l'inculpation, la mise en examen pour pour les pros, prendre les termes fran\u00e7ais d'UBS Suisse elle vous \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:29) [87%] :\r\nNon, \u00e9coutez, j'ai eu l'occasion, bon d'abord de demain, et j'ai, j'ai rencontr\u00e9 les salari\u00e9s du PS qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s par votre coll\u00e8gue Antoine Peillon nous sommes \u00e9galement lien, il a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 en dernier, toutes ces informations aujourd'hui la la justice les en main depuis maintenant donc, un an et les affaires s'acc\u00e9l\u00e8rent pour les raisons gouverne rappeler le contexte qui \u00e9volue, donc non il y a pas de surprise, je crois, l'enqu\u00eate suit son cours, elle fait son travail, la justice travaille jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'obtention totale de la v\u00e9rit\u00e9 et je crois que c'est \u00e7a pour pour la d\u00e9mocratie et la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [88%] :\r\nCharles Poncet est \u00e9galement avec nous, bonsoir Charles Poncet bonsoir avocat Gen\u00e8ve Charles Poncet tout de m\u00eame, on a, on a vu la semaine derni\u00e8re, enfin cette semaine hein l'inculpation d\u00e9j\u00e0 de de la filiale fran\u00e7aise d'UBS a c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9tonnant le fait que ce soit la filiale enfin la maison m\u00e8re en Suisse qui soient d\u00e9sormais aujourd'hui est -ce que est -ce que c'est plus grave parce que est -ce qu'UBS risque plus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [88%] :\r\nJe ne suis pas convaincu qu'elle ne risque plus, j'ai plut\u00f4t le sentiment que j'ai agi d'une brise qui souffle de Washington et voici le coq gaulois, qui se mettent \u00e0 essayer d'imiter l'aigle am\u00e9ricain donc aussi t\u00eate \u00e0 pr\u00e9voir que ce genre de d\u00e9veloppement se passera une fois ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [89%] :\r\nJuridiquement quand m\u00eame le fait que que que peut faire la France en attaquant sur sur territoire suisse, enfin disons la maison- m\u00e8re qu'est -ce qu'elle peut obtenir la France. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:51) [91%] :\r\nBah, sur le droit fran\u00e7ais conna\u00eet comme dans une moindre mesure, nous ne connaissons aussi la possibilit\u00e9 de conduire des poursuites p\u00e9nales contre des personnes morales, donc voil\u00e0, on peut mettre une personne morale d'une soci\u00e9t\u00e9 en examen aussi bizarre que cela puisse para\u00eetre pour d\u00e9marchage illicite bien peut-\u00eatre, on verra, il y a -t-il du d\u00e9marchage, y a -t-il eu des aveux, il y a -t-il eu des concessions financi\u00e8res, j'ai plut\u00f4t le sentiment si vous me permettez, je voudrais pas troubler la belle la belle unanimit\u00e9, les \u00e9loges unanimes que j'ai entendu jusqu'\u00e0 maintenant, j'ai plut\u00f4t le sentiment que le gouvernement fran\u00e7ais qui est un gouvernement aux abois dans un pays en faillite cette fl\u00e8che de tout bois pour qu'on parle d'autre chose et pour le meilleur fa\u00e7on pour qu'on trouve qu'on parle d'autre chose, c'est de trouver des boucs \u00e9missaires et quoi de mieux comme bouc \u00e9missaire qu'une banque suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [89%] :\r\n\u00c9ric vaquaient vous venez d'entente Charles Poncet c'est vrai qu'en Suisse, certains ont l'impression qu'il y a un acharnement contre UBS et contre la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:53) [91%] :\r\nNon, \u00e9coutez, aucun acharnement, il se trouve que l'actualit\u00e9 depuis un an, mais pour en \u00e9vidence plus particuli\u00e8rement la banque UBS, mais l\u00e0, on vient de lancer une nouvelle commission d'enqu\u00eate au S\u00e9nat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par votre coll\u00e8gue, donc je suis \u00e0 nouveau le rapporteur et qui cette fois -ci va s'int\u00e9resser plus sp\u00e9cifiquement au r\u00f4le des banques et des acteurs financiers dans les dans les syst\u00e8mes de l'\u00e9vasion fiscale, c'est un peu l'acte 2 de la commission d'enqu\u00eate de l'an dernier et donc moi je peux \u00e9galement parl\u00e9 de la BNP Paribas, la BNP Paribas : 1\u00e8re banque europ\u00e9enne qui avait \u00e9galement des explications \u00e0 fournir sur la pr\u00e9sence nombreuse de ses filiales dans les paradis fiscaux, de par le monde, on pourrait \u00e9galement \u00e9voquer la fameuse liste HSBC de 2009 dont le l'ancien ministre du Budget, \u00c9ric Woerth avait brandi les noms en proposant au aux titulaires de comptes HSBC de venir n\u00e9gocier avec Bercy, il y a encore de la lumi\u00e8re \u00e0 faire l\u00e0- dessus donc le probl\u00e8me n'est pas UBS son choix l'industrie financi\u00e8re suisse est importante sur le continent europ\u00e9en, mais la finance est mondial, on le sait bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [84%] :\r\nDans la connotation avec Bocquet que les \u00c9tats-Unis ont ouvert la voie et la France engouffr\u00e9 dans cette br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:58) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que les Am\u00e9ricains avec la puissance \u00e9conomique qu'ils ont avec la capacit\u00e9 qu'ils ont de faire plier une banque, y compris une banque suisse comme UBS, c'est clair que \u00e7a, \u00e7a aide \u00e0 avancer un peu dans le sens de la v\u00e9rit\u00e9, mais il y a pas d'imitation sur le petit qu'enfoncer limiter l'aigle am\u00e9ricain il y a des enjeux pour l'\u00c9tat fran\u00e7ais, il y a des enjeux pour l'Union europ\u00e9enne 1000 milliards d'euros d'\u00e9vasion fiscale pour les 27 pays de l'Union, qui sont tous concern\u00e9s 40 \u00e0 50 milliards de manque \u00e0 gagner de mati\u00e8re fiscale pour le budget de la France, qui est \u00e0 370 milliards chaque ann\u00e9e, l'enjeu il est consid\u00e9rable, donc c'est aussi un enjeu d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain, l'imp\u00f4t, c'est la loi vot\u00e9e par le Parlement l\u00e9gitime re \u00e9lu par les gens l'imp\u00f4t, c'est la loi de la R\u00e9publique et l'imp\u00f4t, \u00e7a sert \u00e0 construire une soci\u00e9t\u00e9 plus humaine et plus juste, donc, voil\u00e0 l'enjeu, il y a pas d'acharnement particulier, il y a un enjeu politique majeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [85%] :\r\nCharles Poncet, le pouvoir de nuisance, entre guillemets, de la France sur UBS, il va \u00eatre moindre que les \u00c9tats-Unis que que les \u00c9tats-Unis ont lanc\u00e9 une grosse puissance travaillent en dollars la que qu'est -ce qui peut arriver \u00e0 UBS de pire \u00e0 part payer une amende de 2, peut-\u00eatre quelques centaines de millions d'euros. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:05) [91%] :\r\nJe ne me permettrais pas de faire des pronostics, mais surtout de critiquer ou d'\u00e9voquer les choix l\u00e9gislatif du S\u00e9nat de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, le S\u00e9nat est une assembl\u00e9e l\u00e9gislative August on y parle une excellente ann\u00e9e unique, c'est un excellent fran\u00e7ais, on y fait des choses passionnantes, je me demande, ce n'est pas \u00e0 moi de la d\u00e9cider si comme \u00e9l\u00e9ment fondamental d'une d\u00e9mocratie, le S\u00e9nat n'aurait fran\u00e7ais n'aurait peut-\u00eatre pas plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 investiguer la mani\u00e8re de cr\u00e9er des emplois parce que j'ai l'impression qu'en France, c'est surtout \u00e7a l'urgence en ce moment, je n'attends pas de remerciements et vous non plus pour les dizaines de milliers de Fran\u00e7ais qui trouvent des emplois en Suisse, ils sont toujours les bienvenus, y compris nos frontaliers, mais je me demande si le S\u00e9nat n'est pas en train de, comment dirais -je mettre en priorit\u00e9 ce qui peut-\u00eatre n'est qu'un \u00e9l\u00e9ment acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [93%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise \u00e9tait ind\u00e9pendante Charles Poncet a priori. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:01) [87%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise est relativement avait, pendant que les plus maintenant qu'elle ne l'\u00e9tait sous la 5\u00e8me R\u00e9publique mais faisons un peu de campagne Isis mais une fois n'est pas coutume, elle est nettement moins ind\u00e9pendante que son \u00e9quivalent \u00e9lev\u00e9 pour et en particulier le juge qui enqu\u00eate en ce moment sur l'UBS Monsieur Benguettaf est notoirement quelqu'un qui est proche du pouvoir et qui est proche du minist\u00e8re de la ministre de la justice de l'\u00e9poque actuelle, et puis encore une fois, quoi de plus facile en ce moment pour un juge d'instruction du p\u00f4le financier de Paris, qui ne sait pas trop comment occuper cette fins de semaine 400 pendant l'UBS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [92%] :\r\n\u00c9ric Bocquet, des attaques de Charles Poncet, contre l'ind\u00e9pendance de la justice fran\u00e7aise pour \u00eatre votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:46) [87%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je laisse monsieur Poncet la la responsabilit\u00e9 de ses propos savez l'enqu\u00eate UBS aurait pu commencer il y a 3 ou 4 ans d\u00e9j\u00e0, puisque les des informations suffisamment \u00e9loquente \u00e9tait dans la possession de du gouvernement de l'\u00e9poque, l'enqu\u00eate n'a pas d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est la responsabilit\u00e9 des des responsables de l'\u00e9poque, aujourd'hui l'enqu\u00eate Abdoul revanche. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:05) [85%] :\r\nJ'ai dit ce n'est pas ind\u00e9pendante monsieur s\u00e9nateur, elle n'a pas d\u00e9pass\u00e9, si elle n'a pas d\u00e9marr\u00e9 sous Sarkozy et qu'elle d\u00e9marre maintenant sous Hollande, vous venez de voler \u00e0 mon secours. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:15) [84%] :\r\nOn entendait et dans les la justice a agi au nom de la R\u00e9publique, au nom des gens qui qu'elle repr\u00e9sente, au nom du peuple fran\u00e7ais, l'enjeu il est, il est politique, il est financier et d'autres sujets majeurs, notre objectif ultime, c'est remettre la finance au service de l'\u00e9conomie r\u00e9elle, parce qu'on est \u00e0 la veille, la si on en croit les \u00e9conomistes d'une nouvelle bulle financi\u00e8re qui pourrait \u00e9clater demain et qui aura les et les cons\u00e9quences d'un cataclysme n'a tsunami, on peut pas accepter \u00e7a, parce que les bras un peu ce qu'ils s'identifier la crise se confirme, les banques sauront venir taper \u00e0 la porte des \u00c9tats pour leur apporter la garantie ultime. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:49) [93%] :\r\nVous n'avait pas l'impression que c'est un peu des slogans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:52) [84%] :\r\nNon, pas du tout monsieur avait concrets tr\u00e8s concrets et et les connexions, les connexions entre une partie des politiques et le monde de la finance sont de plus en plus \u00e9vidente malheureusement et \u00e7a explique en partie les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [71%] :\r\n\u00e9coutez les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:06) [67%] :\r\nSi on d'entre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:06) [75%] :\r\nLe terminus pour la joie s'r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:08) [92%] :\r\nOui va alors que les connexions entre une partie de la classe politique fran\u00e7aise et la magistrature ne rel\u00e8vent -elles naturellement que d'une imagination d\u00e9brid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:19) [77%] :\r\nOui vous laisse la responsabilit\u00e9 trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [88%] :\r\n\u00c9ric Bocquet pour revenir \u00e0 l'affaire UBS tout \u00e0 fait concr\u00e8tement, quelle est la marge de manoeuvre pour que les auditeurs comprennent bien la marge de de la de la justice fran\u00e7aise le le journaliste \u00e0 Antoine Peillon qui a men\u00e9 cette enqu\u00eate, on en a discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure Mama\u00efs l\u00e0 l'\u00e9voquer Dick l'amende pourrait atteindre 850 millions d'euros en cas de condamnation ce que \u00e7a pourrait aller jusque -l\u00e0 est -ce que au pire B\u00e9atrice de perd sa licence bancaire en France. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:44) [87%] :\r\n\u00e9coutez, vous avez cit\u00e9 les 2 sanctions possibles, donc je n'ai pas de chiffres, c'est pas de ma comp\u00e9tence, et puis encore une fois, la justice fait son travail avec les, les, les, les r\u00e8gles qui sont les siennes mais oui les les sanctions, les Am\u00e9ricains aussi appliquer les sanctions il y a pas de raison que la France sache qu'on applique elle- m\u00eame et puis vous savez, la question ne se pose pas confondre, j'\u00e9tais \u00e0 Bruxelles, mercredi, dans le cas des travaux, cette commission d'enqu\u00eate et le sujet int\u00e9resse qu'y compris union europ\u00e9enne de mani\u00e8re tr\u00e8s intense en ce moment dans tout le monde s'int\u00e9resse au sujet, et pas seulement aux banques suisses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:14) [86%] :\r\nOn sait en effet qu'on va je vous rejoins tout \u00e0 fait sur ce point, c'est la loi, je pense en effet qu'on va assister \u00e0 Aarau sur divers \u00e9tablissements bancaires suisses venant de pays autres que la France et d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne, en particulier ce c'est un signe des temps, c'est peut-\u00eatre aussi le ch\u00e2timent l\u00e9gitime d'erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commis dans le pass\u00e9, je ne peux pom emp\u00eacher de penser que c'est extraordinairement facile de s'en prendre \u00e0 la Suisse c'\u00e9tait donc il \u00e9tait chinoise, vous nous auriez pas leur chercher moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [87%] :\r\nDans les champs pourcent a bien compris votre argumentation, vous restez encore une seconde avec nous \u00c9ric Bocquet aussi on va \u00e9voquer tout \u00e0 l'heure Pierre Mauroy, juste une seule pens\u00e9e, on entend la ligne et n'est pas tr\u00e8s bonne et elle on vous entend quand m\u00eame, vous \u00eates en Direct en fait d'Istanbul au Japon, c'est, vous avez pu marcher un peu dans les rues de la ville, j'aurai le stand absolument. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:01) [89%] :\r\nSans aucun probl\u00e8me, vous savez c'est une m\u00e9galopole alors j'avoue, j'ai eu aujourd'hui \u00e0, j'ai eu un petit embouteillage parce que il y avait apparemment un peu d'animation du c\u00f4t\u00e9 du de la du square textile mais les c'est une ville de, de, de 10 11 12 millions d'habitants ont quelques quelques centaines ou quelques milliers de manifestants non n'emp\u00eache pas la ville de fonctionner, je j'ai j'ai d\u00e9crit ma petite exp\u00e9rience sur le site de vos confr\u00e8res de l'hebdo dans un blog qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e sur hebdo Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc aller v\u00e9rifier merci beaucoup Charles Poncet, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, territoire \u00c9ric. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bocquet, Eric", "role": "s\u00e9nateur fran\u00e7ais communiste Nord-Pas-de-Calais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E31D99C1-4EA8-4288-BCED-0A01863763D3", "internalArchiveId": "E31D99C1-4EA8-4288-BCED-0A01863763D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9claration de Barack Obama, pr\u00e9sident des USA : A propos des programmes de surveillance des t\u00e9l\u00e9communications de la NSA", "publicationDate": "2013-06-07T00:00:00Z", "summary": "La s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100% et la vie priv\u00e9e \u00e0 100% sont incompatibles; il faut un compromis. C'est ce que Barack Obama a expliqu\u00e9 pour d\u00e9fendre les programmes de surveillance des t\u00e9l\u00e9communications dont l'ampleur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans la presse ces derniers jours. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain estime que son administration agit en toute l\u00e9galit\u00e9 et sous la surveillance du Congr\u00e8s. Il a \u00e9galement  assur\u00e9 qu'il a des raisons personnelles d'\u00eatre attach\u00e9 au respect de la vie priv\u00e9e.", "durationSec": 76, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["Internet", "espionnage", "t\u00e9l\u00e9communication"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-09T05:56:15Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100 pourcent et et la vie priv\u00e9e \u00e0 100 pourcent sont sont incompatibles, il faut un compromis, c'est ce que Barack Obama a expliqu\u00e9 aujourd'hui pour d\u00e9fendre les programmes de surveillance des t\u00e9l\u00e9communications dont l'ampleur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse ces derniers jours, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain estime que son administration agit en toute l\u00e9galit\u00e9 et sous la surveillance du Congr\u00e8s, il a \u00e9galement assur\u00e9 qu'il a des raisons personnelles peut-\u00eatre attach\u00e9 au respect de la vie priv\u00e9e extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [77%] :\r\nAh oui, le soir, 700 points certains Mohawks Nackstrand NFU je vais quitter ma fonction d'ici 3 ans et demi apr\u00e8s, je serai un simple citoyen et je pense que je serai alors assez haut sur la liste des gens qui ont les e-mails ou les appels t\u00e9l\u00e9phoniques pourraient \u00eatre cibl\u00e9s Odette que oui, ben oui, mais enfin, donc j'ai un int\u00e9r\u00eat personnel \u00e0 \u00eatre s\u00fbr que la vie priv\u00e9e est prot\u00e9g\u00e9e par les \u00e9pargnants ne veut pas seulement un peu ce mais du ch\u00f4mage ce spot, je sais que les agents impliqu\u00e9s dans ces programmes se comportent en professionnels n'est -ce pas en m\u00eame si Berne pr\u00e9voit que dans ce dessin je ben oui, ces choses sont strictement encadr\u00e9es Forecast Inde et Neiertz qu'il comprend et le bac B avec dans l'abstrait et vous pouvez vous plaindre depuis la grandeur ou d'un programme qui aurait d\u00e9rap\u00e9 mais si vous regardez les choses en d\u00e9tail, je crois qu'on a trouv\u00e9 une bonne \u00e9quipe aberrante. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Obama, Barack", "role": "pr\u00e9sident des USA", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EB5CC27-7172-43C6-A8F0-FFDBF1999982", "internalArchiveId": "5EB5CC27-7172-43C6-A8F0-FFDBF1999982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive (10/15) : Interview de Sonia Rolley, r\u00e9alisatrice", "publicationDate": "2013-06-07T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation du documentaire \"Au nom de la race et de la science, Strasbourg 1941-1944\" [diffus\u00e9 le dimanche 9 juin 2013 sur RTS Deux] qui traite de la d\u00e9couverte par les troupes alli\u00e9es, dans le sous-sol de l'Institut d'anatomie de l'universit\u00e9 de Strasbourg, de huitante-six corps atrocement mutil\u00e9s, les corps de juifs gaz\u00e9s au camp de Natzweiler-Struthof, sur l'actuel sol fran\u00e7ais. Cette d\u00e9couverte va rendre public l'un des projets les plus inconcevables et les plus m\u00e9connus du r\u00e9gime nazi : sous la direction d'Himmler en personne, une poign\u00e9e de scientifiques reconnus, des aventuriers et des soldats fanatis\u00e9s ont conjugu\u00e9 leurs efforts pour cr\u00e9er une collection de squelettes, allant jusqu'\u00e0 assassiner des \"sp\u00e9cimens\" s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 cet usage. Alors que l'extermination des juifs avait \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9cid\u00e9e au plus haut niveau, l'op\u00e9ration avait pour but de prouver l'existence des races, mais aussi de conserver une trace de la \"race juive\" apr\u00e8s sa disparition.\r\nS\u00e9lection, d\u00e9portation, concentration, exp\u00e9rimentation, chambre \u00e0 gaz, n\u00e9gation, impunit\u00e9, oubli. Ce documentaire revient sur cette histoire \u00e9tape par \u00e9tape, avec images d'archives et documents in\u00e9dits.\r\nUne affaire qui r\u00e9sume \u00e0 elle seule l'histoire de la tentative d'extermination du peuple juif par les nazis.", "durationSec": 3699, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["camp de concentration", "eug\u00e9nisme", "anatomie", "g\u00e9nocide", "proc\u00e8s", "Juifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-11T23:06:30Z", "speechToTexts": ["12.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [52%] :\r\nC'est arriv\u00e9 le chaland, ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [81%] :\r\nPas les papiers par les aussi de Londres Alger cette semaine. \r\nL'archive 2\u00e8me \u00e9tape parce que \u00e9videmment il y a 2 r\u00e9gimes de diplomatie curiosit\u00e9 et inspection une plong\u00e9e au coeur d'un mec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [64%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque comme avais mal et puis surtout, ce qui avait plus pays document des sources. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [82%] :\r\nDurcir nous approcher il faut exemplifie pour arriver \u00e0 ce que ce qui sera pas une v\u00e9rit\u00e9 avec un grand b\u00e9b\u00e9, un ensemble de logements le concours \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, la loi d'amnistie efface les condamnations mais la loi d'amnistie n'efface pas les faits qui sont \u00e0 l'origine de la condamnation, on peut pas parler le menu histoire selon comme une femme, puis on un homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [94%] :\r\nEn novembre 1944 Les troupes alli\u00e9es d\u00e9couvrent dans le sous- sol de l'Institut d'anatomie de l'universit\u00e9 de Strasbourg 86 corps atrocement mutil\u00e9 les corps de juifs gaz\u00e9s dans le camp de leur Struthof sur l'actuel sol fran\u00e7ais, une d\u00e9couverte qui va mettre \u00e0 jour l'un des projets les plus inconcevables les plus m\u00e9connus du r\u00e9gime nazi, sous la direction d'Himmler en personne, une poign\u00e9e de scientifiques reconnus des aventuriers, des soldats fanatis\u00e9s ont conjugu\u00e9 leur effort pour cr\u00e9er une collection de squelettes, allant jusqu'\u00e0 assassiner et sp\u00e9cimens s\u00e9lectionn\u00e9s pour cet usage, alors que l'extermination des juifs avaient \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9cid\u00e9e au plus haut niveau, l'op\u00e9ration avait pour but de prouver l'existence des races mais aussi de conserver une trace de la race juive apr\u00e8s sa disparition S\u00e9lection d\u00e9portation concentration exp\u00e9rimentation chambre \u00e0 gaz n\u00e9gation impunit\u00e9 oubli le film au nom de la race et de la science, revient sur cette histoire, \u00e9tape par \u00e9tape, avec images d'archives et documents in\u00e9dits, une affaire qui r\u00e9sume \u00e0 elle seule l'histoire de la tentative d'extermination du peuple juif par les nazis pour en parler, nous recevons dans un instant, la r\u00e9alisatrice Sonia Rolley. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [93%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [93%] :\r\nJe m'appelle Sonia Rolley, je suis journaliste \u00e0 Radio France Internationale et par ailleurs j'ai cor\u00e9alis\u00e9 je suis l'auteur d'un documentaire qui s'appelle au nom de la race et de la science qui doit \u00eatre diffus\u00e9 normalement sur vos antennes, en tout cas la t\u00e9l\u00e9vision parce que c'est un documentaire t\u00e9l\u00e9, voil\u00e0 en gros pour les pr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [87%] :\r\nUne pr\u00e9sentation quelque peu t\u00e9l\u00e9graphique Sonia Rolley est que puisque nous avons le temps de de parler ce travail de journalisme que vous effectuez semble, d'apr\u00e8s ce que vous avez pu le dire hors micro, vous envoyez \u00e9galement vers d'autres th\u00e8mes, d'autres sujets est -ce que vous balayer l'international et l'histoire ou d'autres sp\u00e9cialit\u00e9s encore sont \u00e0 accrocher \u00e0 votre carte de visite professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [92%] :\r\nJe suis en fait une sp\u00e9cialiste de l'Afrique, surtout de l'Afrique centrale, puisque j'ai \u00e9t\u00e9 correspondante pour RFI, d'abord au Rwanda et pour l'Est du Congo entre 2004 et 2006, donc c'est vrai qu'\u00e0 cette occasion l\u00e0 forc\u00e9ment j'ai j'ai travaill\u00e9 sur la notion de de g\u00e9nocide et sur justement ces m\u00e9caniques d'\u00e9tats totalitaires, voil\u00e0, dans le cadre du du g\u00e9nocide rwandais, et ensuite j'\u00e9tais correspondante \u00e0 \u00e0 Djamena au Tchad de 2006 \u00e0 2008, donc voil\u00e0 c'est des c'est des zones qu'aujourd'hui je je couvre depuis Paris au service Afrique de de RFI, donc c'est vrai qu'on suit de mani\u00e8re compl\u00e8tement quotidienne comme si c'\u00e9tait une actualit\u00e9 nationale l'actualit\u00e9 dans ces pays l\u00e0 au Tchad, au Congo, au Rwanda puisque RFI est une radio internationale, certes, mais dont l'auditoire est essentiellement en Afrique, voil\u00e0, on a, on a quelque chose comme un peu plus de 45 millions d'auditeurs, dont 30 millions sur le continent africain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [89%] :\r\nExcellent rappel pour dire l'importance de Radio France Internationale, on va en profiter puisqu'on vous a en duplex \u00e0 Paris au Studio de RFI, de prendre quelques nouvelles pr\u00e9cis\u00e9ment de votre radio, elle a travers\u00e9 moultes tumulte et une difficult\u00e9 est -ce qu'aujourd'hui les choses se sont quelque peu aplani, elles \u00e9taient, pour ceux qui l'ignorent, notamment d'origine politique est -ce qu'avec le changement de pr\u00e9sident et du gouvernement, les choses se sont trouv\u00e9s m\u00e9tamorphos\u00e9 o\u00f9 pour l'instant, nous sommes -nous ou \u00eates -vous plut\u00f4t dans le statu quo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [92%] :\r\nNon, il y a quand m\u00eame de, de, de tr\u00e8s gros progr\u00e8s, on va dire : il y a eu un changement de direction, d'abord il faut savoir que la r\u00e9daction \u00e9tait en conflit avec l'ancienne direction, donc celle qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Nicolas Sarkozy sur 2 axes principaux : le 1er axe \u00e9tant la fusion avec la t\u00e9l\u00e9vision France 24, alors on fait partie de la m\u00eame Holding, aujourd'hui on est d'ailleurs dans des locaux qui sont tr\u00e8s voisins puisque on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Issy-les-Moulineaux n'est plus \u00e0 la Maison de la radio, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu par l'ancienne direction, mais les locaux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 lou\u00e9 il y avait d\u00e9j\u00e0 des travaux \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc \u00e7a n'a pas pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s, mais il n'y a pas de fusion donc entre la la la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, et \u00e7a nous g\u00eaner \u00e0 RFI, notamment parce que, en fait, France24 est une t\u00e9l\u00e9vision beaucoup plus g\u00e9n\u00e9raliste, jeune et qu'on avait peur de voir en fait \u00e0 la fois les moyens de RFI et et les journalistes travailler beaucoup plus pour la t\u00e9l\u00e9vision pour la radio, alors \u00e9videmment j'en j'en parle avec vous et vous, vous avez une situation un peu un peu similaire, mais probablement pas la m\u00eame histoire et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le plus gros conflit le plus long conflit de l'audiovisuel public, il y avait aussi en m\u00eame temps de plans sociaux qui se sont succ\u00e9d\u00e9s, qui ont vraiment tailler dans l'effectif de de de RFI, quelque chose comme je crois 300 personnes \u00e0 l'au d\u00e9part, on devait en avoir 1200 donc c'est vrai que c'est, c'est c'est \u00e9norme, et aujourd'hui les plans sociaux sont termin\u00e9s et la nouvelle direction a d\u00e9cid\u00e9 d'engager du personnel des jeunes notamment, et c'est vrai que \u00e7a fait une une bouff\u00e9e d'air aujourd'hui puisqu'on avait une antenne et on a une antenne qui est tr\u00e8s lourde, c'est vrai qu'on est, on est mis \u00e0 destination de l'Afrique, on \u00e0 destination de l'Asie de l'Am\u00e9rique, on est mis aussi en plusieurs langues, et donc il y avait de nombreuses r\u00e9dactions qui ont d\u00fb fermer donc suite \u00e0 ces couples avec des d\u00e9cisions politiques par exemple ferm\u00e9 la r\u00e9daction allemande ou d'autres r\u00e9dactions et, donc, et donc l\u00e0 on engage \u00e0 nouveau du personnel, c'est toujours un plut\u00f4t un bon signe pour une entreprise quand on fait rentrer du sang 9 et je crois que les nouveaux locaux ont siffl\u00e9 tous les probl\u00e8mes techniques ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s mais c'est vrai que quand on rentre dans de nouveaux locaux, il y a toujours des, des, des, des petits probl\u00e8mes des petites difficult\u00e9s et autres, mais bon ce sont travaille toujours avec les m\u00eames personnes, et donc c'est vrai que on souffre d'une certaine mani\u00e8re, oui, je pense que c'est un peu le sentiment toute la r\u00e9daction que aujourd'hui, on se sent un peu plus libres de travailler, on a l'impression, travailler, peut-\u00eatre pas dans des les meilleures conditions possibles mais au moins avec eux un dialogue un peu plus apais\u00e9 avec avec la direction, et aujourd'hui on essaie de r\u00e9gler ensemble les probl\u00e8mes, ce qui n'\u00e9tait pas le cas auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:58) [88%] :\r\nMerci de ces pr\u00e9cisions d\u00e9j\u00e0 les je vous demanderai au passage, puisque vous \u00e9voquez la notion des probl\u00e8mes techniques mais de ne pas vous conna\u00eet forc\u00e9ment trop au micro pour me r\u00e9pondre, parce que \u00e7a fait quelques claquements dans la ligne et forc\u00e9ment toujours d\u00e9sagr\u00e9able pour pour l'auditeur alors Sonia Rolley, on va venir au sujet qui nous concerne, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse, avec la diffusion en effet d'un documentaire que vous avez cosign\u00e9 en compagnie d'Axel et de Tancr\u00e8de Ramonet documentaire intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [92%] :\r\nAu nom de la race et de la science, vous savez ce que c'est, dans le monde moderne est particuli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9poque du festival de Cannes, la mode est au pitch alors \u00e0 vous de jouer, racontez -nous \u00e7a peut-\u00eatre en quoi, 2 lignes de lignes ennemies, de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 la Lib\u00e9ration, en Alsace, puisque l'histoire se d\u00e9roule en Alsace \u00e0 la Lib\u00e9ration, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, les alli\u00e9s ont d\u00e9couvert 80 6 corps dans les sous- sols de l'institut de anatomie de de Strasbourg et ces corps \u00e9tait en fait destin\u00e9 \u00e0 devenir une collection anatomique du sous- objet c'est comme \u00e7a que les nazis le le le pr\u00e9senter qui \u00e9taient destin\u00e9es \u00e0 \u00e9difier les g\u00e9n\u00e9rations futures, apr\u00e8s la disparition de tous les juifs d'Europe, c'est pas mal non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:11) [87%] :\r\nC'est bien \u00e7a, vraiment, c'est, vous l'avez pos\u00e9 mais alors l\u00e0, il faut qu'on en Vienne \u00e0 une question qui est strictement personnelle entre la pr\u00e9sentation, vous nous avez fait apparemment, vous nous avez fait de vous- m\u00eame de votre sp\u00e9cialit\u00e9 comment le lien se fait- il comment vos journalistes relativement sp\u00e9cialis\u00e9 sur les questions africaines arrivez -vous sur ce documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:35) [88%] :\r\nAlors, en fait, j'\u00e9tais \u00e9tudiante \u00e0 l'\u00e9cole de journalisme de Strasbourg, ce qui explique quand m\u00eame beaucoup de choses au pi\u00e8ge et \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'\u00e9tait avant mai, d\u00e9part pour l'Afrique, le Rwanda, puis le Tchad je voulais travailler sur les l\u00e9gendes urbaines il fallait travaille dans le milieu, l'universit\u00e9 parce que on avait un peu des consignes, donc j'avais demand\u00e9 \u00e0 mes \u00e0 mes amis de l'\u00e9cole journalisme qui \u00e9tait strasbourgeois s'il existait \u00e0 l'universit\u00e9 des l\u00e9gendes urbaines et effectivement, il y en avait une \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine, comme quoi il y avait, je cite, les \u00e9tudiants des bouts de juifs dans la collection atomique de Strasbourg et c'est vrai que depuis la guerre, cette cette l\u00e9gende perdurer et je m'\u00e9tais dit bon, mais c'est un exemple parfait en fait voil\u00e0 de de quelque chose qui forc\u00e9ment n'existe pas et n'a aucune esp\u00e8ce de r\u00e9alit\u00e9 et petit \u00e0 petit en enqu\u00eatant sur toute la 2\u00e8me ann\u00e9e de 2 de mes \u00e9tudes, je me suis rendu compte qu'en fait, j'avais une vraie v\u00e9ritable histoire derri\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9, on va dire \u00e0 la fois l'universit\u00e9 et et et comme \u00e7a par les par les \u00e9tudiants et que ces \u00e9tudiants ne savait pas du tout ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans dans les murs de l'universit\u00e9 alors ce qu'il faut savoir, c'est que, \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre \u00e9videmment l'universit\u00e9 \u00e9tait devenu allemande, l'universit\u00e9 fran\u00e7aise 16, elle s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 Clermont-Ferrand et que donc s'\u00e9taient des m\u00e9decins allemands qui avait, qui avait fait ce projet -l\u00e0, et qu'\u00e0 la Lib\u00e9ration, justement quand les corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts il y a eu une autopsie a eu une enqu\u00eate mais qu'ensuite, faute d'identit\u00e9 puisqu'ils avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 faire l'identification c'est arriv\u00e9 que 60 ans apr\u00e8s il les avaient enterr\u00e9s les corps avaient dans dans un cimeti\u00e8re dans une fosse commune puisqu'il pouvait pas s\u00e9parer les diff\u00e9rents corps et puis les les identifier, donner des noms \u00e0 chacune de ces personnes et que donc, peu \u00e0 peu, en fait, l'affaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement oubli\u00e9 mais qui en \u00e9tait rest\u00e9 comme \u00e7a des traces dans l'imaginaire et c'est vrai que quand je suis rentr\u00e9 d'Afrique et que je me suis rendu compte que cette histoire beh n'avait toujours pas \u00e9t\u00e9 il y a, il y avait des gens quand m\u00eame \u00e9videmment \u00e0 Strasbourg qui, pour la m\u00e9moire de ses victimes comme le cercle ta et le le psychiatre alsaciens Georges Federman qui lutter pour obtenir une plaque sur le la sur les murs de lassitude anatomie et pour qu'on en parle, qu'on parle de cette histoire qui concerne quand m\u00eame des m\u00e9decins et lui \u00e9tant m\u00e9decin, c'est vrai que \u00e7a l'interpeller de mani\u00e8re particuli\u00e8re et je m'\u00e9tais rendu compte qu'en fait, les m\u00e9dias ont parl\u00e9 assez peu, alors il y avait eu quelques articles comme \u00e7a dans la presse mais que, finalement, \u00e0 la fois ce camp de concentration qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Strasbourg, \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre qui s'appelait lequel Euro au lieu dit Duch trop t\u00f4t feu et cette histoire- l\u00e0 en particulier ou m\u00eame les exp\u00e9riences m\u00e9dicales qui avaient lieu dans ce camp finalement personne n'en parlait vraiment, d\u00e9j\u00e0 on en parle assez peu en Alsace m\u00eame de Lhasa s'\u00e9tait assez peu connu, et donc je me suis dit ben pourquoi pourquoi tant que quelqu'un de l'autre le fassent, donc j'ai propos\u00e9 ce ce projet \u00e0 la maison de production, qui s'appelle temps noir qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Tancr\u00e8de Ramonet \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque producteur qui acceptait le projet et puis petit \u00e0 petit, voil\u00e0 son son fr\u00e8re mon cor\u00e9alisateur et puis on a fini par repas travaillent tous les 3 sur ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:33) [90%] :\r\nPour bien comprendre, Sonia Rolley cette ce hors- Champ en quelque sorte, ce qui n'appara\u00eetra pas dans le documentaire que les gens d\u00e9couvriront dimanche soir sur RTS 2 au nom de la race et de la science, je veux dire par l\u00e0, cette enqu\u00eate que vous avez men\u00e9es et que vous nous expliquez \u00e0 l'instant, vous avez effectivement indiqu\u00e9 Strasbourg a ou l'Alsace ou le Bas-Rhin ont mis de c\u00f4t\u00e9 maintenant les \u00e9l\u00e9ments, les ingr\u00e9dients qui permettrait, qui vous ont permis de comprendre peut-\u00eatre de diagnostiquer cet oubli cette parenth\u00e8se cette amnistie ce que c'est, je ne sait exactement comment le nommer, comment vous voulez ne m'auriez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:14) [90%] :\r\nJe pense qu'on parle beaucoup du devoir de m\u00e9moire et je veux pas stigmatiser Alsace pour \u00e7a et qu'on en fait, on fait pas grand chose pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me en tout cas en France, enfin on n'en parle pratiquement, on a beaucoup parl\u00e9 pendant la pr\u00e9sidence de Nicolas Sarkozy, notamment, mais c'est un peu un un th\u00e8me ou ou une id\u00e9e qui revient de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, mais quand on regarde dans le d\u00e9tail, en fait, on se rend compte m\u00eame sur une affaire comme \u00e7a que, il y a tr\u00e8s peu de gens qui ont travaill\u00e9 sur ce sujet, qu'il a fallu attendre pratiquement les, les ann\u00e9es 90 pour la la fin des ann\u00e9es 90 pour voir voir les premiers \u00e9crits s\u00e9rieux sur le le camp de concentration duquel ne leur faut sortir d'un professeur de lyc\u00e9e de classe pr\u00e9paratoire qui s'est lanc\u00e9 dans l'id\u00e9e de faire une th\u00e8se sur le sujet qu'il y a pass\u00e9 10 ans que que que jusque l\u00e0, en fait, les archives \u00e9taient pratiquement laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon, d'ailleurs, moi- m\u00eame j'en ai consult\u00e9 au aux archives militaires de la justice militaire fran\u00e7aise et qui \u00e9tait en train de tomber en morceaux, donc y a pas forc\u00e9ment d'efforts qui sont faits pour conserver ces documents, ce qui est des proc\u00e8s apr\u00e8s la guerre, li\u00e9 forc\u00e9ment \u00e0 cette affaire du Struthof et donc que, au-del\u00e0 de l'Alsace qui effectivement a a la particularit\u00e9 d'\u00eatre d'avoir \u00e9t\u00e9 fran\u00e7aises, allemandes, fran\u00e7aises, allemandes, fran\u00e7aises et donc c'est toujours un petit peu difficile en Alsace, m\u00eame si, m\u00eame si quand on approche du documentaire en Alsace on s'est rendu compte que \u00e7a : lib\u00e9rer une certaine parole et que, et que finalement beaucoup de gens avaient beaucoup de choses \u00e0 dire sur le sur le sujet, il y a aussi la probl\u00e9matique des m\u00e9decins et je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez difficile pour la profession puisqu'il a quand m\u00eame des des m\u00e9decins fran\u00e7ais qui, soit ont particip\u00e9 \u00e0 l'autopsie, qui \u00e9tait au courant de cette affaire et qui ont eu du mal \u00e0 en parler parce que c'est assez difficile de dire que il y a des confr\u00e8res allemands nazis, d'accord, mais des confr\u00e8res avec lequel les gens ont travaill\u00e9 avant la guerre, les gens travailler apr\u00e8s la guerre, il y a aussi des des probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la m\u00e9decine en France aussi pendant la guerre et que donc, c'\u00e9tait finalement assez facile de rejeter \u00e7a en disant voil\u00e0, ces m\u00e9decins et des fois exp\u00e9rimentateur Manning et les 2 des 2 degr\u00e9s ce genre d'images sans vraiment s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui \u00e9tait le rapport entre la m\u00e9decine et le nazisme qui a un rapport qui est particuli\u00e8rement \u00e9troit, puisque Pierre qualifie lui- m\u00eame le nazisme de biologie appliqu\u00e9e et que les m\u00e9decins allemands ont adh\u00e9r\u00e9 en masse au nazisme et sans contrainte, m\u00eame si, effectivement, pour voir un poste \u00e0 l'universit\u00e9 en Allemagne, il fallait \u00eatre membre du du parti nazi, mais on a bien senti que, \u00e0 l'\u00e9poque et au-del\u00e0 m\u00eame des, des, des fronti\u00e8res de l'Allemagne, il y avait des id\u00e9es en Europe d\u00e9velopp\u00e9e par, par par les m\u00e9decins par les scientifiques, que \u00e7a soit l'eug\u00e9nisme, que \u00e7a soit la rassurent logis que \u00e7a soit l'id\u00e9e m\u00eame en France d'utiliser une chambre \u00e0 gaz pour pour pour mettre fin \u00e0 la vie de certaines personnes, c'est des id\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, et qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s par des gens qui \u00e9taient, prix Nobel de m\u00e9decine, \u00e0 l'\u00e9poque, donc on n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement dans dans une m\u00e9decine qui \u00e9tait vraiment mal, en tout cas pas autant qu'on le croit et ces m\u00e9decins, comme la plupart des m\u00e9decins qui ont fait des exp\u00e9riences sous le r\u00e9gime nazi, ils sont rentr\u00e9s dans leurs universit\u00e9s d'ailleurs 2 des m\u00e9decins qui ont op\u00e9r\u00e9 au au Struthof ont continu\u00e9 de pratiquer par la suite, il y a beaucoup de m\u00e9decins qu'vagal qui ont \u00e9t\u00e9 disons int\u00e9gr\u00e9 dans diff\u00e9rents services par l'Union sovi\u00e9tique par les \u00c9tats-Unis qui ont profit\u00e9 des exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 cette \u00e9poque, donc il y a eu le proc\u00e8s des m\u00e9decins de Nuremberg, qui \u00e9tait l'un des des proc\u00e9dures de Nuremberg, qui \u00e9tait embl\u00e9matique et on a voulu tracer une ligne tr\u00e8s nette entre le bien et le mal et on se rend compte, si on lit bien les minutes du proc\u00e8s de Nuremberg, donc qui qui concernait donc tous les crimes toutes les exp\u00e9rimentations m\u00e9dicales que les m\u00e9decins am\u00e9ricains parce que c'\u00e9tait un un proc\u00e8s des \u00c9tats-Unis contre des responsables nazis \u00e0 \u00e0 vis\u00e9e universelle mais quand m\u00eame c'est un proc\u00e8s fait par les Am\u00e9ricains, qu'en fait, les Am\u00e9ricains, les m\u00e9decins am\u00e9ricains ou du mal dans leur argumentaire face aux m\u00e9decins allemands qui se d\u00e9fendait particuli\u00e8rement bien puisque il pouvait citer des exemples d'exp\u00e9riences qui se passer en France, aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode qui \u00e9tait pas aussi \u00e9loign\u00e9s que \u00e7a, que les exp\u00e9riences qui \u00e9taient men\u00e9e par les nazis et donc \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s, il y a eu le fameux code de Nuremberg sur l'exp\u00e9rimentation m\u00e9dicale sur les \u00eatre humains avec l'id\u00e9e qu'il fallait au moins et finalement, c'est \u00e7a la grande diff\u00e9rence un consentement \u00e9clair\u00e9 des personnes et que l\u00e0 en l'occurrence les m\u00e9decins allemands nazis faisaient des exp\u00e9riences sur des cobayes humains qui \u00e9taient des prisonniers, les Am\u00e9ricains ont aussi fait \u00e7a et les Fran\u00e7ais ont fait des exp\u00e9riences, notamment dans les dans les colonies et on peut se demander quelle \u00e9tait la nature du consentement que pouvait donner c'est c'est et qu'\u00e9tait m\u00eame de ce qu'on leur disait r\u00e9ellement des exp\u00e9riences sur la fi\u00e8vre jaune qui ont pu \u00eatre faits par les Fran\u00e7ais au Maroc o\u00f9 effectivement sur les condamn\u00e9s \u00e0 mort aux \u00c9tats-Unis, on se demande quel type de consentement pouvait donner mais donc, voil\u00e0 donc ce ce ce cet cet effort -l\u00e0 de d'essayer de, de tracer des lignes de comprendre ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 aux m\u00e9decins, \u00e7a s'est fait juste apr\u00e8s la guerre, et puis ensuite on a oubli\u00e9 et je pense que \u00e7a aussi, \u00e7a joue dans ce genre d'affaire puisque toutes les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites au Schroth et leur finalement n'a que tr\u00e8s peu parl\u00e9, et notamment une histoire comme celle -l\u00e0, du fait que le principal auteur puisque le m\u00e9decin nazi qui a, qui a eu l'id\u00e9e de cette collection atomique se soit suicid\u00e9 finalement l\u00e0 on l'a enterr\u00e9 assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:32) [93%] :\r\nQue ce qu'il passait exactement, il aura fallu attendre ces derni\u00e8res ann\u00e9es et le travail obstin\u00e9 de quelques chercheurs et historiens pour que toute la lumi\u00e8re soit faite sur cette histoire qui appara\u00eet aujourd'hui comme celle de l'un des pires crimes du IIIe Reich. \r\nUn Crime id\u00e9ologique qui r\u00e9sume \u00e0 lui seul, l'ensemble du projet nazi. \r\nUn Crime commis au nom de la science. \r\nUne science au service du mal. \r\nTout commence le 23 novembre 1941 \u00e0 l'inauguration de la nouvelle universit\u00e9 du r\u00eave de strass. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:08) [91%] :\r\nPour l'Allemagne nazie vient d'annexer l'Alsace et sa capitale, Strasbourg est redevenue allemande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:16) [100%] :\r\nComme elle \u00e9tait avant la 1\u00e8re guerre mondiale. \r\nHitler a pass\u00e9 le Rhin, le jour anniversaire du Trait\u00e9 de Versailles. \r\nEt visit\u00e9 au petit matin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:25) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:25) [88%] :\r\nUne ville que l'exode aux soldats. \r\nLe F\u00fchrer se rend en personne \u00e0 la cath\u00e9drale de Strasbourg dont les cloches sonnent le glas de la R\u00e9publique en terre alsacienne. \r\nSon \u00c9tat-Major autour de lui, rang\u00e9 il proph\u00e9tise. \r\nNous garderons la plaine d'Alsace pour toujours dans le rail. \r\nEt la toute nouvelle universit\u00e9 qu'il veut cr\u00e9er \u00e0 Strasbourg un r\u00f4le central \u00e0 jouer dans cette perspective. \r\nSon inauguration ce 23 novembre 1941 sous l'oeil des nombreuses cam\u00e9ras de la propagande devient donc un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la fois m\u00e9diatique et politique. \r\nEt aussi historique et scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:17) [84%] :\r\nL'Allemagne, a commenc\u00e9 m\u00eame avant la guerre, \u00e0 annexer des territoires, elle Boralex et l'Autriche, et puis ensuite elle annexer une partie de la Shekau Slovaquie donc la Boh\u00eame-Moravie et \u00e0 ce moment -l\u00e0 la cr\u00e9er une Reich, universit\u00e9 de Prague, ensuite, quand elle a annex\u00e9 la partie occidentale de la Pologne, la cr\u00e9er la Rice Universit\u00e9 de Pau postal et quand elle a occup\u00e9 la France elle a pr\u00e9vu une annexion de l'Alsace \u00e0 la province de Bad et cr\u00e9er la Reich, Universit\u00e9 de Strasbourg, il faut comprendre que dans l'esprit des nazis, c'est Reich universit\u00e9 et \u00eatre des un des des et des \u00e9l\u00e9ments pilote en quelque sorte de l'enseignement de la science allemande dans les r\u00e9gions, r\u00e9cemment, donc des des zones o\u00f9 l'on mettrait les les meilleurs universitaire pour d\u00e9velopper justement les id\u00e9ologies de de la science allemande de la science nazie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:14) [98%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:18) [86%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ces universit\u00e9s de pointer \u00e0 cette id\u00e9ologie \u00e0 pr\u00e9tention scientifique. \r\nLe nazisme oui car, disait qu'il \u00e9tait une biologie appliqu\u00e9e accueilli recrutent en masse les m\u00e9decins deviennent rapidement l'une des professions les mieux repr\u00e9sent\u00e9s au sein du MST \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:37) [86%] :\r\nSonia Rolley, nous venons d'entendre un extrait d'Au nom de la race, de la science que vous avez cosign\u00e9 en compagnie d'exceller et de Tancr\u00e8de Ramonet, peut-\u00eatre que l'un des tout premiers points vous reliant vous qui D\u00e9couvrez ce sujet ou qui les mettait \u00e0 jour comme vous nous l'avez expliqu\u00e9 dans cette 1\u00e8re partie l'entretien et les fr\u00e8res, les frangins, c'est le fait que cette histoire longtemps m\u00e9connue \u00e9mergent, notamment au travers d'une lettre qui appara\u00eet d'ailleurs dans le documentaire, qui fait l'objet d'un article dans Le Monde diplomatique Monde diplomatique pour quiconque a un minimum de lecture hebdomadaire dans sa t\u00eate, c'est tout de suite le lien alors est -ce que parce que le Monde diplomatique, c'en \u00e9tait un petit peu occup\u00e9 que le lien s'est fait entre eux et vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:28) [89%] :\r\nAbsolument pas, en fait, on a d\u00e9couvert \u00e7a apr\u00e8s coup, en fait, on cherchait un exemple de ces r\u00e9miniscences l\u00e0 de ce qu'on appelle dans le documentaire, apr\u00e8s le retour du du du refoul\u00e9 mais de cette \u00e9mergence l\u00e0 de de cette histoire, donc il a \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 par \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les personnes qui n'ont, qui l'ont v\u00e9cue et qui refusait d'en parler et donc on a choisi cet article parmi d'autres pour expliquer qu'effectivement il y avait eu une peut-\u00eatre une mauvaise, une mauvaise interpr\u00e9tation ou des quasiment m\u00eame des souvenirs qui \u00e9tait compl\u00e8tement transform\u00e9 puisque l'histoire dans cet article c'est \u00e0 \u00e0 un ancien \u00e9tudiant de m\u00e9decine qui \u00e9tait la lumi\u00e8re, c'est Strasbourg qui dit que Charlemagne, voil\u00e0, et qu'il aurait en fait autopsier des corps de personnes juives cirque ont aussi des des personnes, des personnes circoncis et que donc il avait reli\u00e9 \u00e7a un petit peu \u00e0 cette histoire en disant mais c'est c'est c'est un scandale, puisque on on nous a fait travailler sur sur les corps comme \u00e7a, il faut savoir que les corps en tout cas les 80 corps qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les sous- sols de lassitude anatomie, comme je l'ai dit, il y a eu une autopsie, ils ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s imm\u00e9diatement, donc \u00e7a ne peut pas \u00eatre alors apr\u00e8s est -ce que c'est un c'est un, c'est un probl\u00e8me de m\u00e9moire de m\u00e9lange souvenirs mais mais c'\u00e9tait quand m\u00eame une histoire qui est remont\u00e9 \u00e0 la surface, enfin j'ai j'ai j'ai entendu des t\u00e9moignages absolument fou, on me disait : mais si on en est s\u00fbr, il y a, il y a, il y a des gens qui l'ont dit, il y avait une porte dans l'institut d'anatomie de de de Strasbourg qui est reli\u00e9e \u00e0 des salles dans les sous- sols, dans lequel il faisait des exp\u00e9riences et en d'dialoguant avec l'universit\u00e9, toutes ces choses -l\u00e0, en fait, non, pas vraiment de r\u00e9alit\u00e9, mais le fait qu'effectivement, l'universit\u00e9 fran\u00e7aise donc qui s'est r\u00e9install\u00e9e \u00e0 \u00e0 Strasbourg n'est peut-\u00eatre pas fait le devoir de m\u00e9moire, \u00e0 l'\u00e9poque, au tout d\u00e9but, quand je m'int\u00e9resser \u00e0 l'histoire, donc quand j'\u00e9tais \u00e9tudiante et le doyen de de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'\u00e9poque, me disait c'est une m\u00e9moire que les \u00e9tudiants en m\u00e9decine fran\u00e7ais d'aujourd'hui n'ont pas apport\u00e9 ce sur quoi on avait un diff\u00e9rend parce que pour moi il \u00e9tait \u00e9vident que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est des m\u00e9decins qui ont commis ces actes, \u00e7a vaut la peine d'avoir une r\u00e9flexion d\u00e9ontologique sur le sujet, surtout avec des \u00e9tudiants qui ont m\u00eame qui commen\u00e7ait \u00e0 avoir des cours de d\u00e9ontologie en 1\u00e8re ann\u00e9e c'est un d\u00e9bat qui est int\u00e9ressant d'avoir command\u00e9, m\u00e9decins, comme \u00e7a arrive \u00e0 commettre des actes aussi ignoble des m\u00e9decins qui ont qui ont un un niveau un bagage intellectuel important, qui ont aussi des des r\u00e9flexions de nature d\u00e9ontologique, comment ils en arrivent \u00e0 ce point- l\u00e0 et je pense que voil\u00e0 ce genre d'article mais on en a eu dans l'histoire \u00e0 prendre, l\u00e0 on a, on a choisi l'un des articles les plus r\u00e9cents, mais il y en a eu tout au long, pendant les 60 ans que cette histoire, elle a \u00e9t\u00e9 dans l'oubli a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:04) [90%] :\r\nSonia Rolley, \u00e0 vous entendre, j'imagine qu'il a fallu faire des choix parce que entre ce que vous ne vous \u00eates en train de nous dire l\u00e0 cette r\u00e9interpr\u00e9tation des ph\u00e9nom\u00e8nes o\u00f9 ce que l'on croit avoir vu les probl\u00e8mes pour Strasbourg de silence-radio pour des raisons \u00e9galement, vous nous avez expos\u00e9es ou encore la naissance des questions Titien qui apparaissent comme nous l'indique Bruno Alioua avec le proc\u00e8s des m\u00e9decins Nuremberg, vous avez \u00e0 partir d'une m\u00eame histoire, une possibilit\u00e9 de de r\u00e9cits extr\u00eamement multiple alors est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour vous l'occasion le tandem ramoner relais de formidables engueulades en disant : on va le faire comme \u00e7a, non, on va le faire comme \u00e7a, on va faire comme \u00e7a, comment le les choix se sont faits savait que la diplomatie o\u00f9 finalement on doit abandonner en chemin des pistes que on ne pourra pas raconter parce qu'il n'y a jamais que 52 minutes pour un documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:04) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0 c'est c'est exactement \u00e7a, en fait c'\u00e9tait un cauchemar, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois pour moi, esp\u00e8ce de, de, de, de, de, de chemin initiatique Akoya parce qu'\u00e9videmment je travaille sur l'Afrique, m\u00eame si le rapport au bourreau et quelque chose avec lequel bah j'ai aussi fait bac ma carri\u00e8re dans le sens o\u00f9 s\u00e9vit est vraiment \u00e9tudi\u00e9, c'\u00e9tait compl\u00e8tement autre chose, ce rapport de la m\u00e9decine au nazisme, donc moi j'ai j'ai l'impression de d\u00e9couvrir et de et de et de partir effectivement j'ai fait toutes les recherches, donc je suis parti un peu dans tous les sens, on avait plusieurs possibilit\u00e9s de 2 films \u00e0 l'\u00e9poque, on avait le le film qu'on a fait il y avait aussi la possibilit\u00e9 de faire un film, on voulait le faire ensemble, c'est-\u00e0-dire faire \u00e0 la fois la cha\u00eene la m\u00e9canique criminels nazis du produit des bourreaux et on a vu aussi interrog\u00e9 des des familles de victimes, une famille de victimes pour voir aussi le le parcours en fait 2 de ses 86 toute la d\u00e9couverte des noms \u00e9galement qui a \u00e9t\u00e9 une une formidable aventure et d\u00e9couvert des noms faites par an tous Joachim Lang, qui \u00e9tait un journaliste allemand qui a, qui a publi\u00e9 un livre dans les ann\u00e9es 2000 o\u00f9 il identifi\u00e9 donc ces 86 victimes, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame absolument incroyable, il y avait aussi toutes les autres exp\u00e9riences avec 2 autres m\u00e9decins qui ont \u00e9t\u00e9 faites auxquelles leur qui \u00e9tait aussi passionnant parce que \u00e7a l'\u00e9tait un rapport donc voyez toutes les facettes du rapport de la m\u00e9decine au nazisme et notamment un rapport id\u00e9ologique donc cette collection atomique, il est aussi l'un des plus grands m\u00e9decins virologues de son temps Eug\u00e8ne \u00e0 Vienne qu'ils aient des recherches sur le typhus, donc c'\u00e9tait un rapport entre autres l'ambition et le et le nazisme, et puis il y a \u00e9galement un m\u00e9decin militaire, qui visait des experts sur les gaz de combat Tommy, donc effectivement c'est retrouver avec une mati\u00e8re absolument \u00e9norme et avec tr\u00e8s peu de temps pour raconter tout \u00e7a, donc le montage a \u00e9t\u00e9 effectivement un enfer parce que parce que il a fallu renoncer et \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 qu'un Ronan semant perp\u00e9tuelle et je crois que m\u00eame les gens que nous avons interview\u00e9s ont eu du mal \u00e0 comprendre comment, finalement on a racont\u00e9 que \u00e7a et que Marie parce qu'on a interrog\u00e9, il doit rester 4 5 personnes, on en a interrog\u00e9 pratiquement une quinzaine pour ce film on a compil\u00e9 des milliers et des milliers de pages 2 pages archives pas la m\u00eame chose en documents vid\u00e9o des des tournages, qu'on n'a absolument pas, absolument pas \u00e9tudi\u00e9 parce qu'\u00e0 un moment, mais quand on se retrouve en salle de montage et qu'on essaie de, de, de, de faire le tri, on se dit : bon, ben voil\u00e0, cette histoire- l\u00e0, on peut vraiment bien la raconter, essayons d\u00e9j\u00e0 de raconter celle l\u00e0 de mani\u00e8re intelligible et pour que le public comprenne parce que on peut pas faire tous les films en avant alors apr\u00e8s \u00e9videmment, moi je, je, je lance un appel \u00e0 tous ceux qui le voudront, il y a \u00e9norm\u00e9ment de films \u00e0 faire sur ce camp de concentration sur ce qui s'est pass\u00e9 et je pense que c'est vraiment n\u00e9cessaire et que les t\u00e9moins sont en train de mourir les uns apr\u00e8s les autres et que c'est une m\u00e9moire qui est en train de se perdre, il y a aussi tout simplement le le le documentaire \u00e0 faire sur ce camp de concentration qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:51) [92%] :\r\nEt le livre est -il le livre qu'on imagine \u00e0 vous entendre, est -il en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:56) [88%] :\r\nPas encore un succ\u00e8s, avoue que comme \u00e7a fait 10 ans que je vis avec cette histoire et quand \u00e7a fait 4 ans que je travaille dessus et que j'ai un autre m\u00e9tier en parall\u00e8le et l'Afrique, j'ai pas voil\u00e0, et j'ai pas j'ai pas compl\u00e8tement exclu le faire le fait de faire un autre film ou de voir, mais l\u00e0 je crois que j'ai besoin d'une pause sur le sujet parce que, parce que c'\u00e9tait tellement dur, tellement compliqu\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 j'ai envie de dire : il y a le livre du journaliste allemand Hans Joachim Lang qui est quand m\u00eame qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 traduits en fran\u00e7ais, qui m\u00e9riterait de l'\u00eatre, moi je les fais passer \u00e0 plusieurs \u00e9diteurs qui n'ont pas saisi l'opportunit\u00e9 et je pense qu'il a d\u00e9j\u00e0 aussi le livre de Robert Steegmans, historien du camp donc ce ce, ce professeur de classe pr\u00e9paratoire qui \u00e9tait le le r\u00e9sultat de de ces, de ces travaux, th\u00e8se, c'est aussi un livre qui existe apr\u00e8s l'histoire m\u00eame de cette collection atomique raconter en entier, \u00e7a n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 fait puisque, en ce qui me Lang lui a plut\u00f4t travaill\u00e9 sur justement la la reconstitution du parcours des victimes mais il y a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments et on a l'impression que les gens n'ont pas forc\u00e9ment ou pris la mesure en fait du travail qui a \u00e9t\u00e9 accompli par ce journaliste allemand parce cet historien fran\u00e7ais par aussi donc ce cirque moderne, malheureusement, ils sont pas dans le film parce que on pouvait pas mettre tout le monde mais qui est quand m\u00eame un un cercle \u00e0 la fois d'historiens, de militants de la m\u00e9moire, qui travaille pour la reconnaissance de des victimes, ils ont fait un travail formidable, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es pour faire conna\u00eetre cette histoire au moins au niveau de l'Alsace et qui n'ont pas non plus la possibilit\u00e9 de parler sur les m\u00e9dias nationaux, donc d\u00e9j\u00e0 si ce film permet de de d\u00e9blayer le terrain et et qu'ensuite d'autres gens veulent se saisir de cette affaire, moi je serais tr\u00e8s contente et si dans quelques mois, apr\u00e8s avoir repris ma respiration, je me lance dans, dans, dans la suite, je vous tiendrai au courant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:49) [89%] :\r\nSeigneur est -ce que du c\u00f4t\u00e9 des diffuseurs ou de ceux qui vont signer le ch\u00e8que pour que le film passe la m\u00eame difficult\u00e9 c'est vous avez rencontr\u00e9 les m\u00eames difficult\u00e9s pour proposer ou pour imposer le sujet : comment a -t-il \u00e9t\u00e9 re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:10) [94%] :\r\nEn fait, absolument pas, je pense qu'ils ont \u00e9t\u00e9 assez enthousiaste sur cette histoire dans le sens, l'enthousiasme cette histoire, c'est difficile \u00e0 dire mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:18) [87%] :\r\nC'est d'autant plus contradictoire alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:20) [84%] :\r\nOui, oui, je pense que c'est tomb\u00e9 au beau moment \u00e0 un moment, il y a donc, il y a, il y a 4 ans, quand on a propos\u00e9 le sujet c'est tomb\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 on fait je pense que le le gros de la crispation il y avait quand m\u00eame hein, il plaque donc sur la \u00e0 Tommy il y avait un l'Inde qui a Strasbourg qui \u00e9tait du nom de l'une des 6 victimes je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:42) [79%] :\r\nLe 1er nom qui avait \u00e9t\u00e9 derni\u00e8re c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:45) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement oui t'a fallu non du cercle d'ailleurs de Georges Federman il y avait aussi le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, qui ouvrait ses archives, ce qui est beau ce qu'on avait appris et o\u00f9 on s'est dit tiens, on va pouvoir acc\u00e9der \u00e0 ses archives militaires et de pouvoir comme \u00e7a acc\u00e9der aux documents originaux en Georges Robert Stillman donc l'historien il y avait eu acc\u00e8s pour sa th\u00e8se, mais c'est vrai qu'\u00e0 part les chercheurs, on ne sait pas forc\u00e9ment acc\u00e8s et en fait on a re\u00e7u \u00e9galement un accueil assez assez enthousiaste du minist\u00e8re de la D\u00e9fense, qui nous ont laiss\u00e9, non seulement, allez voir les archives les copier les utiliser, ils ont accept\u00e9 de projeter le documentaire, aller \u00e0 l'\u00e9cole militaire, donc il y a un moment o\u00f9 en fait il y a une sorte d'alignement des plan\u00e8tes qui a fait que on a l'propos\u00e9 au bon moment et et le retour de de France 3 puisque c'est la cha\u00eene qui l'a diffus\u00e9e en France \u00e9tait plut\u00f4t extr\u00eamement positif, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien financ\u00e9, donc on a eu en fait tous les moyens pour le faire tous les moyens souvent ce que tout simplement il y a pas eu il y a une personne qui a eu l'id\u00e9e de le proposer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:03) [85%] :\r\nAu tournant des ann\u00e9es 2000, un bruit court encore dans les cercles cette union de Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:09) [88%] :\r\nLes cadavres pour les exercices de dissection des cours d'anatomie de l'universit\u00e9 de m\u00e9decine seraient ceux de juifs assassin\u00e9s pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:19) [81%] :\r\nL\u00e9gende urbaine r\u00e9alit\u00e9 historique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:24) [91%] :\r\nUn t\u00e9moignage publi\u00e9 dans Le Monde diplomatique tend \u00e0 confirmer cette rumeur, c'est la lib\u00e9ration je suis \u00e9tudiant en m\u00e9decine, premi\u00e8res ann\u00e9es j'entre dans la grande salle d'autopsie, je m'appr\u00eate \u00e0 commencer la dissection du cadavre, je m'aper\u00e7ois que tout son corps est parcouru de profonde meurtrissure il est circoncis \u00e0 titre de curiosit\u00e9, je me mets \u00e0 parcourir toute la salle de dissection en arr\u00eatant attentivement devant chaque table tous les cadavres, hommes et femmes sont profond\u00e9ment marqu\u00e9s par des coups, la plupart des hommes sont circoncis je retourne \u00e0 ma place, je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9, j'ai envie de vomir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:19) [99%] :\r\n\u00e0 l'origine de cette rumeur. \r\nIl y a une d\u00e9couverte macabre faite le 1er d\u00e9cembre 1944 par les alli\u00e9s qui viennent de lib\u00e9rer l'Alsace. \r\nDepuis 4 ans par le 3\u00e8me Reich, Strasbourg est tomb\u00e9 comme par surprise. \r\nPresque sans combats. \r\nLes troupes sont entr\u00e9es dans une vie de fant\u00f4mes. \r\nUn groupe de soldats fran\u00e7ais qui s'enfonce dans les sous- sols de l'institut d'anatomie de la facult\u00e9 de m\u00e9decine, qui \u00e9tait jusqu'alors sous contr\u00f4le nazi d\u00e9couvre plong\u00e9s dans les cuves d'alcool des restes 80 6 corps entier ou d\u00e9coup\u00e9 en tron\u00e7ons. \r\nAffreusement mutil\u00e9s. \r\nEt rendu m\u00e9connaissable. \r\nSi la pr\u00e9sence de cadavres dans un institut d'anatomie et normal. \r\nTraitement qui semble avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 cela et pour le moins inhabituelle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:15) [87%] :\r\nUne enqu\u00eate est ouverte et la presse du monde entier d\u00e9noncent bient\u00f4t un Crime Abdullah. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:22) [96%] :\r\nCes corps seraient ceux de cobayes humains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:24) [79%] :\r\nUtilis\u00e9 par un certain Docteur irrite. \r\nUn m\u00e9decin nazi qui mena des exp\u00e9riences m\u00e9dicales au Struthof. \r\nUn camp de concentration m\u00e9connus situ\u00e9 sur l'actuelle sol fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:09) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:28) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:13) [90%] :\r\nSeigneur relais puisque vous avez travaill\u00e9, vous nous le disiez assez longtemps sur le sujet et pour revenir \u00e0 la question du rapport entre l'\u00c9tat et la science nous nous int\u00e9ressons en ce moment dans l'histoire vivante, un certain nombre de sujets ayant trait aux archives et notamment aux archives du temps de la dictature, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 du fait que tout \u00e7a d'une certaine mani\u00e8re, h\u00e9 bien que c'\u00e9tait extr\u00eamement ou en tout cas, m\u00e9connu \u00e0 l'\u00e9vidence et et \u00e0 vous entendre, \u00e9tait n\u00e9anmoins consid\u00e9rablement dans votre documentaire dans le documentaire que le public pourra d\u00e9couvrir dimanche soir dans au nom de la race et de la science, il y a un grand nombre de rapports qui apparaissent comme \u00e7a qui sont mises en images d'ailleurs remarquablement bien, mais c'est document\u00e9, on n'est pas dans du document, enfin on est dans du document, qu'ils soient frapp\u00e9es du secret ou pas, en tout cas on est des documents, on est dans de l'archivage est -ce que c'est quelque chose qui a suscit\u00e9 en vous des questions sur le principe qu'une un \u00c9tat dictatorial un \u00e9tat barbare entend malgr\u00e9 tout laisser des traces de ce qu'il fait de ce qu'il produit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:34) [90%] :\r\nAlors, le seul moment o\u00f9 ils ont voulu effacer ses traces et quand ils ont cherch\u00e9 en fait \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9couper les corps et puis \u00e0 effacer les lib\u00e9raux qui \u00e9taient qui \u00e9taient sur l'est et sur les avant- bras, donc je pense que c'est le moment, ils ont pris conscience et \u00e7a, on le voit g\u00e9n\u00e9ralement, j'ai vu aussi au Rwanda, le fait de la de la pression et d'ailleurs c'est c'est ce qui est le moteur pour permettre des g\u00e9nocides de de cette importance, c'est de d'essayer de, de, d'imposer \u00e0 une cha\u00eene l'id\u00e9e qu'il n'y aura pas de cons\u00e9quences et que, et que de toute fa\u00e7on il y aura un ordre nouveau qui va, qui va s'instaurer et dans lequel ce qui est en train d'\u00eatre fait et ne sera pas vu comme un Crime mais comme un acte d'h\u00e9ro\u00efsme et je pense que chez les nazis, un peu comme comme comme pour le g\u00e9nocide rwandais, il y avait quelque chose de cet ordre -l\u00e0 pour pouvoir lib\u00e9rer justement et et le caract\u00e8re bureaucratique du r\u00e9gime nazi, c'\u00e9tait justement peut-\u00eatre aussi sa force : puisque vous \u00eates document\u00e9 tout et \u00e7a c'est on on retrouve absolument tout dans les archives \u00e0 la fois en Allemagne ou ailleurs, on retrouve tout depuis les livraisons dans le documentaire, vous voyez, on a l'arriv\u00e9e du du gaz qui est livr\u00e9 aux quand on a vraiment tout, toutes les pi\u00e8ces et parce que tout simplement, c'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi c'est pour \u00e7a qu'on a travaill\u00e9 sur la sur la m\u00e9canique et sur les diff\u00e9rents auteurs de de ce Crime, c'est qu'on voit que c'est une cha\u00eene et qui a une part de responsabilit\u00e9 limit\u00e9e pour chacun des acteurs, o\u00f9 chacun a un travail particulier affaire et finalement, comme le dit le le le le commandant du du camp mais il y avait jusqu'ob\u00e9ir aux ordres et et ce genre de, de, de m\u00e9canique \u00e0 la fois de d\u00e9responsabilisation de fragmentation c'est c'est quelque chose qu'on retrouve et qui assez commun sur quand on s'int\u00e9resse au au grand massacre ou des facto g\u00e9nocide, donc \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas, bon, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas de du du r\u00e9gime nazi puisque puisque je savais qui \u00e9tait, qui avait une certaine organisation par contre ce qui m'a, ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9, peut-\u00eatre, c'est que malgr\u00e9 l'apparence de l'absolu id\u00e9ologique quelqu'un comme hier, ce qui ne fait rien de de sa collection atomique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:40) [84%] :\r\nHier, dans le m\u00e9decin principal qui est rattach\u00e9 au Struthof. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:44) [88%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est le m\u00e9decin qui en fait \u00e0 l'id\u00e9e de cette collection atomique, m\u00eame si c'\u00e9tait une id\u00e9e qui flotte et un petit peu dans dans l'air \u00e0 l'\u00e9poque, beaucoup de gens en ont parl\u00e9, c'est lui qui l'a pos\u00e9e, qui l'a propos\u00e9 et qui, et qui a, qui a eu les moyens de de l'affaire ou quelqu'un comme Bruno Becker qui l'anthropologue qui est all\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s et qui les a pas vraiment s\u00e9lectionn\u00e9s d'ailleurs puisqu'il a pas vu, pas vraiment eu de m\u00eame sur la base m\u00eame de de 6, avoir des crit\u00e8res m\u00eame physique et autres, il y a eu un peu beaucoup de laisser aller dans le dans le dans le dans la mani\u00e8re de faire la collection : moi, je m'attendais \u00e0 ce que ces gens -l\u00e0 soient dans des absolue id\u00e9ologique et je me suis retrouv\u00e9 une fois de plus, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 par ailleurs en Afrique face \u00e0 des gens qui sont finalement des des \u00eatre humains avec leurs petits soucis de r\u00e9ussir leur carri\u00e8re d'avancer, on voit le commandant du camp qui pense assez fleur qui pense \u00e0 sa piscine, on voit l'anthropologue qui pense \u00e0 faire ces masques, ces masques de Tib\u00e9tains puisqu'il a fait une une exp\u00e9dition au Tibet, mais qui, qui pense aussi \u00e0 faire des masques pour pour cette collection anatomique et qui pensent les revendre, donc on on voit finalement beaucoup de m\u00e9diocrit\u00e9 humaine l\u00e0- dedans, alors que le Crime en lui- m\u00eame et d'un absolu id\u00e9ologique total l'id\u00e9e de faire une collection anatomique, parce qu'un jour il n'y aura plus de juifs sur terre et qu'il faudra \u00e9duquer \u00e9clairer les g\u00e9n\u00e9rations futures, \u00e7a c'est un absolu id\u00e9ologique, mais les gens qui la font, on se rend compte qu'ils sont, qui croit \u00e9videmment \u00e0 ce qu'ils font, mais avec certaines limites qui vont pas au bout, qu'ils disent que c'est pas prioritaire, \u00e0 un moment ou un autre, donc, donc c'est \u00e7a, c'est la rencontre en fait entre l'\u00eatre humain et le et le grand Crime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:25) [89%] :\r\nSeigneur parmi les personnes qui interviennent dans ce documentaire que vous cosignez avec Axel et Tancr\u00e8de Ramonet dans rappelle le titre on on de la race et de la science, des historiens, mais pas d'historien des sciences ou m\u00eame d'ailleurs, puisque vous donnez le sujet des philosophes ou les historiens des mentalit\u00e9s, une fois encore, on l'a bien compris, il fallait faire des choix, vu la multitude d'angle que contient ce sujet la multitude de traitements possibles n\u00e9anmoins pour revenir \u00e0 cette s\u00e9quence historique sur le rapport entre la science et l'\u00c9tat nazi, diriez -vous que certes il y a une un passage \u00e0 l'application sous le r\u00e9gime nazi de la part des scientifiques, mais que ce cet \u00e9tage l\u00e0 scientifiques correspond quand m\u00eame aussi \u00e0 une certaine \u00e0 un certain \u00e9tat des lieux de la science telle qu'elle est avant guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:26) [89%] :\r\nOn voulait beaucoup on voulait vraiment d\u00e9velopper cet axe -l\u00e0, je crois qu'il a l'un des l'un des intervenants qui le dit assez rapidement en disant c'est des id\u00e9es de l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral et pas seulement de l'Allemagne que l'on retrouve en Angleterre que l'on retrouvera en France que l'on retrouve un petit peu partout qui qui qui sont comme \u00e7a dans l'air, c'est finalement compl\u00e8tement li\u00e9 \u00e0 la philosophie des Lumi\u00e8res, o\u00f9 il y avait une id\u00e9e de de classer ou classer tout non class\u00e9 aussi les les \u00eatre humains, ce racisme on peut-\u00eatre qu'on s'en souvient pas aujourd'hui, mais \u00e0 l'\u00e9poque coloniale, le fait de mettre les blancs en tout temps aux 2 de l'\u00e9chelle de : le noir, tout en bas, et puis apr\u00e8s le d\u00e9grad\u00e9 de couleurs, comme dit \u00e7a plut\u00f4t qu'il a nos intervenants c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose qui \u00e9tait assez, assez, assez, comment c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s peu de gens finalement qui qui qui combattent ces id\u00e9es -l\u00e0, et donc je, je pense que oui, il y avait un air du temps, un air du temps, qui \u00e9tait \u00e0 la fois du du scientisme donc puisqu'il y avait l'id\u00e9e eug\u00e9niste derri\u00e8re aussi, qui a \u00e9t\u00e9 promue par par les nazis et que donc ce c'est finalement pas hasard si c'est la nation qui \u00e9tait la plus qui a eu qui a, qui a, qui a eu plus de prix Nobel et pas seulement science, c'est-\u00e0-dire que la l'Allemagne de l'\u00e9poque, l'Allemagne, qui devient nazis en 33 et qui continue d'avoir des prix Nobel jusqu'en 39, c'est probablement la nation qui est la plus cultiv\u00e9s, \u00e9duqu\u00e9s au monde et qui la plus brillante dans tous les domaines, que ce soit la philosophie que \u00e7a soit l'histoire et que \u00e7a soit la science, et donc le fait, je trouve que ce qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, ce qui devrait nous interpeller, aujourd'hui c'est de se rend compte que ce ne sont pas seulement, il y a, il y a des fous dans le r\u00e9gime nazi et il y en a, il y a, il y a aussi des, des, des grands racistes des id\u00e9ologues, mais c'est quand m\u00eame une \u00e9lite qui soumis \u00e0 \u00e0 un certain nombre de de faits historiques, a bascul\u00e9 dans une id\u00e9ologie qui \u00e9tait porte probablement la plus meurtri\u00e8re de de toute l'histoire de l'humanit\u00e9 et que c'est des gens brillants, encore une fois c'est pas, c'est pas des idiots, c'est pas, c'est pas voil\u00e0 et \u00e7a je pense que c'\u00e9tait, on a, on a essay\u00e9 aussi de le montrer, mais c'est vrai qu'on pourrait passer pratiquement un documentaire l\u00e0- dessus, un documentaire sur ces Liens entre les id\u00e9es qui sont d\u00e9velopp\u00e9es en Allemagne et d\u00e9cid\u00e9 que l'on retrouve en France, en Angleterre, aux \u00c9tats-Unis, un peu partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:49) [91%] :\r\nLorsque les 80 cadavres arrivent \u00e0 l'Institut anatomie de Strasbourg c'est l'aboutissement d'un processus long de presque 2 ans, qui a mobilis\u00e9, certaines des plus hautes personnalit\u00e9s du rail. \r\nIl a fait l'objet d'une proc\u00e9dure administrative minutieuse, il y a n\u00e9cessit\u00e9 des convois sp\u00e9ciaux, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de moyens consid\u00e9rables, il a mis \u00e0 contribution, certaines des organisations les plus puissants du 3\u00e8me Reich. \r\nC'est pourquoi, apr\u00e8s tant d'efforts de toutes parts, on imagine l'Auguste Wirth impatient tr\u00e9pignant derri\u00e8re cette table d'autopsie instruments en main d\u00e9sireux par- dessus tout d'entamer sa monstrueuse besogne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:23) [86%] :\r\nEt pourtant, logiquement, on devrait pouvoir traiter ces corps traiter des squelettes, etc, mais en fait on les abandonne. \r\nIl y a de le cube absolument plus ils vont rester l\u00e0 jusque, en septembre 44 quant l'Alsace va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9, et l\u00e0 c'est un myst\u00e8re, pourquoi repassent tous l\u00e0 dessus, elle a rien fait. \r\nL\u00e0 on peut se poser la question de savoir si vous en fin de compte, ce qui lui importait \u00e9tait d'abord d'\u00eatre charg\u00e9s de cette mission donc de de se gonfler un petit peu de ce pouvoir et si vraiment il avait envisag\u00e9 de faire des recherches anatomiques sur des squelettes juifs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:06) [89%] :\r\n\u00e7a n'a jamais servi \u00e0 rien \u00e0 la alors il faut essayer de il y a -t-il une explication rationnelle non ah bon et c'est une \u00e9vidence, il y a pas d'explication, on constate que les choses, on a la presse, \u00e7a donne un petit peu l'impression de de se trouver face \u00e0 dire ce qui est d\u00e9sormais \u00e0 ce qu'ils voulaient, ils voulaient ces cadavres, il voulait constituer ses collections et il ne le fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:34) [82%] :\r\nS'est -il rendu compte soudain de la vanit\u00e9 de son projet, fra\u00eechement promu, doyen de l'universit\u00e9 du Reich cette -il \u00e0 nouveau laiss\u00e9 accapar\u00e9 par ses autres exp\u00e9riences sur cobayes humains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:43) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:44) [83%] :\r\nConvaincu qu'il \u00e9tait jusqu'au bout de la victoire nazi a -t-il plus s\u00fbrement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendent pour r\u00e9aliser son projet, que la guerre soit termin\u00e9e et que le monde nouveau, d\u00e9barrass\u00e9 des juifs soit advenu. \r\nUne chose est s\u00fbre, en novembre 1944 les troupes allemandes se replie et les alli\u00e9s marche sur l'Alsace dans l'urgence, il s'adresse alors \u00e0 verse qui \u00e9crit un courrier \u00e0 Himmler. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:09) [89%] :\r\nEn raison de la masse de travail que cela requiert la r\u00e9duction des corps squelettes n'a pas encore \u00e9t\u00e9 le professeur Hirsch se demande quelle est la conduite \u00e0 tenir vis-\u00e0-vis de la collection au cas o\u00f9 Strasbourg serait menac\u00e9e, il est possible de int\u00e9gralement la collection pour la dissimuler mais cela signifierait qu'une partie du travail aura \u00e9t\u00e9 fait pour rien et que cette collection unique sera perdu pour la science, veuillez indiquer quelles solution serait pr\u00e9f\u00e9rable un conserver la collection l'\u00e9tat de la d\u00e9truire en partie 3 \u00e0 d\u00e9truire totale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:47) [87%] :\r\nIl nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:06) [64%] :\r\nPoint il existence c'est la pointe, je ne pense, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:10) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:11) [90%] :\r\nEt puis il y a un autre sujet qui appara\u00eet en plus Sonia Rolley dans ce documentaire, au nom de la race et de la science, et nous en avons parl\u00e9 un moment, c'est cette question de du proc\u00e8s des m\u00e9decins de Nuremberg, lui aussi c'est un proc\u00e8s qui n'est pas forc\u00e9ment extr\u00eamement bien connu, on conna\u00eet la partie pr\u00e9c\u00e9dente, il y aura un grand nombre de proc\u00e8s le plus c\u00e9l\u00e8bre \u00e9tant \u00e9videmment le proc\u00e8s ou les politiques encore vivants comme Goering Hesse, etc, sont sur le banc des accus\u00e9s, mais il y a d'autres proc\u00e8s parmi ces proc\u00e8s il y a notamment le proc\u00e8s des m\u00e9decins de Nuremberg, celui -ci va se tenir combien de temps est -ce que vous pourriez \u00e0 peu pr\u00e8s, nous le nous le situer aussi bien du c\u00f4t\u00e9 des participants, combien sont sur le banc des accus\u00e9s, on ne vous demande pas un chiffre exact, mais voil\u00e0 pourcent 1 pourcent faire faire une id\u00e9e et puis surtout, quel est le r\u00e9sultat des courses : est ce que la plupart des m\u00e9decins ayant fait l'exp\u00e9rimentation l'exp\u00e9rimentation d'ailleurs est -elle la principale nature de l'accusation ou juge -t-on \u00e9galement d'autres cas, et combien vont \u00eatre accus\u00e9s d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, acquitt\u00e9 de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:19) [88%] :\r\nAlors en fait une, il y a, il y a une dizaine de personnes qui se retrouvent sur le, sur le banc des accus\u00e9s et notamment Silverse qui est le le le dirigeant de la non- herbe qui est l'organisation qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e voulue par ann\u00e9e j'Himmler, qui \u00e9tait le le chef de la SS, donc de la garde pr\u00e9torienne d'Hitler, mais pas seulement puisque Himmler, c'est vraiment l'homme orchestre Dieu du r\u00e9gime nazi, puisque il g\u00e8re \u00e0 la fois les camps et pas lui, il y a, il y a vraiment \u00e9norm\u00e9ment de donc, c'est ce ce ceci Verzeaux trop parle dans le documentaire et puis, il y a, il y a d'autres responsables d'autres m\u00e9decins, mais \u00e9videmment quand on parle, les cantons dit si le les les m\u00e9decins sont ceux qui ont adh\u00e9r\u00e9 le plus t\u00f4t et le plus massivement au nazisme, quand on voit le nombre d'exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es Ring par cette organisation, l'une herbe des gens comme un galet \u00e9videmment ne sont pas dans arracheur Simone rageur, je pense qu'il y a pas dedans non plus, en fait, la plupart des des grands responsables de ces crimes ne sont pas jug\u00e9s \u00e0 Nuremberg, c'est un proc\u00e8s pour m\u00e9moire pour l'histoire, o\u00f9 finalement, tous les crimes commis sont bien r\u00e9pertori\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame la collection atomique de du professeur hier tu fais partie du du du des des chefs d'accusation, il y a aussi l'op\u00e9ration t'es 4 notamment, enfin bon, \u00e0 peu pr\u00e8s toute la politique nazie dans lequel des m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s, mais finalement, comme souvent, on va dire c'est l'\u00e9chantillon que des gens qui ont qui qui qu'ils ont pu prendre et pas seulement, c'est-\u00e0-dire il y a eu aussi et on l'a, on l'a tr\u00e8s bien vu au moment de ce proc\u00e8s, au moment m\u00eame o\u00f9 il y a le proc\u00e8s de Nuremberg il y a une op\u00e9ration qui est lanc\u00e9e par les \u00c9tats-Unis qui l'op\u00e9ration p\u00e9p\u00e8re clip qui est justement la r\u00e9cup\u00e9ration des scientifiques nazis au profit des Am\u00e9ricains et qu'on va retrouver \u00e0 la Nasa, qu'on va retrouver dans un certain nombre de domaines, donc \u00e9videmment l\u00e0- dessus, il y a une il y a une certaine forme d'ambigu\u00eft\u00e9 sur ce proc\u00e8s, enfin franchement le proc\u00e8s, il faut vraiment s'y int\u00e9resser parce que ce qui est dit \u00e0 la fin du proc\u00e8s est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant pour justement ce que \u00e7a nous renvoie de nous plus que \u00e7a, dit ce que \u00e7a dit du r\u00e9gime nazi, mais, mais, voil\u00e0, \u00e7a reste \u00e0 un proc\u00e8s qui \u00e9tait exemplaire qui apr\u00e8s permis la cr\u00e9ation de ce de ce code de Nuremberg sur les exp\u00e9rimentations humaines parce que l\u00e0, il y avait un manque et que, de fa\u00e7on oui, il y a et il continue d'avoir des manques en terme de d\u00e9ontologie pour pour les m\u00e9decins, on peut pas continuer de penser ce que dit Georges Federman, que les m\u00e9decins sont naturellement bons et puis lui est tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9s sur ce dossier l\u00e0 et demande \u00e0 ce que les minutes du proc\u00e8s Nuremberg soit enseign\u00e9 que le proc\u00e8s Nuremberg soit enseign\u00e9e aux \u00e9tudiants en facult\u00e9 de m\u00e9decine, c'est pas le cas et donc oui, finalement, c'est un c'est un c'est un proc\u00e8s qui, \u00e0 la fois exemplaire et anecdotique sur sur tout ce tout ce syst\u00e8me et toute l'implication des m\u00e9decins dans cette dans ce r\u00e9gime nazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:01) [97%] :\r\nSonia Rolley, je vais vous laisser redonner le titre de votre documentaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:06) [93%] :\r\nAlors c'est au nom de la race et de la science. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:09) [86%] :\r\nEt c'est donc cosign\u00e9e par vous- m\u00eame, Sonia Rolley et exceller Tancr\u00e8de Ramonet merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:49) [84%] :\r\nRendez -vous sur RTS de dimanche soir, pour d\u00e9couvrir, au nom de la race et de la science, le nouveau documentaire d'histoire vivante. Un film co- sign\u00e9e Sonia Rolley Axel est gr\u00e8ve de ramener. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:58:06) [81%] :\r\nPoil. \r\nPas tout \u00e0 fait une quantit\u00e9 d'40 ans, pointe en tentant d'point de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:11) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:01:05) [88%] :\r\nAlors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:01:06) [84%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Daniel Jacques R Val\u00e9rie d'antan, Isabelle Martin, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes et de l'\u00e9mission au 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rolley, Sonia", "role": "r\u00e9alisatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5B257A1-B853-4D2C-8E76-3F0554ECDB09", "internalArchiveId": "B5B257A1-B853-4D2C-8E76-3F0554ECDB09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nombreux m\u00e9dicaments contre le cancer sont ou ne sont pas rembours\u00e9s, au gr\u00e9 des d\u00e9cisions des caisses maladies, selon une \u00e9tude de la Ligue suisse contre le cancer : Interview de Daniel Betticher, m\u00e9decin chef en oncologie \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg", "publicationDate": "2013-06-07T00:00:00Z", "summary": "Chaque ann\u00e9e, pr\u00e8s de  4000 patients qui souffrent d'un cancer dans notre pays, peuvent voir leur traitement pas ou pas assez rembours\u00e9 par les caisses maladies, ce qui est per\u00e7u comme une pratique discriminatoire.", "durationSec": 68, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance maladie", "m\u00e9dicament", "cancer"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-27T01:46:16Z", "speechToTexts": ["27.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nChaque ann\u00e9e, pr\u00e8s de 4000 patients qui souffrent d'un cancer dans notre pays peuvent voir leur traitement pas ou pas assez rembours\u00e9 par les caisses maladie la Ligue suisse contre le cancer a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude aujourd'hui, \u00e9tude qui d\u00e9voile ses chiffres pour la 1\u00e8re fois pour Daniel Betticher, m\u00e9decin chef on en coloris \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, c'est une pratique discriminatoire oui notre \u00e9tude a d\u00e9montr\u00e9 que vous avez des situations ou des patients souffrant de la m\u00eame maladie re\u00e7oivent les m\u00e9dicaments rembours\u00e9s par la caisse maladie et d'autres malheureusement pas, il faut dire que c'est le m\u00e9decin conseil qui donne son avis \u00e0 la caisse maladie qui fait de son mieux caisses maladie d\u00e9cidera ensuite de oui ou non, comme il y a diff\u00e9rentes caisses maladie en Suisse, m\u00eame des fois m\u00eame la m\u00eame caisse maladie peut accepter, refuser, on arrive \u00e0 ce r\u00e9sultat, du simple fait que des m\u00e9dicaments est enregistr\u00e9e par Suisse m\u00e9dite pour une indication la recherche continue, vous avez ensuite d'autres m\u00e9dicaments souffrent de cette maladie, le m\u00e9dicament n'est pas obligatoire, pris en charge et son m\u00e9decin cancer qu'est -ce qu'on a dit de d\u00e9cider ensuite Daniel Betticher avec Muriel bah la. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Betticher, Daniel", "role": "m\u00e9decin chef en oncologie \u00e0 l'H\u00f4pital cantonal de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-595D1C05-F221-42B6-8E9D-CC5D58F2A9EE", "internalArchiveId": "595D1C05-F221-42B6-8E9D-CC5D58F2A9EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"My God Is The Sun\", clip musical de Queens of the Stone Age, groupe de rock am\u00e9ricain", "publicationDate": "2013-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 366, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Queens Of The Stone Age"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-01-14T14:57:12Z", "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 3300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer c4eXGXSHN8zpcupEOvqVQ9vV5efb"}]