[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=5300&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=5325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=5275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-267519", "internalArchiveId": "GE1302267520", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.03.01", "publicationDate": "2013-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 1125, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4702308", "imageURL": "http://www.rts.ch/4702309.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Les Neuch\u00e2telois f\u00eatent leur ind\u00e9pendance le vendredi 1er mars", "GE: Conf\u00e9d\u00e9ration Centre va \u00eatre \u00e0 nouveau r\u00e9nov\u00e9", "Une folle course sur glace anime les rues de Lausanne durant deux jours", "La p\u00eache fait moins d'adeptes", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Vin: les vieux mill\u00e9simes \u00e9taient \u00e0 l'honneur", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["800 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la traditionnelle marche r\u00e9volutionnaire du 1er mars qui reprend le m\u00eame parcours effectu\u00e9 par les r\u00e9publicains en 1848, lorsqu'ils ont chass\u00e9 les Prussiens de la capitale.", "Le Cr\u00e9dit Suisse, son propri\u00e9taire, d\u00e9cide de r\u00e9am\u00e9nager le centre au d\u00e9triment de certains commer\u00e7ants qui sont pri\u00e9s de quitter les lieux.", "Install\u00e9e au centre-ville, cette piste de glace, longue de 450 m\u00e8tres, accueille les patineurs. Vitesse, sauts, et chutes sont au rendez-vous.", "Les amateurs se font de plus en rares. En effet, le nombre de permis de p\u00eache d\u00e9livr\u00e9s a chut\u00e9 massivement ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.", "A l'occasion de la nuit des vieux mill\u00e9simes, certains tentent de tordre le cou aux critiques qui affirment que les vieux vins suisses ne vieillissent pas bien."], "variantIds": ["ece-4577567", "ece-4578209", "ece-4577565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["18:59:01:03  18:59:17:17\r\n...\r\n\r\n18:59:17:23  18:59:23:09\r\n \"Crashed Ice\",: une discipline\r\nqui se d\u00e9roule sur une piste glac\u00e9e\r\n\r\n18:59:23:13  18:59:27:22\r\n      o\u00f9 quatre participants\r\n      rivalisent de vitesse\r\n\r\n18:59:28:03  18:59:30:23\r\n pour \u00e9liminer leurs concurrents.\r\n\r\n18:59:32:01  18:59:36:03\r\n   Les cannes \u00e0 p\u00eache reprennent\r\n     du service dans le Jura.\r\n\r\n18:59:36:08  18:59:41:06\r\n        Mais les poissons\r\n se font rares dans les rivi\u00e8res.\r\n\r\n18:59:41:11  18:59:46:20\r\n   La p\u00eache est plus sportive\r\n          aujourd'hui.\r\n\r\n18:59:47:11  18:59:51:17\r\n  Qui a dit que les vins suisses \r\n n'\u00e9taient pas des vins de garde ?\r\n\r\n18:59:51:23  18:59:57:20\r\nDes amateurs \u00e9clair\u00e9s d\u00e9gustent des\r\ncrus suisses \u00e2g\u00e9s de 10 ou 20 ans.\r\n\r\n18:59:58:01  19:00:02:19\r\nOn n'est pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque par\r\n rapport \u00e0 nos coll\u00e8gues europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:00:06:20  19:00:08:07\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:08:11  19:00:12:05\r\n   Les Neuch\u00e2telois ont f\u00eat\u00e9\r\n leur ind\u00e9pendance aujourd'hui.\r\n\r\n19:00:12:10  19:00:14:23\r\n       La traditionnelle\r\n     marche r\u00e9volutionnaire\r\n\r\n19:00:15:04  19:00:16:12\r\n     a r\u00e9uni 800 personnes.\r\n\r\n19:00:16:17  19:00:19:04\r\n         D\u00e9part du Locle\r\n     ou de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:00:19:10  19:00:21:16\r\npour gagner le ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:00:21:21  19:00:26:19\r\n     C'est le parcours utilis\u00e9\r\nen 1848 pour chasser les Prussiens.\r\n\r\n19:00:29:12  19:00:33:03\r\n       C'est la r\u00e9volution\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:00:33:08  19:00:38:12\r\nEn 1848, aucun coup n'avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9\r\nlors du soul\u00e8vement contre la Prusse.\r\n\r\n19:00:38:17  19:00:41:15\r\nAujourd'hui, il reste des r\u00e9volt\u00e9s.\r\n\r\n19:00:41:20  19:00:46:19\r\n  Les gr\u00e9vistes de la Providence\r\n   ont fait entendre leur voix.\r\n\r\n19:00:47:11  19:00:50:06\r\n           Je marche\r\n  pour sensibiliser le Ch\u00e2teau\r\n\r\n19:00:50:11  19:00:54:12\r\n   \u00e0 ce qui se passe au niveau\r\n   de la sant\u00e9 dans le canton.\r\n\r\n19:00:54:17  19:00:59:16\r\n           On a besoin\r\n  d'une r\u00e9volution aujourd'hui.\r\n\r\n19:01:00:11  19:01:05:01\r\n     Ils avaient des renforts\r\n  de divers groupes anarchistes,\r\n\r\n19:01:05:06  19:01:07:15\r\n      et l'oreille attentive\r\n         des politiques.\r\n\r\n19:01:07:21  19:01:10:11\r\nLa marche est devenue une tribune.\r\n\r\n19:01:10:16  19:01:15:02\r\n  Pour les organisateurs, c'est\r\nun m\u00e9lange des genres regrettable.\r\n\r\n19:01:15:12  19:01:17:00\r\n         Ca me d\u00e9range.\r\n\r\n19:01:17:05  19:01:21:11\r\n      Il ne faut pas utiliser\r\nle 1er mars comme tribune politique.\r\n\r\n19:01:21:16  19:01:27:15\r\n    Il y a d'autres moments\r\net d'autres lieux pour le faire.\r\n\r\n19:01:27:20  19:01:32:13\r\n-La marche ne doit pas \u00eatre prise en\r\n otage par des \u00e9l\u00e9ments politiques.\r\n\r\n19:01:33:01  19:01:36:08\r\n     Au sein de la population,\r\n      les avis sont partag\u00e9s.\r\n\r\n19:01:36:18  19:01:38:05\r\n    Ca doit \u00eatre apolitique.\r\n\r\n19:01:38:10  19:01:41:09\r\n      Il n'y a pas \u00e0 faire\r\n    passer ses id\u00e9es par l\u00e0.\r\n\r\n19:01:41:14  19:01:45:20\r\n-A l'origine, c'est une r\u00e9volution,\r\n       donc c'est politique.\r\n\r\n19:01:46:01  19:01:49:07\r\n   -Il faut laisser au peuple\r\n     ce qui lui appartient\r\n\r\n19:01:49:11  19:01:54:11\r\net arr\u00eater d'utiliser des \u00e9v\u00e9nements\r\nhistoriques comme tribune politique.\r\n\r\n19:01:54:23  19:01:57:17\r\n   Pour ceux qui ne go\u00fbtent pas\r\n          les banderoles\r\n\r\n19:01:57:23  19:02:00:19\r\n      restait le principal: \r\n      une balade conviviale.\r\n\r\n19:02:01:00  19:02:03:17\r\n       La marche du 1er mars\r\n       conna\u00eetra sans doute\r\n\r\n19:02:03:22  19:02:08:16\r\n   un nouveau record d'affluence\r\nl'an prochain pour la 30\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:02:10:02  19:02:14:09\r\n     Ce matin, une d\u00e9l\u00e9gation\r\nfranco-suisse s'est rendue \u00e0 Berne\r\n\r\n19:02:14:13  19:02:19:06\r\n   pour remettre une p\u00e9tition \r\n  en faveur du TGV Berne-Paris.\r\n\r\n19:02:19:11  19:02:24:13\r\n20'000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es,\r\n      dont un tiers en France.\r\n\r\n19:02:24:19  19:02:31:03\r\n   Cette liaison est menac\u00e9e\r\n pour cause de non-rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:02:33:08  19:02:38:23\r\n       Voici les principales\r\nnouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:42:07  19:02:46:13\r\n   Ce matin, le premier tron\u00e7on\r\n de gazoduc de Tr\u00e9lex a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9.\r\n\r\n19:02:46:18  19:02:50:11\r\n C'est le d\u00e9but d'un an de travaux\r\n       entre ici et Colovrex\r\n\r\n19:02:50:16  19:02:53:08\r\n         pour construire\r\n      une conduite de 24 km.\r\n\r\n19:02:53:12  19:02:56:23\r\n      Elle ne remplacera pas\r\n        le gazoduc actuel.\r\n\r\n19:02:57:18  19:03:00:12\r\n Nous devons s\u00e9curiser l'avenir.\r\n\r\n19:03:00:18  19:03:06:07\r\nOn planifie pour 20 \u00e0 30 ans, c'est\r\n pourquoi on construit aujourd'hui\r\n\r\n19:03:06:11  19:03:09:21\r\nle gazoduc qui alimentera Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:11:18  19:03:15:08\r\n        50 mios de francs\r\n devraient permettre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:03:15:12  19:03:19:20\r\n de s\u00e9curiser l'approvisionnement\r\n    de Gen\u00e8ve et de faire face\r\n\r\n19:03:20:01  19:03:23:17\r\n  \u00e0 l'augmentation de la demande.\r\n\r\n19:03:24:23  19:03:29:09\r\n  Le chiffre de l'espoir pour les\r\n employ\u00e9s de l'imprimerie St-Paul:\r\n\r\n19:03:29:13  19:03:33:09\r\n    11'500: soit les personnes\r\n    qui ont sign\u00e9 la p\u00e9tition\r\n\r\n19:03:33:13  19:03:37:04\r\n    demandant une aide \u00e9tatique\r\n     pour \u00e9viter sa fermeture.\r\n\r\n19:03:37:10  19:03:39:22\r\n           300 personnes\r\n     ont manifest\u00e9 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:03:40:09  19:03:44:20\r\nQuand on voit 11'500 signatures,\r\non se dit qu'il y a des moyens.\r\n\r\n19:03:45:01  19:03:50:17\r\nLes sommes \u00e9conomis\u00e9es ne sont pas\r\ndes centaines de millions de frs.\r\n\r\n19:03:50:22  19:03:53:09\r\n  On peut faire quelque chose.\r\n\r\n19:03:53:21  19:03:59:07\r\n     D'autres rassemblements\r\n  ont eu lieu en Suisse romande.\r\n\r\n19:04:00:09  19:04:04:07\r\n      Il n'y aura pas d'Ikea\r\n   dans la Broye fribourgeoise.\r\n\r\n19:04:04:11  19:04:07:00\r\n        Le g\u00e9ant du meuble\r\n       renonce \u00e0 son projet\r\n\r\n19:04:07:05  19:04:10:10\r\n     suite au pr\u00e9avis n\u00e9gatif\r\n      du canton de Fribourg.\r\n\r\n19:04:10:14  19:04:15:23\r\nIl se dit surpris par l'opposition\r\n      massive des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:04:16:04  19:04:23:09\r\n   L'entreprise reste int\u00e9ress\u00e9e\r\npar un site vers la ville Fribourg.\r\n\r\n19:04:25:03  19:04:30:06\r\n  Le p\u00e8re de la Nuit des publivores\r\na \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 du ch\u00e2teau de Crissier.\r\n\r\n19:04:30:11  19:04:35:15\r\n  Il devait plus d'un an de loyer\r\n\u00e0 la fondation qui g\u00e8re la b\u00e2tisse.\r\n\r\n19:04:35:20  19:04:38:08\r\n  Les serrures ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es.\r\n\r\n19:04:38:13  19:04:43:13\r\n Le propri\u00e9taire de la plus grande\r\n collection de publicit\u00e9s au monde\r\n\r\n19:04:43:18  19:04:47:22\r\n       esp\u00e8re encore sauver\r\n  son entreprise de la faillite.\r\n\r\n19:04:51:19  19:04:55:18\r\nC'est un des centres commerciaux\r\n     historiques de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:04:55:23  19:04:59:23\r\n   mais Conf\u00e9d\u00e9ration Centre \r\n  a du mal \u00e0 trouver sa place.\r\n\r\n19:05:00:04  19:05:02:04\r\nSon propri\u00e9taire, Credit suisse,\r\n\r\n19:05:02:10  19:05:04:21\r\n      a d\u00e9cid\u00e9 de lui faire\r\n        subir un lifting.\r\n\r\n19:05:05:02  19:05:10:03\r\n      Certains commer\u00e7ants\r\nsont pri\u00e9s de quitter les lieux.\r\n\r\n19:05:11:01  19:05:16:05\r\nA Gen\u00e8ve, M. Guan g\u00e8re cette boutique\r\n       depuis pr\u00e8s de dix ans.\r\n\r\n19:05:16:11  19:05:20:10\r\nMais son bail ne sera pas renouvel\u00e9.\r\n\r\n19:05:21:07  19:05:23:23\r\n  Avec les autres commer\u00e7ants,\r\n\r\n19:05:24:04  19:05:29:10\r\n      on a fait une p\u00e9tition\r\naupr\u00e8s du Grand Conseil de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:29:23  19:05:34:23\r\nPlusieurs commer\u00e7ants vont sans doute\r\n    devoir quitter leur boutique.\r\n\r\n19:05:35:04  19:05:39:18\r\n Car Conf\u00e9d\u00e9ration Centre va subir\r\n     de gros travaux d\u00e8s 2016.\r\n\r\n19:05:39:23  19:05:45:21\r\nPourtant, les commerces importants\r\n     comme la brasserie Lipp\r\n\r\n19:05:46:02  19:05:50:00\r\n        pr\u00e9voient de rester\r\n        malgr\u00e9 les travaux.\r\n\r\n19:05:52:13  19:05:54:11\r\n      On ne s'inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n19:05:54:17  19:05:57:14\r\n     La fermeture n'est pas\r\n      pour tout de suite.\r\n\r\n19:05:57:19  19:05:59:16\r\n    Et je pense qu'il y aura\r\n\r\n19:05:59:22  19:06:04:11\r\n   une compensation financi\u00e8re\r\n       pour les boutiques.\r\n\r\n19:06:05:00  19:06:07:14\r\n       Conf\u00e9d\u00e9ration Centre\r\n        a f\u00eat\u00e9 ses 26 ans.\r\n\r\n19:06:07:19  19:06:12:15\r\nSon architecture reprend les codes \r\ndu Moyen Age avec ses d\u00f4mes g\u00e9ants.\r\n\r\n19:06:12:20  19:06:14:17\r\n     Autrefois, on trouvait l\u00e0\r\n\r\n19:06:14:23  19:06:19:03\r\n      des b\u00e2timents m\u00e9di\u00e9vaux\r\n        et des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:06:19:08  19:06:22:11\r\n         Tout est d\u00e9truit\r\n       dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:06:22:16  19:06:26:21\r\n    Un chantier \u00e9norme va durer\r\n       une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:06:27:02  19:06:32:13\r\n   En 1986, Conf\u00e9d\u00e9ration Centre\r\n   est inaugur\u00e9 en grande pompe.\r\n\r\n19:06:32:18  19:06:35:14\r\nOn voit grand: des loyers excessifs\r\n\r\n19:06:35:19  19:06:39:04\r\n        et une aile d\u00e9di\u00e9e\r\n      \u00e0 la Bourse de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:06:39:10  19:06:44:14\r\nLe centre change pourtant plusieurs \r\nfois de propri\u00e9taire et de vocation.\r\n\r\n19:06:44:19  19:06:49:06\r\n     Aujourd'hui, le devenir \r\n     du centre est incertain.\r\n\r\n19:06:49:11  19:06:56:01\r\n   Credit Suisse promet de louer\r\n   des locaux apr\u00e8s les travaux.\r\n\r\n19:06:56:06  19:07:02:16\r\n      En face, UBS construit\r\n    un autre centre commercial.\r\n\r\n19:07:04:17  19:07:08:18\r\n     Une course folle a lieu\r\naujourd'hui et demain \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:07:09:00  19:07:15:04\r\n     Des patineurs s'\u00e9lancent\r\nsur cette piste de glace de 450 m.\r\n\r\n19:07:15:09  19:07:19:14\r\n         De la vitesse,\r\n     des sauts, des chutes.\r\n\r\n19:07:22:06  19:07:24:21\r\nNous sommes \u00e0 la place de la Riponne.\r\n\r\n19:07:25:02  19:07:28:11\r\n Derri\u00e8re moi, une piste de glace\r\n        de 400 m de long.\r\n\r\n19:07:28:16  19:07:34:16\r\n Le Crashed Ice va permettre \u00e0 des\r\n athl\u00e8tes de descendre \u00e0 60 km/h.\r\n\r\n19:07:34:21  19:07:37:07\r\nOn attend plus de 50'000 spectateurs.\r\n\r\n19:07:37:11  19:07:40:00\r\n     Je suis avec un athl\u00e8te,\r\n          Jim De Paoli.\r\n\r\n19:07:40:05  19:07:45:23\r\n  Quelles qualit\u00e9s faut-il avoir\r\n      pour faire ce sport ?\r\n\r\n19:07:46:04  19:07:51:04\r\n       Je suis hockeyeur,\r\n    comme 99 % des athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:07:51:10  19:07:56:16\r\n      Mais \u00e7a se rapproche\r\n     davantage du ski-cross\r\n\r\n19:07:56:21  19:08:01:14\r\n         sauf qu'on est\r\n     sur des patins \u00e0 glace.\r\n\r\n19:08:01:19  19:08:06:09\r\n   Ce n'est pas comme patiner\r\n      sur une glace plate.\r\n\r\n19:08:06:13  19:08:09:14\r\n     Il ne faut pas avoir peur\r\n          de la vitesse ?\r\n\r\n19:08:09:19  19:08:13:08\r\n       Non, on peut aller \r\n       jusqu'\u00e0 50-60 km/h.\r\n\r\n19:08:13:12  19:08:19:08\r\n  Mais c'est ce qui fait aussi\r\n      la beaut\u00e9 du sport.\r\n\r\n19:08:19:12  19:08:22:21\r\nMais il y a quand m\u00eame des risques.\r\n\r\n19:08:23:02  19:08:28:06\r\n       On s'est donc demand\u00e9\r\n   comment \u00e9viter les accidents.\r\n\r\n19:08:28:11  19:08:30:00\r\n       Regardez notre sujet.\r\n\r\n19:08:30:15  19:08:34:20\r\n        Toujours plus vite,\r\n        toujours plus fou.\r\n\r\n19:08:35:02  19:08:41:07\r\nLes images du Crashed Ice de Lausanne\r\n       sont impressionnantes.\r\n\r\n19:08:47:23  19:08:51:04\r\n    C'est un sport \u00e0 risques,\r\n         tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n19:08:51:09  19:08:54:04\r\n        Un sport extr\u00eame.\r\n\r\n19:08:54:09  19:09:01:18\r\n   Au d\u00e9but, on est stress\u00e9, \r\n   paniqu\u00e9, pas en confiance.\r\n\r\n19:09:01:23  19:09:08:01\r\n   Quand on perd l'\u00e9quilibre,\r\n     \u00e7a devient dangereux.\r\n\r\n19:09:08:06  19:09:11:22\r\n  Mais il y a un autre danger.\r\n\r\n19:09:12:03  19:09:22:04\r\n   On essaie d'aller plus vite\r\n    et on prend des risques.\r\n\r\n19:09:25:02  19:09:29:02\r\n     Depuis hier, les secours\r\nne sont intervenus que quatre fois\r\n\r\n19:09:29:07  19:09:31:01\r\n    pour de petites blessures.\r\n\r\n19:09:31:06  19:09:34:11\r\n   La s\u00e9curit\u00e9 est une priorit\u00e9\r\n      pour les responsables.\r\n\r\n19:09:34:17  19:09:38:13\r\nDes experts conseillent les amateurs.\r\n\r\n19:09:39:07  19:09:42:02\r\n           La plupart\r\n   sont des joueurs de hockey,\r\n\r\n19:09:42:07  19:09:47:13\r\nils savent tomber et sont prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n19:09:47:18  19:09:54:22\r\n   m\u00eame si de temps en temps, \r\n   quelque chose peut arriver.\r\n\r\n19:09:55:23  19:10:00:17\r\n  En coulisses, 200 professionnels\r\nveillent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des sportifs,\r\n\r\n19:10:00:22  19:10:03:11\r\n mais le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n19:10:07:15  19:10:09:09\r\n     Christian Savio, bonjour.\r\n\r\n19:10:09:13  19:10:15:08\r\nEn 2009, le Crashed Ice a r\u00e9uni ici\r\n  40'000 personnes en une soir\u00e9e.\r\n\r\n19:10:15:12  19:10:18:10\r\nComment expliquer cet engouement ?\r\n\r\n19:10:18:15  19:10:24:12\r\nD'abord, c'est un spectacle gratuit\r\n avec des athl\u00e8tes professionnels.\r\n\r\n19:10:24:17  19:10:28:00\r\n        Il y a \u00e9galement\r\n\r\n19:10:28:05  19:10:32:18\r\n    une grande communication\r\n     de faite par Red Bull.\r\n\r\n19:10:32:23  19:10:38:11\r\nC\u00f4t\u00e9 organisation, on vous a reproch\u00e9\r\n       l'aspect non \u00e9cologique\r\n\r\n19:10:38:16  19:10:42:15\r\n      de cette piste de glace\r\n      en plein centre-ville.\r\n\r\n19:10:42:20  19:10:45:11\r\n     Avez-vous pris en compte\r\n         ces critiques ?\r\n\r\n19:10:45:16  19:10:49:11\r\n  Oui, cette fois on a augment\u00e9\r\n         la compensation\r\n\r\n19:10:49:16  19:10:51:17\r\n  avec un service de la Ville.\r\n\r\n19:10:51:22  19:10:58:14\r\n   On utilise l'\u00e9lectricit\u00e9 verte\r\net on r\u00e9duit les produits polluants.\r\n\r\n19:10:58:19  19:11:04:06\r\n La pol\u00e9mique ne vous a-t-elle pas\r\n         un peu refroidi ?\r\n\r\n19:11:04:11  19:11:10:05\r\n     Non, il faut comprendre\r\n       que les politiciens\r\n\r\n19:11:10:10  19:11:13:17\r\n essaient de se faire une place\r\n       dans la politique.\r\n\r\n19:11:13:22  19:11:19:08\r\nOn prend en compte leurs remarques\r\n car on veut faire pour le mieux.\r\n\r\n19:11:19:12  19:11:23:16\r\n     D'autre part, on vient\r\n       de faire une \u00e9tude\r\n\r\n19:11:23:21  19:11:28:08\r\n   sur la consommation de CO2\r\n   par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:11:28:12  19:11:32:00\r\n       R\u00e9sultat: seuls 3 %\r\n      viennent de la glace.\r\n\r\n19:11:32:05  19:11:38:03\r\nEt 80 % viennent des spectateurs.\r\n\r\n19:11:38:08  19:11:41:18\r\n Ce soir, ce sera un super show ?\r\n\r\n19:11:42:00  19:11:49:16\r\n   Oui, avec des jeunes pleins\r\n           d'entrain.\r\n\r\n19:11:49:22  19:11:52:11\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:52:16  19:11:55:10\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:11:56:16  19:11:59:08\r\n       Vous pourrez suivre\r\n        cette comp\u00e9tition\r\n\r\n19:11:59:12  19:12:02:10\r\n  demain sur RTS Deux \u00e0 18h45.\r\n\r\n19:12:03:00  19:12:05:19\r\n      La saison de la p\u00eache\r\n       en rivi\u00e8re arrive.\r\n\r\n19:12:06:00  19:12:08:01\r\nMais les amateurs se font rares:\r\n\r\n19:12:08:06  19:12:11:11\r\n  le nombre de permis d\u00e9livr\u00e9s\r\n      a chut\u00e9 massivement.\r\n\r\n19:12:11:16  19:12:15:22\r\nEn cause, la rar\u00e9faction du poisson.\r\n\r\n19:12:17:04  19:12:22:05\r\n A la veille de l'ouverture de la \r\np\u00eache, M-A.Ehrat prend ses rep\u00e8res.\r\n\r\n19:12:22:11  19:12:25:22\r\n A.Dal Busco pr\u00e9pare son mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:12:26:03  19:12:30:17\r\n Pour les mordus, rien n'a chang\u00e9,\r\n            ou presque.\r\n\r\n19:12:31:06  19:12:34:20\r\n         Il y a vingt ans,\r\non savait qu'il y avait du poisson.\r\n\r\n19:12:35:01  19:12:37:09\r\nOn savait qu'on prenait le poisson.\r\n\r\n19:12:37:13  19:12:40:04\r\n      Les r\u00e9glementations \r\n      \u00e9taient diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:12:40:09  19:12:42:11\r\n On prenait 12 truites par jour.\r\n\r\n19:12:42:16  19:12:46:17\r\n Aujourd'hui, il y a des jours \r\n o\u00f9 on ne prend pas un poisson.\r\n\r\n19:12:46:22  19:12:49:11\r\n C'est difficile de se motiver.\r\n\r\n19:12:50:00  19:12:52:07\r\nEn cause, la rar\u00e9faction du poisson\r\n\r\n19:12:52:12  19:12:56:18\r\n   et les restrictions impos\u00e9es\r\n suite aux pollutions et maladies.\r\n\r\n19:12:56:23  19:13:00:04\r\n         Certains p\u00eacheurs\r\n   ont laiss\u00e9 tomber leur canne.\r\n\r\n19:13:00:09  19:13:07:08\r\n Dans le Jura, le nombre de permis\r\nd\u00e9livr\u00e9s a chut\u00e9 de 80 % en 20 ans.\r\n\r\n19:13:08:06  19:13:12:11\r\nLes p\u00eacheurs ont de la difficult\u00e9\r\n      \u00e0 trouver du poisson.\r\n\r\n19:13:12:15  19:13:14:23\r\n  Donc certains se d\u00e9couragent.\r\n\r\n19:13:15:04  19:13:17:17\r\n   C'est le premier ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:13:17:22  19:13:20:08\r\nEnsuite, il est possible que ce soit\r\n\r\n19:13:20:13  19:13:23:11\r\n     un loisir qui int\u00e9resse\r\n        moins les jeunes.\r\n\r\n19:13:23:21  19:13:27:16\r\n      La tendance est la m\u00eame\r\n        au niveau national.\r\n\r\n19:13:27:21  19:13:35:07\r\nFace \u00e0 la difficult\u00e9, les p\u00eacheurs \r\ncherchent une solution plus facile.\r\n\r\n19:13:36:19  19:13:39:11\r\nOn observe que beaucoup de p\u00eacheurs\r\n\r\n19:13:39:16  19:13:43:13\r\n          se tournent\r\n  vers les lacs ou les \u00e9tangs.\r\n\r\n19:13:43:18  19:13:50:09\r\n   Nombre de p\u00eacheurs p\u00eachent\r\n exclusivement dans les \u00e9tangs.\r\n\r\n19:13:52:08  19:13:55:08\r\n       L'avenir de la p\u00eache\r\n     en rivi\u00e8re est incertain.\r\n\r\n19:13:55:12  19:13:59:10\r\n      Les p\u00eacheurs attendent\r\ndes mesures de r\u00e9approvisionnement\r\n\r\n19:13:59:15  19:14:01:22\r\net d'assainissement des cours d'eau.\r\n\r\n19:14:02:04  19:14:06:03\r\nMais ils savent qu'ils vont devoir\r\n     changer d'\u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n19:14:06:14  19:14:08:23\r\nLa p\u00eache est devenue plus pointue.\r\n\r\n19:14:09:05  19:14:13:05\r\n     On ne peut plus lancer\r\n       n'importe comment.\r\n\r\n19:14:13:10  19:14:17:02\r\nLa p\u00eache est aussi plus sportive.\r\n\r\n19:14:17:08  19:14:22:15\r\n      Dans la difficult\u00e9, \r\n     on trouve son plaisir.\r\n\r\n19:14:23:20  19:14:28:11\r\n    Un sport exigeant qui demande\r\ntechnique, patience et concentration.\r\n\r\n19:14:28:15  19:14:31:05\r\n        Rentrer bredouille \r\n        fait partie du jeu,\r\n\r\n19:14:31:11  19:14:34:13\r\n         mais chaque prise\r\n      est une belle victoire.\r\n\r\n19:14:36:02  19:14:40:02\r\n       Les chasselas 1991\r\n  que vous avez dans votre cave\r\n\r\n19:14:40:08  19:14:42:03\r\n   sont-ils encore buvables ?\r\n\r\n19:14:42:08  19:14:45:06\r\n     Si vous pensez que non,\r\n      regardez ce qui suit.\r\n\r\n19:14:45:11  19:14:48:15\r\n        Certains tentent\r\n de tordre le cou aux critiques\r\n\r\n19:14:48:20  19:14:53:14\r\nqui pensent que les vins suisses\r\n   ne vieillissent pas bien.\r\n\r\n19:14:55:00  19:14:57:17\r\n   Ces vins ont jusqu'\u00e0 20 ans.\r\n\r\n19:14:57:23  19:15:00:10\r\n  Les d\u00e9guster est un privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:15:00:14  19:15:06:23\r\n   Avant de les faire d\u00e9couvrir\r\nau public, cet encaveur les teste.\r\n\r\n19:15:07:05  19:15:09:14\r\n       Rien ne lui \u00e9chappe.\r\n\r\n19:15:13:07  19:15:17:14\r\n      Sur cinq bouteilles,\r\n     deux sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:15:17:20  19:15:22:17\r\n        Il faut attendre\r\n     que \u00e7a a\u00e8re un moment.\r\n\r\n19:15:22:22  19:15:26:14\r\n     Je rego\u00fbterai vers 16h.\r\n\r\n19:15:27:11  19:15:30:08\r\n      L'id\u00e9e de faire sortir\r\n       les vieux mill\u00e9simes\r\n\r\n19:15:30:12  19:15:33:16\r\n             provient\r\n   de ce journaliste sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n19:15:34:18  19:15:37:14\r\n    On pense qu'un vin suisse\r\n         se boit jeune,\r\n\r\n19:15:37:20  19:15:40:15\r\n  qu'il n'y a pas de prestige.\r\n\r\n19:15:40:20  19:15:43:21\r\n     Les gens ont un pr\u00e9jug\u00e9\r\n\r\n19:15:44:02  19:15:50:00\r\n   et ne veulent pas d\u00e9couvrir\r\n   un vin suisse qui a 10 ans.\r\n\r\n19:15:50:22  19:15:52:23\r\n          -On n'est pas\r\n       \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque\r\n\r\n19:15:53:04  19:15:56:11\r\n    par rapport aux coll\u00e8gues\r\n      fran\u00e7ais ou italiens.\r\n\r\n19:15:56:17  19:16:00:00\r\n     A l'\u00e9poque, peut-\u00eatre,\r\n     mais plus maintenant.\r\n\r\n19:16:00:12  19:16:04:03\r\nV.Favre a bien connu cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:16:04:08  19:16:07:10\r\n          Surproduction\r\n     et moyens rudimentaires,\r\n\r\n19:16:07:14  19:16:11:04\r\npas de quoi conserver les mill\u00e9simes.\r\n\r\n19:16:13:06  19:16:19:10\r\nNous avions des quantit\u00e9s telles,\r\n      le vin ne pouvait pas\r\n\r\n19:16:19:15  19:16:27:14\r\ntenir la route comme aujourd'hui.\r\n\r\n19:16:29:13  19:16:34:18\r\n-On vient sur un c\u00f4t\u00e9 cerise noire.\r\n\r\n19:16:35:08  19:16:40:11\r\n   Des ar\u00f4mes que ce cuisinier \r\n   doit accorder avec son menu.\r\n\r\n19:16:40:22  19:16:46:07\r\n   C'est un li\u00e8vre \u00e0 la royale,\r\navec du foie gras et de la truffe.\r\n\r\n19:16:46:11  19:16:53:10\r\n  Ca a du coffre pour soutenir\r\n      un Cornalin de 1995.\r\n\r\n19:16:54:20  19:16:59:03\r\n      A la fin de la soir\u00e9e,\r\nles vins ont tenu leurs promesses.\r\n\r\n19:16:59:22  19:17:02:19\r\n  Pour moi, c'est le plus grand\r\n          de la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:03:00  19:17:05:10\r\n  Je pensais pas arriver \u00e0 \u00e7a !\r\n\r\n19:17:06:19  19:17:12:07\r\n    C'\u00e9tait Couleurs locales,\r\n   merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:17:12:11  19:17:17:13\r\nDans quelques instants, le 19:30.\r\n\r\n19:17:17:18  19:17:22:23\r\nProfitez bien de votre week-end,\r\n          \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:17:24:06  19:17:28:20\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nB.Bertin, T.Dello Buono, E.Gattlen\r\n\r\n19:17:29:02  19:17:31:16\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264746\r\nDate de transcription : 02-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:16 > 0:03:29) [91%] : \r\nCrashed Ice derri\u00e8re cet anglicisme, une discipline qui tient un peu des jeux du cirque sur la piste glac\u00e9e 4 participants prot\u00e9g\u00e9s par leur \u00e9quipement de hockeyeurs rivalisent de vitesse pour \u00e9liminer leurs concurrents spectacle garant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:31 > 0:03:40) [93%] : \r\nHame\u00e7ons et canne \u00e0 p\u00eache reprennent du service ce week- end dans le Jura, c'est l'ouverture de la p\u00eache, mais les poissons se font rares dans les rivi\u00e8res, certains p\u00eacheurs pr\u00e9f\u00e8rent jeter d'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:40 > 0:03:45) [85%] : \r\nJe dirais que la p\u00eache, mis \u00e0 part qu'elle est devenue plus pointue, elle est nettement plus sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:46 > 0:03:57) [88%] : \r\nQui a dit que les vins suisses n'\u00e9taient pas du vin de garde en tout cas pas eux, rencontre avec des amateurs \u00e9clair\u00e9s qui ne rechigne pas \u00e0 d\u00e9guster des crus suisses, \u00e2g\u00e9 de 10, 15 ou 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:57 > 0:04:01) [80%] : \r\nOn n'a pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, par rapport \u00e0 nos coll\u00e8gues sont en fran\u00e7ais, soit italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:26) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est tr\u00e8s heureuse de vous retrouver les neuch\u00e2telois f\u00eatent leur ind\u00e9pendance aujourd'hui 800 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la traditionnelle marche du 1er mars d\u00e9part du Locle de La Chaux-de-Fonds pour ensuite gagner le ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, c'est le m\u00eame parcours qu'ont emprunt\u00e9e les r\u00e9publicains en 1848 pour chasser les Prussiens de la capitale Adrian inquiet Serge Villars mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:28 > 0:04:36) [85%] : \r\nC'est la r\u00e9volution dans le canton de Neuch\u00e2tel, enfin le cas, c'est pour le symbole, puisqu'en 1848 ou qui a un co\u00fbt, n'avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 dans le soul\u00e8vement contre la Prusse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:45) [92%] : \r\nAujourd'hui il n'y a plus de roi, mais il reste des r\u00e9volt\u00e9s, les gr\u00e9vistes de la Providence ont profit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement pour faire entendre leur voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:46 > 0:04:58) [90%] : \r\nMoi je marche pour aller peut-\u00eatre sensibiliser le ch\u00e2teau \u00e0 avoir peut-\u00eatre une un comportement peut-\u00eatre un peu moins autistiques par rapport \u00e0 ce qui passe passe au niveau de la sant\u00e9 dans le canton, on a aussi besoin d'une r\u00e9volution aujourd'hui oui exactement, on a besoin d'une r\u00e9volution aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:59 > 0:05:13) [94%] : \r\nLes gr\u00e9vistes avaient m\u00eame des renforts avec plusieurs groupes anarchistes, ils avaient aussi l'oreille attentive des politiques, au final, la marche est devenue une belle tribune pour le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, et pour les organisateurs, c'est un m\u00e9lange des genres un peu regrettable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:26) [92%] : \r\nMoi \u00e7a me d\u00e9range parce qu'il ne faut pas utiliser si vous voulez le le le 1er mars comme tribune politique et je crois que c'est s'il y a d'autres moments, il y a d'autres lieux et je dirais profitant de de cette magnifique journ\u00e9e ensoleill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:26 > 0:05:31) [93%] : \r\nLa marche ne doit pas \u00eatre pris en otage par par des \u00e9l\u00e9ments politiques, \u00e7a serait vraiment dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:31 > 0:05:35) [92%] : \r\nAu sein de la population, les avis sont un peu plus partag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:35 > 0:05:44) [86%] : \r\n\u00e7a doit \u00eatre un politique, donc il y a rien \u00e0 avoir de de vouloir faire passer ses id\u00e9es par l\u00e0, \u00e0 l'origine le 1er mars quand m\u00eame une r\u00e9volution de pouvoir donc selon la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:44 > 0:05:53) [95%] : \r\nJe pense qu'il faut laisser au peuple les choses qui lui appartiennent et puis \u00e9viter \u00e0 chaque fois, d'utiliser des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements historiques comme comme tribune politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:53 > 0:06:07) [94%] : \r\nHeureusement pour ceux qui ne go\u00fbtent pas les banderoles et les slogans, il restait le principal une belle balade conviviale avec 800 personnes, les organisateurs ont eu une belle affluence avant, sans doute un nouveau record l'ann\u00e9e prochaine pour la 30\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:09 > 0:06:37) [93%] : \r\nEt en ce jour de l'ind\u00e9pendance neuch\u00e2teloise une d\u00e9l\u00e9gation franco- suisse emmen\u00e9e par le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Claude Nicati s'est rendue \u00e0 Berne pour remettre une p\u00e9tition en faveur du TGV Berne- Paris, plus de 20000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es dompte un tiers en France pour sauver cette ligne qui passe par Neuch\u00e2tel cette liaison est menac\u00e9e de fermeture pour cause de non- rentabilit\u00e9, il a pour ce faire rire et je vous de d\u00e9couvrir notre r\u00e9sum\u00e9 des principales nouvelles du jour de ce vendredi en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:41 > 0:06:56) [93%] : \r\n1er tron\u00e7on du gazoduc pos\u00e9 ce matin \u00e0 tr\u00e8s sur la C\u00f4te vaudoise, c'est le d\u00e9but d'une ann\u00e9e de chantier entre ici et que le vrai sur le canton de Gen\u00e8ve pour construire une toute nouvelle conduite de 24 kilom\u00e8tres elle ne remplacera toutefois pas le gazoduc actuel qui passe sous le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:56 > 0:07:11) [94%] : \r\nAlors il remplit naturellement toujours sa fonction, mais il est clair que nous devons s\u00e9curiser aussi l'avenir on planifie toujours pour les 20 \u00e0 30 prochaines ann\u00e9es, donc c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de construire d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui le gazoduc qui alimentera \u00e0 Gen\u00e8ve pour le futur et puis toute la r\u00e9gion, naturellement aussi Deniau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:12 > 0:07:38) [96%] : \r\n50 millions de francs d'investissements qui devraient permettre \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curiser l'approvisionnement du bout du lac et de faire face \u00e0 l'augmentation de la demande en gaz naturel 50 pourcent de plus en 10 ans, le chiffre de l'espoir pour les employ\u00e9es de l'imprimerie Saint-Paul 11500 personnes ont sign\u00e9 leur p\u00e9tition qui demande une aide financi\u00e8re de l'\u00c9tat pour \u00e9viter la fermeture de la rotative des employ\u00e9es qui ont aussi re\u00e7u le soutien de 300 manifestants ce midi \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:38 > 0:07:53) [92%] : \r\n91500 signatures pour notre p\u00e9tition, on se dit qu'il a des moyens finalement la la somme que l'IUFM vont \u00e9conomiser et elle est importante, bien s\u00fbr, \u00e0 leur \u00e9chelle, mais c'est pas des centaines de millions de francs, on pense que c'est possible de faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:53 > 0:07:58) [96%] : \r\nD'autres rassemblements avaient lieu \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le Jura pour protester contre le d\u00e9mant\u00e8lement de l'industrie graphique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:59 > 0:08:23) [94%] : \r\nIl n'y aura pas d'IKEA \u00e0 Bussy dans la Broye fribourgeoise face au pr\u00e9avis n\u00e9gatif rendu par le canton de Fribourg, le g\u00e9ant du meuble su\u00e9dois renonce \u00e0 son projet d'implantation dans un communiqu\u00e9, il s'est dit surpris par cette opposition massive des autorit\u00e9s cantonales et f\u00e9d\u00e9rales, la commune de Bussy et qui a planch\u00e9 sur ce projet depuis 2008, l'entreprise reste int\u00e9ress\u00e9e par l'implantation d'un magasin autour de la ville de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:24 > 0:08:47) [94%] : \r\nLe p\u00e8re de la Nuit des publivores, a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 du ch\u00e2teau de Crissier en fin de matin\u00e9e, selon 24heures Point CH il devait plus d'un an de loyer, soit 200000 francs \u00e0 la fondation qui g\u00e8re la b\u00e2tisse ses serrures ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es sur-le-champ, s'il n'a plus de toit, le propri\u00e9taire de la plus grande collection de publicit\u00e9 au monde esp\u00e8re encore sauver son entreprise de la faillite, lors d'une audience le 19 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:51 > 0:09:08) [94%] : \r\nC'est l'un des centres commerciaux historiques de Gen\u00e8ve mais depuis son ouverture en 1986 Conf\u00e9d\u00e9ration Centre a toujours eu du mal \u00e0 trouver sa place, son propri\u00e9taire le Cr\u00e9dit Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de lui faire subir un lifting, au d\u00e9triment parfois de certains commer\u00e7ants qui sont pri\u00e9s de quitter les lieux, Delphine chaleur \u00e0 Yvan il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:11 > 0:09:19) [88%] : \r\nDans le s'\u00e9l\u00e8ve Centre commercial, je ne vois monsieur Guan g\u00e8re cette boutique depuis une dizaine d'ann\u00e9es son bail arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'ann\u00e9e prochaine, il ne sera pas renouvel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:19 > 0:09:28) [88%] : \r\nOn attrape assez et puis les commer\u00e7ants du centre- on enfin une p\u00e9tition aupr\u00e8s du canton courant fran\u00e7ais de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:28 > 0:09:51) [93%] : \r\nMais plusieurs commer\u00e7ants dans la m\u00eame situation que monsieur Guan vont vraisemblablement devoir quitter leurs boutiques ont d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 car Conf\u00e9d\u00e9ration Centre va subir d'importants travaux d\u00e8s 2016 qui devront durer 2 ans, pourtant, les bureaux, les commerces important o\u00f9 les institutions comme la brasserie Lipp ou les cin\u00e9mas Path\u00e9 pr\u00e9voit de rester malgr\u00e9 les travaux, d'autres encore, ne sont pas pr\u00e9occup\u00e9s par la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:52 > 0:10:03) [92%] : \r\nOn s'inqui\u00e8te pas pour le moment, on sait que de toute fa\u00e7on la fermeture sera pas tout de suite et puis si le sang de ferme, je pense qu'il y aura une compensation financi\u00e8re pour pour les boutiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:03 > 0:11:02) [93%] : \r\nConf\u00e9d\u00e9ration Centre a f\u00eat\u00e9 ses 26 ans, son architecture de marbre de m\u00e9tal et de verre, reprend les codes du Moyen-Age avec ses d\u00f4mes g\u00e9ants autrefois \u00e0 cet emplacement, trouver des b\u00e2timents moyen\u00e2geux et des immeubles typiques des ann\u00e9es 50 tout est d\u00e9truit dans les ann\u00e9es 70 d\u00e9bute alors l'un des plus gros chantiers urbains de Suisse qui dure une dizaine d'ann\u00e9es en 1986 Conf\u00e9d\u00e9ration Centre est inaugur\u00e9 en grande pompe et on voit grand 12000 m2 sur 3 \u00e9tages, des loyers excessifs et une aile d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la Bourse de Gen\u00e8ve, mais le centre ne marche pas comme pr\u00e9vu et il change plusieurs fois de propri\u00e9taire et de vocation sans jamais vraiment trouv\u00e9 son public aujourd'hui le devenir de Conf\u00e9d\u00e9ration Centre est incertain, le Cr\u00e9dit Suisse, l'actuel propri\u00e9taire promet de louer des locaux commerciaux, une fois les travaux achev\u00e9s, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue, l'UBS est en train de construire un autre centre commercial de luxe, un nouvel acteur qui risque de changer les r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:04 > 0:11:20) [93%] : \r\nC'est une course folle qui a lieu aujourd'hui et demain \u00e0 Lausanne, cela pourrait ressembler \u00e0 une piste de Bob, mais ce sont bien des patineurs qui s'\u00e9lance sur cette piste de glace de 450 m\u00e8tres install\u00e9 au centre- ville de la vitesse des sauts mais des chutes Jennifer Covo nous en donne un avant- go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:21 > 0:11:45) [93%] : \r\nOui, nous sommes ici \u00e0 Lausanne, \u00e0 la place de la Riponne derri\u00e8re moi, une piste de glace de 400 m\u00e8tres de long, que des athl\u00e8tes vont d\u00e9valer \u00e0 plus de 60 kilom\u00e8tres heure alors le le crochet Ice, c'est vraiment un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s populaire, on attend plus de 50000 personnes ce week- end, ici \u00e0 Lausanne et je suis en compagnie d'un athl\u00e8te Jim De Paoli bonjour, alors vous \u00eates patineurs hockeyeurs au fond quelles qualit\u00e9s faut-il avoir pour faire ce sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:45 > 0:12:05) [88%] : \r\nOui, donc j'ai j'ai un background qui ailleurs joue qu'a 2 3 ans au bar semaine comme 99 pourcent des des athl\u00e8tes qui sont l\u00e0, mais, mais je dirais vraiment c'est \u00e7a ce sport se rapproche beaucoup du beaucoup plus du skicross qui qui est pratiquement le m\u00eame format simplement qu'on est sur des patins \u00e0 glace, donc oui, il faut savoir patiner mais c'est pas du tout, comme si on patiner sur une glace plate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:05 > 0:12:08) [95%] : \r\nEt il ne faut pas avoir peur de la vitesse, c'est vraiment un sport extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:08 > 0:12:18) [89%] : \r\nNon, bien s\u00fbr, c'est clair qu'on va, on va atteindre des vitesses qui sont de 50 60 kilom\u00e8tres heure sur certaines, certaines sections de la piste, mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui fait aussi la beaut\u00e9 du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:19 > 0:12:28) [95%] : \r\nC'est ce qui fait la beaut\u00e9 du sport mais il y a quand m\u00eame des risques et c'est pour cette raison que Pascal de France s'est pos\u00e9 la question de savoir comment \u00e9viter les accidents, regardez son sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:32 > 0:12:41) [93%] : \r\nToujours plus vite, toujours plus fou avec des sauts et de belles mont\u00e9es d'adr\u00e9naline pour les patineurs, les images du Crashed Ice de Lausanne sont impressionnantes et le danger bien r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:46 > 0:13:21) [89%] : \r\nOui, oui, oui, oui, on peut dire, c'est un sport est que c'est un sport tr\u00e8s dangereux, on l'appellerait pas sport extr\u00eame si on si si, c'\u00e9tait pas dangereux, ma foi, quand on d\u00e9bute, on peut \u00eatre dans des zones de stress, des zones de panique qui nous qui nous permet pas d'\u00eatre en mode confiance, on va dire, donc, \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 on perd l'\u00e9quilibre puis qu'on comprend pas trop ce qui se passe, c'est vrai que \u00e7a peut, \u00e7a peut devenir dangereux, maintenant nous, on a un autre danger quand on a plus l'habitude on essaie quand m\u00eame de performer sur la piste, on va aller un petit peu plus vite, on veut toujours \u00eatre plus rapide, plus techniques dans les virages, elle et c'est l\u00e0 que les petites prises de risques pour nous aussi peuvent \u00eatre dangereuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:23 > 0:13:37) [95%] : \r\nEntre hier et le d\u00e9but de cet apr\u00e8s- midi, les secours ne sont intervenus que 4 fois pour de petites blessures pour les responsables, la s\u00e9curit\u00e9 est une priorit\u00e9 des experts comme Claudio les amateurs et v\u00e9rifient que chacun tienne sur ses patins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:37 > 0:13:53) [83%] : \r\nLa plupart des athl\u00e8tes, c'est des joueurs de hockey, ils savent comment tomber, il sort, ils savent comment appeler barri\u00e8res, ils ont la protection il y en ait qu'il y a les casque, c'est clair que des temps en temps quelque chose peut arriver mais normalement ils savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:53 > 0:13:54) [88%] : \r\nComment tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:54 > 0:14:02) [95%] : \r\nEn coulisses, 200 professionnels veillent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des sportifs, mais le risque 0 n'existe pas le danger fait partie du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:06 > 0:14:16) [87%] : \r\nChristian Fabio bonjour bonjour alors ici en 2009 le \u00e7a r\u00e9unit \u00e0 peu pr\u00e8s 40000 personnes r\u00e8gle samedi soir, je crois, comment, comment on explique cet engouement pour cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:16 > 0:14:31) [91%] : \r\nAlors tout d'abord, il y a le spectacle qui est pr\u00e9sent\u00e9, qui est un spectacle gratuit, on a des athl\u00e8tes professionnels qui sont l\u00e0, on a aussi, on se trouve au centre- ville donc les transports publics lausannois mettent beaucoup de gens sur place et a pris une grande communication qui est faite autour de l'\u00e9v\u00e9nement para\u00eet boulot aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:32 > 0:14:43) [86%] : \r\nN\u00e9anmoins, pour organiser cet \u00e9v\u00e9nement, elle part qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 sans emb\u00fbches, on vous a reproch\u00e9, notamment le c\u00f4t\u00e9 non \u00e9cologiques de cette piste de glace en plein centre- ville, est ce que ces critiques, vous les avez prises en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:14:58) [84%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0, la premi\u00e8re fois, on avait fait une grand sans une compensation avec Mike Leigh, cette fois on a augment\u00e9 cette compensation avec un service la ville on utilise l'\u00e9lectricit\u00e9 verte, en fait tout pour diminuer la consommation de Maazou et de, de, de produits polluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:58 > 0:15:03) [90%] : \r\nMais les critiques, la pol\u00e9mique autour de cette organisation, \u00e7a vous a pas un petit peu refroidi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:03 > 0:15:37) [90%] : \r\nNon, c'est la glace qui refroidit c'est pas nous, non, en fait, c'est il faut compenser les politiciens qui essaie de faire un peu une place dans le monde politique, on prend en compte leur leurs remarques parce que ce qui est important et on aimerait faire le le mieux possible pour nos enfants et nos successeurs, donc on on tient compte leurs remarques, il faut savoir, on vient de faire une \u00e9tude sur la le, la consommation de CO2 par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, Jacques le 3 pour 100 de la consommation qui qui vient de la glace, le reste, la plus grande partie sont les spectateurs, dont 80 pourcent de de consommation vient de la terre des spectateurs eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:37 > 0:15:40) [82%] : \r\nBon ce soir, on va assister \u00e0 quoi un show extra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:40 > 0:15:48) [85%] : \r\nLunaire alors un formidable show avec avec des jeunes qui sont plein de, plein d'entrain et surtout on relie de superbes monuments de la ville de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:49 > 0:15:53) [92%] : \r\nChristian Savio, je vous remercie beaucoup merci et je vous souhaite \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:54 > 0:16:14) [92%] : \r\nMerci Jennifer et \u00e0 noter que vous pourrez suivre cette comp\u00e9tition demain sur RTS 2 \u00e0 18 heures 45 la saison de la p\u00eache en rivi\u00e8re arrive par exemple dans le Jura, l'ouverture est agend\u00e9e \u00e0 demain mais les amateurs se sont de plus en plus rares, le nombre de permis de p\u00eache d\u00e9livr\u00e9s acheter massivement ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es en cause la rar\u00e9faction du poisson Pascal burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:20) [94%] : \r\nComme chaque ann\u00e9e \u00e0 la veille de l'ouverture de la p\u00eache Marc-Andr\u00e9 rate prend ses rep\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:22 > 0:16:29) [97%] : \r\nComme chaque ann\u00e9e, Albino Dal Busco pr\u00e9pare son mat\u00e9riel pour les mordus au fil du temps, rien n'a chang\u00e9, enfin presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:29 > 0:16:48) [85%] : \r\nIl y a 20 ans ou partis \u00e0 la p\u00eache, on savait qu'il y avait du poisson, on savait qu'on prenait le poisson et les r\u00e9glementations \u00e9taient diff\u00e9rentes entre les 12 truites par jour aujourd'hui, partout o\u00f9 vous allez, un matin, vous prenez pas un poisson ou vous avez pas une touche c'est une une voie difficile de se motiver se lire va demain \u00e7a ira mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:48 > 0:17:06) [93%] : \r\nEn cause : la rar\u00e9faction du poisson et les restrictions impos\u00e9es suite aux diff\u00e9rentes pollutions et maladies dans ce contexte, certains p\u00eacheurs ont laiss\u00e9 tomber leur cannes c'est ainsi par exemple que dans le Jura, le nombre de permis annuel d\u00e9livr\u00e9s a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 80 pourcent en une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:06 > 0:17:22) [94%] : \r\nLes p\u00eacheurs ont de la difficult\u00e9 \u00e0 capturer du poisson, donc certains se se d\u00e9couragent, donc on a, on a moins de pr\u00e9sence au bord des rivi\u00e8res, \u00e7a devient plus dur de, de, de capturer du poisson, c'est le 1er ph\u00e9nom\u00e8ne et puis il est \u00e9galement possible que ce soit un loisir qui qui int\u00e9resse moins les jeunes actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:17:35) [94%] : \r\nS'il n'existe pas de statistiques exactes, il appara\u00eet n\u00e9anmoins que la tendance est la m\u00eame au niveau national face \u00e0 la difficult\u00e9 de sortir du poisson des rivi\u00e8res, les p\u00eacheurs abandonne ou recherche d'une solution plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:35 > 0:17:50) [88%] : \r\nOn observe que le le et beaucoup de p\u00eacheurs qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, tr\u00e8s actif au bord des rivi\u00e8res maintenant se tournent vers les p\u00eache de lac ou vers les p\u00eaches d'\u00e9tang pour le canton du Jura qui n'a pas de lac, donc on constate effectivement que beaucoup de p\u00eacheurs maintenant p\u00eache exclusivement les \u00e9tant dans le camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:51 > 0:18:04) [94%] : \r\nL'avenir de la p\u00eache en rivi\u00e8re est incertain, les p\u00eacheurs attendent de la part des diff\u00e9rentes autorit\u00e9s des mesures de r\u00e9approvisionnement et d'assainissement des cours d'eau, mais sont aussi conscients qu'ils vont eux- m\u00eames devoir changer d'\u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:04 > 0:18:22) [89%] : \r\nC'est clair que la p\u00eache est devenu beaucoup plus pointu, elle est venue plus s\u00e9rieuse, plus plus lancer n'importe comment et puis, je dirais que la p\u00eache, mis \u00e0 part qu'elle est devenue plus pointue, elle est nettement plus sportive actuellement et je dirais simplement que dans la difficult\u00e9, on retrouve vraiment son plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:23 > 0:18:33) [86%] : \r\nEn sport exigeant qui demande technique patience et concentration un sport ou rentr\u00e9s bredouilles fait partie du jeu, mais o\u00f9 chaque prise est une belle victoire, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la p\u00eache de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:35 > 0:18:53) [93%] : \r\nLes l\u00e0 1993 que vous avez dans votre cave sont-ils encore buvable si vous avez tendance \u00e0 penser que non, regardez plut\u00f4t certains tentent de tordre le court aux critiques qui affirment que les vins suisses ne vieillissent pas bien exemple hier soir, dans 15 restaurants de Suisse romande, \u00e0 l'occasion de la Nuit des Vieux Mill\u00e9simes Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:54 > 0:19:10) [87%] : \r\nCes 20 ans 10, 15, voire 20 ans pour voir les d\u00e9guster rel\u00e8ve d'un privil\u00e8ge, tant le nombre de bouteilles encore disponible est minime, mais avant de les faire d\u00e9couvrir au public cette encaveur tous ces vins, il est 10 heures du matin et rien n'\u00e9chappe \u00e0 son palais averti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:13 > 0:19:19) [83%] : \r\n5 bouteilles de c'est en a 2 qui sont diff\u00e9rentes, il faut attendre que \u00e7a sauve que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:20 > 0:19:25) [65%] : \r\nQue \u00e7a ait ramenant je vais tout go\u00fbter et pense faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:26 > 0:19:33) [93%] : \r\nL'id\u00e9e de faire sortir les vieux mill\u00e9simes des caves et des carnotzet, vient de ce journaliste sp\u00e9cialiste des vins suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:33 > 0:19:49) [86%] : \r\nIl y a cette esp\u00e8ce d'id\u00e9e quand Suisse 20 suisse Hasbro est jeune, on n'a pas de prestige et les gens vont \u00eatre tout \u00e0 fait ouvert \u00e0 d\u00e9couvrir un vin qui a 10 ans dans un autre pays, mais sur la Suisse, il y a un pr\u00e9jug\u00e9 et c'est ce pr\u00e9jug\u00e9 en fait qu'on essaye de combattre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:49 > 0:19:58) [88%] : \r\nOn n'a pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, par rapport \u00e0 nos coll\u00e8gues sont en France sur l'Italien non, on n'a plus maintenant \u00e0 l'\u00e9poque peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:59 > 0:20:10) [87%] : \r\n35 l'\u00e9poque Vincent Favre 8 tenter un an la bien connu une surproduction \u00e0 la vigne, des moyens rudimentaires \u00e0 la cave, pas de quoi donner l'envie de conserver les mill\u00e9simes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:10 > 0:20:27) [79%] : \r\nNon, nous avions d\u00e8s les quantit\u00e9s de r\u00e9colte, donc le vin pourrait pas tenir la route comme aujourd'hui avec les quantit\u00e9 ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9 alors les vins d'aujourd'hui qu'un, tant mieux, clame \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:28 > 0:20:33) [83%] : \r\nDonc l\u00e0 que vous avez fait tourner un petit peu, on vient sur sur un c\u00f4t\u00e9 c'rises noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:33 > 0:20:38) [93%] : \r\nDes ar\u00f4mes que ce cuisinier c\u00f4t\u00e9 au Gault et Millau doit accorder au mieux avec son menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:39 > 0:20:53) [88%] : \r\nOn est parti sur un li\u00e8vre \u00e0 la royale, pour avoir travaill\u00e9 avec un petit peu de de foie gras, un petit peu de truffe bien poivr\u00e9 bien une source bien r\u00e9duite comme \u00e7a quelque chose qui est un peu de, un peu de coffre pour soutenir un accord allant de, de 1995.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:53 > 0:20:59) [90%] : \r\nAu fil de la soir\u00e9e, les vins ont tous tenu leur promesse, le vigneron lui- m\u00eame s'est laiss\u00e9 surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:59 > 0:21:04) [86%] : \r\n\u00e7a, pour moi c'est le plus grand vent de la semaine pour sa peau que j'arrive \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:05 > 0:21:22) [94%] : \r\nC'\u00e9tait Couleurs locales, merci de nous avoir suivi tout au long de la semaine tout \u00e0 l'heure, le 19 heures 30 revient sur le lancement il y a tout juste 30 ans de la Swatch, l'un des 2 cr\u00e9ateurs, sera l'invit\u00e9 de Darius Rochebin d\u00e8s lundi, vous aurez le plaisir de retrouver Fran\u00e7ois g\u00e8re \u00e0 cette m\u00eame place, profitez bien de votre le week- end et \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-03-02T01:50:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1303275426", "durationSec": 133, "title": "13.03.01", "excerpt": "* V\u00e9troz, Chamoson : 20130301, 15 restaurants de Suisse romande ont particip\u00e9 \u00e0 la \"Nuit des Vieux Mill\u00e9simes\". Cette manifestation organis\u00e9e par TRUFFER Alexandre a permis \u00e0 de nombreuses convives de d\u00e9guster des vins suisses anciens, \u00e2g\u00e9s de 10 \u00e0 20 ans.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VETROZ", "CHAMOSON"], "thematicThemes": ["VIN"], "sequenceIds": ["1341213", "1341214"]}, {"internalArchiveId": "GE1303275427", "durationSec": 120, "title": "13.03.01", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20130301, plus de 800 marcheurs ont particip\u00e9 \u00e0 la traditionnelle marche de l'ind\u00e9pendance neuch\u00e2teloise du 1er mars comm\u00e9morant la victoire sur les Prussiens. Parmi les marcheurs, des groupes de manifestants avec des revendications politiques ont profit\u00e9 de cette manifestation pour se faire entendre.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "COMM\u00c9MORATION"], "sequenceIds": ["1341371"]}, {"internalArchiveId": "GE1303275428", "durationSec": 26, "title": "13.03.01", "excerpt": "* Berne-ville : 20130301, une d\u00e9l\u00e9gation franco-suisse, emmen\u00e9e par le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois NICATI Claude, a d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition contenant plus de 20000 signatures. Cette p\u00e9tition demande \u00e0 ce que la ligne de train \u00e0 grande vitesse TGV entre Berne et Paris soit maintenue et non pas ferm\u00e9e pour cause de non-rentabilit\u00e9.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "P\u00c9TITION", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "sequenceIds": ["1341372"]}, {"internalArchiveId": "GE1303275429", "durationSec": 46, "title": "13.03.01", "excerpt": "* Tr\u00e9lex : 20130301, pose du 1er tube pour la construction du gazoduc entre Tr\u00e9lex et la commune genevoise de Colovrex. Cette nouvelle conduite de 24 km devra r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante de gaz naturel, ainsi que de s\u00e9curiser l'approvisionnement en Suisse occidentale.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TR\u00c9LEX"], "thematicThemes": ["GAZODUC", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1341375"]}, {"internalArchiveId": "GE1303275430", "durationSec": 40, "title": "13.03.01", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130301, manifestation des employ\u00e9s de de la rotative de l'imprimerie de St-Paul, qui ont d\u00e9fil\u00e9 afin de remettre leur p\u00e9tition munie de plus de 11500 signatures pour sauver les 50 emplois de la rotative.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TITION", "PRESSE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "IMPRIMERIE"], "sequenceIds": ["1341377"]}, {"internalArchiveId": "GE1303275431", "durationSec": 56, "title": "13.03.01", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130301 et archives, le b\u00e2timent de Conf\u00e9d\u00e9ration Centre, propri\u00e9t\u00e9 de la banque Cr\u00e9dit Suisse, va subir d'importants travaux de r\u00e9novation d\u00e8s 2016. Les g\u00e9rants de magasins install\u00e9s dans ce centre commercial vont devoir quitter les lieux durant la fermeture.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1303275432", "durationSec": 119, "title": "13.03.01", "excerpt": "* Lausanne : 20130301, le Red Bull Crushed Ice, \u00e9v\u00e9nement sportif organis\u00e9 par la ville Lausanne, consiste \u00e0 d\u00e9valer \u00e0 vive allure une piste glac\u00e9e. La s\u00e9curit\u00e9 de ce sport extr\u00eame et dangereux est assur\u00e9e par de nombreux secouristes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "CENTRE COMMERCIAL"], "sequenceIds": ["1341378"]}, {"internalArchiveId": "GE1303275433", "durationSec": 275, "title": "13.03.01", "excerpt": "* Jura (canton) : 20130301 et archives, les amateurs de p\u00eache en rivi\u00e8re sont de moins en moins nombreux. Leur nombre a chut\u00e9 de 80% en 20 ans. La rar\u00e9faction du poisson et les restrictions impos\u00e9es suite aux diff\u00e9rentes pollutions et maladies rendent la p\u00eache plus difficile et sportive, et les p\u00eacheurs se tournent vers la p\u00eache de lac ou en \u00e9tang.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SPORT EXTR\u00caME", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "sequenceIds": ["1341379"]}, {"internalArchiveId": "GE1303275434", "durationSec": 141, "title": "13.03.01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1341382"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1303908475", "summary": "DUPLEX LAUSANNE PLACE DE LA RIPONNE :\r\nDE PAOLI, Jim, athl\u00e8te suisse et participant au Red Bull Crushed Ice et   SAVIOZ, Christian, organisateur du Red Bull Crushed Ice (le Red Bull Crushed Ice, patinage, vitesse, organisation de l'\u00e9v\u00e9nement).", "id": "908474"}, {"internalArchiveId": "GS1303341214", "summary": "20:23.34\r\nV\u00e9troz : clients dans restaurant d\u00e9gustant vieux mill\u00e9simes de vins suisses / divers plans FAVRE, Jean-Claude, vigneron-encaveur, d\u00e9gustant ses vieux vins / itw TRUFFER, Alexandre, Organisateur de la Nuit des Vieux Mill\u00e9simes (les vins suisses se boivent aussi \u00e2g\u00e9s, combattre les pr\u00e9jug\u00e9s) / itw FAVRE,    Jean-Claude (vieux vins) / itw GERMANIER, Damien, Russin (accord mets et vins). vin ", "id": "1341213", "visualThemes": ["VIN"], "visualGeographicals": ["VETROZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341215", "summary": " Chamoson : itw FAVRE, Vincent, vigneron-encaveur (vins actuels se conservent mieux). vin.", "id": "1341214", "visualThemes": ["VIN"], "visualGeographicals": ["CHAMOSON"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341372", "summary": "20:09.55\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans hommes en uniformes militaires d'\u00e9poque bourrant  canon puis tirant un coup de canon / divers plans participants \u00e0 la marche de l'ind\u00e9pendance marchant, donc gr\u00e9vistes de l'H\u00f4pital de la Providence et  anarchistes / itw HAUSSENER, Christelle, gr\u00e9viste de l'H\u00f4pital de la Providence (marche pour sensibiliser) / itw GNAEGI, Philippe, pr\u00e9sident du Conseil  d'Etat neuch\u00e2telois (le 1er mars n'est pas une tribune politique) / itw HUTHER, Catherine, organisatrice de la marche du 1er mars (\u00e9l\u00e9ments politiques) / itw marcheurs (marche du 1er mars et politique). comm\u00e9moration, ind\u00e9pendantisme.", "id": "1341371", "visualThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["GNAEGI, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341373", "summary": "20:11.50\r\nBerne-ville : divers plans d\u00e9l\u00e9gation franco-suisse, dont NICATI, Claude, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, marchant et portant bo\u00eete contenant    p\u00e9tition et signatures. p\u00e9tition, ligne ferroviaire, TGV.", "id": "1341372", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "P\u00c9TITION", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NICATI, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341376", "summary": "20:12.15\r\nTr\u00e9lex : divers plans ouvriers posant le 1er tron\u00e7on du gazoduc (18\") / itw BAUTZ, Ren\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gaznat (conservation du gazoduc sous le lac, construction d'avenir) / divers plans conduite du gazoduc (14\"). gazoduc  chantier de g\u00e9nie civil.", "id": "1341375", "visualThemes": ["GAZODUC", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["TR\u00c9LEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341378", "summary": "20:13.02\r\nFribourg-ville : divers plans manifestants d\u00e9filant avec drapeaux et   pancartes / itw GENDRE, Fr\u00e9d\u00e9ric, vice-pr\u00e9sident de la commission du personnel (r\u00e9colte de 11500 signatures pour la p\u00e9tition). manifestation politique   presse, imprimerie, p\u00e9tition.", "id": "1341377", "visualThemes": ["P\u00c9TITION", "PRESSE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "IMPRIMERIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341379", "summary": "20:14.39\r\nGen\u00e8ve-ville : itw GUAN, Rui, g\u00e9rant (f\u00e2ch\u00e9 du non-renouvellement de son  bail, p\u00e9tition) / divers plans int et ext du b\u00e2timent Conf\u00e9d\u00e9ration Centre  (22\", 7\", 10\") / itw NDAW, Chlo\u00e9e, vendeuse (pas d'inqui\u00e9tude) / images du  Centre d'iconographie genevoise montrant b\u00e2timent de Conf\u00e9d\u00e9ration Centre \u00e0  travers les \u00e9poques / ext b\u00e2timent de la banque UBS SA en travaux. centre  commercial, restauration de b\u00e2timents.", "id": "1341378", "visualThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "CENTRE COMMERCIAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341380", "summary": "20:17.45\r\nLausanne : divers plans patineurs s'entra\u00eenant sur piste glac\u00e9e du Red Bull Crushed Ice (17\", 29\", 8\") / itw WEDGE, Derek, participant au Crushed Ice  (sport \u00e0 risque) / plan bref secouristes portant bless\u00e9 sur civi\u00e8re / itw  CALUORI, Claudio, concepteur de la piste du Crushed Ice (savoir tomber). sport extr\u00eame, glace (\u00e9l\u00e9ment).", "id": "1341379", "visualThemes": ["SPORT EXTR\u00caME", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341383", "summary": "20:21.12\r\nJura (canton) : itw DAL BUSCO, Albino, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des   p\u00eacheurs jurassiens (poisson plus rare) / infographie sur chute des permis de p\u00eache d\u00e9livr\u00e9s dans le Jura / itw NOEL, Christophe, inspecteur chasse et p\u00eache jurassien (capture du poisson plus difficile, p\u00eache de lac et p\u00eache d'\u00e9tang) / itw EHRAT, Marc-Andr\u00e9, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des p\u00eacheurs de Moutier (p\u00eache plus pointue et s\u00e9rieuse). p\u00eache (loisir).", "id": "1341382", "visualThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "566634", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264746", "position": "01"}}, {"id": "566633", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129999", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267536", "internalArchiveId": "GE1303267537", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "RELAIS 4 X 10 KM MESSIEURS ENTOURAGE - CHAMPIONNATS DU MONDE VAL DI FIEMME 2013", "publicationDate": "2013-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 7640, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1303045222", "durationSec": 76, "title": "RELAIS 4 X 10 KM MESSIEURS ENTOURAGE - CHAMPIONNATS DU MONDE VAL DI FIEMME 2013", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)"}, {"internalArchiveId": "AA1303045223", "durationSec": 27, "title": "RELAIS 4 X 10 KM MESSIEURS ENTOURAGE - CHAMPIONNATS DU MONDE VAL DI FIEMME 2013"}, {"internalArchiveId": "AA1303045224", "durationSec": 31, "title": "RELAIS 4 X 10 KM MESSIEURS ENTOURAGE - CHAMPIONNATS DU MONDE VAL DI FIEMME 2013"}, {"internalArchiveId": "AA1303045228", "durationSec": 28, "title": "RELAIS 4 X 10 KM MESSIEURS ENTOURAGE - CHAMPIONNATS DU MONDE VAL DI FIEMME 2013"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1303908490", "summary": "PLATEAU VAL DI FIEMME :\r\n13:20.00\r\nitw HEDIGER, Daniel, consultant RTS / itw itw HETLAND, Guri, cheffe ski de fond Swiss Ski / itw VON ALLMEN, Peter, ex-skieur de fond suisse", "id": "908489"}, {"internalArchiveId": "GS1303908491", "summary": "14:07.12\r\nitw PERL, Curdin, skieur de fond suisse relayeur du 4X10 kmn messieurs", "id": "908490"}, {"internalArchiveId": "GS1303908492", "summary": "14:28.50\r\nitw COLOGNA, Dario (apr\u00e8s son relais, c'\u00e9tait difficile)", "id": "908491"}, {"internalArchiveId": "GS1303908493", "summary": "15:01.30\nitw LIVERS, Toni, 3e relayeur suisse", "id": "908492"}, {"internalArchiveId": "GS1303908494", "summary": "15:17.37\r\nitw PERILLAT BOITEUX, Ivan, skieur de fond fran\u00e7ais", "id": "908493"}, {"internalArchiveId": "GS1303908495", "summary": "15:21.16\r\nitw FISCHER, Remo, 4e relayeur de l'\u00e9quipe de Suisse, qui termine 6e.", "id": "908494"}], "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}, {"id": "sound-5F5A9D3C-9334-41E2-8898-BF17C009593B", "internalArchiveId": "5F5A9D3C-9334-41E2-8898-BF17C009593B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Guillaume Canet, com\u00e9dien, \u00e0 l'occasion de son r\u00f4le dans le film \"Jappeloup\" de Christian Duguay", "publicationDate": "2013-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 3800, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["discipline (sport \u00e9questre)", "com\u00e9dien", "film (oeuvre)", "cheval"], "thematicPersons": ["Canet, Guillaume"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:23Z", "speechToTexts": ["28.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\n16 heures 30 Vertigo, avec vous Pierre Philippe Kader bonjour bonjour bonjour, comment allez- vous excessivement bien et vous- m\u00eame homme alors que vous excessivement mais qu'est -ce qu'on va dire dans cette maison, c'est incroyable, c'est le soleil, oui, c'est le commission travaille aussi je crois, non, non, mais sont excellents, de quoi, de quoi mais c'est mal vous au jour, c'est vrai, donc vous avez vu dans l'ascenseur, il y a une personne qui est l\u00e0, qui s'occupe de la qualit\u00e9 de l'air au sein du b\u00e2timent, je trouve \u00e7a g\u00e9nial d'accord moi je monte \u00e0 pied donc, Alger pas lui l'occasion de le v\u00e9rifier, mais je vais aller prendre l'ascenseur et je vous redonne des nouvelles tr\u00e8s bien les missions mission j'esp\u00e8re oui on attend Guillaume Canet varie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [82%] :\r\n\u00e0 Vertigo avec le magazine f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [68%] :\r\nVertigo Pierre-Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:53) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans cette \u00e9mission dans laquelle nous attendons Guillaume Canet, le com\u00e9dien r\u00e9alisateur fran\u00e7ais viendra nous parler du dernier film qu'il a tourn\u00e9 en tant que com\u00e9dien dans pas longtemps que r\u00e9alisateur, ce film, c'est Jappeloup, un film r\u00e9alis\u00e9 par le qu\u00e9b\u00e9cois Christian Dugu\u00e9 c'est un film qui nous raconte l'histoire de ce cheval sur le val Jappeloup petit cheval un m\u00e8tre 58 au garrot, emmen\u00e9e par son cavalier Pierre Durand jusqu'au Jeux olympiques de S\u00e9oul en 1988 o\u00f9 ils remporteront la m\u00e9daille d'or, c'est une histoire dont on conna\u00eet la fin \u00e9videmment, mais dont on ignorait tout du d\u00e9but et ce film nous raconte les d\u00e9buts de cet \u00e9trange petit cheval que l'on dit caract\u00e9riel impr\u00e9visible insolent m\u00eame parfois oui, les chevaux peuvent \u00eatre insolent dans cette \u00e9mission \u00e9galement, nous, nous nous int\u00e9resserons puisque Guillaume Canet nous honore de sa pr\u00e9sence dans quelques minutes au salaire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais Rapha\u00ebl Wolf s'est int\u00e9ress\u00e9, une \u00e9tude publi\u00e9e par un chercheur, un \u00e9conomiste consacr\u00e9 justement au financement du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, vous l'entendrez tout \u00e0 l'heure, ce sera aux alentours de 17 heures 20 le journal culturel avant cela \u00e0 17 heures 15 et toutes ces sortes de choses que vous attendent dans Vertigo, comme d'habitude, une heure et demie de curiosit\u00e9 bien plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [80%] :\r\nPierre regardez son cheval Jappeloup diapason Jean rien, juste un petit mod\u00e8le et qui a dit que ce soit le plus que \u00e7a. \r\nCe choix, voyez, vit de petits bourgeois, c'est les cavalier qui travaille dur pour \u00eatre un jour champion olympique \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [66%] :\r\nVous avez raison tient bon, soit, mais je prends donc la viande, la croissance et vous, de la, c'est pour \u00e7a qu'il s'arr\u00eate et si je suis pr\u00eat \u00e0 prendre, comment approcher le lire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:56) [87%] :\r\nDivers extraits de la bande- annonce de ce film Jappeloup r\u00e9alis\u00e9 par Christian Dugu\u00e9 avec \u00e0 l'affiche une pl\u00e9iade de com\u00e9diens que je vais citer, puisque, il faut les citer, c'est un beau casting pour ce film, on y voit Daniel Auteuil, on y voit \u00e9galement Marina rendent grande Cavaliere Cavaliere \u00e9m\u00e9rite devant l'\u00e9ternel, colonel pu voir par ailleurs dans sport de filles, le film de Patricia Mazuy pardon consacr\u00e9 aussi et la passion qu'entretenaient Marina Hands pour le cheval, on y voit \u00e9galement Tch\u00e9ky Karyo et puis un certain Jacques Higelin, chanteur de son \u00e9tat, \u00e9leveur de chevaux dans. \r\nJacques Higelin, seul, l\u00e0 je ne suis plus seul, je suis en compagnie de Rapha\u00ebl Wolf, bonjour c'est dur hein quand m\u00eame si c'est difficile, l'attente mais oui c'est vrai, on attend Guillaume Canet va bient\u00f4t arriver il y a eu quelques embouteillages sur l'autoroute des bouchons, enfin bref, notre quotidien et le quotidien des pendulaires en g\u00e9n\u00e9ral 2 mots quand m\u00eame sur Guillaume Canet avant qu'il n'entre dans ce Studio, on va pas faire un rappel exhaustif de sa carri\u00e8re mais nous semble -t-il, c'est quelqu'un qui tient disons une place un peu \u00e0 part dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais dans la mesure o\u00f9 il nous l'expliquera sans doute tout \u00e0 l'heure il est, je dis pas devenu un acteur par accident mais mais disons presque et que, au plus profond de lui ce qu'il veut aussi r\u00e9aliser des films et c'est quelqu'un qui \u00e9galement produit les films. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [87%] :\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 aussi, il est, il est tr\u00e8s au coeur du du processus cr\u00e9atif, en tout cas depuis depuis son 1er m\u00e9trage mon idole, ne le dis \u00e0 personne, on rappellera pas en plus convaincu les C\u00e9sars et en gros succ\u00e8s public un peu partout maintenant et pr\u00e9pare aussi je crois, film aux \u00c9tats-Unis qui a imprim\u00e9 que des Liens de sang films qu'il avait tourn\u00e9 avec Fran\u00e7ois Cluzet, donc on, on sent bien que il met beaucoup d'\u00e9nergie dans dans son travail de r\u00e9alisateurs, de sc\u00e9naristes, de producteurs, c'est vraiment un artiste complet en plus en tant qu'acteur, je crois qu'au d\u00e9but il y a un peu picorer \u00e0 droite \u00e0 gauche en faisant des films assez diff\u00e9rent, \u00e0 mon avis la du m\u00eame voulu poser la question de de d'assez vite casser son image de de jeune 1er parce que forc\u00e9ment, quand on est jeune et qu'on est premiers qu'on commence ici Proxima fran\u00e7ais et qu'on a une belle gueule, c'est quand m\u00eame son cas on peut vite \u00eatre un tout petit peu cat\u00e9goriser dont dont dont parle dans dans les bo\u00eetes, il a fait vraiment des films tr\u00e8s diff\u00e9rents, voil\u00e0 des com\u00e9dies, des drames, des films d'\u00e9poque, Joyeux No\u00ebl, par exemple, enfin voil\u00e0, il arrive de Christian Carion actuellement pendant la d'une 2\u00e8me guerre mondiale avec Dany premi\u00e8res exactement, vous avez raison, avec Dany Boon notamment compte en fait les les fraternisation entre soldats allemands et fran\u00e7ais pour montrer que finalement d'un petit groupe de soldats, on pouvait d\u00e9passer les, les, les, les divergences de points de vue et qu'on pouvait tout \u00e0 fait s'entendre et qu'on n'\u00e9tait pas toujours oblig\u00e9 de de ce qui la guerre voil\u00e0, on s'en tout cas que c'est ainsi un acteur qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans son jeu et qui \u00e0 un moment, d'abord par des courts-m\u00e9trages, puis justement par son 1er long m\u00e9trage Monida il a vraiment assez vite d\u00e9velopp\u00e9 cette envie de, de, de, de prendre en charge beaucoup plus un univers qui lui \u00e9tait personnel donc, donc, c'est ce qu'on voit traverser ces r\u00e9alisations et on voit qu'il avance avec avec \u00e0 chaque fois aussi des Budgets plus cons\u00e9quents succ\u00e8s encore plus cons\u00e9quent, on n'a pas parl\u00e9 des Petits mouchoirs \u00e9videmment mais c'est, c'\u00e9tait quand m\u00eame un gros succ\u00e8s encore plus fort que ne le dis \u00e0 personne, film de potes vraiment au vrai drame, bon, moi pas, on a pas donn\u00e9 une appr\u00e9ciation critique sur le film, c'est pas tr\u00e8s important mais c'est clair que, il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 aussi dans un esprit de de de film de potes parce que, effectivement, il \u00e9tait entour\u00e9 par un peu, on va dire sa galaxie de d'amis de cin\u00e9ma bon Marion Cotillard, \u00e9videmment, mais aussi Gilles Lelouche, il y avait aussi Jean Dujardin c'est des amis dans sa vie, donc c'est clair que \u00e7a a donn\u00e9 cette impression dans le film, il a fait aussi, pas seulement pour \u00e7a, mais je pense que c'est aussi un un plaisir qu'il a eu \u00e0, \u00e0 diriger toute cette cette petite \u00e9quipe de de pas de, pas de quoi d'amis tr\u00e8s proches et tr\u00e8s intime, c'est \u00e9videmment une d\u00e9marche qui, qui, je crois l\u00e0 l\u00e0 beaucoup attach\u00e9 \u00e0 ce film- l\u00e0, alors voil\u00e0 maintenant moi j'attends de voir aussi ce qui va faire par rapport \u00e0 \u00e7a, cette exp\u00e9rience am\u00e9ricaine je crois qu'il va tourner \u00e0 New York, il a cosc\u00e9naris\u00e9 son prochain film, son prochain long m\u00e9trage, donc en tant que r\u00e9alisateur avec James qui est quand m\u00eame un grand cin\u00e9aste am\u00e9ricain et et l\u00e0 alors justement aussi avec Jappeloup puisqu'on a parl\u00e9 de \u00e7a, il touche \u00e0 une de ses passions, puisqu'on le sait, Guillaume Canet fait beaucoup, beaucoup d'\u00e9quitation, je crois qu'il y a d'ailleurs fr\u00f4l\u00e9 le le le la carri\u00e8re professionnelle, c'est le mot oui et on voyait \u00e7a d'ailleurs une petite touche de Sadr ne le dis \u00e0 personne puisque je sais pas si vous vous souvenez, mais dans le film, il y a juste au moment o\u00f9 on voyait un Flashback avec des une course hippique et Guillaume Canet, s'\u00e9tait mis en sc\u00e8ne dans pas sur un cheval et alors pour le coup, il fait des exploits pour Jappeloup, qui sont assez extraordinaire parce que il y a beaucoup beaucoup de sc\u00e8nes de de de course d'obstacles, il faut quand m\u00eame une certaine dext\u00e9rit\u00e9, c'est pas des images de synth\u00e8se, on n'est pas dans les effets sp\u00e9ciaux et \u00e7a s'apprend pas en et \u00e7a, \u00e7a prend fin dans 2 semaines, c'est peut-\u00eatre une des raisons d'ailleurs pour laquelle j'imagine a pas r\u00e9alis\u00e9 le film parce que prendre en plus la casquette de la r\u00e9alisation et faire face \u00e0 la cam\u00e9ra des des prouesses techniques : comme il est, comme il est fait c'est c'est pas \u00e9vident, \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour Jappeloup le film de Christian Dugu\u00e9 \u00e0 l'affiche duquel on voit, je le rappelle, Guillaume Canet, notre invit\u00e9 qui va arriver d'ici quelques instants, on y voit \u00e9galement Daniel Auteuil en \u00e9leveur de chevaux assez \u00e9patant c'est un film ces synergies qui joue son p\u00e8re dans le film oui c'est aussi un film qui est la marque d'une \u00e9poque tout le monde fume clope sur clope, oui je crois commencent \u00e0 la fin des ann\u00e9es 7. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [88%] :\r\nTant et si on va jusqu'en 1988 jusqu'ici je vous olympique de S\u00e9oul o\u00f9 justement le suspense aura savoir si oui ou non, la France va remporter la la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [81%] :\r\nLa Palme d'or, il y a pas du tout, oui, la m\u00e9daille d'or de la de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:24) [87%] :\r\nDe la course d'obstacles, voil\u00e0, donc c'est quand m\u00eame dur aux commandes, je voudrais dire de Jappeloup, ce fameux cheval donc c'est comme une histoire vraie, il faut le rappeler, donc en gros on le film avec certaines ellipses plus ou moins franche gentiment, plus de 10 ans de, de, de, de sa trajectoire, le film commence d'ailleurs avec la naissance de, de, de Jappeloup le cheval, on voit pas sa mort, heureusement, donc c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:43) [93%] :\r\nOui, \u00e7a m'a fait beaucoup d'beaucoup de films de chevaux cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:48) [82%] :\r\nPas seulement cette ann\u00e9e on en Francioni quelques-uns effectivement, bon, il y a eu le film de Spitzberg un \u00e9videmment le le cheval et le cheval de guerre qui est assez magnifique, il y a eu de sport de filles qui \u00e9taient pas un film de cheval mais qui parlait quand m\u00eame de cet univers, avec d\u00e9j\u00e0 Marina rendent ce qui elle aussi est une une Cavaliere \u00e9m\u00e9rite qui joue donc aux c\u00f4t\u00e9s de de Guillaume Canet dans ce film- l\u00e0, et puis bon, bah \u00e7a remonte aussi \u00e0 plus loin, on pense \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9talon noir \u00e0 l'homme qui murmurait \u00e0 l'oreille des chevaux Farina quelques heures et peut-\u00eatre moins de films de chevaux que de films de Chiang mais quand m\u00eame, le cheval \u00e0 sa place dans les cin\u00e9mas, c'\u00e9tait \u00e9videmment aussi un animal qui est tr\u00e8s cin\u00e9g\u00e9nique, donc c'est c'est le Western, ne serait -ce que \u00e7a forc\u00e9ment son cheval qu'est -ce que on faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [72%] :\r\nWestern c'est pas grand chose cependant chose mais disons que dans le Western, le cheval avait plus un r\u00f4le de figurant, il portait le blanc, c'est s\u00fbr, il le lundi en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:35) [78%] :\r\nOui mais voil\u00e0, oui, et puis aujourd'hui leur cheval revient dans l'actualit\u00e9 malheureusement pas oui, c'est \u00e7a la la voix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:44) [87%] :\r\nLe film, il revient sous forme de Mazarine, c'est encore une une autre histoire, avant de retrouver, non aux invit\u00e9s voici ouais out subi par une jeune fille qui s'appelle I would de plus c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:19) [62%] :\r\nScandale \u00e0 certaines s\u00e9ries Allenby oui c'est un simple mais oui mais oui, ben oui oui. \r\nPatrick \u00e0 la fin, ce n'est vraiment Gilbert mais c'est avoir l'\u00e9t\u00e9, l'h\u00e9ro\u00efne quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:21) [88%] :\r\nLes mod\u00e8les de prison Vertigo sur la 1\u00e8re en compagnie de Guillaume Canet, qui est arriv\u00e9, Guillaume Canet, \u00e0 l'affiche, je vous le rappelle, de Jappeloup, le film est pr\u00e9sent\u00e9 ce soir en avant premi\u00e8re au Path\u00e9 au Flon, c'est \u00e0 19 heures, et plus tard \u00e0 Gen\u00e8ve, bonjour Guillaume Canet bonjour quand allez- vous en, \u00e7a va tr\u00e8s bien, merci d'\u00eatre l\u00e0, questions sur ce film Jappeloup qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 auparavant avec Rapha\u00ebl Wolf aura pas refaire toute l'histoire, l\u00e0 tout de suite est -ce que c'est une fa\u00e7on pour vous qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait failli mettre cavalier professionnel, osons le mot est -ce que c'est une fa\u00e7on pour vous de boucler la boucle d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:00) [91%] :\r\nBen oui, enfin bon, je m'en suis rendu compte apr\u00e8s film fini quelque part moi j'avais un peu tourn\u00e9 le dos \u00e0 ce milieu \u00e0 cette vie et puis c'est vrai que quand on est venu me proposer de jouer dans le film, puis les f\u00eates que finalement je propose d'\u00e9crire le sc\u00e9nario et de me replonger en fait dans cette, dans cette ancienne et \u00e7a m'a, \u00e7a va remuer des choses chez moi et \u00e7a m'a rappel\u00e9 certaines choses et puis c'est vrai que le le le le cheval m'amener au cin\u00e9ma avec la rencontre de Jean Rochefort et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:31) [86%] :\r\nJean Rochefort avait une pouliche chez vos parents, voil\u00e0 alors 2 choses int\u00e9ressantes, puis un jour, il a appel\u00e9, il sur vous, elle vous a dit, c'est vrai que vous avez une gueule \u00e0 faire du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a ce qui m'a dit, et puis apr\u00e8s, derri\u00e8re, B\u00e2le, voil\u00e0 le cin\u00e9ma me ram\u00e8ne au cheval, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [85%] :\r\nC'est c'est la boucle est boucl\u00e9e, comme vous dites, Jean Rochefort, v\u00e9ritablement, c'est lui qui vous a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier, moi j'avais j'avec les m\u00e9taphores et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:55) [88%] :\r\nJ'ai fait en fait des du th\u00e9\u00e2tre et des et t\u00e9l\u00e9films mais jamais, jamais de films cin\u00e9ma et c'est vrai que c'\u00e9tait je tourne un peu en rond en fait et, et, gr\u00e2ce \u00e0 Jean, j'ai fait mon 1er film au cin\u00e9ma qui s'appelait Barracuda, c'est un tr\u00e8s joli r\u00f4le et qui m'a offert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:16) [91%] :\r\nPas mal de portes apr\u00e8s \u00e7a qu'ne faites -vous entre le go\u00fbt vous aviez la comp\u00e9tition avec les sports \u00e9questres et aujourd'hui cet engagement qu'il vote dans le cin\u00e9ma, on vous dit \u00eatre un infatigable travailleur, vous avez toujours un projet derri\u00e8re une autre et vous prenez pas de vacances c'est le go\u00fbt de la comp\u00e9tition, c'est le go\u00fbt de l'effort, \u00e7a vient de cet univers -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:34) [87%] :\r\nOui, je pense qu'il y a une il y a une capacit\u00e9 en tout cas, il y a une une acceptation du travail et de ce que \u00e7a ce que \u00e7a provoque de ce que \u00e7a. \r\nEnfin la r\u00e9compense du travail, c'est qu'on a rien sans rien et que c'est vrai que c'est un sport, par exemple, l'\u00e9quitation, qui demande une grande humilit\u00e9, parce qu'on peut tr\u00e8s bien \u00eatre champion du monde, un jour, et puis le lendemain cheval boiteux et on n'est plus rien, et le cin\u00e9ma est un m\u00e9tier assez d\u00e9licat, parce qu'on peut \u00eatre rapidement au-del\u00e0 Fisher pendant plusieurs ann\u00e9es, et puis tout d'un coup, encha\u00eener 2 3000 et puis dispara\u00eetre totalement et et n'est plus du tout gagner sa vie et ne plus enfin voil\u00e0 quoi \u00e7a arrive et et, et et voil\u00e0, c'est un c'est 2 m\u00e9tiers dans lesquels il faut faire attention au choix il faut faire attention \u00e0 parce laisser aller \u00e0 passer prendre la t\u00eate et puis a continuer et pers\u00e9v\u00e9rer et travailler voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:32) [67%] :\r\nIl faut pas tromper cheval donc \u00e7a s'appelle Cheval oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [86%] :\r\nC'est ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:38) [86%] :\r\nSoir de Pierre Durand et de Jappeloup, donc ce cavalier qui avec ce petit cheval un m\u00e8tre 58 au garrot, oui, vraiment un petit cheval qui finit \u00e0 S\u00e9oul, m\u00e9daill\u00e9 d'or et qui offrent d'ailleurs sa m\u00e9daille d'or \u00e0 son cheval, c'est une histoire que vous connaissiez j'imaginais que vous avez suivi \u00e0 l'\u00e9poque, passionn\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:56) [85%] :\r\nOui, oui, je me rappelle, je me rappelle tr\u00e8s bien, j'ai regard\u00e9 \u00e7a avec d'autres. \r\nD'autres amis, en fait, avec Yves monte \u00e0 cheval, \u00e0 l'\u00e9poque, il en suivez \u00e7a forc\u00e9ment puisque c'\u00e9tait. \r\nLe le on avait beaucoup d'espoir ont port\u00e9 beaucoup d'espoirs sur ce couple et on n'a pas envie qui qui gagne donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:15) [89%] :\r\nC'est une grande joie, oui, oui, bien s\u00fbr, on a \u00e9voqu\u00e9 votre rencontre assez inattendu : Jean Rochefort qui fait une apparition dans le film, on s'est pos\u00e9 la question avec Rapha\u00ebl Wolf, notre sp\u00e9cialiste cin\u00e9ma dans cette \u00e9mission, pourquoi est -ce qu'il a son visage aujourd'hui, vous auriez pu quand m\u00eame du temps des cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:31) [64%] :\r\nIl y a quand m\u00eame, lui, attend les choses, \u00e7a aurait pas d'accord, pourquoi pas, oui, oui, on lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:36) [82%] :\r\nOn lui atteint les oui mais bon vous savez il y a, il y a, il y a quand m\u00eame quelques ann\u00e9es qui sont pass\u00e9es entre entre les Les S\u00e9oul et aujourd'hui il fallait c'\u00e9tait pour non, d'ailleurs, l'\u00e9preuve de chang\u00e9 et aujourd'hui donc c'est c'est m\u00eame, m\u00eame si c'est quelqu'un qui est rest\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s jeune dans sa t\u00eate il peut pas avoir la m\u00eame t\u00eate aujourd'hui, on le fait, il y a aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [83%] :\r\nOn \u00e9voquait aussi, enfin, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure que le fait de vous replonger dans quelque part votre pass\u00e9, \u00e7a vous a aussi vrai sur Le Mans questionner Guillaume Canet c'\u00e9tait quelle sensation, aviez -vous en remontant sur un cheval, ce que vous aviez arr\u00eat\u00e9 compl\u00e8tement l'\u00e9quitation ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:15) [88%] :\r\nOui, j'avais compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9, j'ai eu un accident tr\u00e8s grave quand j'avais 18 19 ans, et j'ai totalement arr\u00eat\u00e9, j'ai surmont\u00e9 sur un cheval, il y a 6 ans quand j'ai fait, ne le dis \u00e0 personne o\u00f9 o\u00f9 j'avais une sc\u00e8ne \u00e0 cheval et c'est vrai que surmonter, comme \u00e7a, le jour m\u00eame son cheval et voil\u00e0, mais sinon \u00e7a c'est vraiment 20 ans j'ai pas fait de vraiment d'obstacles et je m'\u00e9tais pas enfin je m'\u00e9tais parmi un choix quoi, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez assez particulier, quoi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 du du du du du travail quand m\u00eame pour mettre \u00e0 sauter cette barre l\u00e0 quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:52) [79%] :\r\nOn vous voit d'ailleurs faire travailler les chevaux dans Jappeloup, c'est aussi tout B\u00e9nef pour vous finalement ces ces sc\u00e8nes, l\u00e0 o\u00f9 on vous voit travailler les chevaux, leur faire faire les mouvements les les petits pas les grands pas ce genre de choses -l\u00e0 qu'est que vous voulez dire par tout b\u00e9nef c'est tout d\u00e9faut c'\u00e9tait une une remise, remise en forme ah oui, oui, avec vous et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:11) [94%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais j'ai pass\u00e9 8 \u00e0 9 heures par jour \u00e0 cheval, donc il y avait des moments o\u00f9 je marche un peu comme un cowboy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:19) [76%] :\r\nOui, cette fois -ci sur le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [90%] :\r\nIl y a, il ne qui se qui intervient, c'est souvent quand on parle de vous, c'est cette id\u00e9e de l'accident finalement au fond son accident d'cheval pas de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:36) [88%] :\r\nJe pense que si je pense qu'il aurait quand m\u00eame cin\u00e9ma parce que \u00e7a faisait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps qu'on va continuer les expressions, \u00e7a me trottait dans la t\u00eate mais oui mais oui, oui, non, non, il y avait quand m\u00eame, \u00e7a faisait \u00e7a faisait quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es que je je m'amuser avec les Super 8 de la maison et que je faisais des petits films et que donc il y a, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ma t\u00eate, donc je pense que le l'accident a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clencheur, MAM a permis de vraiment prendre la d\u00e9cision, quoi, mais votre envie de d\u00e9part, c'\u00e9tait de la r\u00e9alisation oui sur des donateurs concerne avanc\u00e9e, l'allongement du metteur en sc\u00e8ne et puis j'ai j'ai, je me suis dit que pour pouvoir diriger des acteurs, il fallait peut-\u00eatre les comprendre et savoir comment \u00e7a s'est pass\u00e9, donc j'\u00e9tais dans un cours de th\u00e9\u00e2tre au d\u00e9part juste pour essayer de, de voir un peu, d'avoir une approche des com\u00e9diens et puis bon, j'ai j'ai \u00e7a m'a plu, voil\u00e0 c'est \u00e7a m'a plu, j'ai j'ai aim\u00e9 \u00e7a, et puis j'ai eu du travail surtout en tant, com\u00e9dien d'abord ce qui m'a permis de payer mes premiers courts-m\u00e9trages et puis voil\u00e0, et puis j'ai encha\u00een\u00e9 des films jusqu'\u00e0 ce que j'en fasse un, o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s mauvais, et du coup j'ai plus Christine Kelly non moi je \u00e7a change parl\u00e9 20000 fois, donc je suis, je voudrais bien \u00eatre metteur en sc\u00e8ne, non, non, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9vident que dans lequel j'\u00e9tais vraiment pas bon et et et et donc du coup j'ai j'ai j'ai eu un petit passage \u00e0 vide et c'est l\u00e0 que je me suis dit mais oui mon con, \u00e7a fait des ann\u00e9es que tu fais \u00e7a, alors que ce que tu vraiment c'est \u00e7a, la mise en sc\u00e8ne et c'est l\u00e0 que j'ai, je me suis mis \u00e0 \u00e9crire mon idole et et \u00e0 faire ce film dans lequel d'ailleurs, j'\u00e9tais pas jouer mais. \r\nMais finalement, j'ai jou\u00e9 et finalement ce n'est pas vous qui avait r\u00e9alis\u00e9 Jappeloup mais bien Christian Dugu\u00e9 ah oui, oui, compl\u00e8tement, et la fin travail extraordinaire et moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais un peu. \r\nInterrogatif quant \u00e0 ma ma capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9crire un sc\u00e9nario que j'avais pas r\u00e9alis\u00e9 et tr\u00e8s rapidement, je me suis rendu compte que \u00e7a allait \u00eatre formidable Christian parce qu'on avait une une vraie complicit\u00e9 que c'est quelqu'un qui, qui n'a aucun \u00e9go qui est qui a plein d'id\u00e9es qui est, qui est tr\u00e8s travailleur et du coup \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment g\u00e9nial qu'on a eu une un \u00e9change formidable et que moi j'ai j'ai quand j'\u00e9cris un sc\u00e9nario, je je d\u00e9cris beaucoup ce que je vois en fait ce que j'imagine. \r\nEt donc il y a beaucoup didascalies et et Christian sans arr\u00eat des questions, il \u00e9tait, il y avait, il y avait il y a eu un un vrai partage et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, et puis moi, j'ai \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9 par tout ce qu'il a fait, parce que c'est une infrastructure \u00e9norme de faire un film pareil avec tous les chevaux, les concours tous tous ceux qui, \u00e0 tous ceux qui a \u00e0 \u00e0 mettre en place et apr\u00e8s, m\u00eame dans le c\u00f4t\u00e9 qui est l'autre c\u00f4t\u00e9 du film que moi j'aime beaucoup, qui n'est pas que un film sur le cheval mais qui est aussi un film d'acteurs avec des personnages forts, avec une histoire un peu \u00e0 la Rocky, quand je dis \u00e7a c'est c'est dans 100 qui n'est pas qu'un film sur la boxe, mais o\u00f9 on voit un personnage, une histoire d'amour on voit quelqu'un qui n'est pas seulement fait monter aussi par voil\u00e0 un entourage et puis les \u00e9checs, les doutes, tout, tout, tout ce qui fait que un homme devient un jour champion quoi et et et et Christian a fait un travail formidable avec les hautes acteur dans le casting, \u00e7a, c'est \u00e7a, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de ce film, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:04) [80%] :\r\nAu casting puisqu'on en parle, Daniel Auteuil, Marina Hands c'est Jacques Higelin, Tch\u00e9ky Karyo, entre autres, sacr\u00e9 casting ah oui, oui, ce beau monde l\u00e0 comment est parti, a -t-il \u00e9t\u00e9 choisi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:14) [89%] :\r\nPar Christian par Christian quand il m'a appel\u00e9 pour me dire qu'il pensait Daniel Auteuil : J'\u00e9tais comme un dingue, et j'ai vraiment un un, un truc de d'enfant quoi c'\u00e9tait c'est marrant parce que plus on avance dans ce m\u00e9tier, moi, on a 2. \r\n2 surprises ou de, de, de, de, de joie, parce qu'on pas qu'on ne Vienne blas\u00e9s, mais, mais c'est vrai qu'on avec le temps, on commence \u00e0 travailler avec pas mal de gens et on a moins de surprises et l\u00e0 je pense que j'avais tr\u00e8s envie de travailler avec Daniel depuis tr\u00e8s longtemps, donc j'\u00e9tais ravi, Marina Hands s'moi je pensais beaucoup \u00e0 elle pendant tout le film, parce que, parce que c'est, c'est c'est c'est c'est c'est quelqu'un parce que les puis tr\u00e8s longtemps va monter \u00e0 cheval, on a pass\u00e9 du temps ensemble, donc j'ai j'ai soumis l'id\u00e9e \u00e0 Christian qui l'a rencontr\u00e9, qui la connaissent en tant qu'actrice, et qu'il a rencontr\u00e9 qui est qui et qui a d\u00e9cid\u00e9 de la lui proposer le film et puis apr\u00e8s bon le reste du casting, c'est c'est Christian oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:13) [83%] :\r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, Guillaume Canet, vous \u00eates client des films dits de chevaux, on n'a pas eu tant que \u00e7a, mais enfin, cheval de guerre, vous \u00eates all\u00e9 le voir, non, non plus, non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:20) [86%] :\r\nNon, non, non, j'avais, j'ai vu un film s'appelait Seabiscuit oui que j'avais trouv\u00e9 pas mal du tout, mais encore une fois, moi le but l\u00e0 sur ce film l\u00e0, c'\u00e9tait pas de faire un film que un film sur le cheval, et ce qui est vraiment g\u00e9nial cette joie, les r\u00e9actions des gens qui sortent de la salle en ce moment parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait quelques projections. \r\nEt je vois des gens qui par exemple sont pas totalement d'\u00e9chouer ou alors ne connaissent rien au chaud sortent vraiment pris par l'histoire, \u00e9mu par les personnages et tout, donc c'est c'est c'est c'est l\u00e0 que je pense que Christian \u00e7a fait un travail vraiment, vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:02) [86%] :\r\nC'est aussi un film qui d'une certaine fa\u00e7on, puisque vous l'avez \u00e9crit rend hommage \u00e0 votre p\u00e8re et \u00e0 votre m\u00e8re et et notamment en ouverture de ce film un Champ de colza, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s jaune \u00e9videmment avec un joli coucher de soleil, c'est marrant encore disait voil\u00e0 et alors j'ai jamais tilt\u00e9 \u00e7a et un jour votre p\u00e8re vous emmener en famille sur un Champ de colza et vous a dit : voil\u00e0, on va vivre ici d\u00e9sormais oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:27) [79%] :\r\nOui, oui, il y a pas pens\u00e9, non c'est marrant, je sais pas, maintenant que vous me dites : le 1er plan que j'ai jamais pens\u00e9 qu'il y avait ce ce Champ de colza c'est vrai. \r\nJe vais en parler Christian alors je vais demander s'il a fait expr\u00e8s ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:40) [86%] :\r\nIl nous rejoint, dans le Vaucluse, je crois, aller poser la question, ce sera d'ici quelques minutes Guillaume Canet est notre invit\u00e9, nous parlons de ce film Jappeloup r\u00e9alis\u00e9e donc par Christian Dugu\u00e9 dont on dit qu'il a une petite sp\u00e9cialit\u00e9 de tournage de sport \u00e9questre, c'est vrai, j'ai lu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:53) [87%] :\r\nNon, en fait, il a, il a surtout un un un une qualit\u00e9, c'est que c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon encadreur ici, c'est un tr\u00e8s bon c'\u00e9tait Kamer et donc il est tr\u00e8s pr\u00e8s des com\u00e9diens et surtout il a, il a, il avait, il a fait partie de l'\u00e9quipe du Canada, \u00e0 cheval, oui, donc il conna\u00eet tr\u00e8s bien ce ce cet cet univers diff\u00e9rents univers et cette activit\u00e9 et donc du coup, il a pu \u00eatre fait et c'\u00e9tait vraiment la bonne personne pour filmer \u00e7a quoi pour eux pour savoir comment filmer justement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:21) [84%] :\r\nJappeloup donc ce film avant- premi\u00e8res ce soir au Flon, \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait \u00e9galement Balexert \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera un petit peu plus tard, vous avez une journ\u00e9e d'enfer de la depuis ce matin, j'imagine, \u00e7a vous pla\u00eet de pr\u00e9senter les films dont en public, quand j'en suis tr\u00e8s fier et quand \u00e7a me pla\u00eet, oui, oui, sinon je fais pas pour moi, d'accord, le message est clair : si on ne voit pas en promo, c'est que le film est mauvais dans notre revue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:45) [93%] :\r\nJe me sens pas forc\u00e9ment l'envie de d'aller mentir un public est en train de leur dire : je trouve \u00e7a formidable, si je ne pense pas, donc, donc voil\u00e0 je, je, je, je, j'estime que que c'est bien de de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:00) [89%] :\r\nDe soutenir un film quand on l'aime quoi ce film Jappeloup donc avec Guillaume Canet, Daniel Auteuil, Marina Hands, Jacques Higelin, Tch\u00e9ky Karyo, film sign\u00e9 Christian Dugu\u00e9 qui nous raconte l'histoire de ce petit cheval Jappeloup et et de son cavalier Pierre Durand qui l'emm\u00e8nera jusqu'aux Jeux olympiques de celle o\u00f9 ils auront une m\u00e9daille d'or avant de retrouver Antoine Rault bonjour Antoine, bonjour, dont celui qui avait un bon les informations voici une information routi\u00e8re tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:24) [92%] :\r\nD'info trafic RTS avec Frantour, le sp\u00e9cialiste du TGV et h\u00f4tel \u00e0 Paris sur Frantour Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:34) [89%] :\r\nLe trafic s'attend sur les routes de Suisse romande, on vous signale que sur l'autoroute, Gen\u00e8ve, Lausanne, il y a un accident qui provoque un bouchon entre Gland et Morges Est- en direction de Lausanne sur le contournement de Gen\u00e8ve, la circulation s'effectue en accord\u00e9on entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de pardonner en direction de la France et, bien s\u00fbr que ces informations routi\u00e8res les retrouver sur le 3 W point RTS Achbar oblique trafic avec un seul F. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:56) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:02) [92%] :\r\nEt de Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures et jusqu'\u00e0 17 heures 30 en compagnie de Guillaume Canet et nous attendons Christian Dugu\u00e9 27 de ce film dont nous parlons ce film c'est Jappeloup dans les entremets ont lieu ce soir \u00e0 Lausanne et je n'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:29) [78%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:32) [92%] :\r\nIl est 17 heures sur la 1\u00e8re c'est le journal que nous pr\u00e9sente Antoine Rault bonjour Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:37) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, de d\u00e9blais, c'est de la fusillade de m\u00eame Sena off- sont d\u00e9sormais dans un \u00e9tat critique, fait savoir aujourd'hui la police cantonale lucernoise une fusillade qui a d\u00e9j\u00e0 fait 4 victimes, le tueur en Suisse de 42 ans, qui a ouvert le feu mercredi sur ses coll\u00e8gues \u00e9taient bel et bien connu des services de police, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 1998 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 12 mois de prison pour vol, l'homme qui lui a vendu son arme, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 20000 signatures pour sauver une ligne TGV 20000 signatures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Berne par une d\u00e9l\u00e9gation franco- suisse pour maintenir la liaison grande vitesse Berne, Neuch\u00e2tel Pontarlier Paris une ligne exploit\u00e9e par la compagnie Lyria qui envisage sa suppression, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Claude Nicati emmener cette d\u00e9l\u00e9gation son retour en gare de Neuch\u00e2tel Pascal B\u00e9nard, lui a demand\u00e9 s'il avait le sentiment de pouvoir gagner cette bataille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:28) [84%] :\r\nJe ne sais pas arrivera gagner \u00e0 la fin de mon mandat, mais de mani\u00e8re plus s\u00e9rieuse, je pense que ce combat a de bonnes chances, je crois, ce qui est important, c'est de s'engager pour le maintien de cette infrastructure de transport public et je crois gentiment que les chansons notre c\u00f4t\u00e9 m\u00eame ses arguments financiers contre sont aussi avanc\u00e9es par nos contradicteurs de <VIRG> 4 millions, c'est le chiffre qu'on nous donne comme \u00e9tant le d\u00e9ficit de cette ligne, c'est, passez -moi l'expression, insignifiant vous donner 2 exemples : les cantons, la Franche-Comt\u00e9 mettent1,4 millions pour l'de substitution qu'on a mis \u00e0 la place de l'or qui a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9, c'est presque la m\u00eame chose et puis hier il y avait une autre \u00e0 d\u00e9gager des b\u00e9n\u00e9fices, il y a des lignes plus rentables et des lignes moins rentables et le probl\u00e8me n'est pas tant dans le fonctionnement et les dans les infrastructures et c'est \u00e7a qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, donc c'est de les 4 millions sont insignifiants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:16) [95%] :\r\nClaude Nicati encore, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois pour quelques semaines puisqu'il ne se repr\u00e9sente pas aux prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:22) [90%] :\r\n\u00e0 Fribourg, une autre p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 transmise aujourd'hui aux autorit\u00e9s cantonales et \u00e0 la direction des frais bancaires n'riche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:28) [91%] :\r\nOui, c'est 11500 par un affreux mise remis par le syndicat Syndicom et la commission du personnel de l'imprimerie Saint-Paul \u00e0 Fribourg, demande que le journal al\u00e9manique revienne sur sa d\u00e9cision d'aller se faire imprimer ailleurs l'arr\u00eat de la relative est pr\u00e9vu 50 emplois devraient passer \u00e0 la trappe, une manifestation de soutien a \u00e9galement r\u00e9uni 300 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:47) [87%] :\r\nLa banque Rapha\u00ebl pr\u00e9sente aujourd'hui de bons r\u00e9sultats annuels avec un b\u00e9n\u00e9fice Net en, de6,6 pourcent \u00e0 \u00e0 635 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:54) [91%] :\r\nUne \u00e9volution qui s'explique notamment par la reprise des activit\u00e9s de gestion de fortune hors \u00c9tats-Unis de la banque priv\u00e9e avec Line et par l'activit\u00e9 des pr\u00eats hypoth\u00e9caires les hypoth\u00e8ques qui reste un pilier de croissance de la 3\u00e8me, banque de Suisse \u00e0 l'heure o\u00f9 d'autres \u00e9tablissements, cherchent \u00e0 diminuer leur volume de prix hypoth\u00e9caires et s'alarme d'une possible bulle immobili\u00e8re \u00e9coutez Alain Girardin, il est directeur du si\u00e8ge Raiffeisen de Suisse romande, il reste convaincu que le risque est calcul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:32:19) [84%] :\r\nAu vu de notre Exposition, on voit qu'on a une qualit\u00e9 de portefeuilles en terme hypoth\u00e9caire qui une grande, une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, vous avez pu voir au niveau du risque de d\u00e9faillance, on est \u00e0 0 2 pourcent donc donc c'est vrai que c'est, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bas, donc, de ce fait, disant : d'une part le portefeuille existant que l'on a, et de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, d'autres pas d'aller marcher vraiment dit en surchauffe disant parce qu'on n'est pas du tout, disons de l'optique d'une bulle immobili\u00e8re, mais c'est vrai qu'on a des spots, le march\u00e9 est quand m\u00eame assez en surchauffe et on dit depuis maintenant 2 ans, et dans ces march\u00e9s l\u00e0 on n'est pas s\u00fbr dans sens notre portefeuille cr\u00e9dit on ne voudrait pas jeunes r\u00e9partis sur l'ensemble de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:59) [89%] :\r\nAlain Girardin, joint par Katia cher autre b\u00e9n\u00e9fice Net, en gros, celui de PostFinance, il grimpe \u00e0 631 millions de francs pour l'ann\u00e9e derni\u00e8re le prestataire de services financiers de La Poste g\u00e8re d\u00e9sormais plus de 4 millions et demi de comptes mais en revanche, le g\u00e9ant jaune Suisses oui de nombreux citoyens ont \u00e9crit l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Monsieur Prix pour se plaindre des tarifs pratiqu\u00e9s par la Poste, une ann\u00e9e record d'ailleurs en mati\u00e8re de r\u00e9clamations tarifaire St\u00e9phane meilleure \u00e7a indiquait ce matin qu'il avait re\u00e7u 2700 demandes si plainte outre la Poste les prix pratiqu\u00e9s dans les secteurs des t\u00e9l\u00e9communications de la Sant\u00e9 et des transports publics f\u00e2che prioritairement les Suisses et 8 policiers sud- africains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es et mises \u00e0 pied aujourd'hui, ces policiers devront r\u00e9pondre de meurtres apr\u00e8s la mort d'un homme qu'ils ont tra\u00een\u00e9 derri\u00e8re leur fourgon de police, dans la banlieue de Johannesburg, les agents l'ont tortur\u00e9 en plein jour, devant des dizaines de passants, la police des polices, a ouvert une enqu\u00eate, l'arrestation a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e et diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux Sophie Bouillon. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:55) [91%] :\r\nLes images captur\u00e9es sur un portable et diffus\u00e9s sur Internet sont insoutenables, un homme est attach\u00e9 et tra\u00een\u00e9 derri\u00e8re un fourgon de la police en marche autour des visas Jean des dizaines de personnes regardent la sc\u00e8ne impuissante cet immigr\u00e9 mozambicain de 27 ans d\u00e9c\u00e9dera quelques heures plus tard, en garde \u00e0 vue, battu \u00e0 mort, selon des t\u00e9moins, c'est lui qui a commenc\u00e9, c'est tout ce que les policiers ont cri\u00e9 \u00e0 la foule pour justifier leur acte de torture pendant l'apartheid, ces sc\u00e8nes ont rythm\u00e9 le quotidien de millions de personnes, et en 2008, la ministre de la police avait appel\u00e9 ses agents, a tu\u00e9 froidement les criminels aujourd'hui la situation est devenue incontr\u00f4lable, l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans la nouvelle d\u00e9mocratie, plus de 800 personnes sont mortes en garde \u00e0 vue, Sophie Bouillon rtsinfo Johannesburg. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:42) [87%] :\r\nLa Norv\u00e8ge devant la Su\u00e8de et la Russie, c'est le podium du relais 4 fois 10 kilom\u00e8tres messieurs aux championnats du monde de ski nordique Duval diffi en Italie l'\u00e9quipe suisse emmen\u00e9e par Dario Cologne a termin\u00e9 6\u00e8me \u00e0 seulement 13 secondes du Norv\u00e9gien et la m\u00e9t\u00e9o, on prend les m\u00eames oui allez pour commencer \u00c9ric faucheurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:00) [99%] :\r\nLe week- end. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:01) [93%] :\r\nS'annonce assez semblable \u00e0 la journ\u00e9e d'aujourd'hui en montagne, en r\u00e9sum\u00e9, soleil, idem pour ce qui concerne la plaine du Rh\u00f4ne, sur le plateau, il faudra compter demain et dimanche sur des bancs de stratus qui se dissiperont en bonne partie l'apr\u00e8s- midi, laissant \u00e9galement de la place au soleil, surtout sur le bassin l\u00e9manique ensoleillement plus tardif et partiel sur le nord du pays, une faible bise nous accompagnera \u00e9galement pour le week- end, il fera 5 \u00e0 9 degr\u00e9s au maximum demain plus doux encore dimanche 7 \u00e0 11 au plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:30) [77%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec des villas du Fatah copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents \u00e0 son tr\u00f4ne, je crois savoir retrouve \u00e0 17 heures 30, certes, on le fait, Vertigo avec le magazine f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:44) [85%] :\r\nOui, Vertigo d\u00e8s 16 heures 30 \u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:53) [87%] :\r\nEn compagnie de Guillaume Canet, notre invit\u00e9 pour Jappeloup le film de Christian Dugu\u00e9, que l'on signale quelque part, pas trop loin de la radio, qui donc Fred nous rejoint d'ici quelques instants, ce film Jappeloup met en sc\u00e8ne donc l'histoire de ce cavalier fran\u00e7ais Pierre Durand et de son petit cheval qui l'emm\u00e8nera jusqu'aux Jeux olympiques de S\u00e9oul et l\u00e0 ils remporteront une m\u00e9daille d'or, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la fin de l'histoire de ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on n'avait pas le d\u00e9but, \u00e7a nous change \u00e0 l'affiche de ce film, Daniel Auteuil, Marina ranch acquise lors Tch\u00e9ky Karyo, entre autres, et plein chevaux pour incarner le r\u00f4le de Jappeloup dans quelques minutes, Christine Gonzales nous pr\u00e9sentera son journal culturel et puis apr\u00e8s bien nous int\u00e9resserons avec Rapha\u00ebl Wolf au financement du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, comment il fonctionne, est -ce que r\u00e9ellement l'argent gaspill\u00e9, ce qui a beaucoup d'argent public dans le salaire de Dany Boon, question qui peut tarte \u00e0 la cr\u00e8me, mais nous a r\u00e9pondront tout \u00e0 l'heure, ce sera entre 17 heures 15 et 17 heures 30, en tout cas c'est qu'est -ce qu'une nouvelle vous aurait frapp\u00e9 dans les informations, Guillaume Canet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:52) [91%] :\r\nBen oui, ce que j'ai entendu la jeunesse, bon l\u00e0 c'est quand m\u00eame assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:56) [70%] :\r\nPassant par la police, on Afrique du Sud c'est c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:00) [78%] :\r\nJe sais pas quoi dire, \u00e7a c'est vrai, \u00e7a, c'est terrible, dont on entend parler quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:05) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:05) [79%] :\r\nC'est un point d\u00e9part pour un film non, en tout cas, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:08) [82%] :\r\nEn Finlande, Balladur de ne pas \u00eatre tellement et moi \u00e7a me je r\u00e9sume bah non, parce que c'est vrai que que faut faire attention aussi \u00e0 ce qu'on montre aussi au cin\u00e9ma, pas forc\u00e9ment donner ce genre d'id\u00e9es que l'on peut pas l'id\u00e9e, puisque c'est un fait qui s'est produit dans la vie, oui, oui, bien s\u00fbr, monsieur, c'est, c'est c'est bien s\u00fbr, mais je pense que, de l\u00e0, en faire un divertissement, c'est c'est compliqu\u00e9 pour moi un chouette film pour vous, c'est une remise en question, la photo, com\u00e9dien et r\u00e9alisateur remise en question, non pas forc\u00e9ment, non, non, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a d\u00e9pend du sujet du film et \u00e7a d\u00e9pend de du du genre du film, mais il y avait il y a des films qui peuvent effectivement vous. \r\nVous vous aider \u00e0 vous remettre en question en tout cas, oui mais pas, pas tous, \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'on joue, et de ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:01) [67%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:01) [83%] :\r\nMais si vous regardez votre filmographie est -ce qu'il y a des moments vous distinguez des \u00e9tapes cl\u00e9s ou tiens l\u00e0, j'ai quand m\u00eame essayer de sortir de quelque chose d'essayer autre oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:09) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e9videmment c'est des envies aussi plus que des remises en question, c'est des envies aussi ses envies d'ailleurs de essayer d'autres choses de, de, de Daniel Auteuil qu'il partage l'affiche de ce film et en est le tr\u00e8s bon exemple pour moi c'est un c'est un acteur qu'on peut voir dans des dans des com\u00e9dies comme dans le film plus dramatique et et c'est, je trouve ce qu'il a r\u00e9ussi formidablement bien et moi ce que j'aime, ce que j'Aspire en tout cas, ce \u00e0 quoi j'ai Spir en tant qu'acteur, c'est ne pas \u00eatre cantonn\u00e9 dans un genre pr\u00e9cis quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:41) [86%] :\r\nAutrement dit, pouvoir, \u00e0 l'image de Daniel Auteuil, \u00eatre \u00e0 la fois chez Haneke est \u00e0 la fois r\u00e9aliser une com\u00e9die, dans le sud de la France, Jacques Weber et puis je crois que \u00e7a soit bien pr\u00e9sent ce soir, surprise pour les publics. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:52) [90%] :\r\nEt \u00e7a je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:56) [83%] :\r\n\u00e0 la fois enrichissant et tr\u00e8s int\u00e9ressant pour un acteur Laurent le r\u00f4le de votre vie, dites vous, vous n'avez encore pas jou\u00e9 et puis c'est quelque part un petit peu logique, non, \u00e7a vous le sort \u00e0 la fin de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:07) [69%] :\r\nVous, c'est le les crises oui mais vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:11) [90%] :\r\nVous cherchez des r\u00f4les, vous avez des dentelles, des personnages vous fait des propositions, vous allez voir des producteurs, vous allez voir des r\u00e9alisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:18) [89%] :\r\nDes gens qui oui, oui, oui, \u00e7a m'arrive, \u00e7a m'arrive oui \u00e7a m'arrive maintenant je, je, c'est vrai que j'ai j'ai plus cette d\u00e9marche -l\u00e0 en tant que r\u00e9alisateur plut\u00f4t que en tant qu'acteur, j'ai plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:31) [67%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:32) [88%] :\r\nJ'ai plus de de 2 je fais plus de recherches pour moi en tant que r\u00e9alisateur, quand en m\u00eame temps est -ce que c'est agr\u00e9able de se perdant dans les r\u00f4les puisqu'on dilue un peu sa personnalit\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on, non, on a enfin moi en tout cas je me je je je perds pas de ma personnalit\u00e9, je pense que je m'enrichis j'enrichis ma personnalit\u00e9, je pense \u00e0 travers les les r\u00f4les que je joue, mais j'ai jamais jou\u00e9 un personnage au point de demi- perdrait et j'ai, j'ai toujours eu beaucoup de distance par rapport \u00e0 \u00e7a, en fait, j'ai, je ne pense pas \u00eatre j'aime \u00eatre habit\u00e9 par un personnage sur un plateau, mais pas quand je rentre chez moi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:13) [85%] :\r\nVous arrivez \u00e0 sortir tr\u00e8s vite du r\u00f4le, contrairement \u00e0 ce qu'on peut entendre ici ou l\u00e0 o\u00f9 des disent non, mon Dieu, j'y suis rest\u00e9 pendant 6 mois, c'\u00e9tait l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:20) [87%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre que j'ai pas jou\u00e9 encore 2 r\u00f4le suffisamment d\u00e9primantes d\u00e9stabilisant au point de me sentir mal chez moi quand je rentre, mais, mais, non, moi je, je, j'arrive \u00e0 faire la part des choses et je pense qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 faire la part des choses apr\u00e8s peut-\u00eatre c'est fa\u00e7on de travailler, diff\u00e9rente, et puis peut-\u00eatre que j'ai effectivement pas fait encore 2 personnages suffisamment d\u00e9stabilisant pour que \u00e7a m'arrive, quoi, mais vous savez ce que vous ne voudriez pas jouer au cin\u00e9ma, oui, oui, oui, il y a, il y a, oui, je sais que j'ai plus, j'ai plus envie de faire ce qu'on a fait faire pendant tr\u00e8s longtemps, c'est-\u00e0-dire le. \r\nLe 1er le jeune 1er un peu na\u00eff, un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:04) [85%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:05) [81%] :\r\nUn \u00e0 qui on demande quoi, sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:08) [77%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:09) [87%] :\r\nAh bah, \u00e0 qui on demande de faire des choses compl\u00e8tement lisse et j'ai pas, c'est pour faire des choses lisses, je pense qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:17) [83%] :\r\nIl y a, il sera le dernier mois cette oui oui, le cin\u00e9ma, donc pas de gueule de Genlis, en effet, que j'ai pas dit \u00e7a, oui, j'ai dit simplement, vous sous- entendez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:28) [89%] :\r\nQuand je dis simplement qu'il y a peut-\u00eatre des gens qui sont pr\u00eats \u00e0 le faire, moi je l'ai fait, et je suis content de passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:35) [78%] :\r\nEt vous passez \u00e0 un autre stade de votre carri\u00e8re, \u00e0 ce moment -l\u00e0 rentrent dans le Studio, Christian Dugu\u00e9 le r\u00e9alisateur de de cow-boys, un autre cow-boys \u00e0 qui nous allons donner une chaise, c'est Christine Gonzales qui \u00e7a Chesa Christian c'est rare qui sont Dugu\u00e9 que Christine Gonzales offre sa chaise qui pas r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre bien, non, pas du tout, au contraire, personne bonjour Christophe, bienvenue \u00e0 nomm\u00e9, pas de probl\u00e8me, vous ne change rien, mais il y a des bouchons partout, sont des choses sont des choses qui arrivent, racontez -nous Christian Dugu\u00e9, comment vous \u00eates -vous retrouv\u00e9 aux manettes, aux commandes, derri\u00e8re la cam\u00e9ra pour tourner ce film Jappeloup miraculeusement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:10) [64%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:12) [87%] :\r\nJe connais 13\u00e8me Mario Lurashi avec qui j'ai travaill\u00e9 il y a de \u00e7a 25 ans sur une s\u00e9rie qui s'appelle Guillaume Tell qui est assez importante, une coproduction avec les, les Fran\u00e7ais, les Am\u00e9ricains et les Anglais, et on a boss\u00e9 comme \u00e7a 3 ans \u00e0 faire toutes sortes de trucs le cascade de chevaux de Mario la je je rappelle aux gens ais\u00e9s, c'est un grand grand r\u00e9gleur de cascades chevaux c'est un magicien des chevaux, donc je crois qu'il est connu \u00e0 travers l'Europe m\u00eame \u00e0 travers le monde, donc nous sommes, nous sommes li\u00e9s d'amiti\u00e9 sur dans cette exp\u00e9rience et on a essay\u00e9 plein de trucs, moi c'\u00e9tait mes d\u00e9buts comme metteur en simple, j'\u00e9tais venu pour faire la 2\u00e8me \u00e9quipe donc les sc\u00e8nes de cascade et et lui et moi, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire toutes sortes de trucs et au bout de la 2\u00e8me ann\u00e9e, j'ai pris les commandes de toute la s\u00e9rie, et donc on j'ai boss\u00e9 pendant 3 ans avec lui sur cette s\u00e9rie et on s'est revu une quinzaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s sur Jeanne d'Arc, donc on a eu un parcours magnifique ensemble, on a fait en ce sens, donc la la s\u00e9rie pas de film de Besson non, je me suis perplexe, j'ai eu tort, presque en m\u00eame temps, oui et et c'est Mario qui a fait la suggestion Pascal JDD pas de travailler avec moi Pascal quitte mais je vous avez d\u00fb en parler \u00e9quipe parce qu'elles quittent mais ce film depuis 15 ans qui qui qui est l\u00e0 et c'est il a essay\u00e9 de monter et de d\u00e9velopper avec d'autres metteurs en sc\u00e8ne et bon, on s'est rencontr\u00e9 il a aim\u00e9 un peu mon parcours et il nous a fait rencontrer Guillaume et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:47) [85%] :\r\nAstres se sont align\u00e9s ce sont align\u00e9s et aujourd'hui ce film et l\u00e0, il s'appelle Jappeloup, merci de nous avoir rejoint Christian Didier Guillaume Canet, vous restez avec nous, voici l'heure du journal culturel de Christine Gonzales. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:03) [89%] :\r\nBonjour, Christine bonjour \u00e0 tous, la reconnaissance et la m\u00e9moire du coeur, dit un proverbe danois, la reconnaissance et le paiement du pauvre, dit un proverbe indien : la reconnaissance Deutsche, ce qui \u00e9tait dit le proverbe suisse la reconnaissance n\u00e9cessaire dans l'univers impitoyable de la culture tout particuli\u00e8rement l'\u00eates -vous pas \u00e9puis\u00e9 et que l'on descend toujours enflamm\u00e9 m\u00eame en particulier le russo- Gaulois G\u00e9g\u00e9 qui fait chaque jour couler de l'encre, aujourd'hui, la presse fran\u00e7aise s'offusque d'apprendre que Depardieu, critique Fran\u00e7ois Hollande, le trouvant trop fils \u00e0 papa, pas assez voyou, \u00e7a suffit, G\u00e9rard, le pr\u00e9sident de ton ancien pays a le droit de ne pas \u00eatre une racaille n'a part \u00e7a, toi tu es un super acteur la reconnaissance adoucit les moeurs, voyez la reconnaissance de ce qui est bien \u00e9videmment pas reconna\u00eetre ce qui est mauvais, non, ne pas dire par exemple qu'un certain Boys band anglais ne devraient plus avoir le droit d'\u00e9mettre la moindre note de musique s'annon\u00e7ait pas constructif, c'est pas bon pour le karma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:56) [80%] :\r\nFait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Owando l'Exxon, c'est bien \u00e7a, \u00e9lu pire, groupe de l'ann\u00e9e de lors de la c\u00e9r\u00e9monie des num\u00e9ros voire du nom de ce magazine anglais le num\u00e9rique Lexpress c'est pas franchement si mauvais que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:10) [72%] :\r\nNon, non, c'est mauvais, c'est, c'est c'est dur Philips moi je \u00e7a charmant \u00e7a sautillant, vous trouvez que je que oui, moi j'aimerais bien la plage en d\u00e9capotable avec ces jeunes, mais je suis un du. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:26) [89%] :\r\nAgence bienveillance, il faut que jeunesse se fasse remercions ce groupe d'exister pour faire valoir d'autres talents, voyez la reconnaissance est un don, reconnaissons aussi que la t\u00e9l\u00e9vision a du bon, que la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame elle peut-\u00eatre bienfaisante rencontrer l'amour, pourquoi pas, n'est -ce pas et noble qu\u00eate, l'amour est dans le pr\u00e9, vous connaissez, \u00e9mission qui fait se rencontrer des agriculteurs c\u00e9libataires et bien s\u00fbr l'animatrice Karine Lemarchand a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chevalier de l'Ordre du M\u00e9rite agricole pour service rendu \u00e0 l'agriculture, \u00e7a c'est de la gratitude, voyez comme la reconnaissance et vertueuse mais mais mais la vertu ne nourrit pas compl\u00e8tement un homme distribuer des m\u00e9dailles, c'est bien distribu\u00e9 des p\u00e9pettes c'est mieux la reconnaissance est bien dommage se mesure \u00e9galement en chiffres et l'on parle d'argent, de flou d'oseille, de bl\u00e9, de laine de B\u00e9nef, bref de salaire Dany Boon livre aujourd'hui une interview au journal Le Figaro ce m\u00eame quotidien avec lequel un semble -t-il s'\u00e9tait brouill\u00e9 pour avoir divulguer son salaire parler du salaire des acteurs est tout \u00e0 fait nouveau, explique l'acteur de Fun\u00e8s vivait dans un ch\u00e2teau et on ne peut plus poser jamais ces questions Fernand Raynaud rouler en Rolls-Royce, si j'arrive au Studio ce matin en voiture de luxe, le lendemain, j'ai fait la une de tous les magazines, voil\u00e0 qui met cruellement notre \u00e9poque en perspective la reconnaissance n'est pas que b\u00e9n\u00e9fice la reconnaissance est une date \u00e9crivait Balzac, comprenez que \u00e7a co\u00fbte parfois cher d'\u00eatre dans son milieu et que suivant une autre logique, toute aussi confuse, il faut parfois \u00eatre pay\u00e9 une bonne poign\u00e9e de cacahou\u00e8tes pour \u00eatre reconnu plus tard, la preuve par Sophie Marceau on apprend aujourd'hui qu'elle a gagn\u00e9 6000 euros pour jouer la boule en 1908 ans de 6000 euros elle \u00e9tait inconnue, elle avait 13 ans 6000 euros, c'\u00e9tait pour elle une fortune, raconte -t-elle, elle ne les a touch\u00e9s qu'\u00e0 sa majorit\u00e9, avant cela, on lui a permis de s'acheter quelques quelques jeans quelques fringues comme quoi la reconnaissance ne tient qu'\u00e0 un fil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:19) [74%] :\r\nVertigo sur le 1er point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:22) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:23) [85%] :\r\nGuillaume Canet, vous en parlez entre com\u00e9dien de ces affaires de salaire d'argent \u00e7a vous exasp\u00e8re, vous vous y int\u00e9ressez ou pas du tout, \u00e7a vous parce qu'on est au-dessus de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:32) [89%] :\r\nNon, \u00e7a peut passer au-dessus de la t\u00eate, non, non, je vais pas m'\u00e9tende parce que je pense que il y a, il y a eu suffisamment de, de, de choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites et mal dite et moi jusqu'ici on dit par exemple, moi je suis ben il y a eu des, des, des, des, des amalgames et je, je, j'ai m\u00eame pas envie de, de, de rentrer dans les d\u00e9tails, moi ce que j'ai simplement envie de dire, c'est que je suis assez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:53) [89%] :\r\nAssez perturb\u00e9, c'est assez triste de voir le monde dans lequel on on vit de plus en plus et je parle pas du salaire des acteurs, je parle pas de de tout \u00e7a, je parle de dans l'ensemble, je voudrais quand m\u00eame une ambiance de non en fait g\u00e9n\u00e9ralement et que 21 d\u00e9cembre 2012, on dit qu'on va \u00eatre qu'on a quand m\u00eame, c'est que le pays est en crise, que, on perd le triple A que et on tire tout vers le bas, sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, sans arr\u00eat et puis tout le monde critique tout le monde et puis Intel gagne tant et puis tu fait tu fais \u00e7a et toi tu fais \u00e7a, il y a pas grand- chose de tr\u00e8s constructif l\u00e0- dedans, alors apr\u00e8s, effectivement, est -ce que est -ce que les acteurs gagnent trop est -ce que les footballeur gagne trop est -ce que untel fait \u00e7a parce que on est rentr\u00e9 dans un pays dont 20, enfin dans un truc de d\u00e9lation, de, de, \u00e0 tort ou \u00e0 juste je je suis pas en train de juger ce qui est ce qui est ce qui est juste ou pas je, simplement, je dis que que tout \u00e7a m'attriste beaucoup et que, et que il y a des choses qui se passent, qui sont un ensemble de choses, je pense que c'est, c'est simplement, j'ai appris \u00e0 pas en tant qu'il y a une il y a une loi qui fut effac\u00e9 qui interdire de faire des f\u00eates chemin\u00e9es chez soi h\u00e9 ben voyez c'est oui c'est, c'est l\u00e0, je me suis rendu compte que j'allais pouvoir bient\u00f4t peut-\u00eatre aller en prison, parce que je pense que je suis capable d'aller en prison, c'est interdit de faire un feu dans mes et je pense que l'ensemble de tout \u00e7a, dit que que que il y a un truc qui a explos\u00e9 il y a un truc qui a, qui a, qui a explos\u00e9 suite \u00e0 cette \u00e0 cette annonce qui a \u00e9t\u00e9 faite par Vincent Maraval, dans lesquels il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 quand je dis mal dites, c'est que c'est tr\u00e8s grave de dire au public que les acteurs sont pay\u00e9s par l'agent du public puisque c'est totalement faux et on envisage justement et que, et que, et que il y a des choses apr\u00e8s dedans qui sont s\u00fbrement vrai oui maintenant c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, je trouve, de la part de quelqu'un qui a financ\u00e9 un film de mani\u00e8re aussi \u00e9norme et, surtout, moi, je pense, pour r\u00e9sumer ma pens\u00e9e du jour, il faut du sujet, c'est qu'il faut arr\u00eater globalement de prendre les spectateurs pour des cons et le public pour des cons, c'est que si on se plaint que les acteurs reviennent trop cher, c'est, je parle de la personne qui, qui a ouvert le d\u00e9bat qui qui les acteurs sont pay\u00e9s trop cher ou que les films co\u00fbtent trop cher, il ne faut pas financer ses films et il ne faut pas payer les acteurs ce prix- l\u00e0, si on s'en plaint, je veux dire que \u00e0 un moment il faut simplement faire la part des choses et se dire qu'il y a des films qui sont des bons films et qui sont rentables et l\u00e0, les personnes en question Vienne pas se plaindre de savoir combien ils ont pay\u00e9 untel ou untel, on sait tout ce qui a co\u00fbt\u00e9 ces prix et ces ces films- l\u00e0 dont je dont je parle et voil\u00e0, on joue, on perd, apr\u00e8s faut pas venir se plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:08) [88%] :\r\nC'\u00e9tait trop si un probl\u00e8me franco- fran\u00e7ais, une question de tabous par rapport \u00e0 l'argent, \u00e7a passe ici au Qu\u00e9bec, Christian Dugu\u00e9, les probl\u00e8mes sont les m\u00eames, on va en parler petit peu plus tard, si vous voulez bien avec Rapha\u00ebl Wolf, qui nous a rejoint, on va justement s'int\u00e9resser \u00e0 ce producteur Vincent Maraval, qui a mis le feu aux poudres suite \u00e0 la publication de l'article dans Le Monde o\u00f9 il descend, il d\u00e9non\u00e7ait, lui, des salaires qui est jug\u00e9 excessif de certains acteurs, c'\u00e9tait le 29 d\u00e9cembre de l'an pass\u00e9 pav\u00e9 dans la mare bouleversement dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, depuis, on n'arr\u00eate plus d'en parler, et en gros, ce papier remettait en cause le syst\u00e8me de financement du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, un syst\u00e8me qui se base sur quoi Rapha\u00ebl en fait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:48) [86%] :\r\n\u00e9coutez is base fondamentalement sur 2 piliers : alors, d'un c\u00f4t\u00e9, les aides de l'\u00c9tat, qui repr\u00e9sente environ 10 pourcent du du budget d'un film, \u00e7a d\u00e9pend si c'est un film grosse production un film ind\u00e9pendant, un film plus pauvre, on va dire, et ensuite il y a les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui finance en moyenne \u00e0 un tiers, ces Budgets, c'est dire aussi le poids de la t\u00e9l\u00e9vision que la t\u00e9l\u00e9vision poss\u00e8de dans l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma fran\u00e7ais et c'est d'ailleurs comme l'a dit Guillaume Canet L et non pas les subventions publiques qui paye les salaires parfois explosif de certains acteurs, alors comment elle qui demande des acteurs exactement, j'allais y venir aussi, vous en train. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:20) [76%] :\r\nDe difficult\u00e9 de voler les vous attaque parce qu'il y a bien ma\u00eetris\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:26) [89%] :\r\nComment ces cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision finance finalement le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, bah c'est simple en pr\u00e9- achetant un film sur la base de son sc\u00e9nario, donc avant qu'il ne soit tourn\u00e9 pour acqu\u00e9rir les droits de le diffuser ensuite sur leurs ondes le probl\u00e8me, c'est que le cin\u00e9ma fait de moins en moins d'audience \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui en plus subit aujourd'hui la concurrence d'internet, en fait, la situation du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, assez paradoxale en 2012, tout le monde s'accordait \u00e0 dire qu'il se porte \u00e0 merveille, notamment gr\u00e2ce au succ\u00e8s internationaux d'intouchables et de dit artiste voil\u00e0 c'est de triomphe cache une for\u00eat nettement moins reluisante puisque cette for\u00eat, elle monte que il y a \u00e0 peine un peu plus d'un film sur 10, ce qui est rentable, la question d\u00e9sormais de savoir o\u00f9 se dirige l'industrie du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, c'est une question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Olivier Bonduelle, le professeur d'\u00e9conomie \u00e0 Paris et auteur d'une \u00e9tude parue en 2008 d\u00e9j\u00e0, qui affirmait que le cin\u00e9ma fran\u00e7ais \u00e9tait, je cite, structurellement d\u00e9ficitaire, bref, jusqu'ici, tout marche bien, enfin presque. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:53:19) [92%] :\r\nMais \u00e7a a march\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que tout d'un coup, il y avait un distributeur qui prennent un gros bouillon sur un film et qui commence \u00e0 cracher dans la soupe. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:28) [88%] :\r\nDonc \u00e7a c'est Vincent Maraval, avec Astrid x 80 absolument donc pour vous c'est sa motivation principale, en fait, d'avoir voulu lancer le pav\u00e9 dans la mare, c'est d'\u00eatre finalement peu terrifi\u00e9 par l'ampleur de l'\u00e9chec dont il \u00e9tait aussi un peu responsables quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:53:41) [91%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que, au bout d'un certain temps, l'accumulation de sympt\u00f4mes conduit \u00e0 d\u00e9noncer le dysfonctionnement, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, le calcul des producteurs qui ne risquait pas d'argent personnel dans la fabrication du film, c'\u00e9tait d'obtenir par le le le biais de la concurrence entre les les diffuseurs le plus d'argent possible sous forme de pr\u00e9- achat de sur- financer autant que possible la fabrication du film et puis une fois que le film est produit le fait que ils fassent des b\u00e9n\u00e9fices o\u00f9 ils n'en fassent passe \u00e7a n'a plus v\u00e9ritablement d'importance pour le producteur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ce que vont chercher les et les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, c'est apr\u00e8s acheter une exclusivit\u00e9 qui leur garantissent une audience donc n\u00e9cessairement un film qui minimise le risque public et c'est bien parce que il y a une recherche de minimisation du du risque public que vous avez un formatage des films pour faire de l'audience en prime-time le dimanche soir ou un jour de semaine, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:52) [89%] :\r\nOn sait que la de la pens\u00e9e, que la solution \u00e0 la crise que traverse le cin\u00e9ma fran\u00e7ais passerait par un divorce avec ses cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 et ben qui qui le sugg\u00e8rent, mais h\u00e9site \u00e0 Franck encore \u00e0 franchir le pas alors Olivier vous lui pense au contraire que l'avenir du cin\u00e9ma fran\u00e7ais passe par un renforcement du r\u00f4le de ces t\u00e9l\u00e9visions dans son syst\u00e8me de financement, un peu comme le fonctionnement des grands studios de cin\u00e9ma hollywoodien. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:55:13) [89%] :\r\nLa logique, c'est de dire on va ajouter un nouveau produit \u00e0 notre catalogue et on va utiliser les recettes de notre catalogue pour financer ce produit et une fois que le produit est financ\u00e9, on le vendra des canaux de distribution qui nous r\u00e9mun\u00e9rons notre objectif \u00e9tant de fabriquer le film le mieux adapt\u00e9 possible au march\u00e9 qu'ils vivent. \r\nOn peut pas dans une \u00e9conomie ouverte, on ne peut pas \u00e9chapper aux r\u00e8gles de l'\u00e9conomie de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:45) [99%] :\r\nDonc l'exception culturelle \u00e7a marche pas alors. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:55:47) [93%] :\r\n\u00e7a peut marcher, on peut tr\u00e8s bien construire une politique industrielle qui induit, tels que des instruments protectionnistes quelques r\u00e8gles protectionnistes, mais on peut pas compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle du march\u00e9 et surtout ce qui est beaucoup plus grave, on ne peut pas produire des livres de la musique, des films sans avoir une logique de catalogue. \r\nOui, le mod\u00e8le \u00e9conomique, si vous voulez, c'est le Studio ans en musique, c'est la grande maison nous disent qui \u00e9ventuellement la arm\u00e9e ou des tr\u00e8s gros labels et dans l'\u00e9dition, c'est l'\u00e9diteur combinant un grand nombre de connexions exploitant des des fonds de catalogue. \r\nNe pas \u00e9chapper \u00e0 ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:36) [89%] :\r\nMais alors aujourd'hui quand on voit que le cin\u00e9ma fran\u00e7ais ultra d\u00e9pendant de de la t\u00e9l\u00e9vision qui reste comme son 1er bailleur de fonds, ce n'est pas dangereux de se d\u00e9tacher, je dirais, dans un temps assez rapide de cette manne. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:56:47) [91%] :\r\nIl est pas question de se se d\u00e9tacher de la manne de la t\u00e9l\u00e9vision, la t\u00e9l\u00e9vision doivent pouvoir financer continuer de financer le le cin\u00e9ma, sauf que, au lieu de lui demander comment aujourd'hui d'acheter du passage, il faut que les t\u00e9l\u00e9visions deviennent des coproducteurs et deviennent \u00e9galement des exploitants de vid\u00e9o \u00e0 la demande. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:09) [98%] :\r\nOn pourrait s'attendre \u00e0 un renforcement du r\u00f4le des t\u00e9l\u00e9visions dans la dans la production du cin\u00e9ma fran\u00e7ais \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:57:14) [63%] :\r\nCet indice qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:57:16) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc Olivier Baum c'est \u00e9conomiste qui finalement Guillaume Canet tire les m\u00eames conclusions que vous, grosso-modo, c'est-\u00e0-dire que si les acteurs si un producteur estime qu'un acteur a \u00e9t\u00e9 trop pay\u00e9s, ils n'avaient qu'\u00e0 pas payer autant avant de faire le film, en gros c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:31) [89%] :\r\nOui, oui, il y a, il y a un autre aspect, pour faire vite, tr\u00e8s important aussi, c'est qu'il y a plus, en plus de films qui sont produits chaque ann\u00e9e, il faut aussi penser qu'il y a aussi des coups de producteurs quand j'ai des coups de 2 coups de fusil de producteurs qui veulent faire de l'argent et qu'on voit de plus en plus des films qui sont pas sc\u00e9naris\u00e9 qui sont pas travailler, mais on va prendre 2 acteurs qui acceptent de prendre une grosse somme, parce que c'est l\u00e0, ils sont en train de faire, il monte un produit, en fait, il monte un film sur lequel on dit bon ben voil\u00e0, on va prendre un terrain prendra -t-elle le sc\u00e9nario, on l'\u00e9crit vite, on se prend de l'argent, aussi en salaire de producteur et puis apr\u00e8s on s'\u00e9tonne que le film marche pas et c'est \u00e7a qu'on se disait : quand j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s en disant : il faut arr\u00eater de prendre le public aussi, pour un con, c'est que \u00e7a peut pas marcher ind\u00e9finiment \u00e7a et que forc\u00e9ment apr\u00e8s ben il y a des d\u00e9rapages comme ceux qu'il y a maintenant et du coup ben forc\u00e9ment certains producteurs qui jouent \u00e0 \u00e7a et qui perdent et des fois tr\u00e8s gros maintenant accuse quelque chose qu'ils ont mis en place, ils sont responsables de la situation, ce que vous nous dites : ben oui, question du gu\u00e9 responsable, c'est celui qui paye en celui qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:43) [88%] :\r\nChristian Dugu\u00e9, les salaires des acteurs au Canada ou aux \u00c9tats-Unis, vous qui \u00eates Qu\u00e9b\u00e9cois, je le rappelle, \u00e7a pose un probl\u00e8me est publi\u00e9 dans la presse ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:51) [85%] :\r\n\u00e7a pose probl\u00e8me partout, surtout depuis pardon depuis que quand m\u00eame quand on est en crise \u00e9conomique, donc \u00e9videmment les les gens mais le met en relief et trouve qu'il y a une injustice ce sera c'est pareil partout le le le probl\u00e8me aussi c'est la le, la fa\u00e7on dont les les financements des films aussi ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 faits depuis ce qu'on appelle les taxis, il y a, il y a ce qu'on appelle \u00e7a les Alexe\u00ef r\u00e9duction fiscale exactement, donc il y a eu des id\u00e9es puisque de machination fiscale et \u00e7a a commenc\u00e9 en Angleterre, ce qu'on a avec ce qu'on appelait les services il y a eu beaucoup de films ind\u00e9pendants, il y a 10 ans, qui ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9es et o\u00f9 tout le monde faisait un salaire faramineux et ces films ne voyaient jamais le jour et on on allait chercher peut-\u00eatre un nom d'acteur comme Guillon de le mentionner mais c'\u00e9tait uniquement des films qui \u00e9taient fait sur papier pour pour nous, m\u00eame pas une rentabilit\u00e9, donc c'\u00e9tait pas des films qui \u00e9taient d\u00e9di\u00e9e au cin\u00e9ma, c'est Yahoo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:50) [87%] :\r\nMais mar\u00e9es peut-\u00eatre un jour ce serait bien de sortir les salaires des producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:53) [80%] :\r\nMais on j'ai pens\u00e9 attach\u00e9 parce que je pense qu'il va y avoir des belles surprises de promenade. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:00) [89%] :\r\nCach\u00e9 dans la cave ici mais pour lancer pas mais \u00e7a va venir un jour ou l'autre, Guillaume Canet Christian Dugu\u00e9 vous \u00eates venu nous voir pour nous parler de Jappeloup, ce film que vous pr\u00e9senterez ce soir en avant- premi\u00e8res \u00e0 Lausanne au cin\u00e9ma au Flon et ce sera un petit peu plus tard, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Balexert, ce sera 20 heures 30 \u00e0 Gen\u00e8ve si bonne, vous \u00eates content de ce film. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:20) [89%] :\r\nJ'ai tr\u00e8s, tr\u00e8s fier, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier et et et pour rebondir sur ce que vous \u00eates \u00e0 l'heure sur le fait de de cette \u00e9poque dans laquelle on vit et qui qui qui assez terrible, je trouve, c'est un film qui qui qui tente, en tout cas, a montr\u00e9 que quand on se bat pour quelque chose, on peut y arriver et et l'histoire, l'id\u00e9e de, de, de, de vouloir vaincre comme c'est le cas de ce couple qui qui passent par des stades tr\u00e8s difficile et qui s'accrochent, qui qui travaille dur pour y arriver, je trouve que c'est un message plut\u00f4t positif et que globalement dans ce que je disais tout \u00e0 l'heure, et j'ai, j'ai vraiment la sensation alors peut-\u00eatre, c'est que depuis que je suis papa et que \u00e7a m'inqui\u00e8te de laisser ce mondain \u00e0 nos enfants mais je, je, je pense que, \u00e0 force de de de tout tirer comme \u00e7a vers le bas, voil\u00e0 ce que ce que je dis, quand quand on envoie de la mer Noire, soit de la merde, et je pense que il est temps d'essayer d'inverser un peu la vapeur et essayer d'\u00eatre un tout petit peu positif, essayer de, de, d'aller vers la fin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:01:23) [86%] :\r\nPour \u00e7a, vous pourriez endosser la casquette du producteur, c'est-\u00e0-dire ben vous d\u00e9cidez voil\u00e0 vous vous vous mettre, vous investir sur un film en disant voil\u00e0 ce film- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:01:33) [91%] :\r\nJe m'investis dans les j'eu de cesse que on parle, on parle, on parle des salaires, des acteurs qui sont faramineux, mais on parle pas de de certains autres acteurs aussi qui font des qui prennent des risques, vous comme moi, j'en prends aussi quand, quand je vais faire mon film aux \u00c9tats-Unis et et ou quand je fais des choses comme \u00e7a et que je pense que c'est c'est le le le le cas pour beaucoup de gens qui qui qui qui prennent des risques, parce qu'ils vont travailler 2 ans et demi sur un film qui va pas forc\u00e9ment leur apporter de l'argent, mais \u00e7a va \u00eatre 2 ans et demi et quand j'ai des amis travail c'est le jour et la nuit et sans arr\u00eat et c'est c'est le quotidien de, de, de, de beaucoup d'artistes, parce qu'on parle pas non plus aussi dans le d\u00e9s\u00e9quilibre de, de, de tous les com\u00e9diens qui qui sont intermittents et qui qui et qui gagne pas un rond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:23) [87%] :\r\nIls sont pas tous trait\u00e9s effectivement \u00e0 la m\u00eame enseigne, en effet, avant qu'on ne se quitte une derni\u00e8re question, je voulais je l'\u00e9lu donc, vous l'avez dit, vous avez dit un jour : Guillaume Canet et si je m'arr\u00eate, je r\u00e9fl\u00e9chis et si je r\u00e9fl\u00e9chis 3 petits points. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:02:35) [63%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:02:37) [90%] :\r\nMoi si je veux si je pas forc\u00e9ment je r\u00e9fl\u00e9chis, mais je pense que si je m'arr\u00eate, je deviens, je deviens tr\u00e8s tr\u00e8s con je pense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:02:46) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 que je suis limite et parce que si je m'arr\u00eate oui je, je pense que \u00e7a va pas tourner tr\u00e8s rond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:54) [88%] :\r\nChristian Didier Guillaume Canet merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir merci \u00e0 vous Jappeloup ce film qui raconte l'histoire, donc ce magnifique petit cheval et de son cavalier Pierre Durand qui l'emm\u00e8ne jusqu'aux jeux olympiques de S\u00e9oul remporteront une m\u00e9daille d'or, film positif, on peut dire, ah oui oui oui, c'est un message d'espoir, voil\u00e0, merci, merci \u00e0 vous voir merci \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t et avec un petit peu de retard, je m'en excuse, Antoine, c'est l'heure du rappel des titres. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Canet, Guillaume", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63712726-7994-47C5-83A1-2DA23E6D026F", "internalArchiveId": "63712726-7994-47C5-83A1-2DA23E6D026F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview et live de Garadh, groupe genevois: A propos de leur album \"The Burden of Absence\" et de leur prochain clip, avec interpr\u00e9tation des titres \"No rest\" et \"Hollow Addiction\"", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 1033, "genres": ["Interview", "Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["rock", "festival", "pop"], "thematicPersons": ["Garadh"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-12T14:03:20Z", "speechToTexts": ["12.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nLe Bronx, l'invit\u00e9 du jeudi, aujourd'hui on est tr\u00e8s, tr\u00e8s contente, enfin je sais pas, de recevoir un excellent groupe de rock, je ne vois c'est Garadh Garadh, ils ont sorti un album l'ann\u00e9e pass\u00e9e, dit absence sauf softball \u00e0 l'arri\u00e8re, si cette comme je ne peux le faire la menace un de peur de notre absence, oui, l\u00e0, l\u00e0- bas, \u00e7a commence bien, ah, comment je vais corriger directe comme \u00e7a je me goure pas de bol de m'of absence album qui rejoint certainement dans sa totalit\u00e9 aux Hivernales donnions ce sera ce soir au caf\u00e9 des \u00e0 exactement et avec nous pour en parler, on accueille \u00c9douard et Fran\u00e7oise, salut les gars bonjour comment \u00e7a va M\u00e9ditel tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est le matin, un petit peu un petit caf\u00e9, c'\u00e9tait dur de venir depuis Gen\u00e8ve, c'est un peu gal\u00e8re aussi, autant dire que j'voil\u00e0 pourquoi allumer ton micro ce qui tr\u00e8s bien oui le journal toujours alors Garadh vous \u00e9tiez pas nous voir, de Rock Sporting est pour la sortie de voeux Beauredon of absence pour tous ceux qui ont rat\u00e9 cette superbe \u00e9mission, c'est-\u00e0-dire beaucoup de monde, on va quand m\u00eame refaire un petit peu connaissance Garadh c'est d'abord une histoire de famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est un magnifique pic pour commencer, tout commen\u00e7a en 1987 lors d'une non je n'ai rien mais, en fait, voil\u00e0 c'est 3 francs Jean, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire la musique ensemble et puis il y a il ma bi\u00e8re qui nous a rejoint la basse, c'\u00e9tait fin 2004 et puis voil\u00e0, le groupe a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [87%] :\r\nDonc une histoire de famille qui qui c'est qui vous a initi\u00e9 \u00e0 la musique dans dans la famille, c'est pas pass\u00e9 maman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [78%] :\r\nC'est vrai, ils ont ouais c'est assez familial effectivement depuis tout petit, on a fait divers instruments et que notre p\u00e8re qui \u00e9tait pianiste, effectivement au sud qu'un pianiste de jazz, on a jou\u00e9 avec lui \u00e0 nager dans diverses formations voil\u00e0 mais savez contr\u00f4les puis vraiment tout petit coin oui c'\u00e9tait quoi votre 1er groupe quand vous \u00e9tiez tout petit, il y a eu diff\u00e9rents dont il a eu risque m\u00eame Counter, j'ai fait de la batterie aussi intense dans des groupes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [80%] :\r\nOui, et apr\u00e8s on a, on a un petit peu changer de voie, tous, moi j'ai fait, j'ai fait du gras une Corinne \u00e9poque et puis Fran\u00e7ois a fait de la chorale gospel, danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [75%] :\r\nMais voil\u00e0, tu tu dis que tu fais du Glencore mais l\u00e0 tu joues dans un autre groupe qui s'appelle monte-charge oui voil\u00e0 exactement, alors voil\u00e0, jouer, d'ailleurs, samedi, \u00e0 l'Espace autog\u00e9r\u00e9 \u00e0 Lausanne, allez, vous allez voir ce concert savait tr\u00e8s bien petite parenth\u00e8se Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [80%] :\r\nMerci bien, c'\u00e9tait sympa quand m\u00eame de souligner parce que simplement groupe bref alors parce que voil\u00e0, donc voil\u00e0 on s'est rejoint donc on toujours la musique en parall\u00e8le avec d'autres groupes, on veut toujours un peu d\u00e9jant\u00e9 comp\u00e8res les frangins etc plut\u00f4t c'\u00e9tait, c'\u00e9tait au mieux 2004, on a commenc\u00e9 par des compos qui \u00e9merge, justement, un peu comme \u00e7a, rock, pop avec les influences de Jeff Boeckli news- Radiohead, ce genre de choses et puis ensuite il y a, il veut qu'on a donc crois\u00e9 simplement soir\u00e9e on cherche un bassiste, puis il a dit : bah, \u00e9coutez, je suis un vote local et puis il y a vraiment trop trop est n\u00e9 le projet et puis du coup \u00e7a c'est tout, tout s'est encha\u00een\u00e9, mais au d\u00e9part c'est un Project en 2005 on est fait vraiment le que quelques dates une d\u00e9mo etc donc o\u00f9 en 2006, on a dit : bon, allez, l\u00e0 il y a quelque chose \u00e0 faire, et puis on s'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [86%] :\r\nVous \u00eates tous ce multi- instrumentiste dans le groupe G, je ne sais du biniou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [63%] :\r\nIl y a beaucoup d'affaires, c'est-\u00e0-dire qu'il appelle taux du fl\u00fbtiau c'est du futur par Airbus oui \u00e0 faire face, oui 9 heures 17 heures dans ces derniers, en couleur, il faudrait faire l\u00e9gendaire n'est peut-\u00eatre tr\u00e8s bas, je vous souhaite de puissions parce qu'on pas possible, r\u00e9p\u00e8te parce que j'\u00e9tais c'est au bord de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [78%] :\r\nD'accord, bon bah voil\u00e0 vous avez dit on est multi- Fran\u00e7ois fait du saxophone aussi pour et puis surtout, maintenant, je ne crois plus humain, une coll\u00e8gue que l'humanit\u00e9 va d'accord, bon, vous savez ce qu'on va faire, qui va poser ton caf\u00e9 et puis vous avez jouer un morceau, \u00e7a le stick sp\u00e9cialement pour nous, on va les laisser s'installer, \u00c9douard et Fran\u00e7ois tout, c'est un petit coup, comment s'appelle cette p\u00e9riode ouais, faut pas trop fumer comme \u00e7a d\u00e8s le matin, donc Garadh ce soir ils seront pas on acoustique qui sera au caf\u00e9 des Arts qui r\u00e8gne \u00e0 l'acoustique se soient d'accord tr\u00e8s bien comment s'appelle le morceau que vous allez nous jouer messieurs \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [78%] :\r\nNord-Ouest et je voulais juste signaler que on va sortir un petit peu c'est prochaine si c'est le c'est le nouveau single en fait du de de l'album. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [82%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, oui, oui Garadh en session acoustique dans le Bronx c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [74%] :\r\nL'Iran ou \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [77%] :\r\nIl n'est pas tr\u00e8s accept\u00e9e et puis la r\u00e9flexivit\u00e9 aussi j'ai j'ai \u00e7a y. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [75%] :\r\n\u00e9coutez, moi qui pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [80%] :\r\nHier, et voil\u00e0, vous pouvez revenir les mecs on enfreint plus tard Garadh en session acoustique ici dans nos studios il y qui vient r\u00e9gler 2 3 trucs des micro- voil\u00e0 bonjour J-P voil\u00e0 c'est du Direct, hein, c'est les, les, les al\u00e9as du directeur David du peut nous mettre un un tapis derri\u00e8re, histoire qu'on continue cette cette interview \u00e0 laquelle oui, voil\u00e0 le fameux le famille Tapie donc le Nord-Est qui va \u00eatre donc voil\u00e0, merci beaucoup, Felipe qui, la semaine prochaine, donc l'\u00e9quipe, il a d\u00e9j\u00e0, et on va le sortir en fait le 11 mars le 11 mars essentiel maintenant d'avoir un clip un petit peu, c'est clair, qui sort du commun pour pour faire fr\u00e9mir les r\u00e9seaux sociaux c'est \u00e7a tout \u00e0 fait fait \u00e9lire Chirac quoi dans ce clip qu'est -ce qu'on va voir de surprise du chef, quoi \u00e0 Tulle tirer enfin j'm\u00eame oui nous dire d'accord, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on peut se demander, je je vous voyez aller \u00e0 l'exercice acoustique parce que d'habitude \u00e7a roule plut\u00f4t \u00e9lectrique, j'ai impression que quand m\u00eame la plupart de vos morceaux commence avec une base de guitare s\u00e8che, \u00e7a c'est un peu le cas ou oui, c'est vrai, c'est la r\u00e9sultante d'ailleurs j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [76%] :\r\nNon, c'est juste qu'il y a beaucoup de morts, ce qui \u00e9merge, les compositions \u00e9mergent notamment d'\u00c9douard ou de moi est -ce avec les compositions sont \u00e0 la BAC sur acoustique, la plupart du temps, c'est il y a diff\u00e9rents, les diff\u00e9rentes approches, soit 16 chez nous, soit en Djama effectivement plus \u00e9lectriques, mais c'est vrai que souvent, c'est une base de sa chaude acoustique oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [94%] :\r\nQuand on est 3 fr\u00e8res dans le groupe qui se qui qui qui prend le relais c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [68%] :\r\nC'est Muriel demeurer dormir le nouveau, le tr\u00e8s haut, ce qui nous oui, peut-\u00eatre non mais c'est fait, non, non, mais en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [73%] :\r\nOn puisse sans d\u00e9conner non il y a pas leader, c'est, c'est juste que comme Fran\u00e7ois et moi on n'arrive pas autant compositeurs c'est clair qu'certain dire la gueule quoi et en plus c'est un fr\u00e8re cadet donc d'autant plus qu'il fait, enfin, il y a un appel aller a quand m\u00eame libre esp\u00e8ces expression au niveau batterie on joue, lui, quand m\u00eame, c'est \u00e7a qui est quand m\u00eame chouette ce qui compose quand m\u00eame aussi sa ligne rythmique, quoi, c'est pas qu'on arrive, et que on dit \u00e9coute, on veut \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a il est il y lieu il d\u00e9veloppe Ahmad imagination pour les batteries, c'est \u00e7a, je trouve ce qui est chouette quand on \u00e9coute c'est qu'il y a, il y a, il y a une trace aussi rythmique c'est pas juste une ligne de chant int\u00e9ressante ou des harmonies int\u00e9ressante ce m\u00eame si la s\u00e9curit\u00e9 elle signatures d'appui voil\u00e0 une signature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [88%] :\r\nTu me disais que ton p\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait pianiste de jazz, il pense quoi de Garadh en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [66%] :\r\nElles font \u00e7a, ce qui est s\u00fbr, c'est un film r\u00e9insertion, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 malheureusement 3 ans \u00e0 la mer, la je veux br\u00fbler pouvaient pas savoir, savoir pour ne pas aller \u00e0 la mais aujourd'hui l'\u00e9veil qu'on va tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [79%] :\r\nAucun de son vivant, il avait trouv\u00e9 \u00e7a vraiment bien et en fait, figure -toi que son 1er album, c'est lui qui avait fait toutes les nappes sant\u00e9 piano du 1er album d'Hassan, sont celles qui ont toutes enregistr\u00e9 sous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:41) [71%] :\r\nCreuser un trou la \u00e0 la une fen\u00eatre sur ce m\u00eame secteur, cet album. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [80%] :\r\nJean-Paul 2 nov abc\u00e8s ne se est sorti l'ann\u00e9e pass\u00e9e, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous, on sait que c'est assez difficile en termes de ventes de disques en ce moment, que m\u00eame les artistes qui vendent beaucoup disent comment ne plus du tout comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous, cette sortie d'album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:00) [64%] :\r\nOui, non, merci, vous \u00e9tiez -vous sur que je veux bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [82%] :\r\nNon, effectivement, les ventes, c'est, c'est c'est pas du tout, on utilise surtout en fait l'album aussi pourvoi jouer un maximum sur sc\u00e8ne, c'est vraiment \u00e7a l'objectif, c'est d'avoir un produit qui soit de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 pour cr\u00e9er des sc\u00e8nes \u00e0 qui on envoie les diff\u00e9rentes festival etc soit int\u00e9ress\u00e9 ensuite en terme de vente effectivement ben la vente digitale qui \u00e9tait l'essentiel de de cette promotion \u00e0 peu pr\u00e8s fonctionner, on est quand m\u00eame assez content il des bonnes ventes mais \u00e7a reste extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [81%] :\r\nOui, c'est clair, oui c'est symbolique car le but pour nous, c'est vraiment comme et, comme il disait, faire de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [80%] :\r\nEl Hassan aussi, j'ai l'impression que c'est, c'est c'est assez difficile maintenant beaucoup de festivals les grandes propose tremplin et ce genre de truc, c'est un truc auquel vous devez songez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [81%] :\r\nOn va, on a passer, on a pass\u00e9 on avait gagn\u00e9 2 ou 3 je crois surtout, et 2008 2009 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [87%] :\r\nMais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on a fait donc le tremplin du Vernier sur Rock en a fait tr\u00e8s sympa et peut vraiment tr\u00e8s bien, j'ai saut\u00e9 loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [73%] :\r\nLes gens qui la femme qui en compte 6 mois mais c'est fini, oui, c'est vrai que cette c'est bon allez Garadh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [80%] :\r\nEn acoustique, ce soir au caf\u00e9 des arts \u00e0 Nyon hivernale dans le cas des Hivernales et ici et qu'est -ce qui voulez nous rajouter non non non non, j'ai cru qu'il voulait qu'on joue directement, mais j'aimerais bien que vous rejoignez dans les r\u00e8gles, et moi j'ai juste apr\u00e8s le morceau une petite surprise parce que tu as un autre talent au aussi susciter allez un morceau acoustique de Garadh donc je vous rappelle, c'est au caf\u00e9 des arts, ce soir, vous serez combien en fait les gars ce soir il y a juste vous 2 ou en trio ce soir tr\u00e8s, tr\u00e8s bien dans le cadre des Hivernales car comment s'appelle la chanson voil\u00e0 Alix ok Garadh en session acoustique dans le Bronx c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:02) [74%] :\r\nEt qui se passe donc d'amortir d'abattoirs en retour au pays et au aujourd'hui selon l'auteur, l'\u00e7a y est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:25) [62%] :\r\nEt c'est marrant non \u00e7a s'annonce poirier aussi, donc, au final, Nice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:59) [73%] :\r\nEt ici une et ce qui a march\u00e9, ce qui renseigne \u00e0 aussi \u00e0 tout leur poids, \u00e7a veut dire \u00e7a fait l'objet mardi d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:20) [73%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, voil\u00e0 la grande masse que la Suisse oui est majoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:51) [65%] :\r\nUn enfant, un jeune en Suisse pourront d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment interrompu RDSE donc par rapport Garadh plus de passe donc pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:09) [83%] :\r\nGaradh dans le Bronx en session acoustique, bravo \u00e0 eux, voil\u00e0, je suis le seul \u00e0 applaudir, mais tout le monde je pense derri\u00e8re son poste pouvait revenir nous voir messieurs j'aimerais expliquer si je vous asseyez -vous donc voil\u00e0 Garadh en concert ce soir aux Hivernales oui 2 millions caf\u00e9 des Arts et puis les, les, les, Hollow dans lesquelles ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [78%] :\r\nUne prochaine adorent, c'est le 7, alors le 7 mars \u00c9douard j'aurais ce mal on c'est exact, ces caves du temple, c'est au divan brasseur \u00e0 la vacation avec les Black Ludosport Jack, qui sont des copains et les Derty sans blague nette avec qui on a jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9curie justement pour le vernissage de l'album des de Blackout de projections \u00e0 mon avis un album exceptionnel et on fait les pauvres pour leur vernissage juste une parenth\u00e8se pour la ben malheureusement leur batteur avaient eu des soucis de sant\u00e9, et donc ils avaient pas pu tenir le show donc les cl\u00e9s d'artisans de la canette on sait, on essaie de, de, de, de faire en sorte de, de, de leur faire honneur pour le point vernissage de cet album parce que c'\u00e9tait, c'est pas facile pour eux de faire un lancement \u00e0 vernissage et puis pas pouvoir jouer quoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:17) [82%] :\r\nOui non mais j'ai vu \u00e7a on les avertit aussi Lauraux voting tr\u00e8s bon groupe oui et puis l\u00e0, c'est vraiment la faute \u00e0 pas d'chance bon souhaite un prompt r\u00e9tablissement \u00e0 leur bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:24) [85%] :\r\nEt je pense que l\u00e0 il est en bonne voie et donc la semaine prochaine, on joue avec les Darty sans manette, \u00e7a va \u00eatre une super soir\u00e9e \u00e0 ne pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:29) [70%] :\r\nEt si on de la sueur, petite imitation pour finir, hein, nous faire Jacques Chirac, d'autres la le Harlem mauvais c'est ma aussi de Fun\u00e8s pas terrible Bourvil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:40) [63%] :\r\nOui, selon elle, joue sur le parcours oui \u00e0 qui qu'on va s'arr\u00eater l\u00e0, Jean-Marie Le Pen, peut-\u00eatre on, on notera la pollution du jud\u00e9o- mais je dire rien fait large argent parce ne pas eu cette arrive c'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:53) [81%] :\r\nBon, on va s'arranger bien des m\u00e9tiers dans voil\u00e0 je vois \u00e9videmment c'est 9 heures 30 voil\u00e0 Garadh aller les voir, ne serait -ce que pour passer aussi dans la musique est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais vous \u00eates aussi tr\u00e8s sympathique, personne ne sait ce soir au caf\u00e9 des Arts dans le cadre des Hivernales donnions merci messieurs, merci \u00e0 la loupe retourner dans le jet d'eau de Gen\u00e8ve du avec une charge merci hein. \r\n"], "program": {"href": "/programs/19424C7A-09B6-4291-B725-5FD8BF4AF4DD", "id": "19424C7A-09B6-4291-B725-5FD8BF4AF4DD", "name": "Le Bronx"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hay, Edward", "role": "voix, guitare", "type": "Participant"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Garadh", "role": "groupe genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hay, Fran\u00e7ois", "role": "voix, guitare", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E34FD22B-D9F9-4C14-A825-103D813931F5", "internalArchiveId": "E34FD22B-D9F9-4C14-A825-103D813931F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9volution num\u00e9rique et de l'information modifie notre relation au monde : Interview de Michel Serres, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, philosophe, auteur de \"Petite Poucette\" (Ed. Le Pommier, 2012) qui nous explique d'abord comment d\u00e9crypter cette r\u00e9volution de l'information qui nous modifie en tant qu'humains (4/5)", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "Le t\u00e9l\u00e9phone portable a \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9 il y a 30 ans. Et aujourd'hui, avec les smartphones et les innombrables avanc\u00e9es technologiques dans ce secteur, c'est tout un nouveau monde qui appara\u00eet. A cette occasion, nous vous proposons toute la semaine une s\u00e9rie d'entretiens avec le philosophe Michel Serres. Membre de l'acad\u00e9mie fran\u00e7aise, Michel Serres a \u00e9crit de nombreux ouvrages notamment sur la communication, dont le dernier en date est \"Petite Poucette\". C'est ainsi qu'il surnomme toutes celles et ceux qui \u00e9crivent avec leur pouce, c'est \u00e0 dire tous les utilisateurs des nouveaux moyens de communication. ", "durationSec": 149, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["connaissance", "t\u00e9l\u00e9phone mobile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-31T02:00:21Z", "speechToTexts": ["31.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures 21 tout autre chose maintenant le monde au bout des doigts, les 30 ans du t\u00e9l\u00e9phone portable, la suite de notre s\u00e9rie ce matin, le philosophe Michel Serres nous parle de cette communication, qui avec les r\u00e9seaux sociaux qui, avec les smartphones remettent en question notre fa\u00e7on de penser les communaut\u00e9s auxquelles nous appartenons Michel Serres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [86%] :\r\n\u00e7a pose la question de l'individu et de son appartenance, tr\u00e8s bien, c'est la m\u00eame la notion de pays o\u00f9 la notion de nation ces communaut\u00e9s -l\u00e0 dispara\u00eetre oui et qu'on peut appeler les vieilles communaut\u00e9s soup\u00e7onnent de se d\u00e9faire, regardez, par exemple, il y a une communaut\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaires qu'on appelle le mariage, h\u00e9 bien, avec l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, mon grand- p\u00e8re quand il se marier jur\u00e9 fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 sa fianc\u00e9e pour 5 ans h\u00e9 oui, statistiquement parlant, alors on dit : il y a beaucoup de divorces mais non pas du tout, c'est pas le m\u00eame mariage oui, ce qui veut dire : c'est pas la m\u00eame communaut\u00e9 appel\u00e9e par le m\u00eame nom, vous voyez ce que je veux dire c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent et toutes les d\u00e9bats confus aujourd'hui sur la famille, le tiennent pas compte de ces transformations l\u00e0 voyez bon alors ce qui est vrai pour la famille, ce qui est vrai pour etc, pour l'h\u00e9ritage, c'est pareil, si vous lisez les romans de Dickens, Balzac, on h\u00e9rite \u00e0 30 ans n'est -ce pas et aujourd'hui, moi je connais des gens 65 ans, qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment oui donc les communaut\u00e9s se d\u00e9font, voyez la paroisse le mariage se d\u00e9fait, la famille se d\u00e9fait, il y a une famille monoparentale, etc, l'individu est entra\u00eenant constitu\u00e9 d'autres, c'est \u00e7a la la dynamique des r\u00e9seaux sociaux, simplement, j'ai des nouvelles communaut\u00e9s alors quel sera leur avenir, je suis pas Madame Soleil, de nouveau, mais enfin, vous voyez, voil\u00e0, il y a une constitution nouvelle communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nCette remise en question des anciennes communaut\u00e9s d'appartenance est li\u00e9 au fait qu'aujourd'hui la notion d'espace de territoire et a mis en question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [84%] :\r\nL'arriv\u00e9e de de du smartphone a compl\u00e8tement chang\u00e9 l'espace je dis m\u00eame que nous avons chang\u00e9 d'espace, par exemple, lorsque je vous envoie un e-mail du jeu, je vous envoie \u00e0 une adresse votre e-mail, il peut \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, vous pouvez \u00eatre en voyage \u00e0 \u00e0 en Nouvelle-Z\u00e9lande Labrador et par cons\u00e9quent c'\u00e9tait ind\u00e9pendant compl\u00e8tement l'espace et par cons\u00e9quent je veux, je m'adresse \u00e0 monsieur marketing lui- m\u00eame et non pas au lieu o\u00f9 il est cens\u00e9 habiter, par cons\u00e9quent, nous avons chang\u00e9 d'espace oui ce changement d'espace est colossal oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [89%] :\r\nMichel Serres \u00e9tait donc il vient de le dire avec Jo\u00ebl. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Serres, Michel", "role": "philosophe, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02114001-3432-4DE4-8961-0C20DE40C25A", "internalArchiveId": "02114001-3432-4DE4-8961-0C20DE40C25A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Greenpeace a d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 Berne une p\u00e9tition sign\u00e9e par plus de 80 000 personnes. L'organisation demande l'interdiction de quatre pesticides pr\u00e9judiciables aux abeilles : Interview de Marc Boschung, apiculteur \u00e0 Gifers, dans le Canton de Fribourg", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 61, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection de la nature", "abeille", "pesticide", "apiculture"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-25T01:45:15Z", "speechToTexts": ["25.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nGreenpeace \u00e0 la rescousse des abeilles \u00e0 Berne l'organisation d\u00e9pose une p\u00e9tition sign\u00e9e par plus de 80000 personnes qui demande l'interdiction de 4 pesticides au ministre de l'Agriculture, Ioan Schneider- Ammann apiculteur a force dans le canton de Fribourg Bochum estime que le principe de pr\u00e9caution doit s'appliquer en la mati\u00e8re, Marc Bochum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOn a pu prouver que dans certaines r\u00e9gions, il y a eu des pesticides qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s et qui ont justement influencer la mortalit\u00e9 des abeilles, notamment en Allemagne, on a eu un pesticide qui a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 \u00e0 l'utilisation puisqu'on a vu que \u00e7a avait caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts aux abeilles et chez nous, en Suisse, on l'utilise encore, parce que visiblement, Suisse, on attend d'avoir suffisamment et encore d'autres \u00e9tudes avant de se prononcer, et l\u00e0 je trouve que le principe de pr\u00e9caution, ce serait peut-\u00eatre d'enlever l'pesticide quand on voit que \u00e7a cr\u00e9e des d\u00e9g\u00e2ts ailleurs on devrait directement leur tirer aussi chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [85%] :\r\nMarc Bashung avec C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boschung, Marc", "role": "apiculteur \u00e0 Gifers", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78440D84-C8F6-44A4-A8EE-85C9A15A403B", "internalArchiveId": "78440D84-C8F6-44A4-A8EE-85C9A15A403B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes et hommes politiques et l'utilisation des t\u00e9l\u00e9phones portables : Interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Nuria Gorrite a eu son premier portable, elle lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la municipalit\u00e9 de Morges.", "durationSec": 165, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9phone mobile", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Gorrite, Nuria"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T07:17:11Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nDis -moi comment tu t\u00e9l\u00e9phones je te dirai qui tu es, nous poursuivons notre s\u00e9rie de portraits de personnalit\u00e9s suisse romande 4\u00e8me volet \u00e0 travers leur utilisation du t\u00e9l\u00e9phone portable, place aujourd'hui \u00e0 une politicienne, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise non Gorrite et son 1er portable, elle l'a eu, lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la municipalit\u00e9 de Morges Nuria Gorrite est avec Coralie Claude. \r\nD\u00e8s le d\u00e9part Gorrite \u00e9tait averti le portable fera partie int\u00e9grante de la fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [87%] :\r\nMon 1er natel monsieur a tr\u00e8s tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait mon pr\u00e9sident de parti qui me l'avait impos\u00e9 qui m'avait un peu dit : maintenant, on a besoin de joindre \u00e0 tout moment, tu peux pas faire campagne sans avoir voil\u00e0 un T\u00e9l surtout en permanence, tout a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\nOui, depuis l'\u00e9lu plus que bien retenu la le\u00e7on, je consid\u00e8re que \u00e7a fait partie de ma fonction, c'est d'\u00eatre joignable d\u00e9monstration lorsque vous pr\u00e9tendez avoir une action sur le monde, c'est le cap sur la peau des gens qui s'engagent en politique, si vous avez pr\u00e9tendait \u00eatre en phase que dans les d\u00e9cisions que vous prenez avec le monde qui vous entourent, c'est vrai que c'est mieux donc comprendre les fonctionnements aujourd'hui, les gens attendent des r\u00e9ponses, de notre part extr\u00eamement rapide, donc c'est vrai que \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s curieux de fonctionner en dehors de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [79%] :\r\nAlors, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat s'est fix\u00e9 en principe accessibles sans num\u00e9ro restera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [87%] :\r\nMon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, il est le communiqu\u00e9 assez largement d'ailleurs en devenant conseill\u00e8re d'\u00c9tat, j'ai pas chang\u00e9 de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, mon t\u00e9l\u00e9phone portable, il est inscrit sur ma carte de visite, il est vraiment communicable point ce que je consid\u00e8re qu'on est pas des demi- dieux donc en voil\u00e0, on a une fonction, mais on est au service de la population et puis nous sommes en Suisse, je pense que qu'en Suisse, on a cette maturit\u00e9 citoyenne qui est qui est extraordinaire, que les gens pour respecte en tant qu'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [91%] :\r\nUn \u00eatre humain auquel il reste toujours une possibilit\u00e9 ne pas d\u00e9crocher le combin\u00e9, qu'ils soient conseillers d'\u00c9tat ou pas, cette flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [85%] :\r\nCes coffres aussi t\u00e9l\u00e9phone savoir qu'on d\u00e9cide, nous de de la place qu'ils prendront vie la technologie elle vous offrent une libert\u00e9 additionnel apr\u00e8s c'est \u00e0 vous de ne pas en \u00eatre esclave, c'est \u00e0 vous de ne pas d\u00e9cider de faire envahir \u00e7a n\u00e9cessite une forme de maturit\u00e9, hein, c'est vraiment une une nouvelle \u00e9ducation \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [86%] :\r\nEn apprentissage que nos \u00e9lus ont entam\u00e9, parce que le portable est aussi un outil au service de ceux qui font vivre la d\u00e9mocratie, b\u00e2timent, une s\u00e9rie de Coralie Claude de la rubrique Temps modernes a retrouv\u00e9 sur RTS pense. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AB554DA-30A5-4935-96C3-AE331F1DE8BA", "internalArchiveId": "2AB554DA-30A5-4935-96C3-AE331F1DE8BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle. De Sabine Dormond (4/5) : Au clair de la lune - Une attention si d\u00e9licate", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "Quatri\u00e8me de couverture : Ces nouvelles inqui\u00e9tantes, parfois m\u00eame d\u00e9lirantes, se proposent toutes d'explorer la d\u00e9rive de la \"normalit\u00e9\" \u00e0 la folie, le point de rupture, tant au niveau individuel que soci\u00e9tal. Tandis qu'un couple sombre dans la d\u00e9pendance, mais reste bien accroch\u00e9 \u00e0 son d\u00e9ni, une femme d'alcoolique trouve, elle, le courage de rompre sans cesser d'aimer. Il y a aussi ces humains r\u00e9duits \u00e0 devoir suppl\u00e9er la disparition des abeilles, ce gourou pass\u00e9 ma\u00eetre dans l'art d'exploiter les synergies de d\u00e9sespoir, un trajet en bus qui vire au cauchemar philosophique, un psychopathe qui applique une conception bien personnelle de l'\u00e9cologie, un \u00e9litiste qui a vite fait de rechuter dans l'abrutissement des masses populaires, un auteur dissident qui consacre tout son temps d'antenne \u00e0 faire la promotion du roman st\u00e9r\u00e9otype. Et la mort bien s\u00fbr, qui frappe toujours trop t\u00f4t, mais peut aussi se laisser amadouer?", "durationSec": 1808, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 26'06''. Nouvelles extraites de \"Full sentimental et autres nouvelles\" (Ed. Mon Village, 2012)", "lastModifiedDate": "2013-10-21T06:48:45Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Dormond, Sabine", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Bosson, Isabelle", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C0B430B-8285-4B4A-A072-58F17983822F", "internalArchiveId": "3C0B430B-8285-4B4A-A072-58F17983822F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : La faux", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 125, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-10T02:42:31Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nDes machins, c'est \u00e7a le truc et. \r\nSurv\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nAujourd'hui la faux plafonds non f\u00e9minin issu d'un langage qu'on ne parle que dans l'au-del\u00e0, plafond est un outil utilis\u00e9 par les paysans, mais surtout par la mort, ben oui, vous savez, la mort, ce personnage sympathique qu'on peut croiser au d\u00e9tour d'un chemin, personnage que l'on reconna\u00eet facilement car elle porte constamment plus la capuche noire visible h\u00e9 bien d'apr\u00e8s la l\u00e9gende, la mort est muni d'une faux parce qu'elle a peur de se balader le samedi soir dans les rues de Lausanne, cette ville de malheur o\u00f9 l'ins\u00e9curit\u00e9 est telle que m\u00eame les voyous n'osent plus sortir de chez eux, oui, alors je vous sens quand m\u00eame un peu circonspect mais tout ce que je vous dis sur la mort et la faux et compl\u00e8tement vrai comme tout ce que je raconte dans cette chronique encens\u00e9s par T\u00e9l\u00e9rama instrument Vinci l'arm\u00e9e la faux est toutefois encore tr\u00e8s utilis\u00e9 en Russie est source Prague le Losc gagne plus oui en Russie l\u00e0- bas pendant que les riches oligarques l'Euro Millions avec des Ukrainiennes sur leurs genoux, selon les gens travaillent dur et les outils aussi m\u00eame, a d\u00fb se trouver un boulot dans une, et pendant que les riches ne marteau aussi dans l'application la plus compl\u00e8te si vous \u00eates adeptes de travaux des champs et que vous utilisez l'application Instagram, un seul conseil : levez -vous \u00e0 l'aube et utiliser la photo et l\u00e0 vous vous dites : les riches, le marteau la photo que se passe -t-il l'auteur aurait -il attrap\u00e9 la grosse t\u00eate depuis que des machins, des bidules a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9s par T\u00e9l\u00e9rama, h\u00e9 bien \u00e7a, il ferait demain dans un nouvel \u00e9pisode de la clinique des animal adieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [70%] :\r\nDes machins, \u00e7a le truc et. \r\nPas surv\u00e9cu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DD40AB0-78EA-465B-B251-73A5EF5FD983", "internalArchiveId": "9DD40AB0-78EA-465B-B251-73A5EF5FD983", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les CFF annoncent l'introduction d'une carte \u00e0 puce comme titre de transport : 1. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF. - 2. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Dessemontet, g\u00e9ographe de la ville \u00e0 l'EPFL", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "Une carte \u00e0 puce comme titre de transport: c'est ce qui nous fera voyager dans les trains d'ici \u00e0 2015. Les CFF promettent une mobilit\u00e9 personnalis\u00e9e et l'acc\u00e8s \u00e0 de nouveaux services. Mais cette technologie, qui nous suivra aussi \u00e0 \"la trace\" fait d\u00e9bat.\r\n\r\n ", "durationSec": 333, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection des donn\u00e9es", "transport ferroviaire", "paiement \u00e9lectronique"], "thematicPersons": ["CFF"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-21T09:17:41Z", "speechToTexts": ["21.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLes temps modernes, avec le salon Habitat Jardin et sa plateforme Fabrice \u00e9nergie \u00e0 Expo voliez Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nBonjour, Coralie clonage aussi avec vous ce matin, on prend le train pour 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [90%] :\r\nEh oui, 2015 ann\u00e9es d'une r\u00e9volution attendue pour l'utilisateur des CFF, fini l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral ou le demi- tarif, place \u00e0 la carte \u00e0 puce \u00e9lectronique, une carte cens\u00e9e faciliter les d\u00e9placements et les contr\u00f4les dans le train mais aussi offrir davantage de services aux voyageurs, c'est en tout cas la promesse faite par les CFF lors de l'annonce de cette carte s'\u00e9taient il y a quelques jours, \u00e9coutons leur porte- parole, Fr\u00e9d\u00e9ric Revah. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [86%] :\r\nVos abonnements que \u00e7a soit un abonnement g\u00e9n\u00e9ral un abonnement parcours \u00e0 demi- tarif pourront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans cette puce RFI Des et on pourra, c'est la grande nouveaut\u00e9 il y adjoindre d'autres offres comme par exemple des abonnements de ce qui, des entr\u00e9es dans les mus\u00e9es ou encore des abonnements pour la location de v\u00e9lo ou de voitures et puis la 2\u00e8me \u00e9tape, \u00e7a serait d'avoir une plus active dans votre abonnement qui vous permettent de monter dans n'importe quel train sous ma porte quel parcours et puis vous auriez une facturation qui ferait sur le mod\u00e8le d\u00e8s maintenant, le t\u00e9l\u00e9phone portable par exemple par avec une facture qui arrive \u00e0 la fin du mois, selon votre consommation effective. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [87%] :\r\nUne petite r\u00e9volution que l'on va d\u00e9cortiquer avec vous Pierre de se monter, bonjour, bonjour, vous \u00eates g\u00e9ographe de la ville, allez PFL alors voyager avec une puce dans la poche, plus besoin de faire la queue aux guichets ou aux distributeurs pour chercher son billet pesant de le pr\u00e9senter au contr\u00f4leur de voyageurs libre c'est une utopie ou se r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [88%] :\r\nC'est effectivement dans ce sens -l\u00e0 qu'on va du point de vue des CFF un int\u00e9r\u00eat \u00e9galement pour descendre en guillemets l'utilit\u00e9 des des contr\u00f4leurs et donc des \u00e9conomies en terme de personnel et puis en m\u00eame temps effectivement petit \u00e0 petit l'ensemble des gares et des voitures de syst\u00e8mes qui permettent de reconna\u00eetre quelle personne quels abonnement font quel trajet, ceci dit, par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie personnel il faut pas se leurrer quand on se rend compte que l\u00e0 o\u00f9 on supprime des postes de contr\u00f4leurs ont fini par et engag\u00e9 des des postes de policiers du rail parce qu'on se rend compte qu'on a des probl\u00e8mes d'incivilit\u00e9, par exemple dans des v\u00e9hicules qui ne serait plus surveill\u00e9 par l'autorit\u00e9 qui dit puce dites tra\u00e7abilit\u00e9 elle dit \u00e7a et effectivement on a toutes les informations seront reli\u00e9s sur les pour les, pour les passagers, \u00e7a signifie \u00e9galement que, pour eux et pour les CFF vont pouvoir se munir de meilleures bases de donn\u00e9es encore que celles qui sont d\u00e9j\u00e0 sur les habitudes de leurs voyageurs sur quels sont les trajets qu'ils font, quel type de d'abonnement fait quel type de trajet et \u00e7a pour eux, c'est effectivement tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [90%] :\r\nMais pas un risque de d\u00e9rive, il y a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [90%] :\r\nUn risque de d\u00e9rive, c'est-\u00e0-dire c'est vrai qu'\u00e0, il y a un endroit o\u00f9 la personne, le nom de la personne, son adresse, son identit\u00e9, son identit\u00e9 num\u00e9rique sera li\u00e9e \u00e0 ce type d'informations, maintenant il faut pas se leurrer, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas avec nos t\u00e9l\u00e9phones portables nos cartes de cr\u00e9dit, donc d'une certaine mani\u00e8re, ce risque il existe, mais il n'est pas sp\u00e9cifique au CF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [82%] :\r\nMais les CFF seront tous sur les habitudes des usagers seront tent\u00e9s de le renvoyer par exemple les offres ultra cibl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [86%] :\r\nUtiliser ces donn\u00e9es d\u00e9j\u00e0 pour cibler les gens disent : on a, on se rend compte que cette personne va souvent, on va lui envoyer d\u00e9s SMS par exemple qui qui lui vante telle ou telle station \u00e7a d\u00e9j\u00e0, on est, je pense \u00e0 l'extr\u00eame limite de ce qui sera possible de faire ou, mais c'est vrai que, techniquement, ce sera possible, et que on finit toujours par faire ce qui est technologiquement principe jusqu'au moment o\u00f9 \u00e7a devient juridiquement impossible en anguille, mais l\u00e0, on sera toujours sur une limite tr\u00e8s ce qui est autoris\u00e9, ce qui n'est pas et ce qui est vraiment int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [90%] :\r\nLa limite sera tr\u00e8s fine, vous nous le dites la prochaine \u00e9tape c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [88%] :\r\nPour moi c'est c'est \u00e7a passe moins par les cartes \u00e0 puce vis-\u00e0-vis des CFF que ce qui se passe avec nous au t\u00e9l\u00e9phone portable, l'ensemble de la population et munis de t\u00e9l\u00e9phones portables pour me suivre, en tout temps et donc les habitudes de consommation de d\u00e9placement de visite, les fr\u00e9quences sont sont des donn\u00e9es qui sont vraiment maintenant utilis\u00e9 par exemple, la plupart des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phones ont des contrats maintenant avec avec des organismes comme en Suisse, il y a Suisse pour d\u00e9tecter en temps r\u00e9el, o\u00f9 sont les bouchons parce qu'on se rend compte qu'un T\u00e9l qu'il est \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure sur l'autoroute, c'est que son utilisateur est pris dans un bouchon et comme il y en a beaucoup, il suffit que les 10 ou 20, m\u00eame chez un op\u00e9rateur qui est minoritaire, si on a eu 20 sur un trajet de 3 kilom\u00e8tres qui sont tous \u00e0 20 \u00e0 l'heure, \u00e7a signifie Bayard anti- ralentissement de 3 kilom\u00e8tres, on fait d\u00e9j\u00e0 ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [93%] :\r\nC'est un peu le Big Brothers, \u00e7a pourrait permettre CFF de mieux r\u00e9partir les voyageurs au sein d'une rame au sein d'un convoi en ce qu'ils sont pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [88%] :\r\nC'est en tout cas, leur permettre de r\u00e9agir extr\u00eamement rapidement en temps r\u00e9el, finalement ah, on va avoir plus de demandes sur ce trajet -l\u00e0, on a une perturbation de l'offre, qui va se situer l\u00e0 on sait que dans la demi- heure dans le dans l'heure qui suit, on va y avoir plus de gens sur ce trajet, parce qu'on sait que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 produit de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et \u00e7a cette information- l\u00e0, pour l'instant, ils n'ont pas vraiment L \u00e0, ils auront l'occasion de la voix de mani\u00e8re beaucoup plus pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [87%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que demain le bus pourra s'arr\u00eater l\u00e0 aujourd'hui parce qu'il a d\u00e9tect\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mon t\u00e9l\u00e9phone, vous avez vu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [88%] :\r\nExtr\u00eame alors oui dans un 1er temps, ce sera le plus la pluie sur la carte \u00e0 un chauffeur de bus va pouvoir savoir que il y a quand m\u00eame tant de gens qui attendent \u00e0 l'arr\u00eat suivant, la compagnie va pouvoir savoir elle va pouvoir dire ah, il faut, je rajoute un bus en catastrophe parce qu'ils se rendent compte par exemple qu'il y a brusquement une affluence beaucoup plus forte et puis, \u00e0 terme, j'ai m\u00eame le sentiment que la carte \u00e0 puce va dispara\u00eetre pour simplement une int\u00e9gration dans le cadre d'un mod\u00e8le de t\u00e9l\u00e9phone, on va vers la cage et il y aura des \u00e9volutions successives \u00e0 \u00e7a et ces \u00e9volutions -l\u00e0, elles vont, \u00e0 mon avis, presque \u00e0 coup s\u00fbr \u00e0 d\u00e9sint\u00e9gration de plus en plus pouss\u00e9e d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on peut avoir comme abonnement comme carte comme comme moyen de paiement dans un seul outil qui est pour l'instant, le t\u00e9l\u00e9phone, mais qui va devenir quelque chose de beaucoup plus important que le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [80%] :\r\nBeaucoup plus compl\u00e9ment n'aura l'occasion de voir invit\u00e9 pour en parler, c'est fascinant merci beaucoup Pierre de se \u00e9tait d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, tr\u00e8s belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [95%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e au revoir un point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "g\u00e9ographe de la ville \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "porte-parole des CFF", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57CB4226-34B9-4030-B7E5-DB2051535919", "internalArchiveId": "57CB4226-34B9-4030-B7E5-DB2051535919", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Critique du livre \"Belle et b\u00eate\" de Marcela Iacub, juriste, chercheuse et essayiste franco-argentine, inspir\u00e9 de sa liaison avec Dominique Strauss-Kahn", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 371, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["adult\u00e8re", "fonction politique", "sexualit\u00e9"], "thematicPersons": ["Strauss-Kahn, Dominique", "Iacub, Marcela"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:24Z", "speechToTexts": ["25.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nChristine Gonzales a une mission cette semaine, lire le livre de Marcela il Yacoub Belle et b\u00eate \u00e0 ces 7 mois de relation torride, j'ai pas j'ai pas lu avec un certain Dominique Strauss-Kahn, on va en parler tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [78%] :\r\nDans ce monde, il est peut-\u00eatre par le meilleur des mondes, mais qui est le nouveau, tout est bon dans le cochon du jusqu'au jambon, c'est vrai, naturellement les bords occuper les meilleures places face \u00e0 la tribune la les rognons, la queue en tire bouchon concernant plus malin que les autres et d\u00e9sireuse d'\u00eatre partout, les premiers, les plus forts pris \u00e0 la lettre les voil\u00e0 on a tous les moyens et \u00e7a vous ce qu'on dit souvent que les hommes sont pas de correction qui a \u00e9t\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [85%] :\r\nTout le monde parle de ce livre, souvent sans l'avoir lu, mais pas \u00e7a chez nous, jamais, jamais, lorsqu'on vous parle d'un livre, nous l'avons lu lorsqu'on vous parle d'un film, nous l'avons vu sol il sort aujourd'hui en Suisse romande, Christine, c'est bel et b\u00eate sign\u00e9e Marcela il Yacoub, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Stock, elle nous raconte ces 7 mois de liaison avec Dominique Strauss Kahn et il faut CV le Blick ation de le lire et de nous en faire part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [84%] :\r\nJe suis bien ob\u00e9issantes franchement bien gentil Marcela Iacub ma vol\u00e9e 2 heures au Marcela Yacoub si vous m'entendez Rendez -moi ces 2 heures, 2 heures, j'ai subi la description d'un homme, le roi des ports, victime de sa nature, est victime de son \u00e9pouse, ambitieuse, Anne Sinclair, Marcela Iacub d\u00e9crit leur aventure qui dure 7 mois et puisque DSK dit \u00e0 sa ma\u00eetresse qu'elle est une truie \u00e9videmment qu'il se devait, sous la plume de Marcela Iacub, de devenir un cochon ma lecture avait pourtant bien commenc\u00e9, les toutes premi\u00e8res lignes du livre sont pas mal, je vais vous les lire, tu \u00e9tais vieux tu \u00e9tais gros tu \u00e9tais petit et tu \u00e9tais moche, tu \u00e9tais machiste, tu \u00e9tais vulgaire tu \u00e9tais insensible et tu \u00e9tais mesquin, j'\u00e9tais \u00e9go\u00efste, tu \u00e9tais brutal et qui n'avait aucune culture et j'ai \u00e9t\u00e9 folle de toi bon d\u00e9but pas mal plut\u00f4t bien cadenc\u00e9, il faut le reconna\u00eetre une certaine qualit\u00e9, un certain et soudain, enfin le port DSK entrent en sc\u00e8ne, je cite, c'est parce que tu \u00e9tais un porc que je suis tomb\u00e9e amoureuse de toi le port ne cesse de se r\u00e9jouir de la chance inou\u00efe qu'il a d'\u00eatre vivant de manger, de courir de salir de bless\u00e9s de ressentir cela explique que le cochon souffre tant du sort qui lui est r\u00e9serv\u00e9 dans les abattoirs mais pendant 20 ans, j'aurais jamais te saigner les pattes en l'air comme on fait avec ses cong\u00e9n\u00e8res l\u00e0 je commence d\u00e9j\u00e0 m'lasser du Champ lexical pourcent sais pas vous, bon, faut dire qu'ici, on a \u00e9t\u00e9 libre n\u00e9o- roman Jack alors on en a vu d'autres, hein, bon, je poursuis ma lecture, tu n'es pas un port quelconque mais le roi, le roi des ports, on a compris l'id\u00e9e vous direz le mot porc au cochon chaque 3 lignes sur 120 pages, on en a vite marre m\u00eame si tout n'est pas \u00e0 jeter dans cette \u00e9criture : je veux bien le reconna\u00eetre, mais tout de m\u00eame la phrase s'aplatit devient commune ces tournures et le rythme ne change pas la mais de l'\u00eele, une m\u00e9lodie l\u00e0 \u00e7a lasse tr\u00e8s vite voil\u00e0 en gros pour pour le Style. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [88%] :\r\nDonc, dont se livrent Marcela Iacub ne fait qu'\u00e9voquer sa liaison avec Strauss-Kahn quel est d\u00e9cid\u00e9 d'ailleurs de rencontrer apr\u00e8s l'affaire de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [85%] :\r\nApr\u00e8s, elles racontent leurs jeux amoureux les quasi 1er mot qui se sont \u00e9chang\u00e9s \u00e0 la 5\u00e8me minute de leur rencontre, lorsque DSK lui dit, je cite, j'aimerais vous l\u00e9cher les paupi\u00e8res, vous enlevez le mascara et la vall\u00e9e d'un coup, apr\u00e8s sa minute, pourquoi pas, jusqu'au moment o\u00f9 Strauss-Kahn lui arrache son oreille \u00e0 coups dedans et qu'il est Jacques une en m\u00eame temps, mais ce qui est le plus affligeant, peut-\u00eatre c'est la posture que tient l'auteur tout au long du roman, en gros c'est une victime elle couche avec lui parce qu'elle veut pas l'offens\u00e9, bien s\u00fbr, tout lui tombe dessus, m\u00eame l'\u00e9criture de ce livre, elle n'aurait pas eu l'intention de le faire, explique -t-elle, mais \u00e0 force que DSK lui demande de ne pas \u00e9crire une ligne sur leur relation, l'id\u00e9e d'un livre, \u00e9crit -elle, l'id\u00e9e d'un livre, a fini par s'imposer ah moi, franchement, l\u00e0, ce elle se fout de nous, quoi, vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9, non, j'ai l'air Lens bouquin d'une grande violence et il m'oblige \u00e0 en parler avec violence et je vous assure que je d\u00e9teste \u00e7a, je trouve ce r\u00e9cit r\u00e9pugnant, je trouve ce ce ce r\u00e9cit \u00e9coeurant dans ce livre, Anne Sinclair est une de cochon, DSK est un gros porc gr\u00e2ce suintant plus en ses conqu\u00eates sonder l'aideront \u00e9crit mais c'est hyper violent d'\u00e9crire \u00e7a, 2 femmes, d'autres femmes de sonder les droits mais tu es qui pour dire \u00e7a, bref et dans cette infecte porcherie Marcela il y a Coupe s'\u00e9rige en petites choses fascin\u00e9 par le port mais, surtout, semble -t-il, fascin\u00e9e par le r\u00e9cit de sa fascination, elle semble se d\u00e9lecter d'\u00eatre si singuli\u00e8re, d'abord d\u00e9fendent l'homme le plus m\u00e9pris\u00e9 de France et enfin de l'assimiler \u00e0 un port et, comble du subversif, dire qu'elle aime la bestialit\u00e9 de l'homme qu'elle aime le d\u00e9gueulasse et que DSK est le roi d\u00e9gueulasse, j'ai donc lu l'histoire d'un cochon d'un cochon qu'on am\u00e8ne \u00e0 l'abattoir, tr\u00e8s bien, j'ai fait mon d'job et qu'est -ce qui se passe quand je termine le roman je soupire : je me f\u00e2che comme l\u00e0 maintenant, voyez je j'ai mon coeur s'et respirer, j'ai pass\u00e9 2 heures \u00e0 lire ces atrocit\u00e9s \u00e0 \u00eatre pris en otage \u00e0 \u00eatre plong\u00e9 dans les troupes de 2 esprits malades et le pire c'est que d'en parler de ce que tu lis parce que Vertigo \u00e9tait une \u00e9mission culturelle et pour une fois qu'un roman fait pol\u00e9mique, on va pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on va lire, on va dire ce qu'on en pense, on en fait une chronique rage en fait une chronique parce que toute la presse en parle et que c'est le le sujet du moment et \u00e7a aussi c'est sacr\u00e9ment vicelard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [93%] :\r\nParce que si on vous avait pas demand\u00e9 de lire ici tout \u00e0 fait entre nous, vous l'auriez pas lu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [88%] :\r\nIl voulait que je sois Nathalie oui toute majorit\u00e9 tenter de lire oui je n'ai pas dit Proust quand je vais chez le coiffeur, les voici, m\u00eame si je sais que c'est nul et que c'est faux, \u00e7a m'amuse, \u00e7a nourrit une forme de curiosit\u00e9 malsaine et l\u00e0 c'est pareil, le texte de Yacoub c'est du porno chic sous forme de litt\u00e9rature, ce qui met en col\u00e8re, vraiment c'est c'est pas tant le syst\u00e8me m\u00e9diatico- le syst\u00e8me litt\u00e9raire parisien dans lequel je m'engouffre, j'en suis pas compl\u00e8tement dupe \u00e7a me sauve un peu au final c'est pas grave, c'est pas grave, mais ce qui met en col\u00e8re, vraiment, c'est que ce livre m'a vol\u00e9 2 heures 2 heures que je ne r\u00e9cup\u00e9rerez jamais et je ne sais pas, dans cette affaire qui de Marcela Yacoub et de DSK a abus\u00e9 de l'autre, franchement je m'en fiche, mais la lectrice que j'ai \u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'\u00e9lecteur que vous serez peut-\u00eatre nous nous aurons \u00e9t\u00e9 abus\u00e9s et c'est d'autant plus d\u00e9testable que nous aurons \u00e9t\u00e9 consentant. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEB5BF6E-1A55-48AE-99BF-43BB0EEA6B9D", "internalArchiveId": "EEB5BF6E-1A55-48AE-99BF-43BB0EEA6B9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"Overcast\", des r\u00e9alisateurs anglais James Lancett and Sean Weston", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 135, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Weston, Sean", "Lancett, James"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-22T16:39:50Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [65%] :\r\nPoignante qui aujourd'hui sont des Italiens avec elle avait m\u00eame vous, vous allez escale dans la ruche mondial, il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [87%] :\r\nAujourd'hui temps pluvieux morale qui vire au gris et brusque chute de l'optimisme dans l'apiculture avec le court m\u00e9trage over caste heureusement, m\u00eame si le temps est mauvais, l'id\u00e9e est bonne over caste, c'est en effet un petit court m\u00e9trage de 2 minutes entre fiction et r\u00e9alit\u00e9, le h\u00e9ros de notre film c'est un personnage de dessin anim\u00e9, on l'imagine avoir la cinquantaine \u00eatre fonctionnaire c\u00e9libataire, un vieux gar\u00e7on, certes, mais toujours bien habill\u00e9, monsieur over caste pourrait \u00eatre un homme heureux, mais il a un s\u00e9rieux probl\u00e8me un s\u00e9rieux probl\u00e8me d'humidit\u00e9, non ce n'est pas l'incontinence, qui le guette, mais un petit nuage gris qui reste constamment au-dessus de sa t\u00eate, alors il peut tout le temps dans la vie de ce monsieur, tout en bleu, une autre personnage en a marre, il aimerait bien que son nuage de compagnies se dissipe pour laisser un peu plus de place au soleil dans sa vie, un beau matin, sur le chemin de son travail, monsieur over caste d\u00e9cide de se r\u00e9volter de s'\u00e9nerver, il hurle contre le petit nuage gris qui p\u00e9trifi\u00e9s de peur n'osent plus bouger cette grosse col\u00e8re va -t-elle porter ses fruits et faire cesser la pluie, h\u00e9 bien, vous le d\u00e9couvrirez en regardant over caste un film r\u00e9alis\u00e9 par 2 \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de Kingston, qui se trouve \u00e0 Londres, James lance cette \u00e9chelle Weston m\u00e9lange ici, fiction et r\u00e9alit\u00e9 combinent astucieusement prises de vues r\u00e9elles et dessins anim\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9 dans diff\u00e9rents festivals over Casta remport\u00e9 un British cha\u00eene Award en tant que meilleur film r\u00e9alis\u00e9 par des \u00e9tudiants, James et cha\u00eenes explique que ce personnage d\u00e9prim\u00e9 et un peu paum\u00e9 est directement inspir\u00e9 par celui de Bill Murray dans le film Lost in les cha\u00eenes notre duo ajoute dans une interview que la partie la plus difficile de leur casque a \u00e9t\u00e9 l'enregistrement des sc\u00e8nes, dans les rues et les parcs de Londres, le tournage a dur\u00e9 plus de 3 mois, la faute \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o anglaise un peu capricieuse h\u00e9 bien trop pluvieuse carte ironie du sort pour que notre nuage de compagnies puisse pourrir la vie du personnage principal, il fallait que le temps soit cl\u00e9ment car un nuage de pluie sous la pluie, aurait \u00e9t\u00e9 le dernier des soucis du h\u00e9ros de notre petit film du jour, \u00e0 voir et \u00e0 revoir sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [54%] :\r\nVous de moins moi vont du. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED6FB009-4D62-4F47-B1FF-9A5CFA4E5F99", "internalArchiveId": "ED6FB009-4D62-4F47-B1FF-9A5CFA4E5F99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelles technologies et nouvelles pathologies: les malades de l'hyperconnectivit\u00e9", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "Si vous consultez sans arr\u00eat tweeter, m\u00eame pendant l'amour ou aux toilettes, ou si vous ne passez pas une heure de votre vie sans regarder Facebook, alors vous souffrez peut-\u00eatre du syndrome FOMO qui est la peur de rater la moindre info sur le net. Zoom sur la \"Fear of Missing Out\", qui s\u2019apparente \u00e0 une anxi\u00e9t\u00e9 chronique de type obsessionnel", "durationSec": 658, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9phone mobile", "Internet", "technologie", "smartphone", "r\u00e9seau social", "psychopathologie"], "thematicPersons": ["Facebook", "Twitter"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T18:32:20Z", "speechToTexts": ["10.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAvec les nouvelles technologies mais on va aussi arriver de nouvelles pathologies, vous en avez peut-\u00eatre entendu parler, \u00e7a s'appelle la femme au Didier Bonvin vous avez pas voulu nous dire ce que \u00e7a tout \u00e0 l'heure alors qu'il le sache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [85%] :\r\nC'est maintenant que \u00e7a parce que \u00e7a veut dire l'acronyme mot d\u00e9signe la Fear of missing \u00e0 haute ou la peur de manquer quelque chose : la presse mondiale, parle d'une nouvelle maladie li\u00e9e \u00e0 l'hyper. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [94%] :\r\nConnectivit\u00e9 alors plus pr\u00e9cis\u00e9ment et qu'est -ce que c'est alors si vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nConsultez sans arr\u00eat Tweeter m\u00eame en mangeant avec vos amis ou m\u00eame au VC si vous voulez -vous si vous passez pas une heure de votre vie sans regarder Facebook alors vous souffrez peut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [79%] :\r\n2 tours du syndrome c'est moi qui est donc la peur de rater la moindre information sur le Net, cette femme \u00e7a toucherait beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nAlors, selon une \u00e9tude al\u00e9manique un adolescent suisse sur 20 manifesterait des sympt\u00f4mes de d\u00e9pendance au t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est la repr\u00e9senterait quand m\u00eame 37000 jeunes en Suisse, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [87%] :\r\nC'est pas mal mais est -ce qu'il y a beaucoup de ces jeunes ou d'autres personnes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce que beaucoup de monde, consulte pour des sympt\u00f4mes de faux mots ou d'hyper- connectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors, en Suisse, il y a pas vraiment de donner un pardon \u00e9pid\u00e9miologique sur l'usage excessif des m\u00e9dias \u00e9lectroniques, mais c'est pourtant une r\u00e9alit\u00e9 rien qu'en Suisse romande, on a 200 demandes de traitement chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [72%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pour poser le cadre comment se manifeste ce cette forme au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [96%] :\r\nAlors, \u00e7a s'apparente \u00e0 une anxi\u00e9t\u00e9 chronique de type obsessionnel, un peu comme si vous allez v\u00e9rifier 122 fois si vous avez bien fermer l'eau du robinet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [71%] :\r\nPersonnellement, je v\u00e9rifie 40000 francs si ce bien \u00e9tant une plaque voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [89%] :\r\nSelon une \u00e9tude de l'agence am\u00e9ricaine JWT 4 jeunes sur 10 dit souffrir de faux mots sur les 18 34 ans, la moiti\u00e9 des sond\u00e9s disent se sentir exclus lorsque leurs amis font quelque chose sur Internet et qui n'y sont pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [91%] :\r\nEt on peut partir du principe que pour toute addiction la forme au c'est pareil, \u00e7a pose des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [91%] :\r\nBen oui, se rendent disponibles en ligne 24 heures sur 24 tout en n\u00e9gligeant sa vraie vie peut effectivement poser certains probl\u00e8mes, mais notre relation \u00e0 la technologie est encore tr\u00e8s jeune, pour sch\u00e9matiser, Alexis on a actuellement d'un c\u00f4t\u00e9 les parents ou les enseignants qui paniquent devant les jeunes coll\u00e9s \u00e0 leurs smartphones et de l'autre des ados qui se disent \u00e0 l'aise avec cette technologie -l\u00e0 consid\u00e8re un peu comme une extension de leur vie sociale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [89%] :\r\nDes probl\u00e8mes effectivement tr\u00e8s r\u00e9cent Jean-F\u00e9lix Savary, bonjour, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du gr\u00e9 \u00e0 le Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions, vous \u00eates au aux premi\u00e8res loges hein pour \u00eatre servi ce nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne d'addiction m\u00e9dias Lectra ni qu'est -ce que c'est comparable \u00e0 d'autres addictions, si on prend l'exemple de l'alcool par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [88%] :\r\nAlors, bonne question effectivement, donc on a, on a pu rep\u00e9rer ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, ce qu'on appelle des addictions comportementales, donc effectivement il y a des processus de type addictif qui sont pas li\u00e9es \u00e0 des produits, mais quand on parle de l'alcool, on voit tout de suite que peut-\u00eatre il y a une diff\u00e9rence 5 pourcent de de la population, c'est un peu pr\u00e8s la la la la la proportion des gens qui sont touch\u00e9s par des probl\u00e8mes importants d'alcool et donc les probl\u00e8mes d'alcool, c'est plus de 6 milliards par ann\u00e9e de de co\u00fbts sociaux je crois qu'on voit aussi qu'il faut savoir raison garder et puis peut-\u00eatre ne pas tout mettre dans le m\u00eame sac, on n'a pas le m\u00eame type de probl\u00e8me entre les effort en Vend\u00e9e par erreur et puis l'alcool, j'ai envie dire pas encore \u00e9coutez on alors Vincent \u00e7a en tout cas il faut il faut faire tr\u00e8s attention parce que avec la la pathologie Dacian certains comportements des fois on a tendance \u00e0 \u00e0 simplifier les choses, les nouvelles technologies ces choses qui arrivent, et de mani\u00e8re assez r\u00e9cente, on en euros dans envie c'est quelque chose qui bouge beaucoup, comme par hasard, c'est plut\u00f4t les jeunes, voire les enfants qui ma\u00eetrise le mieux les, les, disons les apprivoise beaucoup plus vite que nous et c'est vrai que, des fois, le monde des adultes, \u00e7a va un peu vite et puis on a de la peine \u00e0 comprendre, alors on a peut-\u00eatre tendance \u00e0 tout de suite pos\u00e9 un rat diagnostic de pathologies avant d'essayer de montrer dans la la compr\u00e9hension de cette technologie et si on ne comprend pas fait peur : ah \u00e7a c'est, c'est c'est toujours le cas, philosophe Missing et pas exactement et c'est vrai que dont on a eu si vous voulez, nous, on constate que, qui sont l\u00e0, les, les, les grosses interrogations qu'on a aujourd'hui, il y a 10, 15 ans, les arr\u00eats sur le cannabis, on a mis en place des \u00e9tudes depuis depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 sur le cannabis, pour un petit peu, regardez comment \u00e7a se passait, et puis en fait dans ses \u00e9tudes, on voit que la question du cannabis a beaucoup baiss\u00e9 et, maintenant, c'est la question des nouveaux m\u00e9dias, qui est au centre, avec bien s\u00fbr la consommation d'alcool aussi qui revient tr\u00e8s tr\u00e8s fort et donc l\u00e0 on a vraiment une gestion sociale de si imm\u00e9diat qu'on doit pouvoir apprendre pour aussi faire de la pr\u00e9vention parce que il faut pas diaboliser mais il faut pas non plus \u00eatre na\u00eff, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame de nouvelles de nouvelles choses du nouveau mode de communication peut-\u00eatre une autre mani\u00e8re de se construire son identit\u00e9 et puis date du coup effectivement \u00e7a questionne la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble, avec quelle place on a pour ces nouvelles technologies avec pour certains des comportements \u00e0 risque mais pas pour tout le monde, voil\u00e0 et des comportements de toute nature, je crois qu'on a beaucoup parl\u00e9 des des questions d'identit\u00e9 sur sur le web, et notamment des des abus, hein, pour les les mineurs et \u00e7a, effectivement, l\u00e0 il y a des gros risques, donc il faut faire des choses apr\u00e8s au niveau de l'addiction, il faut, il faut bien bien s\u00e9parer les choses quand on voit des gens qui passent 15 heures par jour devant leur \u00e9cran, au travail ou sur Facebook se plaindre de leur ado qui est 2 heures sur leur console, c'est, c'est c'est vrai que la hampe du foie se se poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [83%] :\r\nEt ce qui est ce qui a tout \u00e0 partir duquel en comportement des sympt\u00f4mes \u00e0 partir desquels, c'est bien de de s'inqui\u00e9ter pour soi ou pour un proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [87%] :\r\nAlors le le 1er crit\u00e8re qu'il faudrait pas utilis\u00e9, c'est le temps un parce que celui qu'on va utiliser en 1er donc combien de temps on passe devant un \u00e9cran, il faut voir le qualifier ce temps savoir qu'est -ce qui se passe, il y a aussi des fois des choses positives qui se passent en ligne, donc voil\u00e0, mais nous on fait, on part de la d\u00e9finition de de l'addiction, qu'on a, qui est bas\u00e9 sur la souffrance ressentie de la personne, donc pour nous une addiction, c'est une perte d'autonomie, qui s'accompagne d'une souffrance ressentie pour la personne est un changement du rapport au monde, donc on a ces 2 variables, on peut alors parler d'addiction L \u00e0, on voit tr\u00e8s bien que la souffrance alors la souffrance \u00e7a \u00eatre la souffrance de ne pas s'arr\u00eater dans la plaque de chocolat puis mang\u00e9 toute la plaque de chocolat vendu quelle souffrance en \u00e0 ce qu'on a besoin de se soigner pour \u00e7a effectivement peut-\u00eatre des gens console trop Facebook mais d\u00e8s le moment o\u00f9 \u00e7a devient quelque chose de tr\u00e8s p\u00e9nible, douloureuse, on a des probl\u00e8mes avec son entourage, qu'on en souffrez qu'on sent, on perd compl\u00e8tement les p\u00e9dales, l\u00e0 effectivement c'est le moment de s'inqui\u00e9ter, mais je crois que c'est un message aussi important pour les parents, c'est-\u00e0-dire pour les parents, c'est pas la la la vision ext\u00e9rieure du comportement qui va d\u00e9terminer en probl\u00e8me au pas, c'est entrer en dialogue avec le jeune voir qu'est -ce qui se passe, voir comment il vit \u00e7a et c'est \u00e7a, peut-\u00eatre le plus important, comme un message \u00e0 faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [88%] :\r\nJustement, vous parliez de d'entrer en dialogue, alors comment \u00e7a se soigne, si quelqu'un vraiment a vraiment des probl\u00e8mes de la souffrance qui est li\u00e9e \u00e0 son sa cyber addiction et ce qui est une p\u00e9riode de sevrage, comment s'en sortir par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [89%] :\r\nAlors dans les, les, les addictions, donc on a, on a la chance en Suisse, d'avoir un certain nombre de professionnels tr\u00e8s qualifi\u00e9s qui peuvent aider les personnes qu'on des difficult\u00e9s que \u00e7a soit avec tous les les types d'addiction, et puis on gros en fait, on est toujours un petit peu dans les m\u00eames types de, de, de petits th\u00e9rapeutique, il s'agit d'accompagner la personne pour l'aider \u00e0 faire des choix et puis l'aider \u00e0 trouver son chemin en fonction de 2 de ses ressources \u00e0 disposition est ce qu'on peut dire par rapport aux nouveaux m\u00e9dias, donc on a un certain nombre de de consultations, il y en a beaucoup qui se termine sur quelque part un non- lieu, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0, tout va bien, mais l\u00e0 o\u00f9 il y a un un probl\u00e8me important, on arrive effectivement \u00e0 d'assez bons r\u00e9sultats et sans, sans forc\u00e9ment avoir de, de, de gros investissements th\u00e9rapeutiques, donc je penserai que si vraiment il y a des personnes qui se trouvent dans une dans une grande difficult\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer leurs relations m\u00e9dias il faut pas h\u00e9siter \u00e0 \u00e0 pousser la porte d'une de ses de ses structures, donc on a par exemple sur le site sos Tiret jeu Point CH : on a une liste des diff\u00e9rents s'organise dans chaque canton qui peuvent accueillir les demandes, donc c'est un site sur le jeu pathologique donc les les jeux d'argent, mais les qui sont qualifi\u00e9s aussi pour pour toutes les addictions comportement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:15) [82%] :\r\nJean-Luc Savary, vous l'avez pr\u00e9cis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, hein, les jeunes sont ceux peut-\u00eatre qui ma\u00eetrise le mieux hein les nouvelles technologies ces nouveaux m\u00e9dias est -ce que c'est quand m\u00eame eux qui sont plus touch\u00e9s parce saisissez c'\u00e9tait cyber addiction par ce qu'on appelle nouvellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est de nouveau tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est exactement comme l'alcool, en fait on parle que de l'alcool des des jeunes, les mineurs si vous regardez qui consomment l'alcool il y a pas photo, c'est les adultes et c'est surtout les 40 50 ans, et donc l\u00e0 pour les m\u00e9dias, on va retrouver un peu la m\u00eame chose, peut-\u00eatre pas autant, mais le la moyenne, la moyenne d'\u00e2ge du joueur vid\u00e9o aujourd'hui de 33 ans, et donc on pense toujours \u00e0 Wall dans Warcraft comme \u00e9tant quelque chose pour des des des pr\u00e9ados, voil\u00e0 que 16 ans, mais nous, on a l\u00e0 effectivement l'utilisation des des des m\u00e9dias est tr\u00e8s forte dans les dans dans les les les classes adultes maintenant, peut-\u00eatre, il y a une difficult\u00e9 \u00e0 comprendre si les comportements des nouveaux comportements des jeunes il y a, il y a Jean-Pierre Gaillard, qui parle de mutants pour qualifier les les jeunes parce qu'ils arrivent \u00e0 d\u00e9velopper de nouvelles comp\u00e9tences que nous-m\u00eames adultes peut-\u00eatre on conna\u00eet pas Michel Serres aussi \u00e9crit un livre, petite poussette, oui, oui, c'est merveilleux aussi de ces nouvelles comp\u00e9tences compagnie \u00e0 une \u00e9videmment tout \u00e7a doit \u00eatre encadr\u00e9e et peut-\u00eatre je voudrais peut-\u00eatre juste aussi citer un chiffre, on a fait une une \u00e9tude avec notre partenaire suisse demeure Network, donc l'Association suisse des, des, des, des, des jeux joueurs vid\u00e9o et puis 64 pourcent estiment estiment que les joueurs estiment que \u00e7a serait bien de faire plus de pr\u00e9vention parce qu'effectivement il y a peut-\u00eatre des choses qu'il faut un peu cadr\u00e9, c'est un monde parall\u00e8le aussi, donc il faut peut-\u00eatre \u00e0 certains cadrages au niveau soci\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:55) [88%] :\r\nMais ce qu'on va justement parler vraiment d'une maladie d'une pathologie, ou bien ce qu'il faut plut\u00f4t penser comme un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau dans la, sur la technologie, on sait pas encore vraiment totalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [85%] :\r\nExactement l\u00e0 je vais peut-\u00eatre vous donner une une anecdote, c'est le 1er qui a parl\u00e9 de Internet Addiction Disorder donc Goldberg, il l'a fait pour rire en 1995 pour montrer montrer \u00e0 quel point, en fait, on pouvait parler de tout, en termes de diagnostic psychiatrique et on a une inflation des diagnostics psychiatriques et ministre 25 sur le Net, juste, il a lanc\u00e9 sa avec une \u00e9chelle, un petit peu, effectivement, et \u00e7a c'est, c'est traiter tout, tout le monde a repris \u00e7a tout \u00e0 assaut des l\u00e0- dessus en disant : ah ben il y a un nouveau tri psychiatrique apr\u00e8s il a dit non, mais c'\u00e9tait pour rire, mais plus personne n'\u00e9coutait et et donc l\u00e0, on voit aussi qu'on est peut-\u00eatre des fois un peu prompts \u00e0 sauter sur de nouvelles choses pour pour un petit peu voil\u00e0, probl\u00e8me : les motive IT on va dire l'instant de l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [80%] :\r\nJean-F\u00e9lix Savary, merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du grillage rappelle ainsi d'importants SOS \u00e9tiez je point ACH pour tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 la cyber addiction \u00e0 cette fois beaucoup. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Jean-F\u00e9lix", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tude des addictions (GREA)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bonvin, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C8E4E41-6863-4369-9FCC-FD25798FF8BA", "internalArchiveId": "6C8E4E41-6863-4369-9FCC-FD25798FF8BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Une Italie ingouvernable ? Umberto Magistretti, professeur de physique en Italie, nous fait part de son sentiment trois jours apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 246, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:17:47Z", "speechToTexts": ["25.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nInvit\u00e9 de la r\u00e9daction l'Italie traverse une crise politique sans pr\u00e9c\u00e9dent, 3 jours apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui ont \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9es par la d\u00e9mission du gouvernement de Mario Monti, si \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, le centre gauche dispose de la majorit\u00e9 absolue gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me \u00e9lectoral qui accorde des si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au parti qui arrive en 1er au S\u00e9nat, les divisions ne permettent pas de d\u00e9gager une majorit\u00e9 et comme les 2 chambres du Parlement dispose des m\u00eames pouvoirs il est difficile d'envisager un accord qui permettrait un gouvernement de coalition stable d'\u00eatre constitu\u00e9, on parle de cette situation, que certains qualifient de dramatique avec vous, Umberto, magistrate, bonjour, bonjour, professeur de physique \u00e0 Milan et vous avez vot\u00e9 ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [75%] :\r\nC'est \u00e9galement m\u00eame taux qu'il y avait rien \u00e0 regarder \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision mais \u00e0 Moliets, mais loin d'un seul, vous allez voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [86%] :\r\nOn peut vous demander pour qui vous allez voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [71%] :\r\nAmiens Moli\u00e8re vote \u00e0 temp\u00e9rer, ma femme a vot\u00e9 pour le Mouvement 5 \u00e9toiles BP parce que BP Gryllos la fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [80%] :\r\nC'est cet humoriste reconverti en politicien populiste et dans le mouvement tchin quoi c'\u00e9tait laid, a remport\u00e9 108 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre et 54 au S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [85%] :\r\nC'est possible, c'est possible et puis je ne lis plus les articles qui parlent de la politique et il est en retard, moi j'ai vot\u00e9 pour le peuple de la libert\u00e9 parce que Silvio Berlusconi, le Ferry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [96%] :\r\nPeuple de la libert\u00e9, c'est le principal parti de la coalition de droite men\u00e9e par Silvio Berlusconi, qui vous fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [73%] :\r\nC'est oui, raconte Hassen pr\u00e8s Berthelette il raconte tout le temps des blagues \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Date toutes els mais j'ai regarder toutes ces \u00e9missions humoristiques sur les cha\u00eenes de Mediaset man Jeanne de pasta en mangeant d\u00e9battre auxerrois partent tort dans mon appartement, trop cher, mais \u00e0 Fatos peine sa carri\u00e8re ah bah, \u00e7a m'a chang\u00e9 les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nAu-del\u00e0 de son c\u00f4t\u00e9 comique, il y a d'autres aspects qui vous s\u00e9duisent chez Berlusconi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [78%] :\r\nRespect t\u00f4lerie ou en mini- de la soie tard que j'ai du respect pour les hommes de son linge qui hante encore les cheveux noirs, bronzage la peau bronz\u00e9e alors la Montr\u00e9al qui ont l'amour \u00e0 des jeunes filles Sanyo divin, je r\u00eave de finir comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [97%] :\r\nPensez plut\u00f4t \u00e0 son programme politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [72%] :\r\nSydow autant pass\u00e9, j'avais vot\u00e9 en fonction d'un programme politique \u00e0 Tauben je vais voter pour Bersani en m\u00eame temps, puisque je suis entre la Terre, vous \u00eates un prometteur si naturellement oui naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [92%] :\r\nQue vous \u00e9tiez professeur de physique, vous appartenez \u00e0 la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [76%] :\r\nAlors il d'honte \u00e0 la classe moyenne n'existe plus en Italie Fabien bien c'est Paul son enterrement a eu lieu en 2008 Iowa Diane en 1000 lettres m\u00eame je gagne 1300 euros par mois et amant lui a \u00e9t\u00e9 fatale \u00e0 S\u00e9guret \u00e0 des manufacturiers, secr\u00e9taire de direction entretiennent ton gagne 800 euros et d'opposants avaient pas g\u00e2teau la fin, apr\u00e8s avoir pay\u00e9 notre loyer sur sa peau, l'\u00c9tat et nos primes d'assurances talent selon les sols du p\u00e8re, il nous reste juste de quoi acheter des p\u00e2tes, Elsa et du sel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [89%] :\r\nEn effet, c'est pas ce qu'on appelle la classe moyenne et donc vous disiez que en tenant compte de vos conditions mat\u00e9rielles, vous auriez d\u00fb voter \u00e0 gauche, pourquoi les baffes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [80%] :\r\nL'Koebel \u00e7a parce que Monsieur Bersani n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [85%] :\r\nOn relevait pas confier le destin de votre pays \u00e0 quelqu'un juste parce qu'il vous fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [80%] :\r\nEt Lounis Cosa \u00e0 la ici on s'c'est la derni\u00e8re chose que nous pouvons esp\u00e9rer sur la Syrie va situation chaotique, qui est sorti des urnes, donc vraiment, lui aussi, il est arriv\u00e9 \u00e0 nous devrions pouvoir encore rire pendant quelques semaines Rimac tout au courant avant que tout s'effondre, vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [97%] :\r\nVous n'\u00eates donc pas tr\u00e8s optimiste pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [82%] :\r\nIl faut tout le temps l'avenir. \r\nAh, il faut tout \u00e0 mardi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [76%] :\r\nUmberto, r\u00e9sister \u00e0 la peur que vous \u00eates un \u00e9lecteur italien vous nous faisait part de votre sentiment \u00e0 la situation politique dans votre pays, 400 tchao au revoir ma seconde avec les malades, ce candidat et sans. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C30B866A-7645-49B0-ABF9-C804834D5C01", "internalArchiveId": "C30B866A-7645-49B0-ABF9-C804834D5C01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il rendre l'entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 plus s\u00e9l\u00e9ctive ou favoriser l'apprentissage ? D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan et Samuel Bendahan, docteur en \u00e9conomie, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "En marge d'un d\u00e9bat \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne intitul\u00e9 : \"Trop de bacheliers et pas assez d'apprentis ?\" et un sous titre: \"Etudiant, la moiti\u00e9 de tes camarades ne finiront pas leurs \u00e9tudes!\"\r\n\r\n \r\n\r\nEn direct avec Philippe Nantermod, PLR VS, co-pr\u00e9sident du jeunes lib\u00e9raux radicaux, assistant UNIL et Samuel Bendahan, charg\u00e9 de cours EPFL, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 PS", "durationSec": 647, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["apprentissage professionnel", "universit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-10-07T12:46:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "docteur en \u00e9conomie, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-876A585E-8DC1-4E5C-B3C5-B75CD1754480", "internalArchiveId": "876A585E-8DC1-4E5C-B3C5-B75CD1754480", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de John Shank, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur du film \"L'hiver dernier\" [brute]", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 1834, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "mise en sc\u00e8ne"], "thematicPersons": ["Shank, John"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-04T16:50:52Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:01) [64%] :\r\nMoi je bien la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [86%] :\r\nJe ne shank bonjour bonjour et on discutait comme \u00e7a dans cet enregistrement qui n'est pas facile de se replonger dans dans la promo entre guillemets dans le film, d'autant que celui -ci, \u00e7a fait pratiquement 2 ans qu'il est termin\u00e9, il sort seulement maintenant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [87%] :\r\nC'est pas facile, mais c'est agr\u00e9able, je mais effectivement c'est c'est voil\u00e0, pour moi, c'est une premi\u00e8re exp\u00e9rience, parce que c'est mon 1er long m\u00e9trage donc je je je je d\u00e9couvre tout \u00e7a petit \u00e0 petit, mais oui \u00e7a fait quelques mois que je ne suis plus le film et donc que, et que je suis plong\u00e9 dans d'autres projets dans d'autres films, donc oui c'est un peu \u00e9trange de toute \u00e0 coup plong\u00e9 dans du travail pass\u00e9 dans le mais agr\u00e9able aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [92%] :\r\nCe film, c'est un film qui traite du monde du monde de la ruralit\u00e9, mais pas uniquement aux gens et dire que c'est plut\u00f4t un film sur la la fin d'une \u00e9poque, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, pouvaient travailler par passion, par amour, et maintenant ben on objectera et pour le pognon, c'est ce que vous avez voulu faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [91%] :\r\nLe film pose cette question- l\u00e0 en tout cas c'est l'histoire d'un jeune homme qui travaillent par passion et par un parcours aussi par parce que c'est ce qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par ceux qui porte un h\u00e9ritage qui vient de g\u00e9n\u00e9ration d'avant qu'il ne conna\u00eet que \u00e7a, donc c'est assez complexe, mais en tout cas c'est le film pose clairement la question de entre travail par passion, par amour, par attachement par loyaut\u00e9 et puis travailler juste pour fabriquer de l'argent ou pour produire de l'argent voil\u00e0 pose la question de ou est -ce qu'on comment \u00e7a se passe et si on doit fabriquer, si on doit travailler uniquement pour fabriquer de l'argent pour produire uniquement. \r\nOu est -ce qu'il a de la place pour un mois, est ce qui a de la place pour l'amour dans le travail ou pas est -ce que c'est bien ce que le travail est une chose totalement s\u00e9par\u00e9s de ce mouvement d'amour de lien, donc le film parle, parle de \u00e7a et de l\u00e0, la voil\u00e0 de de possible disparition d'un d'un sentiment. \r\nPerte d'un lien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [91%] :\r\nPrenez peut-\u00eatre quelque part une autre vision du monde, c'est-\u00e0-dire qu'on arr\u00eate de penser uniquement \u00e0 l'argent et qu'repense \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [92%] :\r\nIl y a, il y a 2 il y a en tout cas le personnage du film lutte avec \u00e7a tr\u00e8s fort, oui, moi, en faisant le film, j'avais envie de filmer un monde qui qui essaie de continuer \u00e0 vivre et un homme qui essaye de continuer \u00e0 vivre sans \u00eatre compl\u00e8tement \u00e0 la merci de, de, d'un syst\u00e8me \u00e9conomique qui est le n\u00f4tre aujourd'hui et qui a \u00e9norm\u00e9ment de mal pour le faire en fait et donc, c'est l'histoire d'un r\u00e9sistant qui n'y arrivent pas, l'histoire de quelqu'un qui veut se battre et qui ne sait pas comment se battre parce que l'ennemi n'est pas clair et qui, qui, en plus de \u00e7a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement solitaire et a du mal \u00e0 s'exprimer, on va dire oralement pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [94%] :\r\nPour aux gens qui l'entourent et donc il d\u00e9cide de partir tout seul dans son combat et dans sa lutte et cette solitude -l\u00e0 qui est une solitude que moi je respecte en soi c'est une solitude extr\u00eamement difficile parce que finalement le l'objectif dans la lutte et la r\u00e9sistance contre des choses c'est de la c'est pouvoir la partager, de trouver l'endroit o\u00f9 cette cette lutte peut r\u00e9sonner dans le monde et dans le film, ce jeune homme a \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [90%] :\r\nEt du soutien et de l'aide par rapport \u00e0 aux choses contre Kelly veut lutter, et le syst\u00e8me contre lequel il faut lutter et le et il y a \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 se faire comprendre que, il veut juste continuer \u00e0 aimer le monde dans lequel il a grandi, v\u00e9cu, il veut juste, c'est tout ce qui demand\u00e9 demande pas grand chose et il a l'impression que \u00e7a va pas \u00eatre possible et \u00e7a, \u00e7a le m\u00eame sur une pente solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [92%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s dur, vous \u00eates quand m\u00eame un un optimiste, Jean-Louis, un personnage Michel subodore qui incarne celui qui va pr\u00f4ner le fait justement d'aller faire de de l'argent quelque part le le grand capital, on pourrait l'appeler comme \u00e7a, il y a le cancer, il va mourir, c'est bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [91%] :\r\nJ'ai il y a un peu d'une gamme un peu une m\u00e9taphore comme \u00e7a, m\u00eame si le le ce, ce personnage est un personnage qui qui qui, en fait, ils se comprennent tr\u00e8s bien ce jeune et ce ce cet homme plus \u00e2g\u00e9, il se comprennent, je pense qu'ils se respectent m\u00eame humainement. \r\nVoil\u00e0, il y a un vrai lien de reconnaissance entre effectivement ce personnage qui, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de fonctionner autrement, qui a d\u00e9cid\u00e9 de de travailler avecD.D. des syst\u00e8mes plus industrielle ou qui a d\u00e9cid\u00e9 de de fabriquer de l'argent en tout cas que fabriquer de l'argent, ce n'\u00e9tait pas grave dans le film il il il dispara\u00eet ce personnage- l\u00e0 et et mais \u00e7a, c'\u00e9tait aussi une envie de de mettre ces 2 personnages qui ont des visions radicalement oppos\u00e9es de la fa\u00e7on dont il faudrait travailler lien au travail, c'\u00e9tait une fa\u00e7on aussi de les remettre sur un sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, un autre \u00e0 un autre endroit que celui du syst\u00e8me \u00e9conomique et ces 2 hommes l\u00e0 sont li\u00e9s par quoi par le fait qu'il travaille avec les m\u00eames mati\u00e8res qui travaillent dans les m\u00eames lieux, et qu'ils vont tous les 2 mourir. \r\nEt donc leur pied d'\u00e9galit\u00e9, finalement c'est quoi, c'est il y en a aucun des 2, qui peut lutter contre la mort, et, et et voil\u00e0, on vit quand m\u00eame dans une \u00e9poque tr\u00e8s \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [77%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [89%] :\r\nFinalement on r\u00e9siste contre quoi, contre la mort mais on c'est c'est un c'est un une d\u00e9pense d'\u00e9nergie ph\u00e9nom\u00e9nale pour quelque chose contre lequel on ne peut pas \u00e9chapper, et on pourrait d\u00e9penser c'est \u00e9nergie l\u00e0 \u00e0 se battre contre un syst\u00e8me pour ceux qui le veulent, pour ceux qui ont veille qu'ils sentent le besoin, un syst\u00e8me de vie \u00e9conomique, sociale ou pour se battre pour passer du temps avec les autres d\u00e9noncent on essaye, on essaye de tout faire pour ne pas mourir, voil\u00e0 donc c'est la la mort de ce personnage- l\u00e0 c'est, c'est une fa\u00e7on aussi de dire, ces 2 hommes l\u00e0, ils sont, ils vivent dans le m\u00eame monde, ils vivent dans la m\u00eame vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [88%] :\r\nEn regardant le film notamment sur les les 20 20 20 25 premi\u00e8res minutes, je cite : tu chez Bruno Dumont non mais c'est vrai, je leur projet dans les films comme hors Satan ou Flandre et vous avez exactement la m\u00eame mani\u00e8re d'appr\u00e9hender l'homme face \u00e0 la nature des plans fixes des plans tr\u00e8s larges aussi on voit Vincent Rottiers, entre autres, qui \u00e9tait perdu dans cette nature si immense est-ce que Bruno Dumont \u00e7a faisait partie des des r\u00e9f\u00e9rences, conscient, inconscient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [89%] :\r\nBruno Dumont fait partie des des des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [93%] :\r\n\u00e0 mon sens de de grands cin\u00e9astes contemporains. \r\nEn termes de cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire que je suis tr\u00e8s toujours curieux int\u00e9ress\u00e9s en j'ai toujours envie de voir son prochain travail cin\u00e9matographique et je suis aussi tr\u00e8s tr\u00e8s attir\u00e9 par les. \r\nLes questions. \r\nQu'soit philosophique ou m\u00e9taphysique. \r\nHumaine que que Bruno Dumont travail \u00e7a me \u00e7a m'int\u00e9resse tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\nDonc voil\u00e0, je je je ne peut pas vraiment dire autre chose, j'ai pas eu pour ce film- l\u00e0, de, de, de, de v\u00e9ritables r\u00e9f\u00e9rences : je pense que c'est une somme de nourriture et culture cin\u00e9matographique, picturale, la peinture. \r\nM\u00eame litt\u00e9raires c'est c'est-\u00e0-dire c'est un peu un film qui \u00e0 un moment donn\u00e9 arrive c'est mon 1er long m\u00e9trage et c'est un film qui arrive avec, je porte un bagage \u00e0 la fois de r\u00e9f\u00e9rences cin\u00e9matographiques, mais c'est pas des r\u00e9f\u00e9rences et des choses qui me nourrissent, qui qui mais j'ai pas j'ai il y avait pas de de r\u00e9f\u00e9rences pr\u00e9cises. \r\nMais par contre je un une chose tr\u00e8s importante, c'est que, oui, chez Bruno Dumont il film l'homme dans un monde. \r\nEt son sens du cadre et de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [92%] :\r\nQuelque chose que j'aime au cin\u00e9ma qui me touche au cin\u00e9ma et qui est, il me semble. \r\nQuelque chose de vraiment intrins\u00e8que \u00e0 la nature du cin\u00e9ma sur le cin\u00e9ma permet de faire \u00e7a comme aucune autre forme artistique et et, et et voil\u00e0, il y a, lui, en France, a, lui, Alain Guiraudie qui ont cess\u00e9 l'homme n'est pas un \u00eatre. \r\nIsol\u00e9 du monde, c'est un \u00eatre dans un espace dans des temps et Bruno Dumont travaille l\u00e0- dessus, tr\u00e8s tr\u00e8s fort et donc oui, moi aussi, c'est quelque chose qui, moi, depuis toujours, que ce soit m\u00eame avant que je commence \u00e0 faire des films, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un sentiment, une sensation tr\u00e8s et il y a aussi une angoisse et une peur terrible, c'est-\u00e0-dire je suis moi dans un monde. \r\nQui me d\u00e9passe compl\u00e8tement qui est beaucoup plus grands que moi, qui me porte qui me donne de la force et en m\u00eame temps, face auquel je suis compl\u00e8tement perdue voil\u00e0 ce sont des choses sur lequel j'ai j'ai ce lien l\u00e0 de l'homme au monde, c'est ce qui m'int\u00e9resse, c'est pour \u00e7a que j'de faire des films, \u00e7a faisait sourire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [87%] :\r\nCet homme dans le dans le film, c'est Vincent Rottiers, comment, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 avec lui et pourquoi lui d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [93%] :\r\nVincent Rottiers, je l'ai rencontr\u00e9. \r\nEn fait, Vincent Rottiers, on m'en a parl\u00e9 il y a 10 ans, quand lui il avait 15 ans 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [93%] :\r\nMarc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [91%] :\r\nCompagne travailler sur un film dans lequel il jouait quand il \u00e9tait encore jeune et il m'a dit \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, m'a dit un jour faudra vous travaillez ensemble parce que vous avez, vous avez quelque chose \u00e0 faire ensemble et puis, et puis j'ai j'ai pu penser \u00e0 lui, j'ai \u00e9crit un film pour un personnage plus \u00e2g\u00e9, le temps pass\u00e9, j'ai fait d'autres choses et et puis finalement j'ai un moment donn\u00e9, j'ai vraiment eu envie de le revoir, lui, de nouveau, parce qu'on a reparl\u00e9 un accompagnement parler en notre ami mon par l'mais je devrais peut-\u00eatre quand m\u00eame le voir et quand ces rencontres, il a lu le sc\u00e9nario, et puis on s'est vraiment rencontr\u00e9 a pris un peu de temps ensemble, ce qui m'a dit, lui, sur le sc\u00e9nario, ce qui lui dans le film et simplement lui en face de moi je savais que j'avais envie de le filmer dans ce personnage- l\u00e0 et que j'aurais envie de filmer pendant 45 jours je sentais que le matin, je me r\u00e9veillerai et que j'aurais envie de filmer lui et voil\u00e0 apr\u00e8s apr\u00e8s comment \u00e7a s'est pass\u00e9, \u00e7a s'est pass\u00e9 excessivement bien, c'est-\u00e0-dire qu'on a, il s'est vraiment mis au service du film du personnage, il s'est plong\u00e9 dans un monde qui ne connaissait absolument pas. \r\nEt tout \u00e7a sans exc\u00e8s de z\u00e8le, simplement en travaillant en observant et voil\u00e0 apr\u00e8s \u00e7a fait 10 ans qu'il fait des films Vincent \u00e7a fait plus que \u00e7a m\u00eame, et c'est quelqu'un qui a une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 incroyable, incroyable et qui est pr\u00eat \u00e0 se \u00e0 \u00e0 \u00e0 vraiment a donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 un film et l\u00e0 sur ce sur ce film l\u00e0, il s'est vraiment livr\u00e9 lui et puis en tant qu'acteur, mais il s'est vraiment donn\u00e9 et c'est un acteur pour moi vraiment exceptionnel je Jean-Jean, chaque fois que je le vois et parfois dans mon film particuli\u00e8rement je trouve bien mais mais mais je suis toujours, je suis toujours surpris de, de, d'une densit\u00e9 qu'il a \u00e0 la fois une tr\u00e8s grande puissance et une tr\u00e8s grande fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [92%] :\r\nIl n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [99%] :\r\nUne fa\u00e7on d'\u00eatre. \r\n\u00e0 la fois tr\u00e8s tr\u00e8s masculin et en m\u00eame temps une vraie douceur enfin voil\u00e0, il porte en lui, c'est un c'est un moi, pour moi c'est un c'est un jeune homme que j'aime profond\u00e9ment et et \u00e7a aide quand on film de, de, de, de, d'aimer ou d'essayer d'mi- mais de 1000 se filme et voil\u00e0 pour l'anecdote, Vincent a ne connaissais vraiment rien au monde rural et donc. \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 aussi, je pense qu'on voit que c'est un un vrai bon acteur, dans le sens o\u00f9 m\u00eame une fois qu'il y qui n'y conna\u00eet rien, qui n'a pas encore et qu'il peut, on peut avoir l'impression. \r\nIl est vraiment l\u00e0, il est pr\u00e9sent, il est juste l\u00e0, avec des vaches, il a peur, il ne sait pas comment ils vont r\u00e9agir, il ne sait pas comment elles vont r\u00e9agir et il r\u00e9ussit quand m\u00eame \u00e0 \u00eatre juste d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 \u00eatre l\u00e0, on y croit et on y croit, on y croit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [85%] :\r\nPour Ana\u00efs Demoustier et puis Florence car \u00e7a, c'est le reste du casting pareil qu'est -ce qui vous a flash\u00e9 sur ces ces com\u00e9diennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:36) [87%] :\r\nLa rencontre, c'est vraiment la rencontre, c'est-\u00e0-dire c'est un moment o\u00f9 j'ai fait aucun essai avec personne, aucun casting r\u00e9ellement j'ai on a discut\u00e9, Verizon, tous, tous les acteurs que j'ai vu ont lu le sc\u00e9nario, avant qu'on se rend compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:50) [91%] :\r\nJ'en connaissais aucun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:53) [88%] :\r\nEt quand on s'est rencontr\u00e9, on a pris un caf\u00e9 ensemble, on a parl\u00e9, discut\u00e9 et leur d\u00e9sir de faire le film et mon d\u00e9sir de les filmer, c'est \u00e7a qui a d\u00e9termin\u00e9 le le le le fait qu'on travaille ensemble, alors j'imagine et des personnages comme ci comme \u00e7a avant, et puis une fois que je suis avec avec l'acteur en face de moi ce dont on parle c'est de on parle de personne \u00e0 personne et puis on est -ce qu'on va travailler ce qu'on a envie de travailler ensemble parce qu'on a envie de faire un bout du chemin, autour de ce travail- l\u00e0, de ce film, ce projet -l\u00e0 ensemble, \u00e7a ce sont des choses qui sont vraiment de l'ordre du d\u00e9sir et donc tout, tout, c'est tout s'est fait comme \u00e7a vraiment dans un cadre qui est celui du cin\u00e9ma, donc c'est-\u00e0-dire que oui monsieur directrice qui tourne pas mal Florence \u00e9crit aussi aussi Michel support, c'est un monsieur qui a, qui a fait des tr\u00e8s grands films qui qui or aussi ces ces CD, mais c'est une envie pour moi de ce que j'ai envie de filmer ces gens oui est -ce qu'ils ont envie de, de, d'\u00eatre film\u00e9 dans cette histoire- l\u00e0 ou de raconter cette histoire l\u00e0, ces temps- l\u00e0, oui, quand il y a ce d\u00e9sir l\u00e0, elle est vraiment fort et une envie de travailler ensemble, les choses se font tout seul parce que ce qu'on a envie de faire, c'est juste de travailler et d'\u00eatre ensemble en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:17) [85%] :\r\nIl y a un autre com\u00e9dien qui est compl\u00e8tement indomptable, c'est la m\u00e9t\u00e9o comment \u00e7a d\u00e9terminant \u00e7a sur un tournage a surtout celui -ci, il y a beaucoup d'ext\u00e9rieurs, comment donc cette m\u00e9t\u00e9o si on y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [90%] :\r\nOn ne a donc pas du tout, on travaille avec et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a qu'on avait tourn\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e, c'\u00e9tait pour \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a pour devoir lutter contre lutter avec s'adapter et et puis \u00eatre patient et le lieu o\u00f9 on a tourn\u00e9 donc le plateau de l'Aubrac, dans l'Aveyron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:54) [89%] :\r\nC'est un endroit o\u00f9 o\u00f9 la la la la m\u00e9t\u00e9o change tout le temps, il y a \u00e9norm\u00e9ment de vent, donc le soleil vient \u00e0 la neige arrive, la pluie arrive, tout, tout, tout se passe assez vite et et puis, il faut \u00eatre patient et quand on est patient, la nature est excessivement g\u00e9n\u00e9reuse et donc c'est pas tellement une question on a, on ne peut pas forcer la neige, on peut pas forcer l'appui mais il faut juste se mettre \u00e0 l'endroit o\u00f9 on peut se mettre \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc aujourd'hui il a neig\u00e9 qu'est -ce qu'on fait ce qu'on entend dans la neige, parce qu'on tourne \u00e0 l'int\u00e9rieur est -ce tournait s\u00e9quence o\u00f9 il faut de la neige ou pas et donc c'est des d\u00e9cisions qui se prennent un peu sur le moment mais mais on prend ce qui vient, tout ce qui est lev\u00e9 de soleil les couchers de soleil \u00e7a c'est des moments qui sont magiques et beau parce que c'est des moments o\u00f9 toute l'\u00e9quipe r\u00e9unie autour de quelque chose qu'on ne donc pas et donc on est au service enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:47) [87%] :\r\nPas de nous-m\u00eames, pas de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:50) [92%] :\r\nOn est au service de du plan qui a faire et \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qui, qui qui induit une \u00e9nergie sur le plateau de fa\u00e7on voil\u00e0 un plateau de cin\u00e9ma, c'est tellement des gens qui d\u00e9cide qui essaye de contr\u00f4ler commenceront \u00e0 faire des choses du jour, on va faire comme si on va faire comme \u00e7a que de temps en temps, \u00e7a fait du bien, juste se rappeler de l\u00e0 on est face \u00e0 un un indomptable et on va aussi le regarder, on va pas essayer de le ma\u00eetriser et on va travailler avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:19) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le le plan de tournage se modifie en permanence, on peut presque m\u00eame pas en faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:25) [93%] :\r\nNon, parce que c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, donc on est oblig\u00e9 d'en faire et qu'on qu'on mais voil\u00e0 Vincent \u00e9tait avec avec avec nous tous les jours, il \u00e9tait disponible tous les jours apr\u00e8s il y avait d'autres acteurs qui venait et qui repartait notamment \u00e0 Carlo Brandt. \r\nYoann blanc. \r\nEnfin, des acteurs qui \u00e9taient pas l\u00e0 tout le temps et donc l\u00e0 c'est bien, on travaille avec la m\u00e9t\u00e9o, qui \u00e0 ce jour l\u00e0 et \u00e7a veut dire que si j'avais pens\u00e9 Klassen devrait avait cong\u00e9 op\u00e9rateur o\u00f9 on avait d\u00e9cid\u00e9 ensemble que \u00e7a allait \u00eatre une s\u00e9quence tr\u00e8s ensoleill\u00e9 et qui fait gris, h\u00e9 bien on prend des d\u00e9cisions sur le moment m\u00eame donc il y a beaucoup de de d\u00e9cisions qui doivent \u00eatre prises sur le moment m\u00eame o\u00f9 on ne peut pas changer le peu, le plan de travail du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:08) [87%] :\r\nL'Aveyron l'Aubrac, \u00e7a ressemble au Midwest ou pas du tout, r\u00e9gion vous \u00eates n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:15) [91%] :\r\n\u00e7a ressemble pas du tout \u00e0 la r\u00e9gion, o\u00f9 je suis n\u00e9, \u00e7a ressemble plut\u00f4t en beaucoup plus petit, je trouve, moi, \u00e7a ressemble beaucoup plus haut, \u00e0 des endroits qu'il peut y avoir dans le Montana ou dans le Nebraska plut\u00f4t le le nord des \u00c9tats-Unis, le nord- ouest des \u00c9tats-Unis, donc non, moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s plat, l\u00e0 o\u00f9 j'ai j'ai j'ai grandi, o\u00f9 je suis n\u00e9, j'ai grandi, c'est tr\u00e8s plat de de la cl\u00e9 des champs de ma\u00efs quelques for\u00eats mais c'\u00e9tait donc \u00e7a ne ressemble pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:42) [83%] :\r\nLe break, je suis arriv\u00e9 par enfin pas par hasard, j'ai fait des rep\u00e9rages autour du Massif central, en France, et l'Aubrac quel endroit, je suis un peu tomb\u00e9e amoureuse, mais est aussi o\u00f9 j'\u00e9tais particuli\u00e8rement bien accueilli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:55) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:57) [92%] :\r\nIl y a une sensation d'espace de d'\u00e2pret\u00e9 mature sauvage que j'ai trouv\u00e9 l\u00e0 que j'avais pas vu depuis longtemps en France dans un. \r\nVoil\u00e0, c'est un nature sauvage mais habit\u00e9es par l'homme, la pr\u00e9sence de l'homme, il est visible, c'est pas comme dans les grands sommets de montagne o\u00f9 il y a, voil\u00e0 c'est vraiment sauvage, l'homme n'est pas l\u00e0 la non c'est une nature tr\u00e8s sauvages tr\u00e8s violente, tr\u00e8s \u00e2pre et quand m\u00eame, l'homme est totalement pr\u00e9sent \u00e7a m'int\u00e9ressait moins pour le film, c'\u00e9tait quelque chose que j'avais envie, j'avais envie que ce soit pr\u00e9sent dans le film bien ces plans, on voit dans le film, \u00e7a c'est une grande ouverture et puis il y a un fil \u00e9lectrique qui, d\u00e9j\u00e0, il y a toujours des cl\u00f4tures, il y a toujours des d\u00e9sirs sert l'homme, l'homme est pass\u00e9, passe encore par ces espaces sauvages, et donc \u00e7a, j'ai vraiment trouv\u00e9 \u00e7a l\u00e0 et puis on a \u00e9t\u00e9 accueilli par des oeufs, voil\u00e0, j'ai fait des rencontres d\u00e8s 2 personnes qui sont devenus des vrais amis. \r\nJour d'aujourd'hui, et voil\u00e0 une vraie rencontre se fait au. \r\nEntre des mondes qui ne qui ne se qui se rencontrent peu et donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose aussi qui donne envie de, d'aller vers de tourner de de dans mener des gens dans dans le cin\u00e9ma et dans le dans le film dans un projet de travailler et puis peu de la m\u00eame fa\u00e7on, m'ont amen\u00e9 vers leur vie \u00e0 eux vers leur rythme et continuer \u00e0 le faire, mais \u00e7a ce sont des des vraies rencontres quoi il y a une vraie, vraie rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [88%] :\r\nUne r\u00e9gion je propice pour pour tourner un Western \u00e0 amiti\u00e9 il y a des choses de or du Western, votre film ce cow-boys solitaires, on peut, comme \u00e7a, Vincent Rottiers, ces grands espaces, il y a un cheval d'un \u00e9levage il y a, il y a de \u00e7a il y a, il y a 2 3 choses du Western que vous avez repris pour ce film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:42) [88%] :\r\nOui, j'ai, moi je vais, je vais pas appeler moins le film Western et je me dis : j'ai pas eu l'intention du tout de faire un Western, par contre, il y a des les les composantes et les \u00e9l\u00e9ments du Western sont, o\u00f9 ils sont l\u00e0. \r\nPar bribes, parfois je me dis \u00e0 post\u00e9riori que j'aurais peut-\u00eatre bien fait de de vraiment me caler sur le mode du Western, c'est-\u00e0-dire de faire un film de genre compl\u00e8tement en respectant le genre du Western en d\u00e9tournant d'un petit peu l\u00e0 je fais l'inverse je fais pas du tout en Western et puis je d\u00e9tourne le film qui n'est pas un Western, un tout petit peu vers le Western, j'aurais pu faire l'inverse aussi, je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un film int\u00e9ressant ou non au droit l'affaire oui j'ai en tout cas, ce qui m'int\u00e9resse la en utilisant ces codes l\u00e0 c'est juste une ces codes ou ces images- l\u00e0 ce qui m'int\u00e9resse, c'est de, de, de d\u00e9placer l\u00e9g\u00e8rement le regard de, de, de dire : on est dans quelque chose de familier mais regardons le d'un tout petit peu ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:38) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:40) [90%] :\r\nEh oui, c'est un homme seul, sur une terre qui se bat contre un ennemi invisible, le seul moment du film o\u00f9 il a vraiment un fusil, il est tout seul, isol\u00e9, et si je ne sais pas tr\u00e8s bien, il est en train d'd\u00e9fendre quelque chose contre quoi, donc il y avait ce sentiment de j'ai besoin d'd\u00e9fendre je pense qu'il ne sait pas tr\u00e8s bien ce qu'il a besoin de, mais enfin c'est pas tr\u00e8s bien contre quoi cette id\u00e9e -l\u00e0 elle me plaisait l\u00e0 o\u00f9 dans le Western, il y a toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:07) [76%] :\r\nLe le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:10) [87%] :\r\nL'opposant et toujours clairement incarn\u00e9 ici non c'est plus complexe que \u00e7a, ce contre lequel lui a besoin de se battre, je, je, je pense et et sinon voil\u00e0 sinon dans dans l'Aveyron, il y a des il y a des des personnes qui montent \u00e0 cheval, voir leurs troupeaux dans le film, on le voit \u00e0 cheval et on va aussi en pick-up. \r\nEt il dort effectivement pr\u00e8s de cette b\u00eates. \r\n\u00e7a, je pense qu'il y a tr\u00e8s peu de gens qui le font mais aime le film n'est \u00e0 aucun moment donn\u00e9 moi j'ai la volont\u00e9 en faisant ce film de faire le portrait. \r\nContemporain r\u00e9aliste du monde rural de ce monde rural en France du tout, je pense que le film essaie de d\u00e9passer compl\u00e8tement l'id\u00e9e de de juges du monde rural et de raconter l'histoire d'un jeune homme qui se bat, qui se qui se bat et se d\u00e9bat avec et des Liens d'amour, de loyaut\u00e9 et des d\u00e9sirs d'avenir et de futurs pour le monde sans entrave qui qui qui n'arr\u00eate pas de buter contre 2 des probl\u00e8mes du monde contemporain, qui sont la subsistance physique, l'argent, la n\u00e9cessit\u00e9 de fabriquer de l'argent, de produire des produits et qui qui totalement d\u00e9chir\u00e9e entre son amour et. \r\nSon amour d'o\u00f9 il vient et son amour de son travail pour son travail et la n\u00e9cessit\u00e9 de changer de s'adapter et qui n'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:43) [89%] :\r\nL\u00e0 c'est votre 1er long m\u00e9trage avant, vous \u00eates pass\u00e9 \u00e9videmment par le par le court m\u00e9trage c'est c'est quoi justement la plus grosse difficult\u00e9 quand on passe du court au long. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:00) [94%] :\r\nJe sais pas, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:03) [67%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:05) [89%] :\r\nSimplement, le fait que quand on fait du court- m\u00e9trage, on est plong\u00e9 dans un monde. \r\nIl n'est pas une industrie et que quand on fait un long m\u00e9trage en tout cas comme celui -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire un film qui est qui est financ\u00e9 et qui qui o\u00f9 il y a de l'argent investi, on commence \u00e0 faire partie d'une industrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:26) [89%] :\r\nQu'est le cin\u00e9ma et que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:29) [90%] :\r\nC'est d'une tr\u00e8s grande violence, c'est-\u00e0-dire que moi, ce film- l\u00e0, \u00e9tant donn\u00e9 que c'\u00e9tait mon 1er film, c'est de la blague de l'endroit o\u00f9 moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire ce film, je n'ai pas d\u00e9cid\u00e9 de le faire moins pour fabriquer de l'argent, par exemple, n\u00e9anmoins, c'\u00e9tait pour partager un temps des choses avec des spectateurs vraiment un c'est quand je fais le film, j'ai dit : j'aimerais bien donner \u00e7a au monde, n\u00e9anmoins c'est fabriqu\u00e9 avec beaucoup d'argent, donc un moment donn\u00e9, s'est relanc\u00e9 dans le monde et \u00e7a se vend. \r\nUn court- m\u00e9trage, \u00e7a peut se vendre aussi mais j'aimerais question n'est pas du tout de fabriquer de l'argent, voil\u00e0 peut-\u00eatre que la chose la plus violente pour moi de l\u00e0 au moins, je suis c'est c'est j'ai envie de donner quelque chose en faisant le long m\u00e9trage un public large, parce que le long m\u00e9trage, le potentiel de toucher plus de gens que du court. \r\nEt que finalement \u00e7a est un objet \u00e0 vendre sa voil\u00e0 pour moi je pense que \u00e7a c'\u00e9tait la chose vraiment la plus violente, la plus difficile, c'est. \r\nOui, donc, mais \u00e7a c'est un apprentissage aussi par rapport \u00e0, au milieu du cin\u00e9ma et \u00e0 l'industrie et et puis voil\u00e0, sinon c'est pas tr\u00e8s c'est le travail est le m\u00eame, ce qui est tr\u00e8s difficile cette tourn\u00e9e pendant 50 jours, la fatigue, le le le \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur par rapport \u00e0 un court m\u00e9trage toutes voil\u00e0 tout est un peu plus long, un peu plus \u00e9tir\u00e9 j'2 choses les plus difficiles, concr\u00e8tement c'est \u00e7a s'est tourn\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps. \r\nOn accumule une fatigue incroyable. \r\nEh oui, il faut emmener une \u00e9quipe, m\u00eame en \u00e9tant fatigu\u00e9, il faut toujours amener les gens toujours toujours \u00e9vident, on a envie les jours je suis trop fatigu\u00e9e, je sens que je peux pas emmener les gens ne sont pas bien, donc \u00e7a c'est excessivement difficile et puis voil\u00e0, le fait que le film soit pr\u00eat vraiment devienne un objet commercial, alors que dans sa fabrication m\u00eame, il ne l'est pas, \u00e7a c'est une tr\u00e8s grande violence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:28) [86%] :\r\nToujours pareil parle de courts-m\u00e9trages, vous \u00eates pass\u00e9s par la Cin\u00e9fondation soit du du festival de Cannes, \u00e7a vous apport\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:39) [89%] :\r\nBen \u00e7a apporte beaucoup de choses hein mais \u00e7a apporte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:45) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, \u00e7a porte une des, des rencontres avec d'autres r\u00e9alisateurs qui sont l\u00e0 en m\u00eame temps que que que moi j'\u00e9tais donc on \u00e9tait, on est 6 \u00e0 \u00eatre pendant 5 mois ensemble. \r\nOn \u00e9tait une session de r\u00e9alisateurs qui \u00e9tait particuli\u00e8rement proche, donc nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s bien entendu et nous sommes devenus tr\u00e8s proches, m\u00eame si maintenant \u00e0 travers le temps, on est un peu partout dans le monde exploser dans un quelqu'un du monde mais on a, on a v\u00e9cu des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s proche et donc, et donc des moments de discussion et d'amour et de partage de cin\u00e9ma tr\u00e8s tr\u00e8s riche. \r\nEnsuite, \u00e7a permet de, de, de, justement, de commencer \u00e0 comprendre bien aussi parce que \u00e7a commence, moi j'ai, c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vraiment saisir c'est esp\u00e8ce de de le fonctionnement de de l'industrie du syst\u00e8me de production fran\u00e7ais du r\u00f4le aussi que le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, joue dans la production. \r\nInternational en fait, la fa\u00e7on dont ils soutiennent la cr\u00e9ation et la production cin\u00e9matographique, annonce \u00e0 l'international, donc \u00e7a donne un aper\u00e7u une du film, fa\u00e7on de plonger la dans des rencontres avec des professionnels fran\u00e7ais, \u00e7a donne b\u00eatement aussi confiance quand on est, moi je sais pas, elle n'jamais, j'avais 25 ans 24 ans, au moment o\u00f9 j'\u00e9tais, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9sidence et \u00e7a donne confiance aussi d'avoir une institution comme le Festival de Cannes qui dit \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\nOn a envie d'encourager votre travail, \u00e7a donne confiance, c'est-\u00e0-dire c'est c'est \u00e7a veut dire que le le le. \r\nLe travail r\u00e9sonne d\u00e9j\u00e0 donc b\u00eatement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est pas, c'est pas rien du tout en fait. \r\nVoil\u00e0, et puis apr\u00e8s, ce sont des WC, ce sont des choses qui dure \u00e0 travers le temps aussi pour la pr\u00e9paration de ce film l\u00e0, j'ai pu, moi j'avais des p\u00e9riodes de travail \u00e0 Paris, j'ai pu b\u00eatement pratiquement relog\u00e9 \u00e0 Paris pour pouvoir pendant 5 jours travaill\u00e9s avec un sc\u00e9nariste et co- sc\u00e9nariste ensemble se poser dans un endroit, avoir un bureau pour pour travailler \u00e0 sont des choses tr\u00e8s pratiques. \r\nQui ont qui ont vraiment aid\u00e9, vous aviez fait un 1er courts-m\u00e9trages avant d'\u00eatre invit\u00e9 en r\u00e9sidence et \u00e7a oui, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait mon court m\u00e9trage de fin d'\u00e9tudes qui s'appelait un veau pleurait la nuit et qui avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9. \r\nAu festival de Cannes \u00e0 la Cin\u00e9fondation donc la section des films d'\u00e9cole en fait construction officiel et. \r\nEt voil\u00e0 ce simplement, c'\u00e9tait un peu, c'\u00e9tait mon film de fin d'\u00e9tudes qui qui racontait l'histoire d'un d'un fils et qui s'occupait de son p\u00e8re malade et de et de la ferme, dans lequel il dit une cour de 15 minutes, c'est une histoire de de 2 grammes d'un p\u00e8re et un fils qui essaye de se dire qu'ils s'aiment et qui n'y parviennent pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:46) [87%] :\r\nLa suite maintenant puisque \u00e7a fait maintenant 2 ans que ce ce film long m\u00e9trage est termin\u00e9e, bon, j'imagine que vous \u00eates Rohingya \u00e0 l'\u00e9criture au boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:55) [90%] :\r\nOui, c'est bien, c'est tr\u00e8s difficile de sortir de de justement de d'accompagner le film au festival mais et de suivre la sortie du film mais je oui, je suis en train d'\u00e9crire d\u00e9velopper plusieurs projets. \r\nJe pense que cette ann\u00e9e- ci, va \u00eatre une ann\u00e9e d'\u00e9criture. \r\nEssentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:22) [92%] :\r\nJe peux pas en dire beaucoup plus, on n'en saura pas plus merci beaucoup en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:26) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Shank, John", "role": "r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98E2B3C7-F141-4776-A9FC-841F1421CE16", "internalArchiveId": "98E2B3C7-F141-4776-A9FC-841F1421CE16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9tournement de capsules \u00e0 caf\u00e9. Les capsules Nespresso peuvent facilement \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9es, en les remplissant \u00e0 nouveau avec le caf\u00e9 de son choix. Tour d'horizon de la seconde vie des capsules ", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "L'utilisation des capsules Nespresso s\u2019est tellement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 travers le monde, depuis son invention, \u00e0 Lausanne, en 1976, qu'elle est devenue banale aux yeux de certains amateurs de caf\u00e9. D\u00e8s lors, certains s'en d\u00e9tournent et optent pour la cafeti\u00e8re italienne qui revient en force sur la table du petit d\u00e9jeuner. D'autres la r\u00e9inventent ou lui donnent une seconde vie sous forme de capsule \"fait maison\", d'autres encore la recyclent pour en faire des bijous ou des guirlandes lumineuses. ", "durationSec": 768, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["machine \u00e0 caf\u00e9", "recyclage des d\u00e9chets", "caf\u00e9 (boisson)"], "thematicPersons": ["Nespresso SA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T10:30:39Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nComme \u00e7a sent le caf\u00e9 dans ce Studio, le bon caf\u00e9 du matin \u00e0 caf\u00e9 toutefois un peu particulier puisqu'il est d\u00e9tourn\u00e9 en s'amusaient \u00e0 d\u00e9tourner les fameuses capsules \u00e0 caf\u00e9 je dis on, mais en fait c'est plut\u00f4t vous qui allez vous y que les Xavier Bloch c'est vous qui allez bricoler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [85%] :\r\nOui caf\u00e9 bricoler ou ou qu'est -ce qu'on pourrait dire bricolage caf\u00e9in\u00e9 \u00e7a pourrait \u00eatre le terme exact, d'ailleurs, vous avez vu tous ceux qui tr\u00f4ne sur la table, on va d\u00e9crire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ben du paquet de caf\u00e9 en poudre, on a capsules d\u00e9cision voil\u00e0 des ciseaux, une petite tasse lundi face qui \u00e9value et puis de dr\u00f4les de petites capsules que je vais d\u00e9crire dans dans un moment, j'ai effectivement vous expliquer comment r\u00e9utiliser les capsules que Bakou vous utilisez du du matin au soir depuis des ann\u00e9es, on va essayer de les remplir, ensemble on va aussi tester une capsule que voici que voil\u00e0 inusable c'est la capsules universelle 100 pourcent vous vous analytique et il y a exactement et puis 3\u00e8me et derni\u00e8re alternative qui est encore sous la table pour le moment, c'est la cafeti\u00e8re italienne qui appara\u00eet -t-il tr\u00e8s tendance, elle revient en force, tout \u00e0 l'heure sur les tables du petit-d\u00e9jeuner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [77%] :\r\nXavier avait tout ce fourbi en jeu qui aussi termes sur la la t\u00eate vie Studio, vous \u00eates en train de nous dire la capsules Nespresso avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nAlors non, je ne pense pas du tout un an, c'est plut\u00f4t l'\u00e9mergence des nouveaux bricoleur ou Nespresso les appeler non, non, l'utilisation de la capsules et les capsules concurrentes s'est tellement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 travers le monde depuis son invention rappelle, c'\u00e9tait tout de m\u00eame en 1976 et \u00e0 Lausanne il faut pas l'oublier cette capsules de lait pour certains aux yeux de certains consommateurs de caf\u00e9 devenu un petit peu banal de donner un chiffre alors un seul ses 6 milliards, c'est le nombre de capsules Nespresso, il y a 2 ans en 2010 il y a fort \u00e0 parier que le chiffre soit un peu plus important, c'est-\u00e0-dire on dit que chaque minute, il y a 12000 capsules telles que celle que je tiens dans ma main qui passe dans le monde, machine \u00e0 caf\u00e9 dans le monde, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de d\u00e9tourner les capsules, peut-\u00eatre pour \u00e9viter par exemple gaspillage d'aluminium. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [97%] :\r\nComment d\u00e9tourner les capsules \u00e0 caf\u00e9, c'est le th\u00e8me du dossier, on passe aux travaux pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [86%] :\r\nAllez, travaux pratiques premi\u00e8res solutions \u00e0 faire travailler nos invit\u00e9s avec l'utilisation de la capsules universelle c'est-\u00e0-dire r\u00e9utilisables \u00e0 l'infini, c'est une invention suisse en vente sur le Net on en acheter plusieurs, on les a test\u00e9s dans l'\u00e9quipe, \u00e7a fonctionne avec presque toutes les machines, sauf les derniers cris, hein, qui auront bient\u00f4t aussi une capsules pour elle, nous l'avons command\u00e9 donc au prix de 39 francs et c'est Jos\u00e9 qui l'a test\u00e9 ce monsieur est formateur en restauration et en h\u00f4tellerie \u00e0 GastroVaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [81%] :\r\nC'est ce qu'on a l\u00e0 une petite capsule que je vous d\u00e9couvrirez dans une petite pochette tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante de couleur jaune, il y a un petit plastique pour pr\u00e9server donc le produit alors le mode d'emploi, alors il capsules Mikko fait Star Point com ouverte entre le pouce, l'index plonger la dans le r\u00e9cipient \u00e0 caf\u00e9 moulu et remplissez -l\u00e0 \u00e0 ras bord, alors \u00e7a d\u00e9visse. \r\nMe comme il est indiqu\u00e9 ma dose de caf\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, je revis ce la capsules m\u00e9talliques alors dans le mode d'emploi ins\u00e9rez la capsule dans la machine, comme vous le feriez avec une capsules Nespresso original, par exemple, a une une autre provenance sur certains types de machines le levier peut forcer un peu pour la fermeture, plus qu'avec une capsules originales, alors on va essayer, donc la machine donc j'introduis la capsule et puis je rabats, voil\u00e0 donc ce qui se passe quoi \u00e7a pense pas dit donc, cette fois, il faut forcer ensuite j'appuie pour un Nespresso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [94%] :\r\nOn peut voir que \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [87%] :\r\nEt qu'alors le caf\u00e9 a l'air tr\u00e8s tr\u00e8s liquides et peu onctueux la mousse c'est quand m\u00eame un petit peu pr\u00e9sentes et puis bon, on va passer \u00e0 la d\u00e9gustation. \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 la Rome de notre caf\u00e9 pratiquement inexistant, on dirait que c'est un caf\u00e9 qui est \u00e9coul\u00e9 depuis quelques minutes d\u00e9j\u00e0 en bouchant on va essayer de le prendre comme on devrait prendre un vin, c'est un caf\u00e9 qui est l\u00e9g\u00e8rement cors\u00e9 qui manque de peu de force et surtout donc qui oppose IT un jour j'ai tremp\u00e9 2 fois les l\u00e8vres dans ce caf\u00e9, la mousse et a totalement disparu, conclusion, c'est pas tr\u00e8s engageant, on devrait vendre \u00e7a \u00e7a serait difficile de mettre un prix et \u00e0 la maison, faudra servir peut-\u00eatre la semaine mais en tout cas pas le dimanche quand on a des invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [77%] :\r\nIl caf\u00e9 qu'on ne sache pas aux invit\u00e9s diverses : dis donc, vous avez le le jugement est sans appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [81%] :\r\nOui, est partag\u00e9 par une partie de notre \u00e9quipe qui s'est aussi amus\u00e9 \u00e0 tester un peu trouble un peu, j'ai d\u00e9j\u00e0 largement les Sarkozy content quand on a re\u00e7u la capsules universel est un peu d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s avoir place je vois encore la t\u00eate d'ailleurs de Jos\u00e9, la d\u00e9gustation, nous avons pourtant utilis\u00e9 un tr\u00e8s bon caf\u00e9 bien voulu donc 2 points noirs sur lesquels on va revenir bri\u00e8vement avec cette capsules universel le prix 39 francs et puis le risque de br\u00fblures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [87%] :\r\nOu alors c'\u00e9tait pas le meilleur caf\u00e9 du monde, elle permet tout de m\u00eame de faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [90%] :\r\nOui, en buvant si j'en crois les informations distill\u00e9es sur le site du fabricant de la capsules en buvant 4 caf\u00e9s par jour, le fabricant promet 545 francs d'\u00e9conomie par rapport \u00e0 l'achat des capsules, mais si vous n'\u00eates pas c\u00e9libataire, vous allez devoir aussi est -il souvent des amis chez vous faudra acheter plusieurs de ses capsules et puis autre point n\u00e9gatif acheter \u00e9galement une paire de gants ah oui, oui, parce qu'il faut les r\u00e9cup\u00e9rer dans le bac la capsules et qu'elle bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [90%] :\r\nBon, alors on va passer au 2\u00e8me d\u00e9tournement vont parler tout \u00e0 l'heure d'un bricolage des capsules voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [83%] :\r\nIl mais c'est vraiment les travaux pratiques reste une solution : bricolage de capsule qui permet de d\u00e9couper la qu'est -ce qu'on va dire la la surface il y en a qu'une seule la surface plane de de capsules et de les remplir \u00e0 nouveau, on trouve les sur internet alors faut de la patience de la dext\u00e9rit\u00e9 et c'est vraiment pas sorcier Suzanne Silvermann l'une de nos recherchistes a test\u00e9 pour vous la m\u00e9thode d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:21) [92%] :\r\nAlors, pour commencer, j'ai r\u00e9uni mon mat\u00e9riel donc du papier d'alu, une paire de ciseaux, une vieille capsules Nespresso d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 une tasse un couteau qui coupe bien et puis une cuill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:38) [67%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:43) [84%] :\r\nAlors j'ai ici une capsules Nespresso usager je prends un couteau qui coupe assez bien, je vais le tour du de l'alu qui a d\u00e9j\u00e0 donc \u00e9videmment trou\u00e9 parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e, donc j'enl\u00e8ve l'lu que je mets \u00e0 la poubelle, j'enl\u00e8ve le caf\u00e9 je vous raconte un petit peu et puis oui, alors il faut aller l\u00e0 la vie on va. \r\nEt puis je vois \u00e7a j'ai bien apr\u00e8s, alors une fois que la capsules h\u00e9 bien s\u00e8che bien nettoy\u00e9, on prend du caf\u00e9 on poudre ont lu que et on remplit la capsules alors l\u00e0 \u00e9videmment faut \u00eatre un peu pr\u00e9cis, je pense qu'avec l'habitude, on arrive \u00e0 \u00eatre plus ou moins propres, c'est clair que la journ\u00e9e un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on aurait peut-\u00eatre pu plonger la capsules seriez m\u00eame pas pens\u00e9, voil\u00e0 et on t'as bien c'est important de bien de vraiment mettre assez de caf\u00e9 jusqu'au sur le site internet, ils disent de prendre du caf\u00e9 si possible expresso voil\u00e0 c'est bien tass\u00e9, alors maintenant on prend le papier d'alu et en d\u00e9coupant un carr\u00e9, plus on a un petit peu plus grand que le la circonf\u00e9rence de la capsules ce papier de d'aluminium, il va donc recouvrir la capsules referme la capsules avec notre propre papier d'alu en fait repris dessous, voil\u00e0, \u00e9coutez, je crois que \u00e7a m'a pris quoi 3 3 4 minutes je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:19) [48%] :\r\nParce qu'Philippe petit peu point\u00e9s par la pourquoi pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [73%] :\r\n3, 4 minutes pour un caf\u00e9 reste bon enfant et comment aurait -il ce qui a fait pr\u00e9parer avec une capsules bricoler Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [81%] :\r\nJe vous renvoie la question parce que je ne l'ai pas test\u00e9 par vous apporter la capsules que nous avons bricol\u00e9 avec ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [77%] :\r\nBon, c'est beau, c'est bien fait un alors je reconnais vos talents de bricoleur par les siens Sassou voil\u00e0 \u00e7a passe c'est ici, on va la placer sur la machine parce qu'on a la machine \u00e9videmment donc qui se joindre au monde l'arriv\u00e9e la capsules on ferme, parce qu'alors l\u00e0, tout se passe bien, \u00c9lise reste bien la peau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:57) [79%] :\r\nIl faut meubler pendant que caf\u00e9 sort quelle col\u00e8re Antoine Spire, pour le moment, tout se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [78%] :\r\nBen vous allez me dire tout de suite, d\u00e9gustation directeur qui a fait des tourn\u00e9es caf\u00e9 alors on commence par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:10) [83%] :\r\nAlors je ne suis pas une puriste, mais il y a quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait la m\u00eame allure que ce qu'on voit d'habitude il est pas tr\u00e8s Moussu un peu est, comme on dit ici, dans le canton de voiler je go\u00fbte attendez, on est d'abord y \u00e0 la Rome quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [72%] :\r\nComme celle -ci \u00e0 la bouche pleine, je vais juste me contenter d'un alors pour dire que vous l'avez tir\u00e9 bien t\u00f4t ont su suscite pas vraiment convaincu Laurent Lataste monsieur voil\u00e0 tout serait en passe autour non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [98%] :\r\nPassons \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:42) [84%] :\r\nAlors attention chaud devant alors voil\u00e0 comment \u00e7a va \u00eatre du bon caf\u00e9, \u00e7a sent l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [83%] :\r\nBen oui, c'est un qui annonce le retour en force de la traditionnelle cafeti\u00e8re italienne, la cafeti\u00e8re Metallica viss\u00e9 hein comme celle -ci dans l'int\u00e9rieur sont le depuis des ann\u00e9es, voire des g\u00e9n\u00e9rations, il para\u00eet qu'est blas\u00e9 des capsules se l'arrachent, maintenant, du coup, les fabricants d\u00e9clinent cette cafeti\u00e8re italienne sous 1001 mod\u00e8le diff\u00e9rent, c'est ce que m'a confirm\u00e9 Jos\u00e9 formateur en restauration \u00e0 \u00e0 GastroVaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc je d\u00e9visse, le bas de MAP cafeti\u00e8re, c'est une cafeti\u00e8re la plus petite qu'on peut trouver qui permet de faire de petites has expresso, \u00e7a fait penser un petit peu au caf\u00e9 et qu'on a connue chez ses grands- parents, chez ses parents, des inconditionnels qui sont rest\u00e9s dans ce genre de cafeti\u00e8re maintenant certains fabricants ont gard\u00e9 le look telle qu'on la connaissait cafeti\u00e8re italienne, mais avec un une couleur peut-\u00eatre diff\u00e9rent Annabi je peux m'exprimer ainsi avec celle qui est ici un fond bleu avec gens de petits drapeaux les couleurs des fleurs ou sur l'Euro et puis on voit que le le le mat\u00e9riel est vraiment avec un Design des tr\u00e8s actuel qui donne envie de recevoir ou d'offrir sur ce genre de cafeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [81%] :\r\nEt alors il y a plusieurs mod\u00e8les de ce type de oui avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [88%] :\r\nPlusieurs prix hein, \u00e7a commence \u00e0 15 20 francs \u00e7a quelques actions et puis on monte jusqu'\u00e0 100 francs et cette cafeti\u00e8re italienne ne demande aucun, aucun entretien apr\u00e8s avoir bu votre caf\u00e9 vous videz le mar, puis vous la rincer, vous connaissez \u00e7a par coeur en retrouve Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [85%] :\r\nAlors, si vous regardez \u00e0 l'int\u00e9rieur, et l\u00e0 j'ai un autre mod\u00e8le pour peut-\u00eatre 4 tasses, on voit qu'il y a une couleur un peu brune sur les parois internes et int\u00e9rieure de la de la cafeti\u00e8re, elle est pas qui est pas sal\u00e9, les rincer uniquement apr\u00e8s son usage pas quand on dit qu'elle est culott\u00e9, c'est peut-\u00eatre un terme qui peut surprendre, mais c'est que le la la finale et laisser une couleur un petit peu brune \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cafeti\u00e8re, c'est qu'elle \u00e9tait utilis\u00e9e qu'a peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es et elle fonctionne, elle, elle est tr\u00e8s utilis\u00e9 et permet de faire des bons caf\u00e9 \u00e0 cause de son usage prolong\u00e9, on peut le consid\u00e9rer comme \u00e9tant la plus et il faut surtout pas l'enlever car c'est ce qui va nous donner le le la certitude de faire des banques a fait \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [89%] :\r\nEt puis, pour terminer, j'allais oublier un mod\u00e8le assez sympa, une version \u00e9lectrique qui fonctionne comme une bouilloire, vous la poser sur son Socalled \u00e9quip\u00e9 d'une minuterie, c'est tr\u00e8s pratique, au moment de la pause au bureau qu'on peut programmer la pause caf\u00e9 et puis au saut du lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:20) [86%] :\r\n\u00e9videmment, vous avez quelques trucs savez pour faire un bon caf\u00e9 alors tr\u00e8s r\u00e9cemment WorldCom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [85%] :\r\nC'est qu'il faut jamais acheter le caf\u00e9 moulu en trop grande quantit\u00e9 le conserver dans une bo\u00eete ferm\u00e9e aux familles de trop froid, voil\u00e0 la France pour ne pas qu'il transpire et puis j'ai oubli\u00e9 tout \u00e0 l'heure Pr\u00e9chauffez votre passe par exemple en la passant sous l'eau chaude et une oubliez jamais le petit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [76%] :\r\nVoil\u00e0 les gourmands par d\u00e9tournement de capsules qui affirme : c'est un sujet de Xavier Bloch pr\u00e9par\u00e9 avec la collaboration de notre recherche et C\u00e9zanne Timmerman. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bory, Jos\u00e9", "role": "formateur en restauration \u00e0 Gastro Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64C1900D-646E-4BF3-A0CD-570222AFBB3D", "internalArchiveId": "64C1900D-646E-4BF3-A0CD-570222AFBB3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe de metal lausannois Bagheera rentre d'une tourn\u00e9e \u00e0 Cuba : Interview de Max Stauber, bassiste du groupe", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 510, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cuba", "Suisse", "Lausanne"], "thematicThemes": ["m\u00e9tal (musique)"], "thematicPersons": ["Bagheera"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-10-07T11:45:21Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stauber, Max", "role": "bassiste du groupe Bagheera", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65751F42-2BF8-45B4-8DAC-D5A2C1C8E8C1", "internalArchiveId": "65751F42-2BF8-45B4-8DAC-D5A2C1C8E8C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les neurones de la spiritualit\u00e9 (4/5) : Une affaire d'interpr\u00e9tation", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "Les sciences cognitives s\u2019int\u00e9ressent elles-aussi au fonctionnement du cerveau. Fabrice Cl\u00e9ment est passionn\u00e9 par ces recherches et nous propose son d\u00e9cryptage des m\u00e9canismes du cerveau qui entrent en jeu dans la culture, les savoirs et les croyances.", "durationSec": 1439, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["m\u00e9ditation", "religion et croyances", "neurologie", "philosophie", "cerveau"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-28T05:29:32Z", "speechToTexts": ["28.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [93%] :\r\nAh, Catherine \u00c9rard le cerveau serait -il \u00e0 l'origine de l'id\u00e9e de Dieu, on pourrait penser en lisant les travaux de certains scientifiques qui travaillent dans le domaine des neuro- sciences, d'autres disent que la notion de Dieu est bien plus complexe, on va l'entendre aujourd'hui dans ce 4\u00e8me volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la neuro- th\u00e9ologie cette s\u00e9rie vous est propos\u00e9 par Jean-Christophe et elle est r\u00e9alis\u00e9e par Jean-Fran\u00e7ois miserait on s'int\u00e9resse toute cette semaine au cerveau aux neurosciences et aux recherches effectu\u00e9es pour tenter de comprendre ce qu'il en est des exp\u00e9riences religieuses, Jean-Christophe Labrie, bonjour, bonjour Catherine alors aujourd'hui il va \u00eatre question d'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, parce que quand on s'int\u00e9resse au c\u00f4t\u00e9 scientifique et des exp\u00e9riences religieuses, on arrive assez rapidement aupr\u00e8s des applications m\u00e9dicales psychoth\u00e9rapeutique psychiatrique, donc \u00e0 des d\u00e9bouch\u00e9s pratiques mais on peut aussi tenter de prendre la question par un biais plut\u00f4t philosophique qu'est -ce que toutes ces recherches disent de notre id\u00e9e de Dieu, Didier, de l'id\u00e9e d'une divinit\u00e9 de l'interpr\u00e9tation d'une exp\u00e9rience comme \u00e9tant proprement religieuses bah \u00e7a c'est la question qu'on a pos\u00e9es \u00e0 notre invit\u00e9 du jour, Dieu est -il juste un fruit de notre imagination de notre conscience de notre connaissance d'un h\u00e9ritage religieux ou autre chose, on va plut\u00f4t aller du c\u00f4t\u00e9 de la philosophie aujourd'hui et donc on le devine, votre invit\u00e9 va \u00eatre philosophe, pas tout \u00e0 faire face, oui, oui et non, la paix et non pas seulement Fabrice Cl\u00e9ment enseigner les sciences de l'information et de la communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, il se dit lui- m\u00eame au coeur d'un triangle qui relie les sciences sociales, la philosophie et les sciences cognitives donc la connaissance ma 1\u00e8re question tourne autour de la d\u00e9finition qu'il donne \u00e0 la discipline de la neuro- th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [72%] :\r\nC'est de dire, c'est qu'il s'agit pas proprement parler d'une discipline. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [88%] :\r\nIl y a plut\u00f4t \u00e0 un ensemble qui n'est d'ailleurs pas extr\u00eamement grand de chercheurs qui utilisent les nouveaux outils des neurosciences hein pour pour le dire simplement filmer ou photographier l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale pour tenter de de pointer de mani\u00e8re plus scientifique les les types de d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale qui serait li\u00e9e \u00e0 des exp\u00e9riences religieuses, donc dans ce \u00e7a va vraiment \u00e7a dans ce Champ de recherche vous trouver tr\u00e8s rapidement des gens qui seront plut\u00f4t croyants et qui verront dans ce ce genre d'outil, mani\u00e8re de avec des gros guillemets l'existence de Dieu, mani\u00e8re plus ou moins d\u00e9finitives et \u00e0 l'inverse, des gens qui seront plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 et qui vont utiliser ces exp\u00e9riences pour g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 la demande quasiment 1 comme avec le casque de Dieu qui est, qui est devenu tr\u00e8s populaire de personnes gu\u00e8re g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des exp\u00e9riences de type religieuse et et dire apr\u00e8s coup, vous voyez, c'est tellement facile \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer, on peut ainsi expliquer toute une s\u00e9rie de repr\u00e9sentations culturelles, religieuses qui ont \u00e9merg\u00e9 dans pas mal de civilisation gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 cette exp\u00e9rience, donc il y a, il y a pas un regard, je pense, de la part de la communaut\u00e9 des neuroscientifiques difficile \u00e0 parler en leur nom g\u00e9n\u00e9rale mais sur ce qui se passe, il y a des gens qui vont regarder \u00e7a avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat par ce qui se passe effectivement dans le cerveau des choses tr\u00e8s particuli\u00e8re dans ce genre d'exp\u00e9rience, qu'elles soient religieuses ou mystiques, \u00e7a d\u00e9pend comme on les appelle et puis d'autres qui sont un peu plus sceptique en se disant mais tiens qu'est -ce qu'on essaie de nous montrer, l\u00e0 on n'en ce qu'on a un a priori par qu'est -ce qu'on est financ\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [91%] :\r\nUne question qui se pose d'ailleurs pour les uns comme pour les autres, des financement \u00e9videmment on se pose la question \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a des exp\u00e9riences scientifiques qui peuvent montrer que certaines aires du cerveau sont activ\u00e9s ou pas par diff\u00e9rentes exp\u00e9riences de type religieuse ou qui ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s de religieuse s'il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 de ces exp\u00e9riences -l\u00e0 par rapport \u00e0 d'autres, on a l'impression que, au fond, la religion ne fait que r\u00e9p\u00e9ter des exp\u00e9riences qu'on conna\u00eet l'exp\u00e9rience de de la relation l'exp\u00e9rience de l'autre exp\u00e9rience de la joie et l'exp\u00e9rience etc et qu'on peut recr\u00e9er en situation de m\u00e9ditation ou en situation de pri\u00e8res que Serge et que, au fond, la religion n'est pas vraiment autre chose que le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [86%] :\r\nUne des des diff\u00e9rences peut-\u00eatre, et l\u00e0 c'est ailleurs interne qui est souvent utilis\u00e9e par les th\u00e9ologiens se situerait du du c\u00f4t\u00e9 d'une forme d'extase dans le sens o\u00f9 les les exp\u00e9riences qui sont d\u00e9clench\u00e9es exp\u00e9rimentalement pour \u00eatre observ\u00e9e par la suite avec diff\u00e9rents outils de d'exploration de l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale sont, comme souvent les exp\u00e9riences assez extr\u00eame ah les exp\u00e9riences ou on endort entre guillemets ou ont troubl\u00e9 une partie du du cerveau et on d\u00e9clenche certaines impressions comme d'avoir une pr\u00e9sence humaine pr\u00e8s de soi, alors qu'il y a personne ce type d'exp\u00e9rience en quand d'exp\u00e9rience un peu limite et d'autres exp\u00e9riences qui sont men\u00e9es dans des situations de rituels, par exemple, o\u00f9 on s'aper\u00e7oit que des gens qui sont croyants et qui observe d'autres gens pris dans un rituel vont avoir un certain nombre de r\u00e9actions physiologiques alors ceux qui ne sont pas croyants vont pas les avoir son exp\u00e9rience vraiment assez int\u00e9ressante, mais toujours un peu extr\u00eame, donc on se trouve dans les situations de d'exaltation soit collective, soit individuels, si on peut parler d'exaltation ou vraiment une exp\u00e9rience \u00e9prouv\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s forte et je me souviens de d'un chercheur qui \u00e9tait tr\u00e8s fameux dans la dans la discipline se la j'avais eu \u00e0 l'\u00e9poque comme comme professeur qui lui \u00e9tait venu au bouddhisme, en partie parce que les bouddhistes \u00e9taient capables de g\u00e9n\u00e9rer des exp\u00e9riences mentales, ce qui permettait ensuite aux scientifiques des \u00e9tudier plus tranquillement donc y voyez un outil scientifique, il est devenu o\u00f9 il \u00e9tait bouddhiste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a ou c'est pas comme si on peut dire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais il voyait \u00e7a comme une capacit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 la demande, certains types de d'exp\u00e9rience mentale, si on veut, mais des exp\u00e9riences assez intense, donc dans la vie quotidienne, souvent c'est l'exp\u00e9rience qui passe tr\u00e8s vite, qui sont v\u00e9cues dans l'instant et qui disparaissent, il semblerait que dans la plupart de ces ph\u00e9nom\u00e8nes religieux, on a quelque chose de l'ordre d'une exaltation d'une extase de quelque chose qui justement de d\u00e9passer un moment le le quotidien et c'est \u00e7a qui les caract\u00e9rise justement comme \u00e9tant tr\u00e8s particuli\u00e8re religieuse mystique etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [88%] :\r\nCes exp\u00e9riences, ind\u00e9pendamment du fait qu'elle ne prouve probablement pas grand- chose, ni dans un sens ni dans l'autre, elles sont juste une d\u00e9monstration qu'il se passe quelque chose dans le cerveau, elle pose quand m\u00eame des questions \u00e0 des gens qui sont pratiquants religieux et qui se voit interpell\u00e9 sur leurs pratiques et leur dynamique religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [88%] :\r\nIl y a pas juste une petite activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale qui a mis en \u00e9vidence et c'est tout de m\u00eame un lien qui est point\u00e9 entre une activit\u00e9 physique, physiologique et certaines exp\u00e9riences ph\u00e9nom\u00e9nologique et le fait que ces exp\u00e9riences ph\u00e9nom\u00e9nologique qui sont souvent per\u00e7ue comme compl\u00e8tement hors du monde mat\u00e9riel, presque par d\u00e9finition, dans la r\u00e9gion, tout d'un coup son comme au monde physique, physiologique, mat\u00e9riel et \u00e7a c'est le ce que je trouve assez exaltant dans la ville toute la la perspective naturaliste contemporain d'essayer de comprendre comment m\u00e9caniquement comment tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s d'un point de vue d'un ing\u00e9nieur s'est mis en place au cours de l'\u00e9volution, je comprends que \u00e7a leur pose des tas de questions parce qu'effectivement, si on se dit que on est fait de telle mani\u00e8re physiologiquement que dans certaines conditions, on ne peut quasiment pas s'emp\u00eacher de ressentir certaines exp\u00e9riences ph\u00e9nom\u00e9nologique en parlant, est-ce que, ensuite, ses exp\u00e9riences, on va les d\u00e9crire comme des donn\u00e9es par des dizaines d'autres entit\u00e9s non terrestre, si on peut l'appeler comme \u00e7a, pour rester le plus neutre possible ou est -ce que vraiment on a affaire \u00e0 quelque chose qui est simplement de l'eau d'une \u00e9laboration culturelle, il y a quelque chose que chaque humain \u00e9tant donn\u00e9 sans sa machinerie interne un certain type de conditions, donc \u00e7a pose effectivement des des questions importantes, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:18) [85%] :\r\nComment est -ce que vous de votre perspective qui vous int\u00e9ressez au sciences cognitives vous quel regard vous jetez sur ces ces d\u00e9couvertes sur ces recherches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [87%] :\r\nAlors, ces recherches sont tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que, du c\u00f4t\u00e9 des sciences cognitives, il y a une approche cognitive du ph\u00e9nom\u00e8ne religieux des faits religieuse qui s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans laquelle il y a un peu une tension entre des gens qui insiste sur la dimension contrainte 8 Yves les exp\u00e9riences religieuses et des choses comme justement qui sortent de de la vie quotidienne du de la vie courante mais qui justement pour cette raison, vont avoir un certain succ\u00e8s culturel si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, et puis des gens dans toujours de m\u00eame type d'approche mais qui leur avons insist\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 intuitif, le c\u00f4t\u00e9 s'est ressenti par les gens, et ensuite on va donner une forme culturelle a quelque chose qui est ressenti plus ou moins de la m\u00eame mani\u00e8re par diff\u00e9rentes personnes donc les exp\u00e9riences neuro- scientifiques, de ce point de vue -l\u00e0 sont int\u00e9ressantes puisqu'elles permettent de d'essayer ne qu'on a une question on a un dilemme, par exemple, ont pu diff\u00e9rents types d'hypoth\u00e8ses de tester ou d'aller voir du c\u00f4t\u00e9 du du cerveau qui se qui se d\u00e9roulent \u00e0 quel moment les gens \u00e9prouvent ceux qui vont d'exp\u00e9rience religieuse est -ce que c'est dans des moments o\u00f9 ils sont, ils ont affaire \u00e0 quelque chose qui leur parle au sens c'est tr\u00e8s intuitif ou c'est des moments o\u00f9 ils sont frapp\u00e9s par quelque chose de tr\u00e8s \u00e9tranges mais qui, paradoxalement, va d\u00e9clencher une sorte d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale tr\u00e8s tr\u00e8s intense et tr\u00e8s d\u00e9sirable, c'est une fa\u00e7on l\u00e0 de nouveau de ce c\u00f4t\u00e9 un peu extase, donc on peut avoir avec l'introduction de de choses contrainte utile qu'on en trouve beaucoup dans la th\u00e9ologie peut-\u00eatre des exp\u00e9riences de de mise en coh\u00e9rence du on a l'impression que tout fait sens soudainement etc comme on les d\u00e9crit certaines personnes qui ont \u00e9t\u00e9 pris entre guillemets pr\u00e9sidence religieuse et \u00e7a c'est des choses que, on peut imaginer, entre guillemets, voir les neurosciences, de ce point de vue -l\u00e0 les les instruments que les les notions qui nous permettent, si elles sont utilis\u00e9es \u00e0 partir de questionnements sont je trouve sont passionnantes, l'hypoth\u00e8se, si vous voulez qu'on peut essayer de trancher mais une apr\u00e8s l'autre, tranquillement, sans avoir forc\u00e9ment un mod\u00e8le global de nord au th\u00e9ologique, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:01) [92%] :\r\nFabrice Cl\u00e9ment, l'\u00eatre humain se r\u00e9duit pas \u00e0 son fonctionnement m\u00e9canique, \u00e9videmment il a produit une culture, il a produit d'autres \u00e9l\u00e9ments, notamment la question du sens la est la conscience de soi des choses qui sont aujourd'hui d'un point de vue scientifique sont encore relativement sous forme d'hypoth\u00e8se un peu mal comment est -ce que vous, vous vous identifiez cette production culturelle qui s'capitalise depuis le lobe de l'humanit\u00e9 est -ce que \u00e7a va \u00eatre au bout du compte quelque chose qu'on peut r\u00e9duire \u00e0 une simple transaction chimiques \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:41) [86%] :\r\nBon, cette cette description chimique, comme vous dites, peut \u00eatre un nouveau r\u00e9cit culturelle justement qui se met en place une nouvelle mani\u00e8re de d\u00e9crire son son identit\u00e9, mais effectivement on on peut pas, et \u00e7a c'est une des critiques qu'on peut adresser, je dirais, d'un point de vue naturaliste ah bon nombre d'approche de type tr\u00e8s r\u00e9ductionniste r\u00e9ductible East neuro- neuro- scientifiques c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:06) [87%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une r\u00e9duction de la complexit\u00e9, pas forc\u00e9ment la complicit\u00e9 religieuses ou autres de ce point de vue l\u00e0, \u00e7a ne pose pas vraiment un probl\u00e8me, mais de l\u00e0, la complexit\u00e9 \u00e0 au niveau d'un individu et c'est vraiment une centralisation vraiment comme sur cette Mona, qui est, qui est l'cerveau dans lequel se passe l'ensemble des activit\u00e9s et que, aussi, pour des raisons techniques, on peut \u00e9tudier que de mani\u00e8re tr\u00e8s individuelle, donc c'est un cerveau apr\u00e8s l'autre et puis ensuite les stades les statistiques vont nous nous faire dire voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que les hommes pensent mais les hommes pensent comme vous disiez tout \u00e0 l'heure, il pense en groupe, donc il pense pas tout seul et il pense avec des des repr\u00e9sentations qui leur sont en tr\u00e8s grande partie alors m\u00eame si on a cette ces ces grosses limites par rapport \u00e0 l'approche neuroscientifique disons restreinte individualiste, il y a quand m\u00eame des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes dans le sens o\u00f9 on peut se dire que si on ne peut pas ne pas s'emp\u00eacher, \u00e0 penser \u00e0 un certain nombre de choses dans certains types de conditions parce qu'on est con, constitu\u00e9 par ce genre de mat\u00e9riaux physiologique, on pourrait quand m\u00eame se dire que, pour une part en tout cas les repr\u00e9sentations de culturel qui ont eu beaucoup de succ\u00e8s et qui se sont impos\u00e9s qui ont demeur\u00e9 au fil des si\u00e8cles peut-\u00eatre c'est celles qui ont le mieux, mais sous une forme narrative ce genre d'exp\u00e9rience qui ont donn\u00e9 du sang qui ont donn\u00e9 une certaine coh\u00e9rence \u00e0 ce que les gens pouvaient prouver dans ce genre de situation et aussi d'ailleurs des cultures au sens large du terme, dans lequel des institutions on r\u00e9ussi si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a \u00e0 \u00e0 trouver des syst\u00e8mes qui vont g\u00e9n\u00e9rer ce genre d'exp\u00e9rience pour beaucoup de gens, on va plus ou moins en m\u00eame temps et donc ils vont du coup \u00e9prouv\u00e9 le m\u00eame genre d'exp\u00e9rience et recourir au m\u00eame type de r\u00e9cits qui vont ensuite soutenir ses exp\u00e9riences ou le le rendre sens de telle fa\u00e7on, donc on se trouve dans un, dans une sorte de grand seigneur qui est pas forc\u00e9ment vicieux, d'ailleurs, qui est un un grand cercle qui vient, qui part, pas forc\u00e9ment du culturel pour aller au au physiologique, ni l'inverse, mais o\u00f9 l'un et l'autre se se se dynamise l'un l'autre danse des contextes sociaux o\u00f9 il y a des rituels, il y a des grandes c\u00e9r\u00e9monies il y a des r\u00e9cits, des grands r\u00e9cits qui sont transmis de g\u00e9n\u00e9ration g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:20) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que notre cerveau avec je sais pas 2 mill\u00e9naires de christianisme, pour prendre cet exemple, au fond, a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e on sait par exemple que la la m\u00e9ditation de moines bouddhistes peut modifier \u00e0 long terme la structure interne du cerveau et donc on peut tr\u00e8s bien imaginer que 12 1000 ans de christianisme on on en profondeur modifi\u00e9 notre structure de cerveau, m\u00eame si on n'avait pas un cerveau de l'homme du 1er si\u00e8cle pour pouvoir voir la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:48) [85%] :\r\nJ'irai pas jusqu'\u00e0 dire \u00e7a parce qu'il \u00e9tait les influences que peuvent avoir ce ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne n\u00e9cessite une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longue p\u00e9riode, donc l'environnement pour qu'il puisse influencer notre sous- bassement mat\u00e9riels si vous voulez, a besoin de centaines de milliers d'ann\u00e9es, donc je pense pas qu'un cerveau au sens telle qu'il est donn\u00e9 plus ou moins g\u00e9n\u00e9tiquement \u00e0 la naissance un cerveau de chr\u00e9tiens si vous vouliez soit diff\u00e9rent d'un cerveau de de bouddhistes et contraire c'est peut-\u00eatre m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 ces types d'exp\u00e9rience ne roter logique on s'apercevra qu'il y a vraiment de gros similarit\u00e9 en cas m\u00e9ditation des uns et des autres, par contre, il y a l'\u00e9ducation et \u00e7a, c'est pas rien, il y a tout un processus o\u00f9 on va transmettre ces r\u00e9cits o\u00f9 on va donner du sens \u00e0 ses exp\u00e9riences et on va on un certain nombre d\u00e9courager la autrement, mais enfin il y a, et donc il y a une sorte de canalisation de l'attention de ce qu'il convient de faire ce qu'il convient de pas faire de il y a un nombre de r\u00e9cits aussi qui vont orienter l'attention des gens vers certains types d'exp\u00e9rience et qui vont multiplier les chances de les entretenir dans certains groupes culturels et pas dans d'autres \u00e0 la naissance pour pas qu'on un cerveau diff\u00e9rents, m\u00eame avec 2000 ou plus d'ann\u00e9es de d'une religion mais mais par contre assez rapidement les cerveaux vont en partie se diff\u00e9rencier parce que ils sont inform\u00e9s, au sens fort du terme par leur environnement culturel et on ma\u00eetrise encore relativement mal ce genre de de question : jusqu'\u00e0 quel point les choses sont modifi\u00e9es, c'est justement le le Beauty de id\u00e9e la neuro- anthropologie se dire \u00e0 quel point le fait d'\u00eatre pris dans un environnement culturel va modifier vous vous connexions neuronales et et faire de vous une une personne physique diff\u00e9rent, donc l\u00e0, on est tout au d\u00e9but de la r\u00e9flexion sur ce genre de question ce qui ne l'affection que les anthropologues classique n'aime pas beaucoup d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:36) [88%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 un autre parall\u00e8le est -ce qu'\u00e0 votre votre sens il est pertinent, un parall\u00e8le qu'on fait entre le le d\u00e9veloppement de l'enfant jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte et le d\u00e9veloppement de l'humanit\u00e9 dans le sens o\u00f9 le l'enfant passent par des stades de pens\u00e9e magique des stades o\u00f9 il aide volontiers dispos\u00e9 \u00e0 croire au fond les histoires qu'on lui raconte ce qu'elle soit invraisemblable ou non, et puis aussi petit \u00e0 petit, il se d\u00e9veloppe, il d\u00e9veloppe plus de comp\u00e9tences, de connaissances qui remet en question, et il en vient de plus en plus peut-\u00eatre \u00e0 douter, \u00e0 remettre en question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:08) [89%] :\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, on s'est aper\u00e7u que l'enfant n'est pas cr\u00e9dule que l'enfant n'avale pas les r\u00e9cits de la m\u00eame fa\u00e7on lorsqu'il s'agit d'un r\u00e9cit fictionnel d'un r\u00e9cit religieux ou d'une description d'un factuel que ils font des distinctions qui a diff\u00e9rentes ontologique, si on peut dire, qui sont pr\u00e9sentes tr\u00e8s rapidement chez l'enfant, par contre, il y a un certain nombre de de recherche qui laisse penser que, il n'est pas compl\u00e8tement impossible que certains des des attentes intuitif que les enfants peuvent avoir, se retrouvent d'une certaine fa\u00e7on, dans certaines parties de 2 syst\u00e8mes religieux, un exemple, l'id\u00e9e d'un Dieu omniscient et quelque chose qui est pas choquant du tout pour un enfant de 3 ans, puisque, \u00e0 3 ans, ils ont beaucoup de peine \u00e0 s'imaginer que les autres n'ont pas le m\u00eame savoir sur le monde que n'ont pas les m\u00eames repr\u00e9sentations du monde que, comme si l'environnement sain priverait comme \u00e7a directement dans leur cerveau, \u00e7a prend du temps et il y a des gens comme Dustin par exemple qui ont beaucoup jou\u00e9 sur ce genre de, de, de, d'\u00e9l\u00e9ments pour dire : regardez dans le fond, le mission s'qui a l'air contrainte utile, elle n'est pas \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, alors c'est pas tr\u00e8s gentil pour les gens tr\u00e8s religieux qui sont ceux qui croient l'omniscience mais cette id\u00e9e, ce serait dire oui dans le fond, c'est simplement une croyances qu'on a, tr\u00e8s jeune pour l'ensemble de des individus et puis qu'on apprendrait \u00e0 restreindre petit \u00e0 petit, \u00e0 seulement certaines entit\u00e9s qui elles se seraient en fait tout aurait acc\u00e8s \u00e0 tous, donc il y a peut-\u00eatre des Liens \u00e0 faire entre le d\u00e9veloppement de l'enfant d\u00e9veloppement psychologique et certaines croyances religieuses, mais cette id\u00e9e que on aurait un enfant enti\u00e8rement adultes enfants qui grandit, qui est bien plus en plus rationnelle qui est un peu une id\u00e9e Biaggi sienne si on veut, a \u00e9t\u00e9 beaucoup en question puisque les enfants savent beaucoup de choses sur certains aspects du monde tr\u00e8s vite sur d'autres aspects beaucoup plus tard et donc les choses sont beaucoup moins lin\u00e9aire que \u00e7a par contre certains lorsqu'on fait des sortes de carottages dans ce dans ce d\u00e9veloppement, il y a des choses troublantes dans le le c\u00f4t\u00e9 magique par exemple dans le c\u00f4t\u00e9 vision omniscient du monde et dans toute une s\u00e9rie comme \u00e7a, on se dit tiens, c'est vrai, l\u00e0 il y a quelque chose de tr\u00e8s curieux est -ce que en tant qu'adultes croyants les gens retomberait entre guillemets dans cette esp\u00e8ce de croyances enfantines certains peut-\u00eatre plus parmi les ath\u00e9es serait assez pr\u00eat \u00e0 le penser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:27) [87%] :\r\nEt l'imagerie m\u00e9dicale, les Lorrains Inpex du cerveau d'un enfant, etc, c'est 2 choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites et ce qui est des parall\u00e8les qui ont \u00e9t\u00e9 faits, d'un point de vue des neurosciences sur ce que vous dites l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:39) [84%] :\r\nAlors pas encore, pour une raison l\u00e0 encore assez technique, c'est que se mettre dans un dans un scanners est une et n'preuve c'est parce qu'il avait fait, j'ai fait pour pour une exp\u00e9rience est tr\u00e8s p\u00e9nible, en fait, vous devez absolument pas boug\u00e9, vous avez votre t\u00eate coinc\u00e9e et mettre un enfant dans un appareil comme \u00e7a c'est je vais pas dire criminel mais c'est vraiment pas tr\u00e8s conseill\u00e9 donc non on n'a pas ce ce genre de d'informations pour le moment, mais il y avait, avec le d\u00e9veloppement des techniques c'est pas du tout impensable qu'on puisse arriver \u00e0 \u00e0 se dire tiens qu'est -ce que ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:10) [86%] :\r\nDans ce genre de contexte o\u00f9 par exemple on pose \u00e0 un enfant, des questions sur ce que les les autres peuvent savoir est -ce que il y a un m\u00eame type d'activation que un croyant lorsqu'il pense \u00e0 Dieu, mais encore une fois, ce genre de id\u00e9es par exemple tr\u00e8s th\u00e9ologique sur la mani\u00e8re dont les gens penseraient aux entit\u00e9s religieuses sont tr\u00e8s souvent remise en question par la recherche en temps les sciences cognitives, on s'aper\u00e7oit qu'il a souvent il hiatus en fait entre un discours du dogme que les gens sont pr\u00eats \u00e0 reprendre, sous une forme explicite oui moi je crois et qui vous sortent la la proposition Attali croit et puis le raisonnement spontan\u00e9s quotidien o\u00f9 en fait il retombe sur des choses beaucoup moins \u00e9trange du point de vue intuitif, ce qui est dit parler \u00e9tiologie d'un peu toutes les religions, \u00e7a fait partie un petit peu du syst\u00e8me th\u00e9ologique d'avoir certaines propositions \u00e9trange forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:00) [91%] :\r\nAvec aussi, je pense par exemple \u00e0 ceux qui s'ce qui s'est dit r\u00e9cemment sur les les neurones miroirs cette id\u00e9e que, il y a une sorte de compassion qui est inscrite biologiquement dans le cerveau et que la r\u00e8gle d'or des religions et au fond, enfin, on peut la la la visualiser, si j'ose dire, dans le cerveau de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:23) [90%] :\r\nOui, cette recherche sur les neurones miroirs encore d'une de ces recherches, qui a fait beaucoup parler d'elle et qui aujourd'hui commencent \u00e0 \u00eatre un petit peu plus circonscrite, hein, au d\u00e9part, les neurones miroir, c'est juste des zones du cerveau qui s'active aussi bien chez l'observateur d'une action que chez celui qui performe une action, ce serait une sorte de mise en miroir de l'action qui permettrait de mieux comprendre ce que l'autre est en train de faire, de l\u00e0 \u00e0 dire que lorsque quelqu'un \u00e9prouve de la peine, par exemple, on va se automatiquement \u00e9prouver de la peine parce qu'on entre, miroir, c'est loin d'\u00eatre syst\u00e9matiquement le cas et c'est l\u00e0 que la sociologie que les sur sociales sont assez passionnante puisqu'on s'est aper\u00e7u que, on entre en r\u00e9sonance que avec certains types de personnes est parti, les personnes qui font partie de notre groupe et on retrouve \u00e7a dans les rituels religieux certaines exp\u00e9riences montrent que des gens qui observe un rituel religieux entrent en phase avec ceux qui sont en train de le pratiquer, genre marcher sur du feu, alors que ceux qui ne sont pas croyances, rituels n'entrent pas du tout en phase et donc neurones miroirs, il y a quelque chose qui n'est pas compl\u00e8tement automatique, c'est comme si j'avais une une \u00e9tape ant\u00e9rieure, qui \u00e9tait d'identifier ensemble rend m\u00eame pas compte, la personne comme \u00e9tant une m\u00eame ou une un identique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:36) [90%] :\r\nQuelqu'un qui fait qu'il est comme nous, quoi, et \u00e7a, \u00e7a serait la 1\u00e8re \u00e9tape et \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s optimiste par rapport aux religions parce que Dieu sait si on on sait que les religions aussi permis favoriser des des conflits et des destructions massives, de ce qui \u00e9tait justement pas des m\u00eames quoi donc on retrouverait l\u00e0 des choses plut\u00f4t inqui\u00e9tant dans un certain sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:02) [90%] :\r\nFabrice Cl\u00e9ment, professeur en sciences de l'information et de la communication \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Jean-Christophe Hemery, vous n'avez pas interviewer de th\u00e9ologiens autour de ces questions de neuro- s'th\u00e9ologie pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:13) [89%] :\r\nOui, c'est pas une faute de go\u00fbt, c'est-\u00e0-dire alors c'est vrai c'est pas qu'il n'y a rien \u00e0 dire d'ailleurs en l'occurrence, mais plut\u00f4t que ces recherches sont consid\u00e9r\u00e9s du point de vue de la psychologie de la religion, jusqu'\u00e0 la discipline th\u00e9ologique et son int\u00e9resserait et pas tellement de la th\u00e9ologie fondamentale alors les psychologues, la religion, on va l'entendre demain d'ailleurs, mais ils tiennent un peu pr\u00e8s le m\u00eame discours que celui qu'on a entendu dans la bouche de Fabrice Cl\u00e9ment aujourd'hui, disons que demain on aura quand m\u00eame l'occasion d'aller un peu plus du c\u00f4t\u00e9 de la psychologie, m\u00eame si on va parler fondamentalement dans la th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:43) [88%] :\r\nMerci Jean-Christophe aimerait, on se retrouve donc demain avec vos invit\u00e9s, psychologue, cette fois, psychologue de la religion et puis pour plus d'informations pour consulter des ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 ces th\u00e9matiques, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter notre page internet RTS Point CH Barbie qu'esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cl\u00e9ment, Fabrice", "role": "titulaire de la chaire des sciences de l\u2019information et de la communication \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8CCE710-AFBB-4AC2-9713-9E786DD35317", "internalArchiveId": "D8CCE710-AFBB-4AC2-9713-9E786DD35317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : L'oc\u00e9an (4/5). Game : \"The Ocean\"", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 344, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Game (rappeur)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-10-08T11:08:53Z", "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1ED4A6D-D667-4089-9596-84ED4F755DAC", "internalArchiveId": "B1ED4A6D-D667-4089-9596-84ED4F755DAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Rebecca Ayoko, mannequin-vedette d'Yves Saint-Laurent dans les ann\u00e9es 1980-1990", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "\" \"Quand les \u00e9toiles deviennent noires\" est le nom d'une robe qu'Yves Saint-Laurent a d\u00e9di\u00e9e \u00e0 son mannequin-vedette, Rebecca Ayoko, son \u00e9g\u00e9rie dans les ann\u00e9es 80-90, d\u00e9cennie durant laquelle la Haute Couture \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e. Le parcours de Rebecca Ayoko est bouleversant \u00e0 plus d'un titre : n\u00e9e dans la mis\u00e8re, dans une petite ville de C\u00f4te d'Ivoire, Rebecca, qui aurait pu devenir pr\u00eatresse vaudou comme bonne soeur, se retrouve enfant-esclave battue, exploit\u00e9e, viol\u00e9e et m\u00e8re \u00e0 13 ans. Dot\u00e9e d'une incroyable force vitale, elle lutte pour s'en sortir et d\u00e9cider de son destin. Rep\u00e9r\u00e9e pour sa beaut\u00e9 , Rebecca devient Miss C\u00f4te d'Ivoire et s'envole pour Paris. Elle gravit les \u00e9chelons du mannequinat, et devient rapidement le mannequin-star d'Yves Saint-Laurent. Mais cette ascension fulgurante, ce succ\u00e8s \u00e0 un prix. La chute est d'autant plus douloureuse...\"", "durationSec": 3223, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "C\u00f4te d'Ivoire"], "thematicThemes": ["couture", "mannequin (profession)"], "thematicPersons": ["Ayoko, Rebecca", "Saint-Laurent, Yves"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:35Z", "speechToTexts": ["22.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous sera dit : nous sommes au milieu des ann\u00e9es 60 ont d\u00e9fil\u00e9 haute couture en 1966 67, les mannequins se succ\u00e8dent sur le podium et soudain, tout le monde retient son souffle, une femme blonde lire d'entr\u00e9e, elle porte un smoking masculin veste, pantalon noir, elle est d'une \u00e9l\u00e9gance folle, \u00e0 l'\u00e9poque, l'id\u00e9e de mettre un costume d'homme sur une femme est totalement nouvelle audacieuse r\u00e9volutionnaire presque celle d'un cr\u00e9ateur de g\u00e9nie, timide, presque effac\u00e9e et qui pourtant ne cessera d'\u00eatre un pionnier de la mode jusqu'\u00e0 la fin de sa carri\u00e8re, son nom Yves Saint-Laurent, il sera aussi l'un des premiers \u00e0 faire d\u00e9filer des mannequins noirs dans les ann\u00e9es 80 et j'ai le plaisir de recevoir l'un de ses mannequin bonjour Rebecca Ayoko bonjour M\u00e9lanie plus qu'un mannequin d'ailleurs hein pour Yves Saint Laurent, vous avez \u00e9t\u00e9, s'amuse son \u00e9g\u00e9rie, son inspiratrice, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, oui, exactement, oui, oui, oui, oui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, oui, et c'est exactement \u00e7a, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Paris, vous racontez votre histoire dans un livre aujourd'hui quand les \u00e9toiles deviennent noires sorti chez Jean-Claude Guazzelli, le sous- titre oui du livret tr\u00e8s parlant des rues d'Abidjan, on peut dire du Saint-Laurent, comme le disait tout \u00e0 l'heure aussi Madeleine caboche la fin de son \u00e9mission puisque vous venez Rebecca Ayoko en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [87%] :\r\nOui, je suis n\u00e9 au Ghana, je suis n\u00e9 au Ghana dans un petit village qu'on appelle \u00e0 gogo qui s'appelle \u00e0 gogo et de des parents togolais qui vivaient mes parents vivaient au Ghana, donc on est tous pratiquement tous n\u00e9s au Ghana donc avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [83%] :\r\nPar l'extraordinaire, vous avez v\u00e9cu de ce dimanche \u00e0 gauche jusqu'au podium d'Yves Saint-Laurent et apr\u00e8s et que vous racontez dans le livre, on va, on va \u00e9voquer tout \u00e7a aujourd'hui, on semble avoir raconter votre histoire justement, je parlais de de ce smoking de Saint-Laurent, qui date bien s\u00fbr de bien des ann\u00e9es avant votre carri\u00e8re oui mannequin chez Saint-Laurent \u00e0 vous votre pi\u00e8ce pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Saint-Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [80%] :\r\nOr, je dors tout ce qui s'est dit jusqu'Saint-Laurent fait les les smokings sont tellement magnifique c'est les plus belles pi\u00e8ces jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je n'ai jamais vu nulle part ailleurs des des smokings aussi magnifiquement taill\u00e9s pour la femme, d'une \u00e9l\u00e9gance folle et les robes magnifiques les robes, fourreaux magnifique ne sait il a tellement il avait il avait tellement d'inspiration il il s'ing\u00e9nie c'est un g\u00e9nie, tout ce que Saint-Laurent fait est magnifique, oui, et m\u00eame les tailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [76%] :\r\nD'ailleurs masculin qui va perdurer oui simple et sobre, vous portez -vous aujourd'hui Rebecca Ayoko parce que je ne vois pas les auditeurs : nous avons beaucoup j'ai je je sais pas Saint-Laurent Messerghine Lanaudi\u00e8re de nos amis couturiers y a l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [82%] :\r\nOui, oui, la la couverture du livre le le et le dos de des, des photos, c'est, c'est ce que je porte, c'est Azedine cette photo a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 New York, devant \u00e7a, c'est quand j'habitais New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0 la photo qui est sur le livre qu'on peut voir o\u00f9 il ach\u00e8te c'est donc \u00e9ditions Jean-Claude Guazzelli, c'est votre histoire Rebecca Ayoko on va l'\u00e9voquer tout au long de c'\u00e9tait mission bienvenue d'entre nous soigner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:50) [66%] :\r\nEt qui dit que \u00e7a va bien, au lieu de cajou pueblo, l'eau \u00e9tait amen\u00e9, j'attends un peu depuis 3 jours, tr\u00e8s c'est bien connu. \r\nAlors donc prendre l'. \r\nMarch\u00e9 actuel de 14 Ssous-Titrage nocives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a finit comme \u00e7a, Brigitte Fontaine, alors l\u00e0, reconna\u00eet une perte, vous la connaissez, Brigitte Fontaine, j'imagine que vous l'avez, pas une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [82%] :\r\nMagnifique, un magnifique reportage il y a juste un truc, je voudrais retourner en arri\u00e8re, la mousseline oui c'est une maintient que Saint-Laurent mais beaucoup par-dessus tout travailler et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nulle part o\u00f9 j'ai vu cette reproduction de la mousseline comme il il aime, comme quand il quand il travaille la mousseline, j'adore cette mati\u00e8re Alceste prime c'est comme la femme, le volcan il y a peu de vent, elle bouge, c'est une tr\u00e8s belle mati\u00e8re \u00e0 la la l\u00e9g\u00e8re, a auparavant Isra\u00ebl ah oui oui oui oui oui, tr\u00e8s douce ils salissent comme \u00e7a sur la peau et Saint-Laurent mais particuli\u00e8rement quand, quand il nous \u00e7a autour du cou, il il avait une mani\u00e8re ces gestes de le ballon, c'est en arri\u00e8re vous comme \u00e7a, \u00e7a partait, c'\u00e9tait magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [80%] :\r\nVoil\u00e0 pour la mousseline 700 son dressing s'attitude r\u00e9sign\u00e9e bien cette chanson Brigitte Fontaine le tourbillon de la main absolument dans le cas o\u00f9 ils oui je lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [90%] :\r\nPendant de nombreuses ann\u00e9es, oui, je vous propose, Rebecca Ayoko de revenir plus loin \u00e0 l'arri\u00e8re, une machine \u00e0 remonter le temps pour \u00e9voquer vos ann\u00e9es d'avant la mode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:57) [84%] :\r\nAlors quand on parle des enfants esclaves, il est tr\u00e8s difficile de faire le point, mais il y a 2 grandes p\u00e9riodes si pauvre semaine bon. \r\nMais d'abord il faut peut-\u00eatre diff\u00e9rencier les enfants au travail tous les enfants qui travaillent ne sont pas exploit\u00e9es, tous les enfants exploit\u00e9s, ce sont pas des enfants esclaves maintenant dans les textes de l'ONU, alors que l'esclavage est supprim\u00e9e sur la surface de la Terre -t-il maintenant dans les documents officiels de l'ONU, on retrouve le mot, le mot esclavage, entre guillemets, \u00e7a c'est pas avec la vache moderne et mais la d\u00e9finition dans la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'un enfant peut-\u00eatre au m\u00eame titre qu'une chose, une b\u00eate peut-\u00eatre achet\u00e9, vendu lou\u00e9, pr\u00eat\u00e9, c'est la d\u00e9finition de sa vache et bien s\u00fbr avec tout ce que \u00e7a comporte, c'est-\u00e0-dire pas de nourriture, pas de soins m\u00e9dicaux et surtout pour les enfants, facteur qui est le plus peut-\u00eatre de d\u00e9rive, c'est la de la non- pr\u00e9sence des des parents l\u00e0 non pas d'affectivit\u00e9, pas de soins pas tendresse pas rien, ce qui en fait des individus d\u00e9traqu\u00e9, sur le plan physique, bien \u00e9videmment, parce que les accidents du travail sont par millions peut-\u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9traqu\u00e9, sur le plan moral, puisqu'ils vivre sur le plan psychique puisqu'qui vivent un vrai v\u00e9ritable enfer moral et affectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Martin Monestier qu'on entendait la qui a publi\u00e9 un livre intitul\u00e9 les enfants esclaves, s'est exprim\u00e9 sur ce livre \u00e0 la radio une archive qui j'imagine Rebecca Ayoko a d\u00fb vous toucher profond\u00e9ment, c'est une situation qui a vu les cuisses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [83%] :\r\nAbsolument, oui, \u00e7a m'a fait replonger dans mon enfance parce que, comme il dit l'enfant esclave, il y a des enfants, on est trait\u00e9s comme des b\u00eates, moi j'ai \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme comme tout comme comme m\u00eame les b\u00eates, on les nourrissait on les fond \u00e9taient pas autant les attach\u00e9s par pour pour qu'ils dorment, moi j'\u00e9tais attach\u00e9 je et je dormais attach\u00e9 parce qu'auparavant, j'avais fait une fugue, et apr\u00e8s quand ils m'ont ramen\u00e9 et apr\u00e8s je dormais attach\u00e9 je faisais sur moi dans la nuit, je pouvais pas m'vu que j'\u00e9tais attach\u00e9 et apr\u00e8s, le reste de la accorder accroch\u00e9 \u00e0 meubles que je pouvais pas tirer un meuble tr\u00e8s lourds, donc je faisais sur moi on voyez dans l'\u00e9tat dans lequel le jeter et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:12) [84%] :\r\nEt la suite, vous l'avez fait pour vous, pour une tr\u00e8s bonne raison c'est parce que vous \u00e9tiez chez votre oncle, votre tante qui vous exploitez absolument. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:20) [85%] :\r\nOui, ben oui, parce que, avant que de pourquoi j'ai fugu\u00e9, parce que c'est elle a fait ce jour- l\u00e0, j'ai eu le ciel qui m'\u00e9tait tomb\u00e9 sur la t\u00eate, ce jour- l\u00e0, je voulais mourir, je voulais en finir avec la vie, je voulais plus vivre, je ne voulais plus \u00eatre attention parce que cette cette dame, elle avait \u00e9cras\u00e9 le le piment avec du gingembre Jean-Marie Frichet, qui est plus fort que les jeunes gens me qu'on trouve ici en Europe et elle me elle introduit sans moi dans la femme et je peux vous dire que, il y a rien de pire que vous avez une petite fille de plus, ah oui, j'\u00e9tais une petite fille court j'ai couru jusqu'\u00e0 ce que je trouve l'autre parce que Dieu merci, la veille, il avait plu et je m'\u00e9tais assise dans l'oeuf la ou d'eau pour pouvoir me soulager et apr\u00e8s je voulais plus rentrer, je suis parti, je suis all\u00e9 dans le march\u00e9, quel \u00e2ge vous avez une tr\u00e8s noble Rebecca site \u00e9poque l\u00e0 j'avais environ 8 ans j'avais environ 8 ans quand on quand elle m'a pris pour aller au Gabon, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans, donc je pense que j'avais entre, entretien en Europe ou 7 7 ou 8 ans pendant 7 8 ans 7 8 ans j'avais pourtant Jean. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:39) [88%] :\r\nAvant \u00e7a n'Rebecca Ayoko vous avez eu quelques ann\u00e9es d'enfance heureuse avec vos 2 parents mais voulait raconter aussi dans le livre, il y a notamment les s\u00e9ances du des photos du dimanche avec votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:50) [83%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le moment le plus merveilleux de mon enfance, et apr\u00e8s, apr\u00e8s, tout s'est arr\u00eat\u00e9, c'\u00e9tait le d\u00e9but compte mon p\u00e8re parce que mon p\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s chr\u00e9tien tr\u00e8s r\u00e9gulier, la religion absolument Mam\u00e8re pareil aussi mais mon p\u00e8re plus donc le dimanche apr\u00e8s quand la retour de la messe, c'est aller mon p\u00e8re, il mettait la musique, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le c'est que mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 la musique avant la d\u00e9marrage de la s\u00e9ance de photos mettez c'est un musique et puis il nous photographier et moi j'aimais beaucoup la photo c'est donc voyez donc besoin \u00e0 Alexandrie, d\u00e9j\u00e0 j'aimais la photo j'aime, j'aime mieux poser le je ne comprenais rien \u00e0 la messe hein je comprenais rien, le sujet de de Dieu bon ont pri\u00e9 les grands prier mais moi en tant qu'enfant dont je comprenais ce normal on tous les enfants de oui et, donc, mais est -ce que j'aimais particuli\u00e8rement, c'\u00e9tait le dimanche, les photos, c'\u00e9tait les photos parce que j'on mettait je mettais ma plus belle robe et puis avec les coiffes des petites tresses sur la t\u00eate t\u00eate chaussures et puis mon p\u00e8re apr\u00e8s- midi photo et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait merveilleux, et apr\u00e8s tout s'est arr\u00eat\u00e9 d'un coup, donc vos parents amende oui \u00e7a c'est pas oui parce que mon p\u00e8re avait une aventure ailleurs et donc ma m\u00e8re n'a pas cette et donc elle quitte mon p\u00e8re \u00e9galement ram\u00e8ne tout \u00e7a avec elle au Togo, et \u00e0 partir de l\u00e0, le les cauchemars ont commenc\u00e9, mais un petit peu en retour un petit peu en arri\u00e8re avant les couches m'ont commenc\u00e9 un peu au Ghana des quant ma m\u00e8re venait d'avoir ma petite soeur et ma petite soeur pleurait, enfin, il fallait qu'elle s'occupe de de ma petite soeur, elle pouvait pas parce que il y avait juste \u00e0 peine une ann\u00e9e et demie entre ma petite soeur et moi, et environ et oui donc elle il y avait un monsieur qui travaille et qui \u00e9tait un apprenti qui voulait s'occuper de moi qui m'et il a lui aussi sur ses genoux et les le viol a commenc\u00e9 en ce moment, alors je ce monsieur me prenait sur ce je me pour me fait sauter et on c'\u00e9tait autre chose en dessous quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [80%] :\r\nSi d\u00e9j\u00e0 toute petite d\u00e9j\u00e0, vous aviez quoi \u00e0 peine oui oui oui oui oui, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 abus\u00e9 donc ces ann\u00e9es heureuses \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 d'un d'un d'un voile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0, oui, oui, oui, oui, il y avait d\u00e9j\u00e0 une grosse t\u00e2che oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:27) [80%] :\r\nCes photos de de votre enfance et photos de votre p\u00e8re, prise avec son Kodak de l'\u00e9poque avec vos belles robes blanches que vous mettiez pour aller \u00e0 la messe, vous les avez plus ces photos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:39) [88%] :\r\nNon, parce que quand on s'\u00e9tait s\u00e9par\u00e9, bon ma m\u00e8re \u00e0 n'a pas pris des photos, elle a pas ramen\u00e9 les photos, les images avec elle parce que c'\u00e9tait pas la les les gens en Afrique qui s'en foutent un petit peu de tout ce qui est un mat\u00e9riau et tout \u00e7a donc Noum\u00e9a mais ma m\u00e8re n'a pas ramen\u00e9 les photos malheureusement d\u00e9dommagement et tout est grav\u00e9 dans ma m\u00e9moire, a peut-\u00eatre le fait que j'ai pas ces images en face mais tout est grav\u00e9 dans ma m\u00e9moire, je peux vous le dire vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:09) [84%] :\r\nLes risques photo, vous vous souvenez, en particulier, une de ses filles, photos d'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [82%] :\r\nOui, oui, il y a eu une o\u00f9 j'\u00e9tais une petite j'avais une robe blanche, c'\u00e9tait pas une robe de tu suis africains parce que il y avait eu 2 j'avais beaucoup de robes avec des tu sud- africain, mais celle -ci elle \u00e9tait blanche avec des dentelles et avec des ninjas BD ne l'ont d\u00e9nonc\u00e9, derri\u00e8re, ils m'ont attach\u00e9 noeud de papillon derri\u00e8re et j'aimais beaucoup parce qu'il y avait, parce que une robe, une petite de des rop\u00e9enne et qui me changer un petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:45) [75%] :\r\nPeu de mes mes robes prix avait \u00e9t\u00e9 africain oui oui oui oui oui, aujourd'hui, oui, oui, c'\u00e9tait une robe de c'est ce quoi, donc voil\u00e0 exactement, bon ensuite elle m'a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:59) [88%] :\r\nOn fait des allers retours comme sans de ces ann\u00e9es heureuses de votre petite enfance puis les ann\u00e9es qui deviennent assez vite, tr\u00e8s tr\u00e8s son puisque vous devenez enfant- esclave dans votre propre famille d'ailleurs chez vous aussi votre oncle, votre tante acquis votre maman vous a confi\u00e9 parce qu'elle peut pas s'occuper de tous les enfants \u00e0 la plus les moyens, comment vous faites pendant toutes ces ann\u00e9es, vous vous disiez tout \u00e0 l'heure, Rebecca Ayoko j'avais envie d'en finir, ce jour- l\u00e0 j'avais envie de mourir, comment faites -vous quand m\u00eame tenir, vous avez un une force de caract\u00e8re exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:27) [85%] :\r\nJe cois que c'est parce que Dieu a toujours veill\u00e9 sur moi, parce que ce jour- l\u00e0 je je vous assure que ce jour- l\u00e0 que je mets si je savais, si j'ai aussi s'\u00e9tait en \u00e9tage, je me serais jet\u00e9 par la fen\u00eatre, je vous assure, si je pouvais m'me tuer ce jour- l\u00e0 j'aurais je l'aurais fait je l'aurais fait mais il y avait une voix qui me disait : non, tu ne m'aurais pas d\u00e9j\u00e0 l'enfance il y avait quelque chose au-dessus qui \u00e9t\u00e9 plus fort, la vie \u00e9tait plus fort, il y avait \u00e7a qu'il nous disait : non, tu n'aura pas, c'est pas non, Rebecca, tu nous aura pas et vous vous plusieurs fois, m\u00eame quand j'ai \u00e9t\u00e9 oui et quand j'ai \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e aussi plus karaok\u00e9 \u00e0 12 ans et je vous r\u00e9sume, oui, oui, et je voulais -je midi mais \u00e7a continue : pourquoi est -ce qu'on s'acharne comme \u00e7a sur moi, je peux vous dire que pendant tout le monde l'enfance m\u00eame jusqu'\u00e0 il y a des moments \u00e7a m'arrive encore, j'ai un traumatisme de l'adult\u00e8re j'ai j'ai peur, parfois des adultes parce que un adulte des jeunes et les adultes, c'est que ils savent pas ils savent pas le pouvoir qu'ils ont sur un enfant, un enfant quand on regarde les yeux d'un enfant c'est innocent, un enfant est d\u00e9sarm\u00e9 devant un adulte et il y a des adultes comme \u00e7a qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:42) [88%] :\r\nProfitent qui font du mal aux enfants mais est -ce et je me dis mais est -ce qu'on est humain pour pour faire autant de mal, on est humain on nous sommes des \u00eatre humains pour faire d'autant de mal, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:57) [89%] :\r\nRebecca Ayoko -vous votre parcours, donc on Afrique continue, vous vous avez avez \u00e9voqu\u00e9 ce ce viol, encore une fois, \u00e0 12 ans vous tombez enceinte suite \u00e0 ce viol \u00e0 quel moment dans tout ce parcours- l\u00e0 vous prenez conscience de votre beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:13) [83%] :\r\nEn C\u00f4te d'Ivoire, \u00e7a c'est apr\u00e8s le Togo et le viol au Togo et partira \u00e0 travers\u00e9 le la fonti\u00e8re \u00e0 pied avec un enfant, le fils de ma soeur dans le dos, c'est en C\u00f4te d'Ivoire, c'est en C\u00f4te d'Ivoire : quand j'arrivais Suza riv\u00e9s en C\u00f4te d'Ivoire et c'est, \u00e0 part ce photographe qui m'avait d\u00e9couvert au Moulin-Rouge o\u00f9 j'\u00e9tais serveuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:39) [80%] :\r\nLe Moulin Rouge d'Abidjan o\u00f9 est -ce qu'on a, oui, je vous le rouge d'Abidjan oui bien ben oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:44) [85%] :\r\nOui, oui, \u00e0 Treichville, un quartier Treichville, quartier tr\u00e8s chaud d'ailleurs qui ne dorment jamais rien et donc, c'est lui qui m'a les premiers images ont \u00e9t\u00e9 faites par ce Fran\u00e7ais qui vivait l\u00e0- bas et un jour \u00e0 Grand-Bassam, un dimanche, il nous a fait des premiers image et quand j'ai vu le r\u00e9sultat, je me suis dit c'est pas mal, j'ai commenc\u00e9 en partir dans ce moment -l\u00e0, mais, mais, mais, auparavant, si je recule bien en arri\u00e8re, le moment o\u00f9 jamais, mais c'\u00e9tait la photo de mon papa enfant mais, apr\u00e8s tout ce qui s'est pass\u00e9, on oublie tout et apr\u00e8s c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre conscience de ma beaut\u00e9 cit\u00e9 par ce photographe, j'ai commenc\u00e9 en ce moment \u00e0 la com\u00e9die What je suis pas mal, mais sans pour autant avoir la grosse t\u00eate, sans pour autant dire je vais faire le dos que j'allais r\u00e9ussie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:38) [79%] :\r\nParce que j'\u00e9tais en de complexe m\u00eame malgr\u00e9 la beaut\u00e9 j'\u00e9tais rempli de complaisance, vu que j'ai \u00e9t\u00e9 battu et viol\u00e9, frapp\u00e9 et tout \u00e7a donc on brise quelqu'un on brise un enfant comme \u00e7a, on le casse, il y a un an compte quand on dit Castries mais Sixers et le saumon va avec un saumon va avec un enfant battu \u00e9tait l'enfance bris\u00e9e, vous avez peur de tout : quand vous \u00eates battus pendant votre enfance tout vous fait peur m\u00eame travers\u00e9 la route vous avez peur, vous avez peur de tout, un cri de vous fait peur tout vous fait peur dans la vie o\u00f9 on perd toute rep\u00e9r\u00e9e toute confiance en vous et, plus tard, \u00e9videmment que j'ai eu ce photographe Dieu merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:25) [88%] :\r\nOui, et cette beaut\u00e9 qui est qui vous appartient, qui est la v\u00f4tre, qui \u00e9tait votre bou\u00e9e de sauvetage, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure les, les, la musique, mettez votre p\u00e8re pour pour faire ces s\u00e9ances photos, je sais pas si mal que Salif Ke\u00efta. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:39) [77%] :\r\nNon, c'\u00e9tait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y avait pas celle qui qu'un jeu non non non non, c'\u00e9tait les musiques tr\u00e8s ghan\u00e9enne dont sont les musiques \u00e0 Chantilly. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:50) [70%] :\r\nEt qu'il n'\u00e9tait alors on va s'en Alg\u00e9rie et tant\u00f4t avec le brun, alors on va sera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:56) [79%] :\r\nProchaine \u00e7a avec Salif Ke\u00efta qui est une proposition de Nathalie sur la une r\u00e9ponse \u00e0 la presse musicale, le type de la chanson \u00e7a demain, mais nous, on se retrouve juste apr\u00e8s la chanson d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:28) [61%] :\r\nBon, bon, pourquoi pas pour Bondy pour point abord\u00e9 c'est un point, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire un voil\u00e0 donc un pas tr\u00e8s entendu donc, elle a pour but, c'est-\u00e0-dire que, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 peu de pourquoi d'autres pardon bon Philippe Poiret bonjour. \r\nPoint important dans pourquoi pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:04) [67%] :\r\nOui, il a parl\u00e9 un peu dans la pointe au au point pour Bombardier tout pour oublier qu'il y a de la femme pour garder confiance ben pour de bon casque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:22) [68%] :\r\nBonjour, donc du d'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:26) [68%] :\r\nConcernant la carri\u00e8re en du peuple de la parabole de nature temp\u00e9rature donc pour un bateau, \u00e0 2 pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:35) [87%] :\r\nBonsoir gouverner d'installer des regrets. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:39) [65%] :\r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 : \u00e7a avait donc \u00e9t\u00e9 Martin Anthamatten pourquoi elle donc d'du coup beaucoup de pistes, beaucoup plus, beaucoup de Paris, c'est maintenant entendu d'c'est c'est terrible de parce que \u00e7a donne un peu d'autorit\u00e9 comme de la soci\u00e9t\u00e9 de de Paris dans la calandre du public et respecter catastrophe du Pitbull dans cette en train d'apporter sa demande d'appel donc probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:05) [69%] :\r\nDonc on d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 d'analyses, donc d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:10) [65%] :\r\nPour la direction, correspondant du public respecte du public c'est adorable du d'esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:17) [63%] :\r\nIl y a du point pendant frapp\u00e9 tout tout petit avec beaucoup, beaucoup plus favorable d'artistes o\u00f9 Bercy avec le petit pour descendre un peu de temps, de plus de points du point peu combative, les commanditaires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:03) [77%] :\r\nVoil\u00e0, non, non, donc pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:06) [65%] :\r\nLa d\u00e9natalit\u00e9, pas du tout plus \u00e0 la appui d'Internet, point, il faut pouvoir discuter, c'est-\u00e0-dire est un vecteur point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:20) [67%] :\r\nLa m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:21) [68%] :\r\nSortir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:22) [84%] :\r\nSalif avec \u00e0 demain et malien, mais il a aussi v\u00e9cu \u00e0 Abidjan comme vous, Rebecca Ayoko \u00e7a vous rappelle j'imaginais souvenirs cette musique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:33) [84%] :\r\nAh oui, oui, oui, oui, \u00e7a me rappelle des souvenirs magnifiques parce que compte je suis arriv\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire dans la cour o\u00f9 on habitait, il y avait cette dame, on l'appelait Omar et donc elle \u00e9tait du du Mali et c'est elle qui a appel\u00e9 ma soeur pour lui dire vous savez votre petite soeur, les malades mal vous faites tout, si elle est enceinte, comme quoi les vieilles dames en Afrique, et c'\u00e9tait d'amener \u00e9couter des, des, de ces gens de musique oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:06) [62%] :\r\nVoil\u00e0, donc on verra mieux vendre un gilet il l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:10) [84%] :\r\nQuitter un instant l'Afrique pour aller prendre quelques nouvelles d\u00e9route de Suisse, d'info trafic RTS sur l'axe Vevey Lausanne \u00e0 accident perturbe la circulation dans la bretelle autorouti\u00e8re de l'\u00e9changeur de La Croix, en direction de lutherie d'voil\u00e0 retour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:27) [86%] :\r\n\u00e0 Lausanne \u00e0 Paris avec vous, Rebecca Ayoko, puisque vous \u00eates l\u00e0- bas en Direct en duplex, on parle de votre Afrique natale et on \u00e9voque votre parcours, il y a, vous parlez de ce photographe qui vous a sauv\u00e9 la vie en quelque sorte, qui vous a en tout cas faire reconna\u00eetre votre beaut\u00e9 ah oui vont donner et savoir, vous pouviez peut-\u00eatre l'utiliser pour faire des photos pour gagner votre vie, il y a quelqu'un d'autre aussi que vous \u00e9voquez dans votre livre, c'est un coiffeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:50) [85%] :\r\nOui monsieur Garot Albanie qui est d'origine arm\u00e9nienne, qui, qui avait un des plus beaux salons de la C\u00f4te d'Ivoire, d'ailleurs, il est toujours l\u00e0 bas, il vit toujours l\u00e0- bas et qui est qui qui qui avait fait de moi mis ce C\u00f4te-d'Ivoire et qui m'a dit par la suite, j'ai fait d'autres choses et qui a dit : bon, maintenant il faut que tu n'as plus rien \u00e0 faire ici, il faut que tu pars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:20) [89%] :\r\nC'est lui qui a lev\u00e9 les barri\u00e8res, les derni\u00e8res barri\u00e8res que vous mettiez parce que vous, peut-\u00eatre qu'il trouvait que vous ne visez pas assez haut finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:28) [87%] :\r\nOui, oui, mais s'il \u00e9tait tr\u00e8s il \u00e9tait eBook, c'est comme si vous le connaissez, il \u00e9tait comme \u00e7a, il \u00e9tait comme \u00e7a vole toujours plus haut, plus haut, plus haut, plus haut, mais ce que l'\u00e0 l'\u00e9poque personne ne connaissait mon histoire, il pouvait pas savoir que j'ai des, je vis en traumatisme que je tra\u00eene une boule derri\u00e8re moi, donc quand tu me disais Vaezi tu peux oui il me dit mais tu as tout pour, c'est ce qui me disaient : tu as tout, tu peux, tu peux aller plus loin, il me disait : mais quand on n'a pas une force derri\u00e8re qu'on n'a pas la base c'est pas facile, donc il fallait que je cacher ce cet indiqu\u00e9 a peur que je que je tra\u00eenais sous cach\u00e9s, c'est indiquer un peu bon il fallait surmonter tout \u00e7a par la gr\u00e2ce de Dieu au furia mesure je suis arriv\u00e9 le chemin n'a pas \u00e9t\u00e9 facile et en m\u00eame temps comme je suis quelqu'un je crois tr\u00e8s fort en Dieu ce que il y a toujours sur mon chemin, au moment o\u00f9 je vais mal, il y a toujours eu quelqu'un qui vient me taper sur le p\u00f4le pour me rel\u00e8ve et pourront me dire tiens, c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut passer, c'est ce qu'il faut faire par- ci et par- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:48) [82%] :\r\nParce que je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans j'ai voulu travailler et j'ai, j'admirais Saint-Laurent comme de petites jeunes filles qui savaient coudre par les magazines de mode o\u00f9 il Saint-Laurent a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les journalistes et j'admirais l'architecture de Saint-Laurent dans les dessins qu'il pr\u00e9sentait dans dans la presse f\u00e9minine, parce que j'ai d\u00fb travailler je j'allais me pr\u00e9senter Saint-Laurent qui, des mannequins madame Debila chef de cabine m'a re\u00e7u, m'a fait d\u00e9shabiller et m'a demand\u00e9 d'enfiler une robe qui \u00e9tait, je crois, une robe Mondrian de la saison pr\u00e9c\u00e9dente que Saint-Laurent avait fait, elle m'a fait \u00f4ter maintenu au th\u00e8me \u00c9cole bah c'\u00e9tait bien, je pensais que j'\u00e9tais habill\u00e9e comme pour rencontrer Saint-Laurent, donc j'\u00e9tais habill\u00e9e en bleu marine et blanc, j'ai d\u00fb \u00f4ter toute ma tenue en habill\u00e9 en Saint-Laurent et on a fait monter au Studio, et on m'a fait marcher dans un Studio tr\u00e8s impressionnant, entour\u00e9 de miroirs avec un \u00e9norme staff d'assistants et \u00e7a l'Euro lui- m\u00eame est tr\u00e8s impressionnant par sa timidit\u00e9 et la mienne \u00e9tait aussi grande et j'ai d\u00fb marcher, j'avais l'impression que c'\u00e9tait des kilom\u00e8tres de long ce studios, je ne savais pas sp\u00e9cialement quand mannequin et Saint-Laurent a dit oui, cette jeune femme me pla\u00eet beaucoup, cette s\u00e9lection, elle accepte cette contrat j'engage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:05) [96%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:06) [71%] :\r\nRebecca Ayoko est -ce que vous avez reconnu cette voie non j'ai pas reconnu cette voie mais samedi quelque chose, oui, \u00e7a me rappelle quelque chaleurs oui oui absolument, mais je reconnais tout le trac\u00e9, tous les chemins, j'ai suivi une exactement le m\u00eame seconde faisait rien dit oui oui oui oui, donc \u00e7a s'est pass\u00e9 en 1979 changer oui oui, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:29) [79%] :\r\nBien, bien avant, \u00e0 la peur que vous parlais du smoking \u00e0 peu pr\u00e8s, on revient \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, c'\u00e9tait Daniel Lucas de Saint-Germain, qui a \u00e9t\u00e9 l'une des muses aussi de d'Yves Saint Laurent, la mannequin au cheveux roux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:39) [81%] :\r\nEt c'est aussi pour \u00e7a, il est choisi cette archive parce que j'ai l'impression que Saint-Laurent aimait les femmes diff\u00e9rentes, il a choisi Simpsons 66 vous en Syrie, o\u00f9 il \u00e9tait l'une des premi\u00e8res \u00e0 mannequin noire africaine oui en France. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:54) [80%] :\r\nMais il a pas chang\u00e9 c\u00f4t\u00e9 il a toujours Saint-Laurent, je ne veux vexer personne mais Saint-Laurent aimer la femme rousse H\u00e9l\u00e8ne, la femme noire c'est et, et c'est de pr\u00e9f\u00e9rer en 1er et il y a plus, toujours plus de noirs que des Rousses il Saint-Laurent dans sa cabine, c'est noir et rouge, et apr\u00e8s, les autres couleurs \u00e0 ce les autres couleurs c'est-\u00e0-dire les cheveux bruns, blonds de suivre, mais elle a cit\u00e9 noire, il s'inspire de et il s'inspirait des Rousses, parce que si vous avez remarqu\u00e9 le le parfum Opium, les premi\u00e8res belles photos o\u00f9 la fillette allong\u00e9e s'\u00e9tait une rousse Saint-Laurent mais beaucoup s'inspirer aussi beaucoup des roses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:40) [75%] :\r\nCe c\u00f4t\u00e9 atypique toujours et c'\u00e9tait dans oui, il a ni\u00e9 la chose Rama ce qui raconte exactement ce que vous, vous avez v\u00e9cu, donc vous \u00eates arriv\u00e9, racontez -nous vous comment \u00e7a s'est pass\u00e9, elle nous a racont\u00e9 elle Daniel Dukett Saint-Germain dans cette archive pour vous c'\u00e9tait comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:55) [83%] :\r\nAh moi je quand je moi c'\u00e9tait B\u00e9n\u00e9dicte, qui m'a s\u00e9lectionn\u00e9, donc une 1\u00e8re s\u00e9lection, j'arrive dans la maison et puis elle me fait peine femelle, je porte un tailleur le fait mettre en tailleur et puis elle me fait marcher et puis elle me dit : OK, d'accord, elle prend composite et puis elle me dit : j'appelle l'agence et donc apr\u00e8s l'appeler l'agence et glamour pourront dire que c'\u00e9tait bon, \u00e7a c'est ce qu'on appelle option donc elle m'a mis en option et puis le jour J, le jour J, pareil, j'arrive, c'\u00e9tait dans l'autre ailleurs et on me montre, je monte 16 grands escaliers qui n'en finissait plus au Studio c'est au Studio que le ma\u00eetre, il \u00e9tait, il \u00e9tait au Studio, et c'\u00e9tait son royaume cette maison qui est le temple de la beaut\u00e9 et puis tout \u00e0 Hambourg, c'est le Studio c'est l\u00e0 o\u00f9 il est, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il s'inspirer et donc moi en je rentre comme \u00e7a, il fallait d\u00e9filer devant Monsieur Saint-Laurent et j'\u00e9tais timide, je tremble un peu, mais d\u00e8s qu'il m'a fait un grand sourire ou mon c\u00f4t\u00e9 langue ou \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 timide tout ce que toute l'angoisse tous les stress que j'avais, a disparu, \u00e0 part son grand soir et \u00e7a me souhaiter apaiser et rassurer et apr\u00e8s cela, j'ai senti que c'\u00e9tait bon Sicile fou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:19) [78%] :\r\nJ'ai senti qu'il s'est pass\u00e9, il s'est pass\u00e9 quelque chose, un \u00e9change le ce sourire \u00e0 paysan et rassurant, je ne pouvais pas vous imaginer qui a eu pour vous Hassan du bien, au fond, ils ont exist\u00e9 sans m\u00eame vous marchez oui oui oui tout de suite, tout de suite et vous \u00eates jamais vraiment parl\u00e9 au fond avec Saint-Laurent absolument bien s\u00fbr on se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:41) [85%] :\r\nParler quand m\u00eame parler ou est -ce que vous \u00eates -vous fier, oui, il y a des tas, chose que vous que vous quand on compte Saint-Laurent meurt, vous dites que vous \u00eates en Turquie, vous apprenez sa mort et vous dites il y a des tas sous ce que j'ai jamais dites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:52) [88%] :\r\nOui, oui, parce que quand on aime quelqu'un et que tout du du jour au lendemain, on vous coupe comme \u00e7a le cordon s'est coup\u00e9 aussi dit mais j'ai \u00e7a dure, et je dois lui dire sagesse sage que celui que j'ai sur le coeur, je veux lui parler, je vais, j'ai des choses \u00e0 lui dire un hameau qui s'arr\u00eate brutalement, on se dit mais non il faut pas que \u00e7a s'arr\u00eate, j'ai des choses \u00e0 lui dire, je dois le montrer encore mon amour je dois lui parler que je l'aime et que ces que \u00e7a ne pouvait pas s'arr\u00eater, et c'est vrai, Saint-Laurent, on se parler, oui, oui, une mar\u00e9e Beck. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:30) [84%] :\r\nComment tu vas, il m'a appel\u00e9 mar\u00e9e Rebecca \u00e7a va que avec une douceur dans la voix, mais est -ce que j'aurais voulu lui dire que je regrette \u00e9norm\u00e9ment, c'est parce que je ne lui ai pas parl\u00e9 de mon enfance, j'aurais voulu, et comme il c'est l'id\u00e9e \u00e9tait n\u00e9e d'\u00e9crire mon livre depuis longtemps, mais quand j'ai commenc\u00e9 il \u00e9tait encore de ce monde et je dis voil\u00e0 ce enfin je vais pouvoir lui je vais pouvoir tout dans ce livre il va comprendre tout ce que j'ai pas pu lui dirais l'enfin et je vais lui d\u00e9dicacer, c'\u00e9tait pour lui et malheureusement il est parti et je peux vous dire que quand j'ai appris qu'il \u00e9tait parti \u00e0 deviez d\u00e9filaient en f\u00e9vrier par un autre culture oui oui et oui, et je pouvais pas d\u00e9fil\u00e9, je n'avais que des larmes qui coulaient fabrique des larmes qui coulaient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:25) [82%] :\r\nQu'est -ce que vous saviez du m\u00e9tier de mannequin quand vous \u00eates arriv\u00e9 parce que vous veniez d\u00e9barquer en France, au fond, quand vous \u00eates arriv\u00e9 chez Saint-Laurent, \u00e7a faisait pas longtemps, vous \u00e9tiez l\u00e0, j'ai pas mal oui passionnel pas vraiment quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:37) [83%] :\r\nOui, oui et non, je tout ce que je savais de ce m\u00e9tier de de mannequin, c'\u00e9tait ce que on pouvait, \u00e0 prendre des petites filles dans les journaux et quand ce photographe, encore une fois en C\u00f4te d'Ivoire et avec monsieur garant et qui ont qui ont dit : voil\u00e0, maintenant, tu peux, tu as tout, tu es belle et tout \u00e7a, non, et avec les magazines parce que en ce moment -l\u00e0, quand on vous dit, vous pouvez \u00eatre mannequin, \u00e9videmment on se jette sur les magazines tant que j'aime fille on se jette on on bouffe rend amertume d\u00e9vorer les magazines je ne sera prise \u00e0 informer voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, informer, c'est tout ce que je savais avant de venir, tout ce que j'avais eu par les journaux, tout se parce que tous ceux qui sortent en Europe va directement en C\u00f4te d'Ivoire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:04) [82%] :\r\nOui non point fort. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:51) [70%] :\r\nEt cette eau les d\u00e9bats et \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:01) [91%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie gros Bellion. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:10) [97%] :\r\nMesdames et messieurs. \r\nJe vous ai convi\u00e9s aujourd'hui avec beaucoup d'\u00e9motion. \r\nPour vous annoncer une nouvelle importante qui concerne ma vie personnelle et mon m\u00e9tier. \r\nJ'ai eu la chance de devenir, \u00e0 18 ans, l'assistant de Christian Dior, de lui succ\u00e9der \u00e0 21 millions et de rencontrer le succ\u00e8s des ma 1\u00e8re collection en 1958 il y aura 44 ans dans quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:45) [86%] :\r\nDepuis, j'ai v\u00e9cu pour m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:52) [89%] :\r\nJ'ai men\u00e9 le combat devenue vivante et de la beaut\u00e9. \r\nPourtant, j'ai choisi aujourd'hui de dire adieu \u00e0 ce m\u00e9tier que j'ai tent\u00e9 mais. \r\nC'\u00e9tait aussi assez Phantoms esth\u00e9tique que je dis adieu, je les connais depuis mon enfance et c'est pour les retrouver, j'ai choisi ce merveilleux m\u00e9tier. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 eux, j'ai r\u00e9uni autour de moi une famille qui m'attend aid\u00e9s Emer cette famille est la mienne, et on imagine que ce n'est pas sans d\u00e9chirements je la quitte, car je sais bien que les plus beaux paradis sont ce on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:45) [83%] :\r\nVoil\u00e0 le rideau se referme, Rebecca Ayoko, vous \u00eates toujours avec moi, ah oui dans le r\u00eave oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:55) [77%] :\r\nC'est une loi je vous avez bien connu, c'est celle d'Yves Saint-Laurent aura. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:57) [89%] :\r\nAbsolument, absolument, je retrouve mon seul orange retrouve la maison, je retrouve le podium avec cette chanson, cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:07) [67%] :\r\nVoil\u00e0 on \u00e9coutait avant Mario Galaxy entretien Malawi, la flamme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:12) [79%] :\r\nAh, j'adore, c'est complet, c'est Saint-Laurent ce ce podium cante je sortais sur le podium d'Yves Saint Laurent avec sur cette musique, plus rien n'existait autour cit\u00e9 on est jet\u00e9 comme dans une bulle et emport\u00e9 par la musique et tout toute l'applaudissement et tous tous ces taux d'couture tout ce que je portais les bijoux, les gants, les chapeaux si la robe toute en faisait quand et Saint-Laurent je son regard derri\u00e8re parce qu'regardait et regarder et c'est beau, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:54) [81%] :\r\nAu fond, je dirais, Berlin les mois les plus merveilleux de ma vie, finalement, c'est le moment de vous retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:00) [82%] :\r\nUn sentiment peut-\u00eatre d'enfance heureuse avec un un p\u00e8re, une sorte de p\u00e8re qui \u00e9tait Saint-Laurent donc si votre p\u00e8re, votre photographier avec la musique ouvrir votre p\u00e8re \u00e9tait ici avec la photo oui mais avec l'image est belle robe juste, c'est \u00e7a, c'est une mani\u00e8re de prolonger l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:16) [90%] :\r\nNous, exactement, c'est une mani\u00e8re de prolonger l'enfance oui sans le savoir, mais les choses ont la nature fait parfois magnifiquement bien les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:27) [88%] :\r\nOui, vous arrivez dans les sommets les plus hauts de la mode, vous devenez vraiment une une mannequin tr\u00e8s photographi\u00e9e par tous demand\u00e9e par tous, aussi, une des premi\u00e8res mannequin noir et c'\u00e9tait pas toujours facile, vous le racontez dans votre livre, dans les ann\u00e9es 80 d'\u00eatre une mannequin noire et \u00e0 cette histoire avec les robes de mari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:46) [83%] :\r\nOui, \u00e7a c'est, malheureusement, il y a n'a eu d'autres mais et celle -ci est particuli\u00e8rement, elle m'a marqu\u00e9 parce que moi, qui suis toujours avec des Europ\u00e9ens, il y a, elle, elle me dit -on en ce moment mais qu'est -ce que vous faites l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:07) [83%] :\r\nRacontez -nous suis l'histoire parce que parce que les auditeurs ne la ne la connaissent peut-\u00eatre pas donc vous arrivez dans une maison oui on doit casse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:15) [84%] :\r\nOui, oui, pensez un casting donc l'avancement voil\u00e0 suite casting et en ce moment cette la styliste du de la de de cette maison de la robe de mari\u00e9e qui cr\u00e9e la robe de mari\u00e9e qui me voient et qui me dit : mais mes gens mais quesque \u00e9tonn\u00e9 de me voir et qui me fait mais qu'est -ce que vous faites l\u00e0, ben moi bien s\u00fbr, je suis, je veux monsieur pour le casting, je suis l\u00e0 pour le casting et puis elle me dit : mais vous savez c'est des robes de mari\u00e9e et je dis oui, bien s\u00fbr, oui, elle est encore \u00e9tonn\u00e9 et puis Jim elle me r\u00e9p\u00e8te ce m\u00eame mot et je dis bleu et puis elle m'en ce moment -l\u00e0, je veux dire que j'\u00e9tais et je savais plus si c'\u00e9tait une liste \u00e9tait de l'humour ou alors c'\u00e9tait vraiment elle est en train de me dire quelque chose auquel elle pensait vraiment, c'est une fois que bon apr\u00e8s le tout ce qu'elle disait et juste, entendez plus mais plus tard, \u00e7a m'est revenu, bien s\u00fbr, mais une fois que je suis sorti de la jet\u00e9e, j'avais les jambes lourdes, j'avais la la t\u00eate, je dis : mais c'est pas vrai, je viens de subi le racisme en Direct vis-\u00e0-vis essaie pas g\u00ean\u00e9s pour me dire : mais vous savez comme nous, les femmes noires quand on se Marie on doit pas porter de robes blanches, non cit\u00e9 mais \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:44) [84%] :\r\nAlors que vous \u00eates oui mieux plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gant aussi, vous \u00eates pas dans le oui et il y a 1 1000000 de plus dans les ann\u00e9es 80 qui se s\u00e9parent les ann\u00e9es 50, enfin on pourrait attendre d'autres r\u00e9actions, mais vous, vous l'avez v\u00e9cu en plein vous avez v\u00e9cu aussi ensuite une descente aux enfers, Rebecca Ayoko apr\u00e8s avoir oui c'est c'est ce faste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:05) [83%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, oui, oui, et ces descente aux enfers, je peux vous dire que je suis au bout du tunnel, donc c'est pas encore compl\u00e8tement en arri\u00e8re c'est encore l\u00e0, toujours l\u00e0, je suis en en pleine encore la temp\u00eate, je suis en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:23) [82%] :\r\nDans la temp\u00eate, ce matin, c'est avec beaucoup d'innover des gens espoir oui en disant que vous allez aux Restos du coeur, mais en Saint-Laurent que vous allez vous faire vos courses dans le supermarch\u00e9, le moins cher mais en Saint-Laurent avec des amis ou ira mieux quand m\u00eame, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:37) [79%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de de de vivre pour rester vivant bon rester vivant parce que c'\u00e9tait, c'est pass\u00e9 aux m\u00e9dias, Saint-Laurent, elle est l\u00e0, Saint-Laurent pour me rassurer, pour dire Rebecca tu tu as eu la gloire qui a eu toutes avec tout dans tes mains, m\u00eame si tu apte a perdu, et maintenant tu va aux restos du coeur et mais tu as encore tu es -tu encore tout voir, c'est pas parce que tu n'es plus mais tuer, tuer encore \u00e9t\u00e9 attache peut encore porter peut encore il y a de l'\u00e9l\u00e9gance ta beaut\u00e9 est toujours l\u00e0, voil\u00e0, mais avec beaucoup de beaucoup de souffrances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:20) [83%] :\r\nOui, qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 finalement un dessous pour que vous, donc vous descendiez de ce pi\u00e9destal qu'est -ce qui se passe \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:27) [83%] :\r\nVous savez, quand tu dis ce que j'ai toujours l'histoire de mon enfance compte, on nous a pas vous avez pas eu du vous savez, on vous a pas appris \u00e0 \u00e9conomiser, on vous a pas appris ceci et cela, et puis quand j'ai su, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 monter jeter toute seule, livr\u00e9e \u00e0 moi- m\u00eame, dans ce monde d'hommes de magique et de magnifiques jeter toute seule nulle part de famille j'\u00e9tais entour\u00e9 et que des gens du milieu mon agent, l'agence dans lequel j'\u00e9tais et puis, et puis voil\u00e0, donc tout ce que j'ai pas eu quand j'\u00e9tais enfant, tout ce que je m'\u00e9tais pas g\u00e2t\u00e9s, c'est comme un enfant qu'on a priv\u00e9 de telles choses, et le jour, il a l'enfant un peu de de des sous bel enfant va s'acheter tout ce qui a \u00e9t\u00e9 peu qu'on l'a priv\u00e9, moi c'\u00e9tait \u00e7a, tout ce que j'ai pas eu tant enfant, et voil\u00e0, je me suis offerte des voyages monsieur acheter cela j'ai claqu\u00e9 tout mon enfant tout mon mon fric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:31) [90%] :\r\nEt quand les affaires sont autant \u00e0 peu ralenti, vous n'aviez plus de quoi subvenir un brouillon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:36) [83%] :\r\nOui c'est oui, ben oui, oui, oui, non, fini, fini, fini, oui, oui, et est -ce qu'il est encore aujourd'hui chez nous en Afrique, chez nous en Afrique, comme mes parents n'\u00e9taient plus, il y a aussi que j'ai aid\u00e9 mes fr\u00e8res, j'ai 3 fr\u00e8res qui se sont, en Afrique, dont je suis beaucoup aid\u00e9 mais gens voyez souvent de l'argent \u00e0 mes fr\u00e8res \u00e7a c'est comme \u00e7a, \u00e7a en fait partie de l'\u00e9ducation quant les parents sont plus l\u00e0, c'est ceux qui sont les les nez doit aider ceux qui sont en dessous, donc j'aider mes fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:09) [86%] :\r\nToujours cette grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 Rebecca Ayoko on voit aussi dans le livre, vous vous \u00eates encore bien s\u00fbr ancr\u00e9e dans le milieu de la mode est -ce que vous d\u00e9filer encore il vous arrive de d\u00e9fis encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:21) [80%] :\r\nOui, j'ai encore d\u00e9filaient l\u00e0 pour la foi Jean-Louis qu'Haute Couture qui vient de se terminer et pour ici et Jean Doucet robes magnifiques les 2 robe magnifique hier et puis l\u00e0, je suis invit\u00e9, pour venir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:39) [72%] :\r\n\u00e7a rend extr\u00eamement tr\u00e8s bien chaud oui voil\u00e0 pour Madame Isabelle Kim qui nous inviter absolument la galerie Brisson et sa montre, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:52) [86%] :\r\nPour donc j'ai d\u00e9fil\u00e9 tant que personnalit\u00e9s aussi pour pr\u00e9senter mon livre en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:00) [71%] :\r\n\u00e7a se passe 8 20 heures \u00e0 la va, encore, oui, oui, oui, \u00e7a, soit, selon elle, parce que si on veut vous voir, on y va hein et alors il y avait la joie une marche pas vraiment vous savez par le Nord oui arrangerait donc, oui, oui, je vous attends quoi, l\u00e0 je vous adore merci Rebecca aussi M\u00e9lanie mais on merci, merci beaucoup, quand les \u00e9toiles viennois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:23) [78%] :\r\nC'est le titre de votre Ivoire oui, \u00e9ditions Jean-Claude vite tout bon pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:30) [87%] :\r\nJe vous avez avec joie, avec joie, mais une fa\u00e7on pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:34) [79%] :\r\nQui va, qui va tr\u00e8s bien pour terminer il de stages ou Allemagne c'est le titre si les \u00e9toiles \u00e9taient \u00e0 moi, M\u00e9lodie Gardot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:40) [67%] :\r\nOn aussi fait 4 pages vous avez \u00e7a al\u00e9manique merci vous merci mis\u00e8re, donc vous avez une voix tr\u00e8s douce et merci je me languide vous voir en face \u00e0 la et la vie en toile Martin en fait d'un coeur merci. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:56) [62%] :\r\nPour les jeunes, C\u00e9line j'ai fait il touche beaucoup de 94. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:04) [59%] :\r\nEt ce stage qui, il y a pire que le dernier match de Sky, les langues, les peuples du monde, avec maintenant la puissance de votre qu\u00eate Chalet pour dire F\u00e9lix \u00e7a oui, pas de vrai quoi, super, donc, mais \u00e7a mais et sa seconde dans la nappe et voil\u00e0 de de syst\u00e8me donc l\u00e0 est pas augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:29) [48%] :\r\nJe suis pass\u00e9 il pas s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:34) [63%] :\r\nIl faudra vraiment \u00e0 noter avait men\u00e9 de qui il admet que c'est une assembl\u00e9e conna\u00eetra la r\u00e9forme oui \u00e0 votre portable \u00e7a secou\u00e9 pr\u00e9l\u00e8ve GEMA \u00e7a oui, oui, et j'ai on a il manque pas beaucoup plus efficace possible, comme \u00e0 la et voil\u00e0 et attentiste appelle Sashko Afrique, \u00e7a oui, comme C\u00e9line sur les attitudes ben \u00e7a sous la pluie s'inscrit comme chez nous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:04) [55%] :\r\nQue demander de cesser tranquillement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:07) [56%] :\r\nPop, voyez la pas beaucoup pays mardi, donc pas d'int\u00e9r\u00eat, le peuple le tout par rapport ou pays latins Pomp\u00e9i peine une un peu, m\u00eame beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:22) [87%] :\r\nMalheureusement, on ne pourra pas l'entendre jusqu'\u00e0 la fin, ce n'est que partie remise, M\u00e9lodie Gardot et de stages, c'est un choix encore de Nathalie Sharon Bergman programmatrice musicale et on l'en remercie, demain je serai avec Chantal Thomass cr\u00e9atrice de dessous, on reste dans le milieu de la mode, merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe passe car Lehman Aleksandr le mien en particulier, il est 15 heures sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:39) [69%] :\r\nDaniel rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ayoko, Rebecca", "role": "ancien mannequin-vedegte d'YSL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-502DEAD3-3491-4D28-930F-CF341F008DE9", "internalArchiveId": "502DEAD3-3491-4D28-930F-CF341F008DE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UBS a vers\u00e9 100 millions de francs \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich pour financer cinq postes d'enseignement, ce qui cr\u00e9e une pol\u00e9mique : Interview de Daniel de Roulet, \u00e9crivain et signataire d'une p\u00e9tition demandant l'ind\u00e9pendance scientfique de l'Universit\u00e9", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "De plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer les 100 millions de francs qu'UBS a vers\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich. UBS va financer cinq postes d'enseignement \u00e0 l'institut d'\u00e9conomie politique et cr\u00e9er un centre associ\u00e9 \u00e0 cet Institut, mais juridiquement ind\u00e9pendant de l'universit\u00e9. Un projet qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde. 27 professeurs et auteurs signent une lettre ouverte pour demander l'ind\u00e9pendance scientifique de l'Universit\u00e9. Ils craignent que l'accord entre la banque et l'Universit\u00e9 n'entrave la libert\u00e9 d'enseigner et l'\u00e9thique acad\u00e9mique.", "durationSec": 287, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["financement", "universit\u00e9", "banque", "sponsorisation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-10-07T12:12:11Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet, Daniel de", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDDE240F-A459-4EE5-9E28-B54287866805", "internalArchiveId": "DDDE240F-A459-4EE5-9E28-B54287866805", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humanit\u00e9s digitales, \u00e9tats des lieux : Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, responsable de la chaire d'humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'EPFL", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "Capitalisme linguistique ou quand les mots valent de l'or. Premier professeur en Humanit\u00e9s Digitales en Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, directeur de la toute nouvelle chaire d'humanit\u00e9 digitale de l'EPFL nous donne l'avancement de ce vaste et passionnant champ de recherche qu'est cette alliance des techniques et des sciences humaines. Second sujet: 40 milliards de chiffres d'affaires par an (110 millions par jour!), c'est ce que gagne Google en\u2026 vendant des mots! Samedi 23 f\u00e9vrier, l'EPFL et l'Universit\u00e9 Ca' Foscari de Venise ont lanc\u00e9 un centre transdisciplinaire intitul\u00e9 \"Venice Time Machine\" d\u00e9di\u00e9 aux humanit\u00e9s digitales. L'id\u00e9e? Num\u00e9riser toutes les archives de Venise, qui vont du 9\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 nos jours, unir les arts et les sciences pour mieux explorer le pass\u00e9 et le futur de la S\u00e9r\u00e9nissime. 40 milliards de chiffres d'affaire par an (110 millions par jour!) c'est ce que gagne Google en... vendant des mots! En effet, Google a construit son succ\u00e8s puis sa richesse, autour de deux algorithmes. Le premier permet de classer les ressources du web. Le second organise des ench\u00e8res sur des mots cl\u00e9s. La combinaison de ces deux id\u00e9es a permis \u00e0 Google d'organiser un formidable march\u00e9 de la langue et de donner naissance \u00e0 un nouveau r\u00e9gime \u00e9conomique: Le capitalisme linguistique. Occasion avec Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, de comprendre ce qu'implique, sournoisement, cette r\u00e9gulation et commercialisation du langage.", "durationSec": 3197, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Venise"], "thematicThemes": ["histoire", "commercialisation", "num\u00e9risation", "recherche scientifique", "Internet"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-22T08:28:11Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [78%] :\r\nPoint d'accueil \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:08) [82%] :\r\nNancy Ypsilanti si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Babylone, aujourd'hui, nous avons l'humanit\u00e9 au bout des doigts, nous allons parler des humanit\u00e9s digitales en votre compagnie Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, bonjour, bonjour, ce n'est pas une premi\u00e8re dans Babylone, c'est la 2\u00e8me fois que vous r\u00e9pondez \u00e0 l'invitation de Sarah Diren l'une de vos meilleurs \u00e9l\u00e8ves puisqu'elle assistait vous 1er cours d'humanit\u00e9s digitales allez PFL, o\u00f9 vous avez appris \u00e0 tweeter oui en r\u00e9seau, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [90%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9tonnant parce qu'il fallait effectivement il fallait twitter pendant le cours, c'est-\u00e0-dire arriver \u00e0 \u00e0 vous suivre Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan et en m\u00eame temps tout petit r\u00e9sum\u00e9 144 caract\u00e8res en m\u00eame temps, r\u00e9agir, fallait \u00eatre interconnect\u00e9s \u00eatre concentr\u00e9 sur ce que vous disiez sur ce qu'on pouvait lire sur le tableau au d\u00e9fil\u00e9 d'autres tweets donc interaction c'\u00e9tait c'\u00e9tait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nEt l\u00e0, vous \u00e9tiez dans un temps horizontales, vous \u00e9tiez dans le pr\u00e9sent, or depuis samedi dernier, c'est \u00e0 Venise une nouvelle chaire d'humanit\u00e9s digitales avec pour projet d'un extr\u00eame Machine un projet compl\u00e8tement hallucinant puisque vous utilisez les nouvelles technologies de l'information pour les appliquer \u00e0 l'histoire et l\u00e0 tout d'un coup, gr\u00e2ce \u00e0 ce cette ce merveilleux outil qu'est la technologie on va pouvoir remonter dans le temps, \u00eatre \u00e0 Venise et dans le pr\u00e9sent et dans le pass\u00e9, c'est juste Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [89%] :\r\nKaplan oui c'est, c'est un peu ric-rac comme R\u00e9publique c'est c'est un c'est un centre entre l'Universit\u00e9 Ca'Foscari de Venise qui qui comporte d'ailleurs d'excellentes chercheur dans dans toutes les questions relatives \u00e0 l'histoire de la victoire de Venise et aussi sur sur certaines questions technologiques et l'EPFL centre qui est \u00e0 500 m\u00e8tres du Rialto, ceux qui connaissent, Venise et qui a une double, une double mission : une une mission \u00e9ducative, l'organisation en 2014 d'un d'un nouveau cursus sur les humanit\u00e9s digitales un master, qui aura pour pour but de, de, de former des \u00e9tudiants cette nouvelle discipline en combinant des cours \u00e0 la fois technologique et les cours d'humanit\u00e9 et un un grand projet qui est cette Venice tandem Chine- qui est la constitution effectivement d'un d'un mod\u00e8le de Venise sur \u00e0 peu pr\u00e8s 1200 11 ans et qui sera bas\u00e9 sur \u00e0 la fois la digestion des archives et des nouvelles exp\u00e9riences \u00e0 partir de \u00e0 partir de ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [94%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on d\u00e9couvrait Venise plut\u00f4t comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [85%] :\r\nVenise est c'est parti au milieu de l'eau sal\u00e9e Toulouse comme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:02) [82%] :\r\nIl a -t-il inutile de pr\u00e9tendre que la Venice touristique n'est pas la v\u00e9ritable Venise ce qui demeure possible pour d'autres villes, Rome, Florence, Narbonne la Venise des touristes, Venise, les gondoliers les couchers de soleil, la lumi\u00e8re changeante, le flamboyant le quadri- Portello le Harris barre Murano Bure les pigeons, les ouvrages de perles, le rapport est Venise est un accord\u00e9on de cartes postales d'elle- m\u00eame, h\u00e9 bien, qu'effectivement, presque 200000 personnes vivent l\u00e0 l'existence quotidienne laborieuse, ils y sont \u00e9galement touristes une guide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [84%] :\r\n\u00e0 Venise le temps d'pas comme ailleurs, Venise et hors de la dur\u00e9e dans un d\u00e9cor comme immobilis\u00e9 pour rien, n'osent plus bouger et nous venons Vercel, consciemment ou non, pour participer \u00e0 ce sortil\u00e8ge non pas seulement pour admirer une ville extraordinaire, mais pour nous oublier, en ne pensant plus qu'\u00e0 elle ah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [94%] :\r\n\u00e0 Venise le temps ne s'\u00e9coule pas comme ailleurs, Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, vous allez r\u00e9ellement mettre en oeuvre cette phrase. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [88%] :\r\nAlors il y a les 2 \u00e0 Venise, effectivement, ce sentiment d'\u00eatre d'\u00eatre ailleurs, hein, puisque il il y a pas de voiture, il y a, il y a eu une une atmosph\u00e8re historique extr\u00eamement particuli\u00e8re, mais c'est aussi le r\u00e9sultat de, de, d'une histoire mill\u00e9naire qui est passionnant, ce qui est peu connu des touristes qui visitent qui visitent la ville et dont on va essayer de, de construire une une nouvelle approche gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 une approche de mod\u00e9lisation en humanit\u00e9s digitales, la d\u00e9finition des humanit\u00e9s digitales les humanit\u00e9s digitales, c'est simplement la rencontre des savoir- faire et des techniques, des sciences de l'information comme comme l'informatique, sur des questions de d'humanit\u00e9 donc, sciences humaines et sociales et on rencontre par exemple des questions de de num\u00e9risation comment est -ce qu'on peut digitalis\u00e9e transcrire de grandes archives pour rendre ces informations utilisables de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, 81 kilom\u00e8tres d'archives, par exemple, aux archives d'\u00c9tat \u00e0 \u00e0 Venise, c'est, c'est une des, des, des, des plus grandes archives europ\u00e9ennes au monde qui contient toute l'histoire de la ville parce que Venise avait un caract\u00e8re assez particulier, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un empire mais un empire bureaucratique, c'est-\u00e0-dire que vous avez absolument tous les documents conserv\u00e9s toutes les d\u00e9cisions, le moindre bateaux qui partaient de Venise \u00e9taient consign\u00e9es dans les actes du S\u00e9nat sa cargaison son Capitaine et la m\u00eame chose sur l'histoire urbaine qui de cette Venise qui s'est d\u00e9velopp\u00e9, c'\u00e9tait, on a l'impression que Venise est fig\u00e9e dans le temps, mais quand vous regardez justement sur sur 1200 vous voyez en fait vraiment la morphogen\u00e8se de la ville comment autour des coeurs historiques que sont le Rialto et la place Saint-Marc, vous avez progressivement la construction d'une ville qui \u00e9tait au d\u00e9part simplement un petit des petits ports de p\u00eache pour devenir le plus grand empire m\u00e9diterran\u00e9en du moyen- \u00e2ge et une des villes les plus importantes, ensuite \u00e0 la renaissance pour d'autres raisons et cette cette croissance de Venise, qui n'est pas du tout justement un un objet fig\u00e9, c'est, c'est un des un des enjeux de de de ce ce projet Venice tr\u00e8s Machine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [95%] :\r\nMais \u00e7a veut dire Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, que vous \u00eates au service des historiens des sciences humaines, vous leur proposez une num\u00e9risation ou au contraire vous \u00eates dans une collaboration une vraie collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [90%] :\r\nAlors c'est une collaboration dans le sens o\u00f9 nous ne sommes pas historien et nous n'avons pas pr\u00e9tention \u00e0 Lettres dans le dans le projet il y aller il y a des chercheurs de l'Universit\u00e9 Ca'Foscari et nous sommes en train de de construire dans les semaines qui viennent, un r\u00e9seau international de chercheurs, de sp\u00e9cialistes de Venise qui aborde Venice o\u00f9 diff\u00e9rents angles et qui viendront \u00e0 la fois et puis poser des questions \u00e0 cette cette grosse machine informationnel que nous sommes en train de construire il y a \u00e9galement des des chercheurs qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience de, de, de, de la ville, comment peut -on transmettre cette information comme souvent, vous avez en informatique, vous avez le mod\u00e8le, donc la digitalisation puis son abstraction sous la forme d'un mod\u00e8le informatique et tout ceci ne nous dit pas encore comment on peut pr\u00e9senter ce mod\u00e8le selon quel public, comment on va pouvoir partager faire partie c'est exp\u00e9rience aux 20 millions de touristes qui Venise qui visitent Venise chaque ann\u00e9e et comment on va pouvoir \u00e9galement transform\u00e9 ce mod\u00e8le en une plateforme internationale pour les \u00e9tudes sur Venise c'est c'est des enjeux diff\u00e9rents et et c'est un r\u00e9seau d'acteurs qui vont participer \u00e0 l'\u00e9laboration de ce beau projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [91%] :\r\nDonc, ce sont 3 regards crois\u00e9s, l'environnement, l'architecture, l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:57) [88%] :\r\nM\u00eame moi, je dirais m\u00eame presque 4 regards, c'est-\u00e0-dire vous avez effectivement dans cette approche multidimensionnelle le le la co- \u00e9volution de l'environnement, la lagune et et de la ville comment progressivement cette ce milieu naturel a \u00e9t\u00e9 donc \u00e9t\u00e9 sculpt\u00e9e par les V\u00e9nitiens d'abord quand on d\u00e9bute militaire d'ailleurs pour se prot\u00e9ger des d\u00e9sinflation et puis des buts \u00e9conomiques, vous avez la ville elle- m\u00eame sa croissance architectural sa croissance urbanistique toujours dans une situation je dirais le d\u00e9veloppement durable, on a ce Andr\u00e9a Rinaldo, qui est chercheur en \u00e9cho hydrologiques et qui, qui dirige le projet avec moi et qui lui a beaucoup \u00e9tudi\u00e9 la Laguna participer au projet Mo\u00efse qui, qui aujourd'hui est un \u00c9tat pour tenter de, de, de rendre Venise durable dans dans le si\u00e8cle qui vient et et il sait tr\u00e8s bien \u00e0 quel point le le voil\u00e0 la la la compr\u00e9hension de cette lagune est absolument indispensable pour comprendre les autres ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont autour de Venise, et puis apr\u00e8s vous avez les hommes leur d\u00e9mographie, combien sont -ils, ils sont aujourd'hui d'ailleurs un peu en diminution, il y a la population v\u00e9nitienne chute comment dans le temps, ils ont circul\u00e9 \u00e0 Venise, mais aussi dans la M\u00e9diterran\u00e9e parce que Venise a a \u00e9t\u00e9 cet empire maritime avec ses comptoirs \u00e0 Corfou ou \u00e0 Byzance Saint-Jean d'Acre toute la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e9taient v\u00e9nitienne \u00e0 certaines p\u00e9riodes de l'histoire et \u00e0 partir de l\u00e0, il faut comprendre cette circulation ces r\u00e9seaux commerciaux qui sont tout de suite \u00e0 la 4\u00e8me dimension qui est donc finalement la culture au sens large culture linguistique, histoire de la circulation des des biens et des et des objets voil\u00e0 c'est Venise \u00e0 cette carte particuli\u00e8re que probablement pour comprendre la plupart des ph\u00e9nom\u00e8nes qui la caract\u00e9rise, il faut avoir cette approche multidimensionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [81%] :\r\nMais concr\u00e8tement, Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, nous pourrons dans quelques ann\u00e9es, visitez un palais v\u00e9nitien \u00e0 -t-elle \u00e0 -t-elle elle ratait le si\u00e8cle c'est destin\u00e9 au grand public ou \u00e0 la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [89%] :\r\nDonc il y a les 2, il y avait 2 aspects, je pense que la 3D, une des composantes, c'est pas la seule, \u00e7a pose des questions int\u00e9ressantes \u00e9videmment quand vous devez reconstituer une ville qui a disparu, malgr\u00e9 le fait que Venise est satur\u00e9 d'images satur\u00e9es, gravures, vous n'avez pas les repr\u00e9sentations de chacun des palais, donc si vous voulez reconstruire cette image, vous allez devoir extrapoler \u00e0 partir des repr\u00e9sentations existantes, \u00e7a veut dire, typiquement, je vois les gravures que j'ai, d'une certaine p\u00e9riode, je vais d\u00e9duire la grammaire architecturale et qui va me permet de reconstituer un b\u00e2timent qui lui ne dispose d'aucune d'aucune repr\u00e9sentation visuelle cette extraction de grammaire cette extrapolation, c'est ce que font les historiens souvent et \u00e7a c'est un des grands enjeux de ce projet, comment, \u00e0 partir de donn\u00e9es qui qui sont riches, mais qui ne sont pas compl\u00e8tement compl\u00e8te, je peux ensuite tent\u00e9 de simuler les donn\u00e9es qui manque et est -ce que je peux le faire avec de mani\u00e8re raisonnable, en qualifiant l'incertitude de ces donn\u00e9es, donc, et c'est ce qui est int\u00e9ressant dans dans la notion de de repr\u00e9senter une Venise qui n'existe plus, c'est aussi l'id\u00e9e que, fondamentalement, il n'y en a pas qu'une, c'est-\u00e0-dire que plus je vais dans le temps plus finalement les hypoth\u00e8ses sont nombreuses, plus il y a des, des, des, des, des, Venice potentiels et c'est une des milliers de Venise potentiels que je vais peut-\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 en 3D mais il est tr\u00e8s important que le grand public qui qui utiliseraient cet cet outil comprennent qu'il ne s'agit pas l\u00e0 de la repr\u00e9sentation, mais une une des repr\u00e9sentations possible et que peut-\u00eatre on le donne m\u00eame acc\u00e8s \u00e0 des repr\u00e9sentations alternative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:35) [90%] :\r\nMais non, plusieurs pass\u00e9 possible pour cette ville, mais tr\u00e8s concr\u00e8tement, je vais \u00eatre derri\u00e8re mon ordinateur, je vais aller dans un lieu et je vais d\u00e9couvrir le peintre je vais d\u00e9couvrir t\u00f4t en train de peindre une fresque o\u00f9 je vais aller dans une biblioth\u00e8que et je vais avoir acc\u00e8s \u00e0 l'information disponible en 1710 comment \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [87%] :\r\n\u00e7a aujourd'hui on, on, on, on ne le dit pas exactement parce que pour moi, c'est la derni\u00e8re couche, ce qui est important pour nous, c'est reconstituer cette colonne vert\u00e9brale informationnel qui va nous permet de reproduire dans ses mains l'information presque jour par jour dans la ville comme on la repr\u00e9sente, c'est une question et \u00e7a d\u00e9pend du public et \u00e7a peut se faire sous la forme aussi d'outils dans la ville, tablette, t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a peut se faire sous la forme de repr\u00e9sentation 3D mais ce n'est pas la seule question, au d\u00e9part, c'est vrai, nous avons peut-\u00eatre davantage l'envie de regarder d'abord des nouvelles d'explications en fait surtout prendre un un exemple multidimensionnel qui est qui est int\u00e9ressant le vous avez cette \u00e9volution de la musique \u00e0 Venise Venise est une devise tr\u00e8s important histoire musicale, une des raisons pour laquelle est importante, est une raison si technologique qui et qu'elle a \u00e9t\u00e9 au 15\u00e8me et au 16\u00e8me si\u00e8cle, le coeur de l'impression musical, c'est tous les impressions tout toute la musique c'est imprim\u00e9 \u00e0 Venise durant cette p\u00e9riode et avec l'arriv\u00e9e du du baroque Monteverdi et la personne qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s la la transition finalement entre entre ces 2 heures, vous allez assister \u00e0 une crise qui va conduire ses partitions imprim\u00e9es \u00e0 redevenir manuscrite alors cette crise elle est complexe \u00e0 expliquer, elle vient du fait que la musique baroque est fondamentalement plus complexe \u00e0 la des \u00e9carts plus grand \u00e0 la des rythmes diff\u00e9rents, c'est un challenge de recherche et d\u00e9veloppement pour le pour les les lundis stries de l'impression \u00e0 Venise et \u00e7a appara\u00eet aussi un moment Venise est un peu en d\u00e9clin ou l'Empire ottoman et est en train de, de prendre une partie de de la M\u00e9diterran\u00e9e et la capacit\u00e9 de Venise \u00e0 rebondir comme \u00e0 la R\u00e9pu faire peut-\u00eatre 200 ans avant technologiquement et plus faible, \u00e7a correspond aussi \u00e0 un moment o\u00f9 cette musique devient une musique qui les musiques populaires devient une musique d'\u00e9lite, on voit comment le baroque face d\u00e9velopper dans dans dans les cours, fran\u00e7aise et et et en Europe, globalement et ce qui est compliqu\u00e9, voyez dans ce dans ce sch\u00e9ma, c'est quelle est la cause qui est la cons\u00e9quence est -ce que c'est un probl\u00e8me technologique est -ce que c'est la musique qui a chang\u00e9, c'est \u00e7a qui a fait qu'elle est devenue Editis ou est -ce que c'est parce qu'elle est \u00e9litiste qu'on n'a plus besoin non plus de l'imprimer massivement et voil\u00e0, \u00e7a c'est un des exemples parmi des dizaines d'autres dans lequel cette approche multidimensionnelle va permet de nous \u00e9clairer apr\u00e8s comment on va le montrer au grand public sous, des sous quelle forme est -ce que \u00e7a va \u00eatre des, des, des, des, des citoyens qui, des expositions, \u00e7a c'est c'est encore ce qui va d\u00e9terminer dans, dans, dans les semaines et mois qui vont venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:27) [91%] :\r\nMais en fait ce que vous \u00eates en train de lire Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, c'est que en num\u00e9risant les archives en mettant des algorithmes qui vont peut-\u00eatre combler quelques lacunes que nous avons par rapport aux archives de Venise, on va d\u00e9couvrir une autre histoire, on va r\u00e9interpr\u00e9ter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:48) [89%] :\r\nOn va, on va avoir une approche un tout petit peu diff\u00e9rente quand vous visitez les archives d'\u00c9tat avec donc des kilom\u00e8tres d'archives, il y a quelque chose de monstrueux en fait de cet \u00c9tat bureaucratique qui a r\u00e9ussi ce r\u00eave peut-\u00eatre imp\u00e9rial de de toutous document\u00e9 et vous vous dites c'est une t\u00e2che j'ai j'ai ici les donn\u00e9es du 1er ordinateur mondial du moyen- \u00e2ge o\u00f9 tout est consign\u00e9 et un historien seul aussi dou\u00e9, f\u00fbt -il aussi cultiv\u00e9 puisse -t-il \u00eatre, ne pourra pas lire ces archives ne pourra pas y r\u00e9pondre \u00e0 la question et sa question de recherche et aujourd'hui la recherche se constituent d'excellentes recherches qui se combinent, petit \u00e0 petit pour donner une image, mais fondamentalement la simple visite des archives vous garantit qu'il y a l\u00e0 une t\u00e2che qui au-del\u00e0 de d'un homme ou d'un groupe particulier et on se retrouve dans des situations qui sont assez proches de celles que ont connu dans dans les, dans les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 la fois les neurosciences \u00e0 la fois les sciences de la vie dans elle ce sentiment qu'il faut s'y aller \u00e0 plusieurs, qu'il faut avoir une approche un peu syst\u00e9matique qu'il faut que le on est d'une part une approche syst\u00e9matique dans la description dans la digitalisation dans la mise en commun de ce contenu et que l'\u00e9tude elle- m\u00eame doit se faire sur le moyen et le long terme, c'est-\u00e0-dire que ce ne sera pas r\u00e9solu en 2 ans, en 5 ans, mais qu'il faut se donner les moyens d'\u00e9tudier cette masse, ce qu'on appelle le Big Delta aujourd'hui pour parler du du pr\u00e9sident de la l'information tr\u00e8s dense mais cette avant d'entrer dans sa vie aussi disponible sur le pass\u00e9 et l\u00e0 il faut un saut de m\u00e9thode il faut il faut arriver sur des projets plus ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:26) [89%] :\r\nQue les projets qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es aujourd'hui en en sciences humaines et sociales et la capacit\u00e9 des des id\u00e9es et des universit\u00e9s technologiques comme l'EPFL et probablement cl\u00e9s pour pour r\u00e9ussir dans un autre challenge contre lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:39) [86%] :\r\nMais c'est la 1\u00e8re fois que les hommes se trouvent face \u00e0 une telle masse d'informations qu'il faut foule vous le pouvoir de l'informatique pour pouvoir la structure et leur donner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:50) [86%] :\r\nLes archives on on Milan, elles ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 les, les, les, les archivistes les connaissent et ils sont familiers c'est vrai faucon si c'est possible, je peux gr\u00e2ce aux nouvelles techniques de Gisti j'\u00e9tatisation gr\u00e2ce aux nouvelles techniques d'indexation, gr\u00e2ce aux techniques de reconnaissance de caract\u00e8res parce qu'on faut vous repr\u00e9senter ces ces kilom\u00e8tres de parchemin qui qui qui sont l\u00e0, prot\u00e9g\u00e9 par l'humanit\u00e9, l'humidit\u00e9 et il \u00e9tait un peu aussi mais mais mais mais mais l'humidit\u00e9 en fait de, de, de, de, ses, de ses grands couloirs, il faut vous imaginer ces documents, \u00eatre capable, finalement de l'et de se dire oui, probablement, si je suis capable de prendre une image de chacun de ces documents, si je suis capable ensuite d'entra\u00eener des algorithmes \u00e0 reconna\u00eetre les caract\u00e8res magnifique mes manuscrits 2 de ces qui sont 2 sur sur ces parchemins pour cela, je vais avoir besoin de faire des grammaire latine pour Saddam p\u00e9riode grammaire toscane pour d'autres p\u00e9riodes, stage de comprendre la mod\u00e9lisation linguistique des technologies qui fonctionne aujourd'hui pour les langues vivantes et et moderne, mais qu'il faut adapter \u00e0 ces langues en partie morte mais le sentiment que c'est possible, c'est \u00e7a qui est nouveau et la capacit\u00e9 de dire oui, nous pouvons faire sur l'information historique ce que nous faisons aujourd'hui sur l'information du pr\u00e9sent, c'est \u00e7a qui tout d'un coup, ouvre un nouveau nouvelle organisation possible pour ce type de recherches et c'est \u00e7a qui qui nous excite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:14) [82%] :\r\nPourquoi densifier le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:16) [90%] :\r\nDans cette enfin acc\u00e9der \u00e0 ce pass\u00e9 dans ce qui est l\u00e0 qui est devant nous, mais qu'il faut aujourd'hui rendre rendre utilisable grande \u00e0 et pour permet de poser d'autres questions et de donner lieu \u00e0 d'autres repr\u00e9sentations de l'histoire, mais que vont devenir les archives, excusez -moi, il faut absolument les garder le on sait tr\u00e8s bien que la la la num\u00e9risation n'est pas aujourd'hui un moyen de conservation sur on a assist\u00e9 au contraire je pense depuis dans les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 une tr\u00e8s grande d\u00e9sillusion de son domaine, l\u00e0 on a vu quel probl\u00e8me on a perdu une grande partie des informations des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es parce qu'on est plus capable de les relire parce qu'elles sont sous format num\u00e9rique, donc \u00e7a fait partie des grandes challenge : comment peut -on r\u00e9ussir la pr\u00e9servation de la donner digitales comment garantir aussi qu'elle n'est pas falsifi\u00e9 dans le temps, \u00e7a c'est un tr\u00e8s grand sujet sur lequel il faut se montrer humble et ne surtout pas penser qu'on a qu'on a une solution parce qu'on a plut\u00f4t des exemples n\u00e9gatifs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent donc, donc c'est quelque chose qui, qui vient en compl\u00e9ment des archives, mais il s'agit pas \u00e9videmment de conclure que, on pourrait s'en d\u00e9barrasser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:16) [71%] :\r\nMais vous dites falsifi\u00e9s, on pourrait \u00eatre ce travail est donc compl\u00e8tement transform\u00e9e du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:22) [89%] :\r\nLa falsification et et permanente, dans, dans, dans l'histoire des archives, les archives monte aussi sont \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, donc je pense qu'on peut dans la num\u00e9risation trouver d'ailleurs certaines falsifications du pass\u00e9, la falsification des donn\u00e9es informatiques, on le sait, est extr\u00eamement, extr\u00eamement possible, c'est un probl\u00e8me complexe parce que, comme souvent, l'informatique, on a 2 2 id\u00e9es oppos\u00e9es l'id\u00e9e qu'on peut par exemple crypt\u00e9 certaines donn\u00e9es pour garantir absolument qu'elles sont ce qu'elles doivent \u00eatre qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 ses d\u00e9saccords et pour faire \u00e7a et en m\u00eame temps, on constate que la meilleure mani\u00e8re de prot\u00e9ger les donn\u00e9es, c'est de les recommander de mani\u00e8re extr\u00eamement r\u00e9guli\u00e8re et donc la notion d'original a tendance \u00e0 dispara\u00eetre avec les technologies de reproduction et comment garantir une notion d'original quand pour pr\u00e9server, il faut recommander r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de dilemme profond que il faudra bien r\u00e9soudre et pragmatiquement dans les ann\u00e9es qui vont venir mais qui nous demandent effectivement d'\u00eatre extr\u00eamement prudent parce que on on ne veut pas qu'on puisse jouer impun\u00e9ment avec le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:27) [86%] :\r\nAlors, dans ce centre transdisciplinaire, qui va voir le jour en 2014 vraiment concr\u00e8tement il y aura bien s\u00fbr des historiens, il y aura des g\u00e9ographes, des hydrologues, vous en vous en avait parl\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan et il y aura \u00e9galement du nord aux scientifiques pour faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [86%] :\r\nAlors le lui quoi qu'on commence tout de suite en fait oui c'est, c'est ce qui vont en 2014 c'est le c'est l'enseignement c'est d'enseignement mais l'h\u00e9 oui, l'approche des neurosciences et est int\u00e9ressante, je peux vous donner un exemple qui est, qui est l'exemple du pain de Canaletto, qui a, qui a comme vous le savez, par beaucoup de douter de Venise pour les, les, les, les touristes anglais surtout qui faisait le grand tour \u00e0 l'\u00e9poque et qui avait une approche extr\u00eamement g\u00e9om\u00e9trique, c'est-\u00e0-dire qu'il allait sur les canaux dans sa dans une barque assez larges et pas les Vaporetto, \u00e0 l'\u00e9poque, donc en tant qu'il pouvait, il faudrait tranquille avec pas trop de vagues et il prenait le disait ce qui s'appelle une cam\u00e9ra, o\u00f9 se courra qui lui permettait de de retranscrire directement une projection de ce qu'il voyait dans sa barque et il faisait un peu comme une Google Car pour ceux, pour ceux qui croient qu'il conna\u00eet, c'est-\u00e0-dire que il tourner progressivement sape sa cam\u00e9ra et prenez donc on est au milieu du XVIIIe si\u00e8cle des sur carnet dont on a aujourd'hui un exemplaire des des des trac\u00e9s absolument g\u00e9om\u00e9trique sous diff\u00e9rents points de vue de de de la lagune et du point de vue qui se qui prenne et puis retourne son atelier et puis \u00e0 partir de l\u00e0, il disait, il disait : je vais, je vais me placer par exemple \u00e0 5 m\u00e8tres ou \u00e0 10 m\u00e8tres au-dessus de la Laguna, personne ne pourrait il faisait le calcul g\u00e9om\u00e9trique juste et dans la derni\u00e8re \u00e9tape et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, il allait modifier son calcul, parce que la g\u00e9om\u00e9trie Luc qu'on disait avoir des, des, des situations dans lequel \u00e7a ne correspondait pas \u00e0 l'exp\u00e9rience de Venise il d\u00e9placer un Campanile pour qu'on puisse le voir, il rendait depuis le le Grand Canal, un peu plus grand pour transcrire cette impression de Venise et je pense que les personnes qui vont s'\u00e7a bien \u00e0 quel point les photos sont d\u00e9cevantes par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette exp\u00e9rience et ce qui int\u00e9resse par exemple des, des, des chercheurs en neurosciences \u00e0 l'EPFL comme Olaf blague c'est : c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'essayer de caract\u00e9riser cette exp\u00e9rience comment tout d'un coup, ce repr\u00e9sentant l'espace au-del\u00e0 du g\u00e9om\u00e9triques, peut -on voir en terme de, de, de, de psycho vision les, les, les, les signes de qui explique pourquoi cette intuition, par exemple, de Canaletto et \u00e9ventuellement juste en terme de, de, de, de ressenti, peut -on faire des exp\u00e9riences pour tenter d'aller un tout petit peu plus dans le d\u00e9tail de de de cette intuition et le cas \u00e9ch\u00e9ant, on voit que \u00e7a peut rebondir sur les repr\u00e9sentations 3D Venise dont en parlait pr\u00e9c\u00e9demment, peut-\u00eatre que finalement aujourd'hui, ici on a repr\u00e9sent\u00e9 Venise en 3D il suffit pas simplement de se dire, ma foi, j'ai fait les relev\u00e9s au laser, j'ai compl\u00e9t\u00e9 ce que je devais et je vous montre le la repr\u00e9sentera cette 3D la plus juste, peut-\u00eatre que, il faut au moins avoir le le le m\u00eame niveau d'intuition que les peintres du XVIIIe et se dire pour repr\u00e9senter Venise propose de l'exp\u00e9rience du je peux passer m\u00eame par un fil qui d\u00e9forme cette r\u00e9alit\u00e9 en tout cas, il faut se donner cette possibilit\u00e9 parce que on peut pas se permet d'\u00eatre plus na\u00eff que cette cette histoire s\u00e9culaire de la repr\u00e9sentation v\u00e9nitienne et et l\u00e0 dessus, l\u00e0, les donn\u00e9es ne ne ne ne ne sont pas forc\u00e9ment face, en tout cas ce qu'on tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es de leur repr\u00e9sentation visuelle, donc voil\u00e0 pourquoi par exemple, la compr\u00e9hension de l'espace qui est un domaine qui aujourd'hui est \u00e9tudi\u00e9 par les neurosciences et la voiture de la bloquer, est un domaine passionnant pour pour un projet comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:53) [81%] :\r\nJe vous propose une pause musicale et on revient \u00e0 ces immunit\u00e9s digitales. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:58) [52%] :\r\nCe type de petite et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:01) [77%] :\r\nStagne chimiquement longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:02) [66%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait public la petite coupure, c'\u00e9tait avec donc c'est peut-\u00eatre c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait qu'\u00e0 la SNCF, Neuch\u00e2tel une donc pays alors et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus bonsoir, j'ai voil\u00e0 du petit village de pays Autriche il c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:32) [64%] :\r\n\u00e0 12 ou des poursuites, pensez donc, il y a de plus petites et de la FIFA a r\u00e9pondu oui, pourquoi, et qui, c'est bien, et puis il y a tout juste 7 \u00e0 toute heure il est l\u00e0, non, c'est mieux, il y a du monde, c'\u00e9tait il y des syst\u00e8mes d'une semaine, il y a, c'est pas la maladie, cela veut dire, c'est-\u00e0-dire avec une tr\u00eave c'est ici, mais c'est pas comme des. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:09) [77%] :\r\nIl mis au point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:15) [75%] :\r\nLa gaine, c'\u00e9tait l'quoi, \u00e7a, je vous propose d'entendre une archive, vous avez entende la voix de Marguerite Duras. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:22) [84%] :\r\nLes hommes ont toujours eu besoin de r\u00e9ponses, m\u00eame si un jour elles s'av\u00e8rent fausses ou seulement provisoire alors en l'an 2000, o\u00f9 seront les. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:31) [77%] :\r\nIl y a plus que \u00e7a sera -t-elle, il y a plus de raison d'\u00eatre, texte, ce sont les r\u00e9ponses, \u00e7a je crois que l'homme sera \u00e9galement oui. \r\nDans dans l'information dans une information constante sur son corps, sur son devenir corporel sur sa sant\u00e9, sur sa vie familiale sur son salaire, cherchant loisir mais pas loin du cauchemar. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:16) [81%] :\r\nIls verront de la t\u00e9l\u00e9vision, on a des postes partout dans la cuisine dans le Water Closet dans les rues, attend, tandis qu'on regarde la t\u00e9l\u00e9vision et tout, on n'est pas celle voyage en plus de \u00e7a ne sera plus la peine de voyager quand on peut faire le tour du monde en lui jours 15 jours pourquoi le faire donc voyager le temps du voyage type avoir vite c'est voir et vivre en m\u00eame temps vivre du voyage je ne soit plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:16) [93%] :\r\nEt puis, tout recommencera en repassera par la gratuit\u00e9. \r\nC'est-\u00e0-dire que les r\u00e9ponses \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle sera moins je commence comme \u00e7a par une indiscipline un risque pris par l'homme, vous verrez, m\u00eame le jour, \u00e7a c'est le nouveau avec son malheur qui sont bonnes, mais qui viendront de lui- m\u00eame, peut-\u00eatre que ce qui se tirant de je sais pas, sur les routes de l'avenir, c'est tr\u00e8s possible, esp\u00e9rons qu'il encore. \r\nJe me souviens avoir lu dans un livre d'un auteur allemand de l'entre- deux-guerres. \r\nJe viens du titre le dernier civils, un de ceux qui les g\u00e8rent. \r\nLa libert\u00e9 aurait d\u00e9sert\u00e9 le monde est rest\u00e9 toujours un homme grand r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:41) [89%] :\r\nC'\u00e9tait malgr\u00e9 dira s'en 1985 nous sommes aujourd'hui dans Babylone en compagnie de Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, je rappelle que vous \u00eates ing\u00e9nieur en robotique, l'Intelligence artificielle 1er professeur de Suisse on humanit\u00e9s digitales et directeur de la nouvelle chaire d'humanit\u00e9s digitales \u00e9crit en septembre 2012 les PFL ici \u00e0 Lausanne, c'est c'est frappant d'entendre Marguerite Duras, on est en 1985 il n'y aura plus que des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:09) [86%] :\r\nOui, enfin ce qu'elle exprime magnifiquement c'est ce sentiment de la surcharge informationnelle, comme on dit, un peu une forme Machine envoleront Laurence comme ce sentiment de de date d'\u00eatre entour\u00e9 par une abondance d'informations qu'on n'a pas forc\u00e9ment sollicit\u00e9 et et qui nous donne un un certain mal- \u00eatre et ce qui est int\u00e9ressant c'est c'est que quand vous placez finalement ce sentiment dans une perspective historique un peu plus large, vous le retrouvez c'\u00e9tait vous le retrouvez chez les Grecs c'est assez bien ainsi, il y a ceux qui assassinent Platon veut retrouver chez Descartes on le retrouver beaucoup au d\u00e9but finalement de la Renaissance et l'imprimerie cette abondance, il faut se replacer ce que c'\u00e9tait, psychologiquement, de voir arriver les livres reproduit m\u00e9caniquement et et ce sentiment de dire mais qu'est -ce qu'on va faire avec cette information ou la mettre, on ne pourra plus la Lire la monstruosit\u00e9 de, de, de, de l'information et ce qui est int\u00e9ressant, quand vous vous \u00eates toujours avoir une perspective historique sur ces questions- l\u00e0, c'est de regarder globalement comment la soci\u00e9t\u00e9 de chaque \u00e9poque a r\u00e9pondu \u00e0 ce mal- \u00eatre, tout en exprimant et on voit dans le cas, en tout cas de de la Renaissance et et et de l'imprimerie, comment dans les ann\u00e9es, en fait, les d\u00e9cennies qui ont suivi, il y a eu des innovations absolument fondamentale, encore aujourd'hui, pour notre soci\u00e9t\u00e9 qui ont permis de reconstruire des nouvelles mani\u00e8re justement de dompter cette information de l'organiser, de la rendre vivable et typiquement quelqu'un comme Th\u00e9ophraste Renaudot, on comprenait pas par le prix Renaudot, c'est \u00e0 la fois l'inventeur des, des, des conf\u00e9rences, un commerce des armes et de la qui permettait d'avoir l'information qui venaient du monde entier de l'imprim\u00e9 le lendemain et de cr\u00e9er quelque part ses premiers ses ses ses premi\u00e8res mani\u00e8res de dompter cette cette nouvelle MOX c'est c'est le bruit, il y a un petit peu, c'\u00e9tait en tout cas c'est, c'est en tout cas le le vraiment lancer des pratiques aujourd'hui, acad\u00e9mique et journalistique et en m\u00eame temps, la cr\u00e9ation de de la Gazette qui avaient pour fonction de faire circuler cette information et on voit aussi la l'apparition, \u00e9videmment 16\u00e8me 17\u00e8me si\u00e8cle de ces, de ces r\u00e9seaux de de de correspondance, s'il y a \u00e0 Standford de Ana\u00efs un duo qui a, qui a beaucoup \u00e9tudi\u00e9 ces questions l\u00e0, elles montraient bien comment les premi\u00e8res informations qui se structurer au niveau europ\u00e9en, avait d'ailleurs des Karadzic int\u00e9ressantes, elles \u00e9taient extr\u00eamement courte extr\u00eamement efficace, les marchands de Venise, jouer un r\u00f4le tr\u00e8s crucial dans cette plaque tournante au moment au moment de la car naissance, vous aviez une information qui pourrait \u00eatre les Fran\u00e7ais arrivent pour faire la paix, et une autre information, on est dans les 140 caract\u00e8res et vous aviez les m\u00eames la m\u00eame situation et le m\u00eame aussi malaise par rapport \u00e0 ces informations, qu'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire \u00e9norm\u00e9ment d'excitation quand une information arriver beaucoup de fausses informations \u00e9norm\u00e9ment de de fausses rumeurs, et malgr\u00e9 tout, la cr\u00e9ation progressivement de cette esp\u00e8ce de maillage informationnel construit autour de de circulation \u00e9conomique dans un 1er temps et qui dont on nous sommes les h\u00e9ritiers donc le r\u00e9seau social les tweets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:26) [92%] :\r\nTout ceci appara\u00eet au au 16\u00e8me ou 17\u00e8me en r\u00e9ponse \u00e0 la surcharge informationnelle un sentiment qu'il faut organiser l'information du Monde que notre voisinage s'est et qu'il va falloir en fait faire quelque chose, donc voil\u00e0, nous, nous vivons \u00e9videmment aujourd'hui un sentiment semblable il y a 30 ans \u00e9galement, et nous donnant des r\u00e9ponses avec des nouvelles mani\u00e8res d'organiser l'information et c'est une bapt\u00eame je pense absolument r\u00e9current dans dans notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:58) [94%] :\r\nAvec l'apparition de nouveaux m\u00e9tiers des d\u00e9crypteur des connecteurs des d\u00e9sastres la transversalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:05) [88%] :\r\nEn tout cas, oui, \u00e7a le fait que tout d'un coup, beaucoup de m\u00e9tiers dans les sciences humaines et sociales dans le journalisme, aussi, d'ailleurs ce ce ce techniques puis je sais pas comment dire \u00e7a c'est, c'est c'est c'est extr\u00eamement je pense naturel, c'est un des enjeux des humanit\u00e9s digitales dans ces nouvelles formations que nous mettons en place, il s'agit \u00e9videmment de former des, des comment dire du \u00e9dito l'humaniste humaniste et Giteau, on verra bien qui ont \u00e9t\u00e9, traduction fran\u00e7aise mais mais qui ont cette double formation qui ont la capacit\u00e9 de comprendre les m\u00e9dias, la capacit\u00e9 d'avoir un recul historique sur l'histoire, sur l'histoire de l'art sur la notion de 2 points de vue m\u00e9thodologique et qui en m\u00eame temps, ma\u00eetrisent les outils des bases de donn\u00e9es de la digitalisation des outils, des interfaces pour pour travailler dans ce nouveau monde qui ne sont pas tous travailleront \u00e9videmment dans tout ce qui est conservation mus\u00e9ographie la repr\u00e9sentation de la culture, mais pas seulement, aujourd'hui, pour moi, une entreprise comme Google est une entreprise humanit\u00e9s digitales, elle est bas\u00e9e sur des intuitions qui ont \u00e9t\u00e9 des intuitions qui viennent des sciences humaines et sociales, l'intuition de la citation, l'intuition de de de des des march\u00e9s globaux, l'aile, la notion de dynamique universitaire, \u00e7a ce sont des, des, des intuitions qui sont fondamentales 19, assure je dirais non technique derri\u00e8re la technique a suivi, il a fallu cr\u00e9er des gros serveurs, il a fallu \u00eatre efficace mais des intuitions premi\u00e8res sont des intuitions qui sont non techniques et donc je suis assez confiant sur le fait qu'il y a un march\u00e9 important pour ces humanistes digitaux et que, et que on n'aura pas de probl\u00e8me pour trouver des emplois et au contraire, ce sont eux qui joueront un r\u00f4le absolument crucial dans le monde de demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:49) [83%] :\r\nAlors vous avez prononc\u00e9 le mot \u00e9conomique et, forc\u00e9ment, il y a des enjeux \u00e9conomiques \u00e9normes derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:55) [79%] :\r\nLes enjeux \u00e9conomiques de la formation, les enjeux de l'ann\u00e9e en mati\u00e8re d'je pense que se cr\u00e9eront 11 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:01) [82%] :\r\nPlace de ce d\u00e9codage de ces mises \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:05) [90%] :\r\nDe de vous pouvez partir du projet Venise en particulier oui bien s\u00fbr, le le c'est un enjeu \u00e9conomique important, on reste malgr\u00e9 tout dans une logique qu'on va, on va essayer de tenir, qui est une logique acad\u00e9mique, c'est-\u00e0-dire ce que vous avez pr\u00e9cis\u00e9ment dans dans dans cette annonce de ce centre commun c'est un partenariat universitaire, c'est une logique pour cr\u00e9er du bien commun et c'est pour moi la tentative d'avoir une justement une r\u00e9ponse sur ce que peut faire l'universit\u00e9 et l'Universit\u00e9 europ\u00e9enne aujourd'hui, face \u00e0 cette question de de la culture de demain et des humanit\u00e9s digitales en particulier et donc on esp\u00e8re beaucoup r\u00e9ussir effectivement un montage dans lequel alors oui, il va falloir de l'argent et nous sommes aujourd'hui en discussion en fait avec un certain nombre de, de, de personnes qui vont pouvoir financer les diff\u00e9rents aspects de ce projet, mais sur le fond, le coeur du projet restera toujours un projet universitaire avec le but d'exemplarit\u00e9 et de montrer que savoir gratuit \u00e0 savoir gratuit et j'insiste sur le le r\u00f4le de l'universit\u00e9, l'universit\u00e9 europ\u00e9enne dans ce nouveau monde, en train de se faire, c'est le moment de montrer que, il y a cette alternative et qu'elle peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e autour de projets ambitieux comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:20) [88%] :\r\nAlors on parle de gros sous, vous parliez Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan de de Google tout \u00e0 l'heure, il il y a aussi quelque chose et c'est un peu court que vous donnez dans les, dans lequel des humanit\u00e9s digitales en tout cas vous l'abordez de temps en temps, c'est le capitalisme linguistique alors la donner quelques bribes qu'est -ce que c'est que ce capitalisme linguistique concernant Google en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:42) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est int\u00e9ressant et qui effectivement correspondre \u00e0 mes sujets d'\u00e9tude parce que voyez que capitalisme g\u00e9n\u00e9ral lui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 depuis longtemps et ses formes, on les retrouve chez les, chez les banquiers v\u00e9nitien et chez les et chez les marchands v\u00e9nitiens et donc que beaucoup des formes actuelles ne sont qu'une extension, je dirais, de, de, de, de forme plus anciennes qui ont trouv\u00e9 simplement leur apog\u00e9e avec la mondialisation, il y a malgr\u00e9 tout eu des diff\u00e9rences dans la dans l'\u00e9conomie r\u00e9cente et une de ces diff\u00e9rents, c'est effectivement le succ\u00e8s de Google qui est bas\u00e9 sur une autre forme de capitalisme, c'est ce que j'essaye de, de, de, de d\u00e9fense, comme point de vue, comme vous le savez, Google g\u00e9n\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s 40 milliards de dollars par an, c'est-\u00e0-dire que quand nous aurons fini cette c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une mission, \u00e7a sera plusieurs millions d\u00e9j\u00e0 qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s le simplement en organisant la vente de 2 mots \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, donc on vous avez une une page internet vous tapez Venise par exemple et vous allez avoir justement des publicit\u00e9s qui sont assez bien diff\u00e9renci\u00e9es qui ceux qui sont, qui sont propos\u00e9es, juste en tout, ce mot, et si vous cliquez sur ces publicit\u00e9s Google gagne un petit peu d'argent, et \u00e0 partir de la vue, une position tr\u00e8s dominante de Google sur une partie du monde, cela repr\u00e9sente en gros pour simplifier ce ce, ce chiffre d'affaires de dizaines de milliers de dollars de William, pardon, de dollars, c'est tr\u00e8s important d'avoir ce ce chiffre en t\u00eate parce que \u00e7a s'arrange dans tous les projets fantastico Google r\u00e9alise, on comprend qu'on ne peut les r\u00e9aliser parce que ce ne sont que des petits pourcentages de de cette manne financi\u00e8re, donc ce qui est important de comprendre c'est, c'est qu'effectivement, donc, les mots ont diff\u00e9rentes valeurs un mot comme Venise a beaucoup de valeur presque presque tout au long de l'ann\u00e9e, certains mots ont de la valeur uniquement tous les 4 ans, coupe du monde, c'est quelque chose qui, beaucoup, beaucoup de valeur, tous les 4 ans et moins sur le reste du temps, nations ali\u00e9nation, je sais pas si si si si si, \u00e7a a beaucoup de valeur, mais, mais, par exemple, cr\u00e8me solaire \u00e7a beaucoup de valeur, \u00e9t\u00e9 et puis et puis ce qui est beaucoup plus de valeur en hiver et de son anti- face donc une esp\u00e8ce de bourse des mots et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est la droite est capable de l'organiser mais ce qui est plus troublant c'est qu'effectivement aujourd'hui le le mode d'acc\u00e8s \u00e0 l'information et de plus en plus m\u00e9dier par les algorithmes, c'\u00e9tait quand vous tapez dans Google, vous ne vous contentez pas de de rentrer finalement un mot et d'avoir les r\u00e9sultats, vous savez que ce mot est prolong\u00e9e d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9but par exemple si vous tapez vacances et jetable vacances avec une faute d'orthographe, VA CEN imm\u00e9diatement Google corrige ce mot vous propose vacances normalement de de mani\u00e8re statistiquement juste et orthographique ment esp\u00e8re juste ce qui est plut\u00f4t bien ce qui est plut\u00f4t bien, c'est un service qu'on qu'on nous rend ce faisant Google r\u00e9alise une op\u00e9ration int\u00e9ressante c'est-\u00e0-dire que le mot mal orthographi\u00e9s ne correspond \u00e0 aucun aucune valeur alors que le mot bien orthographi\u00e9 \u00e0 beaucoup de valeur, en l'occurrence, vacances ou Venise, les mots qui ont qui ont pas mal de valeurs, donc il existe un sous- ensemble de la langue qu'on pourrait appeler le le go\u00fbt Cliche pour l'anglais ou le go\u00fbt cl\u00e9s pour le Fran\u00e7ais qui est la langue commerciale, c'est-\u00e0-dire que des mots ont de la valeur, puis d'autres mots, n'en ont pas et ce que fait ce que font les algorithmes de d'interm\u00e9diation de Google c'est nous ramener le plus souvent d'une langue non commercial, \u00e0 une langue commerciale et \u00e7a para\u00eet logique en fait de faire puisque c'est le mod\u00e8le commercial de de Google, donc on ne sait pas aujourd'hui si si c'est fait de mani\u00e8re intentionnelle avec des billets, c'est quelque chose qu'il faut \u00e9tudier et pour cela il faut lier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, il faut \u00eatre capable de mod\u00e9liser justement cette \u00e7a c'est de la mani\u00e8re dont, dont Google prolonge nos phrases et aussi ind\u00e9pendamment de tenir un index un dictionnaire de la valeur des mots pour comprendre la relation qui peut lier cet aspect \u00e9conomique et l'\u00e9volution de la langue elle- m\u00eame et donc \u00e7a c'est, c'est c'est le 1er point un 1er point d'interrogation qui est qui et qui me semble l\u00e9gitime, en tout cas pour le monde universitaire comme comme sujet d'\u00e9tude et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se poser \u00e9videmment \u00e0 ce que tout \u00e7a a une cons\u00e9quence sur la langue, on sait bien que la langue tr\u00e8s important, on apprend son orthographe pour le futur, mais est -ce que prolongeons nous quelque part, dans, dans, dans, dans 10 ans, dans 20 ans est -ce que on a, on va, on va assister \u00e0 des \u00e9volutions linguistique \u00e0 cette interm\u00e9diation des qui sont devenus un esp\u00e8ce de nouveaux m\u00e9dias et donc je r\u00e9fl\u00e9chis sur cette question depuis un certain temps, j'avais fait une 1\u00e8re hypoth\u00e8se sur laquelle, en fait, je suis revenu, c'\u00e9tait que viens ben c'est \u00e7a la vie scientifique, vous avez, je pensais que \u00e7a allait conduire une r\u00e9gularisation c'est on se dit finalement si on va vers la langue statistique, on va avoir peut-\u00eatre, peut-\u00eatre un appauvrissement et en tout cas une langue beaucoup plus lisse parce que parce que justement, m\u00e9tier par les algorithmes et j'avais n\u00e9glig\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s important qui est que, de plus en plus de textes aujourd'hui sur Internet, ce sont en fait, coproduit par des algorithmes par des machines par des machines, quand vous avez par exemple de taxis sont traduit automatiquement, c'est \u00e9videmment la machine qui a produit cette ressource \u00e0 partir d'un texte que quelqu'un \u00e9crit, mais a produit, elle a de nouveau texte quand vous avez des algorithmes, par exemple, que la Gr\u00e8ce avec le texte spinning je sais pas si une traduction fran\u00e7aise qui consiste \u00e0 partir d'un texte et en fait en fait 10 autres textos 20 au texte, en changeant un tout petit peu les mots de mani\u00e8re justement \u00e0 avoir une empreinte dans dans le moteur de recherche un peu plus large, c'est qu'il y a plein de techniques aujourd'hui pour contourner quelque part le le la l'algorithme r\u00e8gne de Google qui algorithmes qui qui organise l'information et de tenter de tromper et c'est c'est son Style techniques linguistique, ces 2 exemples, on pourrait citer aussi le cas de Wikip\u00e9dia qui aujourd'hui est en cours, vous gardez des \u00e9diteurs les plus plus d'actifs, donc il y a 2 tiers sont des robots qui font pas, ils \u00e9crivent pas les et le texte du m\u00eame mais il le modifie le changer de la il il relit les textes les uns avec les autres, etc, donc on peut distinguer des ressources primaires qui sont les textes \u00e9crits par des humains, tout seul, si vous voulez, et puis les ressources secondaires qui sont des textes quelque part co- \u00e9crit par des algorithmes et des humains et il y a, o\u00f9 il y avait quelque chose de, de, de redoutables en tous cas, intellectuellement, c'est que comme les algorithmes qui aujourd'hui font des suggestions quant nous tapons se basent en fait sur lundi statistique du web dans un certain nombre de cas, il est probable qu'ils vont prendre comme mod\u00e8le des ressources secondaires comme j'appelle cela des textes qui eux- m\u00eames ont \u00e9t\u00e9 produits par des machines, et donc il pourra arriver si ce pourcentage de textes secondaire et significatif par rapport au texte primaire que tout d'un coup, on nous propose des billets linguistique th\u00e8me des formulations qui sont en fait des formulations algorithmique alors qu'est -ce que c'est ces symbolique, vous les voyez, en fait, dans la traduction automatique quand vous avez un texte qui est traduit automatiquement vous comprenez \u00e0 peu pr\u00e8s le sens mais je vous dis, mais personne n'aurait jamais parl\u00e9 comme \u00e7a, le mot est bizarre la syntaxe et bizarre et \u00e7a c'est c'est le fait qu'un algorithme, il a, il y a des tendances, il y a des des habitudes peuvent, il y a des billets comme on les appelle an en informatique qui va l'amener \u00e0 \u00e0 produire certains tels types de texte plut\u00f4t que d'autres, h\u00e9 bien, un jour viendra peut-\u00eatre si ce pourcentage de textes importants, ce sont ce genre de, de, de, de formulation qu'on nous proposera donc \u00e7a nous fait penser qu'il peut y avoir une cr\u00e9olisation une une esp\u00e8ce de m\u00e9lange entre entre 2 types linguistique et donc les cons\u00e9quences, les cons\u00e9quences sont un peu complexe est -ce que c'est important est -ce que c'est juste une id\u00e9e, il faut l'\u00e9tudier, il faut l'\u00e9valuer, il faut se donner les moyens de le faire, donc \u00e7a c'est aussi un sujet qui est passionnant parce qu'il me semble justement nouveau en fait dans dans cette grande histoire du monde, beaucoup de ceux qui ne sont pas nouveaux mais la capitalisme rustique, c'est quelque chose d'assez r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:22) [72%] :\r\nOn ne peut que r\u00eaver au aux pirates po\u00e8te qui pervertit un mot le transformerait et le fret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:28) [83%] :\r\nP\u00e9n\u00e9trer dans le langage, il y a toujours, s'il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a il y a beaucoup de d'artistes qui se sont saisis en fait ceux qui ont tent\u00e9 quelque part d'acheter des mots et de leur changer leur leur sens toute la m\u00e9canique de Google est fait pour \u00e9viter sa c'est-\u00e0-dire ce ce on croit con ce type d'op\u00e9ration dure une journ\u00e9e ou 2 journ\u00e9es maximum dans tellement il y a 2 m\u00e9canismes voil\u00e0 et vous n'est un autre exemple, c'est amusant, je les personnes de mon labo qui \u00e9tudient ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, qui donc se connectent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des heures r\u00e9guli\u00e8res pour observer l'\u00e9volution des des valeurs commerciales des mots et plusieurs fois il se font bannir de Google parce qu'on croit que ses algorithmes alors les \u00eatre s'humains alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:03) [83%] :\r\nAlors il y a quelque chose peut-\u00eatre de r\u00e9jouissant, comme le disait aussi, il y a peut-\u00eatre quelque chose de, de, de terrifiant dans dans cette id\u00e9e du capitalisme linguistique Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan parce que changer les mots c'est c'est changer le langage, c'est peut-\u00eatre aussi changer la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:18) [87%] :\r\nC'est toujours ce toujours changer la pens\u00e9e changer les mots maintenant attention, voil\u00e0, on n'est pas dans une th\u00e9orie du complot, Google n'a pas le fait jamais \u00e0 dessein, on n'est pas dans, dans, dans, dans, dans le leurs \u00e9lans dans le nom mais qui serait plut\u00f4t des des rouages quelque part de une certaine id\u00e9e bureaucratique de, de, de, de, de, d'un empire moyen\u00e2geux, enfin voil\u00e0 et au au d\u00e9roul\u00e9 20\u00e8me si\u00e8cle mais non, non, on est dans dans un ph\u00e9nom\u00e8ne automatique dans lequel, dans lequel il y a, il y a un r\u00e9gime \u00e9conomique, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que \u00e7a sert \u00e0 rien de pointer du doigt Google trop fort parce que sur le fond, la d\u00e9couverte d'un nouveau, d'un nouvel espace \u00e9conomique, c'est une d\u00e9couverte tout court, si ce n'est pas \u00e0 eux, ce sera d'autres qui ne sont pas d'ailleurs dominant partout ce qu'il y a simplement la d\u00e9couverte qu'on peut g\u00e9n\u00e9rer des milliards de dollars en organisant \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire la vente linguistique des mots que \u00e7a cr\u00e9e une nouvelle \u00e9conomie, c'est ce qui permet \u00e0 Google de r\u00e9aliser les choses fantastiques que Google fait et voil\u00e0, nous allons devoir vivre avec, avec ce nouveau r\u00e9gime \u00e9conomique et quelle langue dominante non enfin on prend parti mais \u00e7a je pense que l'Internet aujourd'hui, on s'aper\u00e7oit que, il y a un effet d'amplification linguistique complexe, multiple, mais qui ne conduit pas \u00e0 un imp\u00e9rialisme d'une seule langue sur le reste, \u00e7a c'\u00e9tait une des peurs, je pense qu'il y a quelques ann\u00e9es, la plupart des \u00e9tudes semblent semblent semblent ne pas confirm\u00e9e, il faut \u00eatre vigilant, comme d'habitude, et il faut \u00e9tudier ces ces, ces, ces ratios linguistique mais non, on a 6 points des transformations linguistique profonde plut\u00f4t des peut-\u00eatre des ph\u00e9nom\u00e8nes de cr\u00e9olisation et vous prenez un exemple, il y a une crise cristallisation, je crois que on, on, je n'en ai pas, en fait, c'est, c'est aujourd'hui une id\u00e9e simplement possible et et peu beaucoup d'ailleurs des gens quand quand quand j'expose ses id\u00e9es me disent : mais qu'est -ce que finalement o\u00f9 il se passe rien, \u00e9coutez, vous \u00eates en train de, de, de, de pointer du doigt quelque chose et d'ailleurs moi qui qui n'existe pas, je, je pense que c'est le r\u00f4le de l'ils pensent que \u00e7a existe, on ne serait pas capable de l'observer et donc c'est le r\u00f4le de l'universit\u00e9 d'\u00e9tudier ce ph\u00e9nom\u00e8ne, quitte \u00e0 conclure que ce que j'ai appel\u00e9 ses ses ses ressources secondaire ne constitue qu'un pourcentage infime aujourd'hui des ressources et qu'elles ne sont pas un sujet d'inqui\u00e9tude, mais dans ce cas -l\u00e0, il faut faire l'\u00e9tude de nouveau dans 15 ans et est \u00e0 m\u00eame de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, donc je pense que c'est un sujet de vigilance parce que th\u00e9oriquement, effectivement, nous sommes sur un terrain, un tout petit peu glissant et comme le disait Sarah la langue c'est vraiment ce sur quoi toute la culture se base et donc toute modification linguistique de multiples effets, donc non, nous n'avons pas d'exemple m\u00eame, je pense qu'il faut rester vigilant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:53) [82%] :\r\nEt parce que, effectivement, il existe des des textes d'une nouvelle qui sont produites par des robots, je je vous mets de texte o\u00f9 vous arrivez \u00e0 percevoir vont oui, la nouvelle vient d'un robot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:06) [88%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, on y arrive, alors il y a un peu particulier des d\u00e9sinformations sportifs qui sont aujourd'hui les domaines o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 il y a, il y a de la production automatique qui commence sa prochaine production journalistique humaines sans avec les accents \u00e7a peut jouer aussi mais, mais ce que le le point important c'est c'est que oui, en g\u00e9n\u00e9ral, nous, nous arrivons \u00e0 distinguer parce que nous sentons cette chose qui cloche dans la langue, nous voyons bien que ce n'est pas juste, mais ce que qu'il faut comprendre sur quoi j'insiste, c'est que les algorithmes, eux, ne peuvent pas le faire, c'est de distinguer sa diff\u00e9rence et qu'ils vont prendre des ressources secondaire pour des ressources primaires vont prendre des textes algorithmes pour les textes et donc comme ils sont dans la boucle, et comme nous nous exprimons \u00e0 travers eux, c'est \u00e7a qu'il faut comprendre ces d\u00e9saccords, ils sont un m\u00e9dia, c'est que ils sont entre mon intention linguistique, je veux dire quelque chose, je ne sais pas, je suis en train de construire ma phrase et de plus en plus quand j'\u00e9cris un e-mail quand j'\u00e9cris un document quand j'\u00e9cris quand je fais une recherche, j'ai un algorithme qui me dit : vous voulez probablement dire ceci et vous voulez vraiment le dire de cette mani\u00e8re et \u00e0 un moment, dans ce moment de suspension, je construis ma phrase ils interviennent, et \u00e7a c'est un effet, on sait que les puis McLaren et d'autre, on sait, on sait que les effets m\u00e9diatiques sont son p\u00e8re va Ziff il faut \u00e9tudier cette m\u00e9diation des algorithmes qui est un qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau et contemporain, essayer de comprendre les effets qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:23) [87%] :\r\nDes algorithmes que vous avez cr\u00e9\u00e9e, vous \u00eates responsable voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:27) [86%] :\r\nNon, je suis oui enfin je, moi je suis venu vous responsable ni de, de, de, en tout cas de d'essayer de comprendre ces ph\u00e9nom\u00e8nes et et petite parenth\u00e8se, je pense que nous ne comprendrons ces ph\u00e9nom\u00e8nes que par des algorithmes, c'est-\u00e0-dire que pour analyser ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il faut la puissance et la syst\u00e9matiser des machines elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:44) [84%] :\r\nLe projet Venice machine dont on parlait tout \u00e0 l'heure donc organiser tout ce savoir, \u00e7a se passe en Europe, c'\u00e9tait Venise et ce qui est des projets similaires ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:54) [85%] :\r\nAlors aujourd'hui il y a pas de projet de cette envergure en fait ailleurs, il y a des projets passionnants au aux \u00c9tats-Unis par sur la M\u00e9diterran\u00e9e, qui est constitu\u00e9 \u00e0 reconstituer les, les, les routes de des des principaux bateaux en M\u00e9diterran\u00e9e, faire un esp\u00e8ce de de CFF \u00e0 ceux qui vous permet de dire voil\u00e0 je suis, je suis \u00e0 Rome, quel jeu a -t-elle jour quelle quelle route, faut, il faut que je prends donc \u00e7a, c'est quelque chose qui nous a beaucoup inspir\u00e9s mais qui est, qui est fait par par des chercheurs \u00e0 Stanford, il y a des projets chinois passionnant qui se plonge sur l'histoire mill\u00e9naire chinoise qui vont nous \u00eatre du coup un tout petit peu \u00e9tranger mais donc c'est il y a je pense progressivement sa nouvelle vague des humanit\u00e9s digitales qui est un passage \u00e0 une autre \u00e9chelle des projets internationaux de grande ampleur, je m'attendrez est -ce que parce qu'effectivement, d'autres projets suivent mais c'est vrai qu'on a une opportunit\u00e9 extraordinaire en Europe, c'est d'avoir les archives des sp\u00e9cialistes des archives et puis des, des, des, des \u00e9coles qui ont qui ont de la bonne technologie pour pouvoir les explorer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:53) [88%] :\r\nEt comme le disait Duras et ce que nous allons arr\u00eater de voyager gr\u00e2ce soit cause de vous parce que Venise se rassurent sur nos tablettes sur nos ordinateurs sur la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:04) [90%] :\r\nDans les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es ont prouv\u00e9 que que que la digitalisation du monde n'a pas du tout fait diminuer le nombre de voyages, elle, elle a au contraire amplifi\u00e9s nous avons dont 20 millions de touristes qui sont bien constant, voire m\u00eame en augmentation sur Venise la question sur Venise, c'est plut\u00f4t pour moi de refaire revenir la vie en fait dans cette ville, c'est-\u00e0-dire que justement elle ne soit pas qu'une ville de du voyage, mais qu'elle soit une ville. \r\n\u00e9tudiante de recherche, un lieu o\u00f9 se cr\u00e9e la connaissance de demain, et je crois qu'elle a elle a tous les les qualit\u00e9s pour \u00eatre pour jouer ce r\u00f4le et et attirer des de de brillants cerveaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:37) [81%] :\r\nVous vous sentez parfois proches des hommes de la Renaissance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:40) [85%] :\r\nSouvent, on est en tout cas dans les m\u00eames probl\u00e9matiques dans le positif dans la difficult\u00e9 d'un dans les difficult\u00e9s et puis dans le dans les raids, je pense oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:48) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, je vous remercie. \r\nDerni\u00e8re petite question Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, quelle est sa valeur sur Google. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:58) [76%] :\r\nPas grand- chose encore je voir si, si vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:06) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, je r\u00e9p\u00e8te et je rappelle que vous \u00eates directeur de la nouvelle chaire d'humanit\u00e9s digitales cr\u00e9\u00e9 en septembre 2012 les PFL et qu'on vous retrouvera forc\u00e9ment dans Babylone, poursuivant la suite de vos aventures aujourd'hui dans Babylone Sarah dirait Nancy Ypsilanti r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum c'est Nicole corps pataud, qui est notre assistante de production. \r\nLundi dernier, Ballenberg nous emm\u00e8nera \u00e0 Brooklyn, retour sur l'Europe aussi de comprendre ce march\u00e9 de l'art contemporain ou est -ce qu'il se cr\u00e9e quels sont les m\u00e9c\u00e8nes et on parlera \u00e9galement de la bourse et de la valeur artistique et de l'investissement que repr\u00e9sente cette activit\u00e9 artistique. \r\nEt \u00e9conomique absolument. \r\nSur la bourse des arts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:10) [77%] :\r\nEt bien \u00e0 l'Un\u00e9dic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:14) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaplan, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "directeur de la chaire d'humanit\u00e9 digitale \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-308D3877-A45F-48E5-A1F2-B573844A1B5A", "internalArchiveId": "308D3877-A45F-48E5-A1F2-B573844A1B5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psychoth\u00e9rapie: l'EMDR, une th\u00e9rapie par le mouvement des yeux. Les explications d'Eva Zimmermann, psychologue-psychoth\u00e9rapeute et praticienne EMDR", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "summary": "EMDR? C'est l'acronyme pour Eye Movement Desensitization and Reprocessing. En fran\u00e7ais, d\u00e9sensibilisation et reprogrammation par mouvement des yeux. Une technique utilis\u00e9e en psychoth\u00e9rapie. Son principe? En imitant les mouvements des yeux - qui ont lieu spontan\u00e9ment pendant les r\u00eaves - la th\u00e9rapie EMDR permettrait au cerveau de dig\u00e9rer tr\u00e8s rapidement les r\u00e9sidus de traumatismes du pass\u00e9. ", "durationSec": 1386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["psychoth\u00e9rapie", "oeil"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2015-05-22T23:18:22Z", "speechToTexts": ["23.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIl est 10 heures et 36 minutes on va s'int\u00e9resser \u00e0 la mdr la Eye Movement Tizen Chainel oui Processing ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez en fran\u00e7ais d\u00e9sensibilisation et reprogrammation par mouvement des yeux c'est une technique utilis\u00e9e en psychoth\u00e9rapie qui ne vous dit peut-\u00eatre pas grand- chose, comme \u00e7a, moi non plus, Anne Baecher, une image pour nous donner pour nous aider \u00e0 \u00e0 visualiser de de quoi on parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [88%] :\r\nAlors vous avez un patient une patiente bien assise qui suit du regard les doigts du th\u00e9rapeute, assis face \u00e0 lui, th\u00e9rapeute qui fait bouger ses doigts de droite \u00e0 gauche de gauche \u00e0 droite, un peu comme un essuie-glace mais de mani\u00e8re bien droite, alors je vous proposerais tout \u00e0 l'heure de faire mieux connaissance avec lui mdr, une technique qui, visiblement, a des effets, on sait pas tr\u00e8s bien encore comment \u00e7a fonctionne les controvers\u00e9s aussi mais tout d'abord, on va prendre quelques minutes pour comprendre ce qu'on consid\u00e8re comme \u00e9tant un traumatisme psychique ce traumatisme que Les mdr va chercher \u00e0 soigner, voici les explications d'eva Zimmermann et la vice- pr\u00e9sidente du EMDR suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [85%] :\r\nAlors un traumatisme psychique, c'est un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 forte charge \u00e9motionnelle qui n'a pas \u00e9t\u00e9 finalement comme on dit, \u00e7a voudrait dire dig\u00e9rer par le syst\u00e8me, \u00e7a veut dire un \u00e9v\u00e9nement du pass\u00e9 qui devrait peut-\u00eatre du pass\u00e9, m\u00eame qu'il \u00e9tait horrible, \u00e9ventuellement, mais il devrait rester dans le pass\u00e9, alors si c'est traumatique, \u00e7a voudrait dire qu'il est tout le temps pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [88%] :\r\nJ'ai trait\u00e9 une dame qui avait \u00e0 l'accouchement traumatique, il y a 7 ans, alors elle pensait qu'on peut pas l'aider, vu que \u00e7a s'est pass\u00e9 ainsi, elle a perdu son ut\u00e9rus durant cet accouchement, elle voulait encore d'autres enfants, c'est tr\u00e8s douloureuse et aujourd'hui, elle m'a dit mais je pensais pas que \u00e7a pouvait changer comme \u00e7a toutes les sentiments qu'on a par rapport \u00e0 \u00e7a, on peut peut-\u00eatre l'expliquer \u00e9galement en faisant parall\u00e8le avec le corps une blessure normalement elle gu\u00e9rit, mais une blessure peut s'infecter, ils commencent \u00e0 pulluler et elle ne gu\u00e9rit pas, donc il faut commencer \u00e0 soigner la pommade \u00e0 mettre un pansement, la m\u00eame chose pour des blessures de l'\u00e2me, il y a des blessures de l'\u00e2me qui gu\u00e9rissent tout seuls, mais des blessures de l'\u00e2me, qui comme le corps ne gu\u00e9rissent pas et qui sont purulente et comme elle doit dessus, \u00e7a fait tr\u00e8s mal, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [84%] :\r\nOn dit que le temps gu\u00e9rit tout, apr\u00e8s tout, un mauvais souvenir qui fait mal, ben il y aura peut-\u00eatre un peu moins mal demain sur l'EMDR est encore un peu moins mal d'le jour d'apr\u00e8s, il faut simplement du temps au temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [90%] :\r\nAlors oui, pour un certain nombre de personnes c'est ainsi o\u00f9 justement l'\u00e9v\u00e9nement l'\u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tait difficile pour eux au bout d'un certain temps \u00e7a pass\u00e9 c'est ce qu'on appelle d'abord dans le 1er mois apr\u00e8s un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 forte charge \u00e9motionnelle de caract\u00e8re traumatique, un \u00e9tat de stress aigu, les personnes sont mal quand quelque chose est arriv\u00e9, mais apr\u00e8s un mois voire maximum 3 mois, on dit que les sympt\u00f4mes devrait avoir pass\u00e9 voir vraiment r\u00e9duit de mani\u00e8re importante, si ce n'est pas le cas, voir si les sympt\u00f4mes augmente bien s\u00fbr on est face \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui n'a pas \u00e9t\u00e9 dig\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [86%] :\r\nComment est -ce que moi, concr\u00e8tement, je me dis est -ce que \u00e7a c'est traumatique ou \u00e7a l'est pas, c'est-\u00e0-dire si, apr\u00e8s 3 mois apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e7a fait bizarrement mais \u00e7a fait comment mal encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [84%] :\r\nAlors, en fait, il y a 3 groupes de sympt\u00f4mes, c'est le syndrome du stress post- traumatique, il y a 3 groupes de sympt\u00f4mes le 1er essai des intrusions, \u00e7a veut dire, il y a tout le temps des pens\u00e9es et des images intrusives parfois des cauchemars la personne rumine, elle pense tout le temps \u00e7a sans qu'elle le d\u00e9sire, parce que bien s\u00fbr on voudrait oublier, on voudrait penser \u00e0 autre chose, reprend de sa vie normale alors \u00e7a se dans beaucoup de cas, mais pas toujours, donc, si ces ruminations ces intrusions reste c'est un 1er signe 2\u00e8me c'est un \u00e9vitement, on a tendance, puisque c'est tout le temps l\u00e0, il y a beaucoup d'intrusion \u00e0 \u00e9viter tout ce qui nous rappellent l'\u00e9v\u00e9nement, on a vite d\u00e9pens\u00e9s on \u00e9vite des lieux, on \u00e9vite des situations qui nous rappelle ou des gens qui vont nous rappeler ceci comme des amis qui vont dire et comment \u00e7a va, les gens ils deviennent et se repli social c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent, c'est l'\u00e9vitement, parfois c'est aussi les v\u00eatements d'\u00e9motion en supporte pas la tristesse ou la peur tout ce que \u00e7a a laiss\u00e9 comme traces et apr\u00e8s on peut adopter un comportement Style substance \u00e0 prendre des m\u00e9dicaments de trop boire trop fumer ou prendre des caf\u00e9s etc de une, une tentative d'auto- gu\u00e9rison pour ne pas ressentir toutes ces \u00e9motions si dramatique, c'est le 2\u00e8me groupe de sympt\u00f4mes le 3\u00e8me c'est une hyper- agitation int\u00e9rieure, c'est de tout le temps \u00eatre sur le qui- vive, c'est de rien supporter les gens, ils deviennent un peu agac\u00e9 par des toutes petites choses \u00e9nerv\u00e9s, voire agressive oui donc \u00e7a, c'est parce que c'est comme s'il trouvait pas de paix int\u00e9rieure et ces 3 groupes de sympt\u00f4mes sont normales au d\u00e9part pendant un mois, 3 mois, on pourrait dire c'est normal, mais vraiment, apr\u00e8s 3 mois, il devrait avoir pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [78%] :\r\nSinon, on est face \u00e0 quelque chose de non gu\u00e9ris ou non des jerricans, ben oui, les crit\u00e8res les crit\u00e8res pour un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 forte charge \u00e9motionnelle pas tous les \u00e9v\u00e9nements sont en soit traumatiques mais donc des personnes bless\u00e9es, soit on est bless\u00e9 soi -m\u00eame ou en grand danger qui pourrait engendrer la mort pour moi pour pour quelqu'un d'autre, c'est en soit extr\u00eamement difficile bah. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:01) [86%] :\r\nAlors, visiblement, il y a plusieurs types de traumatismes, il y a d'abord ce qu'on appelle traumatismes simple de type 1 qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [87%] :\r\n\u00e0 traumatismes de type, c'est en fait un \u00e9v\u00e9nement plut\u00f4t uniques et isol\u00e9s qui arrive \u00e0 une personne qui s'y attend absolument pas, je veux dire, on a une vie plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9 tous les personnes qui rencontrent des des \u00e9v\u00e9nements difficiles ne sont pas forc\u00e9ment au top de leur forme tout \u00e0 fait bien, mais je veux dire tout va plus ou moins et arrive, voil\u00e0, c'\u00e9tait l'accident \u00e7a peut \u00eatre un viol, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre, \u00eatre pr\u00e9sent lors d'un hold-up ou apr\u00e8s comme \u00e7a, il est question donc poison psychique alors qu'est -ce que c'est que \u00e7a comme traumatismes, ce sont les traumatismes type de, entre autres, ce sont des traumatismes r\u00e9p\u00e9titif o\u00f9, effectivement, une personne qui est expos\u00e9e \u00e0 des trombes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, il sait que c'est quand on parle de de traumatismes Style abus sexuels, violence familiale dans l'enfance ou encore dans l'\u00e2ge adulte, violences conjugales pour des situations plus graves, des exp\u00e9riences de guerre etc c'est quand la personne qui est victime de ces violences, elle sait que \u00e7a va se r\u00e9p\u00e9ter, elle sait que \u00e7a va revenir, elle craint que \u00e7a revienne et si \u00e7a revient pas, c'est un traumatisme type unique parce que si on avait \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement, on craint \u00e9galement que \u00e7a revienne mais l'empoisonnement psychique \u00e7a veut justement dire qu'on sait que \u00e7a revient la bulle n'est pas g\u00e9n\u00e9ralement pas fait en une seule fois, \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te, comme les violences etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:43) [84%] :\r\nAlors on anamn\u00e8se compte rencontrer les patients pour la 1\u00e8re fois comme ce que vous pouvez mesurer de la et j'allais dire de de la pertinence d'aller ouvrir une de ces bulles traumatique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:56) [84%] :\r\nAlors premi\u00e8rement on va voir ces bulles traumatique aussi ces situations ou \u00e9v\u00e9nements longue il laisse de sympt\u00f4mes, je vous ai parl\u00e9 du sympt\u00f4me de stress post- traumatique, si elle n'a pas d'autres \u00e9galement, quand il y a pr\u00e9sence de sympt\u00f4mes, il y a d\u00e9j\u00e0 quelque chose, bien s\u00fbr, on sait qu'il y a de la souffrance, mais en fait je fais vraiment confiance \u00e0 la personne en face comme moi et il y a une question tr\u00e8s simple qu'on va leur poser, c'est que quand vous revenez \u00e0 la situation qu'on peut penser \u00e0 s'\u00e9tait vainement \u00e0 combien vous perturbe, sur une \u00e9chelle qui va de 0, aucune perturbation \u00e0 10 le maximum de perturbations imaginable et c'est une mesure les gens pour ainsi dire personne ne va me dire : ah, c'est comment, je ne sais pas y r\u00e9pondre, les gens donnent une r\u00e9ponse tr\u00e8s spontan\u00e9e, tr\u00e8s subjective, leur souffrance et je fais confiance aux gens qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [89%] :\r\nDonc c'est une \u00e9chelle forc\u00e9ment individuel mais qui vous donnent une indication \u00e0 partir de l'\u00e9chelle de la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [95%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour une d\u00e9finition du traumatisme psychique et \u00e0 pr\u00e9sent Anne, gros plan sur la technique de l'mdr en fran\u00e7ais, donc d\u00e9sensibilisation et reprogrammation par mouvement des yeux, vous nous donnez tout \u00e0 l'heure, l'image d'un patient assis qui suit du regard les doigts du th\u00e9rapeute, assis face \u00e0 lui un peu de qui fait donc bouger ses doigts de droite \u00e0 gauche et de gauche \u00e0 droite : \u00e7a, c'est donc l'mdr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [86%] :\r\nOui, dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, on peut \u00e9galement utiliser le cas Ping donc tapoter alternativement le genou droit le genou gauche ou du son \u00e9mis dans l'oreille droite, puis \u00e0 l'oreille gauche ou alors utiliser la technique du papillon ou croiser les bras devant soi devant vous comme \u00e7a, on vous en lan\u00e7ant pour se tapoter alternativement l'\u00e9paule droite ou gauche alors, bref, l'id\u00e9e de base, c'est que cette stimulation sensorielle, aurait des effets de reprogrammation c\u00e9r\u00e9bral qui consisterait en une sorte de d\u00e9minage progressive de la m\u00e9moire traumatique serait particuli\u00e8rement indiqu\u00e9 dans le cas de syndromes post- traumatique justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [76%] :\r\nEt, et, donc, pendant que le le th\u00e9rapeute fait ces mouvements de de 2 doigts devant les yeux du patient, et il y a un \u00e9change ils parlent ou bien les L\u00e4nder, c'est juste, on s'assied, puis on fait ces mouvements non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [89%] :\r\nIl y a des interactions alors bon, l'essentiel, hein, du questionnement a \u00e9t\u00e9 fait lors de l'anamn\u00e8se, c'est-\u00e0-dire lorsque la psychologue recueille l'ou le psychiatre recueille le r\u00e9cit de la personne, pour apprendre \u00e0 la conna\u00eetre pour poser le diagnostic cibl\u00e9es sur quoi il va travailler mais des interactions, il en existe durant les s\u00e9ances, une invitation \u00e0 reprendre son souffle, par exemple lorsque l'\u00e9motion devient trop forte ou de boire un petit, un petit peu ou d'apprendre \u00e0 souffler un peu pour g\u00e9rer cette \u00e9motion -l\u00e0 pour inviter la personne \u00e0 rester sur l'image qui lui vient \u00e0 l'esprit la travers\u00e9e dans ce cadre s\u00e9curis\u00e9, \u00e7a me permet juste de dire, au passage, n'allez pas sur internet, faire ce genre de choses ne pas avec n'importe qui, renseignez -vous bien chez chez qui vous allez parce que \u00e7a r\u00e9veille des \u00e9motions assez forte quand m\u00eame et on peut pas laisser les gens comme \u00e7a n'importe comment, une s\u00e9ance, \u00e7a dure parce que je suis s\u00fbr que vous allez me poser la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [85%] :\r\nIl y a environ une heure, une heure 30 avec en m\u00eame temps ext\u00e9rieur pendant une heure, une heure et demie mon mon th\u00e9rapeute me fait passer l\u00e0 tout du long, alors d'accord, \u00e7a comprend l'anamn\u00e8se etc voil\u00e0 un accord et il faut combien de s\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:12) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est impossible \u00e0 dire comme \u00e7a, parfois 5 s\u00e9ances \u00e7a suffit parfois bien plus \u00e0 leur travail sur un \u00e9v\u00e9nement traumatique, \u00e7a peut peut-\u00eatre se prend un, 2, 3, 4 s\u00e9ances on ciblera par exemple l'\u00e9v\u00e9nement qui se situe dans le pass\u00e9, le souvenir qu'il en reste, ceux que \u00e7a d\u00e9range aujourd'hui, ensuite on ciblera une r\u00e9percussion dans le pr\u00e9sent, et puis le le futur \u00e9galement cibl\u00e9, je pense, un conducteur qui, apr\u00e8s un accident \u00e0 des difficult\u00e9s reprend de la voiture par exemple, on va travailler l\u00e0 l\u00e0 dessus en anticipation, alors comment \u00e7a marche les oscillations avec les doigts devant le visage de la personne se font donc avec l'index et le majeur th\u00e9rapeute qui fait comme \u00e7a avec l'index et le majeur, il se pratique parce qu'on appelle des 7 comme au tennis \u00e0 17 de 30 secondes, donc 30 secondes on traverse l'\u00e9motion et des 7 comme \u00e7a et puis en avoir 30 70 par Science avoir quoi alors, c'est comme cela que l'EMDR ce serait une technique qui reprogrammation d'une certaine fa\u00e7on, par le moyen justement de cette stimulation sensitive altern\u00e9e comme le mouvement rapide des yeux le lien qui serait perturb\u00e9 entre notre m\u00e9moire traumatique et notre syst\u00e8me cognitif, alors on retrouve ce eva Zimmermann dans son cabinet de psychoth\u00e9rapeutes pratiquants Les mdr, je lui ai demand\u00e9 s'il existait quand m\u00eame un protocole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:23) [83%] :\r\nAlors le protocole EMDR c'est un protocole phase et un protocole en 3 temps L\u00e4nder, le 1er c'est en fait en fait une anamn\u00e8se comme dans toute th\u00e9rapie on ne diagnostique, il faut bien voir est -ce qu'on est en face de trauma simple pas traumatismes trauma complexes ou autres dans la phase de l'anamn\u00e8se, j'ai fait une sorte de plan de ciblage la notion de faire raconter l'histoire, la personne alors en gros cette conna\u00eetre un peu la personne que j'ai en face de moi oui, et l\u00e0 aussi j'\u00e9value le traitement et l'indication pour l'EMDR est -ce que c'est indiqu\u00e9 ou non et si oui, comment je vais traiter, quels sont les \u00e9l\u00e9ments que je vais traiter parce qu'on traite des \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9cis et dans quel ordre et donc apr\u00e8s, on pr\u00e9pare la personne on la stabilit\u00e9, s'il a besoin et la stabilisation peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:17) [87%] :\r\nUne demi- heure ou une heure citoyen clip. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:20) [88%] :\r\nC'est pour que la personne soit suffisamment stable, c'est-\u00e0-dire qu'elle tol\u00e8re l'affect, elle doit supporter d'\u00eatre triste d'\u00eatre d'aller vers quelque chose de douloureux, elle doit aussi pouvoir par exemple racont\u00e9 son histoire au moins partiellement, parce que c'est pas n\u00e9cessaire que je connaisse tous les d\u00e9tails, ce qui est important, avec EMDR, c'est quel travail ceci dans 100 cerveau en fait que le stockage dysfonctionnel du souvenir puisse se d\u00e9faire exc\u00e8s souvenir puisse aller dans la m\u00e9moire adaptatives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:05) [84%] :\r\nBon, on a parl\u00e9 de stockage de la m\u00e9moire traumatique \u00e0 l'instant oui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'amygdale, j'imagine, entre autres, et puis alors qu'on a parce que salaires magique un petit peu comme \u00e7a commence \u00e7a marche \u00e0 l'int\u00e9rieur du cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [88%] :\r\nLe cerveau est quand m\u00eame encore une plaque pas \u00e7a une bo\u00eete noire o\u00f9 on n'a pas tout compris, mais il y a eu un chercheur \u00e0 Rome Marco Pas d'un ami qui a pu montrer avec des jets que justement durant une s\u00e9ance UMD et pas apr\u00e8s, mais Turan, en fait, les zones d'activation du cerveau change si, au d\u00e9part de l'EMDR ou avant traitement, il y a des zones du cerveau qui cherche \u00e0 dominer le cerveau \u00e9motionnel qui cherche \u00e0 \u00e9craser le cerveau \u00e9motionnel mais qui parviennent pas et donc le cerveau \u00e9motionnel est tr\u00e8s actif, donc \u00e0 le faire taire \u00e0 faire taire la amygdale quelque part mais qu'arrive pas, c'est pour \u00e7a que c'est tout le temps l\u00e0 alors durant les s\u00e9ances EMDR et jusqu'\u00e0 r\u00e9solution donne \u00e9v\u00e9nement traumatique par la m\u00e9thode derri\u00e8re \u00e0 la fin, on voit l'activit\u00e9 dans le cerveau dans d'autres endroits dans le cerveau finalement Committee Flahaut on comprend et on va dire oui, bah, voil\u00e0, \u00e7a m'est arriv\u00e9, mais c'est du pass\u00e9, c'est fini maintenant, heureusement que j'ai surv\u00e9cu aux guerres, heureusement que les choses sont bien maintenant, je pense \u00e0 la dame qui a travaill\u00e9 aujourd'hui son accouchement traumatique et l'a pu dire \u00e0 la fin, finalement je suis content d'\u00eatre toujours l\u00e0 et d'avoir l'enfant alors qu'Aventis la tourmente et tout le temps, tout le temps, tout le temps, pourquoi et pourquoi moi et pourquoi j'\u00e9tais pas capable de faire \u00e0 l'accouchement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:53) [91%] :\r\nDonc, en quelque sorte, \u00e7a fait un requin blanc entre diff\u00e9rentes zones du cerveau c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:58) [84%] :\r\nVous l'appelez recouvre c\u00e2blage nous on dirait entre le cerveau \u00e9motionnel o\u00f9 l'essentiel du de la m\u00eame moir\u00e9 on cr\u00e9e des Liens vers le cerveau cognitif, faut pas adaptatif, celui qui nous permet de finalement int\u00e9grer tout \u00e7a le souvenir, il va la o\u00f9 il doit, dans le pass\u00e9 et je le vois avec distance, je le vois peu plus flou, il est moins pr\u00e9sent il est moi moi vif, il est moins fort, il est moi intense et je peux le regarder en disant : mais qu'est cette \u00e7a fait partie de ma vie, peut-\u00eatre comme une histoire qu'on dit c'est mon histoire, mais elle fait partie du pass\u00e9, ce qu'il y a des gens qui ne r\u00e9agissent pas leader il y a tr\u00e8s peu, alors il y a une contre- indication, c'est l'utilisation de benzodiaz\u00e9pines ou de substances qui qui finalement font comment cerveau ne fonctionne pas comme il faut, je pense \u00e0 l'alcool, aux drogues etc, ce qui veut pas encore dire qu'on travaille pas avec ces gens -l\u00e0, il y a plus de pr\u00e9paration, il y a des pr\u00e9cautions \u00e0 prendre, est est-ce que il y a \u00e7a marche pas sur certaines personnes le toujours et jamais \u00e7a n'existe pas donc certainement dans ma carri\u00e8re, il y a eu de temps en temps, une personne o\u00f9 il fallait dire bah c'\u00e9tait pas concluant, ou mais en principe il y a toujours un effet, mais parfois il est pas aussi grand qu'on voudrait bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:48) [83%] :\r\nVous l'\u00e9voquiez \u00e0 l'instant de faire de lits mdr c'est acc\u00e9der \u00e0 une partie p\u00e9nible parfois de 2 ou lui permettent de r\u00e9\u00e9merger consciemment s'il y a des gens qui en sortent plus mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:03) [89%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a pourrait \u00eatre le cas maintenant je garantis \u00e0 tout le monde, je le laisse pas sortir de mon cabinet, sans qu'il soit pas mieux qu'en entrant, bien s\u00fbr, on nous ouvre un pont et on d\u00e9marre un processus et il y a parfois des images douloureuses qui qui s'am\u00e8ne mais \u00e7a fait partie de la phase de pr\u00e9paration, on apprend la personne comment g\u00e9rer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:27) [87%] :\r\nMais au fond, Les mdr est -ce que c'est pas un petit peu intrusif dans le sens o\u00f9 si la nature ou le cerveau a d\u00e9cid\u00e9 que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il fallait une poche, c'est-\u00e0-dire laisser sa ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que on soit assez m\u00fbr pour le laisser venir consciemment et le vivre en pleine conscience est -ce que ce n'est EMDR \u00e7a va pas un petit peu ouvrir sa artificiellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:50) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez si les gens viennent consulter, c'est qu'ils ont une souffrance s'il y avait pas de souffrance pas bien s\u00fbr le refoulement existe bel et bien, et il y a des gens qui ne se souviennent pas de ce qui leur est arriv\u00e9, c'est refoul\u00e9 mais ils ont plein de sympt\u00f4mes si le refoulement c'\u00e9tait j'ai compl\u00e8tement oubli\u00e9 et je vais tr\u00e8s bien on laisserait comme \u00e7a, mais les gens ils disaient en fait, il se rappelle pas de 2 choses difficiles parfois mais ils sont pleins de sympt\u00f4mes et le refoulement marche \u00e0 court et moyen terme, mais \u00e0 moyen et long terme, il y a toujours dans la vie des gens ou presque toujours des \u00e9v\u00e9nements qui font ressurgir cela et alors c'est pire \u00e0 ce moment -l\u00e0 que peut-\u00eatre si tr\u00e8s doucement dans une th\u00e9rapie, on aborde \u00e0 travers les sympt\u00f4mes actuels qui sont bel et bien l\u00e0, il y a une souffrance actuelle qu'on aborde les choses et qu'on d\u00e9couvre peut-\u00eatre la source de ce qui fait les sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:54) [87%] :\r\nJ'aimerais dire ici une chose importante, c'est qu'il faudrait pas le faire seuls \u00e0 la maison, le faire \u00e0 des copains et autres parce que c'est une m\u00e9thode psychoth\u00e9rapeutique l'EMDR h\u00e9 bien plus que des mouvements populaires ou du tapis une ou encore des vibrations dans les moeurs ou descendent dans les oreilles, c'est bien plus \u00e7a s'inscrit dans toute une prise en charge psychoth\u00e9rapeutique et quand on fait ces stimulations bilat\u00e9ral a termin\u00e9, que \u00e7a soit des mouvements populaires ou autres, il y a assez fr\u00e9quemment par moments des d\u00e9charges d'\u00e9motions fortes, les gens peuvent pleurer beaucoup cri\u00e9, hurl\u00e9, toujours dans une fen\u00eatre de tol\u00e9rance qu'on pr\u00e9pare avec justement et ils sont, il est pr\u00eat \u00e0 stopper des qui br\u00fble, il y a aucune obligation, donc c'est totalement libre et les gens sont tout le temps pr\u00e9sent, conscient 100 pourcent de de ce qui se passait, mais il faut avoir les outils th\u00e9rapeutiques \u00e0 ce moment -l\u00e0 n\u00e9cessaire donc pour r\u00e9pondre \u00e0 ces moments qui sont parfois pas tout \u00e0 fait facile pour la personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:05) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour les explications d'Anne Zimmermann sur Les mdr donc une technique utilis\u00e9e en psychoth\u00e9rapie moi, forc\u00e9ment je connaissais pas Alain, je d\u00e9couvre avec une position un peu un peu m\u00e9dus\u00e9, se dit pour la juste faire passer des, des, des doigts devant des yeux qu'est -ce que \u00e7a peut vraiment marcher, j'imagine que cette en tout cas au d\u00e9part cette psychose, c'est cette cette th\u00e9rapie ces techniques, a d\u00fb \u00eatre assez controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:29) [88%] :\r\nSurtout, ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte un petit peu fortuitement, c'\u00e9tait en 1987 date \u00e0 laquelle elle a \u00e9t\u00e9 mise au point par une dame qui s'appelle Francine Shapiro qui \u00e9tait \u00e9tudiante en psychologie \u00e0 l'\u00e9poque qui a depuis termin\u00e9 tout \u00e7a une une Am\u00e9ricaine qui a remarqu\u00e9 mais par hasard, on s'balazans un jour dans un parc \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une certaine mani\u00e8re \u00e0 all\u00e9ger un peu les pens\u00e9es n\u00e9gatives qui l'obs\u00e9d\u00e9, vous savez quand on rem\u00e2che comme un vieux chewing-gum, des id\u00e9es comme \u00e7a simplement bonjour spontan\u00e9ment ses yeux de de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide et \u00e7a piqu\u00e9 sa curiosit\u00e9, elle a fait des essais, des protocoles etc, aller plus loin et, et, depuis, a eu beaucoup d'\u00e9volutions, mais il y a aussi eu des \u00e9tudes des contre- \u00e9tudes des m\u00e9ta- \u00e9tude, certains parlent m\u00eame de d'effet placebo, certains disent que c'est des vieilles techniques d'hypnose un peu endormi remise en protocole etc etc mais quand m\u00eame, on a trouv\u00e9, et \u00e7a c'est incontestable, qui est d'excellents r\u00e9sultats, notamment sur les syndromes de postes dramatique : les gens qui reviennent d'\u00e9tat de guerre etc, avec une reconnaissance par l'OMS, un prix Sigmund Freud, pour elle, bon, au passage, la reconnaissance de cette technique en France par l'Inserm bref, en r\u00e9alit\u00e9, on ne sait toujours pas exactement et dans le d\u00e9tail comment \u00e7a marche, l\u00e0- haut, mais force de constater que les r\u00e9sultats sont plut\u00f4t bons, j'aimerais quand m\u00eame le rappeler, comme \u00e7a, puisqu'on a juste le temps ne n'essayez pas de faire \u00e7a entre copains comme \u00e7a, juste pour rire, ne faites pas \u00e7a sur internet tout seul chez vous renseignez -vous chez qui vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:58) [83%] :\r\nIl faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux, merci beaucoup, Anne Baecher, donc les mdr d\u00e9sensibilisation et reprogrammation part au mouvement des yeux sujet go\u00fbt pour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zimmermann, Eva (psychologue)", "role": "psychologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267515", "internalArchiveId": "GE1302267516", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.02.28", "publicationDate": "2013-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4578254", "ece-4578256"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-28T22:00:10Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:13:12\r\n...\r\n\r\n19:30:14:02  19:30:16:11\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:21:05\r\n    Cet h\u00e9licopt\u00e8re qui emporte\r\nBeno\u00eet XVI, c'est l'image historique\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:25:01\r\nde la fin d'un r\u00e8gne volontaire,\r\n         pour un pape.\r\n\r\n19:30:25:06  19:30:29:05\r\nA 20h00 pr\u00e9cises, Joseph Ratzinger\r\n     deviendra pape \u00e9m\u00e9rite.\r\n\r\n19:30:29:10  19:30:34:21\r\n   Il ne portera plus l'anneau\r\n   ou les chaussures pourpres.\r\n\r\n19:30:35:19  19:30:39:13\r\n     Une quatri\u00e8me personne\r\n      est morte \u00e0 Menznau.\r\n\r\n19:30:39:19  19:30:42:04\r\nElle a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures.\r\n\r\n19:30:42:09  19:30:47:01\r\n    Le tireur avait un revolver,\r\nqui n'\u00e9tait pas une arme de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:52:17\r\n       Il aurait souffert\r\n     de troubles psychiques.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:56:20\r\n      L'UE veut plafonner\r\n    les bonus des banquiers.\r\n\r\n19:30:57:02  19:31:01:09\r\n  Les r\u00e9actions sont tr\u00e8s vives\r\n       du c\u00f4t\u00e9 de Londres.\r\n\r\n19:31:01:13  19:31:04:14\r\n        La question est\r\n   de savoir aussi les effets\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:08:11\r\n        sur la pratique\r\n      des banques suisses.\r\n\r\n19:31:09:04  19:31:11:05\r\n    Le sida revient en force.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:16:00\r\n  Plus 10 % de contaminations:\r\n   620 nouveaux cas en 2012.\r\n\r\n19:31:18:21  19:31:23:14\r\nSur ce plateau B.Bela\u00efd, la veuve\r\nde Chokri Bela\u00efd, tu\u00e9 en Tunisie.\r\n\r\n19:31:23:20  19:31:32:03\r\n Avec beaucoup de Tunisiens, elle \r\ndemande la v\u00e9rit\u00e9 sur l'assassinat.\r\n\r\n19:31:33:00  19:31:37:14\r\n     Et puis notre enqu\u00eate\r\n  sur la d\u00e9perdition d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:31:37:20  19:31:41:09\r\ndans le chauffage des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:31:43:05  19:31:47:16\r\n     Une quatri\u00e8me personne\r\n   est morte de ses blessures\r\n\r\n19:31:47:21  19:31:50:11\r\nsuite \u00e0 la fusillade de Menznau.\r\n\r\n19:31:50:16  19:31:54:22\r\nLe tireur aurait utilis\u00e9 un revolver\r\n    et non une arme de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:31:55:03  19:31:58:04\r\n   Et des troubles psychiques\r\n     auraient \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:31:59:07  19:32:03:23\r\n  Au lendemain de la fusillade, \r\n Menznau est fig\u00e9 par la stupeur.\r\n\r\n19:32:04:05  19:32:06:22\r\n   L'heure est au recueillement.\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:13:20\r\n    En souvenir des victimes,\r\n  les cloches ont sonn\u00e9 \u00e0 13h00.\r\n\r\n19:32:14:01  19:32:17:08\r\n       C'est la coutume ici\r\n        pour chaque d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:32:17:12  19:32:20:11\r\n     Les habitants sont encore\r\n           sous le choc.\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:24:20\r\n     L'estomac est retourn\u00e9,\r\n       les voix tremblent.\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:29:22\r\n     On a beaucoup de peine.\r\n\r\n19:32:30:03  19:32:39:21\r\n      On essaie de s'accrocher\r\nau quotidien, mais \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n19:32:42:12  19:32:52:07\r\n    Une des victimes a succomb\u00e9\r\n         \u00e0 ses blessures.\r\n\r\n19:32:52:12  19:32:56:09\r\n     L'\u00e9glise est trop petite\r\n  pour accueillir toute la foule.\r\n\r\n19:32:56:14  19:33:01:18\r\n    Des habitants de la r\u00e9gion \r\n   et des politiques sont venus.\r\n\r\n19:33:01:23  19:33:05:19\r\n   B.Studer, champion de lutte,\r\n    fait partie des victimes.\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:10:01\r\n         Son patron peine\r\n      \u00e0 retenir son \u00e9motion.\r\n\r\n19:33:10:11  19:33:14:11\r\n       C'est inimaginable.\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:18:06\r\nOn entend que \u00e7a arrive ailleurs,\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:23:11\r\nmais quand \u00e7a arrive pr\u00e8s de chez\r\n      soi, c'est terrible.\r\n\r\n19:33:24:15  19:33:27:20\r\n  La police continue d'enqu\u00eater.\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:35:22\r\nL'arme utilis\u00e9e serait un pistolet\r\n        semi-automatique.\r\n\r\n19:33:36:20  19:33:40:11\r\nCe n'est pas une arme de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:33:40:15  19:33:44:08\r\n Nous ignorons d'o\u00f9 elle vient.\r\n\r\n19:33:45:01  19:33:51:11\r\n Les motifs du tireur, un p\u00e8re de\r\n trois enfants, restent inconnus.\r\n\r\n19:33:52:17  19:33:55:12\r\n   L'\u00e9v\u00e9nement est rarissime.\r\n\r\n19:33:55:18  19:33:58:21\r\n  Le r\u00e8gne d'un pape prend fin\r\n      non pas par la mort\r\n\r\n19:33:59:02  19:34:01:11\r\n    mais par une renonciation\r\n           volontaire.\r\n\r\n19:34:01:16  19:34:04:22\r\n       Elle prendra effet\r\n dans quelques minutes, \u00e0 20h00.\r\n\r\n19:34:05:03  19:34:08:20\r\n Beno\u00eet XVI a adress\u00e9 un dernier\r\n      tweet aux catholiques\r\n\r\n19:34:09:01  19:34:13:05\r\n   en leur demandant de mettre\r\nle Christ au centre de leurs vies.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:20:06\r\n  Chaque d\u00e9tail a d\u00fb \u00eatre organis\u00e9\r\nen fonction d'une situation in\u00e9dite.\r\n\r\n19:34:22:03  19:34:26:00\r\n  La derni\u00e8re apparition publique\r\n          de Beno\u00eet XVI.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:30:19\r\nUn dernier salut de Castel Gandolfo,\r\n   la r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 des papes,\r\n\r\n19:34:31:00  19:34:36:14\r\n         \u00e0 30 km de Rome,\r\n que la pape a rejoint vers 17h30.\r\n\r\n19:34:37:01  19:34:41:10\r\n      Je ne suis plus pape.\r\n\r\n19:34:41:15  19:34:45:01\r\n A 20h00, je ne serai plus pape\r\n\r\n19:34:45:06  19:34:47:20\r\n      mais juste un p\u00e8lerin\r\n\r\n19:34:48:02  19:34:53:06\r\n  qui entame la derni\u00e8re \u00e9tape\r\n  de son p\u00e8lerinage sur terre.\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:58:23\r\n    A 20h00, le souverain pontife\r\nrenoncera officiellement \u00e0 sa charge.\r\n\r\n19:34:59:05  19:35:02:11\r\n       Celui qui d\u00e9sormais\r\n     n'aura plus que le titre\r\n\r\n19:35:02:15  19:35:06:12\r\n        de \"pape \u00e9m\u00e9rite\"\r\n      restera ici deux mois.\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:11:04\r\n    A l'\u00e9cart des tractations \r\n   qui entourent sa succession.\r\n\r\n19:35:11:10  19:35:15:18\r\n Beno\u00eet XVI a rejoint sa r\u00e9sidence\r\n    secondaire en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:35:15:23  19:35:23:05\r\n        Pendant le trajet,\r\nil a pu admirer la cit\u00e9 \u00e9ternelle.\r\n\r\n19:35:23:10  19:35:29:07\r\n    Un peu plus t\u00f4t, Beno\u00eet XVI\r\n avait fait ses adieux au Vatican.\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:33:02\r\n          Un au revoir,\r\n    car il reviendra fin avril\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:39:22\r\n pour loger dans un ex-monast\u00e8re \r\nnich\u00e9 dans les jardins de la cit\u00e9.\r\n\r\n19:35:40:04  19:35:45:17\r\nCe matin, Beno\u00eet XVI s'\u00e9tait adress\u00e9\r\n     aux cardinaux de la Curie.\r\n\r\n19:35:46:06  19:35:52:19\r\n           Parmi vous\r\n   se trouve le prochain pape.\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:58:10\r\n    Je lui promets d\u00e9f\u00e9rence\r\n et ob\u00e9issance inconditionnelle.\r\n\r\n19:35:58:23  19:36:00:23\r\n    Des paroles de circonstance\r\n\r\n19:36:01:04  19:36:05:13\r\n      pour une renonciation\r\n  sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 600 ans.\r\n\r\n19:36:06:06  19:36:11:16\r\n        Pour les cardinaux,\r\nce sont des journ\u00e9es particuli\u00e8res.\r\n\r\n19:36:11:21  19:36:15:05\r\n Le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant remettra\r\n      le pouvoir pontifical\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:18:07\r\n        entre les mains\r\nde tous les princes de l'Eglise.\r\n\r\n19:36:19:00  19:36:21:21\r\n       Le cardinal Cottier \r\n      relit quelques phrases\r\n\r\n19:36:22:02  19:36:24:15\r\n          d'un discours\r\n     prononc\u00e9 par Beno\u00eet XVI.\r\n\r\n19:36:25:01  19:36:26:12\r\n       C'est de l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:36:26:17  19:36:29:14\r\n   C'est la derni\u00e8re rencontre\r\n\r\n19:36:29:20  19:36:34:22\r\n           comme pape.\r\n\r\n19:36:36:03  19:36:41:11\r\nCes deux th\u00e9ologiens se connaissent \r\nbien car ils ont travaill\u00e9 ensemble.\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:44:03\r\n        Le cardinal Cottier\r\n           est convaincu\r\n\r\n19:36:44:08  19:36:48:06\r\n    que les derniers scandales\r\n et le rapport des trois cardinaux\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:52:06\r\n ayant enqu\u00eat\u00e9 au sein de la curie\r\n       romaine l'ont marqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:52:16  19:36:55:16\r\nJe pense que \u00e7a a beaucoup pes\u00e9.\r\n\r\n19:36:55:22  19:36:59:09\r\nCar c'est un homme simple et droit.\r\n\r\n19:36:59:13  19:37:09:14\r\n  Certains \u00e9l\u00e9ments de lutte ne\r\ncorrespondent pas \u00e0 son caract\u00e8re.\r\n\r\n19:37:10:20  19:37:16:14\r\n    L'abdication de Beno\u00eet XVI\r\n     n'est pas une r\u00e9volution\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:19:08\r\n    en mati\u00e8re de droit canon.\r\n\r\n19:37:19:12  19:37:20:23\r\n           D\u00e8s ce soir,\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:25:01\r\n   le camerlingue prend en main\r\n     les affaires courantes.\r\n\r\n19:37:25:12  19:37:28:06\r\nLe camerlingue g\u00e8re le si\u00e8ge vacant.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:31:10\r\nMais il doit suivre les d\u00e9cisions\r\n\r\n19:37:31:14  19:37:34:12\r\n   de la congr\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale\r\n         des cardinaux.\r\n\r\n19:37:34:17  19:37:39:16\r\n   Au quotidien, il travaille\r\n  avec une commission r\u00e9duite.\r\n\r\n19:37:40:03  19:37:43:03\r\n    Dans les premi\u00e8res minutes\r\n         du si\u00e8ge vacant,\r\n\r\n19:37:43:08  19:37:47:23\r\n  l'anneau papal symbolisant le\r\nsuccesseur de Pierre sera d\u00e9truit.\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:53:07\r\nLa destruction de l'anneau signifie\r\nque personne ne peut signer un acte\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:56:16\r\n  et prendre une responsabilit\u00e9\r\n       \u00e0 la place du pape.\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:59:21\r\n La date du conclave sera d\u00e9cid\u00e9e\r\n          \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:38:00:03  19:38:03:03\r\n   par l'ensemble des cardinaux,\r\n         r\u00e9unis d\u00e8s lundi.\r\n\r\n19:38:03:18  19:38:07:02\r\n    Le sida revient en force:\r\n         +10 % en 2012.\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:11:16\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n veut r\u00e9orienter la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:38:13:22  19:38:18:19\r\n      En 2010, tout poussait\r\n     \u00e0 voir la vie en rose.\r\n\r\n19:38:19:00  19:38:23:09\r\n     Les nouvelles infections\r\n   au VIH amor\u00e7aient une baisse.\r\n\r\n19:38:23:13  19:38:27:23\r\n Longtemps, le nombre de personnes\r\n     nouvellement contamin\u00e9es\r\n\r\n19:38:28:04  19:38:32:10\r\n        est rest\u00e9 stable,\r\n   avant de reculer clairement.\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:36:07\r\n       En 2012, par contre,\r\nle nombre de cas augmente de 10 %.\r\n\r\n19:38:36:12  19:38:41:10\r\n      Pour le gouvernement,\r\n la situation est \"pr\u00e9occupante\".\r\n\r\n19:38:42:04  19:38:44:16\r\nPour la Conf\u00e9d\u00e9ration, cette hausse\r\n\r\n19:38:44:21  19:38:47:14\r\n   ne m\u00e9rite pas d'explications.\r\n\r\n19:38:47:19  19:38:51:15\r\n      Nos experts livreront\r\n   leur analyse au mois de mai.\r\n\r\n19:38:52:02  19:38:57:13\r\nA l'h\u00f4pital de Gen\u00e8ve, on constate\r\n  les m\u00eames courbes \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:01:10\r\n C'est une alarme pour continuer\r\n\r\n19:39:01:14  19:39:04:01\r\n    \u00e0 faire de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:39:04:06  19:39:09:17\r\n     Les jeunes ne re\u00e7oivent\r\npeut-\u00eatre pas assez de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:39:09:22  19:39:13:06\r\nIl y a peu, 30 % des lyc\u00e9ens de B\u00e2le\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:18:02\r\n    croyaient qu'il existait\r\n    un vaccin contre le VIH.\r\n\r\n19:39:18:12  19:39:23:01\r\n   Les contaminations sont plus\r\nimportantes par voie homosexuelle.\r\n\r\n19:39:23:06  19:39:25:07\r\nMais il y a autant de nouveaux cas\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:29:01\r\n      chez les h\u00e9t\u00e9rosexuels\r\n  que dans les populations gays.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:31:20\r\nLa pr\u00e9vention reste un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9.\r\n\r\n19:39:32:02  19:39:33:20\r\n   On l'a oubli\u00e9 en focalisant\r\n\r\n19:39:34:01  19:39:40:10\r\n    sur toutes les maladies\r\n  sexuellement transmissibles.\r\n\r\n19:39:40:20  19:39:45:05\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet\r\nque le sida a perdu de la visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:39:45:10  19:39:49:08\r\n       En 2014, la campagne\r\n  sera \u00e0 nouveau ax\u00e9e sur le VIH.\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:53:03\r\nCela devrait laisser moins de place\r\n         dans les budgets\r\n\r\n19:39:53:08  19:39:57:16\r\n \u00e0 la syphilis et autres maladies\r\n   sexuellement transmissibles.\r\n\r\n19:39:58:10  19:40:02:21\r\n     Notre compatriote enlev\u00e9e\r\nau Y\u00e9men l'an dernier a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:40:03:03  19:40:07:02\r\n    Elle est arriv\u00e9e \u00e0 Doha,\r\nau Qatar, et est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:09:11\r\n     La croissance ralentit.\r\n\r\n19:40:09:16  19:40:13:04\r\n  Au quatri\u00e8me trimestre 2012,\r\n   le produit int\u00e9rieur brut\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:17:05\r\n       a progress\u00e9 de 0,2 %,\r\ncontre 0,6 % au troisi\u00e8me trimestre.\r\n\r\n19:40:17:10  19:40:20:11\r\n Sur 2012, le taux de croissance\r\n        s'\u00e9tablit \u00e0 1 %.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:26:06\r\nL'\u00e9conomie suisse est florissante,\r\n notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'horlogerie.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:30:19\r\nMais la f\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re suisse\r\n claque la porte d'economiesuisse.\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:34:04\r\n    Les fabriques de montres \r\n    s'estiment mal d\u00e9fendues.\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:38:14\r\n  Coup de tonnerre dans le monde\r\n      des horlogers suisses.\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:43:01\r\n      La F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re\r\n quittera economiesuisse fin 2013.\r\n\r\n19:40:43:07  19:40:45:23\r\n  En cause, le dossier Swissness.\r\n\r\n19:40:46:05  19:40:52:05\r\n      Economiesuisse a refus\u00e9\r\n  de fixer \u00e0 60 % le taux minimal\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:57:06\r\nde valeur suisse pour qu'un produit\r\n   soit labellis\u00e9 \"swiss made\".\r\n\r\n19:40:57:16  19:40:59:18\r\n  La position d'economiesuisse\r\n\r\n19:40:59:23  19:41:02:19\r\nvise \u00e0 affaiblir le \"swiss made\".\r\n\r\n19:41:03:00  19:41:06:11\r\n  Nous voulons un \"swiss made\"\r\n           plus fort,\r\n\r\n19:41:06:16  19:41:10:07\r\n     pour assurer sa valeur\r\n       sur le long terme.\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:15:07\r\n En mars 2012, le Conseil national\r\n   avait accept\u00e9 ce taux \u00e0 60 %.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:20:03\r\n    Mais le Conseil des Etats \r\n    avait fait marche arri\u00e8re,\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:24:17\r\n   ramenant ce taux \u00e0 50 % sous\r\n la pression de certains lobbies.\r\n\r\n19:41:24:22  19:41:27:16\r\n      L'association fa\u00eeti\u00e8re\r\n         est embarrass\u00e9e\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:31:02\r\n          par la d\u00e9cision\r\n    de la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re.\r\n\r\n19:41:31:12  19:41:34:22\r\n       C'est regrettable.\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:37:09\r\n     Nous ne comprenons pas\r\n\r\n19:41:37:13  19:41:39:00\r\n         cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:41:39:05  19:41:41:22\r\n      L'industrie horlog\u00e8re\r\n      a toujours travaill\u00e9\r\n\r\n19:41:42:03  19:41:45:16\r\n          \u00e0 l'\u00e9laboration\r\nd'un compromis sur le \"swiss made\".\r\n\r\n19:41:45:21  19:41:52:06\r\n       La F\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait\r\n   d'accord avec ce compromis.\r\n\r\n19:41:53:02  19:41:56:06\r\nUn bras de fer politique s'engage.\r\n\r\n19:41:56:11  19:41:59:06\r\n         La contribution\r\n    de la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:02:20\r\n       ne repr\u00e9sente que 5 %\r\n    du budget d'economiesuisse.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:06:05\r\n  Mais l'image de cette derni\u00e8re\r\n         en prend un coup\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:11:06\r\n        avec le d\u00e9part d'un\r\ndes fleurons de l'industrie suisse.\r\n\r\n19:42:12:09  19:42:15:15\r\n       L'UE veut limiter\r\n    les bonus des banquiers.\r\n\r\n19:42:15:21  19:42:21:16\r\n Les r\u00e9actions \u00e0 cette mesure sont\r\ntr\u00e8s vives, dans la City \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:42:23:21  19:42:27:01\r\n       D'ici quelques mois, \r\n      les bonus des banquiers\r\n\r\n19:42:27:06  19:42:31:11\r\n     ne pourront plus d\u00e9passer\r\n        le salaire de base.\r\n\r\n19:42:31:16  19:42:33:10\r\n         Seule d\u00e9rogation,\r\n\r\n19:42:33:14  19:42:36:18\r\n          si la majorit\u00e9\r\n  des actionnaires est d'accord,\r\n\r\n19:42:37:00  19:42:41:00\r\n   ce bonus pourra correspondre \r\n  \u00e0 deux fois le salaire de base.\r\n\r\n19:42:41:05  19:42:45:02\r\n Le Parlement europ\u00e9en confie plus\r\n     de poids aux actionnaires\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:49:17\r\n   et plafonne les r\u00e9mun\u00e9rations\r\npour s\u00e9curiser le syst\u00e8me financier.\r\n\r\n19:42:50:05  19:42:51:18\r\n          C'est la fin\r\n\r\n19:42:52:00  19:42:54:10\r\n       des bonus insens\u00e9s\r\n\r\n19:42:54:14  19:43:02:18\r\n qui repr\u00e9sentaient des dizaines\r\n      de fois les salaires.\r\n\r\n19:43:03:04  19:43:06:03\r\n  8'200 banques sont concern\u00e9es,\r\n\r\n19:43:06:09  19:43:12:02\r\n    surtout celles de Londres,\r\n   o\u00f9 les r\u00e9actions sont vives.\r\n\r\n19:43:22:00  19:43:26:12\r\n       Incompr\u00e9hension aussi\r\n  parmi les banquiers de la City.\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:32:21\r\n       On n'arrivera plus\r\n \u00e0 engager les bonnes personnes.\r\n\r\n19:43:33:03  19:43:37:07\r\n-Les stars du sport gagnent aussi\r\n       beaucoup d'argent,\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:22\r\net on ne leur fixe pas de limites.\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:45:15\r\n   -Si les banques augmentent\r\n     les salaires de base,\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:52:09\r\ncela augmentera les charges fixes et\r\nengendrera un risque suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:43:52:20  19:43:56:22\r\n   Toutes les banques pr\u00e9sentes\r\n    en Europe sont concern\u00e9es\r\n\r\n19:43:57:04  19:44:03:23\r\n par ce plafonnement, y compris les\r\nrepr\u00e9sentations des banques suisses.\r\n\r\n19:44:05:02  19:44:12:21\r\n     Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:44:14:01  19:44:21:11\r\n Pourquoi seulement maintenant ?\r\n\r\n19:44:21:12  19:44:25:06\r\n  Avec l'Union europ\u00e9enne, c'est\r\n   toujours long et compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:44:25:08  19:44:35:06\r\nLe sujet est sensible pour certains\r\n               pays.\r\n\r\n19:44:35:08  19:44:39:14\r\nLes bonus ont fait courir un risque\r\n       de crise financi\u00e8re.\r\n\r\n19:44:39:16  19:44:43:02\r\nIls ont pouss\u00e9 les traders \u00e0 prendre\r\n          trop de risques.\r\n\r\n19:44:43:04  19:44:49:11\r\nLes parlementaires ont \u00e9t\u00e9 malins.\r\n\r\n19:44:49:13  19:44:53:19\r\nIls ont accroch\u00e9 un amendement sur\r\nles bonus \u00e0 une \u00e9norme l\u00e9gislation\r\n\r\n19:44:53:21  19:44:56:15\r\n         sur les banques.\r\n\r\n19:44:56:17  19:45:00:03\r\nLes gouvernements europ\u00e9ens veulent\r\n        cette l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:45:00:05  19:45:03:15\r\nIls ont donc accept\u00e9 des compromis.\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:06:10\r\n Ils ont laiss\u00e9 tomber la Grande-\r\n            Bretagne.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:09:03\r\n        Londres est isol\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:12:22\r\n  C'est le seul pays qui veut le\r\n       maintien des bonus.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:18:04\r\n C'est une position inconfortable.\r\n\r\n19:45:18:06  19:45:22:12\r\n\u00c7a risque de renforcer le sentiment\r\nantieurop\u00e9en de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:23:23\r\n              Manche.\r\n\r\n19:45:23:23  19:45:26:21\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n         Besma Bela\u00efd,\r\n\r\n19:45:27:02  19:45:30:21\r\n       la veuve du dirigeant\r\ntunisien assassin\u00e9, sur ce plateau.\r\n\r\n19:45:31:03  19:45:32:01\r\n          Et en Suisse,\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:35:15\r\nle dossier des \u00e9conomies d'\u00e9nergie\r\n       dans les immeubles.\r\n\r\n19:45:36:10  19:45:39:18\r\n     Nestl\u00e9 est sous le coup\r\n     d'une plainte en Suisse\r\n\r\n19:45:40:00  19:45:42:19\r\n          pour la mort\r\n d'un syndicaliste en Colombie.\r\n\r\n19:45:43:00  19:45:46:11\r\n    Les plaignants accusent\r\n la multinationale d'avoir cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:45:46:16  19:45:51:02\r\n   un contexte favorable \u00e0 son\r\nassassinat par des paramilitaires.\r\n\r\n19:45:54:02  19:45:58:05\r\n         Luciano Romero,\r\nemploy\u00e9 de Nestl\u00e9 et syndicaliste,\r\n\r\n19:45:58:10  19:46:01:13\r\n  devait t\u00e9moigner contre Nestl\u00e9\r\n         en octobre 2005,\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:06:07\r\n   lors d'un proc\u00e8s symbolique \r\n  organis\u00e9 par l'ONG MultiWatch.\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:10:13\r\n       Mais un mois avant,\r\n   il est tortur\u00e9 et assassin\u00e9.\r\n\r\n19:46:10:18  19:46:15:09\r\n  Pour son syndicat Sinaltrainal,\r\n Nestl\u00e9 est en partie responsable.\r\n\r\n19:46:15:18  19:46:18:16\r\nL'entreprise ciblait en permanence\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:21:14\r\n  les membres de Sinaltrainal,\r\n\r\n19:46:21:19  19:46:28:08\r\n   insinuant publiquement qu'ils\r\navaient des liens avec la gu\u00e9rilla.\r\n\r\n19:46:28:18  19:46:31:08\r\nDans cette Colombie des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n19:46:31:12  19:46:34:10\r\n        les paramilitaires\r\n     consid\u00e8rent les syndicats\r\n\r\n19:46:34:14  19:46:37:09\r\n        comme des ennemis,\r\n     soutiens de la gu\u00e9rilla.\r\n\r\n19:46:37:14  19:46:39:11\r\n   Les ex\u00e9cutions sont l\u00e9gions.\r\n\r\n19:46:39:15  19:46:43:09\r\n    Les tueurs sont finalement \r\n   arr\u00eat\u00e9s et jug\u00e9s en Colombie.\r\n\r\n19:46:43:13  19:46:47:20\r\n  En 2012, le syndicat colombien\r\net un collectif d'avocats europ\u00e9ens\r\n\r\n19:46:48:01  19:46:51:17\r\n       d\u00e9posent une plainte\r\n     contre Nestl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:46:52:04  19:46:56:03\r\n    Les tribunaux colombiens\r\n ont d\u00e9sign\u00e9 les paramilitaires\r\n\r\n19:46:56:08  19:46:58:22\r\n   qui ont assassin\u00e9 L.Romero,\r\n\r\n19:46:59:03  19:47:01:15\r\n et un juge colombien a affirm\u00e9\r\n\r\n19:47:01:20  19:47:06:14\r\n qu'il fallait aussi d\u00e9terminer\r\n  la responsabilit\u00e9 de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:09:11\r\n    La multinationale soutient\r\n\r\n19:47:09:15  19:47:13:12\r\n  que la s\u00e9curit\u00e9 de ses employ\u00e9s\r\n         est sa priorit\u00e9.\r\n\r\n19:47:13:23  19:47:16:16\r\n   Cette accusation a provoqu\u00e9\r\n\r\n19:47:16:21  19:47:18:22\r\n   chez nous de l'\u00e9tonnement,\r\n\r\n19:47:19:03  19:47:21:20\r\n        de la d\u00e9ception\r\n     et une grande surprise\r\n\r\n19:47:22:02  19:47:25:13\r\n         face au contenu\r\n  de ces accusations infond\u00e9es.\r\n\r\n19:47:25:18  19:47:32:04\r\n        C'est pourquoi\r\n  nous la rejetons totalement.\r\n\r\n19:47:32:22  19:47:38:02\r\nL'enqu\u00eate de \"Temps Pr\u00e9sent\" montre \r\nque L.Romero n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:40:00\r\n         Aux Philippines,\r\n\r\n19:47:40:05  19:47:44:13\r\n     un syndicaliste de Nestl\u00e9\r\na \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d'une gr\u00e8ve massive.\r\n\r\n19:47:46:07  19:47:50:17\r\n      La Tunisie est en crise\r\napr\u00e8s l'assassinat de Chokri Bela\u00efd.\r\n\r\n19:47:50:22  19:47:54:02\r\n      Le pr\u00e9sident tunisien\r\n        a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9.\r\n\r\n19:47:54:07  19:47:58:11\r\n  Un grand nombre de Tunisiens\r\n          s'inqui\u00e8tent\r\n\r\n19:47:58:15  19:48:02:00\r\n de la mainmise des islamistes.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:07:13\r\n     Il d\u00e9teste les islamistes\r\n    et ils le lui rendent bien.\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:12:08\r\n    C.Bela\u00efd rappelle sans cesse\r\nque la r\u00e9volution n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n19:48:12:17  19:48:15:07\r\n     En 2011, nous \u00e9tions l\u00e0\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:19:00\r\npour protester contre l'oppression,\r\n\r\n19:48:19:06  19:48:22:04\r\n   l'injustice et le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:27:14\r\n          Aujourd'hui,\r\n  il faut poursuivre le travail\r\n\r\n19:48:27:20  19:48:34:02\r\npour se lib\u00e9rer de l'oppression.\r\n\r\n19:48:34:14  19:48:40:11\r\n         B\u00eate m\u00e9diatique,\r\n    il a le sens de la formule.\r\n\r\n19:48:40:17  19:48:44:09\r\n          Les islamistes\r\n    ne l'en d\u00e9testent que plus.\r\n\r\n19:48:44:13  19:48:49:03\r\n    Le 6 f\u00e9vrier, trois balles \r\n   le font taire d\u00e9finitivement.\r\n\r\n19:48:49:08  19:48:54:13\r\nLe monde d\u00e9couvre alors son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:48:54:18  19:49:02:20\r\nElle rencontre la veuve d'un policier\r\n     tu\u00e9 dans les affrontements\r\n\r\n19:49:03:01  19:49:08:19\r\n           qui \u00e9clatent\r\n    apr\u00e8s la mort de C.Bela\u00efd.\r\n\r\n19:49:09:00  19:49:13:11\r\n      Pour les manifestants,\r\n  cet assassinat est un tournant\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:18:10\r\n  dans la r\u00e9volution tunisienne.\r\n\r\n19:49:18:14  19:49:23:02\r\n  Mardi, les autorit\u00e9s annoncent\r\nl'arrestation de quatre salafistes.\r\n\r\n19:49:23:08  19:49:26:01\r\nL'assassin pr\u00e9sum\u00e9 serait en fuite.\r\n\r\n19:49:26:06  19:49:30:08\r\n Mais la veuve de C.Bela\u00efd r\u00e9p\u00e8te\r\n   que c'est le parti Ennahdha\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:33:09\r\n        qui est responsable\r\n      de la mort de son mari.\r\n\r\n19:49:34:07  19:49:36:21\r\n    Besma Khalfaoui, bonsoir.\r\n\r\n19:49:37:03  19:49:42:04\r\nQui voulait la mort de votre mari ?\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:52:20\r\n Comment est-ce que vous tenez ?\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:56:22\r\nD\u00e8s que je me rappelle de ce qui se\r\n         passe en Tunisie,\r\n\r\n19:49:57:00  19:49:59:11\r\n d\u00e8s que j'ai l'id\u00e9e de ce qu'on\r\n             attend,\r\n\r\n19:49:59:13  19:50:03:03\r\n    j'ai beaucoup de courage.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:09:03\r\n   Les assassinats politiques\r\ndeviennent souvent des symboles.\r\n\r\n19:50:09:05  19:50:14:15\r\n   Il est le symbole de quoi,\r\nmaintenant, pour les Tunisiens ?\r\n\r\n19:50:14:17  19:50:17:08\r\nIl \u00e9tait le symbole de la Tunisie.\r\n\r\n19:50:17:11  19:50:19:14\r\nIl a \u00e9t\u00e9 le martyre de son parti.\r\n\r\n19:50:19:16  19:50:21:17\r\n    De la gauche tunisienne.\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:25:04\r\n Il est un symbole de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:50:25:06  19:50:28:22\r\n   Je pense \u00e0 d'autres martyres.\r\n\r\n19:50:29:00  19:50:36:18\r\nChokri Bela\u00efd, c'est le symbole.\r\n\r\n19:50:36:20  19:50:40:10\r\n   Il n'a pas cess\u00e9 un jour de\r\n     combattre l'oppression.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:45:18\r\nIl s'est battu pour la libert\u00e9 et la\r\n            d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:49:03\r\nLes islamistes grignotent le pouvoir\r\n          dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:50:49:05  19:50:51:02\r\n       \u00c7a se voit partout.\r\n\r\n19:50:51:04  19:50:59:20\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:04:22\r\n Le parti islamiste qui grignote\r\n        toute la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:51:05:00  19:51:08:10\r\nc'est le probl\u00e8me de la partialit\u00e9\r\n       de l'administration,\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:11:00\r\n    de la violence contre les\r\n          journalistes,\r\n\r\n19:51:11:02  19:51:24:12\r\nde la violence contre les artistes.\r\n\r\n19:51:24:14  19:51:27:14\r\nOn a dit beaucoup de b\u00eatises sur la\r\n             Tunisie.\r\n\r\n19:51:27:16  19:51:32:05\r\n On a dit que c'\u00e9tait un r\u00e9gime\r\n           policier.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:38:13\r\nOn a dit ensuite qu'il n'y aurait\r\n      jamais d'islamistes.\r\n\r\n19:51:38:15  19:51:42:09\r\nAujourd'hui, les islamistes sont\r\n  populaires chez beaucoup de\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:45:05\r\n          Tunisiens ? \r\n          Pas du tout.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:49:10\r\nIl y a beaucoup d'actions des jeunes\r\n  qui sont contre les islamistes.\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:56:12\r\n  Toute la soci\u00e9t\u00e9 se r\u00e9volte.\r\n\r\n19:51:56:14  19:52:03:11\r\nLe jour des fun\u00e9railles de Chokri\r\n   Bela\u00efd, c'\u00e9tait une preuve.\r\n\r\n19:52:03:13  19:52:07:08\r\nDans la Tunisie d'aujourd'hui, on\r\n   entend, on est s\u00fbr que les\r\n\r\n19:52:07:10  19:52:10:08\r\nislamistes n'ont plus aucun soutien\r\n            populaire.\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:13:20\r\n  Ils ont leur masse initiale.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:22:01\r\nMais on ne peut plus parler d'une\r\n      solidarit\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:26:05\r\n   Au d\u00e9but, c'\u00e9tait une sorte de\r\nreconnaissance \u00e0 l'image de victime\r\n\r\n19:52:26:07  19:52:31:04\r\n que ce parti voulait se donner.\r\n\r\n19:52:31:06  19:52:35:20\r\nSuite \u00e0 cela, maintenant, ce parti\r\n  n'est plus vu de cette fa\u00e7on.\r\n\r\n19:52:35:22  19:52:42:23\r\n Les gens se sentaient endett\u00e9s\r\n        envers ce parti.\r\n\r\n19:52:43:01  19:52:46:04\r\n  Ils voulaient reconna\u00eetre son\r\n             combat.\r\n\r\n19:52:46:06  19:52:49:22\r\nMais maintenant, les gens voient\r\n   tr\u00e8s bien ce qui se passe.\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:59:14\r\nIl y a des violences au quotidien.\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:03:19\r\n La violence de l'intervention du\r\nminist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9gard\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:05:02\r\n           des jeunes.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:12:08\r\nLes jeunes veulent dire non \u00e0 la\r\n           violence.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:16:02\r\nLe pouvoir politique intervient avec\r\n      la police et les bombes\r\n\r\n19:53:16:04  19:53:17:09\r\n          lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:20:05\r\n             Merci.\r\n\r\n19:53:20:05  19:53:25:02\r\nLe gaspillage au niveau du chauffage\r\n    des b\u00e2timents est colossal.\r\n\r\n19:53:25:08  19:53:29:15\r\n  50 % des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques\r\nsont consomm\u00e9s par les b\u00e2timents.\r\n\r\n19:53:29:20  19:53:33:08\r\nLe potentiel d'\u00e9conomie est grand.\r\n\r\n19:53:41:03  19:53:43:20\r\nIl fait \u00e0 peine plus de z\u00e9ro degr\u00e9,\r\n\r\n19:53:44:01  19:53:48:16\r\n    et, partout, des fen\u00eatres\r\nrestent ouvertes toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:53:48:22  19:53:54:02\r\n  Un r\u00e9flexe souvent in\u00e9vitable,\r\n  pour ne pas avoir trop chaud.\r\n\r\n19:53:54:15  19:53:59:16\r\n Le radiateur est presque ferm\u00e9,\r\n\r\n19:53:59:21  19:54:02:04\r\n   mais on arrive \u00e0 24 degr\u00e9s\r\n\r\n19:54:02:09  19:54:04:02\r\n    dans tout l'appartement.\r\n\r\n19:54:04:07  19:54:10:02\r\n Certains appartements ont beaucoup\r\nde tuyaux dans les sols et les murs.\r\n\r\n19:54:10:07  19:54:16:19\r\n On arrive parfois \u00e0 27 degr\u00e9s,\r\n         sans chauffer.\r\n\r\n19:54:17:17  19:54:20:06\r\n         Dans un immeuble,\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:24:06\r\n      ceux qui sont \u00e9loign\u00e9s\r\nde la chaudi\u00e8re ont souvent froid.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:28:14\r\n  Ils demandent alors \u00e0 la r\u00e9gie\r\n   d'augmenter la temp\u00e9rature.\r\n\r\n19:54:28:19  19:54:33:13\r\n   Et ceux qui avaient la bonne\r\n temp\u00e9rature montent \u00e0 24 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:54:34:00  19:54:36:13\r\nIl y a des diff\u00e9rences de personnes.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:38:20\r\n Les personnes \u00e2g\u00e9es ont besoin\r\n\r\n19:54:39:01  19:54:41:21\r\n d'une temp\u00e9rature plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:54:42:02  19:54:48:20\r\n Mais surtout, on s'est habitu\u00e9 \u00e0 \r\ndes temp\u00e9ratures de 22 \u00e0 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:54:49:02  19:54:56:19\r\n      En r\u00e9alit\u00e9, on a dans\r\nnotre Constitution et dans la loi\r\n\r\n19:54:57:00  19:55:02:17\r\n   des objectifs d'utilisation\r\n    rationnelle de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:55:02:22  19:55:10:18\r\n   En principe, on ne peut pas\r\n   exiger 25 degr\u00e9s chez soi.\r\n\r\n19:55:11:06  19:55:18:22\r\n Un degr\u00e9 suppl\u00e9mentaire, c'est 7 %\r\nde plus de gaz ou de mazout consomm\u00e9.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:23:01\r\n        Dans cet immeuble,\r\n    un projet pilote est men\u00e9.\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:27:21\r\n     Des experts ont \u00e9quilibr\u00e9\r\n       chacun des radiateurs\r\n\r\n19:55:28:03  19:55:32:20\r\n      en dosant la quantit\u00e9\r\n  d'eau chaude qui les alimente.\r\n\r\n19:55:33:09  19:55:35:17\r\n   L'objectif est de le faire\r\n\r\n19:55:35:22  19:55:37:17\r\n       dans une globalit\u00e9.\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:39:16\r\n     Et \u00e7a devrait se faire\r\n\r\n19:55:39:22  19:55:41:21\r\n  au moment de la construction.\r\n\r\n19:55:42:02  19:55:44:16\r\n            Et sinon,\r\n   il faut pouvoir le refaire.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:49:15\r\n    Mais l'\u00e9conomie est soumise\r\n \u00e0 la bonne volont\u00e9 des habitants.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:53:23\r\n Autre gain \u00e9nerg\u00e9tique possible:\r\n          la chaudi\u00e8re.\r\n\r\n19:55:54:11  19:55:56:18\r\n      Ca a une cons\u00e9quence\r\n        de r\u00e9ajustement\r\n\r\n19:55:56:23  19:55:59:18\r\n        des temp\u00e9ratures\r\n     dans les appartements.\r\n\r\n19:56:00:00  19:56:04:15\r\nOn peut ainsi avoir une meilleure\r\n   efficience de la chaudi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:04:21  19:56:08:14\r\n   On a alors besoin de moins\r\n  de pression dans les r\u00e9seaux\r\n\r\n19:56:08:19  19:56:13:14\r\n  et on peut changer la pompe.\r\n\r\n19:56:14:03  19:56:17:19\r\n    Une nouvelle pompe consomme\r\n     bien moins d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:20:12\r\nDans un immeuble de 50 appartements,\r\n\r\n19:56:20:17  19:56:25:08\r\n  le changement de pompe a permis\r\nde diminuer la consommation de 93 %.\r\n\r\n19:56:25:13  19:56:29:12\r\n     A l'\u00e9chelle de la Suisse,\r\n    \u00e7a permettrait d'\u00e9conomiser\r\n\r\n19:56:29:18  19:56:32:18\r\n           l'\u00e9quivalent\r\n d'une petite centrale nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:56:33:15  19:56:38:02\r\nAux championnats du monde de ski\r\n     nordique, Simon Ammann\r\n\r\n19:56:38:07  19:56:41:13\r\n     \u00e9tait l'un des favoris\r\n   du saut au grand tremplin.\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:45:01\r\n           Irr\u00e9gulier,\r\n    mais capable d'un exploit,\r\n\r\n19:56:45:07  19:56:48:11\r\n      S.Ammann est de la race\r\n       des grands champions.\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:54:08\r\n    Cet apr\u00e8s-midi, il r\u00e9ussit\r\n    un premier saut \u00e0 127,5 m.\r\n\r\n19:56:54:13  19:56:59:11\r\n        Le r\u00eave de m\u00e9daille\r\n        est encore permis.\r\n\r\n19:57:00:00  19:57:02:01\r\n       C'est tr\u00e8s serr\u00e9 !\r\n\r\n19:57:02:06  19:57:04:21\r\n         Avec la force,\r\n\r\n19:57:05:02  19:57:08:23\r\nje peux attaquer plus librement.\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:13:12\r\n      Sur le deuxi\u00e8me saut,\r\n    il va chercher la distance\r\n\r\n19:57:13:17  19:57:17:09\r\n       et se pose \u00e0 132,5 m.\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:19:19\r\n      C'est le plus long vol,\r\n\r\n19:57:20:01  19:57:26:10\r\n         mais insuffisant\r\n   pour remporter une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:57:26:16  19:57:31:05\r\n       Ammann l'a compris,\r\n     il termine au 7\u00e8me rang.\r\n\r\n19:57:31:10  19:57:34:03\r\n   Le vainqueur, c'est K.Stoch.\r\n\r\n19:57:34:08  19:57:36:14\r\n  Il r\u00e9ussit deux vols tr\u00e8s purs.\r\n\r\n19:57:36:19  19:57:40:16\r\n       A 28 ans, il s'impose\r\n       pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:45:09\r\n   dans une comp\u00e9tition majeure.\r\n\r\n19:57:46:22  19:57:50:16\r\n      Les supporters polonais\r\n      transpirent l'euphorie.\r\n\r\n19:57:50:22  19:57:54:08\r\n       Le nouveau champion\r\n  du monde remplace Adam Malysz.\r\n\r\n19:57:55:05  19:57:58:08\r\n      Jean Dujardin revient\r\n      avec un nouveau film.\r\n\r\n19:57:58:12  19:58:01:18\r\n  Il joue avec C\u00e9cile de France\r\n         dans \"Moebius\",\r\n\r\n19:58:02:00  19:58:06:03\r\n      un film d'espionnage\r\n      et d'amour passion.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:18:08\r\n  Moebius: l'histoire de G.Lioubov,\r\nofficier des services secrets russes,\r\n\r\n19:58:18:12  19:58:23:08\r\n      qui est envoy\u00e9 \u00e0 Monaco\r\npour surveiller un homme d'affaires.\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:25:17\r\n  Dans le cadre de cette mission,\r\n\r\n19:58:25:22  19:58:29:01\r\n  Alice, surdou\u00e9e de la finance,\r\n          est recrut\u00e9e.\r\n\r\n19:58:29:06  19:58:32:20\r\n        G.Lioubov d\u00e9sob\u00e9it\r\n  et entre en contact avec elle.\r\n\r\n19:58:33:01  19:58:37:23\r\n      Une passion impossible\r\n       va na\u00eetre entre eux.\r\n\r\n19:58:38:04  19:58:43:06\r\nSi Moebius est un thriller palpitant,\r\n c'est d'abord une oeuvre charnelle.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:48:05\r\nUn coup de foudre sur mesure pour \r\nJean Dujardin et C\u00e9cile de France.\r\n\r\n19:58:49:20  19:58:51:19\r\n      Leur histoire d'amour\r\n\r\n19:58:52:00  19:58:54:03\r\n    est comme un fluide dor\u00e9\r\n\r\n19:58:54:08  19:58:56:10\r\n          qui coulerait\r\n\r\n19:58:56:14  19:59:02:12\r\ndans les rouages de la m\u00e9canique \r\nfroide du monde du renseignement.\r\n\r\n19:59:02:18  19:59:07:11\r\n  Qui est bourr\u00e9 de mensonges.\r\n\r\n19:59:08:17  19:59:12:22\r\n     Avec un sc\u00e9nario sinueux\r\n et une esth\u00e9tique hitchcockienne,\r\n\r\n19:59:13:04  19:59:16:22\r\n        E.Rochant d\u00e9veloppe\r\n une intrigue dense et implacable.\r\n\r\n19:59:17:04  19:59:21:15\r\n     Dans ces jeux de miroirs,\r\n   seul l'amour est authentique.\r\n\r\n19:59:21:20  19:59:25:17\r\n    La v\u00e9rit\u00e9 de leur \u00e9piderme\r\n           ne ment pas.\r\n\r\n19:59:26:04  19:59:29:20\r\n      Ce qui m'int\u00e9ressait,\r\nc'\u00e9tait de savoir ce qui se passe\r\n\r\n19:59:30:01  19:59:32:04\r\n   quand il y a un vrai d\u00e9sir.\r\n\r\n19:59:32:09  19:59:37:18\r\nLe d\u00e9sir vient-il tout submerger,\r\n\r\n19:59:37:23  19:59:42:14\r\n   et faire tout s'\u00e9crouler ?\r\n\r\n19:59:42:19  19:59:47:02\r\n      Ou est-ce le syst\u00e8me\r\n qui prend le pas sur le d\u00e9sir ?\r\n\r\n19:59:48:20  19:59:52:12\r\n       Un film d'espionnage\r\n qui vous laisse la gorge serr\u00e9e.\r\n\r\n19:59:52:17  19:59:56:21\r\n     Un thriller aux ambitions\r\n          internationales\r\n\r\n19:59:57:02  20:00:02:08\r\n qui ne perd rien de son intimit\u00e9.\r\n\r\n20:00:03:12  20:00:06:17\r\n    L'information principale:\r\n       l'image historique\r\n\r\n20:00:06:22  20:00:09:09\r\nde la fin d'un r\u00e8gne volontaire.\r\n\r\n20:00:09:14  20:00:16:23\r\nDans 30 minutes, Joseph Ratzinger\r\n     deviendra pape \u00e9m\u00e9rite.\r\n\r\n20:00:17:04  20:00:19:05\r\n   Il ne portera plus l'anneau\r\n\r\n20:00:19:10  20:00:22:18\r\n   et il ne sera plus escort\u00e9\r\n      par la garde suisse.\r\n\r\n20:00:28:02  20:00:30:20\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:31:01  20:00:34:05\r\n        Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de Natalie Sba\u00ef.\r\n\r\n20:00:34:17  20:00:39:07\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  V.Gerber, G.Quoex, V.Born-Dard,\r\nE.Gattlen, M.Kastrati, M.Bartoletti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264689\r\nDate de transcription : 26-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:00:00 > 0:00:01) [71%] : \r\nEh bien pas avoir d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:55 > 0:02:21) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir l'h\u00e9licopt\u00e8re qui emporte Beno\u00eet XVI et l'image historique de la fin d'un r\u00e9gime volontaire pour un pape, \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 7 si\u00e8cles, \u00e0 20 heures pr\u00e9cises dans 30 minutes Joseph Ratzinger deviendra pape \u00e9m\u00e9rite, il ne portera plus l'anneau ou les chaussures pour il ne sera plus, escort\u00e9 par la Garde suisse une 4\u00e8me personne est morte \u00e0 Memphis Nao, la victime \u00e9tait gri\u00e8vement bless\u00e9e, elle a succomb\u00e9, on en sait davantage sur le d\u00e9roulement des faits, le tireur avait un revolvers qui n'\u00e9tait pas une arme de l'arm\u00e9e, le tueur aurait souffert de troubles psychiques ou pointe la direction de l'usine avait oblig\u00e9 \u00e0 prendre un cong\u00e9 forc\u00e9 union europ\u00e9enne veut plafonner les bonus des banquiers l'id\u00e9e dans l'air depuis la crise de 2008 cette fois, la mesure est lanc\u00e9e, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s vives du c\u00f4t\u00e9 de Londres, la question est de savoir aussi les effets sur la pratique des banques suisses et de leurs filiales en Europe, le SIDA revient en force, plus 10 pourcent de contamination 620 nouveaux cas en une seule ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sonne l'alarme : il veut r\u00e9orienter la pr\u00e9vention sur ce plateau Basma Bela\u00efd, la veuve de Chokri Bela\u00efd tu\u00e9 en Tunisie, beaucoup de Tunisiens avec elle, se demande la v\u00e9rit\u00e9 sur l'assassinat, il s'inqui\u00e8te de la main mise toujours plus forte des islamistes sur la soci\u00e9t\u00e9 et dans l'\u00c9tat et puis notre enqu\u00eate sur la d\u00e9perdition d'\u00e9nergie dans le chauffage du b\u00e2timent, le gaspillage est colossale \u00e0 l'\u00e9chelle du pays en cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:23 > 0:02:36) [90%] : \r\nTout d'abord la tuerie de m\u00eame Nao et les informations qui se pr\u00e9cise, la violence de l'attaque, une 4\u00e8me personne est morte de ses blessures, l'usage de l'arme, un revolver et non pas une arme de l'arm\u00e9e et les troubles psychiques qui aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:02:49) [95%] : \r\nAu lendemain de la fusillade, le village de Nao semble comme fig\u00e9e par la stupeur, l'heure est au deuil et au recueillement devant l'usine ferm\u00e9e, les habitants t\u00e9moignent de leur affection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:00) [95%] : \r\nEn souvenir des victimes, les cloches de l'\u00e9glise, \u00e0 une heure pr\u00e9cise, c'est la coutume ici pour chaque d\u00e9c\u00e8s, difficile de retourner dans le quotidien, les habitants sont encore sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:00 > 0:03:10) [85%] : \r\nThomas l'Est mais retour les jeunes \u00e9trangers, tout comme la voix vous entendez certainement c'est triste et on a beaucoup de peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:12 > 0:03:20) [84%] : \r\nMais je sais pas mais pas concentrer au travail, tous sont futiles, on essaye de s'accrocher au quotidien, mais \u00e7a ne marche pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:23 > 0:03:48) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure de la messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en milieu d'apr\u00e8s- midi \u00e0 vie, Lisa, on apprenait qu'une des victimes avait succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures, le cauchemar n'en finit pas l'\u00e9glise est trop petite pour accueillir toute la foule qui s'\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9 dans ses rangs des habitants de la r\u00e9gion et des personnalit\u00e9s politiques venues rendre un dernier hommage aux victimes, l'une d'elles et le champion de lutte Benno Studer, son ancien employeur, peine \u00e0 retenir son \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:03:52) [79%] : \r\nCes chefs, c'est tout simplement inimaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:03) [93%] : \r\nIl n'y a pas de mots pour exprimer cela, on n'entend que \u00e7a arrive ailleurs mais quand cela se produit pr\u00e8s de chez soi, alors c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:04 > 0:04:15) [97%] : \r\nLa police de son c\u00f4t\u00e9, poursuit ses investigations, les corps des victimes sont en cours d'autopsie, les premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que l'arme utilis\u00e9e est un pistolet semi- automatique de fabrication suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:17 > 0:04:24) [92%] : \r\nIl y avait dans ses secrets, nous savons que ce n'est pas une arme venant de l'arm\u00e9e, mais nous ignorons pour l'instant, d'o\u00f9 elle provient pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:25 > 0:04:31) [97%] : \r\nLes motifs du tireur ne sont pas encore connues, c'\u00e9tait un homme de 42 ans, p\u00e8re de 3 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:32 > 0:05:00) [90%] : \r\nAu Vatican, l'\u00e9v\u00e9nement est rarissime en 2 1000 ans d'histoire le r\u00e8gne d'un pape prend fin, non par l'amour, mais par une renonciation volontaire, elle prendra effet dans quelques minutes \u00e0 20 heures pr\u00e9cises, Beno\u00eet XVI a adress\u00e9 un dernier tweet aux catholiques qui sont un milliard 200 millions sur la Terre en leur demandant de mettre le Christ au Centre de leur vie la Garde suisse l'anneau papal le titre que portera d\u00e9sormais Beno\u00eet XVI tout d\u00e9tail a d\u00fb \u00eatre organis\u00e9es selon une situation in\u00e9dite : Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:15) [92%] : \r\nLa derni\u00e8re apparition publique de Beno\u00eet XVI dernier salut aux villageois de Castel Gandolfo, la r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 des papes, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Rome qui l'a rejoint aux alentours de 5 heures et demie cet apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:30) [91%] : \r\nJe ne suis plus par \u00e0 14 caf\u00e9s \u00e0 20 heures je ne serai plus par Pew mais seulement un p\u00e8lerin qui entame l'ultime \u00e9tape de son p\u00e8lerinage sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:06:03) [97%] : \r\nDans quelques minutes, en effet, le souverain pontife renoncera officiellement \u00e0 sa charge, celui qui d\u00e9sormais n'aura plus que le titre de pape \u00e9m\u00e9rite restera pendant 2 mois \u00e0 Castel Gandolfo, \u00e0 l'\u00e9cart du Vatican et des tractations qui entourent sa succession, Beno\u00eet XVI a rejoint sa r\u00e9sidence secondaire en h\u00e9licopt\u00e8re un trajet d'une vingtaine de minutes pendant lesquelles il a pu admirer encore une fois la cit\u00e9 \u00e9ternelle et la beaut\u00e9 de la campagne romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:04 > 0:06:17) [97%] : \r\nJuste avant de d\u00e9coller, Beno\u00eet XVI avait fait ses adieux au personnel du Vatican un au revoir plut\u00f4t puisqu'il reviendra fin avril pour loger dans un ex- monast\u00e8re nich\u00e9 dans les jardins de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:24) [93%] : \r\nCe matin, Beno\u00eet XVI s'\u00e9tait adress\u00e9, encore une fois aux cardinaux de la Curie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:26 > 0:06:37) [91%] : \r\nOui, tr\u00e8s inquiet quand je suis quand m\u00eame parmi vous, se trouve le prochain pape promettent il m'auquel je promets d\u00e9f\u00e9rence et ob\u00e9issance inconditionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:39 > 0:06:44) [90%] : \r\nDes paroles de circonstances pour une renonciation sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:46 > 0:06:54) [91%] : \r\nEt on vient de l'attendre de la bouche de Beno\u00eet XVI, les cardinaux vont entrer en conclave dans quelques jours, l'un Inde sera le prochain pape reportage Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:55 > 0:07:03) [93%] : \r\nDans son appartement au Vatican, le cardinal Cottier relie quelques phrases d'un discours prononc\u00e9 par Beno\u00eet XVI petit moment de r\u00e9flexion avant cette ultime rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:03 > 0:07:16) [78%] : \r\nOui, c'est surtout le de l'\u00e9motion, je dirais sur une \u00e9motion parce que c'est la derni\u00e8re rencontre comme pape \u00e9videmment avec lui et puis on sent qu'il est je, un sens \u00e7a fatigue le CIO Nevski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:16 > 0:07:30) [91%] : \r\nCottier Ratzinger de th\u00e9ologiens qui se connaissent bien, car ils ont travaill\u00e9 ensemble, nous ne saurons pas ce que les 2 hommes se sont dit mais le cardinal Cottier, convaincu que les derniers scandales et le rapport des 3 cardinaux qui ont enqu\u00eat\u00e9 au sein de la Curie romaine ont beaucoup marqu\u00e9, Beno\u00eet XVI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:30 > 0:07:50) [82%] : \r\nJe pense que \u00e7a va beaucoup peser, je vois \u00e7a beaucoup pes\u00e9, c'est parce qu'est un homme comme je le connais un homme simple, dans un sens positif de la simplicit\u00e9 oui et droit et humble et heure je pense une certaine certains \u00e9l\u00e9ments de lutte confessions de passion caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:03) [97%] : \r\nSi la derni\u00e8re rencontre avec Beno\u00eet XVI fut un moment de grande \u00e9motion pour les cardinaux son abdication ne repr\u00e9sente pas une r\u00e9volution en mati\u00e8re de droit canon d\u00e8s ce soir \u00e0 20 heures le camerlingue prendra en main les affaires courantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:20) [90%] : \r\nQui fait quoi ce moment m\u00eame le camerlingue g\u00e8re le si\u00e8ge vacant mais jamais seul pour tous les dossiers importants, il doit suivre les d\u00e9cisions de la congr\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale des cardinaux pour la gestion quotidienne, il travaille avec une commission r\u00e9duite de 3 cardinaux qui alterne tous les 3 jours de stock.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:20 > 0:08:25) [96%] : \r\nDans les toutes premi\u00e8res minutes du si\u00e8ge vacant l'anneau papal qui symbolise le successeur de Pierre sera des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:25 > 0:08:33) [85%] : \r\nPuisse exister, Louisiane, la destruction de l'anneau signifie que personne ne peut plus signer un acte et pr\u00f4ne une responsabilit\u00e9 \u00e0 la place du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:33 > 0:08:42) [92%] : \r\nLe si\u00e8ge de Saint-Pierre \u00e9tant vacant, la date du conclave sera d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par l'ensemble des cardinaux r\u00e9unis d\u00e8s lundi en congr\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:43 > 0:08:53) [93%] : \r\nEn Suisse, le SIDA revient en force, plus 10 pourcent en 2012 le nombre d'infections repart \u00e0 la hausse, au point que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9orienter la pr\u00e9vention Aline offert David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:53 > 0:09:38) [93%] : \r\nSous les flocons Douillet d'une soir\u00e9e de pr\u00e9vention en 2010 tout poussait \u00e0 voir la vie en rose les nouvelles infections au VIH avaient amorc\u00e9 leur mouvement \u00e0 la baisse aujourd'hui, la vision est diff\u00e9rente, longtemps, le nombre de personnes nouvellement contamin\u00e9es est rest\u00e9 stable avant de reculer clairement en 2012, par contre, le nombre de cas augmente de 10 pourcent c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui confirme aujourd'hui les craintes des milieux m\u00e9dicaux pour le gouvernement, la situation est pr\u00e9occupante pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et la hausse des cas d'infection ne m\u00e9rite pas d'explications no comments trop t\u00f4t, nos experts livreront leur analyse au mois de mai, heureusement, on se montre plus prolixe dans les h\u00f4pitaux, comme ici \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on constate les m\u00eames courbe \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:38 > 0:09:58) [92%] : \r\nJe pense que c'est un point d'alarme dans le sens o\u00f9 oui, il faut continuer \u00e0 faire de la pr\u00e9vention les jeunes personne ne re\u00e7oivent pas peut-\u00eatre l'attention qu'il faudrait qu'elles re\u00e7oivent en terme de pr\u00e9vention et de compr\u00e9hension, on lisait encore il y a quelques temps que 30 pourcent des lyc\u00e9ens de Malpensa qu'il existait un vaccin contre le VIH, il faut s'inscrire en faux compte ces affirmations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:58 > 0:10:06) [95%] : \r\nLa progression des contaminations est plus importante par voie homosexuelle, mais il y a autant de nouveaux cas chez les h\u00e9t\u00e9rosexuels que dans les populations gays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:06 > 0:10:20) [92%] : \r\nJe pense que la pr\u00e9vention, c'est un reste un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, on a peut-\u00eatre eu tendance un petit peu \u00e0 l'oublier, on a focalis\u00e9 la pr\u00e9vention sur les maladies sexuellement transmissibles en global sont particuli\u00e8rement cibl\u00e9s, le VIH lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:20 > 0:10:36) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet que le SIDA a perdu de la visibilit\u00e9 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, la campagne sera \u00e0 nouveau ax\u00e9 sur le VIH, \u00e7a gratte un mea culpa qui devrait laisser moins de place dans les Budgets \u00e0 la syphilis et autres maladies sexuellement transmissibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:38 > 0:11:13) [91%] : \r\nLe tronc patriote enlev\u00e9s au Y\u00e9men, il y a une ann\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, elle est arriv\u00e9e \u00e0 Doha, au Qatar, elle se trouve en bonne sant\u00e9, Didier Burkhalter a pu s'entretenir avec elle par t\u00e9l\u00e9phone, la croissance ralentit au 4\u00e8me trimestre, le produit int\u00e9rieur brut a progress\u00e9 de 0 2 pourcent contre 0 6 au 3\u00e8me trimestre en 2012, sur l'ensemble de l'ann\u00e9e, le taux s'\u00e9tablit \u00e0 1 pourcent l'\u00e9conomie suisse n'en reste pas moins florissante, par rapport \u00e0 bon nombre de pays en Europe, elle le doit notamment \u00e0 l'horlogerie qui fait \u00e9v\u00e9nement aujourd'hui la F\u00e9d\u00e9ration claque la porte de l'\u00e9conomie suisse, elles s'estiment mal d\u00e9fendus David Berger Thierry Cl\u00e9mence Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:15 > 0:11:36) [96%] : \r\nCoup de tonnerre dans le petit monde des horlogers suisses la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re annonce aujourd'hui qu'elle quittera \u00c9conomie Suisse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e en cours en cause le dossier Swissness la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re reproche \u00e0 \u00e9conomie suisse de ne pas avoir soutenu sa proposition de fixer \u00e0 60 pourcent le taux minimal de valeur suisse pour qu'un produit soit labellis\u00e9 Swiss Made.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:37 > 0:11:52) [90%] : \r\nLa position d'\u00e9conomie suisse d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale vise \u00e0 affaiblir le Suisse mais par rapport \u00e0 la situation actuelle et non pas \u00e0 le renforcer, or nous voulons Swiss mais de plus fort, plus cr\u00e9dible pour assurer sa valeur sur le long terme, en mars dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:52 > 0:12:10) [95%] : \r\nLe Conseil national avait pourtant accept\u00e9 de fixer ce taux \u00e0 60 pourcent mais le Conseil des \u00c9tats faisait machine arri\u00e8re en septembre, ramenant ce taux \u00e0 50 pourcent sous la pression de certains lobbies dont \u00e9conomie suisse reste que du c\u00f4t\u00e9 de l'association fa\u00eeti\u00e8re on est embarrass\u00e9 par la d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:11 > 0:12:32) [83%] : \r\nAlors c'est histoire : il faut, c'est sans aucun doute tr\u00e8s regrettable, c'est vrai et saut, nous ne comprenons pas cette d\u00e9cision, voil\u00e0 ce que l'industrie horlog\u00e8re a toujours travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration d'un compromis sur le Swiss Made que morte paritaire, enfin jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, c'est la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re et qu'on \u00e9tait d'accord avec ce compromis, Nantes, il co\u00fbte 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:32 > 0:12:51) [95%] : \r\nC'est d\u00e9sormais un bras de fer politique qui s'engage et m\u00eame si la contribution de la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re ne repr\u00e9sente qu'un peu moins de 5 pour 100 du budget d'\u00e9conomie suisse, c'est son image de marque qui en prend un coup avec le d\u00e9part d'un des fleurons de l'industrie suisse, un coup de plus apr\u00e8s les couacs de la campagne contre l'initiative Minder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:52 > 0:13:02) [95%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne veut plafonner les bonus des banquiers l'id\u00e9e dans l'air depuis la crise de 2008 cette fois, la mesure est lanc\u00e9e, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s vives dans la City \u00e0 Londres, Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:04 > 0:13:10) [98%] : \r\nD'ici quelques mois, les bonus des banquiers ne pourront plus d\u00e9passer le salaire de base, un ratio de 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:11 > 0:13:27) [93%] : \r\nSeule d\u00e9rogation et pour autant que la majorit\u00e9 des actionnaires soient d'accord, ce bonus pourra correspondre \u00e0 2 fois le salaire de base, le Parlement europ\u00e9en, conflit, plus de poids aux actionnaires, mais surtout il plafonne les r\u00e9mun\u00e9rations afin de rendre le syst\u00e8me financier europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:42) [87%] : \r\nPlus s\u00fbr, c'est la fin de l'\u00e9poque des bonus insens\u00e9 injustifiable qui accroissait les prises de risques et qui repr\u00e9sentaient des dizaines de fois le montant des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:44 > 0:13:52) [89%] : \r\n8200 banques sont concern\u00e9es et plus particuli\u00e8rement la premi\u00e8re place financi\u00e8re europ\u00e9enne, Londres o\u00f9 les r\u00e9actions sont vives, \u00e0 commencer par celle du maire de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:54 > 0:14:00) [93%] : \r\nLe meilleur r\u00e9sultat que cette mesure peut esp\u00e9rer atteindre est un soutien \u00e0 Z\u00fcrich, Singapour et New York, aux d\u00e9pens d'une Union europ\u00e9enne en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:02 > 0:14:15) [85%] : \r\nIncompr\u00e9hension \u00e9galement parmi les 150000 pompiers qui travaillent \u00e0 la City pays je mets \u00e7a serait un acte compl\u00e8tement fou parce qu'on n'arrivera plus, a engag\u00e9 les bonnes personnes pour spots passent d'aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:15 > 0:14:19) [87%] : \r\nAlors, les Stars du sport gagne aussi, hein, beaucoup d'argent et on ne fixe pas de prix, mythe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:21 > 0:14:32) [88%] : \r\nAxel et que d\u00e8s quand il pleut d'AXA sera contre- productif, parce que si les banques augmentent les salaires de base, cela augmentera les charges fixes et cela am\u00e8nera un risque suppl\u00e9mentaire dans le syst\u00e8me recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:33 > 0:14:43) [95%] : \r\nTous les \u00e9tablissements financiers pr\u00e9sents sur sol europ\u00e9en sont concern\u00e9s par ce plafonnement les repr\u00e9sentations des banques suisses y compris aucune de celles que nous avons contact\u00e9s n'a voulu r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:45 > 0:14:50) [91%] : \r\nIsabelle Ory, \u00e7a fait 5 ans que beaucoup de politiques disent, il faut le faire, pourquoi seulement maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:51 > 0:15:56) [93%] : \r\nParce que c'est l'Union europ\u00e9enne et avec l'Union europ\u00e9enne, c'est toujours long et compliqu\u00e9, surtout sur un sujet aussi sensible pour certains pays, en fait, ce sont les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, les \u00e9lus europ\u00e9ens qui se sont battus pour refaire limiter les bonus sont sont battus depuis des mois, parce qu'ils estiment que ces bonus ont fait courir un risque de crise financi\u00e8re ont expliqu\u00e9 la crise financi\u00e8re, parce qu'ils ont pouss\u00e9 les traders \u00e0 prendre trop de risques, alors si les parlementaires ont r\u00e9ussi, c'est parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 malins, ils ont eu l'id\u00e9e d'accrocher un amendement sur les bonus \u00e0 une \u00e9norme l\u00e9gislation sur les banques et comme les gouvernements europ\u00e9ens veulent cette l\u00e9gislation sur les banques, h\u00e9 bien ils ont accept\u00e9 les conditions du parlement et en faisant \u00e7a, h\u00e9 bien ils ont laiss\u00e9 tomber l'un des leur, ils ont laiss\u00e9 tomber la Grande-Bretagne aujourd'hui, Londres est isol\u00e9e, c'est le seul pays qui veut le maintien des bonus quasiment aucune chance de renverser la vapeur, c'est une position inconfortable dans l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a risque de renforcer encore plus le sentiment anti- europ\u00e9en, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:56 > 0:16:11) [97%] : \r\nMerci Isabelle dans la suite de ce journal Le Basma Khalfaoui la veuve du dirigeant tunisien assassin\u00e9 sur ce plateau, elle se bat pour une Tunisie d\u00e9mocratique et puis en Suisse, le dossier des \u00e9conomies d'\u00e9nergie dans les immeubles, le gaspillage est actuellement colossal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:13 > 0:16:33) [89%] : \r\nNestl\u00e9 est sous le coup d'une plainte en Suisse pour la mode de syndicalistes en Colombie, les plaignants accusent la multinationale d'avoir assimil\u00e9 le syndicaliste \u00e0 la gu\u00e9rilla et cr\u00e9er ainsi un contexte favorable \u00e0 son assassinat par des paramilitaires Nestl\u00e9 r\u00e9fute absolument, c'est l'enqu\u00eate exclusive de Temps pr\u00e9sent ce soir que d\u00e9voile Delphine g\u00eanera et on remonte avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:34 > 0:16:55) [89%] : \r\nLuciano Rom\u00e9ro \u00e9tait employ\u00e9 de Nestl\u00e9 et syndicalistes, il devait t\u00e9moigner en Suisse en octobre 2005 ao\u00fbt contre Nestl\u00e9 lors d'un proc\u00e8s symbolique organis\u00e9e par l'ONG Multi One mais un mois avant, il est tortur\u00e9, assassin\u00e9 de 50 coups de couteau pour ce syndicat Syna tra\u00eena l'la multinationale est en partie responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:55 > 0:17:08) [82%] : \r\nLe souvenir, le th\u00e9, \u00e9vitant que l'entreprise cibl\u00e9e en permanence les membres de Sida le tribunal et bien modeste finale un peu facile Gard publiquement qu'ils avaient des Liens pour les femmes, avec la gu\u00e9rilla.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:08 > 0:17:16) [92%] : \r\nDans cette Colombie des ann\u00e9es 2000, les paramilitaires, consid\u00e8rent les syndicats comme des ennemis, soutien de la gu\u00e9rilla et les ex\u00e9cutions sont l\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:17 > 0:17:32) [91%] : \r\nLes tueurs sont finalement arr\u00eat\u00e9s et jug\u00e9s en Colombie, mais l'affaire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : le syndicat colombien et un collectif d'avocats europ\u00e9ens r\u00e9agissent une plainte conte Nestl\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s en Suisse en 2012 pour homicide involontaire par n\u00e9gligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:32 > 0:17:46) [92%] : \r\nLes tribunaux colombiens ont d\u00e9sign\u00e9 les auteurs Directs, les paramilitaires qui ont assassin\u00e9 Luciano Rom\u00e9ro ou l'un juge colombien a affirm\u00e9 qu'il ne suffisait pas de d\u00e9signer les auteurs Directs, c'est un fait, mais qu'il fallait aussi d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 de Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:46 > 0:17:53) [96%] : \r\nDes accusations que Nestl\u00e9 r\u00e9fute la multinationale soutient que la s\u00e9curit\u00e9 de ses employ\u00e9es et sa priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:53 > 0:18:12) [87%] : \r\nOn a qu'on l'accorde l'accusation dont vous parlez a provoqu\u00e9 chez nous de l'\u00e9tonnement et c'est de la d\u00e9ception sur le Tour, mais avant tout une grande surprise face au contenu de ces accusations \u00e0 lire compl\u00e8tement infond\u00e9es compl\u00e8te en m\u00eame temps, Fonda pour l'entente et c'est pourquoi nous la rejetons donc totalement et exprimons notre surprise sur ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:13 > 0:18:23) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate de Temps pr\u00e9sent nous montre que Luciano Rom\u00e9ro n'est pas un cas isol\u00e9, aux Philippines, \u00e9galement, un syndicaliste de Nestl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 alors que l'entreprise faisait face \u00e0 une gr\u00e8ve mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:26 > 0:18:42) [93%] : \r\nLa Tunisie est en crise apr\u00e8s l'assassinat d'Choukri Bela\u00efd ce matin le pr\u00e9sident tunisien lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 entendu dans le cadre de l'enqu\u00eate, la veuve de Chokri Bela\u00efd Basma Khalfaoui est notre invit\u00e9 ce soir son combat est soutenu par un grand nombre de Tunisiens qui s'inqui\u00e8tent de la mainmise des islamistes Markel Godard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:43 > 0:18:52) [91%] : \r\nIl d\u00e9teste les islamistes et les islamistes le lui rendent bien, Chokri Bela\u00efd le rappelle sans cesse la r\u00e9volution n'est pas termin\u00e9e, elle est m\u00eame en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:52 > 0:19:15) [92%] : \r\nHalphen en 2011 nous \u00e9tions l\u00e0 pour protester contre l'exploitation, l'oppression, l'injustice et contre le ch\u00f4mage, aujourd'hui nous arrivons sur l'avenue Bourguiba pour dire que les gens qui ont lib\u00e9r\u00e9 cette avenue devraient poursuivre leur travail pour se lib\u00e9rer de l'oppression de l'appauvrissement et de l'exploitation, vous \u00eates des all\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:15 > 0:19:34) [91%] : \r\nMarxiste panarabisme mais surtout b\u00eate m\u00e9diatique, cet avocat a le sens de la formule, les islamistes ne l'd\u00e9teste que plus le 6 f\u00e9vrier devant son domicile 3 balles le font taire d\u00e9finitivement, mais le monde d\u00e9couvre alors un autre visage, celui de son \u00e9pouse, Besma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:36 > 0:19:46) [93%] : \r\nPuis le visage se fait voix alors que son mari est enterr\u00e9 Besma Khalfaoui parle \u00e0 une autre veuve, celle d'un policier tu\u00e9 dans les affrontements qui \u00e9clate apr\u00e8s la mort de Chokri Bela\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:48 > 0:20:11) [94%] : \r\nSa voix se m\u00ealent \u00e0 celles de milliers de manifestants pour eux, cet assassinat fait figure de tournant dans la r\u00e9volution tunisienne, un tournant dont on ignore encore les commanditaires, mardi dernier, les autorit\u00e9s annoncent l'arrestation de 4 salafistes l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 lui seraient en fuite mais Besma Khalfaoui le r\u00e9p\u00e8te le parti islamiste Ennhada portent la responsabilit\u00e9 politique de la mort de son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:12 > 0:20:18) [90%] : \r\nBasma Khalfaoui bonsoir, bonsoir, vous battez avec beaucoup de courage depuis l'\u00e9v\u00e9nement, comment est-ce qu'on tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:20 > 0:20:35) [93%] : \r\nD\u00e8s que je me rappelle de ce qui se passe en Tunisie, il y a quelques mois, qui est le bouquet, c'\u00e9tait l'assassinat de choquer les Bela\u00efd et d\u00e8s que je me rappelle de je, je, d\u00e8s que j'ai l'id\u00e9e de ce qu'on attend, j'ai beaucoup de courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:37 > 0:20:44) [89%] : \r\nIl est mort politique les assassiner politiques deviennent souvent des grands symboles, il est le symbole de quoi maintenant pour les Tunisiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:46 > 0:21:18) [88%] : \r\nBen c'est s\u00fbr que les Bled qui est le martyr symbole maintenant il \u00e9tait symbole de la Tunisie et l'\u00e9tait martyr de son parti de de la Tunisie, de la gauche tunisienne de et maintenant il est symbole de l'\u00e9poque et je je je pense arracher de je pense \u00e0 Guy la je pense \u00e0 Randy Chokri Bela\u00efd, c'est lui le symbole, le vrai symbole, c'est lui qui a, qui n'a pas cess\u00e9, comme vous avez vu qu'il n'a pas cess\u00e9 un jour de combattre l'oppression de de se de se battre pour la libert\u00e9 pour la vraie d\u00e9mocratie en Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:19 > 0:21:28) [94%] : \r\nLes islamistes qui petit \u00e0 petit, grignote le pouvoir dans la soci\u00e9t\u00e9, vous me disiez tout \u00e0 l'heure, \u00e7a se voit partout, hein, dans les lyc\u00e9es, dans les administrations, dans la justice partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:28 > 0:21:57) [86%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait le et le et le parti islamiste qui qui qui grognent et justement qui grignotent toute la soci\u00e9t\u00e9 et c'est la part si le le le probl\u00e8me de l'impartialit\u00e9 de l'administration, le probl\u00e8me de la violence contre les journalistes, le probl\u00e8me de la violence contre les artistes, il les artisans et les artistes toutes les g\u00e8nes vif dans ce dans la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne est attaqu\u00e9 maintenant par ce parti qui gouverne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:57 > 0:22:16) [94%] : \r\nOn a dit beaucoup de b\u00eatises sur la Tunisie, y compris nous les m\u00e9dias, alors sous Ben Ali, on disait c'est un r\u00e9gime policier, mais les gens sont heureux, apr\u00e8s on a dit en Tunisie aura jamais d'islamistes, c'est la r\u00e9volution Facebook il y a eu les islamistes aujourd'hui les islamistes malgr\u00e9 tout ils sont populaires encore chez beaucoup de Tunisiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:16 > 0:23:54) [88%] : \r\nNon, pas du tout, il y a plein d'action maintenant des jeunes essentiellement qui sont contre les islamistes, toute la soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9volte contre les islamistes et la grande preuve c'est le jour de fun\u00e9railles de cheikh Nikola\u00ef la 2 est elle a plusieurs preuves quand on circule maintenant partout dans la Tunisie en on entend on en on est s\u00fbr que les islamistes n'ont plus aucun soutien populaire, certes ils auront leur masse initiale, mais on ne peut plus parler d'une d'une d'une solidarit\u00e9, si je peux dire populaire parce que Alice n'est \u00e0 l'initiative, c'\u00e9tait une solidarit\u00e9, c'\u00e9tait une sorte de reconnaissance \u00e0 la, \u00e0 l'image de victime que Ennahda voulait de se donner au sein de la soci\u00e9t\u00e9 et donc suite \u00e0 \u00e7a, maintenant, ce parti ne n'est plus et les gens du coup vous voulez ce ce ce sentier endett\u00e9 envers ce parti et voulait reconna\u00eetre \u00e0 ce parti quelques en fait son son combat et l\u00e0 maintenant, les gens, on voit tr\u00e8s bien ce qui se passe, regarde, observe sentent vit l'impartialit\u00e9 de comme j'ai dit de l'administration, les violences au quotidien quand on voit la violence de l'intervention de 2 minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9gard des des jeunes danseurs en Tunisie maintenant comme comme m\u00e9thode de r\u00e9volte et de dire non \u00e0 la violence, les jeunes veulent dire non \u00e0 la violence par la danse et le le le le le pouvoir politique intervient par les polices et par les banques de la cl\u00e9 de lacrymog\u00e8nes donc n'a plus de de base, mais on ne peut plus dire qu'elle a une base populaire jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:54 > 0:23:56) [88%] : \r\nMadame, merci, je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:57 > 0:24:13) [87%] : \r\nDans les autres titres du jour, notre enqu\u00eate sur la d\u00e9perdition d'\u00e9nergie dans le chauffage du b\u00e2timent, le gaspillage est colossale \u00e0 l'\u00e9chelle du pays en p\u00e9riode d'hiver 50 pourcent des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques du pays sont consomm\u00e9s par les b\u00e2timents, le potentiel de progr\u00e8s et tr\u00e8s important ou Diego Rennes seule Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:21 > 0:24:34) [92%] : \r\nIl fait \u00e0 peine quelques degr\u00e9s au-dessus de 0 et un peu partout en ville et en banlieue, bon nombre de fen\u00eatre de l'appartement restent ouvertes toute la journ\u00e9e pour beaucoup de ses habitants, ce r\u00e9flexe n'est pas souhaitable mais in\u00e9vitables pour ne pas avoir trop chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:34 > 0:24:43) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 que j'ai le radiateur qui est que sur une position avoir pratiquement ferm\u00e9, on arrive entre 23 et 24 degr\u00e9s dans tout l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:43 > 0:24:57) [93%] : \r\nCertains appartements beaucoup de passages de tuyaux dans les sols dans les murs des tuyaux d'chauffage qui fait que m\u00eame tout radiateurs ferm\u00e9s, il se retrouve des fois avec 27 degr\u00e9s dans leur appartement, ce qui para\u00eet assez impensable \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:57 > 0:25:13) [87%] : \r\nLe sch\u00e9ma est connu dans un immeuble, ceux qui sont \u00e9loign\u00e9s de la chaudi\u00e8re ou souvent trop froid, ils se plaignent \u00e0 la R\u00e9gie qui demande aux chauffagistes d'augmenter la temp\u00e9rature \u00e0 la sortie de la chaudi\u00e8re du coup ce qui avait la bonne temp\u00e9rature, soit 21 degr\u00e9s monte \u00e0 24 25 degr\u00e9s voire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:13 > 0:25:50) [91%] : \r\nD'abord il y a des diff\u00e9rences de personnes, des personnes \u00e2g\u00e9es, par exemple, ont besoin du op\u00e9rateurs un petit peu plus \u00e9lev\u00e9s que que les personnes plus jeunes, mais globalement on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le niveau de confort est devenu extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, les gens se sont habitu\u00e9s \u00e0 voir des temp\u00e9ratures de 22 23 degr\u00e9s \u00e0 vivre en t-shirt chez eux les gens pr\u00e9tendent avoir cette exigence en r\u00e9alit\u00e9 on a de notre constitution genevoise, on a aussi dans la loi les objectifs d'utilisation rationnelle de l'\u00e9nergie et en principe on peut pas quelqu'un qui voudrait avoir 25 ou 26 degr\u00e9s chez lui ne peut pas exiger cette temp\u00e9rature-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:51 > 0:26:11) [94%] : \r\nL'enjeu \u00e9conomique est \u00e9norme lorsque l'on sait qu'un degr\u00e9 suppl\u00e9mentaire dans ce logement repr\u00e9sente une hausse de 7 pourcent de la consommation de gaz de mazout, heureusement, des solutions existent comme ce projet pilote men\u00e9e dans cet immeuble, ici, des experts ont eu acc\u00e8s \u00e0 tous les appartements pour \u00e9quilibrer chacun des radiateurs en 12 ans, la quantit\u00e9 d'eau chaude qui alimente chaque appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:11 > 0:26:23) [94%] : \r\nPuis quand vous partez en vacances, l'objectif c'est de le faire dans une globalit\u00e9 en ensembles et \u00e7a, \u00e7a devrait se faire au moment de la construction d\u00e9j\u00e0 si c'est pas le cas, parce qu'il y a une transformation, il faut pouvoir le refaire sur l'ensemble des appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:23 > 0:26:33) [97%] : \r\nUne \u00e9conomie potentielle qui est toutefois soumise \u00e0 la bonne volont\u00e9 de chaque habitant mais avec un bon \u00e9quilibrage de l'immeuble il y a encore un autre gain \u00e9nerg\u00e9tique possible en sous- sol dans la chaudi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:34 > 0:26:53) [91%] : \r\nC'est une cons\u00e9quence de r\u00e9ajustement des temp\u00e9ratures dans les appartements de pouvoir avoir un meilleur \u00e9change dans le circuit hydraulique et puis \u00e9galement de pouvoir faire une meilleure efficience de travail de la chaudi\u00e8re, de ce fait l\u00e0, il y a besoin de moins pression dans les r\u00e9seaux \u00e0 partir de l\u00e0, on peut changer la pompe et en fonction de ceux-ci, \u00e7a permet de faire une \u00e9conomie \u00e9lectrique et thermique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:54 > 0:27:12) [96%] : \r\nUne nouvelle pompe comme celles-ci consomment bien moins d'\u00e9lectricit\u00e9, un autre test a \u00e9t\u00e9 fait dans un immeuble de 50 appartements, le changement de pompe, a permis de diminuer la consommation de 93 pourcent si une telle mesure \u00e9tait appliqu\u00e9e \u00e0 tout le pays, il serait possible d'\u00e9conomiser 600 m\u00e9gawatts soit la production d'une petite centrale nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:13 > 0:27:20) [75%] : \r\nVa Fiemme mais en Italie, au championnat du monde de ski nordique, le Suisse Simon Ammann \u00e9tait tout \u00e0 l'heure favori Miguel l\u00e0 qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:21 > 0:27:45) [86%] : \r\nIrr\u00e9gulier cette saison mais toujours capable d'un exploit, Simon Ammann et de la race des grands champions, qu'il ne faut jamais enterr\u00e9 et cet apr\u00e8s- midi sur le grand tremplin de Predator le Saint-Gallois r\u00e9ussi un 1er saut \u00e0 127 m\u00e8tres et demi \u00e0 5 points d'une place sur le podium, le r\u00eave de m\u00e9daille est encore permis je vraiment doit c'est tr\u00e8s serr\u00e9, et les autres, le Congo, la m\u00eame chaque mois que ces meurtres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:49 > 0:28:02) [92%] : \r\nSur le 2\u00e8me saut Ammann va chercher la distance et vole loin tr\u00e8s loin pour aller se poser \u00e0 132 m\u00e8tres et demi, c'est le plus long vol mais c'est insuffisant pour remporter une m\u00e9daille et encore moins le titre mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:06 > 0:28:18) [86%] : \r\nAmal l'a compris, il termine au 7\u00e8me rang \u00e0 16 points du vainqueur, le vainqueur, c'est lui, Kamil Store il est polonais, elle r\u00e9ussit de vol tr\u00e8s pur, avec un t\u00e9l\u00e9mark \u00e0 l'arriv\u00e9e, parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:19 > 0:28:23) [90%] : \r\n\u00e0 28 ans Store s'impose pour la premi\u00e8re fois dans une comp\u00e9tition, hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:27 > 0:28:32) [95%] : \r\nLes supporters polonais transpire l'euphorie, le nouveau champion du monde remplace dans leur coeur le mythique Adam Malysz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:35 > 0:28:46) [92%] : \r\nJean Dujardin, revient avec un nouveau film, l'acteur vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s depuis des ann\u00e9es, cette fois, il joue avec C\u00e9cile de France dans M\u00f6bius, un film d'espionnage et d'amour passion Mathieu Amiri et Emmanuelle Seigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:52 > 0:29:29) [91%] : \r\nM\u00f6bius et le nom de code \u00e9nigmatique d'une histoire haletante : celle de Gr\u00e9gory Lioubov un officier des services secrets russes qui est envoy\u00e9 \u00e0 Monaco pour surveiller un puissant homme d'affaires dans le cadre de cette mission, son \u00e9quipe recrute Alice une surdou\u00e9e de la finance, Gr\u00e9gory va rompre la r\u00e8gle d'or est entr\u00e9 en contact avec elle mettent entre une passion impossible qui va inexorablement pr\u00e9cipiter leur chute si M\u00f6bius est un thriller palpitant, c'est d'abord une oeuvre charnel, un coup de foudre sur mesure pour \u00e0 Jean Dujardin tr\u00e8s cr\u00e9dible et une C\u00e9cile de France Glamour et solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:29 > 0:29:48) [86%] : \r\nDonc leur histoire d'amour serait comme un un fluide dor\u00e9 et brillant, tr\u00e8s beau qui coulerait en fait dans les rouages de cette m\u00e9canique froide et m\u00e9tallique quelques le monde du renseignement qui est bourr\u00e9 de, de, de mensonges, de on manipule les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:48 > 0:30:04) [91%] : \r\nDans son signe le sc\u00e9nario et sa mise en sc\u00e8ne \u00e0 l'esth\u00e9tique Hitchcock aime \u00c9ric Rochant d\u00e9veloppe une intrigue aussi dense qu'implacable dans ces jeux de miroirs, de non- dits et de faux- semblants, seul l'amour est authentique, la v\u00e9rit\u00e9 de leur \u00e9piderme qui ne ment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:05 > 0:30:16) [90%] : \r\nCe qui m'int\u00e9ressait, c'est donc de savoir qu'est ce qui se passe quand il y a un vrai d\u00e9sir malgr\u00e9 tout qui est le plus fort, mais ce que le d\u00e9sir est-ce que c'est le d\u00e9sir qui vient tous submerg\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:18 > 0:30:27) [83%] : \r\nTout gripp\u00e9 et donc, et tout, vous voulez faire tout s'\u00e9crouler ou allant au contraire c'est la machinerie et le syst\u00e8me qui arrive \u00e0 prendre le pas sur le d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:29 > 0:30:40) [93%] : \r\nUn film d'espionnage qui transpire saigne et vous laisse au g\u00e9n\u00e9rique de fin, la gorge serr\u00e9e, un thriller qui affiche clairement ses ambitions internationales, sans pour autant perdre de son intimit\u00e9, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:44 > 0:31:07) [85%] : \r\nJe vous rappelle cette image d'h\u00e9licopt\u00e8re qui emmenait tout \u00e0 l'heure, Beno\u00eet XVI images historique de la fin d'un r\u00e8gne volontaire pour un pape, \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 7 si\u00e8cles, il est 20 heures d\u00e9pass\u00e9 de quelques secondes : Joseph Ratzinger vient de cesser d'\u00eatre pape, il est d\u00e9sormais pape \u00e9m\u00e9rite, il ne portera plus l'nous ou les chaussures pour qu'il ne sera plus escort\u00e9s par la guerre du Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:10 > 0:31:13) [98%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:29 > 0:31:33) [85%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:01 > 0:32:03) [80%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 fait je t'en prie, un steak minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:08 > 0:32:10) [89%] : \r\nC'est bonne soir\u00e9e \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:14 > 0:32:21) [89%] : \r\nAlors un peu plus vers toi encore et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est g\u00e9nial, c'est je, c'est bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:22 > 0:32:25) [90%] : \r\nDonc il a l'image du jour, mais vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:33 > 0:32:36) [71%] : \r\nPierre, vous \u00eates pour Didier \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:36 > 0:32:40) [87%] : \r\nAh d'accord, oui, je te dirais quand ils auront 1000 images dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:49 > 0:32:51) [80%] : \r\nNon, ils sont chauds, jeudi 15 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:53 > 0:33:00) [89%] : \r\nEt puis, tu peux dire \u00e0 \u00e9teindre \u00e7a si tu veux bien et puis je vais leur dire de m\u00e8tres le prompteur dans la une, je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:09 > 0:33:11) [85%] : \r\nAlors le g\u00e9nial merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:15 > 0:33:17) [93%] : \r\nOui, c'est bien, c'est les bonnes cartes s'\u00e9croule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:18 > 0:33:19) [79%] : \r\nSon d'avoir tout faire rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:21 > 0:33:23) [87%] : \r\nJe ne sais, il faut juste que j'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:28 > 0:33:34) [93%] : \r\nOui, oui, oui, pardon, pardon, et si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:35 > 0:33:37) [80%] : \r\nJe fais le d\u00e9placement \u00e9ponyme journal c'est Claudia face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:43 > 0:34:16) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, la pollution \u00e9tait \u00e0 son comble dans le canton de Gen\u00e8ve, les valeurs limites de particules fines largement d\u00e9pass\u00e9, c'\u00e9tait le cas \u00e9galement \u00e0 Fribourg, Lausanne ou Neuch\u00e2tel et c'est visible, en prenant de la hauteur, exemple sur cette photo prise depuis Les de les uns \u00e0 1400 m\u00e8tres d'altitude, on voit non seulement un ciel limpide en direction des Dents du Midi et on voit une couche, ce n'est plus du stratus qui s'est dissip\u00e9, tr\u00e8s vite, mais simplement de la brume avec la limite de l'inversion une version qui retient donc prisonni\u00e8re cette pollution en dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:18 > 0:34:58) [74%] : \r\nUne situation qui ne va gu\u00e8re \u00e9voluer d'ici dimanche d'ici dimanche, les valeurs resteront \u00e9lev\u00e9s que c'est pas vrai, pardon, non, c'est du verre, non, non, on va, c'est pas mal, non, non, mais ch\u00e8ques Exxon, ils sont toujours emb\u00eat\u00e9 apparemment sur ces ils disent que \u00e7a, rappelle-t-on, oui je sais, et pourtant voil\u00e0 jamais souvent mais compte les les moniteurs et sont anim\u00e9s les fera sans en une, l\u00e0 je pourrais tentera apr\u00e8s et apr\u00e8s, non, non, les les moniteurs tu peut les atteindre, \u00e9t\u00e9 chaud parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:05 > 0:35:12) [84%] : \r\nIl y a plus l\u00e0 pour moi, \u00e7a donne : oui, tu peux regarder un oui bien s\u00fbr, je porte un compteur oui merci, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:16 > 0:35:23) [77%] : \r\nOn a attrap\u00e9 d'accord, donc je fais une intro assez long, enfin, longue, enfin les \u00e9leveur ou 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:44 > 0:38:56) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, la pollution \u00e9tait \u00e0 son comble, aujourd'hui, dans le canton de Gen\u00e8ve, les valeurs limites de particules fines largement d\u00e9pass\u00e9, c'\u00e9tait le cas \u00e9galement \u00e0 Lausanne Neuch\u00e2tel ou Fribourg un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait visible \u00e0 l'oeil nu, lorsque l'on prend de la hauteur, exemple sur cette photo prise sur les hauts de les uns \u00e0 1400 m\u00e8tres d'altitude, on voit non seulement un ciel bleu limpide en direction des Dents du Midi mais on voit aussi cette couche de grisaille, ce n'est plus du stratus qui s'est dissip\u00e9, tr\u00e8s rapidement, mais de la brume avec la limite de l'inversion et c'est cette inversion qui garde prisonni\u00e8re cette pollution, donc c'est une photo que l'on doit \u00e0 Annie frise qui avait bien de la chance de se trouver vraiment dans ce ciel limpide, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 leur retour sur l'animation du satellite, on sait bien que la brume laisse passer le soleil qui apr\u00e8s dissipation du stratus a pu passer donc pendant 4 \u00e0 5 heures sur le plateau, il y a eu 7 heures et demi de soleil \u00e0 Sion, plus de 9 heures en montagne et puis par compte beaucoup moins, voire pas du tout, \u00e0 Z\u00fcrich, il n'a fait d'ailleurs que 2,5 degr\u00e9s, contre 10,6 du c\u00f4t\u00e9 de Vi\u00e8ge alors cette d\u00e9pression en M\u00e9diterran\u00e9e donnera des orages sur les Bal\u00e9ares, elle va partir en direction de l'Italie, elle ne nous concernera pas, nous serons toujours sous l'influence de cet anticyclone avec donc des ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille restreint demain \u00e0 nouveau plus important samedi est en baisse \u00e0 partir de dimanche en tout cas pour demain matin, donc un stratus quand m\u00eame assez bas, entre 700 et 800 m\u00e8tres, donc on verra assez rapidement au-dessus le soleil donc un ciel limpide \u00e0 la montagne et puis l'apr\u00e8s- midi donc d\u00e9j\u00e0 en cours de matin\u00e9e d'ailleurs se dissipera vite donc on aura toujours ce ciel brumeux en pleine et puis nous verrons en fin de journ\u00e9e, une \u00e9charpe de strates aucune arriv\u00e9es par le nord- est, cet achat qui devrait s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble du plateau pour samedi matin, les temp\u00e9ratures \u00e0 l'aube, seront n\u00e9gatives plus ou moins en fonction des \u00e9claircies nocturnes et on redoux de mars l'apr\u00e8s- midi 4 \u00e0 6 degr\u00e9s en moyenne 14, m\u00eame au sud 7 degr\u00e9s \u00e0 Sion 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres donc c'est doux et moins 1 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude avec une bise qui va ira \u00e0 nouveau dans l'apr\u00e8s-midi elle redeviendra mod\u00e9r\u00e9 soufflant entre 20 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau et soul\u00e8vera donc ce stratus samedi que l'on retrouvera bien pr\u00e9sents sur le plateau, ce sera plus difficile de voir une dissipation rapide alors qu'il fera tr\u00e8s beau en Valais et au-dessus et puis \u00e0 partir de dimanche stratus qui sera de plus en plus bas qui se dissipera, de plus en plus rapidement et qui sera m\u00eame absent \u00e0 partir de mardi et l\u00e0 les valeurs atteindront 9 degr\u00e9s dans l'ouest, et m\u00eame 13 degr\u00e9s en Valais, sous l'impulsion du Fun, on retrouvera cette m\u00eame situation dans l'Est avec sans doute de la grisaille \u00e0 un peu plus tenace, un peu plus \u00e9tendus que dans l'ouest et au sud, puisque la situation donc tournera au feu, h\u00e9 bien, tout naturellement, on trouvera plus de nuages \u00e0 partir de mardi mais tout au long de cette p\u00e9riode Tessin, nous aurons de 10 \u00e0 12 degr\u00e9s voil\u00e0 vous savez tout, demain ce sera le 1er mars le 1er jour du printemps climatologique, il faudra attendre 19 jours de plus pour voir le printemps astronomique, je vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1302350850", "durationSec": 111, "title": "13.02.28", "excerpt": "* Lucerne : Menznau et archives, les r\u00e9actions sont vives au lendemain de la tuerie qui a eu lieu dans l'entreprise \u00e0 bois Kronospan. Un employ\u00e9 a abattu 4 coll\u00e8gues de travail et en a bless\u00e9 7 autres, dont cinq gri\u00e8vement. L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 des tirs, \u00e2g\u00e9 de 42 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement retrouv\u00e9 mort dans cette tuerie. Les raisons de cette fusillade sont inconnues.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["TUERIE"], "sequenceIds": ["1341118"]}, {"internalArchiveId": "GE1303350851", "durationSec": 106, "title": "13.02.28", "excerpt": "* VATICAN : 20130228, le camerlingue va g\u00e9rer le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant suite au d\u00e9part du pape BENOIT XVI. La gestion se fera en accord avec la congr\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale des cardinaux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "PAPE"], "sequenceIds": ["1341184", "1341185"]}, {"internalArchiveId": "GE1303350852", "durationSec": 102, "title": "13.02.28", "excerpt": "* Berne-ville, Gen\u00e8ve-ville : 20130228 et archives, le nombre de personnes contamin\u00e9 par le virus HIV est \u00e0 la hausse pour l'ann\u00e9e 2012. Le nombre de cas a augment\u00e9 de 10%. La progression des contaminations est plus importante par voie homosexuelle. Mais il y a autant de nouveaux cas de sida chez les h\u00e9t\u00e9rosexuels que dans les populations gays.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SIDA"], "sequenceIds": ["1341186", "1341187"]}, {"internalArchiveId": "GE1303350853", "durationSec": 94, "title": "13.02.28", "excerpt": "* SUISSE : 20130228 et archives, la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 de quitter economiesuisse. La F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re reproche \u00e0 economiesuisse de ne pas avoir soutenu sa proposition de fixer \u00e0 60% le taux minimal de valeur suisse pour qu'un produit soit labellis\u00e9 swissmade.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1341188"]}, {"internalArchiveId": "GE1303350854", "durationSec": 172, "title": "13.02.28", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130228, la d\u00e9perdition d'\u00e9nergie dans le chauffage des logements locatifs est \u00e9norme. En hiver, les appartements sont souvent surchauff\u00e9s car mal isol\u00e9s, ce qui entra\u00eenent des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s de chauffage et d'\u00e9lectricit\u00e9. Mais des sp\u00e9cialistes proposent des solutions.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAUFFAGE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "LOGEMENT LOCATIF"], "sequenceIds": ["1341198"]}, {"internalArchiveId": "GE1303350855", "durationSec": 114, "title": "13.02.28", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Paris : 20130228, pr\u00e9sentation du nouveau film du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais ROCHANT Eric \"M\u00f6bius\" avec les com\u00e9diens fran\u00e7ais DUJARDIN Jean et DE DE FRANCE C\u00e9cile. \"M\u00f6bius\" est un film d'espionnage et d'amour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "PARIS"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "R\u00c9ALISATEUR", "COM\u00c9DIEN"], "sequenceIds": ["1341201", "1341202"]}, {"internalArchiveId": "GE1303350856", "durationSec": 71, "title": "13.02.28", "excerpt": "* Val di Fiemme : 20130228, le sauteur \u00e0 ski suisse AMMANN Simon s'est class\u00e9 \u00e0 la 7e place du concours du saut au grand tremplin des championnats du monde de ski nordique. La victoire va au Polonais STOCH Kamil.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAL DI FIEMME"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SAUT AU GRAND TREMPLIN"], "thematicPersons": ["AMMANN, SIMON", "STOCH, KAMIL"], "sequenceIds": ["1341208"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302908442", "summary": "PLATEAU :\r\nKHALFAOUI, Besma, veuve de CHOKRI, Bela\u00efd, opposant tunisien (l'assassinat de son mari Bela\u00efd Chokri, \"le parti islamiste grignote toute la soci\u00e9t\u00e9\").", "id": "908441"}, {"internalArchiveId": "GS1302341119", "summary": "20:45.56\r\nLucerne, Menznau : divers plans bougies et fleurs pos\u00e9es devant usine \u00e0 bois Kronospan (12\") / itw habitants (\u00e9motion suite \u00e0 la fusillade) / divers plans personnes se rendant \u00e0 l'\u00e9glise / itw de VOGEL, Paul, ex-employeur de Benno  Studer (\"c'est inimaginable\") / itw de GRAF, Kurt, porte-parole police   cantonale lucernoise (l'arme ne vient pas de l'arm\u00e9e). tuerie.\r", "id": "1341118", "visualThemes": ["TUERIE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341185", "summary": "20:49.37\r\nVATICAN, diverses s\u00e9quences : itw de COTTIER, Georges, cardinal (sa prochaine derni\u00e8re rencontre avec le pape Beno\u00eet XVI, les raisons du d\u00e9part de pape) / statement / itw de ARROBA CONDE, Manuel, professeur de droit canon, universit\u00e9 du Latran (le camerlingue, la destruction de l'anneau papal). catholicisme  pape ", "id": "1341184", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "PAPE"], "visualGeographicals": ["VATICAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341186", "summary": " VATICAN, archives r\u00e9centes : divers plans COTTIER, Georges, cardinal, saluant et \u00e9changeant quelques mots avec le pape BENOIT XVI. catholicisme, pape.\r", "id": "1341185", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "PAPE"], "visualGeographicals": ["VATICAN"], "visualPersons": ["BENOIT XVI"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341187", "summary": "20:51.25\r\nBerne-ville : statement. sida\r\n", "id": "1341186", "visualThemes": ["SIDA"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341188", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, h\u00f4pital HUG : itw de CALMY, Alexandra, responsable unit\u00e9  VIH/sida (continuer \u00e0 faire de la pr\u00e9vention). sida, prophylaxie.\r", "id": "1341187", "visualThemes": ["PROPHYLAXIE", "SIDA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341189", "summary": "20:53.10\r\nSUISSE : itw de PASCHE, Jean-Daniel, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re  suisse (les raisons du d\u00e9part de la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re d'economiesuisse, le label Swissness) / itw de WEHRLI, Rudolf, pr\u00e9sident economiesuisse (d\u00e9cision regrettable de la part de la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re). horlogerie.\r", "id": "1341188", "visualThemes": ["HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341199", "summary": "20:59.55\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans fen\u00eatres d'appartements ouvertes (7\") / itw de DOUGOUD, Catherine, habitante (doit ouvrir la fen\u00eatre pour ne pas avoir trop chaud en hiver car appartement surchauff\u00e9) / animation 3D sur d\u00e9s\u00e9quilibre  thermique dans un immeuble / itw de FREUDIGER, Christian, chef de secteur  office cantonal \u00e9nergie Gen\u00e8ve (gens habitu\u00e9s \u00e0 avoir des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es dans leur appartement) / itw de HUMBERT, Mike, ing\u00e9nieur conseil (\u00e9quilibrer l'ensemble des radiateurs d'un m\u00eame immeuble, r\u00e9vision de la chaudi\u00e8re pour des \u00e9conomies \u00e9lectriques et thermiques) / animation 3D sur \u00e9conomie d'\u00e9nergie dans appartements. chauffage, logement locatif, \u00e9conomie d'\u00e9nergie.\r", "id": "1341198", "visualThemes": ["CHAUFFAGE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "LOGEMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341202", "summary": "21:04.04\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : extrait film \"M\u00f6bius\" de ROCHANT,  Eric, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais, avec DUJARDIN, Jean, com\u00e9dien fran\u00e7ais, et DE  FRANCE, C\u00e9cile, com\u00e9dienne fran\u00e7aise (41\", 22\", 15\"). com\u00e9dien, r\u00e9alisateur oeuvre cin\u00e9matographique ", "id": "1341201", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "R\u00c9ALISATEUR", "COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341203", "summary": " Paris, diverses s\u00e9quences : itw de DE FRANCE, C\u00e9cile, com\u00e9dienne fran\u00e7aise (l'histoire d'amour du film \"M\u00f6bius\") / itw de ROCHANT, Eric, r\u00e9alisateur  fran\u00e7ais (son film \"M\u00f6bius\"). com\u00e9dien, r\u00e9alisateur, oeuvre     cin\u00e9matographique.\r", "id": "1341202", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "R\u00c9ALISATEUR", "COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1303341209", "summary": "21:02.50\r\nVal di Fiemme : d\u00e9part et 1er saut de AMMANN, Simon, sauteur \u00e0 ski suisse / itw AMMANN, Simon (en fran\u00e7ais, attaquer) / 2e saut de AMMANN, Simon /  extrait saut de STOCH, Kamil, sauteur \u00e0 ski polonais / divers plans supporters polonais exultant. championnat du monde, saut au grand tremplin.", "id": "1341208", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SAUT AU GRAND TREMPLIN"], "visualGeographicals": ["VAL DI FIEMME"], "visualPersons": ["AMMANN, SIMON", "STOCH, KAMIL"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "566626", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264689", "position": "01"}}, {"id": "566625", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129987", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 5300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer G3XJHhFFEaJUNgegiapcvffp9aVR"}]