[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=5600&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=5625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=5575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-035E3D90-66C6-4EA0-9352-6D016B7BADE5", "internalArchiveId": "035E3D90-66C6-4EA0-9352-6D016B7BADE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Le scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 au cours de la conf\u00e9rence de presse de Nestl\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation de son bilan 2012 : Commentaire de Sylvie Belzer. - 2. En France, la soci\u00e9t\u00e9 Spanghero est au coeur du scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval : Correspondance d'Alain Franco a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 au cours de la conf\u00e9rence de presse de Nestl\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation de son bilan 2012 : Commentaire de Sylvie Belzer. - 2. En France, la soci\u00e9t\u00e9 Spanghero est au coeur du scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval : Correspondance d'Alain Franco", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "1. Nestl\u00e9 poursuit sa croissance: la multinationale veveysanne a augment\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice de 11,6%, \u00e0 10.6 milliards francs en 2012. Le chiffre d'affaires du groupe est en hausse de 10,2%. Il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 92 milliards de francs. Au cours d'une conf\u00e9rence de presse, le scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Il n'y a pas de traces de viande de cheval dans leurs produits en Suisse, mais la multinationale va intensifier ses contr\u00f4les de tra\u00e7abilit\u00e9. - 2. En France on attend les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate de la r\u00e9pression des fraudes ce soir 14 f\u00e9vrier \u00e0 17h00. La soci\u00e9t\u00e9 Spanghero a \u00e9t\u00e9 mise en cause dans un document publi\u00e9 par le journal \"Le Parisien\", une facture \u00e9mise par un trader chypriote, dont le patron, n\u00e9erlandais a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avec un complice il y a un an pour livraison de cheval \u00e0 la place de boeuf \u00e0 des fran\u00e7ais. Le point sur ces soci\u00e9t\u00e9 au coeur de l'affaire et sur les deux hommes qui les dirigent.", "durationSec": 271, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["fraude alimentaire", "alimentation", "corruption", "cheval"], "thematicPersons": ["Nestl\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T12:28:04Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNestl\u00e9 boursier poursuit sa croissance, la multinationale veveysanne a augment\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice de11,6 pourcent \u00e0 \u00e0 10 milliards 600 millions de francs l'an dernier, le chiffre d'affaires du groupe est lui en hausse de10,2 pourcent il il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 92 milliards de francs, Sylvie Belzer, vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse de Nestl\u00e9, ce matin, et au cours de celle -ci, le scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 oui mais rien, aucune mention du scandale de la viande de cheval dans les lasagnes pendant la pr\u00e9sentation, en tant que telle, du groupe Nestle, il aura fallu attendre une bonne heure et surtout la question d'un journaliste pour que le sujet soit abord\u00e9 alors directement interpell\u00e9, le patron de Nestl\u00e9 Paul s'est dit constern\u00e9 par cette nouvelle affaire qui touche l'alimentation \u00e0 scandale qui affecte toute l'industrie agroalimentaire qui jette le discr\u00e9dit sur cette branche qui entache la confiance est donc n\u00e9gatif pour toute cette industrie a dit Paul Bulcke et pour autant, fin du ce qui est directement incrimin\u00e9e n'appartient plus \u00e0 Nestl\u00e9, \u00e0 l'exception de fin du sport suisse et en ce qui concerne du Suisse pr\u00e9cis\u00e9ment Nestl\u00e9 n'a absolument rien \u00e0 se reprocher, nous avons une politique tr\u00e8s stricte en ce qui concerne nos produits, des relations tr\u00e8s \u00e9troites avec nos fournisseurs Paul Buquet s'est voulu rassurant : tous nos fournisseurs pour fin du Suisse sont des fournisseurs locaux les lasagnes contiennent donc bel et bien de la viande de boeuf, quand nous avons appris la nouvelle salle a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 un choc, a -t-il dit, et nous avons v\u00e9rifi\u00e9 encore trop 4 fois mais rien d'anormal dans nos produit parfois, c'est vrai, ils sont un peu plus cher mais ceci explique peut-\u00eatre cela, mais Sylvie comment expliquer alors les les probl\u00e8mes de tra\u00e7abilit\u00e9, c'est vrai que ce type d'affaires est probl\u00e9matique, a redit, patron de l'Est et en ce qui nous concerne, cela fait des ann\u00e9es que nous investissons pour la tra\u00e7abilit\u00e9 pour la relation de confiance avec nos clients Nestl\u00e9 a beaucoup insist\u00e9 ce matin sur son secteur nutrition qui n'a pas seulement pour mission de mettre sur le march\u00e9 de bons produits mais \u00e9galement des produits qui sont bons pour la sant\u00e9 des compl\u00e9ments alimentaires, par exemple, sont ajout\u00e9s dans les produits en fonction des carences notamment qui affecte les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde, Nestl\u00e9 a aussi dit qu'ils essayer de r\u00e9duire la teneur en sel en sucre Grand tram s'dans le dans leurs aliments dans dans tous les produits du g\u00e9ant veveysan et le slogan qui jouxtait le nom Nestl\u00e9 ce matin Good Food Good Life a \u00e9t\u00e9 beaucoup martel\u00e9 et si les lasagnes \u00e0 la viande de cheval, l'industrie agroalimentaire en g\u00e9n\u00e9ral elles ne passeront pas par Nestl\u00e9 Suisse et on vient de l'apprendre, un des carcasses de cheval provenant d'abattoirs britanniques et contenant des traces d'un antidouleur potentiellement nocifs pour la sant\u00e9 bien ces carcasses ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en France, c'est ce qu'a indiqu\u00e9 le ministre britannique de l'Agriculture, David Bresse et dans ce scandale de la viande de cheval, on attend les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate de la r\u00e9pression des fraudes, ce soir \u00e0 17 heures en France, la soci\u00e9t\u00e9 Spanghero a \u00e9t\u00e9 mise en cause dans un document publi\u00e9 aujourd'hui par le journal fran\u00e7ais Le Parisien, une facture \u00e9mise par un trader chypriote, dont le patron n\u00e9erlandais a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avec un complice, il y a un an, pour livraison d'cheval \u00e0 la place du boeuf \u00e0 des fran\u00e7ais Alain Franco ou Lisbonne nous en dit un petit peu plus sur ces soci\u00e9t\u00e9 au coeur de l'affaire et sur les 2 hommes qui les dirigent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [83%] :\r\nAh oui, alors la premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9 s'appelle drape Sweeting digne pour la petite histoire, drape s\u00e9pare l'envers cheval en n\u00e9erlandais, cette soci\u00e9t\u00e9 est enregistr\u00e9 \u00e0 Malte et dirig\u00e9 par Jan fa\u00e7onne un N\u00e9erlandais, qui vit en Belgique, l'autre se nomme mixte Wedding, soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9erlandaise fond\u00e9e par Andwil meilleur en 2012, les 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour fraude aux Pays-Bas, ils avaient vendu de la viande de cheval Argentine qu'il faisait passer pour du boeuf halal, faisant pr\u00e8s de 4 millions d'euros de b\u00e9n\u00e9fices, a \u00e9cop\u00e9 d'un an de prison 3 mois avec sursis de meilleurs dans la viande retrouv\u00e9e dans les fameuses lasagnes prove elle cette cette viande provient d'un lot de 60 tonnes de viande de cheval achet\u00e9e en Roumanie par drape Trading qui les a ensuite entrepos\u00e9s dans les chambres froides Kevyn meilleure loi l'ann\u00e9e \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9 de Breda, le g\u00e9rant de Niamey, qui nie toute complicit\u00e9 avec \u00e9vident meilleur \u00e0 appeler la Brigade n\u00e9erlandaise de r\u00e9pression des fraudes, celle -ci proc\u00e8de actuellement \u00e0 des relev\u00e9s sur des \u00e9chantillons de viande alors grande meilleur aurait disparu, selon la presse n\u00e9erlandaise depuis mardi soir, l'avocat de Falzone que nous avons contact\u00e9 ce matin ne fait aucun commentaire, mais laisse entendre qu'il pourrait publier plus tard un communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [88%] :\r\nEt la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Spanghero aurait en fait achet\u00e9 42 tonnes de viande chevaline d\u00e9but janvier \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 chypriote r\u00e9v\u00e8le aussi et Le Parisien ce matin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9554591-702B-45F3-9F62-6D0462892A29", "internalArchiveId": "D9554591-702B-45F3-9F62-6D0462892A29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ressources min\u00e9rales ne sont pas in\u00e9puisables", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "\"L\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et le Centre national de la recherche scientifique (CNRS) organisaient la semaine derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve une s\u00e9rie de conf\u00e9rences sur les ressources min\u00e9rales et les diff\u00e9rents d\u00e9fis de leurs exploitations, aujourd\u2019hui et surtout demain. L\u2019accroissement de la population mondiale, pass\u00e9e de 1 milliard d\u2019individus il y a un si\u00e8cle \u00e0 plus de 7 milliards aujourd\u2019hui, conjugu\u00e9 \u00e0 une consommation croissante par individu, ont contribu\u00e9 \u00e0 un d\u00e9but de prise de conscience: les mati\u00e8res premi\u00e8res ne sont pas in\u00e9puisables. Les explications de Michel J\u00e9brak, professeur en ressource min\u00e9rale \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al et chercheur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lorraine \u00e0 Nancy, et de Gleb Pokrovski, g\u00e9ochimiste au CNRS Toulouse et sp\u00e9cialiste en m\u00e9tallog\u00e9nie. \"", "durationSec": 1578, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["ressource min\u00e9rale", "p\u00e9nurie", "mati\u00e8re premi\u00e8re", "g\u00e9ologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-23T01:04:39Z", "speechToTexts": ["23.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le CNRS, le Centre national fran\u00e7ais de la recherche scientifique organisaient la semaine derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, une s\u00e9rie de conf\u00e9rences, une \u00e9cole th\u00e9matiques sur les ressources min\u00e9rales et les diff\u00e9rents d\u00e9fis de leurs exploitations aujourd'hui et surtout demain, Adrien oui alors regardez autour de vous, regardez tous les objets m\u00e9talliques qui vous entourent vous ajoutez \u00e0 cela l\u00e0-bas les technologies \u00e9lectroniques bas\u00e9s, on le sait, sur toutes sortes de m\u00e9taux, les r\u00e9seaux \u00e9lectriques, les c\u00e2bles tout simplement les batteries, vous multipliez \u00e7a par la population mondiale un peu plus de 7 milliards d'individus et vous commencez \u00e0 peine \u00e0 avoir une id\u00e9e de la pression que l'humanit\u00e9 mais aujourd'hui sur les ressources min\u00e9rales des ressources qui par d\u00e9finition ne sont pas fix\u00e9 \u00e9videmment pour y voir plus clair dans ce monde discret chez nous on a des ressources min\u00e9rales, c'est vrai qu'en Suisse les exploitations mini\u00e8res, les grandes, on n'a plus beaucoup, beaucoup, j'ai rencontr\u00e9 un chercheur qui est aujourd'hui professeur en ressource min\u00e9rale \u00e0 l'universit\u00e9 de Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al, il s'agit du professeur Michel j'ai, \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 pourquoi aujourd'hui la demande et l'exploitation des ressources mini\u00e8res acc\u00e9l\u00e9rait encore plus vite effectivement que la d\u00e9mographie plan\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nOui, il y a 2 volets : en fait, il y a la une augmentation quantitative effectivement la population du monde entier a beaucoup augment\u00e9 et non seulement elle augmente, mais chacune des populations souhaite avoir un niveau de vie comparable au niveau des Occidentaux, donc autrement disons une consommation qui va augmenter de mani\u00e8re tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, on peut, pour donner un exemple actuellement un Am\u00e9ricain consomme quelque chose comme 5 \u00e0 10 kilos de cuivre par an, un Chinois consomme moins de 500 grammes alors non seulement les Chinois sont tr\u00e8s nombreux, mais en plus ils ont envie de vivre comme des Am\u00e9ricains, voil\u00e0 donc \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on a une augmentation consid\u00e9rable des besoins, je dirais dans les substances et puis a 2\u00e8me volet qui est plus d'ordre qualitatif, c'est qu'on a une transition, les gens parlent de transition \u00e9nerg\u00e9tique, par exemple, on a aussi une forme de transition \u00e9cologique, autrement dit on veut g\u00e9rer notre plan\u00e8te, de mani\u00e8re plus responsable et c'est pour cela d'ailleurs, on fait appel \u00e0 des nouvelles technologies et l\u00e0 on commence \u00e0 avoir besoin de m\u00e9taux qui sont diff\u00e9rents, autrement dit, on va en besoin, par exemple, de tout le monde a entendu parler des probl\u00e8mes de de conflits g\u00e9opolitiques sur les Terres rares mais on a \u00e9galement besoin de lithium, par exemple pour les piles, on a besoin de de tr\u00e8s nombreux m\u00e9taux un iPhone \u00e7a comprend une trentaine de m\u00e9taux et et le paradoxe, c'est que la plupart de ces technologies de de l'information, ces technologies \u00e9lectriques de l'\u00e9olienne \u00e0 la voiture, ont besoin de plus de m\u00e9taux et de plus vari\u00e9s que les technologies anciennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [86%] :\r\nDonc, on parle de soci\u00e9t\u00e9 en disant : voil\u00e0, on n'a plus un papier parce qu'on s'envoie des e-mails, etc \u00e7a et en r\u00e9alit\u00e9 au niveau ressources min\u00e9rales, on est de loin pas du tout d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [83%] :\r\nAbsolument, je vais vous donner un exemple, vous comme journaliste, vous utilisez des micros et des par leur dans les micros comme dans L\u00e9opard le et les aimants, les Aimants c'est les \u00e9l\u00e9ments de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, qui sont des au niveau des mains, le d\u00e9o N\u00eemes c'\u00e9tait rare que personne utilisait il y a 20 ans aujourd'hui, tout le monde les \u00e9couteurs, tout le monde a des moyens de d'enregistrement, tout le monde peut-\u00eatre envie d'avoir une voiture \u00e9lectrique qui seraient moins polluantes, on aura besoin d'un vote au \u00e9lectrique d'un rotor qui contient un aimant qui comptait du donc effectivement cette soci\u00e9t\u00e9 elle repose sur une un \u00e9ventail de m\u00e9taux beaucoup plus vari\u00e9 qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [81%] :\r\nToujours vient cette question Michel j'ai Brac de la rar\u00e9faction des des min\u00e9raux, c'est \u00e9videmment pas un mince probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [82%] :\r\nC'est, c'est en fait partie, c'est un faux probl\u00e8me, Enron va en Valais, ce qui \u00e9tait le plus simplement possible, c'est vrai qu'on peut \u00e9puiser agissements hein, il y a des tas d'exemples de gisements c\u00f4t\u00e9 puiser des gisements de charbon des gisements de p\u00e9trole effectivement \u00e0 l'\u00e9chelle d'un gisement, on peut effectivement appuyer quelque chose \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ressource tout \u00e0 fait diff\u00e9rent pourquoi parce que agissements c'est une notion \u00e0 la fois g\u00e9ologiques, physiques et notions \u00e9conomiques comme on dit un gisement, c'est quelque chose qui rapporte de l'argent qu'on l'exploite alors qu'est -ce qui se passe, qu'on a \u00e9puis\u00e9 agissements bon vous retrouvez un d'autre, 7 autres gisements, il va \u00eatre un peu moins riches, on commence par les plus riches et naturel un peu molle, un peu moins riches et donc peut-\u00eatre \u00e7a co\u00fbtait plus cher pour le produire, parce qu'il y aura plus de broyage, mais son lard qu'est -ce qui se passe \u00e0 dire que le prix va monter alors le paradoxe, c'est qu'au fur et \u00e0 mesure que les m\u00e9thodes sans exploit\u00e9 dans les gisements, on trouve d'autres gisements plus pauvres et on n'en trouve plus il y a plus de gisements \u00e0 basse teneur que de gisements Automne cet apparent d'autres appels au-del\u00e0 ce qui c'est l'esquisse un Am\u00e9ricain qui avait d\u00e9montr\u00e9 que bien il y a pas beaucoup de gisements \u00e0 autonome, il y a beaucoup de gisements \u00e0 basse teneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [79%] :\r\nBaisse, c'est-\u00e0-dire au dans une roche il y a un pourcentage de bauxite dort n'importe quoi et ben beaucoup de tenace \u00e0 dire qu'il y a plus ou moins pourcentage de de ce de ce m\u00e9tal qu'on recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [84%] :\r\nAbsolument, j'ai donn\u00e9 des exemples, par exemple, un gisement de fer \u00e0 hauteur un gisement dans lequel dans une tonne de roche, il y a 600 kilos de faire donc l\u00e0 c'est un jugement tr\u00e8s riche, mais \u00e7a c'est justement l\u00e0 sont de plus en plus rares, on exploite aujourd'hui des gisements dans une tonne de roche, il y a 250 kilos de faire donc \u00e9videmment il a moins c'est une cons\u00e9quence et qu'il faut briller plus \u00e7a veut dire qu'on n'a plus de d\u00e9chets, donc un impact \u00e9cologique, il y a un impact et que a \u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est plus important, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a se paye donc donc \u00e9videmment on est dans une situation o\u00f9 il y a pas de risque de p\u00e9nurie, il y a des risques : tension sur les prix et c'est \u00e7a qu'on vit, quand les gens parlent brutalement de p\u00e9nurie, on a vu d\u00e8s les terrains de prix absolument dramatique, il y a 2 ans, c'\u00e9tait en fait une tension sur les prix, c'est un probl\u00e8me, il y a pas de p\u00e9nurie de terreur d'\u00c9tat, on en a pour 2 g\u00e9n\u00e9rations et et c'est parce que aussi la nature m\u00eame des gisements change, on est pass\u00e9 pour certains agissements de gisements qu'on pourrait qualifier de conventionnel all\u00e9gements qui sont moins un petit peu comme le les gaz, le gaz, les gens disaient on pic p\u00e9trolier, on a le le fameux olympique qui devait se produire dans les ann\u00e9es 2000, puis apr\u00e8s d'aller vers une \u00e9nergie de plus en plus rares, et puis on aurait des probl\u00e8mes assez pour la belle pour alimenter de voitures, \u00e7a fait peur \u00e0 beaucoup de monde, c'\u00e9tait une un des leitmotiv, je dirais, des gens qu'on associe \u00e9cologique de la plan\u00e8te, et c'est bien qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 la saison pass\u00e9e, c'est que, au fur Bj\u00f6rk, le prix du gaz \u00e0 monter, on s'est int\u00e9ress\u00e9 populisme compassionnel mais disent non, consid\u00e8re qu'on un coupe qui ont \u00e9galement un impact \u00e9cologique donc les les probl\u00e8mes de gaz de schiste \u00e7a satisfait pas tout le monde dans le cas des m\u00e9taux, on assiste, avec un d\u00e9calage dans le temps un peu la m\u00eame chose les les grands gisements classiques, je prends un exemple avec leur tout le monde sait que le l'Afrique du Sud, c'est un pays o\u00f9 il y avait \u00e9norm\u00e9ment et pendant longtemps, l'Afrique du Sud a produit plus de la moiti\u00e9 de leur de la plan\u00e8te, chaque ann\u00e9e, l'Afrique du tout, c'\u00e9tait vraiment le pays de l'Otan, puis le prix de l'or a fini par ces fusill\u00e9s, les gisements sont toujours plus profond, c'est \u00e0 2000 m\u00e8tres 3000 m\u00e8tres de profondeur, \u00e7a vient avec ses chevaux, c'est-\u00e0-dire et donc on on a commenc\u00e9 \u00e0 dire : ben, c'est justement l\u00e0, ce grand gisement du devis de la terre se rendent en Afrique du Sud qui va falloir maintenant moins produire ce co\u00fbte trop cher, va trouver d'autres gisements on va trouver d'autres gisements qui sont \u00e0 plus basse teneur qui sont le plus fin, mais des gisements tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, il y a pas de p\u00e9nurie d'or on en produit m\u00eame beaucoup plus qu'il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [71%] :\r\nLa poitrine pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [92%] :\r\nMais vous l'avez dit vous- m\u00eame avec plus d'impact \u00e9cologique d'une part avec plus d'\u00e9nergie, d'autre part, l'\u00e9nergie, c'est encore un gisement pour ce qui est du p\u00e9trole ou du gaz, \u00e7a veut dire qu'on a, il y a comme une sorte de fuite en avant, il y a une acc\u00e9l\u00e9ration de adjoint de plus en plus d'\u00e9nergie pour retirer la m\u00eame quantit\u00e9 de m\u00e9tal qu'on plus de donne beaucoup plus d'\u00e9nergie, donc beaucoup plus de ressources chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [86%] :\r\nAbsolument, \u00e7a c'est vraiment un corollaire je dirais \u00e0 la fois de la croissance d'un peu plus ce mondiale et de l'aspiration de tout un chacun \u00e0 vivre avec les maires des \u00e7a la la la fin du cycle si les troupes fait dans la terre, c'est souvent quelque chose que les gens per\u00e7oivent pas parce que la plupart des gens habitant ville maintenant 50 pourcent de de la population mondiale en ville et donc le le contact avec le la production est un est une distance qui se fait de plus en plus hein, c'est le c'est le l'histoire classique et des enfants, des villes, \u00e0 qui on demande de dessiner un poisson et dessine un petit rectangle marqu\u00e9 poisson surgel\u00e9 de parce qu'ils ont jamais vu un poisson d'une certaine mani\u00e8re, les urbains que nous sommes comprend iPhone, on se rend pas compte que derri\u00e8re le iPhone il y a des gens qu'on travaille et il y a des g\u00e9ologues, trouver des gisements et des mineurs qu'ils ont exploit\u00e9 et il y a des \u00e9cologistes et des environnementalistes, qui ont d\u00fb corriger les troupes ont \u00e9t\u00e9 faits dans la terre, autrement dit est fine et ce sont toujours les consommateurs qui sont responsables et et d'ailleurs on voit tr\u00e8s bien la migration des mythes, par exemple vers des grands pays, consommation, j'ai 37 exemple historique en 1840 au d\u00e9but de la r\u00e9volution industrielle le 1er producteur de cuivre du monde, c'\u00e9tait l'Angleterre en 1910 au moment de durer toute puissance am\u00e9ricaine le 1er producteur de cuivre du monde, c'\u00e9tait les \u00c9tats-Unis puis on peut pr\u00e9voir que dans quelques ann\u00e9es, le 1er producteur de cuivre du monde, \u00e7a sera la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [90%] :\r\nMais il n'emp\u00eache que si je reviens d'acc\u00e9l\u00e9ration parce que vous dites, on a encore d\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de de, par exemple, d'autres m\u00e9taux, il y a quand m\u00eame une fin \u00e0 tout \u00e7a parce qu'on dit qu'il y a, il y a pas de faim, mais il y a 2 ans maintenant de plus en plus d'\u00e9nergie, mais il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 il y aura une un ralentissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [85%] :\r\nAlors il y a 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0- dessus le 1er bilan cela au CDH, on a de tr\u00e8s grands efforts \u00e0 faire pour le recyclage, les pays tous les pays, on va faire de grands efforts de recyclage, la quantit\u00e9 de de m\u00e9taux recycl\u00e9s tr\u00e8s largement insuffisante, parfois c'est difficile, on aime bien les choses miniature, on aime bien miniaturiser les choses dans dans un monde id\u00e9al, on vivrait avec quelques grammes sur nous comme r\u00e9ception miniaturis\u00e9, plus difficiles \u00e0 recycler parce que il faut s\u00e9parer les composants donc recycl\u00e9 \u00e0 un t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est pour compliqu\u00e9 recycler une vieille voiture, c'est tr\u00e8s facile parce que l'on pouvait s\u00e9parer entendait on doit changer de conception de mat\u00e9riel de telle mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9voir ce qu'on appelle un cycle de vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [85%] :\r\nEt cette gestion de cycle de vie, c'est un des gens je je dirais des des ann\u00e9es qui viennent, c'est comprendre comment les objets qu'on a et et puis ils viennent souvent de la terre et comment on peut les faire au circuit alors l\u00e0 il y a effectivement un tr\u00e8s grand progr\u00e8s dans la soci\u00e9t\u00e9 dans cette gestion de sites de vie et \u00e7a, \u00e7a va r\u00e9duire les consommations et primaire \u00e7a l'emp\u00eachera pas compl\u00e8tement certains produits sont on disperse if donne un exemple : quand vous prenez un une douche le le savon que vous doucher pas par et puis vous pouvez pas contraint de savon pour en faire un autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:32) [84%] :\r\nL'autre exemple c'est une ressource \u00e9nerg\u00e9tique, c'est le p\u00e9trole, une fois qu'on la br\u00fble et on peut pas r\u00e9cup\u00e9rer le p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [85%] :\r\nAbsolument, c'est c'est tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont sont difficiles, phosphore, les engrais par exemple aussi, on les met dans la terre, c'\u00e9tait facile de les r\u00e9cup\u00e9rer, m\u00eame si on pourrait \u00e0 la rigueur d\u00e9polluer certaines rivi\u00e8res, donc, donc il y a toujours une petite partie qu'on peut pas recycler, mais si on recyclait 80 pourcent 90 pourcent de de ce qu'on consomme la pression \u00e9cologique de notre plan\u00e8te, un peu serait beaucoup plus simple, alors l'effort, il vient de l\u00e0 et le r\u00f4le des pays occidentaux, des pays d\u00e9velopp\u00e9s, c'est montrer l'exemple, c'est de montrer qu'effectivement on est capable de r\u00e9duire nos consommations par une meilleure gestion de de nos produits, mais \u00e7a c'est un effort collectif, ce n'est pas seulement l'effort des mineurs \u00e7a \u00eatre l'effort des consommateurs \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [90%] :\r\nDe du du iPhone tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que l'on ne sait m\u00eame pas le m\u00e9tal qu'il faudra exploiter pour la nouvelle technologie qui viendra demain, \u00e7a veut dire qu'il faudrait, il y a, il y a encore de nouvelles ressources min\u00e9rales dont on va d\u00e9couvrir le potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [85%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait : on vous donner un exemple tout ce qui supraconducteur un conducteur, on sait que certains alliages sont de tr\u00e8s bons sur un conducteur, d'autres moins, c'est s\u00fbr que si on veut \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie sur lignes de transport, h\u00e9 bien on aura besoin supraconducteur, quel va \u00eatre le supraconducteur, alors il y a des tas de m\u00e9taux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es les les physiciens en fait essaye des choses et puis parfois il en trouve un qui marche bien d'autres, le probl\u00e8me c'est qu'une fois pour le trouver, il faut d'abord avoir les ressources et puis parfois on peut se contenter d'une technologie un petit peu moins mais un peu plus accessibles, autrement dit, il faut parfois prendre un vieux m\u00e9tal qu'on conna\u00eet bien, qu'on a en abondance, plut\u00f4t qu'un nouveau m\u00e9tal dont il y a m\u00eame pas de march\u00e9 pour \u00e7a, il y a, il y a parfois des des paradoxes extraordinaire, je donne un exemple : on a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe de de bannir les soudures au plomb, d'habitude, tout le monde faisait des soudures au plomb et puis on sait que le plomb, c'est un \u00e9l\u00e9ment toxique hein, \u00e7a ne serait pas le saturnisme, c'est donc pas du tout un \u00e9l\u00e9ment s'implique pour la sant\u00e9, alors donc on a interdit les soudures au plomb, parfois il faut quand m\u00eame faire des soudures, parce qu'il faut bien que les m\u00e9thodes entre bien classiquement en place avec des alliages d'argent et d'\u00c9tat, alors j'en m\u00e9tal qui \u00e9tait un peu moins de monde parce qu'on fait de photographie papier donc, \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, l'argent, il y a des besoins, il y a des disponibilit\u00e9s et l'argent a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour \u00e7a, l'\u00c9tat, l'\u00c9tat, c'est un m\u00e9tal aussi qui \u00e9tait connu depuis tr\u00e8s longtemps, au moins depuis la l'Antiquit\u00e9 sur son \u00e9tat sont pas du tout connu il y a quelques pays sur la plan\u00e8te, la Bolivie, Sud-Est asiatique dans lequel et bien s\u00fbr c'est mais la demande est extr\u00eamement forte, on a besoin de faire des soudures l\u00e0 \u00e7a \u00e7a a entra\u00een\u00e9 l'exploitation sauvage de gisements d'\u00c9tat Congo donc c'est vraiment un paradoxe et c'est on on se rend pas compte de ce des relations en m\u00eame temps qu'on a enfin un progr\u00e8s sur le plan environnemental en bannissant les soudures au plomb, h\u00e9 bien on se retrouve \u00e0 favoriser des explorations artisanale mis\u00e9rable, voire parfois tr\u00e8s conflictuelle et criminel au fin fond de l'Afrique et c'est \u00e7a qu'on vit, il faut bien comprendre que la la recherche mini\u00e8re repose sur un ensemble de connaissances scientifiques, alors au d\u00e9but on vulcanologie, hein, c'est un paysage qui ressemble \u00e0 \u00e7a : maintenant qu'on prend les transports, on comprend les m\u00e9canismes physico- chimiques qui permettent de concentrer les les gisements, alors on a \u00e9tudi\u00e9 ce qu'on consomme, on a \u00e9tudi\u00e9, or on \u00e9tudie le cuivre, le fer, le zinc et tout \u00e7a, on a une petite id\u00e9e de de comment \u00e7a fonctionne le r\u00e8gne mais les besoins de maintenant actuel, c'est le lithium, c'est le niobium, c'est une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments dans lequel on conna\u00eet pas beaucoup le fonctionnement et donc l\u00e0 il y a un d\u00e9fi scientifique pour l'ensemble de la plan\u00e8te pour savoir comment se font ces concentrations et qu'on aura compris commen\u00e7ons ce concentration pourra mieux les chercher, on pourra mieux les g\u00e9rer, c'est effectivement une approche maintenant on sait comment faire, on se on sait comment se forme certains gisements mais c'est absolument pas jeudi un exemple tr\u00e8s simple, aucune id\u00e9e de savoir comment se forment les gisements d'or, on a une petite id\u00e9e de comment ils sont sur les volcans, comment ils sont parfois dans les rivi\u00e8res et dans les volcans ce qui vient, quelle est la source de leur des volcans, on ne conna\u00eet pas, c'est, c'est c'est tr\u00e8s surprenant parce que pourtant un m\u00e9tal que pour beaucoup de gens portent quotidiennement, on a vraiment des enjeux scientifiques l\u00e0 qui sont pas du tout r\u00e9gl\u00e9e et pour une bonne gestion d'appeler, tout est r\u00e9gl\u00e9, pourquoi absolument comprendre comment \u00e7a se passe alors les nouveaux m\u00e9taux l\u00e0 on en a pour je dirais quelques dizaines d'ann\u00e9es \u00e0 comprendre comment \u00e7a commence \u00e0 bouger, commence \u00e0 l'impact est -ce que \u00e7a est -ce que \u00e7a bouge facilement au port est -ce que \u00e7a peut avoir un effet environnemental positif ou n\u00e9gatif, autrement dit tout \u00e7a on on ne sait pas et je dirais que les, ce qu'on appelle les m\u00e9tallurgistes, ce qui leur qui recherche des sources et comment se forment les gisements et les g\u00e9ochimiste ceux qui suivent les \u00e9l\u00e9ments, ils ont encore beaucoup de travail devant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:31) [84%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:32) [82%] :\r\nJ'aimerais qu'professeur en ressource min\u00e9rale Universit\u00e9 Du Qu\u00e9bec Michel j'ai pas qui vient de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 2 m\u00e9tiers du monde, la g\u00e9ologie, dont un qu'on conna\u00eet pas beaucoup, beaucoup, les m\u00e9tallos g\u00e9nisses, on va voir, on va voir ce que c'est tout \u00e0 l'heure, les m\u00e9tallos g\u00e9nie c'\u00e9tait dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:04) [70%] :\r\nCQFD Sylvio Dolzan, avec si, d\u00e9cid\u00e9ment, pourquoi tu si, si, maintenant, si un menteur, m\u00eame l'et l'si l'on l'appelle de ce serait mieux, je serai toujours avec ce qui se serait un peu le film de Jacques Paillette tes yeux. \r\n\u00e7a fait plaisir, \u00e7a ferait bien de tout suit aussi avec qui mettait en doute, on \u00e9tait tous tentent de surprendre qui ne se soucie. \r\nSi on sait d\u00e9j\u00e0, c'est la v\u00e9rit\u00e9, si dans cette rue que pour \u00e7a, pour qui sait d\u00e9j\u00e0 a \u00e9t\u00e9 pris dans cette querelle qui votre cartable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:16) [56%] :\r\nAlors Cayenne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:17) [92%] :\r\nSi oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:20) [87%] :\r\nOn parle des ressources min\u00e9rales avec vous Adrien Serbie ni les diff\u00e9rents d\u00e9fis de leur exploitation aujourd'hui et surtout demain, votre interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent tout \u00e0 l'heure \u00e0 citer le terme de m\u00e9tal au g\u00e9nie exactement alors m\u00eame m\u00e9tal g\u00e9nie c'est la science qui \u00e9tudie les m\u00e9canismes de formation des gisements m\u00e9talliques faire alors sur les m\u00e9canismes qui ont lieu non seulement loin sous nos pieds, c'est dans le manteau terrestre mais qui s'\u00e9chelonne sur des dizaines de milliers d'ann\u00e9es par vraiment facile \u00e0 appr\u00e9hender tout \u00e7a et j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 g\u00e9ochimiste qui justement est sp\u00e9cialis\u00e9 en m\u00e9tal au g\u00e9nie, il s'appelle Gleb Pokrovski travaille au CNRS de Toulouse et je lui demander tout simplement de nous expliquer son travail, ses recherches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [83%] :\r\nLes g\u00e9ologues ont affaire \u00e0 des cailloux mais les cailloux session des produits chinois de r\u00e9actions qui se passent dans les profondeurs de notre plan\u00e8te \u00e0 \u00e0 haute pression et temp\u00e9rature, on ne voit pas ces processus, on ne voit ne voit pas ces ph\u00e9nom\u00e8nes parce que on ne peut pas tout simplement, creuser un trou dans le magma ma\u00eetre, ils sont de magique et observer comment les m\u00e9taux se concentre, comment les min\u00e9raux format fractionne partition etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:29) [97%] :\r\nAlors votre id\u00e9e, c'est de recr\u00e9er \u00e7a en laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:36) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est qui des syst\u00e8mes mod\u00e8les en laboratoire, on contr\u00f4le bien, on sait ce qu'on met dedans, des min\u00e9raux, des solutions, des produits chimiques, on ne sait ce qu'on met dedans, on ne sait \u00e0 quelle temp\u00e9rature, pression, les chauffeurs et on peut les observer et mesurer avec plusieurs outils exp\u00e9rimentaux il situe alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [89%] :\r\nConcr\u00e8tement, une exp\u00e9rience comment \u00e7a se passe on \u00e7a se passe sur quelle \u00e9chelle, \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9chelle de 2 kilos de tonnes d'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:06) [85%] :\r\nUne dimension tr\u00e8s petite, par exemple, une cellule d'inclure un diamant qu'est -ce que c'est, c'est juste un trou creus\u00e9 dans une feuille de m\u00e9tal dur comme le r\u00e8gnant dans lequel on met notre \u00e9chantillon, et on le comprit avec 2 enclume diamants transparents. \r\nEt donc sur une \u00e9chelle de quelques centaines de micro moins d'ann\u00e9es les mettre au microscope, on voit ce qui se passe dans le syst\u00e8me lorsqu'on chauffe lorsqu'on met sous pression ce syst\u00e8me -l\u00e0 et on peut le le sond\u00e9 ce syst\u00e8me avec diff\u00e9rents laser d\u00e9fiera rayonnement \u00e9lectronique pour comprendre la chimie, la structure mol\u00e9culaire vraiment du syst\u00e8me donc descendre au niveau mol\u00e9culaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:46) [86%] :\r\nEt puis, \u00e0 l'inverse, \u00e0 d'autres exp\u00e9riences qui sont sur les heures suppl\u00e9mentaires \u00e0 ceux qui sont un peu plus vaste et lourde \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:51) [79%] :\r\nUn dimension et entend, par exemple, des recteurs et hydrothermales c'est des esp\u00e8ces de de cocotte-minute \u00e0 quelques centaines de m\u00ealer litres jusqu'\u00e0 un litre 2 litres non petit peu on va \u00eatre ferm\u00e9s, chauff\u00e9s sous haute pression et temp\u00e9rature et dans lequel hommes et notre syst\u00e8me mod\u00e8le comme un assemblage de min\u00e9rale typique, on retrouve dans les gisements une face lui donc de l'eau chaude charg\u00e9 en soufre, celle qu'on fait r\u00e9agir tout \u00e7a sur une \u00e9chelle de quelques semaines, peut-\u00eatre, voire des mois aux temp\u00e9ratures et pressions, on extrait ce fluide et de temps en temps, on a des des syst\u00e8mes pour pour faire \u00e7a de mani\u00e8re correcte et on analyse le contenu de ce fluide la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:30) [83%] :\r\nEt alors, aujourd'hui, alors qu'est -ce qu'on d\u00e9couvre qu'on ignorait compl\u00e8tement si arrive r\u00e9sumer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:35) [92%] :\r\nBen, on d\u00e9couvre notamment les nouvelles donn\u00e9es on a obtenu r\u00e9cemment montrent que tout ce qu'on observe comment \u00e9chantillon \u00e0 la surface de la Terre, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec tout ce qui se passe en profondeur la chimie par exemple, ne serait -ce que la chimie des \u00e9l\u00e9ments est compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\nEt si la chimie est diff\u00e9rente, \u00e7a, \u00e7a va influencer aussi les processus de concentration et de pr\u00e9cipitations des m\u00e9taux parce que, pour former un jugement qu'est ce qu'il faut faire tous les m\u00e9taux se trouve sur nos pieds dans les roches, juste sous sous nos pieds, mais en concentrations tr\u00e8s faibles, il \u00e9tait impossible, un an, jour de les exploiter de mani\u00e8re \u00e9conomique pour former un gisement, il faut que ces m\u00e9thodes soient concentr\u00e9s de facteurs extraordinaires de 110000 fois par rapport \u00e0 leur concentration habituelle dans les roches, c'est comme \u00e7a qu'un jugement ce format, c'est comme \u00e7a qu'elle devient \u00e9conomique et pour concentrer ses m\u00e9thodes, il faut certains processus g\u00e9ologiques assez complexe impliquant 2 phrases fluides, donc de l'eau, si vous voulez chaude sous pression charg\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment chimique charg\u00e9 en souffrant en chlore qui transportait ces m\u00e9thodes mobilise les mobilise des roches, les transporteurs et les pr\u00e9cipite au bon endroit au bon moment, c'est \u00e7a un jugement les faire les quantit\u00e9s admettons qu'on trouve dans les jugements, c'est peut-\u00eatre une millioni\u00e8mes de toute la quantit\u00e9 de m\u00e9tal sur notre plan\u00e8te, donc c'est un processus j'aussi maintenant par la tr\u00e8s tr\u00e8s rare et ces r\u00e9actions l\u00e0 qu'on d\u00e9couvre, on pourrait peut-\u00eatre les appliquer un jour pour l'industrie pour extraire, par exemple, les m\u00e9taux de de leur minerai en utilisant les m\u00eames r\u00e9actions chimiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:21) [89%] :\r\nQuand vous dites tous les m\u00e9taux sont pr\u00e9sents sert que tous les m\u00e9taux sont pr\u00e9sents dans les roches, en g\u00e9n\u00e9ral, si on comprend comment la nature a pr\u00e9cipit\u00e9 ces m\u00e9taux les \u00e0 condenser tous ensemble, on pourra on pourrait th\u00e9oriquement prendre n'importe quelle roche et mimer la nature pour extraire le le auront le faire que contiendrait la roche naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:43) [90%] :\r\nC'est un tr\u00e8s bon point dans le futur, je dirais, long terme approche c'est je pense et il deviendra possible de faire \u00e7a sur certaines \u00e9l\u00e9ments mais il faut bien conna\u00eetre la chimie et la physique de ces processus de concentration qui se passe en profondeur de notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:59) [88%] :\r\nCes gisements, on parle toujours d'\u00e9chelles de temps g\u00e9ologiques ces gisements, ils se sont form\u00e9s sur des \u00e9chelles de temps g\u00e9ologiques toujours ou est -ce qu'il y a comme dans dans la vie de la terre parfois eu des des mouvements rapides ou d'un coup, en quelques ann\u00e9es ou quelques centaines d'ann\u00e9es, on a vu appara\u00eetre des des gisements et ce qui est des mouvements comme \u00e7a de de de gisements quand m\u00eame bon, \u00e0 l'\u00e9chelle g\u00e9ologique est beaucoup plus grande que quelques centaines d'ann\u00e9es, effectivement, sa dur\u00e9e de vie typique probl\u00e8me \u00e0 entre 10 1000 et 100 1000 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:27) [87%] :\r\nDonc, c'est des \u00e9chelles beaucoup plus grand que la vie humaine, bien entendu, mais on sait les dater le temps n'a pas d'importance par rapport bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e2ge de la Terre oui ce temps- l\u00e0, c'est extr\u00eamement court quelques milliers m\u00eame des dizaines de milliers d'ann\u00e9es, c'est rien par rapport \u00e0 l'\u00e2ge de la terre qui 4 gueule 5 milliards d'ann\u00e9es. \r\nC'est des \u00e9v\u00e9nements relativement court sur l'\u00e9chelle Michel terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:54) [88%] :\r\nGleb Pokrovski, g\u00e9ochimiste du CNRS de Toulouse, sp\u00e9cialiste en m\u00e9tal au g\u00e9nie c'\u00e9tait dans dossier sign\u00e9 Adrien derby et on y a parl\u00e9 notamment des Terres rares et justement la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des sciences naturelles, ce lundi \u00e0 18 heures 30 au Palais de Rumine donc \u00e0 Lausanne, une conf\u00e9rence sur les Terres rares anim\u00e9 par Jean-Claude Bunn Slick est professeur honoraire de l'\u00e9p\u00e9e du Nil qui a encore professeur, il y a Universit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pobrovski, Gleb", "role": "g\u00e9ochimiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "J\u00e9brak, Michel", "role": "professeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A54D7886-0EA6-48F5-BBB6-281886D946CF", "internalArchiveId": "A54D7886-0EA6-48F5-BBB6-281886D946CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Turquie. Nouveau report du verdict du proc\u00e8s de Christian Varone poursuivi pour \"tentative de vol de bien culturel\" : Correspondance de Mehmet Gultas et interview de Georges Tavernier, pr\u00e9sident du PLR valaisan", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "Le commandant de la police valaisanne avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en \u00e9t\u00e9 2013, \u00e0 l'a\u00e9roport d'Antalya, en possession d'une pierre \u00e0 valeur potentiellement arch\u00e9ologique. C'est le troisi\u00e8me report, dans cette affaire, en raison de la d\u00e9termination de la d\u00e9fense qui a r\u00e9clam\u00e9 une nouvelle expertise. C'est le 19 mars 2013 que les juges se prononceront, soit deux jours apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales. ", "durationSec": 154, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["proc\u00e8s", "objet arch\u00e9ologique", "vol (criminalit\u00e9)"], "thematicPersons": ["Varone, Christian"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T12:50:20Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNouveau report du verdict de l'affaire du caillou de Christian Varone, poursuivi pour tentative de vol de biens culturels en Turquie, le commandant de la police valaisanne, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 l'a\u00e9roport d'Antalya, en possession d'une Pierre \u00e0 valeur potentiellement arch\u00e9ologique, c'est le 3\u00e8me report dans cette affaire, Mehmet Gultas notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Turquie, il \u00e9tait ce matin \u00e0 l'audience. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [90%] :\r\nL'avocate de Christian Varone, avait pr\u00e9venu, ma strat\u00e9gie consiste \u00e0 contester tout ce qui peut l'\u00eatre le moins qu'on puisse dire, c'est quelqu'un, parole en possession de 2 expertises contradictoires sur la valeur arch\u00e9ologique de la Pierre ramass\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier par Christian Varone, le tribunal d'Antalya avait demand\u00e9 en novembre un 3\u00e8me avis cens\u00e9 lui permettre de trancher cette expertise, sign\u00e9 notamment par le pr\u00e9sident du d\u00e9partement d'arch\u00e9ologie de l'universit\u00e9 d'Antalya est clairement d\u00e9favorable \u00e0 Christian Varone, on pourrait donc s'attendre \u00e0 ce que le tribunal condamne le pr\u00e9venu, mais c'\u00e9tait sans compter avec la d\u00e9termination de la d\u00e9fense qui a contest\u00e9 cette nouvelle expertise motif, ce rapport ne tient pas compte des 2 pr\u00e9c\u00e9dents et il a un caract\u00e8re purement technique et non juridique, la d\u00e9fense a donc r\u00e9clam\u00e9 une nouvelle expertise de la part cette fois de l'universit\u00e9 d'Ankara, le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de convoquer une nouvelle audience le 5 mars prochain mais nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre, les 2 avocats de Christian Varone, ont demand\u00e9 que ce soit au plut\u00f4t le 18 mars indiquant ne pas pouvoir coordonner leurs agendas respectifs d'ici l\u00e0, mais comme l'a confi\u00e9 l'avocate qui valaisan le calendrier politique n'\u00e9tait pas totalement \u00e9tranger \u00e0 sa requ\u00eate, m\u00eame si devant les cam\u00e9ras, elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9clarer un journaliste lui demandant si cette date \u00e9tait motiv\u00e9 par l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale valaisanne Necker donc imaginer rtsinfo Antalya. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [95%] :\r\nEt justement, c'est le 19 mars que les juges se prononceront, soit 2 jours apr\u00e8s le 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales en Valais, le pr\u00e9sident du PLR valaisan Georges Tavernier regrette d'ailleurs cette d\u00e9cision \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [91%] :\r\nBonjour Union bien \u00e9videmment pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une d\u00e9cision maintenant, nous prenons bien \u00e9videmment acte de cette volont\u00e9 du procureur que de repousser l'audience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [97%] :\r\nAvec cette d\u00e9cision, le flou continuera \u00e0 r\u00e9gner jusqu'\u00e0 la fin de ces \u00e9lections cantonales, c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [90%] :\r\nAlors je sais pas si c'est un probl\u00e8me, moi ce que je constate, c'est que nous savions qu'il y avait cette proc\u00e9dure en cours, en Turquie, maintenant il le pas valaisan dans une perspective politique et dans les futurs d\u00e9fis qui attendent le canton doivent composer le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [92%] :\r\nVous ne pouvez pas et ni\u00e9 qu'il y a une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la t\u00eate de votre candidat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [86%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il y a proc\u00e8s, esp\u00e8ce de Damocl\u00e8s moi je dirais tout simplement qu'il y a une attente de verdict, quoi qu'il en soit, et l'apr\u00e8s les informations que nous avons toujours eu, h\u00e9 bien, nous restons en tout cas, Monsieur Varone et nous-m\u00eames, restons sereins quant \u00e0 la future d\u00e9cision mais je r\u00e9p\u00e8te que nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9videmment une d\u00e9cision aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [99%] :\r\nPropos recueillis par Claude D\u00e9fago. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tavernier, Georges", "role": "pr\u00e9sident du PLR valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9fago, Claude", "role": "correspondant RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Antalya", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4121A4AA-2D39-499C-908C-1B88C6D101C8", "internalArchiveId": "4121A4AA-2D39-499C-908C-1B88C6D101C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC vaudoise lance une initiative populaire pour l'interdiction de la mendicit\u00e9 dans l'ensemble du canton : Interview de Mathieu Blanc, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil d'Etat qui s'est dit surpris", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "Le comit\u00e9 central de l'UDC Vaud a d\u00e9cid\u00e9 en soir\u00e9e de lancer une initiative populaire cantonale qui r\u00e9clame une interdiction totale de la mendicit\u00e9 dans l'ensemble du canton. Une r\u00e9action qui fait suite au d\u00e9p\u00f4t mardi au Grand Conseil d'une motion PLR qui vient contrer celle d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC, en proposant des mesures cibl\u00e9es plut\u00f4t qu'une interdiction totale. Une nouvelle difficult\u00e9 pour les alli\u00e9s de la majorit\u00e9 de droite. Mathieu Blanc : Nous avons d\u00e9pos\u00e9 il y a 2 jours une motion qui voulait interdire beaucoup d''options de la mendicit\u00e9. Nous voulions en discuter au Grand Conseil en m\u00eame temps que le texte de l'UDC. Il faudra qu'on rappelle \u00e0 notre partenaire (UDC) que notre adversaire c'est la majorit\u00e9 de gauche du gouvernement.", "durationSec": 86, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["mendicit\u00e9", "l\u00e9gislation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-27T01:47:04Z", "speechToTexts": ["27.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'UDC vaudoise lance une initiative populaire pour interdire la mendicit\u00e9 dans tout le canton information obtenue hier soir par notre bureau Vaudois, \u00e0 l'issue de la r\u00e9union du comit\u00e9 central du parti, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en r\u00e9action au d\u00e9p\u00f4t d'une motion PLR au Grand Conseil qui propose des mesures cibl\u00e9es \u00e0 la place de l'interdiction totale pr\u00f4n\u00e9e par l'UDC, une d\u00e9claration de guerre au coeur de la majorit\u00e9 de droite qui surprend le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical Mathieu Blanc \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [89%] :\r\nSurprise parce que c'est vrai que nous avons d\u00e9pos\u00e9, maintenant il y a 2 jours, une motion qui demandait \u00e0 interdire beaucoup d'aspects de la mendicit\u00e9 qui nous semblait ad\u00e9quat alors justement de pouvoir discuter des 2 motions qui vont loin l'une \u00e0 l'autre pour l'interdiction de la mendicit\u00e9 en m\u00eame temps, de pouvoir voir au sein du Grand Conseil, quelle est la forme qui, qui est la plus adapt\u00e9e, qui sera la plus efficace pour lutter contre les abus de la mendicit\u00e9 et puis d'autre part je crois pas qu'on puisse dire que on court circuite l'UDC je me permets quand m\u00eame de rappeler que, aussi bien, \u00e7a montre que, dans l'Ouest lausannois ou encore \u00e0 Lausanne, c'est \u00e0 chaque fois, le PLR qui a men\u00e9 le d\u00e9bat qu'aucun mendicit\u00e9 il y a sans doute une divergence en termes strat\u00e9giques sur sur la fa\u00e7on de de mener ce combat contre les abus de la mendicit\u00e9, sans doute, il faudra qu'on ait une discussion franche \u00e0 ce sujet, vu la r\u00e9action de de l'UDC mais il semble que l'important et je crois que sans, il faudra qu'on nous le rappelions \u00e0 nos coll\u00e8gues de l'UDC, c'est qu'on combatte plut\u00f4t la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat, faudra qu'on soit bien conscient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [96%] :\r\nMathieu Blanc avec Laurence Jobin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanc, Mathieu", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jobin, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAFAF1AD-2229-4F43-A540-50D97E00643E", "internalArchiveId": "DAFAF1AD-2229-4F43-A540-50D97E00643E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Travailler en jouant ou jouer pour travailler, le principe de la gamification, qui technique qui consiste \u00e0 puiser dans les m\u00e9canismes du jeu vid\u00e9o pour stimuler les employ\u00e9s et augmenter la productivit\u00e9 : 1. Interview de St\u00e9phanie Mader, chercheuse, conceptrice de jeux vid\u00e9os. - 2. Interview de Catherine Rolland, responsable de la recherche, du d\u00e9veloppement et de l'innovation chez KTM-Advance", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["travail (activit\u00e9)", "jeu vid\u00e9o"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-03-14T12:30:34Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rolland, Catherine", "role": "responsable de la recherche, du d\u00e9veloppement et de l'innovation chez KTM-Advance", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mader, St\u00e9phanie", "role": "chercheuse, conceptrice de jeux vid\u00e9os", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4112640-CD66-4845-83D3-FF2CC5251178", "internalArchiveId": "E4112640-CD66-4845-83D3-FF2CC5251178", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Henri Salvador, l'\u00e9l\u00e9gance du funambule (4/5) : A Rio de Janeiro", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "[R\u00e9cit d'apr\u00e8s \"Henri Salvador, l'\u00e9l\u00e9gance du funambule\" de Serge Le Vaillant, \u00e9d. Textuel, 2009]. Avec Ray Ventura et ses Coll\u00e9giens. Triomphe de \"Popeye\". Le retour \u00e0 Paris. \"Minnie Petite souris\", \"Juanita Banana\" et \"Mademoiselle s'amuse\". Mars 1945, cr\u00e9ation, salle Gaveau, des \"Regards sur l'Enfant J\u00e9sus\" d'Olivier Messiaen.", "durationSec": 3320, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chanson", "chanteur"], "thematicPersons": ["Salvador, Henri"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 47'30''", "lastModifiedDate": "2013-03-26T13:00:45Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B341F05-31C9-42AD-BF89-B82CD4A62327", "internalArchiveId": "8B341F05-31C9-42AD-BF89-B82CD4A62327", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : L'Inde (4/5). Cold War Kids : \"Hospitals Beds\"", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 341, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Cold War Kids"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T18:55:48Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [66%] :\r\nL'avait dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [92%] :\r\nLes situations les plus dramatiques s'\u00e9claircissent avec un peu de bonne musique, il suffit de demander aux cold War Kids de chanter Hospital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [80%] :\r\nLes femmes qui ont pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [87%] :\r\nCertaines intentions si terribles qu'elle g\u00e9n\u00e8re un ennui qui semble s'\u00e9tendent jusqu'aux confins de la galaxie ennui un la file \u00e0 la banque par exemple, num\u00e9ro 467 guichet 5, \u00e9videmment, il y a aussi la caisse du supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [74%] :\r\nBien a Antoine plus avec la monnaie donne des francs pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [90%] :\r\nEt puis il y a Nathan dans un lit de pital pour distraire les malades, on a invit\u00e9 des flous, on a install\u00e9 des t\u00e9l\u00e9visions. \r\nMais il existe une solution bien plus agr\u00e9able et plus distrayante pour tuer l'ennui, il suffit de demander \u00e0 un groupe de venir donner un concert, l'\u00e9cole doit plus accepteraient facilement l'invitation puisqu'il se montre tr\u00e8s sensible \u00e0 la probl\u00e9matique de l'attente dans les h\u00f4pitaux sur leur 1er album Robert Inde Kawa parce que telle les cold War Kids. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [88%] :\r\nIl n'y a rien \u00e0 faire ici juste j'aime irait se plaindre des all\u00e9es et venues endormi \u00e9veill\u00e9 dans un lit d'h\u00f4pital, raconte -moi comment tu arriver ici, j'ai tout entendu dans cet h\u00f4pital et Docteur font un voyage, quelque part, on n'a jamais mis coucher en face de moi, je n'ai pas choisi, il ne m'a pas choisi, on n'a aucune chance de gu\u00e9rison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [88%] :\r\nLes cold War Kids se sont bien remis de leur 1er album et ils viennent d'annoncer la sortie de leur 4\u00e8me disque pour le printemps, il s'intitulera dit Miss Lonely ch\u00e8re Mademoiselle au coeur solitaire, pas de quoi s\u00e9journer \u00e0 l'h\u00f4pital, mais quand m\u00eame une bonne dose de souffrance envers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [65%] :\r\nSeuls qui ont pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [60%] :\r\nDonc on peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [87%] :\r\nCelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [87%] :\r\nAndr\u00e9 Torrent. \r\nNicolas Robaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [94%] :\r\nIls ont fait. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6CE3B47-967F-42E6-859B-B8884A50B95C", "internalArchiveId": "E6CE3B47-967F-42E6-859B-B8884A50B95C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 105 : Le morpion", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 170, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-23T18:03:32Z", "speechToTexts": ["23.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [65%] :\r\nLa clinique du \u00e0 des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [72%] :\r\nParce que moi, ici le soir au au palais Bourbon, c'est peut-\u00eatre un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal Winnie entre 2 patients lisaient avidement son magazine pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9cologique est tricot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [55%] :\r\nUn OS a quand bon bout ou mais maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [85%] :\r\nSoudain elle s'arr\u00eata sur une page et la couleur de son visage s'efface pas bonne. \r\nAlors ce qu'elle venait de lire la terrasse a litt\u00e9ralement et il tomba \u00e9vanouie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [71%] :\r\nLe Docteur con digue qui soignait une carpe fut d\u00e9rang\u00e9s par le bruit et \u00e0 court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [81%] :\r\nEnfin, quelques ce tintamarre il d\u00e9couvrit alors Pini Winnie aplati sur la moquette mais tenez, premiers \u00e0 vous, oui ma fiole de sel, alors voil\u00e0, Alesi moi \u00e7a mentir \u00e0 leur vie, mais que s'est -il pass\u00e9, c'est \u00e0 cause d'un article que je viens de lire sur une nouvelle catastrophe \u00e9cologique, on ne me dites pas qu'une nouvelle esp\u00e8ce est en voie de disparition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [75%] :\r\nJusqu'o\u00f9 ira l'homme bon, l\u00e0 c'est surtout \u00e0 cause des femmes des femmes comment \u00e7a, Kelly s'est insectes les morpion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [93%] :\r\nLe Docteur Grounding lisez le fameux article assis sur son bureau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [87%] :\r\n80 pour 100 des \u00e9tudiantes am\u00e9ricaines n'ont pas ou pratiquement plus de poils pubiens et cette mode de l'\u00e9pilation totale gagne l'Europe, ce qui expliquerait l'extinction des morpion par pourrait \u00e7a fout la trouille je ne vois qu'une solution : cr\u00e9er une colonie dans une zone prot\u00e9g\u00e9e, le Microcosmos a besoin de vos pays mis un mois ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [82%] :\r\nIl n'y qui aimait secr\u00e8tement le Docteur Grounding ne pouvait rien lui refuser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [83%] :\r\nBon d'accord fantastique \u00e0 l'usine \u00e9galement, on y va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [83%] :\r\nOnt -ils c'est ainsi que b\u00e9ni-oui-oui accepta d'\u00eatre la derni\u00e8re des poilus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [72%] :\r\nVous m\u00e9ritez la L\u00e9gion d'honneur, merci Docteur, mais bon, c'est dur, hein, j'en peux plus, gratte trop \u00e0 moi, je vais me frotter merde alors, oui, face \u00e0 cela, \u00e7a parce qu'il y a un ah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [79%] :\r\nPar la suite demain dans la clinique des animateurs on. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E426EC44-38FC-462B-B0FB-A9B43158B2BA", "internalArchiveId": "E426EC44-38FC-462B-B0FB-A9B43158B2BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Fran\u00e7oise Hardy, chanteuse", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "\"Fran\u00e7oise Hardy, ic\u00f4ne de la g\u00e9n\u00e9ration \"y\u00e9-y\u00e9\", c\u00e9l\u00e8bre 50 ans de carri\u00e8re en parlant d\u2019amour dans un livre et un disque, un vingt-septi\u00e8me album parmi les plus r\u00e9ussis. La grande dame blanche de 68 ans y lib\u00e8re sa voix sublime, tout juste couverte de cordes et coiff\u00e9e d\u2019un piano taill\u00e9 sur mesure. Un bijou musical accompagn\u00e9 d\u2019un roman \"L\u2019amour fou\" (Editions Albin Michel) qui d\u00e9voile une narratrice \u00e9perdument amoureuse d\u2019un certain X. Un huit clos rythm\u00e9 par la peur de l\u2019abandon, les rendez-vous charnels contingent\u00e9s et l\u2019insatisfaction \u00e9motionnelle chronique.\"", "durationSec": 3194, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chanteuse", "chanson fran\u00e7aise"], "thematicPersons": ["Hardy, Fran\u00e7oise"], "isOnline": false, "remarks": "N\u00e9cro", "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:36Z", "speechToTexts": ["19.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nBienvenue dans entre nous soit dit, avez -vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amoureuse vraiment amoureux au point d'accepter ce qui, en temps normal vous para\u00eetrait insupportable, avez -vous envisag\u00e9 de construire votre vie autour de l'\u00eatre aim\u00e9, de vous oubliez, vous et vos d\u00e9sirs de vivre dans l'attente d'un coup de t\u00e9l\u00e9phone d'un signe, un geste ou d'un regard avez -vous tent\u00e9 de r\u00e9sister pendant d'interminables heures a contact\u00e9 cet amour qui vous obs\u00e8de, avez -vous ensuite craqu\u00e9 pour aussit\u00f4t vous reprocher cette faiblesse : avez -vous un jour cesser de manger, de sortir de rire passer des jours clo\u00eetr\u00e9e et d\u00e9prim\u00e9 pour aussit\u00f4t tout oubli\u00e9 \u00e0 la moindre apparition de cet \u00eatre tant d\u00e9sir\u00e9 en amour, la seule victoire c'est la fuite, disait Napol\u00e9on Bonaparte et m\u00eame s'il semble incongru comme sp\u00e9cialiste de ce noble sentiment qui est l'amour qui pourrait bien avoir raison bonjour Fran\u00e7oise Hardy bonjour ce que vous connaissiez cette citation de Napol\u00e9on, je me j'avais oubli\u00e9 donc c'est bien que vous, que vous le rappeliez, mais je l'avais entendu en effet qu'est -ce que vous en pensez en amour, la seule victoire c'est la fuite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [90%] :\r\nQu'est -ce que j'en pense, moi en tout cas j'ai j'ai eu affaire qu'des hommes qui, d'une mani\u00e8re ou d'une autre fuyaient, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait une appr\u00e9hension pour ne pas dire une peur de de toute forme d'engagement qui est une privation de libert\u00e9, c'est vrai et puis Napol\u00e9on, c'est quand m\u00eame un un un conqu\u00e9rant, moi j'ai pas toute sa vie en m\u00e9moire, je crois qu'il a beaucoup aim\u00e9 Jos\u00e9phine et puis, puis 2 et d'autres, mais bon, c'est un homme qui ne peut pas se contenter d'une d'une seule femme, comme la plupart des hommes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [91%] :\r\nVous d\u00e9crivez bien dans dans le livre dans le le c'est votre 1er roman qui sent l'amour fou, vous avez \u00e9crit il y a un peu plus de 30 ans et qui sort aujourd'hui chez Albin Michel en 4\u00e8me de couverture, on peut lire : l'amour fou, c'est celui qui vous d\u00e9poss\u00e8de vous- m\u00eame tout en vous faisant croire que lui seul peut vous combler \u00e7a c'est je dis aussi comme d\u00e9finition de l'amour, m\u00eame si c'est un tragique ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [85%] :\r\nAlors c'est bizarre cette phrase l\u00e0, d'abord le le l'\u00e9diteur l'avait mise sur le recto de je, je dis j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon \u00e9diteur, ce que c'\u00e9tait que \u00e7a, \u00e7a me plaisait, pas plus que \u00e7a, je trouvais \u00e7a inutile et et il me dit mais c'est toi qui a dit \u00e7a, j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris et d'ailleurs je ne suis toujours pas s\u00fbr que ce soit moi qui ait dit \u00e7a, je le suspecte d'avoir voulu placer une phrase \u00e0 lui a pens\u00e9 c'est : ici, il y a du vrai dans cette phrase c'est sur mesure, c'est s\u00fbr que la la, le, le sentiment amoureux le d\u00e9sir amoureux et l'attirance amoureuse, tout ce qui va avec, finalement, c'est, c'est c'est un appel pour combler un vide et et ce vide ne peut pas \u00eatre rempli v\u00e9ritablement par un autre on on ne plus remplir que soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [88%] :\r\nC'est ce que vous d\u00e9crivez tr\u00e8s bien dans ce livre : l'amour fou, ce que je d\u00e9crivais plus haut avec des mots un peu plus maladroit c'est \u00e0 Montr\u00e9al non non non non, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, j'avais l'impression dans un r\u00e9sum\u00e9 de demander, c'\u00e9tait, c'est vraiment ce qui ce qui est ce que vit la narratrice du livre qui, qui est quand m\u00eame un peu vous, on peut le dire et qui qui attendent de fait tout le temps ce ce monsieur X ce myst\u00e9rieux Monsieur X qui est en fait les hommes que vous avez c\u00f4toy\u00e9s dans votre vie, exigeante, le m\u00eame type d'homme, j'ai lu quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [90%] :\r\nExactement, exactement, je me souviens que j'avais entendue une fois par hasard Jean-Marie Perrier qui \u00e9tait interview\u00e9 sur sur une station radiophonique et et on on lui poser des questions sur moi et un certain moment il a dit, elle n'a pas eu beaucoup d'hommes dans sa vie mais tous l'ont fait attendre, j'ai failli \u00e9clater en sanglots quand j'ai entendu \u00e7a, \u00e7a remonte \u00e0 quelques ann\u00e9es, hein, je n'en suis plus l\u00e0 maintenant, j'ai \u00e9norm\u00e9ment pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [82%] :\r\nR\u00e9cit oui et mais \u00e7a m'avait \u00e7a m'avait frappe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [86%] :\r\nMais c'est vrai que, il y en a eu quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es, il y a, il y a, il y en a eu 2 que l'le public les conna\u00eet et puis les puis on a eu quelques autres que que le public ne conna\u00eet pas, mais c'est vrai qu'on n'a pas eu des masses et lui il agit trouvera pour quand m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 oui oui Jean-Marie Perrier, Jacques Dutronc, mais c'est, c'est c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois je me suis retrouv\u00e9 dans les m\u00eames situations d'attente mais je, je, je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [86%] :\r\nBon, tout \u00e7a, \u00e9videmment, est toujours \u00e0 \u00e0 connecter \u00e0 la la prime enfance et alors dans mon cas, en effet, c'est : on peut faire de la psychologie assez simpliste dans le genre Homo mon p\u00e8re absent j'normalement et et dont j'esp\u00e9rais, je me rappelle quand je dis Petitfils de prier le bon Dieu pourrait compter, pour qui le r\u00e9concilie mon papa et ma maman, c'est ma grand- m\u00e8re qui m'avait dit de faire cette pri\u00e8re, l\u00e0, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait stupide parce qu'elle savait tr\u00e8s bien que il y avait aucun espoir de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il vivait avec des bon, moi, moi j'ai pas mon p\u00e8re, je ne savait strictement rien sur lui, donc c'est Proment pour \u00e7a que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par des par des hommes particuli\u00e8rement myst\u00e9rieux particuli\u00e8rement discret sur eux- m\u00eames, alors \u00e0 la fois je j'admirais c'est sa discr\u00e9tion qu'ils ont mais, mais, en m\u00eame temps je finissais par me rendre compte que cette discr\u00e9tion leur servaient \u00e0 dissimuler aussi toute une partie de leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que vous \u00eates une vraie amoureuse au sens 1er du terme j'avais, je me souviens d'avoir lu dans un lit de Rolandas Fragments d'un discours amoureux que l'identit\u00e9 de l'amour humain est autre que je suis celui qui attend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [79%] :\r\nDonc, vous \u00eates vraiment une vraie amoureuse, oui, on peut voir \u00e7a, d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [91%] :\r\nFa\u00e7on oui oui, ben oui, oui, mais bon, en m\u00eame temps, ici, il suffit de se mettre en position d'attente pour aggraver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [90%] :\r\nCette cette situation -l\u00e0, quoi, c'est, c'est c'est vrai que j'\u00e9voque dans dans ce livre, \u00e0 certains moments, le fait qu'il suffirait de, de, de tr\u00e8s peu de choses pour renverser la vapeur, c'est-\u00e0-dire d'avoir une attitude oppos\u00e9e \u00e0 celle que l'on ressent c'est c'est un peu une forme de facilit\u00e9 de se laisser aller \u00e0 ses pulsions et d'\u00eatre ext\u00e9rieurement comme on est int\u00e9rieurement mais et puis bon je pose aussi la question de de du fait que le queM. un peu de strat\u00e9gie dans, dans, dans le domaine amoureux pourraient am\u00e9liorer les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [91%] :\r\nLes choses, mais c'est comme si la strat\u00e9gie et l'amour \u00e9tait totalement incompatible si on est capable de strat\u00e9gie, \u00e7a veut dire qu'on n'aime pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [92%] :\r\nDonc \u00e7a et qu'on veut manipuler l'autre, on va revenir sur cette prime enfance dont vous parliez, Fran\u00e7oise Hardy, on va revenir sur toutes les ann\u00e9es qui ont qui ont fait de vous, celle que vous \u00eates aujourd'hui sur vos souvenirs \u00e9videmment aussi et on va parler, bien s\u00fbr, beaucoup, beaucoup d'amour, en m\u00eame temps que le livre il y a un album qui sort intitul\u00e9 lui aussi l'amour fou, c'est un un double, on en a 2 pour le prix d'un cette ann\u00e9e, on a de la chance, on va \u00e9couter justement c'est parce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [87%] :\r\nQue c'est parce que je f\u00eate mes 50 ans, de l'\u00e9criture de chansons c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:07) [91%] :\r\nOui, \u00e7a para\u00eet Rendez -vous dans une autre vie, c'est un extrait de cet album, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [96%] :\r\nEntre nous jusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [73%] :\r\nJe oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:28) [94%] :\r\nRendez -vous dans une autre vie, c'est un extrait Fran\u00e7oise Hardy de votre dernier album, L'Amour fou qui vient de sortir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [86%] :\r\nC'est toujours cette m\u00eame voie, Fran\u00e7oise Hardy, cette voix qui tient la route, j'ai envie de vous f\u00eatez -vous 50 ans d'\u00e9criture de chansons toujours cette m\u00eame Delvoye cette m\u00eame douceur toujours l'amour aussi dans vos chansons, vous en avez \u00e9crit tr\u00e8s peu sur d'autres sujets, il y a eu d'yeux il y a eu un, je crois, mais c'\u00e9tait oui mais \u00e7a, \u00e7a ce sont des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [84%] :\r\nTh\u00e8me : Dieu, la mort, sur lesquelles on peut pas brod\u00e9 \u00e0 l'infini, et par contre, l'amour, la d\u00e9ception amoureuse, etc \u00e7a c'est c'est sans fin, c'est d'ailleurs, je pense que la plupart des chansons, on parle de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:08) [80%] :\r\nOui, c'est vrai, les livres aussi non la po\u00e9sie aller Live c'est diff\u00e9rent, mais enfin, moi, les livres que qui m'int\u00e9resse, oui vous, on va en parler justement je vous propose d'\u00e9couter une 1\u00e8re archives et puis on abordera une partie de, on va revenir loin en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:28) [80%] :\r\nOn a essay\u00e9 de communiquer les jeunes po\u00e8tes, les jeunes musiciens instrumentistes interpr\u00e8te qui voudrait auditionn\u00e9 devant Mireille se pr\u00e9sente le lundi, jeudi et \u00e0 partir de 18 heures voil\u00e0 et puis voil\u00e0, qui on est venu, bon, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant et parmi les premiers et avait un petit professeur de gym avec Natal instrument des bonus, des guitares \u00e0 tout \u00e7a. \r\nLe petit gar\u00e7on s'appelait le petit gar\u00e7on, le petit jeune homme s'appelait Ricet Barrier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:05) [88%] :\r\nIl y en aura d'autres, on peut rappeler, Jacques Dutronc, Fran\u00e7oise Hardy, Serge Lama, enfin la liste est vraiment pr\u00e9sent enfin il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:37) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait votre voix, Fran\u00e7oise Hardy, et juste avant vous avez reconnu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:42) [86%] :\r\nJ'ai, je tiens \u00e0 vous dire que Jacques Dutronc n'a jamais n'est jamais pass\u00e9 par le petit conservatoire oui c'est vrai fait rire, \u00e7a m'a fait, bon, non \u00e0 la laisser dire c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, elle \u00e9tait comme \u00e7a, quand m\u00eame, et donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:55) [78%] :\r\nCe soir, et c'est vrai que \u00e7a m'a fait bondir Jacques Donzel qui s'est tromp\u00e9 partir, directeur de cette cha\u00eene d'ailleurs exactement, l\u00e0 on va \u00e9videmment il s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [86%] :\r\nIl s'agissait de, de, de Mireille, vous dans son petit conservatoire Jean Mass\u00e9 dans son petit conservatoire \u00e0 \u00e0 un \u00e2ge j'ignorais la grande artiste quel \u00e9tait, j'ai d\u00e9couvert ses chansons par la suite, j'ai \u00e9t\u00e9, je suis toujours \u00e9merveill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:21) [84%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on la pr\u00e9sente toujours comme celle qui a d\u00e9couvert des chanteurs, celle qui a d\u00e9couvert des auteurs des interpr\u00e8tes, l'actuel mais la chanteuse qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [86%] :\r\nC'est une immense chanteuse, musicienne, qui a fait des chansons vraiment m\u00e9morables des grandes chansons intemporelles et et et les chansons qu'elle a ont influenc\u00e9 des gens comme Charles Tr\u00e9net, Georges Brassens, surtout, Georges Brassens, toutes les chansons de Mireille Parker, qui a d'ailleurs sur YouTube j'ai enfin je ne sais pas si on la trouve encore cette s\u00e9quence une s\u00e9quence irr\u00e9sistible o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 Georges Brassens chante avec Mireille en duo donc une \u00e9migr\u00e9e, joue du piano, une chanson \u00e0 elle, qui s'appelle la plus ceci, la plus cela, je ne connaissais pas non plus, j'ai d\u00e9couverte de cette fa\u00e7on -l\u00e0 et il faut dire que Mireille bon compos\u00e9e des des musiques vraiment aux formidables, mais elle avait aussi des textes formidables qui lui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par par Jean Nohain un parolier plein de, plein d'esprit, plein d'humour, c'est, c'est c'est un r\u00e9gal de de r\u00e9\u00e9couter ces chansons -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:28) [84%] :\r\nVous, Fran\u00e7oise Hardy, quant \u00e0 ce que vous D\u00e9couvrez finalement cet int\u00e9r\u00eat, vous avez pour la musique, \u00e0 quel moment il se manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [80%] :\r\nAh mais alors, je crois, assez t\u00f4t parce que j'\u00e9coutais la radio, petite fille, enfin adolescentes disons et et j'ai, je me souviens qu'il y avait des chansons qui me qui me frappe, comme par exemple tout ce chemises de Charles Aznavour ou le jardin extraordinaire de Charles Tr\u00e9net et puis, et puis d'autres chansons, par exemple, il y avait l\u00e0 la rue s'allume que chantait Cora Vaucaire et et jeux et j'ai achet\u00e9 des partitions, je j'avais achet\u00e9 quelques partitions, je, je rappelle que les partitions parmi les participants, j'avais achet\u00e9, il y avait celle d'une chanson qui s'appelait l'art qui s'appelait la rue Saint-Vincent de la rue Saint-Vincent de donateurs je, je me demande, ce n'est pas une chanson, Francis Lemarque, pas s\u00fbr et puis j'avais aussi alors acheter la partition du jour sont qui me touch\u00e9 beaucoup de Jacques Brel et qui assez peu connu de nuit qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:33) [85%] :\r\nLes je ne sais pas, je ne sais pas pourquoi la pluie qui se l\u00e0- haut ses oripeaux que sont les lourds nuages gris, gris pour se coucher sur le couteau, je ne sais rien de tout cela, mais je sais que j'\u00e9tais encore je sais que j'aime encore \u00e7a me bouleverse tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:48) [65%] :\r\nBeaucoup de partitions Fran\u00e7oise Hardy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:51) [90%] :\r\nMais parce que c'\u00e9tait pas cher je je n'avais pas les moyens d'acheter et d'acheter des disques, donc vous les juillet pour vous les chantiers toute seule je c'\u00e9tait pour avoir le texte de la chanson, surtout parce que la m\u00e9lodie je l'avais en t\u00eate bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:08) [89%] :\r\nEnsuite vous fait offrir une guitare \u00e0 16 ans je crois, si, si mes informations sont d'ici 2 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:14) [79%] :\r\nOui 16 ans et demi parce que j'ai \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue au bac et ma m\u00e8re, souhait\u00e9 que mon p\u00e8re qui, qui est donc tout \u00e0 fait s\u00e9par\u00e9ment Dell et de nouveau, ma soeur et moi, marque le coup donc Maufroy quelque chose, elle m'avait demand\u00e9 ce qui me ferait plaisir et j'ai j'ai h\u00e9sit\u00e9 entre un petit poste transistor et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:37) [86%] :\r\nCe que j'avais d\u00e9couvert parce que ma ma grande l\u00e0 le grand choc pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame la d\u00e9couverte sur la station anglaise Radio Luxembourg de de l'\u00e9poque de, de, de, de tout ce qui venait des \u00c9tats-Unis et d'Angleterre, alors les \u00c9tats-Unis cit\u00e9 Paul Anka Nice Presley les Everly Brewer Br\u00e4ndli et tout \u00e7a, puis l'Angleterre c'\u00e9tait plut\u00f4t que les frites, enfin voil\u00e0 et donc donc l\u00e0 -l\u00e0, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un choc extraordinaire pour moi, a -t-elle point que je ne pouvais pas Steen, drogue, c'\u00e9tait devenu une drogue cette citation, je l'\u00e9coutais chaque fois que je pouvais et d'o\u00f9, d'o\u00f9 mon h\u00e9sitation entre un poste transistor qui m'aurait permis d'\u00e9couter cette station partout et et puis, et puis une guitare alors pourquoi une guitare mais je, je n'en sais rien, et pourquoi, finalement, mon choix, c'est une port\u00e9e sur la guitare, les choix qui a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9terminant, je n'en sais rien, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 je veux dire je crois facilement que il y a des des forces invisibles des anges peut-\u00eatre qui qui nous poussent \u00e0 faire une chose plut\u00f4t qu'une autre et pour pour pour aller sur le chemin qui qui qui va \u00eatre le nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:49) [89%] :\r\nPourtant le chemin, il a quelques virages, Fran\u00e7oise Hardy, vous commencez quand m\u00eame des \u00e9tudes \u00e0 Sciences Po des \u00e9tudes sup\u00e9rieures maire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:57) [80%] :\r\nQui avait des ambitions terrible, ma m\u00e8re n'a pas fait d'\u00e9tudes, elle a pass\u00e9 le brevet et elle a travaill\u00e9 tr\u00e8s rapidement et tr\u00e8s tr\u00e8s jeune comme aide- comptable, donc elle est elle voulait comme comme la plupart des parents que que ses enfants fassent plus d'\u00e9tudes, qu'elle est et une vie plus int\u00e9ressante, meilleure que la sienne, et donc comme j'avais \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue de Bakou, ce qui \u00e0 l'\u00e9poque n'avait 12 toujours 2 jours par sont r\u00e9guliers et donc, donc j'avais \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue avec mention ce que c'est un miracle absolu, parce que je sais, mention devait aux mati\u00e8res o\u00f9 j'\u00e9tais la plus mauvaise, c'est-\u00e0-dire la la les maths je pense physique-chimie tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise Ansumane. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:41) [88%] :\r\nL\u00e0, j'ai eu au bac B notes mirobolantes, allez savoir pourquoi, et donc donc imm\u00e9diatement, elle a eu l'ambition de, de, de me faire entrer \u00e0 Sciences Po, parce que Sciences Po, il fallait passer un examen ou bien avoir des des mentions au bac, donc je suis rentr\u00e9 comme \u00e7a tr\u00e8s facilement et puis je, moi je me suis aper\u00e7u \u00e9videmment rapidement 0 de 15 jours que \u00e7a n'\u00e9tait pas du tout un lieu pour moi en plus je j'ai toujours, enfin, a souffert, c'est un grand mot, mais quand m\u00eame je ne souris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:15) [86%] :\r\nCes au au d\u00e9calage social, vous savez quand quand vous d'un seul coup dans un milieu social qui ne correspond pas du tout votre et qui est tr\u00e8s au-dessus du v\u00f4tre et que vous vous \u00eates l\u00e0 comme une fausse note avec vous vilaines chaussures ville un petit imperm\u00e9able vos Vaudeville Jupp\u00e9 etc, au milieu de tous ces jeunes gens tr\u00e8s bien habill\u00e9, qui viennent de la grande bourgeoisie, etc, vous n'avez qu'une envie, c'est lui dire quoi et donc moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon envie tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, mais en m\u00eame temps je j'avais eu le temps de de r\u00e9aliser que c'est une \u00e9cole de tr\u00e8s haut niveau avec des professeurs vraiment ex- exceptionnel, ensuite j'avais obtenu d'aller \u00e0 la Sorbonne, plut\u00f4t et et c'est vrai que, \u00e0 la Sorbonne, la diff\u00e9rence de niveau et puis flagrant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:02) [77%] :\r\nC'est dr\u00f4le ce que vous dit de vous cette cette vilaine jupe se imperm\u00e9able pourtant \u00e0 vous c'est la m\u00eame jeune femme dont 1000 de guerre dira quel est l'id\u00e9al f\u00e9minin plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:11) [89%] :\r\nEnfin c'\u00e9tait pas celle que j'\u00e9tais assez je j'avais un petit peu le vilain petit canard, non, non, mais que je veux dire que quand il a dit \u00e7a, je, je faisais des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, j'\u00e9tais probablement d\u00e9j\u00e0 habill\u00e9e par Courr\u00e8ges et donc c'est ce \u00e7a n'avait \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec la la physique quand m\u00eame assez ingrat et tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal habill\u00e9, je me souviens que je r\u00eavais d'avoir des talons hauts et que, et que je j'avais des talons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:40) [82%] :\r\nOh, qui \u00e9tait, or ils \u00e9taient jaune, c'\u00e9tait en cuir jaune et et j'avais et j'avais un petit imperm\u00e9able en popeline bleu ciel avec des boutons dor\u00e9s, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s al\u00e9atoire quand j'y repense. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:53) [73%] :\r\nEt puis bien s\u00fbr le mildiou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:56) [85%] :\r\nComme Jagger ma vie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a devient quand m\u00eame un petit peu mieux que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:01) [76%] :\r\nCe que vous avez connu, vous avez port\u00e9 \u00e0 robe Courr\u00e8ges, vous avez port\u00e9 le seul qui ne s'alors une des premi\u00e8res \u00e0 le porter sur sc\u00e8ne, vous \u00eates aujourd'hui l'incarnation aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:11) [79%] :\r\nMais le smoking de Saint-Laurent, plusieurs personnes l'ont l'ont port\u00e9 en m\u00eame temps, dont civilis\u00e9 c'est alors l\u00e0, impossible de savoir qui de suivi au moins la porter en 1er je crois qu'on a port\u00e9e toutes les 2 exactement m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:22) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien toutes les 2, donc c'est \u00e0 partir de, du moment o\u00f9 vous passez une audition chez Vogue que votre carri\u00e8re musicale d'\u00e9cole, oubli\u00e9e la Sorbonne Sciences Po, tout \u00e7a, c'est la musique oui 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:34) [88%] :\r\nToute fa\u00e7on moi je, je, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 branch\u00e9 l\u00e0- dessus avec la guitare je je te donne chaque fois que je pouvais, je m'enfermais dans la cuisine de ma m\u00e8re, parce qu'avec les carrelages, et il y a toujours une acoustique particuli\u00e8re et tr\u00e8s flatteuse et donc j'ai essay\u00e9 de faire des chansons que chaque fois que je pouvais janvier beaucoup qui \u00e9taient toutes plus plus nulles les unes que les autres, je m'en rendais pas trop compte c'est \u00e7a l'inconscience de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:00) [79%] :\r\nSi ce n'est pas contente, vous avez vu \u00e9voluer sur les 2 points, oui, mais c'est vrai, est -ce que vous saviez allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [87%] :\r\nQuoi que vous alliez devenir cette chanteuse connue mondialement, que vous \u00eates devenu finalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:11) [84%] :\r\nEnfin le mondial envoie exag\u00e9r\u00e9 mais mais non, mais une chanteuse connue non bien bien bien s\u00fbr que non, mais c'est vrai que j'ai assez vite nourrit le le fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:20) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s ambitieux ai vu vu qui j'\u00e9tais, je sortais etc de, de, de faire un disque syst\u00e8me on r\u00eave et donc donc je, je, quand j'avais vu une annonce dans les petits dans les potins de la comm\u00e8re, qui \u00e9tait une rubrique tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 l'\u00e9poque de de du non moi, c'est vraiment l'\u00e9poque font ce soir je j'avais t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Pathe Marconi parce que j'ai pour moi la grande maison nous disent la \u00e9poque c'\u00e9tait Path\u00e9 Marconi et et l'annonce disait qu'une grande maison disque souhait\u00e9 auditionner des 2 jeunes gens et donc c'est comme \u00e7a que j'ai eu ma premi\u00e8res auditions, mais qui n'a pas, qui n'a pas march\u00e9 mais qui n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 d\u00e9courageant parce que j'ai racont\u00e9, je suis all\u00e9 l\u00e0 comme on va \u00e0 l'abattoir, que c'\u00e9tait pour avoir la confirmation que vraiment \u00e7a, \u00e7a ne servait \u00e0 rien de de m'ent\u00eater dans une voie pour laquelle je n'\u00e9tais Proment pas faite et puis c'est pass\u00e9 exactement le contraire, donc \u00e7a m'a encourag\u00e9, je j'ai, \u00e0 la suite de \u00e7a je j'ai j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 d'autres maisons de disques et la maison de disques de Johnny Hallyday qui qui \u00e9tait qui commen\u00e7ait d'c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 cherchaient commune m'avait dit T\u00e9l pendant f\u00e9minin \u00e0 Johnny Hallyday. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:36) [67%] :\r\nEt plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re et donc c'est donc, c'est en tant que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:41) [82%] :\r\nPendant f\u00e9minin potentiel de jeunes et Hallyday que je suis all\u00e9e auditionner chez Vogue et que \u00e7a a march\u00e9, non pas la premi\u00e8res auditions, mais la 2\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:53) [86%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s la 1\u00e8re audition m'a demand\u00e9 de revenir chanter avec un avec des musiciens et moi \u00e0 l'\u00e9poque, je ne savais pas du tout en quoi \u00e7a consiste, elle, chanter avec des musiciens, je pensais que la chanteuse ou chanteurs chantent et puis l'orchestre suit je savais m\u00eame pas ce que c'\u00e9tait que la mesure tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:09) [81%] :\r\nBah \u00e7a l'accord, les musiciens en question c'\u00e9tait aimable, un accord\u00e9oniste est que ces musiciens et en plus je chante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:18) [80%] :\r\nC'est une chanson de Johnny Halliday ou de chansons, il y en a une qui s'appelait 24000 baisers qui \u00e9tait une adaptation d'un roc italien de Little Tony et puis l'autre qui \u00e9tait oui mon cher des esp\u00e8ces de blues formidable ailleurs que chantait Johnny donc je j'ai essay\u00e9 de fraude, c'est \u00e7a, oui, pour l'heure donc, de Johnny \u00e0 main lev\u00e9e, oui et puis, et puis le directeur artistique est venu me voir une et puis, il a voulu savoir ce que je faisais un petit peu je, je, j'\u00e9tais \u00e9tudiant, tout \u00e0 l'heure mais d\u00fbment vous savez s'il vaudrait mieux quand m\u00eame que pour suivre vos \u00e9tudes et tout et puis l\u00e0, vu que j'\u00e9tais tellement d\u00e9pit\u00e9, il me dit \u00e9coutez, apprenez \u00e0 chanter en mesure que ce que vous faites cet \u00e9t\u00e9 alors, alors il me dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:00) [88%] :\r\nBon, si si, vous avez l'occasion de vous pouvez aller dans des casinos et demand\u00e9 \u00e0 travailler la mesure avec un pianiste, \u00e9videmment, c'est parce que j'ai fait mes enfants en rentrant de de de vacances le l'ing\u00e9nieur du son, de la maison jaune qui avait vu un certain int\u00e9r\u00eat de la part des directeurs artistiques \u00e0 l'\u00e9coute de maman d'audition, vous voulez savoir ce que je devenais et il s'est propos\u00e9 de me donner des le\u00e7ons de de de solf\u00e8ge, en fait, je suis all\u00e9 chez lui et c'est \u00e0 la suite de de du travail que j'ai fait avec lui et de la seconde demande d'audition, l\u00e0 je chantais une chanson d'Alice Presley adapt\u00e9 par par Eddy Mitchell Agathe, qui s'appelait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:41) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : cette femme peut \u00eatre opte et l\u00e0 \u00e7a marche tout de suite, il y a des musiciens aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:49) [86%] :\r\nQue que vous aimez bien en France des des musiciens qui, comme vous, compose des chansons et qui qui qui ont d\u00e9but\u00e9 bien d\u00e9but\u00e9 qui continue il parmi eux il y a un chanteur que vous aimez, je crois, c'est Benjamin Biolay, je vous propose d'\u00e9couter on s'oblige, lui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:02) [90%] :\r\nPas du tout, c'est pas du tout le m\u00eame topo parce qu'au d\u00e9part, il a fait des \u00e9tudes de musique, il a vraiment une culture musicale, une des connaissances musicales tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:10) [94%] :\r\nOui, et \u00e7a s'entend \u00e9coutez oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:18) [97%] :\r\n14 heures 15 heures. \r\nEntre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:22) [66%] :\r\n13 heures 13 voil\u00e0 comme pleure jours sur sa tourn\u00e9e et donc c'\u00e9tait certain, les tubes qui. \r\n\u00e0 son arriv\u00e9e sur la place, je suis blind\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a ce. \r\nJ'ai terriblement pour les fresques se ranger avec lui, pas parce que les pays. \r\nVoil\u00e0 que, objet du moindre vieux de l'hospice diplomatique Chris 13 heures 13 Jetair donc rencontrer le soir, donc que j'actualise, c'est pour toi que j'ai bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:42) [84%] :\r\nOn quitte un instant Benjamin Biolay pour prendre quelques nouvelles d\u00e9route de Suisse, d'info trafic RTS en Suisse al\u00e9manique d'un accident sur l'axe Lucerne B\u00e2le un bouchon et signal\u00e9 entre l'\u00e9changeur d'air King Nee Guerquin en direction de B\u00e2le, une d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place d'une belle voix de Benjamin Biolay magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:02) [84%] :\r\nQue oui, l\u00e2che la chanson est un v\u00e9ritable bijou \u00e0 tous les niveaux, le texte, la m\u00e9lodie et j'adore ce type de r\u00e9alisation, souvent je trouve que les r\u00e9alisations de Benjamin sont un peu charg\u00e9, mais celle -l\u00e0 elle est, elle est parfaite coh\u00e9sion les gens, oui, oui, oui et puis tr\u00e8s et tr\u00e8s efficace et tout \u00e7a, c'est c'est vraiment \u00e7a, c'est, c'est la chanson que je pr\u00e9f\u00e8re sur sur son nouvel album qui est \u00e9videmment tr\u00e8s int\u00e9ressant comme tout ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:30) [86%] :\r\nVous voyez ravi, je vous propose d'\u00e9couter une autre archives maintenant d'un autre musicien jeunes musiciens d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:41) [74%] :\r\nC'est tr\u00e8s vite fait mes devoirs toujours tout seul parce que ma m\u00e8re, m\u00eame si elle \u00e9tait assez pr\u00e9sente, elle, elle \u00e9tait un peu exigeante et puis en plus, elle sait pas elle, elle savait pas faire semblant de s'int\u00e9resser, vous savez au d'en font pas par exemple des jeux, je vais tout de suite que \u00e7a l'emmerdait quoi c'\u00e9tait alors c'est pas, c'est parce que les capricorne ou je sais pas quoi ces conneries de signal, mais, h\u00e9 bien il vous rappelle pour les pouvoirs je montrer des r\u00e9dactions, elle faisait une mine atterrir un non mais c'est quoi, on peut pas m\u00e9decin se compose \u00e0 ton sujet tout \u00e0 l'heure, moi je participe avec ses jumeaux, maintenant je demande jamais rien du coup \u00e0 partir de la 6\u00e8me, j'\u00e9tais vraiment tout seul pour les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:18) [80%] :\r\nVous avez reconnu c'est votre fils Fran\u00e7ois oui oui bien s\u00fbr, oui, oui, non, on va dire c'est le c'est vrai, j'ai beaucoup culpabilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:25) [92%] :\r\nEnfin, longtemps maintenant, j'y pense moins, mais malgr\u00e9 tout, parce que c'est, c'est vrai qu'il n'avait qu'une envie, c'\u00e9tait que je joue avec lui, ce qui est normal pour un enfant, et moi j'ai j'ai toujours une carence \u00e0 ce niveau -l\u00e0 m\u00eame enfant j'avais horreur de jouer, sauf \u00e0 la poup\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:39) [79%] :\r\nEt, mais tous les jeux de soci\u00e9t\u00e9, etc, \u00e7a m'a toujours gonfl\u00e9, j'ai toujours per\u00e7u \u00e7a comme un pensum h\u00e9 ben un pinceau mais pouvant jouer vous savez alors \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des dates d'aller dans le d'un jaune avec mes cousins ou ma grand- m\u00e8re ou ma soeur, une punition 1000000, alors l\u00e0, je n'\u00e9tais voil\u00e0, je ne pensais qu'\u00e0 lire et alors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:00) [89%] :\r\nEn effet, dans les toutes toutes les toutes les premi\u00e8res ann\u00e9es de de Thomas et puis m\u00eame, m\u00eame par la suite si en tant qu'on a v\u00e9cu tous les 3, j'avais quand m\u00eame sur les \u00e9paules le poids de la maison \u00e0 \u00e0 faire tourner, je faisais, je faisais beaucoup beaucoup de choses les consid\u00e8re pas les vaisselle tout \u00e7a et puis j'avais aussi mon travail et donc quand j'avais enfin un petit peu de temps pour se pour souffler et que et naturellement il en profitait pour vouloir jouer avec moi au bout de quelques minutes, je je piqu\u00e9 du nez, je m'endormais tellement \u00e7a m'ennuyait surtout tellement j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:34) [76%] :\r\nQui fait \u00e9tape voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:37) [82%] :\r\nIl a, il a, c'est vrai qu'il a pas eu \u00e7a avec moi, mais enfin, aucune maman n'est pas en fait, c'est comme \u00e7a et heureusement il il a su tr\u00e8s vite, oui, oui et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:46) [83%] :\r\nVous avez par la suite, travailler avec lui et avec Jacques Dutronc, aussi, son p\u00e8re, les effets de la musique ensemble et ce qui vous a appris des choses qu'est -ce qu'il vous a appris Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:56) [69%] :\r\n\u00e0 ce \u00e7a, mais difficile de de l'univers, \u00e7a c'est juste, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:04) [91%] :\r\nFemme moi je, je suis tr\u00e8s attentive \u00e0 tout ce qu'il fait et je constate que chez lui il y a, il y a une une horreur de, de, de, de r\u00e9p\u00e9ter toujours les m\u00eames choses et c'est toujours de se renouveler m\u00eame si chanteuse le le la la m\u00eame chanson depuis 2007 sur sc\u00e8ne, il va toujours faire en sorte d'amener quelque chose de de diff\u00e9rents pour la renouveler un petit peu, il est toujours dans le dans le sous-. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:31) [89%] :\r\nSites du du renouvellement, donc voil\u00e0 c'est c'est quelque chose, et par cons\u00e9quent, oui, ce que j'ai constat\u00e9 aussi chez lui, c'est c'est la justesse de de la, de l'attitude j'ai j'ai j'voil\u00e0 ben \u00e7a \u00e7a r\u00e9pond peut-\u00eatre plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question, je me suis rendu compte, en voyant comme comme il \u00e9tait, comme il se comporter vis-\u00e0-vis des autres, tout \u00e7a, je me suis rendu compte \u00e0 quel point avoir la bonne attitude et et finalement mais fondamental, je me suis rendu compte que des personnes autour de moi qui qui avait beaucoup de talent et qui ne s'en sortait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:09) [80%] :\r\nLeur leur attitude n\u00e9gative d\u00e9faitiste isolationniste etc y \u00e9tait pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:16) [56%] :\r\nIl y alors Thomas ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:19) [93%] :\r\nEst -ce que \u00e7a fait quand on est maman qu'on a soi -m\u00eame eu des d\u00e9buts d'artistes vous vous n'\u00e9tiez pas tr\u00e8s s\u00fbr de vous, c'\u00e9tait au tout d\u00e9but, vous le racontiez tout \u00e0 l'heure, vous avez d\u00fb faire du solf\u00e8ge, vous ne savez pas comment faire, quand vous voyez votre fils qui se lance dans la musique est -ce que vous vous revoyez -vous \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:35) [82%] :\r\nEn non pas du tout, pas du tout parce que lui il a commenc\u00e9 \u00e7a des d'abord, l'engouement pour la pour Django Reinhardt et pour la guitare, il voulait exprimer guitariste \u00e7a lui a pris tr\u00e8s tard, \u00e7a lui a pris \u00e0 \u00e0 2, \u00e7a l'a pris \u00e0 Diana 18 ans et donc \u00e9videmment j'ai j'\u00e9tais, j'\u00e9tais un petit peu, enfin j'acquiesce : j'\u00e9tais oui oui j'\u00e9tais inqui\u00e8te mais enfin, je sais, c'est ridicule de dire ce que je suis inqui\u00e8te en permanence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:01) [57%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, et donc on ne peut que \u00e7a c'est possible les acquis avec l'Adjarie, n'est pas li\u00e9 oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:09) [88%] :\r\nMais moi j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e, je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a de lui, je trouvais que quand il \u00e9tait pr\u00e9- adolescent il avait un c\u00f4t\u00e9 un peu dilettante et j'avais peur que ce soit un \u00e9ternel dilettante et puis \u00e0 partir du moment o\u00f9 finalement il m'a dit qu'il voulait pas parce que sa voie toute trac\u00e9e, c'\u00e9tait de faire des \u00e9tudes \u00e9tait tr\u00e8s brillant, en particulier en maths et tout \u00e7a et puis il avait un cousin qui visait math-sup et me dit : je veux pas de cette vie- l\u00e0, il me dit je pr\u00e9f\u00e8re me suicider m\u00eame, avait -il dit, allez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:38) [86%] :\r\n\u00e9poque plut\u00f4t que plut\u00f4t que faire ce genre d'\u00e9tudes et et avoir cette villa et il voulait et donc, dit moi je, je fais, je fais de la musique, alors j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9concert\u00e9s, puis je me disais c'est pas son p\u00e8re et moi qui, qui avons commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune, enfin moi j'ai arr\u00eat\u00e9 mes \u00e9tudes, son p\u00e8re n'a pas fait, c'est ce qu'on peut, on peut, on peut rien on peut pas le lire quoi alors j'ai dit bon je dis ben \u00e9coute c'est c'est ce que tu veux mais mais pour me d\u00e9douaner pas tr\u00e8s bien jeudi ne Vienne pas me reprocher dans, dans, dans quelques ann\u00e9es de de t'avoir \u00e9cout\u00e9 la prendre tes responsabilit\u00e9s, ce qui \u00e9tait bien jeune non, bon, il n'a jamais fait que bah si vous ne vous a jamais reproch\u00e9 de l'avoir non non non non non non non non non, puis moi- m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise jeudi, parce que cette impression de dilettantisme cette peur Denis dilettantisme que j'avais par rapport \u00e0 lui, j'ai, j'ai vu qu'en fait il \u00e9tait tout le contraire, et que il a travaill\u00e9, mais vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:41) [89%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment et continue quoi hein, c'est vraiment quelqu'un qui travaille, qui qui bosse comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:47) [74%] :\r\nNous, \u00e7a nous vient cette peur justement qui soit dilettante, comme son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:51) [85%] :\r\nBah, parce que non, pas du tout, non, non, c'est pas ce que c'est, parce que quand il \u00e9tait adolescent pr\u00e9adolescents, j'avais l'impression que il faisait les choses avec beaucoup de facilit\u00e9 que tout ce qui l'int\u00e9ressait c'\u00e9tait de jouer, je me rappelle m\u00eame que ses ambitions avou\u00e9es, c'\u00e9tait de finalement il valait beaucoup dans une boutique de jeux vid\u00e9o et et son ambition \u00e0 un certain moment, c'\u00e9tait justement de, de, de, de, de vendeur dans une boutique de Jussieu vid\u00e9o donc voil\u00e0 je, je, je trouvais que \u00e7a va je, je pensais que \u00e7a pourrait pas le mener tr\u00e8s loin m\u00eame, d'ailleurs, quand il a \u00e9t\u00e9 guitariste pendant pendant 15 ans, il n'a fait, il n'a fait que \u00e7a, j'\u00e9tais un peu tourment\u00e9 en me disant que une gagnerai jamais tr\u00e8s bien sa vie quoi \u00e7a 20, \u00e7a m'a vraiment tourment\u00e9e, j'ai m\u00eame pris des des mesures par rapport \u00e0 \u00e7a : quelles mesures en norme des mesures pour qu'ils puissent payer droits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:51) [82%] :\r\nToute succession \u00e9pouvantable qu'il aurait une fois je ne serai plus justement si je vous pose la question aussi c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:59) [84%] :\r\nEt plus loin dans l'archive que que j'ai trouv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on s'\u00e9tait Interview de votre fils, Thomas Dutronc, dans une \u00e9mission qui s'appelait la smala on demandait toujours la 1\u00e8re question c'\u00e9tait Famille je vous aime ou Familles je vous hais, alors il y a bien s\u00fbr r\u00e9pondu Famille je vous aime bien peu plus loin, on lui demande Sarah Diren demande c'\u00e9tait comment travailler avec la il y avec mon p\u00e8re, c'\u00e9tait marrant parce que mon p\u00e8re, c'\u00e9tait toujours cool et puis on on devait se voir 10 fois pour pr\u00e9parer la r\u00e9p\u00e9tition, puis on finissait par chaque fois boire l'ap\u00e9ro, puis on dit rien avec ma m\u00e8re, c'est un peu plus p\u00e9nible de travailler parce qu'elle est toujours tellement angoiss\u00e9e, mais par contre, elle est tr\u00e8s elle fait les choses, ce qu'elle dit, c'est ce qu'il r\u00e9pondait \u00e0 dans l'interview exactement c'est exact. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:40) [88%] :\r\nComment \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, c'est s\u00fbr que quand j'enregistre moi je, je me sens toujours sous pression parce que le temps est limit\u00e9, parce qu'on s'appelle point \u00e7a co\u00fbte cher aussi leur de Studio et tout \u00e7a, et donc je pense que il vaut mieux arriver ensuite en Studio en ayant pr\u00e9par\u00e9 le terrain avant, c'est-\u00e0-dire en ayant travaill\u00e9 avant plut\u00f4t que de d'improviser et d'attente que que la gr\u00e2ce vous visite dans dans ce lieu magique parce que elle nous visitent pas forc\u00e9ment comme \u00e7a et donc, donc c'est vrai que je mets, je mets la la la pression malgr\u00e9 moi je peux pas faire autrement, c'est parce que vous lui avez appris aussi, puisque vous dites que c'est un boxeur oui peut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre, je crois qu'il a dit j'ai j'ai lu dans dans des interviews qu'il a utilis\u00e9 que je lui avais beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'importance des vraiment de faire ce qu'on aime parce que c'est, c'est quand, quand c'\u00e9tait le cas son lui ait jamais enfin quelque chose dans ce go\u00fbt l\u00e0 quoi, ce qui est vrai d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:37) [84%] :\r\nAbsolument, je crois que vous aimez beaucoup sa musique vous aimez beaucoup ce qu'il a fait pour justement beaucoup beaucoup on voit \u00e9coutez alors parce que \u00e7a fait mal. \r\nJean-Luc, c'est le titre de cette chanson, Thomas Dutronc, hors micro, quand le micro \u00e9tait coup\u00e9e d\u00e8s la 1\u00e8re mesure Fran\u00e7oise Hardy, vous avez dit mauvais choix oui, non, parce que j'ai cru que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:48) [86%] :\r\nC'est l'autre chanson, c'\u00e9tait la chanson demain que que je que je je trouve pas la meilleure de son album et je regrette qu'il est choisi comme 1er single j'aime, j'aime beaucoup d'sur le tutu il y a plein de trouvailles de danger puis j'aime toutes les autres chansons mais c'est vrai, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ses \u00e0 la vanille, parce que ce sont des chansons qu'on entend moins et qui qui qui qui exprime toute la d\u00e9licatesse et la sensibilit\u00e9 qu'il y a en lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:12) [84%] :\r\nOui, car mon Dieu qu'il y en a, on transmettra Jonathan transmettra Matt\u00e9i Bergen \u00eatre programmatrice musicale pour la prochaine fois, les ravalant Hardy c'est not\u00e9 et puis sinon les auditeurs aller les \u00e9couter toutes les chansons de Thomas Dutronc qui sont, qui est, qui est un artiste qui est devenu un artiste \u00e0 part enti\u00e8re, ce que je trouve \u00e9tonnant aussi Fran\u00e7oise Hardy c'est que oh bien s\u00fbr, en entendant cette chanson quelques inflexions de voix qui ressemble \u00e0 Jacques Dutronc, mais au fond, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire savoir, c'est pas facile quand on a 2 parents qui sont chanteur ah ben oui, non mais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:44) [87%] :\r\nSur je, moi j'ai pris conscience peu \u00e0 peu du du du poids \u00e9crasant que son p\u00e8re et moi pour on f\u00eations susceptibles d'\u00eatre d'\u00eatre pour lui mais c'est d'autant plus fort en effet qu'il ait r\u00e9ussi \u00e0 attirer si brillamment son \u00e9pingle du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:01) [78%] :\r\nIl me reste une derni\u00e8re archives \u00e0 vous faire \u00e9couter Fran\u00e7oise Hardy, vous \u00eates pr\u00eate oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:06) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:07) [81%] :\r\nEt tout ce que vous aviez pr\u00e9vu s'est r\u00e9alis\u00e9 par partout, je serai un ph\u00e9nom\u00e8ne monstrueux, je ne suis pas un produit refermer la seule point dont une grande partie, une grande partie mais pas obligatoirement tous il y a des choses que le libre arbitre des individus a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, il n'ont pas voulu s'en servir, je ne peux donc pas tout pr\u00e9voir, on ne se serait absolument \u00e9pouvantable car vous pensez que notre destin est d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9e, mais nous pouvons -nous le modifier, vous pouvez transcender votre vie si vous \u00eates intelligente et que vous soyez paresseuse et que vous ne faites aucun effort pour cultiver, vous ne serez jamais qu'un \u00eatre intelligent, soit, mais \u00e0 \u00eatre qui ne sera jamais cultiv\u00e9 \u00e0 quoi vous servira votre Intelligence, elle sera g\u00e2ch\u00e9 si vous avez une jolie voix la cultiver pas mais vous jamais chanteuse alors \u00e0 quoi serviront ces dons, alors il faut tout de m\u00eame en tenir compte, c'est \u00e7a que la sur peut vous donner comme enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:10) [84%] :\r\nC'est madame soleil bien s\u00fbr, c'\u00e9tait en 1900 oui non mais ce joins demand\u00e9 qui c'\u00e9tait parce que je ne mange jamais beaucoup \u00e9cout\u00e9 Madame \u00e9videmment, \u00e9videmment, c'est un clin d'oeil \u00e0 vous Fran\u00e7oise Hardy, parce qu'on sait que vous int\u00e9resser aussi \u00e0 l'astrologie depuis fort longtemps, d'ailleurs un comtesse que \u00e7a commen\u00e7ait oui pour l'astrologie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:26) [83%] :\r\nOui, tr\u00e8s t\u00f4t, \u00e0 peine, j'avais commenc\u00e9 \u00e0 chanter que Klose mon m\u00e9decin de de l'\u00e9poque, m'avait dit \u00e0 vous devriez consulter prologue ce soir que \u00e7a vous passionne, oui, je sais pas ce que pour \u00e7a, en tout cas, il y avait du flair, parce que, en effet, j'ai tout de suite \u00e9t\u00e9 troubl\u00e9e parce que le 7 astronautes que j'ai vu \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait un grand astrologue, qui s'appelle Andr\u00e9 Barbeau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:53) [81%] :\r\nM'avait r\u00e9uni, m'avait dit sur moi, qui ne pouvait pas savoir mais que moi je savais d\u00e9j\u00e0 en anglais, il avait il avait d\u00e9cortiqu\u00e9 Mama probl\u00e9matique affective et je ne m'\u00e9tais reconnue \u00e0 100 pourcent la la dedans et je vous imite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:07) [88%] :\r\nComment est -ce qu'on peut savoir autant de choses sur quelqu'un \u00e0 partir simplement de coordonner de de naissance, mon int\u00e9r\u00eat est n\u00e9 comme \u00e7a qu'est -ce qui vous avez dit exactement, en fait, il n'avait, il m'avait expliqu\u00e9 en quoi consistent -elles. \r\nLa dissonance V\u00e9nus, Saturne qui qui domine, qui domine Montiel de naissance et qui incite qui incite \u00e0 aller au devant des des frustrations par justement par exc\u00e8s de d'attente de de d'id\u00e9alisation de demandes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:44) [84%] :\r\nC'est un roman, je suis exactement ce que vous dans dans le livre, oui tout \u00e0 fait, bah d'ailleurs \u00e0 un certain moment, je m'\u00e9tais dit c'est dommage \u00e7a ce ce ce que \u00e7a fasse un si mauvais titre, mais le titre plus ad\u00e9quate serait V\u00e9nus, Saturne, plus c'est vraiment le descriptif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:59) [85%] :\r\nEn long et en large de cette dissonance le le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:02) [84%] :\r\nC'est que je je ne publie et en m\u00eame temps c'est c'est int\u00e9ressant ce qu'elle dit dans cette archive en disant vous pouvez transcender votre destin est -ce que vous croyez \u00e7a vous aussi Fran\u00e7oise Hardy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:11) [89%] :\r\nJe ne sais pas, bon je, je pense que la l'astrologie moi instant Gilles je je fais met l'accent sur le fait que l'astrologie ne l'informe que sur l'un de nos nombreux conditionnement un conditionnement tr\u00e8s particulier qui se base sur les rythmes du syst\u00e8me solaire, tels qu'ils \u00e9taient au moment de la naissance, comme si le cerveau les avait d'une certaine mani\u00e8re un imprim\u00e9, donc des des rythmes qui qui qui vous qui vont vous rendent plus ou moins rapide, plus ou moins long, plus ou moins ouvert, plus ou moins ferm\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:43) [90%] :\r\nMais c'est un conditionnement d'parmi d'autres et donc en interaction avec tous les autres, et quelquefois et m\u00eame souvent, malheureusement, il y a des des \u00eatre dont les conditionnements sont tellement tellement tellement lourd qu'il ne leur laisse pas beaucoup de possibilit\u00e9s pour pour les surmonter pour les d\u00e9passer pour les transcender \u00e7a d\u00e9pend, il faut vraiment que que que il y a pas de choses trop lourde \u00e0 porter un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:14) [90%] :\r\nJe ne sais pas moi, par exemple des, des, des enfants qui naissent dans dans des pays o\u00f9 ont aussi la guerre, la mis\u00e8re, la pauvret\u00e9 etc bon alors \u00e7a, \u00e7a peut d\u00e9boucher sur le meilleur, mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a d\u00e9bouche plus souvent sur le pire, c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:32) [82%] :\r\nVous avez fait des chroniques d'astrologie avec Jean-Pierre Nicolas, sur RMC, ah oui, oui, je me suis demand\u00e9 en en \u00e9crivant \u00e7a en d\u00e9couvrant \u00e7a si la radio finalement c'\u00e9tait pas le m\u00e9dia le plus adapt\u00e9 pour vous puisque vous n'aimez pas appara\u00eetre sur sc\u00e8ne oui parce qu'on vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:50) [88%] :\r\nOu c'est vrai, c'est vrai, c'est c'est un mais c'est un m\u00e9dia que que en tout cas que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment tant qu'auditrice je, je, j'ai presque tout le temps la radio branch\u00e9e chez moi et puis, et puis j'ai aim\u00e9 en faire mais je crois que pour autant en faire bien, il faut avoir plus de mobilit\u00e9, plus le sens de de l'improvisation et et plus de de d'\u00e9loquence que je que je n'en ai moi j'ai j'ai quand m\u00eame souffert toute ma vie du d'une ce que j'appelle une, voir les gens s'insurge quand je dis \u00e7a, mais il y a une certaine pauvret\u00e9 de de vocabulaire, de Guy. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:26) [86%] :\r\nUne grande limitation sur ce plan- l\u00e0, je m'insurge difficult\u00e9s oui, non mais, mais vous, vous savez, moi j'ai j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans un milieu on va se clos papa, une maman qui \u00e9tait pas cultiv\u00e9s qui ne parlait pas beaucoup, on ne parlait pas beaucoup et je vous assure que j'ai, j'ai mon vocabulaire est restreint et c'est quelque chose, dans, dans, donc j'ai souffert et dont je souffre encore, voil\u00e0 moi je, je suis bon toujours bluff\u00e9 par des par des personnes qui qui qui \u00e9crivent comme elle parle, qui parle comme on \u00e9crit en face et moi je suis fid\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:00) [85%] :\r\nC'\u00e9tait votre dernier album, L'Amour fou ou de lire, lui d'ailleurs pour voir que votre vocabulaire est quand m\u00eame passablement notamment en ce qui concerne au-del\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:07) [89%] :\r\nNon, non, non je je tourne toujours autour du m\u00eame pot mais mais justement c'est c'est \u00e7a me \u00e7a requiert un peu pour moi beaucoup, beaucoup plus de travail que que c'est quelqu'un d'autre part le c'est insens\u00e9, le travail que j'ai pu faire sur le Live par exemple par rapport \u00e0 la forme \u00e0 tels point que je peux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:25) [94%] :\r\nPlus je ne peux pas ouvrir ce livre parce que si jamais je tombe sur une phrase qui ne para\u00eet pas \u00e0 la hauteur de ce que j'aimerais je ne supporterais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:32) [87%] :\r\nPas ont plus jamais je ne relirai Stax, ce que j'ai lu je ne sais combien de fois que j'essaie d'am\u00e9liorer je ne sais combien de voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:39) [89%] :\r\nMais on va l'ouvrir pour vous alors, Fran\u00e7oise Hardy, le titre et la \u00e9tait paru chez Albin Michel et puis on \u00e9coutera le disque, on peut peut-\u00eatre faire m\u00eame les 2 en m\u00eame temps, mais quoi que il faut faire l'un apr\u00e8s l'autre, pour mieux les appr\u00e9cier, merci beaucoup, Fran\u00e7oise Hardy, merci avec avec nous quelques temps je ne vous propose d'entendre un groupe avec lequel vous avez chant\u00e9 Requiem pour un con, vous avez fait une reprise avec ses placebo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:00) [85%] :\r\nOh la la, oui, enfin je j'ai rien fait avec eux, j'ai fait quelque chose en Studio qui dire n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 ou je, je suis totalement m\u00e9connaissable, donc \u00e7a c'\u00e9tait un peu une arnaque mais je les connais tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:11) [77%] :\r\nTruc oui quand m\u00eame annonc\u00e9 qu'il les conna\u00eet pas du tout pour vous dire \u00e7a viendra peut-\u00eatre merci Fran\u00e7ois, j'en doute, la foule parce qu'bon retour chez vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous de, d'une part il ne bien en fin de journ\u00e9e, alors c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:37) [90%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:44) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est \u00e7a. \r\nUn film prendre avec Air France, oui, \u00e0 aucun moment, c'est un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:43) [83%] :\r\nPlacebo je technique flamand \u00e0 Ta\u00efwan, c'\u00e9tait le morceau sur lequel nous nous quittions Fran\u00e7oise Hardy et moi, juste apr\u00e8s les infos, vous avez rendez- vous avec passag\u00e8re d'\u00c9milie Gasc une heure avec encore d'autres Ben, Music, merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, G\u00e9rald Hiestand, Thierry ont r\u00e9agi, Monique Cortesi, assistante de production Nathalie Schneider qui choisit la musique, m\u00eame si l'\u00e2me pour notre site Internet, notre page c'est RTS concierge Mahovlich entre nous soit dit, on a seulement tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hardy, Fran\u00e7oise", "role": "chanteuse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A12DE2A5-7008-4FB6-BF43-C3871641A893", "internalArchiveId": "A12DE2A5-7008-4FB6-BF43-C3871641A893", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du bio chinois?", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "\"On en parle r\u00e9pond \u00e0 une question d\u2019auditrice surprise de constater que la gamme de l\u00e9gumes secs vendus dans les deux g\u00e9ants orange \u00e9tait du bio chinois. Elle estime qu\u2019un tel voyage majore l\u2019impact environnemental et qu\u2019on ne sait pas grand-chose des conditions de productions chinoises avec la pollution galopante qu'on y conna\u00eet. Alors effectivement on peut se demander pourquoi on va chercher du bio en Chine! Sabine Lubow responsable relations publiques pour Bio suisse d\u00e9taille les proc\u00e9dures de contr\u00f4les du bio chinois.\"", "durationSec": 405, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Suisse"], "thematicThemes": ["produit alimentaire", "pollution"], "thematicPersons": ["Coop", "Migros"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T04:09:02Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNous allons nous int\u00e9resser h\u00e9 bien une question d'auditrice surpris de ne trouver pour c'est pour l'achat de ces l\u00e9gumes secs qu'une gamme de produits bio, ses copains Migros en provenance de la Chine, alors c'est vrai, le bio chinois, \u00e7a fait un peu bizarre comme \u00e7a, Sophie Proust oui, d'autant que notre auditrice estime qu'un voyage comme celui -l\u00e0, majore l'impact environnemental et qu'on ne sait pas grand- chose en fait des des conditions de production chinoise avec la pollution galopante, il y a eu des pr\u00e9l\u00e8vements d'eau en fait qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dans certaines r\u00e9gions, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'industrie textile et ces pr\u00e9l\u00e8vements ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des taux de pollution aux m\u00e9taux lourds donc cadmium, chrome, mercure, plomb, cuivre et puis bon, la qualit\u00e9 de l'air, je sais pas si on y revient, mais elle est jug\u00e9e dangereuse, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, notamment \u00e0 P\u00e9kin, alors effectivement on peut se demander pourquoi est -ce qu'on va chercher du bio jusque l\u00e0- bas tr\u00e8s pour une raison simple, hein, la demande en bio a explos\u00e9 ici en Suisse et le territoire ne suffit pas \u00e0 couvrir nos app\u00e9tits bio, du coup, on va en Chine, alors d'accord, il y a de la place de la place pour beaucoup de scandales alimentaires aussi justement c'est pas faux, les raviolis aux pesticides le dentifrice \u00e0 l'antigel, vous avez donc un petit aper\u00e7u des sp\u00e9cialit\u00e9s locales chinoises en souviens aussi qu'en 2008, au moins 1220 53 b\u00e9b\u00e9s \u00e9taient tomb\u00e9s malades avec du lait frelat\u00e9 \u00e0 la m\u00e9lamine, une substance chimique est utilis\u00e9 dans le plastique, donc je reviens \u00e0 mon id\u00e9e de d\u00e9part je bio chinois, \u00e7a fait pas forc\u00e9ment r\u00eaver ah \u00e7a fait pas r\u00eaver, mais \u00e7a les 100 quand m\u00eame parce que on sait que la Chine \u00e9galement ach\u00e8tent des Terres en Afrique, notamment pour d\u00e9velopper son agriculture du bio chinois dans ces conditions, alors que disent les les 2 grands distributeurs suisses Coop et Migros avec que leur cahier des charges est hyper strictes leurs contr\u00f4les s\u00e9v\u00e8res migros assure ne pas pas beaucoup de produits de Chine explique seule l'air \u00e9cossais qu'est Les avec dessous \u00e0 100 proviennent de Chine, je me permets de rire les haricots de Soissons sont chinois, c'est assez mitig\u00e9 oui alors Sabine Lubos qui responsable relations publiques pour Bio Suisse qui contr\u00f4le donc les productions bio pour la notamment d\u00e9taille les contr\u00f4les du bio chinois. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:07) [87%] :\r\nToutes les entreprises agricoles agroalimentaires ou commerciales avec lesquels nous travaillons \u00e0 l'\u00e9tranger et bien s\u00fbr aussi en Chine sont contr\u00f4l\u00e9s individuellement toutes les ambigu\u00eft\u00e9s sont clarifi\u00e9es directement avec les patrons des entreprises o\u00f9 les contr\u00f4leurs responsable c'est qu'il y a un cas qui nous est signal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [94%] :\r\nLe cahier des charges du bio en provenance de de Chine r\u00e9pond m\u00eames exigences que le cahier des charges du bio en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:37) [88%] :\r\nExactement, c'est pour toutes les importations comme \u00e7a, nous travaillons avec l'aide des organismes aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est v\u00e9rifi\u00e9, donc on a notre cahier des charges, on impose \u00e7a \u00e0 l'\u00e9tranger comment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [87%] :\r\nAvec une petite r\u00e9serve quand m\u00eame, comment s'assurer, vu l'immensit\u00e9 du territoire chinois que rien, on \u00e9chappe au contr\u00f4le de Bio Suisse des experts en g\u00e9n\u00e9ral alors 2 distributeurs assurent encore une fois, que de nombreux filtres existent pour ne rien laisser passer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:06) [95%] :\r\nOn travaille surtout avec des petits producteurs qui sont dans des zones agricoles et avec lesquels on a, on a eu jusqu'\u00e0 maintenant ont des contacts oui il y a eu des experts qui ont \u00e9t\u00e9 sur place qu'on a vraiment absolument pas eu de probl\u00e8me \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [92%] :\r\nQu'est -ce qui se passe et jamais vous D\u00e9couvrez des produits qui ne r\u00e9pondent pas \u00e0 vos crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:32) [97%] :\r\nOn applique tout de suite un embargo sur la marchandise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [90%] :\r\nC'est vrai que bien souvent les gens font un peu l'amalgame allemand entre bio, c'est-\u00e0-dire ne pas utiliser de pesticides et puis l'impact environnemental, avec le voyage fait parler le produit et, sauf que l\u00e0, \u00e7a vient, Chine, donc en avion, j'imagine, il y a un fort impact pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:56) [87%] :\r\nNon, les importations Pillot bourgeons de l'\u00e9tranger ne viennent jamais en Avignon, \u00e7a, c'est juste un d\u00e9put\u00e9 nos crit\u00e8res tr\u00e8s stricts pour la r\u00e9glementation d'importation, nous essayons, dans la mesure que possible de faire par d\u00e9j\u00e0 dans les pays les plus proches de la Suisse, donc dans l'Europe proche l\u00e0 o\u00f9 ce n'est pas possible pour des raisons de climat de production c'est sont toujours des transports par voie maritime ou par train ou par camion, donc l\u00e0, la violence est strictement interdit par le pour Jean. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [95%] :\r\nCela dit, c'est vrai qu'on ne peut pas non plus emp\u00eacher les failles et et les fraudes ne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:41) [86%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 l'abri des des fraudes, \u00e7a c'est s\u00fbr, la r\u00e9cente histoire avec les Frodon Italie au Bio Suisse \u00e9tait touch\u00e9 l'ont l'ont montr\u00e9, mais on a quand m\u00eame depuis 2012, une nouvelle proc\u00e9dure d'\u00e9valuation des risques, respectant les normes de antifraude initiative \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et cette nouvelle proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 introduite pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [78%] :\r\nDonc sa fille ose la formule cette A\u00efdid ge\u00f4liers au pays les pollutions oui, sa vie ne Lubos \u00e9voque les 700000 tonnes de marchandises italiennes frauduleusement en produits bio, hein, c'\u00e9tait je crois l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre aussi notre \u00e9norme app\u00e9tit bio un une hypoth\u00e8se par Patrick bien responsable du secteur, promotion de la qualit\u00e9 et des ventes \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:34) [78%] :\r\nC'est aux autorit\u00e9s donc un autre office de v\u00e9rifier si ces contr\u00f4les ont effectivement \u00e9t\u00e9 faits cit\u00e9s c'\u00e9tait \u00e9quivalent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [89%] :\r\nDes contr\u00f4les sur documents r\u00e9alit\u00e9 pas sur place. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, c'est c'est du papier, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait d\u00e9sastreux, inspection des certificats, etc, on peut pas envoy\u00e9 un inspecteur sur l'exploitation, aller voir le billot, c'est-\u00e0-dire un cr\u00e9neau important du march\u00e9, il faut se poser la question : est ce qu'on veut manger du bio toute l'ann\u00e9e et tous, tous les produits, donc toute la gamme de de produits on bio mais qui vient de partout dans le monde. \r\nAvec tous les risques que \u00e7a comporte, ou bien \u00e0 l'autre choix serait de de miser plut\u00f4t sur la critique culture de proximit\u00e9 circuit proches, etc, ce serait un autre mod\u00e8le du choix du consommateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [89%] :\r\nUne bonne question : veut -on manger toujours du bio, m\u00eame du bio, de l'autre bout du monde conclusion encore \u00e0 dire dans le bio, ce n'est pas forc\u00e9ment de merci beaucoup, \u00e7a fait une chronique \u00e0 r\u00e9entendre en tout temps sur RTS Point Serge Barbie qu'on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lubow, Sabine", "role": "porte-parole de Bio Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-597FE312-5495-499B-BCD4-67450F4DC988", "internalArchiveId": "597FE312-5495-499B-BCD4-67450F4DC988", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les v\u00eatements toxiques sont partout", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "\"Greenpeace a trouv\u00e9 des substances nocives dans des textiles bio de Migros et de Coop. Dans les 7 v\u00eatements test\u00e9s, dont 4 bio, des traces de produits nocifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9e. Des produits qui r\u00e9pondent aux doux noms de phtalates, d'alcools fluorot\u00e9lom\u00e9riques ou encore d'\u00e9thoxylates de nonylph\u00e9nol qui ont pour principal effet de perturber le syst\u00e8me reproducteur et hormonal. Greenpeace d\u00e9nonce \u00e9galement, au niveau mondial, plusieurs grandes marques de textiles comme Hermes, Prada, Chanel sur l'usage de substance toxiques mais aussi sur la d\u00e9forestation. On en parle avec Mathias Schlegel, porte-parole de Greenpeace Suisse. \"", "durationSec": 510, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["v\u00eatement", "pollution de l'eau", "risque sanitaire", "toxicologie"], "thematicPersons": ["Greenpeace", "Migros", "Coop"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2015-04-11T23:42:52Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n8 heures 39 Greenpeace a donc trouv\u00e9 des substances nocives dans des textiles bio de Migros et de Coop Yves-Alain encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\nOui, et l'association \u00e9cologiste n'a pas analys\u00e9 d'autres marques, donc on peut supposer que Migros et Coop ne sont de loin pas les seuls concern\u00e9s parce que dans les 7 v\u00eatements test\u00e9s, dont 4 bio \u00e0 chaque fois, il y avait des traces de produits nocifs produits qui r\u00e9pondent au doux nom de phtalates d'alcool fluor Othello Merriman ordering autopsie de nonylph\u00e9nol pardon qui ont pour principal effet de perturber le syst\u00e8me reproducteur et hormonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [79%] :\r\nPatrick bio, tout \u00e7a, comment r\u00e9agissent les gros \u00e9cope. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [87%] :\r\nLa Migros a aussit\u00f4t retir\u00e9 hier la veste de pluie pour enfants de sa propre marque tr\u00e8s \u00e9volution qui \u00e9tait la plus probl\u00e9matique, selon Greenpeace, pour les autres articles Migros, assure que les relev\u00e9s sont bien inf\u00e9rieurs au seuil critique, cela dit, le g\u00e9ant orange m'assurer, \u00eatre bien d\u00e9j\u00e0 bien conscient du probl\u00e8me, puisque depuis 1996, elle produit une gamme qui s'appelle \u00c9cho, qui repr\u00e9sentent 70 pourcent de de son assortiment et qui doivent contenir le moins de substances nocives possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [81%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est la position Migros, du c\u00f4t\u00e9 de copains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [87%] :\r\nDonc son c\u00f4t\u00e9 Coop ne juge pas urgent de retirer les 3 articles un peu par Greenpeace de ses rayons, car selon elle, il s'agit uniquement de traces qui ne repr\u00e9sente pas un risque majeur cependant un changement de fournisseur et donc court pour d'autres raisons, hein, mais \u00e7a concerne justement de de ces articles, ce qui devrait am\u00e9liorer la situation et pour le 3\u00e8me, c'est un t-shirt nature bio, des analyses sont en cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [86%] :\r\nComme \u00e7a venait, \u00e7a para\u00eet \u00e9tonnant de trouver des substances nocives dans du coton bio quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [84%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend le que le bio en principe se pr\u00e9occupe surtout du mode de culture d'agriculture induit du v\u00e9g\u00e9tal, du coton, mais pas forc\u00e9ment de ce qu'on fait ensuite l'7 mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nEt nous aurons l'occasion d'en parler tout \u00e0 l'heure avec Sophie Proust mais tout de suite, nous recevons Matias bonjour, bonjour, vous \u00eates porte- parole de Greenpeace Suisse alors dites -nous \u00e0 le coton bio, c'est bon pour les champs de coton, mais pas forc\u00e9ment pour ceux qui portent les v\u00eatements et si on comprend bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [87%] :\r\nAlors, on va juste pr\u00e9ciser une chose : le le danger, pas forc\u00e9ment pour les personnes qui portent les v\u00eatements, le danger dans le fait que ces substances se retrouvent dans les eaux dans les pays producteurs de textile et aussi si, une fois que les v\u00eatements sont lav\u00e9s et c'est v\u00e9ritablement la pollution des eaux \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire qui est d\u00e9nonc\u00e9 dans notre campagne Detox, donc il faut pas s'inqui\u00e9ter si vous avez achet\u00e9 un produit tels que que celui qui sont l\u00e0- dedans, il a une allergie, avoir une allergie ou en tout cas le lien est pas encore prouv\u00e9 par contre ce qui est d\u00e9nonc\u00e9 ces directement l'utilisation de ces produits, alors j'ai dans des pays comme la Chine ou l'Inde, donc certains des produits qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s proviennent et le fait qu'il a un impact sanitaire et environnemental la metteure sur la qualit\u00e9 de l'eau qui est assez, assez, assez utilisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [94%] :\r\nAvec un effet perturbateur endocrinien, vaste sujet qu'on a souvent \u00e0 l'occasion d'aborder est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris de d\u00e9couvrir toutes ces substances nocives dans les dans les textiles que vous avez pu analyser Greenpeace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [86%] :\r\nAlors pour ce qui concerne la veste qui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la vente par Migros, le test sur une cat\u00e9gorie de produits, les, les, les compos\u00e9s fluor\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 fait parce qu'on on \u00e9tait presque s\u00fbr de les retrouver, ce qui nous a surpris, c'est la la la concentration de ces produits sur cette vaste, on avait d\u00e9j\u00e0 fait un test de m\u00eame nature sur les les produits en Automne et pour certains fluor\u00e9s on arrive \u00e0 des teneurs qui sont 5 fois plus sup\u00e9rieures 5 fois \u00e0 ce qu'on a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 ce qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur les westerns or not. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [93%] :\r\nMais l\u00e0 on parle de v\u00eatements bio, on est plus surpris de d\u00e9couvrir ce type de substance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [85%] :\r\nAlors, oui, oui, on est, on est tr\u00e8s surpris de voir que le fait que le le coton bio, c'est le fait que ces pr\u00eats ces produits du coton bio n'implique pas forc\u00e9ment que les processus industriels, la production soit exempt d'utilisation de de substances ne s'nocives pour ce qui concerne la on a retrouv\u00e9 des des des alkylph\u00e9nols les d\u00e9sintoxiquer de nonylph\u00e9nol sur des produits qui sont la marque Nature align qui sont cens\u00e9s \u00eatre interdits sur la production de cette marque, mais manifestement les que les processus de contr\u00f4le ne sont pas suffisants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [80%] :\r\nEt qu'est -ce que c'est que ces substances sont faites \u00e0 quoi il sert, pourquoi on les utilise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [77%] :\r\nAlors l'occurrence les les alkylph\u00e9nols et les auxiliaires de nonylph\u00e9nol sont utilis\u00e9s pour la ville et le tissu dans le la face de temps trop les tissus les, les, les phtalates, qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sont des assouplissements qui sont utilis\u00e9s pour assouplir les plastiques qui sont \u00e9tudiants, normalement c'est notamment utilis\u00e9 pour tout ce qui est cuit artificiel tout ce qui est inscriptions sur les sur les sur les v\u00eatements et puis les compos\u00e9s, lui qui revenait sont les pardon qui sont utilis\u00e9s par ceux qui sont hydrophobe non qui permettent d'un bien, c'est les v\u00eatements, on vend et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [91%] :\r\nEt il existe des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [84%] :\r\nEt ce qui existe bien, le fait est qu'sur les diff\u00e9rentes marques qui ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans le cas de la campagne Detox il y a aujourd'hui, je crois, 17 marque d'importance nationalement international qui se sont engag\u00e9s \u00e0 retirer tous ses produits leur cha\u00eene de production d'ici \u00e0 2020, ce qui signifie que les processus industriels alternatifs existent et qu'il est urgent de les mettre en place pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 et l'environnement, notamment dans les pays producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [90%] :\r\nVous parlez de votre campagne Detox justement, selon votre ganisation Coop se montre plus ouverte et a d'ailleurs sign\u00e9 cette d\u00e9claration d'intention Detox, en revanche, d'apr\u00e8s le contact que j'ai eu hier avec Migros Migros refuse de signer ce texte car, selon elle, m\u00eame avec cette charte, l'objectif 0 traces ne peut pas \u00eatre atteint, c'est vrai, c'est mission impossible en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [87%] :\r\nNon, c'est ce ah bon c'est c'est jeter l'\u00e9ponge avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9 avant m\u00eame de monter sur le ring, en fait, c'est quand on propose des objectifs sur 7 ans dans une marque aussi importante que Coop on part en fait du paradigme qu'on peut y arriver et puis ensuite, on met en place les mesures et les catalogues de mesures pour y arriver et donc quelque part Coop, d\u00e9cid\u00e9 de prendre ses responsabilit\u00e9s et de se lancer dans un engagement Detox et cet cet engagement et les diff\u00e9rentes mesures qui vont \u00eatre mises en place, h\u00eatre par Greenpeace, mais il part du paradigme qui peuvent y arriver et donc c'est tr\u00e8s dommage d'entendre de la part de la Migros qu'ils estiment qu'ils peuvent pas y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [88%] :\r\nAlors dans l'Migros vos militants, les militants de Greenpeace ont emmen\u00e9 une action \u00e0 Z\u00fcrich hier en collant des \u00e9tiquettes sur les v\u00eatements dans dans les rayons, \u00e7a fait r\u00e9agir et agir, celui qu'on appelle le g\u00e9ant orange. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [87%] :\r\nAlors \u00e7a fait r\u00e9agir tr\u00e8s tardivement et en fait c'est indirectement que \u00e7a va faire r\u00e9agir, nous, on a aussi appel\u00e9 nous adh\u00e9rents et ainsi que les clients de la Migros \u00e0 se manifester aupr\u00e8s de de Migros sur leur plateforme communautaire qui s'appelle Midi et bien il y a eu plusieurs centaines de messages qui leur demandait de de suivre un engagement Detox, en tout cas de retirer toutes les substances dangereuses de leurs cha\u00eenes de production, et tout ce qu'on a re\u00e7u jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est une d\u00e9claration d'intention qui consiste simplement \u00e0 dire que le Standard \u00e9chos que vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure est largement suffisant et que l'autre notre dans notre engagement l'engagement qu'on leur propose et pas raisonnable sur le plan industriel, donc au final on voit grand un, une absence de manque de volont\u00e9 de la part de de la Migros, qui prend pas ses responsabilit\u00e9s dans le domaine et qui n'est, qui prend pas au s\u00e9rieux cette probl\u00e9matique et qui manifestement ce que c'est, processus industriels sont plus importants que la protection de la sant\u00e9 ou l'environnement, sur la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [91%] :\r\nEt Mathias c'est que l'on a appris hier que Greenpeace, cette fois au niveau mondial, d\u00e9nonce d'autres grands fabricants de la haute couture, cette fois -ci sur l'usage de substances toxiques mais aussi sur la d\u00e9forestation, alors en quoi est -ce que les couturiers sur un stade de la d\u00e9forestation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [88%] :\r\nAlors les couturiers comme des, des, des tas d'autres entreprises sont en fait indirectement responsable de la d\u00e9forestation sur plusieurs points la la campagne dont dont vous parlez, en fait, elle a consist\u00e9 \u00e0 envoyer un un d\u00e9fi au au producteur de de marques de luxe en leur demandant de r\u00e9pondre \u00e0 un questionnaire sur leur processus de fabrication et ces 3 aspects qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s sur ce questionnaire, donc c'est bref l'aspect des substances toxiques dont on a parl\u00e9 jusque -l\u00e0 et puis les aspects li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9forestation, qui sont d'une part, l'utilisation du cuir, on sait que, notamment au Br\u00e9sil, la for\u00eat amazonienne dispara\u00eetre pour laisser la place \u00e0 des \u00e9levages de tr\u00e8s grande, tr\u00e8s grande \u00e9chelle qui permet de produire de la viande, mais aussi du cuir et puis il y a le probl\u00e8me des des papiers qui sont utilis\u00e9s pour l'emballage des produits, notamment le le fait d'acheter de la p\u00e2te \u00e0 papier en Indon\u00e9sie ou au sec, de grandes entreprises qui produit, c'est peut-\u00eatre pas papier ont une une une influence majeure et c'est v\u00e9ritablement responsable de la d\u00e9forestation en Indon\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Mattias vous rappelle que vous \u00eates le porte- parole de Greenpeace Suisse et vous d\u00e9nonciez bien les substances nocives pr\u00e9sentes dans le corps dont le coton bio pr\u00e9sent chez Migros \u00e9cope 8 heures 48. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schlegel, Mathias", "role": "porte-parole de Greenpeace Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF39284B-1540-49A7-AF4D-CED3D1F810F0", "internalArchiveId": "EF39284B-1540-49A7-AF4D-CED3D1F810F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : La sir\u00e8ne", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 139, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-13T22:11:29Z", "speechToTexts": ["14.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nDes machins pour \u00e7a, le truc. \r\nSurv\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [97%] :\r\nAujourd'hui la sir\u00e8ne. \r\nNon f\u00e9minin issu du latin, oui, oui, c'est la sir\u00e8ne est un dispositif sonore destin\u00e9 \u00e0 avertir la population d'un danger imminent, on commente son ami sur le lac de Bienne les barrages qui attaque ou l'arriv\u00e9e de votre belle-m\u00e8re, un repas de fin. \r\nEt l\u00e0, vous vous dites une blague sur une belle-m\u00e8re est -ce vraiment n\u00e9cessaire, ce \u00e0 quoi je vous r\u00e9torque : h\u00e9 ouais les mecs, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rendre cette chronique, un peu plus populaire depuis que j'ai appris que des personnes haut plac\u00e9es de la hi\u00e9rarchie radiophonique fran\u00e7aise \u00e9coutez ce tas d'immondices, donc \u00e0 partir de maintenant, fini les jeux de mots \u00e9labor\u00e9e et bienvenue \u00e0 l'humour au-dessous de la ceinture, mais avant \u00e7a, laissez -moi vous en apprendre un peu plus sur la sir\u00e8ne. \r\n\u00e0 la base, la sir\u00e8ne, c'est donc cette cr\u00e9ature mi- femmes mi- poisson qui appelait les marins pour leur faire croire que c'\u00e9tait l'heure de la nature lutte alors que leur seul but \u00e9tait de leur piquer leur pognon et de les assassiner sans vergogne, malheureusement, crise oblige les sir\u00e8ne ne trouv\u00e8rent plus de marins emmerd\u00e9 et elles d\u00e9cid\u00e8rent d'aller emb\u00eater les gardiens de phares. \r\nMais c'est justement, on observe en ces sir\u00e8ne pouvoir que la police d\u00e9cida de ce syst\u00e8me ing\u00e9nieux que l'on peut retrouver sur leur moins Lounge, certaines personnes, c'est compr\u00e9hensible, craignent le son des sir\u00e8nes la nuit. \r\nMoi- m\u00eame d\u00e8s que j'entends une sir\u00e8ne, je ne peuvent emp\u00eacher de penser \u00e0 tous ces Vietcong que j'ai assassin\u00e9. \r\nAu nom d'une id\u00e9ologie au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 dans cette sale guerre dont personne n'est revenu intact colonel et donc \u00e0 chaque fois que j'entends une sir\u00e8ne l'\u00e9motion me submerge et j'ai la larme. \r\nVous savez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur la sir\u00e8ne, si vous voulez plus de pr\u00e9cisions, vous pouvez appeler le 117 ou le 100 18 heures demain par radio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [69%] :\r\nEt machins, \u00e7a le truc des. \r\nAvec. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5751A673-8B36-41F2-8903-D33ADDBB87A1", "internalArchiveId": "5751A673-8B36-41F2-8903-D33ADDBB87A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ginaluigi Gelmetti, chef d'orchestre", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "Sa nomination comme directeur artistique de l'Orchestre philharmonique de Monte-Carlo - Description de l'orchestre et ambiance de travail \u00e0 Monte-Carlo.", "durationSec": 924, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Monaco", "Monte-Carlo"], "thematicThemes": ["orchestre", "chef d'orchestre"], "isOnline": false, "remarks": "Qualit\u00e9 sonore moyenne.", "lastModifiedDate": "2013-03-05T08:40:52Z", "program": {"href": "/programs/084AB313-995F-4CC2-B7F3-53A8C30BE4CC", "id": "084AB313-995F-4CC2-B7F3-53A8C30BE4CC", "name": "Nouveaux horizons"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gelmetti, Gianluigi", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9063F7CC-DBAD-45CF-B547-5A5849E2D7BC", "internalArchiveId": "9063F7CC-DBAD-45CF-B547-5A5849E2D7BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le scandale des plats pr\u00e9-cuisin\u00e9s vendus comme pur boeuf alors qu'il contenait du cheval se poursuit : 1.  Interview de Jean Gadrey, \u00e9conomiste, ancien professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille en France, ancien membre de la commission Stiglitz charg\u00e9e de d\u00e9finir de nouveaux indicateurs de progr\u00e8s au-del\u00e0 du PIB et de la croissance. - 2. Interview de Fran\u00e7ois-Philippe Devenoge, agriculteur bio \u00e0 Dizy (VD) et vice-pr\u00e9sident de Bio Suisse", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "De la viande de cheval frauduleusement \u00e9tiquet\u00e9e a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans une demi-douzaine de pays en Europe. Et aujourd'hui, c'est du ph\u00e9nylbutazone, un anti-douleur, qui est trouv\u00e9 dans des carcasses de cheval provenant d'abattoirs britanniques. Cette viande aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e dans la cha\u00eene alimentaire, selon les autorit\u00e9s britanniques.", "durationSec": 517, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["alimentation", "cheval", "corruption", "agriculture biologique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-03-15T10:55:28Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devenoge, Fran\u00e7ois-Philippe", "role": "agriculteur bio \u00e0 Dizy (VD), vice-pr\u00e9sident de Bio Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gandrey, Jean", "role": "\u00e9conomiste, ancien professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille en France", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267454", "internalArchiveId": "GE1302267455", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.02.14", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 1173, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4661964", "imageURL": "http://www.rts.ch/4661975.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Le Locle s'est auto-proclam\u00e9e ville de l'amour \u00e0 l'occasion de la Saint-Valentin", "Le jugement de Christian Varone en Turquie est report\u00e9 pour la troisi\u00e8me fois", "Apr\u00e8s sa tourn\u00e9e suisse, le cirque Knie organise la vente d'une partie de sa collection de costumes", "Les Genevois devront s'exprimer sur le prix des transports publics le 3 mars prochain", "Couleurs locales", "NE: le candidat Yvan Perrin est-il assez solide pour si\u00e9ger au conseiller d'Etat ?", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["C'est pourtant dans cette ville que l'on compte le taux le plus \u00e9lev\u00e9 de divorce en Suisse.", "Le commandant de la police valaisanne devrait \u00eatre jug\u00e9 le 19 mars prochain devant le tribunal d'Antalya, deux jours apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan.", "Les costumes du cirque s'offrent ainsi une seconde vie \u00e0 l'occasion de cet \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s populaire \u00e0 Rapperswil.", "L'initiative \"Stop aux hausse des tarifs des transport publics genevois\" souhaite qu'\u00e0 l'avenir, les tarifs pratiqu\u00e9s soient mis sous surveillance politique.", "Le principal int\u00e9ress\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu un burn out, s'est exprim\u00e9 jeudi \u00e0 ce sujet lors du lancement de sa campagne \u00e9lectorale."], "variantIds": ["ece-4519563", "ece-4518341", "ece-4519561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["18:58:01:12  18:58:17:02\r\n...\r\n\r\n18:58:17:07  18:58:19:04\r\n    Il n'y aura pas de jugement\r\n\r\n18:58:19:09  18:58:22:07\r\n         avant l'\u00e9lection\r\n    au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n18:58:22:11  18:58:24:21\r\n       Le proc\u00e8s de C.Varone\r\n          a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9.\r\n\r\n18:58:25:02  18:58:28:23\r\nEn Valais, ce report fait bouillir\r\n      des partis politiques.\r\n\r\n18:58:29:04  18:58:32:15\r\n     On me demande de voter\r\n        pour un candidat\r\n\r\n18:58:32:20  18:58:36:14\r\n dont on ne conna\u00eet pas le sort.\r\n\r\n18:58:37:00  18:58:41:15\r\nNous serons dans la ville de l'amour\r\n   pour f\u00eater la Saint-Valentin.\r\n\r\n18:58:41:20  18:58:49:18\r\n         Le Locle exploite\r\n   avec humour la carte Cupidon.\r\n\r\n18:58:50:00  18:58:54:13\r\n Merci et bonne Saint-Valentin !\r\n\r\n18:58:54:23  18:58:59:18\r\n Vous d\u00e9couvrirez la deuxi\u00e8me vie\r\n   des costumes du cirque Knie.\r\n\r\n18:59:00:00  18:59:02:20\r\n    Certains sont mis en vente.\r\n\r\n18:59:03:01  18:59:06:21\r\n   Les repreneurs sont nombreux.\r\n\r\n18:59:10:22  18:59:14:00\r\n      Bonsoir et bienvenue\r\n     dans Couleurs locales.\r\n\r\n18:59:14:05  18:59:16:09\r\n Yvan Perrin est-il assez solide\r\n\r\n18:59:16:13  18:59:21:16\r\n     pour si\u00e9ger au Conseil\r\n     d'Etat neuch\u00e2telois ?\r\n\r\n18:59:21:21  18:59:24:13\r\n   Il s'est expliqu\u00e9 ce matin\r\n\r\n18:59:24:18  18:59:28:14\r\nsur une nouvelle hospitalisation\r\n       juste avant No\u00ebl.\r\n\r\n18:59:28:19  18:59:34:04\r\nUn lancement de campagne \u00e9lectorale\r\n    sous forme de confessions.\r\n\r\n18:59:35:04  18:59:39:19\r\nYvan Perrin, l'ancien vice-pr\u00e9sident\r\n    de l'UDC, l'ancien policier,\r\n\r\n18:59:40:00  18:59:43:08\r\n      qui a surv\u00e9cu au taser\r\n    et \u00e0 son burn-out de 2010,\r\n\r\n18:59:43:12  18:59:48:00\r\n      a d\u00fb passer \u00e0 confesse\r\n     devant les journalistes.\r\n\r\n18:59:48:11  18:59:54:19\r\n  J'ai fait de l'auto-allumage,\r\npuisque physiquement je n'ai rien.\r\n\r\n18:59:55:00  19:00:00:20\r\nMais il reste une hypersensibilit\u00e9\r\npar rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement de 2010.\r\n\r\n19:00:01:01  19:00:04:11\r\nJe travaille avec un sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:00:04:16  19:00:08:23\r\n      n'ayant aucune envie\r\n    de finir hypocondriaque.\r\n\r\n19:00:09:10  19:00:14:11\r\nVoil\u00e0 comment Yvan Perrin justifie sa\r\nderni\u00e8re hospitalisation avant No\u00ebl.\r\n\r\n19:00:14:16  19:00:19:16\r\nD'autres sources disent qu'il \u00e9tait\r\nfortement alcoolis\u00e9 et m\u00e9dicament\u00e9.\r\n\r\n19:00:19:21  19:00:23:11\r\n      Au vu de sa fragilit\u00e9,\r\n   Yvan Perrin reste-t-il fiable\r\n\r\n19:00:23:16  19:00:25:14\r\n      aux yeux de son parti ?\r\n\r\n19:00:26:01  19:00:30:17\r\n     Nous lui avons demand\u00e9\r\ndes assurances quant \u00e0 sa facult\u00e9\r\n\r\n19:00:30:22  19:00:36:20\r\n d'assumer une campagne pour le \r\nConseil d'Etat et le cas \u00e9ch\u00e9ant,\r\n\r\n19:00:37:01  19:00:41:22\r\n le mandat de Conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:00:42:03  19:00:45:02\r\n           Yvan Perrin\r\n   nous a donn\u00e9 ces garanties.\r\n\r\n19:00:45:12  19:00:50:03\r\nPar exemple, chaque jour, Yvan Perrin\r\n  doit envoyer un SMS \u00e0 son parti.\r\n\r\n19:00:50:08  19:00:54:04\r\n   Officieusement, pour \u00e9voquer\r\n    sa sant\u00e9 au jour le jour.\r\n\r\n19:00:54:09  19:00:58:09\r\n           Yvan Perrin\r\n  est-il psychiquement diminu\u00e9 ?\r\n\r\n19:00:58:18  19:01:01:21\r\n     Non, ma sant\u00e9 psychique\r\n       n'est pas atteinte.\r\n\r\n19:01:02:02  19:01:06:15\r\n          J'imagine que\r\n si on m'attaque de cette fa\u00e7on,\r\n\r\n19:01:06:21  19:01:10:08\r\n      c'est que mes chances\r\n       ne sont pas nulles.\r\n\r\n19:01:10:17  19:01:14:01\r\n      Mais qui veut savonner\r\n    la planche \u00e0 Yvan Perrin ?\r\n\r\n19:01:14:06  19:01:18:19\r\n    Au sein m\u00eame de l'UDC, tous\r\n ne sont pas derri\u00e8re le candidat.\r\n\r\n19:01:19:01  19:01:22:22\r\nA gauche, Yvan Perrin est diabolis\u00e9.\r\n\r\n19:01:23:03  19:01:31:02\r\n  C'est au Parti lib\u00e9ral-radical\r\n    qu'Yvan Perrin fait peur.\r\n\r\n19:01:31:08  19:01:35:23\r\n       Son \u00e9lection se ferait\r\nau d\u00e9triment d'un candidat de droite.\r\n\r\n19:01:36:05  19:01:39:04\r\nEt cette droite pourrait bien \u00eatre\r\n    capable de tous les coups.\r\n\r\n19:01:39:22  19:01:42:09\r\n Troisi\u00e8me report pour C.Varone.\r\n\r\n19:01:42:13  19:01:48:22\r\n Il devrait \u00eatre jug\u00e9 le 19 mars\r\n  devant le tribunal d'Antalya.\r\n\r\n19:01:49:03  19:01:58:00\r\n    Ce report fait bouillir\r\ndes partis politiques du canton.\r\n\r\n19:01:59:12  19:02:03:17\r\n  On ne conna\u00eetra pas le verdict\r\n    avant le 19 mars prochain.\r\n\r\n19:02:03:22  19:02:08:23\r\n         Le juge d'Antalya\r\n  a d\u00e9cid\u00e9 de reporter le proc\u00e8s.\r\n\r\n19:02:09:10  19:02:12:17\r\n    La s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e \r\n    \u00e0 la demande du procureur\r\n\r\n19:02:12:22  19:02:16:19\r\n       qui devait d\u00e9poser\r\nles conclusions de sa plaidoirie.\r\n\r\n19:02:17:00  19:02:21:14\r\n C'est une d\u00e9ception, on voulait\r\nune d\u00e9cision pour mettre un terme\r\n\r\n19:02:21:19  19:02:23:07\r\n        \u00e0 cette affaire.\r\n\r\n19:02:23:16  19:02:28:00\r\n        Certains y voient\r\n      un report strat\u00e9gique,\r\n\r\n19:02:28:06  19:02:31:18\r\n    deux jours apr\u00e8s l'\u00e9lection\r\n        au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:32:05  19:02:36:09\r\n   Le dossier de C.Varone est\r\n   un dossier parmi d'autres.\r\n\r\n19:02:36:13  19:02:40:05\r\nLe report fait aucune consid\u00e9ration\r\n\r\n19:02:40:10  19:02:44:00\r\n   des \u00e9ch\u00e9anciers politiques\r\n          de C.Varone.\r\n\r\n19:02:44:11  19:02:48:12\r\n     C.Varone risque toujours\r\n jusqu'\u00e0 12 ans d'emprisonnement.\r\n\r\n19:02:48:17  19:02:51:14\r\n      Mais son parti continue\r\n          de le soutenir.\r\n\r\n19:02:52:01  19:02:55:11\r\n      Nous restons sereins\r\n quant \u00e0 l'issue de son proc\u00e8s.\r\n\r\n19:02:55:16  19:03:00:00\r\n       Nous prenons acte\r\n  de la d\u00e9cision du procureur.\r\n\r\n19:03:00:10  19:03:04:16\r\n Pour les autres partis politiques\r\n   du canton, c'est l'agacement.\r\n\r\n19:03:05:03  19:03:07:15\r\n         Que \u00e7a dure...\r\n\r\n19:03:07:20  19:03:13:08\r\nJe suis ravi d'\u00eatre le pr\u00e9sident du\r\nPDC avec trois candidats en fonction\r\n\r\n19:03:13:12  19:03:20:12\r\nen face de ceux qui se prom\u00e8nent\r\n avec les probl\u00e8mes de justice.\r\n\r\n19:03:20:22  19:03:33:08\r\nPar rapport \u00e0 sa position d'\u00e9lu,\r\n la situation est perturbante.\r\n\r\n19:03:33:18  19:03:36:17\r\n     On me demande de voter\r\n        pour un candidat\r\n\r\n19:03:36:22  19:03:43:17\r\n dont on ne conna\u00eet pas le sort,\r\n      c'est un peu g\u00eanant.\r\n\r\n19:03:44:03  19:03:47:04\r\n          C.Varone a dit\r\n   qu'il renoncera \u00e0 son mandat\r\n\r\n19:03:47:10  19:03:52:14\r\n    de Conseiller d'Etat s'il est\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison ferme.\r\n\r\n19:03:53:14  19:03:56:08\r\n      Les autres nouvelles\r\n       de Suisse romande\r\n\r\n19:03:56:12  19:04:00:10\r\n     concernent aujourd'hui\r\nles cantons de Vaud et du Valais.\r\n\r\n19:04:02:09  19:04:06:21\r\nMauvaise soir\u00e9e pour les habitants\r\n   de cet immeuble \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:04:07:02  19:04:11:20\r\nHier vers 23h00, un feu d'appartement\r\n     se d\u00e9clenche au 1er \u00e9tage.\r\n\r\n19:04:12:01  19:04:15:10\r\n  Les 40 locataires sont \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:04:15:19  19:04:20:01\r\n     J'ai allum\u00e9 les lumi\u00e8res\r\net je me suis mis pr\u00e8s des fen\u00eatres\r\n\r\n19:04:20:06  19:04:23:19\r\n   pour qu'on vienne me sauver\r\n        avec une \u00e9chelle.\r\n\r\n19:04:24:05  19:04:29:11\r\n       L'incendie est ma\u00eetris\u00e9\r\nmais deux personnes se sont bless\u00e9es.\r\n\r\n19:04:29:16  19:04:34:10\r\nA 01h00 du matin, les habitants ont\r\n pu rentrer dans leur appartement.\r\n\r\n19:04:34:14  19:04:36:15\r\n  L'origine du feu est inconnue.\r\n\r\n19:04:37:02  19:04:40:00\r\n       L'un des skieurs pris\r\n      sous l'avalanche d'hier\r\n\r\n19:04:40:05  19:04:41:19\r\n      est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:04:42:01  19:04:45:07\r\n     Il s'agit d'un habitant \r\n     de Gen\u00e8ve \u00e2g\u00e9 de 48 ans.\r\n\r\n19:04:45:11  19:04:49:13\r\nLe deuxi\u00e8me bless\u00e9 se trouve toujours\r\n       dans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n19:04:49:18  19:04:51:12\r\n    Cela fait le troisi\u00e8me mort\r\n\r\n19:04:51:17  19:04:54:20\r\n       suite \u00e0 une avalanche\r\n     en trois jours en Valais.\r\n\r\n19:04:55:01  19:04:58:05\r\n   Les responsables de stations\r\n        rappellent ce soir\r\n\r\n19:04:58:10  19:05:00:08\r\n    les consignes de prudence.\r\n\r\n19:05:00:18  19:05:04:17\r\n L'UDC veut interdire la mendicit\u00e9\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:05:04:22  19:05:09:17\r\n    Le parti a d\u00e9cid\u00e9 de lancer\r\n     une initiative populaire.\r\n\r\n19:05:09:23  19:05:13:17\r\n        12'000 signatures\r\n devront \u00eatre r\u00e9colt\u00e9es en 4 mois\r\n\r\n19:05:13:22  19:05:16:11\r\n          pour permettre\r\n       aux Vaudois de voter.\r\n\r\n19:05:16:22  19:05:19:12\r\n       Le projet lausannois\r\n        de M\u00e9tamorphoses,\r\n\r\n19:05:19:17  19:05:23:15\r\n      l'h\u00f4pital intercantonal\r\n         Riviera-Chablais:\r\n\r\n19:05:23:20  19:05:27:05\r\n        autant de projets\r\n qui pourraient prendre du retard\r\n\r\n19:05:27:11  19:05:31:11\r\n           avec la loi\r\n sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:05:31:15  19:05:40:02\r\nInquiet, le Conseil d'Etat vaudois\r\nvient d'\u00e9crire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:05:40:11  19:05:44:11\r\n   Il y a des interpr\u00e9tations\r\n  diff\u00e9rentes entre le message\r\n\r\n19:05:44:17  19:05:49:04\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui parle\r\n     de souplesses possibles\r\n\r\n19:05:49:09  19:05:54:00\r\n    et du c\u00f4t\u00e9 des opposants\r\nqui disent que tout sera bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:05:56:19  19:06:01:02\r\n Les Transports publics genevois\r\n     sont-ils trop chers ?\r\n\r\n19:06:01:07  19:06:05:10\r\n  Les Genevois devront r\u00e9pondre\r\n   \u00e0 cette question le 3 mars.\r\n\r\n19:06:05:15  19:06:09:20\r\nCette initiative veut qu'\u00e0 l'avenir\r\n\r\n19:06:10:01  19:06:17:01\r\n     les tarifs soient mis\r\n  sous surveillance politique.\r\n\r\n19:06:18:16  19:06:23:03\r\n   Pour circuler une heure avec\r\n les Transports publics genevois,\r\n\r\n19:06:23:08  19:06:25:04\r\n      il faut payer 3,50 frs.\r\n\r\n19:06:25:10  19:06:29:10\r\n      Avec cette initiative,\r\n il n'en co\u00fbterait plus que 3 frs.\r\n\r\n19:06:29:14  19:06:33:11\r\n     L'Association de d\u00e9fense\r\n  des retrait\u00e9s (AVIVO) souhaite\r\n\r\n19:06:33:16  19:06:40:17\r\n      que les tarifs des TPG\r\n   soient inscrits dans la loi.\r\n\r\n19:06:41:04  19:06:44:01\r\n  Il y a eu des m\u00e9contentements\r\n          pour les TPG.\r\n\r\n19:06:44:06  19:06:46:03\r\n   Des changements de lignes,\r\n\r\n19:06:46:08  19:06:52:10\r\n des suppressions de prestations\r\n     et des prix en hausse.\r\n\r\n19:06:52:14  19:06:57:08\r\n     Nous, on va se battre\r\n   contre cette augmentation.\r\n\r\n19:06:57:12  19:07:04:11\r\n         On a donc lanc\u00e9\r\n    une initiative populaire.\r\n\r\n19:07:05:06  19:07:09:12\r\n   L'AVIVO a dot\u00e9 son initiative\r\n  d'une nouvelle grille tarifaire\r\n\r\n19:07:09:17  19:07:14:15\r\n    et de tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels\r\n       pour les retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:07:14:20  19:07:17:22\r\n       Une fausse bonne id\u00e9e\r\n        pour les opposants.\r\n\r\n19:07:18:09  19:07:22:22\r\nLes initiants voulaient favoriser\r\n la population la plus fragile.\r\n\r\n19:07:23:04  19:07:31:07\r\n       Mais il existe d\u00e9j\u00e0\r\n un abonnement \u00e0 5 frs par mois.\r\n\r\n19:07:31:11  19:07:36:10\r\n   On ne peut pas faire mieux.\r\n\r\n19:07:36:20  19:07:41:06\r\n    Si cette initiative passe,\r\nles accords tarifaires avec les CFF\r\n\r\n19:07:41:11  19:07:44:15\r\nseraient \u00e9galement remis en question.\r\n\r\n19:07:45:02  19:07:52:15\r\n      Ca ferait un manque\r\n    \u00e0 gagner de 20 \u00e0 25 mios\r\n\r\n19:07:52:20  19:07:57:22\r\n    donc une hausse d'imp\u00f4ts\r\n     que personne ne veut.\r\n\r\n19:07:58:09  19:08:04:11\r\n     L'AVIVO a peu de chances\r\n de faire passer cette initiative.\r\n\r\n19:08:04:16  19:08:07:10\r\nEn 2008, les Genevois ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9\r\n\r\n19:08:07:14  19:08:10:18\r\n     sur la gratuit\u00e9 compl\u00e8te\r\n     des transports publics.\r\n\r\n19:08:10:23  19:08:13:06\r\n Le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 67 %.\r\n\r\n19:08:15:08  19:08:18:08\r\n       La Saint-Valentin,\r\n     on aime ou on d\u00e9teste,\r\n\r\n19:08:18:12  19:08:21:19\r\nmais difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:08:22:00  19:08:27:22\r\n     Le Locle s'est proclam\u00e9\r\n        ville de l'amour.\r\n\r\n19:08:28:03  19:08:33:09\r\nNeuch\u00e2tel est le champion du divorce\r\n    avec le taux le plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:08:33:13  19:08:44:01\r\n  C\u00e9cile, vous donnez une chance\r\n\u00e0 l'amour depuis l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n19:08:50:11  19:08:53:00\r\n               Oui,\r\nla ville du Locle a sorti le grand\r\n\r\n19:08:53:02  19:08:57:03\r\n           jeu ce soir.\r\n\r\n19:08:57:05  19:09:06:02\r\n         Lumi\u00e8re tamis\u00e9e,\r\n    champagne et chandelles...\r\n\r\n19:09:06:05  19:09:11:21\r\nVous avez d\u00e9cid\u00e9 de passer la Saint-\r\n           Valentin ici.\r\n\r\n19:09:11:23  19:09:25:12\r\nNous habitons La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:09:25:14  19:09:29:11\r\n Avoir le privil\u00e8ge de passer la\r\n Saint-Valentin dans la capitale\r\n\r\n19:09:29:13  19:09:33:02\r\n mondiale de la Saint-Valentin,\r\n  on ne pouvait pas rater \u00e7a.\r\n\r\n19:09:33:04  19:09:44:03\r\n     C'est un jour important ?\r\n\r\n19:09:44:05  19:09:48:08\r\nNous sommes mari\u00e9s depuis 22 ans, \r\non n'attend pas le 14 f\u00e9vrier pour\r\n\r\n19:09:48:10  19:09:52:02\r\n      se dire qu'on s'aime.\r\n\r\n19:09:52:04  19:09:52:06\r\n Le Locle s'est proclame capitale\r\n  mondiale de la Saint-Valenti\u00e9.\r\n\r\n19:09:57:12  19:10:02:21\r\n   Depuis 5 ans, Le Locle se fait\r\nune petite beaut\u00e9 chaque 14 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:10:03:02  19:10:05:22\r\n         La ville se pare\r\n     de ses plus beaux atours\r\n\r\n19:10:06:03  19:10:13:03\r\n   pour faire honneur \u00e0 son rang:\r\ncapitale mondiale de la St-Valentin.\r\n\r\n19:10:13:08  19:10:21:08\r\n             Le Locle,\r\n  capitale de l'amour, vraiment ?\r\n\r\n19:10:21:17  19:10:25:07\r\n      J'ai trouv\u00e9 ma femme\r\n      au Locle, alors oui,\r\n\r\n19:10:25:12  19:10:29:18\r\n c'est bien la capitale mondiale\r\n           de l'amour.\r\n\r\n19:10:30:04  19:10:34:09\r\n    Pourquoi Le Locle serait-il\r\n      si propice \u00e0 l'amour ?\r\n\r\n19:10:34:19  19:10:40:12\r\n      -Le climat est froid,\r\n  on doit \u00eatre plus solidaires.\r\n\r\n19:10:40:17  19:10:44:11\r\n         -Avec le froid,\r\n     il faut bien s'occuper.\r\n\r\n19:10:44:20  19:10:48:01\r\n        Le Locle, capitale \r\n       de la Saint-Valentin.\r\n\r\n19:10:48:07  19:10:55:03\r\n    Mais le canton de Neuch\u00e2tel\r\n   est le champion des divorces.\r\n\r\n19:10:55:08  19:11:00:07\r\n  Ici, plus de 53 % des mariages\r\n      sont vou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec.\r\n\r\n19:11:00:12  19:11:09:08\r\n          Largement plus\r\n     que la moyenne nationale.\r\n\r\n19:11:09:18  19:11:12:03\r\n  Pourquoi les gens divorcent ?\r\n\r\n19:11:12:08  19:11:17:03\r\nPar amour, car ils ont d\u00e9couvert\r\n        un nouvel amour.\r\n\r\n19:11:17:08  19:11:24:17\r\n Donc, au Locle, amour ne veut pas\r\n     forc\u00e9ment dire fid\u00e9lit\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:25:04  19:11:29:16\r\n      Ne me faites pas dire\r\n ce que je n'ai pas voulu dire !\r\n\r\n19:11:30:03  19:11:32:18\r\n   On peut s'aimer et divorcer ?\r\n\r\n19:11:32:23  19:11:38:08\r\n   Je crois qu'on peut s'aimer,\r\ndivorcer, se reprendre, s'\u00e9changer.\r\n\r\n19:11:38:18  19:11:43:01\r\nPas tr\u00e8s romantique, mais finalement,\r\n     dans une ville communiste,\r\n\r\n19:11:43:06  19:11:45:22\r\n      c'est peut-\u00eatre normal\r\n        de tout partager.\r\n\r\n19:11:50:08  19:11:53:06\r\n          Daniel Fazan,\r\n vous \u00eates animateur radio sur la\r\n\r\n19:11:53:08  19:11:57:13\r\n               RTS.\r\n\r\n19:11:57:15  19:12:04:09\r\n     Vous faites des \u00e9missions\r\n            culinaires.\r\n\r\n19:12:04:11  19:12:11:10\r\n Ce soir, vous \u00eates le parrain des\r\n          boules d'amour.\r\n\r\n19:12:11:12  19:12:15:23\r\nEst-ce que le chocolat fait partie\r\n     de vos p\u00e9ch\u00e9s mignons ?\r\n\r\n19:12:16:02  19:12:20:22\r\n          Le chocolat,\r\n       tout le monde aime.\r\n\r\n19:12:21:00  19:12:30:12\r\n               Moi,\r\nje suis plut\u00f4t cornichon et salami.\r\n\r\n19:12:30:14  19:12:33:10\r\n              Ce soir,\r\nles gens vont manger du saumon ou du\r\n\r\n19:12:33:11  19:12:34:13\r\n              boeuf.\r\n\r\n19:12:34:15  19:12:39:04\r\nY a-t-il des plats aphrodisiaques ?\r\n\r\n19:12:39:06  19:12:44:04\r\n    Des plats aphrodisiaques,\r\n         je ne sais pas.\r\n\r\n19:12:44:06  19:12:55:22\r\n   On n'a jamais prouv\u00e9 que \u00e7a\r\n            existait.\r\n\r\n19:12:56:00  19:13:01:18\r\n   L'\u00e9cras\u00e9 de pommes de terre de\r\nce soir, ce n'est pas aphrodisiaque.\r\n\r\n19:13:01:20  19:13:05:00\r\n        La Saint-Valentin,\r\n \u00e7a repr\u00e9sente quelque chose pour\r\n\r\n19:13:05:03  19:13:09:17\r\n              vous ?\r\n\r\n19:13:09:19  19:13:12:09\r\n               Oui,\r\n\u00e7a repr\u00e9sente la volont\u00e9 de vouloir\r\n\r\n19:13:12:11  19:13:14:03\r\n     faire durer les choses.\r\n\r\n19:13:14:05  19:13:19:09\r\nExcellente Saint-Valentin Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:13:19:09  19:13:24:23\r\n   Les costumes du cirque Knie\r\n   s'offrent une deuxi\u00e8me vie.\r\n\r\n19:13:25:04  19:13:31:16\r\n      La famille Knie organise\r\nun \u00e9v\u00e9nement populaire \u00e0 Rapperswil:\r\n\r\n19:13:31:21  19:13:41:08\r\nla vente d'une partie de son \u00e9norme\r\n      collection de costumes.\r\n\r\n19:13:43:05  19:13:52:08\r\n Pour briller parmi les \u00e9toiles du\r\nfirmament, il faut souffrir un peu.\r\n\r\n19:13:52:18  19:13:56:21\r\n   Le costume est trop petit.\r\n\r\n19:13:57:02  19:14:01:11\r\n    Ca me fait mal \u00e0 la t\u00eate\r\n        et dans le dos.\r\n\r\n19:14:01:15  19:14:07:21\r\n   J'arrive \u00e0 peine \u00e0 bouger.\r\n\r\n19:14:08:08  19:14:12:01\r\n     Sur la piste ce jour-l\u00e0,\r\n    des centaines de costumes.\r\n\r\n19:14:12:07  19:14:15:21\r\n       Ils forment une page\r\n   de l'histoire du cirque Knie.\r\n\r\n19:14:16:03  19:14:21:21\r\nCertains sont tr\u00e8s anciens, mais ils\r\n  n'ont rien perdu de leur charme.\r\n\r\n19:14:22:08  19:14:28:12\r\n        On peut le mettre\r\n    avec le pantalon assorti.\r\n\r\n19:14:28:17  19:14:34:00\r\n      J'ai aussi craqu\u00e9 pour\r\ncette super belle veste de cirque.\r\n\r\n19:14:34:06  19:14:37:23\r\n       Je vais simplement\r\n     la mettre pour sortir,\r\n\r\n19:14:38:05  19:14:46:17\r\n     pour des anniversaires\r\n       ou pour des f\u00eates.\r\n\r\n19:14:47:03  19:14:50:19\r\n         C'est \u00e0 qui fera\r\n     la plus belle trouvaille.\r\n\r\n19:14:51:06  19:14:54:05\r\n Je suis tomb\u00e9e sur ce chapeau.\r\n\r\n19:14:54:10  19:15:03:06\r\n       Je suis carr\u00e9ment \r\n      dingue de chapeaux !\r\n\r\n19:15:03:11  19:15:07:14\r\nCelui-l\u00e0, on peut le porter l'hiver,\r\n       et il est super beau.\r\n\r\n19:15:07:19  19:15:10:15\r\n     Je suis toute excit\u00e9e.\r\n\r\n19:15:11:01  19:15:16:01\r\n  Ces costumes sur-mesure peuvent\r\nvaloir plusieurs milliers de francs.\r\n\r\n19:15:16:06  19:15:20:11\r\n     Mais pour ces visiteurs,\r\n   ils se vendent d\u00e8s 20 francs.\r\n\r\n19:15:20:16  19:15:24:19\r\n Fr\u00e9dy Knie junior fixe les prix.\r\n\r\n19:15:25:00  19:15:28:22\r\n Ce n'est pas facile de se s\u00e9parer\r\n      du patrimoine familial,\r\n\r\n19:15:29:03  19:15:31:05\r\n   mais c'est un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:15:31:15  19:15:36:04\r\n    Si on devait conserver tous\r\nces costumes, on s'en sortirait pas.\r\n\r\n19:15:36:09  19:15:39:18\r\n    Mais on garde les pi\u00e8ces\r\n     qui nous sont ch\u00e8res.\r\n\r\n19:15:40:00  19:15:45:15\r\n   Comme mon premier costume,\r\n  que j'ai port\u00e9 \u00e0 quatre ans.\r\n\r\n19:15:45:20  19:15:49:14\r\n       Mais en m\u00eame temps,\r\n     c'est bien d'en vendre,\r\n\r\n19:15:49:19  19:15:56:09\r\n  cela fait plaisir \u00e0 d'autres.\r\n\r\n19:15:56:19  19:16:01:08\r\n   Les passionn\u00e9s n'h\u00e9sitent pas\r\n      \u00e0 faire des kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:16:01:13  19:16:04:23\r\n  Ce Romand est venu de Fribourg.\r\n\r\n19:16:05:10  19:16:08:23\r\n      Je collectionne tout\r\n   ce qui a rapport au cirque.\r\n\r\n19:16:09:04  19:16:14:00\r\n Je suis fan de la famille Knie.\r\n\r\n19:16:14:05  19:16:18:02\r\n    Vous construisez un mus\u00e9e ?\r\n\r\n19:16:18:07  19:16:23:17\r\n     Avec des vieux costumes\r\n       de la famille Knie,\r\n\r\n19:16:23:22  19:16:30:09\r\ndes affiches, des programmes, etc.\r\n\r\n19:16:30:18  19:16:36:11\r\n      Il a d\u00e9nich\u00e9 ce costume\r\n       datant d'avant 1919,\r\n\r\n19:16:36:15  19:16:39:11\r\nport\u00e9 par les fondateurs du cirque.\r\n\r\n19:16:39:16  19:16:42:19\r\n      Son prix: 1'000 francs.\r\n\r\n19:16:43:05  19:16:46:03\r\n        C'est tr\u00e8s joli.\r\n\r\n19:16:46:13  19:16:52:21\r\nEtre dans la peau d'un artiste, c'est\r\n  un plaisir pour tous, ou presque.\r\n\r\n19:16:53:22  19:16:56:20\r\nC'est la fin de ce Couleurs locales.\r\n\r\n19:16:57:01  19:17:00:16\r\n Dans le 19:30, vous d\u00e9couvrirez\r\n      un reportage in\u00e9dit.\r\n\r\n19:17:00:22  19:17:07:02\r\nUne \u00e9quipe a pu filmer dans l'usine\r\n qui produit les lasagnes Findus.\r\n\r\n19:17:07:07  19:17:13:15\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:13:20  19:17:18:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.Bartoletti, M.Kastrati, M.Rais\r\n\r\n19:17:18:23  19:17:23:08\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB183851\r\nDate de transcription : 01-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [86%] : \r\nEnfin le Locle exploite avec humour la carte Cupidon nous assistons donc avec amour au festin pr\u00e9vus pour des couples de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:25) [93%] : \r\nEt en fin de journal, vous d\u00e9couvrirez la 2\u00e8me vie des costumes du Cirque Knie apr\u00e8s la tourn\u00e9e, certains sont mises en vente et les repreneurs sont nombreux, reportage dans ce grand bazar tr\u00e8s peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:30 > 0:00:53) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales Yvan Perrin est-il assez solide pour si\u00e9ger au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, la question fait en tout cas, beaucoup de bruit \u00e0 Neuch\u00e2tel, le principal int\u00e9ress\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu un born out s'est expliqu\u00e9 ce matin sur une nouvelle hospitalisation juste avant No\u00ebl, un lancement de campagne sous forme de confession Mathieu Pilet plus gu\u00e8re Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:53 > 0:01:06) [87%] : \r\nYvan Perrin, l'ancien vice- pr\u00e9sident national de l'UDC, l'ancien policier, lui qui a surv\u00e9cu aux tes heures et \u00e0 son Burn out ou de 2010 son trou noir comme il dit, h\u00e9 bien Yvan Perrin, ce matin, a bien d\u00fb passer \u00e0 confesse devant les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:06 > 0:01:27) [91%] : \r\nLa bonjour avec le recul, il appara\u00eet clairement que j'ai fait de l'auto- allumage puisque physiquement, je n'ai rien, simplement il reste manifestement une hypersensibilit\u00e9 sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement de 2010, je travaille avec un sp\u00e9cialiste sur cette hyper sensibilit\u00e9 mais aucune envie de finir hypocondriaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:27 > 0:01:43) [93%] : \r\nVoil\u00e0 comment Yvan Perrin justifie sa derni\u00e8re hospitalisation peu avant No\u00ebl, la rumeur et d'autres sources disent qu'il \u00e9tait fortement alcoolis\u00e9 et m\u00e9dicament et question au vu de sa fragilit\u00e9, le candidat Perrin reste-t-il aux yeux de son parti fiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:43 > 0:02:03) [91%] : \r\nNous avons effectivement demand\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 un certain nombre d'assurance que capacit\u00e9 sa facult\u00e9 d'assumer, d'une part, une campagne pour le Conseil d'\u00c9tat et le cas \u00e9ch\u00e9ant, ce que nous souhaitons bien entendu le mandat de conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 ce jour, Yvan Perrin donc \u00e7a donner ces garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:16) [94%] : \r\nPar exemple, chaque jour, Yvan Perrin doit envoyer un SMS \u00e0 son parti, officiellement pour parler politique, officieusement pour \u00e9voquer sa sant\u00e9 au jour le jour, question Yvan Perrin est-il psychiquement diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:29) [93%] : \r\nNon, ma sant\u00e9 psychique n'est pas atteinte, j'ai une vision optimiste des choses, j'imagine que si on m'attaque de cette mani\u00e8re et aussit\u00f4t c'est peut-\u00eatre effectivement que les chances ne sont pas nuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:55) [93%] : \r\nAlors, qui veut savonner la planche \u00e0 Yvan Perrin plusieurs pistes : la premi\u00e8re au sein m\u00eame de l'UDC, tout le monde n'est pas forc\u00e9ment derri\u00e8re le candidat unique, c'est un fait 2\u00e8me piste la gauche qui a diabolis\u00e9 Yvan Perrin depuis bien longtemps et qui se g\u00eanera pas de lui causer du tort pendant cette campagne 3\u00e8me piste la droite traditionnelle, c'est au Parti lib\u00e9ral radical qu'Yvan Perrin fait peur, vraiment peur parce que son \u00e9lection se ferait presque \u00e0 coup s\u00fbr au d\u00e9triment d'un candidat de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:56 > 0:03:17) [95%] : \r\nUn nouveau report, le 3\u00e8me pour Christian Varone, le commandant de la police valaisanne devrait cette fois-ci \u00eatre jug\u00e9 le 19 mars prochain devant le tribunal d'Antalya, soit 2 jours apr\u00e8s le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat valaisan ce report que certains qualifient de strat\u00e9gique fait bouillir des partis politiques du canton Steven \u00e7a et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:17 > 0:03:18) [65%] : \r\nMais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:18 > 0:03:27) [99%] : \r\nOn ne conna\u00eetra donc pas le verdict avant le 19 mars prochain le juge d'Antalya a d\u00e9cid\u00e9 de reporter une nouvelle fois le proc\u00e8s de Christian Varone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:27 > 0:03:42) [92%] : \r\nLa s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 la demande du procureur qui devait d\u00e9poser d\u00e8s conclusions \u00e9crites de sa plaidoirie : tout d'abord une r\u00e9action de d\u00e9ception parce qu'on voulait v\u00e9ritablement obtenir une d\u00e9cision aujourd'hui pour pouvoir tourner la page de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:42 > 0:03:50) [93%] : \r\nD\u00e9\u00e7u, Christian Varone, pourtant, personne ne peut s'emp\u00eacher d'y voir un report strat\u00e9gique 2 jours \u00e0 peine apr\u00e8s l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:50 > 0:04:02) [92%] : \r\nLe dossier de monsieur Varone, c'est un des dossiers parmi les 500 dossiers qui doit traiter ce tribunal et vous pouvez bien imaginer que le report a \u00e9t\u00e9 fait sans aucune consid\u00e9ration des \u00e9ch\u00e9anciers politiques de Monsieur Varone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:02 > 0:04:10) [95%] : \r\nLe candidat lib\u00e9ral radical risque toujours jusqu'\u00e0 12 ans d'emprisonnement, ce qui n'emp\u00eache pas son parti de continuer \u00e0 le soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:18) [95%] : \r\nNous restons tout \u00e0 fait serein quant \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s, alors bien \u00e9videmment, nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une d\u00e9cision aujourd'hui mais, ma foi, nous prenons acte de cette d\u00e9cision du procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:19 > 0:04:22) [84%] : \r\nEn Valais pour les autres partis politiques, c'est l'agacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:22 > 0:04:39) [90%] : \r\n\u00e7a dure d'une part, et puis d'autre part on m\u00e9lange cet effet people alors moi je suis ravi d'\u00eatre le pr\u00e9sident du PDC avec 3 conseillers d'\u00c9tat en fonction, en face de ce qui se prom\u00e8nent les probl\u00e8mes de la justice et la vulgarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:39 > 0:04:52) [91%] : \r\nPar rapport au au citoyen valaisan par rapport \u00e0 \u00e0 la position que l'on a, en tant qu'\u00e9lu de de d\u00e9fendre la loi et d'appliquer la loi, c'est clair que la situation allait les perturbante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:52 > 0:05:02) [97%] : \r\nOn me demande de voter pour des candidats et en particulier pour un candidat ici, dont on ne conna\u00eet pas vraiment encore quel sera son sort le le 17 mars c'est quand m\u00eame un petit peu g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:03 > 0:05:11) [94%] : \r\nC'est le Christian Varone annonce aujourd'hui qu'il renoncera \u00e0 son mandat de conseiller d'\u00c9tat, s'il est condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison ferme, le 19 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:12 > 0:05:18) [94%] : \r\nEt les autres nouvelles de Suisse romande concerne aujourd'hui les cantons de Vaud et du Valais, on commence par cet incendie \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:21 > 0:05:33) [90%] : \r\nMauvaise soir\u00e9e pour les habitants de cet immeuble, avenue de Tivoli, \u00e0 Lausanne, hier vers 23 heures, un feu d'appartement se d\u00e9clenche au premi\u00e8re \u00e9tage de la tour des 40 locataires sont \u00e9vacu\u00e9es et mises \u00e0 l'abri dans ce restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:33 > 0:05:42) [88%] : \r\nJ'ai allum\u00e9 toute la lumi\u00e8re, je me suis pr\u00e8s des fen\u00eatre en bougeant, en me disant on me verra, on viendra me sauver, avec une \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:42 > 0:06:19) [94%] : \r\nL'incendie est vite ma\u00eetris\u00e9 mais de personnes se sont bless\u00e9es en sautant de cette fen\u00eatre \u00e0 plus de 4 m\u00e8tres du sol \u00e0 une heure du matin, les habitants ont pu rentrer dans leur appartement, l'origine du feu est encore inconnue, l'un des skieurs pris sous l'avalanche d'hier pr\u00e8s de Montfort \u00e0 Verbier est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui des suites de ses graves blessures, il s'agit d'un habitant de Gen\u00e8ve \u00e2g\u00e9 de 48 ans, le 2\u00e8me bless\u00e9 se trouve toujours \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion, dans un \u00e9tat critique, cela fait donc le 3\u00e8me mort suite \u00e0 une avalanche en 3 jours en Valais, les responsables de station, rappelle ce soir, les consignes de prudence pour les skieurs qui choisissent de s'aventurer en hors- piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:19 > 0:06:34) [95%] : \r\nL'UDC veut interdire la mendicit\u00e9 dans tout le canton de Vaud, le parti a d\u00e9cid\u00e9 de lancer une initiative populaire pour uniformiser une pratique aujourd'hui disparates selon les communes, 12000 signatures devront \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s en 4 mois pour permettre aux Vaudois de voter sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:35 > 0:06:59) [93%] : \r\nLe projet lausannois de m\u00e9tamorphose l'h\u00f4pital intercantonal, Riviera-Chablais ou encore le futur quartier d'habitations de l'allongerait \u00e0 Morges, autant de projets qui pourraient prendre du retard avec la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et notamment ses dispositions transitoires, les 5 premi\u00e8res ann\u00e9es, inquiet, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois vient d'\u00e9crire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il exige des clarifications avant la votation du 3 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:59 > 0:07:12) [90%] : \r\nIl donne lieu \u00e0 des interpr\u00e9tations un peu diff\u00e9rente entre le le message de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui dit qu'au fond il y aura des \u00e0 souffler les souplesses possibles et puis du c\u00f4t\u00e9 notamment des opposants \u00e0 cette loi qui disent au fond que \u00e7a va tout bloquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:16 > 0:07:36) [91%] : \r\nLes transports publics Genevois sont-ils trop chers les Genevois eux- m\u00eames devront r\u00e9pondre \u00e0 cette question le 3 mars prochain l'initiative Stop, hausse des tarifs des transports publics, lanc\u00e9e par l'association de d\u00e9fense des retrait\u00e9s, l'Avivo veut qu'\u00e0 l'avenir les tarifs pratiqu\u00e9s soit mise sous surveillance politique explication la vide hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:37 > 0:07:59) [89%] : \r\nActuellement, pour circuler une heure avec les transports publics, Genevois, il faut payer 3 francs 50 avec cette initiative populaire, il n'en co\u00fbterait plus que 3 francs 2 pour les seniors, en lan\u00e7ant cette initiative, la Avivo, l'association de d\u00e9fense des retrait\u00e9s souhaitent que l'avenir, les tarifs des TPG soit inscrit dans la loi pour que leurs modifications puissent \u00eatre soumise au r\u00e9f\u00e9rendum facultatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:22) [92%] : \r\nIl y a eu beaucoup de m\u00e9contentement pour les TPG, il y a eu toutes ces transformations de la suppression de l'armement de prestations en m\u00eame temps on augmente les tarifs quand m\u00eame le billet 3 francs \u00e0 3 francs 50 n'augmentez le prix tous les abonnements et nous, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait se battre compte cette augmentation de tarifs et on a lanc\u00e9 le seul moyen de le faire cette lancer une initiative populaire qui permet \u00e0 la population d'intervenir sur les tarifs des TPG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:23 > 0:08:35) [93%] : \r\nL'Avivo qui a dot\u00e9 son initiative d'une nouvelle grille tarifaire dans les grandes lignes, on reviendra aux tarifs pratiqu\u00e9s avant la hausse de 2011 et \u00e0 des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les retrait\u00e9s, une fausse bonne id\u00e9e pour les opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:36 > 0:08:55) [94%] : \r\nLes initiants voulait favoriser la population la plus fragile, la plus pr\u00e9caris\u00e9e, or aujourd'hui pour les personnes \u00e0 l'AVS \u00e0 l'AI ou b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations compl\u00e9mentaires, il existe d\u00e9j\u00e0 un abonnement \u00e0 5 francs par mois, qui est le plus g\u00e9n\u00e9reux, le plus int\u00e9ressant de Suisse, donc aujourd'hui on ne peut pas faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:56 > 0:09:03) [94%] : \r\nSi cette initiative passe les accords tarifaires avec les CFF ou encore les mouettes genevoises seraient \u00e9galement enti\u00e8rement remise en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:03 > 0:09:17) [95%] : \r\nLa cerise sur le g\u00e2teau, si j'ose dire, c'est que, il y aurait un manque \u00e0 gagner si l'initiative passait, il y aura un manque \u00e0 gagner de 20 \u00e0 25 millions par an pour les TPG, ce qui veut dire une hausse d'imp\u00f4ts et \u00e7a \u00e9videmment, personne n'en veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:17 > 0:09:32) [93%] : \r\nSoutenu uniquement par solidarit\u00e9 le MCG et les syndicats, la vie vaut \u00e0 peu chance de faire passer cette initiative et en 2008 les Genevois ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur la gratuit\u00e9 compl\u00e8te des transports publics, le texte avait alors \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 67 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:34 > 0:10:00) [91%] : \r\nLa Saint-Valentin on aime, on d\u00e9teste, mais il est difficile, voire impossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, certaines villes ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer \u00e0 fond la carte Cupidon comme le Locle qui s'est auto-, ville de l'amour, et pourtant, le canton de Neuch\u00e2tel et le champion suisse du divorce avec le taux le plus \u00e9lev\u00e9 mais C\u00e9cile during donnons la chance \u00e0 l'amour, vous savez si bien le faire ce soir, vous \u00eates \u00e0 l'h\u00f4tel de ville pour le festin de Cupidon c'est cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:02 > 0:10:39) [90%] : \r\nEh oui Fran\u00e7ois, vous le voyez, la ville du Locle soit sorti le grand jeu ce soir ses lumi\u00e8res tamis\u00e9es champagne bougies chandelles il y a 11 couples qui ont choisi de f\u00eater la Saint-Valentin, ce soir, ici \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville et parmi eux Patricia et Fran\u00e7ois Reichen bonsoir, bonsoir, bonsoir, dites-nous un peu pourquoi vous avez choisi de venir ici en loques pour passer votre Saint-Valentin premi\u00e8rement parce que nous sommes des montagnards nous habitants La Chaux-de-Fonds et parce que avoir le privil\u00e8ge de passer la Saint-Valentin dans la capitale mondiale de la Saint-Valentin pouvez pas rater \u00e7a : est ce que la Saint-Valentin, c'est vraiment un jour particulier pour vous un jour important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:40 > 0:10:52) [87%] : \r\n\u00e9coutez la Saint-Valentin Swat, c'est la f\u00eate des amoureux personnellement enfin Patricia Moisson sont mari\u00e9s depuis 22 ans, on n'attend pas le 14 f\u00e9vrier pour cela des bisous, des petits cadeaux, une bonne bouffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:52 > 0:11:01) [93%] : \r\nDonc, c'est l'amour tous les jours chez vous, plus ou moins, mais on peut le dire bien Luc chacun ses soucis merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:02 > 0:11:14) [93%] : \r\nAlors effectivement la le le le Locle s'est proclam\u00e9e capitale mondiale de la Saint-Valentin, mais ce que c'est un titre vraiment m\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 bien je vous propose de regarder cette enqu\u00eate exclusive men\u00e9e avec amour de Jean-Marc Alone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:17 > 0:11:28) [96%] : \r\nDepuis 5 ans, le Locle se refait une petite beaut\u00e9 chaque 14 f\u00e9vrier la ville se pare de ses plus beaux atours pour faire honneur \u00e0 son rang, capitale mondiale de la Saint-Valentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:31 > 0:11:39) [84%] : \r\nLe Locle, capitale de l'amour, vraiment, la question est pos\u00e9e au sp\u00e9cialiste des poules d'amour, la sp\u00e9cialit\u00e9 du coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:40 > 0:11:47) [81%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 ma femme au qu'elle est n\u00e9e au qui sinologue, donc oui, c'est la capitale mondiale de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:48 > 0:12:24) [92%] : \r\nOK, mais pourquoi le Locle serait-il si propice \u00e0 l'amour qui le climat froid en tout cas cette saison, donc on doit \u00eatre plus solidaire avec le froid, il y a de quoi faire, quoi, il faut bien s'occuper d'accord le Locle capitale autoproclam\u00e9e de la Saint-Valentin, mais le Locle cit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel le canton champion suisse en mati\u00e8re de divorce ici plus de 53 pourcent des mariages sont vou\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chec, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique qui le dit, c'est largement plus que la moyenne nationale, alors le l'autre capitale de l'amour d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:28 > 0:12:43) [85%] : \r\nPourquoi les gens r\u00e9guli\u00e8rement divorce par amour, vraisemblablement parce que pour X raisons, d\u00e9couvrir un nouvel amour donc voil\u00e0, donc je pense que la plus grande partie des gens qui divorce par amour de colloque : l'amour ne veut pas forc\u00e9ment dire fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:12:51) [89%] : \r\nFaites-moi pas dire ce que j'ai pas voulu dire c'est pas du tout \u00e7a, on peut, on peut s'aimer divorc\u00e9 on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:51 > 0:12:56) [80%] : \r\nOui, moi, je crois, c'est mieux divorcer surprendre s'changer moi je crois que il y a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:57 > 0:13:03) [95%] : \r\nPas tr\u00e8s romantique tout cela mais finalement dans une ville communiste c'est peut-\u00eatre normal de tout partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:07 > 0:13:26) [83%] : \r\nDaniel fa\u00e7on bonsoir bonsoir les auditeurs de la radio vous connaissent pour vos \u00e9missions culinaires mais ce soir, vous \u00eates l\u00e0 parce que vous \u00eates les parents d'une sp\u00e9cialit\u00e9 loclois ce qui s'appelle les boules d'amour hein c'est c'est petit chocolat qu'on voit la veille, d'ailleurs je crois qu'il en manque une, mais je l'ai go\u00fbt\u00e9, tiens, pardi bien est ce que le chocolat, \u00e7a fait partie de vos p\u00e9ch\u00e9 mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:26 > 0:13:35) [81%] : \r\nJ'ai d\u00e9p\u00each\u00e9e, ils sont pas tous 1000000 chocolat, tout le monde aime \u00e9videmment un peu, moi je suis plut\u00f4t cornichons plut\u00f4t salami voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:36 > 0:13:47) [88%] : \r\nCe soir pour la Saint-Valentin, ici, les gens vont manger du saumon tournedos de boeuf du Vacherin Mont d'Or est-ce que parmi tous, tout \u00e7a, il y a des plats plus ou moins aphrodisiaque selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:47 > 0:14:08) [88%] : \r\n\u00e9coutez aphrodisiaque mais je sais pas, j'ai vu qu'il y avait une, \u00e9cras\u00e9 de pommes de terre est-ce que c'est aphrodisiaque, \u00e7a on est s\u00fbr que non, mais les places aphrodisiaque, \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que \u00e7a existait, ou ici vous manger des hu\u00eetres parce que c'est \u00e9vocateur vous manger des oursins, parce que \u00e7a ressemble \u00e0 quelque chose de piquant, assez \u00e7a ressemble \u00e0 un peut-\u00eatre un peu aussi \u00e0 l'amour, mais pas l'\u00e9craser de pommes de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:08 > 0:14:10) [97%] : \r\nLa Saint-Valentin, \u00e7a repr\u00e9sente quelque chose pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:11 > 0:14:22) [91%] : \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente la volont\u00e9 de de faire durer les choses et chez moi, elle dure depuis si longtemps que je crois que j'en effet v\u00e9cu 42 avec la m\u00eame \u00e9pouse magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:22 > 0:14:32) [92%] : \r\nDaniel faisant merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous voil\u00e0 Fran\u00e7ois moi il me reste plus qu'\u00e0 vous souhaiter, \u00e0 vous, une excellente Saint-Valentin et puis pour l'occasion, je r\u00e9siste pas, je vous embrasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:32 > 0:15:00) [93%] : \r\nBen merci beaucoup C\u00e9cile et n'oubliez pas mes boules d'amour tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et je vous recommande aussi le sur l'amour sur notre site internet RTS Point CH les costumes du cirque Knie s'offre une 2\u00e8me vie apr\u00e8s sa tourn\u00e9e aux 4 coins de la Suisse, la famille Knie organise un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s populaire \u00e0 Rapperswil, dans ces quartiers d'hiver, la vente d'une partie de son \u00e9norme collection de costumes, un reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques adapt\u00e9 par Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:00 > 0:15:01) [73%] : \r\nMais qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:02 > 0:15:05) [99%] : \r\nPour briller parmi les \u00e9toiles du firmament il faut souffrir un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:11 > 0:15:21) [89%] : \r\nCe croit que le r\u00e9sultat est plut\u00f4t amusant mais le costume vraiment trop petit \u00e9cran, \u00e7a vous fait mal \u00e0 la t\u00eate, oui, et pas seulement dans le dos et partout, j'arrive \u00e0 peine \u00e0 bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:27 > 0:15:39) [96%] : \r\nSur la piste, ce jour- l\u00e0, des centaines de costumes, ensemble ils constituent une page de l'histoire du cirque Knie certains sont vieux de plusieurs d\u00e9cennies, mais ils n'ont rien perdu de leur charme et de leur pouvoir d'attraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:39 > 0:15:40) [96%] : \r\nCe sera en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:40 > 0:16:18) [81%] : \r\n\u00e7a me poche l\u00e0 \u00e7a me le feront alors \u00e7a on peut le mettre avec le pantalon assorti ou sans, il faut que je vois talent hymne j'suis craqu\u00e9 pour cette super belle veste de cirque, je vais essayer d'enlever quelques froufrous et je vais simplement la mettent comme \u00e7a pour sortir Foe \u00e0 voil\u00e0 \u00e0 fond zoom que pour les anniversaires que vos poches, originaire de produits ou alors pour des f\u00eates, c'est \u00e0 qui sera la plus belle trouvaille logiquement maintenant et rendant sur la tombe amoureux de fond, je suis tomb\u00e9 sur ce chapeau, je me demande combien il co\u00fbte d'ailleurs fait passeront je ce qu'un but en soi rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:18 > 0:16:25) [92%] : \r\nJ'adore les chapeaux je suis carr\u00e9ment dingue de chapeaux, celui-l\u00e0 il est pratique, on peut le porter l'hiver et puis surtout, il est super bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:26 > 0:16:47) [88%] : \r\nJe suis tout excit\u00e9, puis quand il peut crash-test ces costumes ont \u00e9t\u00e9 confectionn\u00e9s sur mesure, une pi\u00e8ce peut valoir plusieurs milliers de francs mais pour ces visiteurs fan de cirque, ils se vendent des 20 francs c'est Fredy Knie Jr, qui fixe les prix lui- m\u00eame pi\u00e8ce par pi\u00e8ce et si ce n'est pas facile de se s\u00e9parer du Patrimoine familial, pour lui, c'est un mal n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:49 > 0:17:15) [86%] : \r\nSi je ne Fondo d'exc\u00e8s d'armes vers la si on devait conserver tous ses costumes, on s'en sortirait pas, mais bien s\u00fbr, on garde les pi\u00e8ces qui nous sont chers, par exemple, mon 1er costume je l'ai port\u00e9e \u00e0 4 ans ou le 1er costumes de G\u00e9raldine ou divan, ceux-l\u00e0, on les a gard\u00e9 cette \u00e9vidence \u00e0 former, mais en m\u00eame temps je trouve \u00e7a bien, donc bon, \u00e7a fait plaisir \u00e0 d'autres personnes, \u00e7a serait dommage qu'il reste oubli\u00e9es dans les stocks pour les 50 prochaines ann\u00e9es, dit Arnaud charade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:15 > 0:17:22) [87%] : \r\nC'est une aubaine pour les passionn\u00e9s qui n'h\u00e9site pas \u00e0 faire des km \u00e0 Rapperswil nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques trouve ce roman venus de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:22 > 0:17:31) [79%] : \r\nJe Bina proc\u00e8s Circus Hamelin je collectionne tout ce qui a rapport au cirque, je suis fan de la famille Knie je fais un mus\u00e9e et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:31 > 0:17:39) [75%] : \r\nGabon, d\u00e9mographe et vous savez, on va vous vous avez un mus\u00e9e \u00e0 Orly, il se bat au Online alors vous en construisez un m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:39 > 0:17:48) [81%] : \r\nOsmose et un petit mus\u00e9e avec de vieux costumes de la famille Knie, mais aussi des affiches programmes photo etc Graham poteau, on travaille tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:50 > 0:17:58) [86%] : \r\nPhilippe Roos a d\u00e9nich\u00e9 une pi\u00e8ce rare pour son mus\u00e9e ce costume qui date d'avant 1919 et qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par les fondateurs du cirque, son prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:01 > 0:18:03) [89%] : \r\nSerge, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:04 > 0:18:07) [97%] : \r\nSe glisser dans la peau d'un artiste, c'est un plaisir pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:12 > 0:18:30) [96%] : \r\nEt c'est la fin de Couleurs locales ce soir dans le 19 heures 30, vous d\u00e9couvrirez un reportage in\u00e9dit, une de nos \u00e9quipes a pu filmer pour la premi\u00e8re fois dans l'usine qui produit les lasagnes Findus en Suisse, les informations r\u00e9gionales sont de retour demain \u00e0 19 heures, je me r\u00e9jouis de vous retrouver tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-02-14T18:56:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1302275351", "durationSec": 113, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Le Locle : 20130214, les vitrines des magasins sont d\u00e9cor\u00e9es pour la f\u00eate de la Saint-Valentin car Le Locle est la capitale mondiale de l'amour.", "remarks": "ADAPTATION DE SUJET SRF", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["AMOUR", "SAINT-VALENTIN", "CONFISERIE (ALIMENT)", "ROSE"], "sequenceIds": ["1340735"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275352", "durationSec": 157, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Valais : 20130214 et archives, le candidat PLR au Conseil d'Etat valaisan VARONE Christian dit regretter le report de son proc\u00e8s sur l'accusation qui lui avait \u00e9t\u00e9 faite en 20120700 d'avoir ramass\u00e9 une pierre consid\u00e9r\u00e9e comme un bien culturel sur un site arch\u00e9ologique en Turquie. Soutenu par son parti il se dit serein sur l'issue du proc\u00e8s et pr\u00eat \u00e0 assumer une \u00e9lection au Conseil d'Etat. Les autres partis valaisans critiquent sa candidature et le report de la date du proc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PROC\u00c8S"], "thematicPersons": ["VARONE, CHRISTIAN"], "sequenceIds": ["1340736"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275353", "durationSec": 200, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20130214 et archives, des rumeurs sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du candidat UDC au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois PERRIN Yvan et une hospitalisation en 20121200 l'obligent \u00e0 rassurer son parti et l'opinion publique sur sa capacit\u00e9 \u00e0 mener campagne pour les \u00e9lections et assumer un mandat de conseiller d'Etat si il \u00e9tait \u00e9lu.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "sequenceIds": ["1340737"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275354", "durationSec": 29, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Rapperswil (SG) : 20130214, le cirque Knie revend ses anciens costumes de cirque usag\u00e9s aux amateurs. Les clients recherchent la pi\u00e8ce de leur choix comme dans une brocante.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1302275355", "durationSec": 200, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130214, l'Association des Vieillards, Invalides, Veuves et Orphelins (AVIVO) lance une initiative populaire pour que les genevois puissent voter sur les tarifs des tickets des Transports Publics Genevois (TPG) jug\u00e9s trop \u00e9lev\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "thematicThemes": ["COSTUME DE SC\u00c8NE", "CIRQUE"], "thematicPersons": ["KNIE, FREDY (JUNIOR)"], "sequenceIds": ["1340738"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275356", "durationSec": 122, "title": "13.02.14", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TARIF DES TRANSPORTS", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["VON ARX-VERNON, ANNE-MARIE"], "sequenceIds": ["1340739"]}, {"internalArchiveId": "GE1302275357", "durationSec": 63, "title": "13.02.14", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302908200", "summary": "DUPLEX LE LOCLE :\r\nREICHEN, Patricia et REICHEN, Fran\u00e7ois, couple mari\u00e9 depuis 22 ans (f\u00eater  la Saint-Valentin au Locle)", "id": "908199"}, {"internalArchiveId": "GS1302908201", "summary": "FAZAN, Daniel, animateur radio RTS (le chocolat, le menu de la Saint-Valentin, les plats aphrodisiaques, 42 ans avec son \u00e9pouse).", "id": "908200"}, {"internalArchiveId": "GS1302340736", "summary": "20:21.26\r\nLe Locle, enneig\u00e9 : int confiserie, divers plans d\u00e9corations pour la f\u00eate de la Saint-Valentin (6\", 4\") / divers plans confiseurs fabriquant chocolats  pralin\u00e9s et \"boules d'amour\" (10\") / itw confiseur (capitale mondiale de  l'amour) / itw de rue (Le Locle capitale de l'amour \u00e0 cause du climat froid) / fleuriste pr\u00e9parant bouquet de roses rouges (10\") / itw VAUCHER, Bernard,  charg\u00e9 de promotion ville du Locle (divorces par amour) / itw pharmacienne (\"on peut s'aimer, divorcer, se reprendre, s'\u00e9changer, moi je crois qu'il n'y a pas de souci\") / affiche avec rabais pour pilules contraceptives dans vitrine de pharmacie (3\"). Saint-Valentin, amour, confiserie (aliment), rose.", "id": "1340735", "visualThemes": ["AMOUR", "SAINT-VALENTIN", "CONFISERIE (ALIMENT)", "ROSE"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340737", "summary": "20:15.18\r\nValais : itw VARONE, Christian, candidat PLR au Conseil d'Etat valaisan  (report de la date de son proc\u00e8s au 19 mars) / itw LORETAN, Philippe, avocat de VARONE, Christian (pas de consid\u00e9ration pour la date des \u00e9lections au Conseil d'Etat) / itw TAVERNIER, Georges, pr\u00e9sident du PLR valaisan (pas d'inqui\u00e9tude sur l'issue du proc\u00e8s de Christian Varone) / itw ROTHEN, Michel, pr\u00e9sident PDC Valais romand (critique avec la candidature PLR de Christian Varone) / itw  MARET, V\u00e9ronique, vice-pr\u00e9sidente PS Valais romand (pas \u00e9vident pour Christian Varone de faire appliquer la loi) / itw FOURNIER, Jean-Pascal, pr\u00e9sident parti \u00e9cologiste Les Verts valaisan (voter sans savoir ce qui adviendra de Christian Varone \u00e0 l'issue de son proc\u00e8s). conseiller d'Etat, proc\u00e8s.", "id": "1340736", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["VARONE, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340738", "summary": "20:13.11\r\nNeuch\u00e2tel-ville : d\u00e9claration de PERRIN, Yvan, candidat UDC au Conseil  d'Etat neuch\u00e2telois, en conf\u00e9rence de presse (sa derni\u00e8re hospitalisation et son \u00e9tat de sant\u00e9) / itw WILLENER, Walter, pr\u00e9sident de campagne UDC (le parti UDC a demand\u00e9 \u00e0 Yvan Perrin des garanties sur sa sant\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 mener campagne pour l'\u00e9lection et assumer son mandat au Conseil d'Etat) / itw   PERRIN, Yvan (sa sant\u00e9 psychique est bonne, si il est attaqu\u00e9 c'est qu'il a de bonnes chances lors de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat) / statement.", "id": "1340737", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340739", "summary": "20:23.21\r\nRapperswil (SG) : divers plans acheteur essayant d\u00e9guisement de cirque en  forme d'\u00e9toile rose / divers plans clients fouinant et cherchant costumes de cirque \u00e0 acheter / itw KUENG, Regula, physioth\u00e9rapeute (porter une veste de  costume de cirque) / itw STEINER, Verena, collectionneuse de chapeaux (acheter un chapeau usag\u00e9) / divers plans KNIE, Fredy (JUNIOR), directeur du cirque Knie (vendre les costumes du cirque Knie) / itw ROS, Philippe, graphiste  (acheter des pi\u00e8ces pour faire un mus\u00e9e Knie) / client enfilant fausse t\u00eate  d'ours devant enfant se mettant \u00e0 pleurer. costume de sc\u00e8ne, cirque.", "id": "1340738", "visualThemes": ["COSTUME DE SC\u00c8NE", "CIRQUE"], "visualGeographicals": ["RAPPERSWIL (SG)"], "visualPersons": ["KNIE, FREDY (JUNIOR)"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340740", "summary": "20:19.22\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans personne prenant ticket au distributeur   automatique de Billets TPG (8\", 5\", 6\") / itw SPIELMANN, Jean, pr\u00e9sident ad  interim AVIVO (initiative pour que le peuple puisse d\u00e9cider le prix des trajets en transports publics) / divers plans tram s'arr\u00eatant et voyageurs montant (5\", 5\") / itw VON ARX-VERNON, Anne-Marie, d\u00e9put\u00e9e PDC genevoise (le prix des  trajets en TPG pour les personnes \u00e2g\u00e9es et b\u00e9n\u00e9ficiant de l'aide sociale est d\u00e9j\u00e0 bas, si l'initiative passe il y aura des hausses d'imp\u00f4ts). tarif des  transports, initiative populaire.\r", "id": "1340739", "visualThemes": ["TARIF DES TRANSPORTS", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["VON ARX-VERNON, ANNE-MARIE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "566324", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB183851", "position": "01"}}, {"id": "566323", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129879", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267505", "internalArchiveId": "GE1302267506", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GEANT DAMES 1RE MANCHE ENTOURAGE - SCHLADMING 2013", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 5145, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:19Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302908324", "summary": "PLATEAU SCHLADMING AIRE D'ARRIVEE :\r\n09:41.21\r\nitw GISIN, Dominique skieuse suisse (la main cass\u00e9e) portant un pl\u00e2tre / ITW HOLDENER, Wendy skieuse suisse / itw SUTER, Fabienne, skieuse suisse", "id": "908323"}, {"internalArchiveId": "GS1302908325", "summary": "10:28.52\r\nitw GISIN, Dominique tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue apr\u00e8s son \u00e9limination lors de la 1\u00e8re manche", "id": "908324"}, {"internalArchiveId": "GS1302908326", "summary": "10:32.08\r\nitw WORLEY, Tessa, skieuse fran\u00e7aise, en t\u00eate de la 1\u00e8re manche", "id": "908325", "visualPersons": ["WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "GS1302908327", "summary": "10:35.53\r\nitw GUT, Lara, skieuse suisse apr\u00e8s sa 1\u00e8re manche.", "id": "908326"}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BESSE, William", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}]}, {"id": "asset-267452", "internalArchiveId": "GE1302267453", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.02.14", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 1812, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4660962", "imageURL": "http://www.rts.ch/4660967.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Report du proc\u00e8s de Christian Varone en Turquie: les diff\u00e9rents partis politiques r\u00e9agissent", "Le Conseil d'Etat vaudois craint la votation concernant la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire", "Le journal", "12:45 le journal", "Oscar Pistorius, c\u00e9l\u00e8bre athl\u00e8te handicap\u00e9, est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 sa compagne en Afrique du Sud", "Le proc\u00e8s de Christian Varone en Turquie a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 une nouvelle fois", "Paul Bulcke, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9, r\u00e9agit sur l'affaire des lasagnes \u00e0 la viande de cheval", "Report du proc\u00e8s de Christian Varone en Turquie: les pr\u00e9cisions d'Alexandre Bochatay", "L'invit\u00e9 culturel: Jean-Christophe Blaser pr\u00e9sente une exposition poignante consacr\u00e9e \u00e0 Gilles Caron", "A l'occasion de la Saint-Valentin, le g\u00e9ant de la livraison Fleurop s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9aliser 17'000 livraisons en Suisse", "Les agriculteurs multiplient les gr\u00e8ves et les protestations sociales en Gr\u00e8ce", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'avocat de l'inculp\u00e9 sur place a fait objection \u00e0 un troisi\u00e8me rapport concernant la valeur de la pierre retrouv\u00e9e dans les bagages de Christian Varone.", "De grands chantiers comme M\u00e9tamorphoses \u00e0 Lausanne, l'H\u00f4pital intercantonal du Chablais ou encore un nouveau quartier d'habitations pr\u00e9vu \u00e0 Morges pourraient \u00eatre retard\u00e9s par la nouvelle loi.", "Il a \u00e9t\u00e9 le premier double amput\u00e9 \u00e0 avoir particip\u00e9 \u00e0 des Jeux olympiques avec les valides l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 Londres.", "La prochaine audience devrait se tenir le 19 mars, apr\u00e8s les \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan. Les pr\u00e9cisions de Mehmet Gultas.", "La filiale n'est pas concern\u00e9e par l'affaire et en d\u00e9pit du co\u00fbt de la vie, elle continue d'investir en Suisse, les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9.", "Le monument du photo-journalisme a laiss\u00e9 des clich\u00e9s marquants sur la guerre des Six Jours, le Vietnam ou encore Mai 68.", "700 livraisons sont effectu\u00e9es durant un jour ordinaire.", "Menac\u00e9s par de nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, ils ont bloqu\u00e9 des routes avec leurs camions mercredi."], "variantIds": ["ece-4519073", "ece-4518386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T20:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF004072\r\nDate de transcription : 28-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:34) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre l\u00e0 dans l'actualit\u00e9 de ce 14 f\u00e9vrier le proc\u00e8s de Christian Varone, une nouvelle fois report\u00e9e en Turquie, son avocat a fait objection \u00e0 un 3\u00e8me rapport sur la valeur de la Pierre, l'audience a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e au 19 mars soit apr\u00e8s l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, nous serons en Direct d'Antalya et du Valais en tout d\u00e9but de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:35 > 0:00:49) [92%] : \r\nLes inqui\u00e9tudes du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, \u00e0 quelques jours de la votation sur l'am\u00e9nagement du territoire, c'est que de grands chantiers comme m\u00e9tamorphose \u00e0 Lausanne ou encore l'h\u00f4pital intercantonal du Chablais, pourrait \u00eatre retard\u00e9e par la nouvelle loi, le gouvernement Vaudois a adress\u00e9 une lettre \u00e0 Doris Leuthard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:50 > 0:01:05) [96%] : \r\nNestl\u00e9 en forme, la multinationale de Vevey voit son b\u00e9n\u00e9fice cro\u00eetre de plus de 10 pourcent et son chiffre d'affaires est \u00e0 l'avenant, malgr\u00e9 un contexte difficile, ses dirigeants ne compte pas en rester l\u00e0, nous entendrons le patron du groupe et nous serons en Direct sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:05 > 0:01:21) [89%] : \r\nEt dans le nous c\u00e9l\u00e9brerons la Saint-Valentin dans ce journal, \u00e9galement un jour important peut-\u00eatre pour certains amoureux mais surtout pour les fleuristes, le g\u00e9ant fleurs hop s'appr\u00eate ainsi \u00e0 livrer plus de 20 fois la quantit\u00e9 de bouquets, qu'il vente habituellement ouverts et notre reportage dans une \u00e9choppe lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:21 > 0:01:49) [87%] : \r\nEt notre invit\u00e9, c'est Jean-Christophe Blaser, conservateur au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, les co- commissaire d'une Exposition poignante consacr\u00e9 \u00e0 un monument du photojournalisme Gilles Caron, guerre des 6 Jours Vietnam Biafra mais aussi mai 68 le Qatar \u00e0 la fran\u00e7aise a laiss\u00e9 des clich\u00e9s, coup de poing avant de mourir \u00e0 30 ans lors d'un reportage au Cambodge 150 photos sont expos\u00e9es \u00e0 Lausanne, des photos fortes qui interroge sur le r\u00f4le du photo- reporter, on en parle en 2\u00e8me partie de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:50 > 0:02:15) [94%] : \r\nLe proc\u00e8s de Christian Varone, en Turquie, a donc \u00e9t\u00e9 report\u00e9 une nouvelle fois la prochaine audience devrait se tenir le 19 mars soit apr\u00e8s les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat valaisan, l'avocat de l'inculp\u00e9 sur place a fait objection \u00e0 un 3\u00e8me rapport concernant la valeur de la Pierre retrouv\u00e9e dans les bagages de Christian Varone, rapport qui \u00e9tait d\u00e9favorable \u00e0 son client et Mehmet Gultas \u00e7a, on vous retrouve \u00e0 Antalya, vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'audience ce matin, c'est tout de m\u00eame le 3\u00e8me report.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:04:10) [92%] : \r\nOui, l'avocate de Christian Varone, avait pr\u00e9venu hein ma strat\u00e9gie consiste \u00e0 contester tout ce qui peut l'\u00eatre, avait-elle dit, et le moins qu'on puisse dire, h\u00e9 bien, c'est qu'elle tient parole, jugez plut\u00f4t : le tribunal d'Antalya \u00e9tait en possession de 2 rapports d'expertises contradictoires sur la valeur arch\u00e9ologique de la Pierre de la fameuse Pierre ramass\u00e9e par Christian Varone, cet \u00e9t\u00e9, le tribunal avait donc d\u00e9cid\u00e9, en novembre dernier, de demander un 3\u00e8me avis cens\u00e9 lui permettent de trancher, mais, mais, aujourd'hui, on a appris, alors que le tribunal pouvait sur la base de cette, de cette, de ce 3\u00e8me rapport pouvait condamner Christian Varone on a appris aujourd'hui que la d\u00e9fense avait d\u00e9cid\u00e9 donc de contester cette 3\u00e8me expertise co- sign\u00e9e pourtant par le pr\u00e9sident du d\u00e9partement d'arch\u00e9ologie de l'universit\u00e9 d'Antalya, motif, h\u00e9 bien ce rapport ne tiendrait pas compte des 2 autres et il aurait surtout un aspect un un aspect purement technique et non juridique, la d\u00e9fense a donc demand\u00e9 une 4\u00e8me expertise cette fois-ci \u00e0 l'universit\u00e9 d'Ankara, le tribunal d'Antalya a d\u00e9cid\u00e9 d'abord de fixer une nouvelle audience le 5 mars prochain mais coup de th\u00e9\u00e2tre, les 2 avocats de Christian Varone ont demand\u00e9 \u00e0 ce que \u00e7a soit plut\u00f4t le 18 mars sera finalement le 19 pourquoi, tout simplement parce qu'ils ont dit qu'ils n'\u00e9taient pas capable de coordonner leurs agendas respectifs, mais en r\u00e9alit\u00e9, et comme la me l'a confirm\u00e9 l'avocate de Christian Varone, le calendrier politique valaisan n'\u00e9tait pas totalement \u00e9tranger, a donc cette date du 19 mars m\u00eame si l'avocate de Christian Varone, face aux cam\u00e9ras, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 une \u00e0 un journaliste qui lui posait la question de savoir si cette date \u00e9tait motiv\u00e9e par des consid\u00e9rations d'ordre politique, c'est-\u00e0-dire par l'\u00e9ch\u00e9ance politique valaisanne, elle a tout simplement r\u00e9pondu : mais quel est, vous imaginez donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:11 > 0:04:12) [91%] : \r\nMerci, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:13 > 0:04:31) [94%] : \r\nEn Valais, l'annonce de ce report intervient, on l'a dit, en pleine campagne \u00e9lectorale la derni\u00e8re audience est repouss\u00e9e au 19 mars et 2 jours apr\u00e8s le 2\u00e8me tour \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, laquelle Christian Varone est \u00e9videmment candidat ce matin, c'\u00e9tait l'effervescence au sein des diff\u00e9rents partis politiques du canton, les r\u00e9actions, elles sont recueillies par notre bureau valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:31 > 0:04:43) [92%] : \r\nBien \u00e9videmment, nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un jugement aujourd'hui comme \u00e7a, nous aurions pu \u00e0 quelque part purger cette affaire sont \u00e9tait derri\u00e8re nous, mais en l'occurrence, h\u00e9 bien, nous respectons les d\u00e9cisions de justice, c'est le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:43 > 0:05:01) [88%] : \r\nJ'avais pronostiqu\u00e9 la fin ao\u00fbt que Monsieur Christian Varone, serait probablement, conseiller d'\u00c9tat, avant d'\u00eatre jug\u00e9, j'ai l'impression que je vais avoir raison, je pense pas qu'il morde cons\u00e9quence politique \u00e0 mon avis, on n'a jamais eu un c'est toujours au peuple de d\u00e9cider du r\u00e9sultat d'une \u00e9lection si elle compte s'il y a \u00e9ventuellement il peut y en a une cons\u00e9quence adviendrait du du Conseil d'\u00c9tat ou de la police cantonale, mais certainement pas du politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:14) [93%] : \r\nMoi, dans la peau de d'\u00e9lecteurs valaisans, on me demande de voter pour des candidats et en particulier pour un candidat ici, dont on ne conna\u00eet pas vraiment encore quel sera son sort le le 17 mars c'est quand m\u00eame un petit peu g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:14 > 0:05:22) [92%] : \r\nAlexandre Bochatay la question qu'on se pose c'est ce report est ce qu'il tombe vraiment mal pour Christian Varone ou est-ce qu'il a d\u00e9sir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:06:12) [91%] : \r\n\u00e9coutez, difficile \u00e0 dire, j'ai eu l'avocat de Christian Varone tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone l'avocat s\u00e9dunois qui me disait que tout le staff PLR et Christian Varone, en particulier, aurait souhait\u00e9 qu'un verdict tombe aujourd'hui afin de pouvoir conna\u00eetre l'\u00e9pilogue de cette affaire et surtout que Christian Varone, puissent s'exprimer sur cette affaire, il a toujours dit, tant que la proc\u00e9dure est en cours, il ne s'exprime plus, mais il dira toute sa v\u00e9rit\u00e9 : le jour o\u00f9 le verdict qui soit favorable ou d\u00e9favorable, soit tomb\u00e9, alors ce n'est pas le cas, \u00e7a pose, nous dit-on, en tout cas ici, assure le probl\u00e8me \u00e0 tout le staff du Parti lib\u00e9ral radical \u00e7a pose aussi un probl\u00e8me mais on vient d'entendre aupr\u00e8s de d'une frange de l'\u00e9lectorat qui peut-\u00eatre auraient souhait\u00e9 pouvoir s'exprimer en \u00e2me et conscience, pour glisser un bulletin dans l'urne en connaissant les tenants et les aboutissants de cette affaire, et l\u00e0 aussi, ils vont devoir le faire avec leurs raisonnements \u00e9thiques et morales sans conna\u00eetre la \u00e0 l'issue de cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:12 > 0:06:20) [88%] : \r\nNon, parce que Alexandre, on est \u00e0 moins de 3 semaines de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le climat d'ailleurs ce temps s\u00e9rieusement valais avec des des rumeurs en tout genre, ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:20 > 0:07:14) [90%] : \r\nEffectivement, et les r\u00e9seaux sociaux sans font fr\u00e9quemment l'\u00e9cho quand ils ne sont pas directement repris par la presse \u00e9crite, le dernier en date concernerait un accident de voiture sans gravit\u00e9 qu'aurait eu Christian Varone il y a 2 ans, \u00e0 9 heures du matin en quittant un endroit dans la r\u00e9gion sierrois il aurait recul\u00e9 dans un cand\u00e9labre de ses d\u00e9tracteurs pr\u00e9tendent qu'il n'en aurait pas r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 \u00e7a hi\u00e9rarchie \u00e9videmment que du c\u00f4t\u00e9 de Christian Varone et de toute son \u00e9quipe, on pr\u00e9tend le contraire et on d\u00e9ment formellement cette affaire-l\u00e0, mais \u00e9videmment, Christian Varone n'est pas en reste : les blogs et les r\u00e9seaux sociaux ont aussi \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques jours, la situation du groupe Freysinger, pr\u00e9tendant que le couple fusionnel qu'il pr\u00e9tend \u00eatre, ne le serait pas, en tout cas sur le plan id\u00e9ologique, ce que \u00e9videmment les principaux int\u00e9ress\u00e9s d\u00e9mentent, d'autant que l'\u00e9pouse de ce qu'hier n'est autre que sa chef de campagne, on le voit dos semaine de ces \u00e9lections, les esprits s'\u00e9chauffent consid\u00e9rablement avec parfois des rumeurs qui frise le dessous de la ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:14 > 0:07:15) [88%] : \r\nMerci beaucoup Alexandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:16 > 0:07:38) [90%] : \r\nOui, il y a moins de 3 semaines \u00e9galement d'un autre scrutin f\u00e9d\u00e9ral cette fois-ci sur la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois s'inqui\u00e8te et le fait savoir : il vient d'adresser une missive \u00e0 Doris Leuthard de grands chantiers comme m\u00e9tamorphose \u00e0 Lausanne l'h\u00f4pital Inter 4 intercantonal du Chablais, ou encore un nouveau quartier d'habitations pr\u00e9vues \u00e0 Morges pourrait \u00eatre retard\u00e9e par la nouvelle loi, Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:38 > 0:07:41) [95%] : \r\nContrairement \u00e0 une lettre qui s'invite dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:07:53) [93%] : \r\nLe conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche a lu le texte de loi et vient d'adresser une lettre dont Madame Leuthard ta connaissance vient d'adresser une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a extr\u00eamement peur de voir bloquer des projets par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:53 > 0:08:05) [95%] : \r\nDans cette missive, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois demande \u00e0 Doris Leuthard des \u00e9claircissements sur la p\u00e9riode transitoire, une p\u00e9riode de 5 ans durant lesquels il risque d'\u00eatre impossible de classer, de nouvelles zones constructibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:05 > 0:08:24) [91%] : \r\nO\u00f9 le on a \u00e9galement un souci que la date, d'autres en vigueur permettent, le cas \u00e9ch\u00e9ant si les souplesses ne sont pas possibles permettent justement aux cantons, dont le n\u00f4tre, qui a des projets urbanistiques important de pouvoir adapter notre plan directeur de mani\u00e8re \u00e0 ce que cette disposition transitoire ne bloque pas les d\u00e9veloppements qui sont pr\u00e9vus dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:24 > 0:08:45) [90%] : \r\nUne demande de retarder l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, car sans cela de gros projets Vaudois pourrait \u00eatre menac\u00e9s, l'h\u00f4pital intercantonal Riviera-Chablais Arena, le projet M\u00e9tamorphose \u00e0 Lausanne ainsi qu'un futur quartier d'habitation ici \u00e0 Morges autour de chantiers pour lesquels il faudra class\u00e9 des terrains en zone constructible les opposants, salue la d\u00e9marche mais n'y croit pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:09:05) [94%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat est inquiet, c'est que ces dispositions transitoires de la r\u00e9vision va bloquer un certain nombre de projets, mais sur le plan institutionnel, il me semble tr\u00e8s peu r\u00e9aliste de vouloir faire entrer une en vigueur une loi qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple 15 mois ou 18 mois apr\u00e8s son acceptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:05 > 0:09:15) [82%] : \r\nNon, il y a aucune exception vaudoise demand\u00e9 non, non, c'est ce qu'on ce qu'on demande \u00e9videmment et on rendra publique la la r\u00e9ponse comme on l'a, on avertit le la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a \u00e7a servira \u00e0 tous les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:15 > 0:09:25) [95%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a re\u00e7u la missive cette semaine le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, qui n'a pas donn\u00e9 de mot d'ordre car il est divis\u00e9 sur la latte esp\u00e8re une r\u00e9ponse avant le 3 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:27 > 0:09:50) [94%] : \r\nEt cet incendie \u00e0 Lausanne, une quarantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de leurs logements, hier soir, le feu a pris dans un appartement vers 23 heures dans un immeuble de l'avenue Tivoli, 2 habitants se sont bless\u00e9es en sautant du premier \u00e9tage, les 40 locataires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par les pompiers avec la nacelle et par la cage d'escalier, ils ont r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 leur logement \u00e0 une heure du matin, on \u00e9coute ces t\u00e9moignages recueillis la nuit derni\u00e8re par Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:51 > 0:10:01) [94%] : \r\nJ'ai ouvert la porte, un \u00c9tat en chemise de nuit, puis j'ai dit : mais qu'est-ce qui se passe bien, j'ai vu la fum\u00e9e dans la la cage d'escalier, puis mes voisins m'ont dit mais partez vite, partez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:01 > 0:10:14) [80%] : \r\nIl avait toujours plus de fum\u00e9e, on avait de la peine \u00e0 respirer pour les pompiers sont arriv\u00e9s sur ces entrefaites, Pinos en sorte grandie, et avec la fum\u00e9e avait il faut mieux sortir de la masse avec la nacelle, il nous \u00e9vacu\u00e9 avec la nacelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:10:14 > 0:10:16) [90%] : \r\nC'est la panique, il y avait tout le monde, qui \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:17 > 0:10:22) [76%] : \r\nEnfin on \u00e9tat ce qui, \u00e0 tout le monde qui crie : que savez pas quoi faire, donc c'\u00e9tait la cata quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:23 > 0:10:54) [92%] : \r\nNestl\u00e9 affiche une belle sant\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice en hausse de plus de 11 pourcent \u00e0 10,6 milliards de francs en 2012 et un chiffre d'affaires \u00e0 l'avenant 92,2 milliards de francs, c'est plus de 10 pourcent de plus qu'en 2011 dans un environnement qualifi\u00e9 de difficile, le groupe ambitionne tout de m\u00eame d'atteindre 5 \u00e0 6 pourcent de croissance cette ann\u00e9e et mais Nicolas Ross\u00e9 interpell\u00e9 Paul Bulcke et directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe sur l'affaire des lasagnes au cheval alors que Nestl\u00e9, on le sait, qui a vendu, Findus, \u00e0 l'exception de la filiale suisse, il y a plusieurs ann\u00e9es, n'est pas concern\u00e9, il exprime sa col\u00e8re, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:54 > 0:11:31) [85%] : \r\nD'abord c'est un scandale parce que \u00e7a affecte toute l'industrie de nouveau il y a plein de tous les acteurs l\u00e0 la majorit\u00e9, ils font un effort pour cette qualit\u00e9 que je crois que, en g\u00e9n\u00e9ral, et \u00e0 et puis ces ces cas-l\u00e0 justement isol\u00e9 mais qui affecte tous puisque le monde est interconnect\u00e9 \u00e7a dans ce sens-l\u00e0, \u00e7a nous affecte de l'autre c\u00f4t\u00e9 non Findus, nous avons un disque en Suisse le Findus ailleurs n'est pas \u00e0 nous, \u00e7a fait des ann\u00e9es et puis une autre cha\u00eene dans les mains de de provisions ment et est li\u00e9 avec la Suisse, dans ce cas-l\u00e0, on n'a que de la viande de boeuf suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:31 > 0:11:38) [96%] : \r\nOui, Nicolas Ross\u00e9, vous avez assist\u00e9 ce matin \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, il faut le relever, il n'y a eu qu'une seule question sur cette affaire des lasagnes au cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:39 > 0:12:19) [92%] : \r\nOui, en toute fin de conf\u00e9rence de presse, un journaliste britannique bien s\u00fbr qui a pos\u00e9 une question, sinon assez peu d'affluence a \u00e9tonnamment on aurait pens\u00e9 que le scandale alimentaire sur les lasagnes allait attirer beaucoup plus de monde que la vingtaine de journalistes pr\u00e9sents aujourd'hui, une petite remarque m\u00eame si n'est qu'on Nestl\u00e9 n'est pas concern\u00e9 directement par ce scandale alimentaire on alimentaire, on l'a entendu une petite remarque quand m\u00eame qui concernent le secteur alimentaire dans son ensemble, dont les marges ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont tr\u00e8s tr\u00e8s fortement augment\u00e9, on a 15 pourcent pour Nestl\u00e9, et encore plus pour d'autres acteurs, on pense \u00e0 Danone, Kraft Jacob Suchard ou Unilever, alors la question qu'on se pose, c'est est-ce qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:20 > 0:12:26) [95%] : \r\nInd\u00e9finiment augmenter les marges du secteur alimentaire sans jouer avec la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et la question est pos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:26 > 0:12:33) [94%] : \r\nMais pour en revenir aux affaires de Nestl\u00e9 \u00e0 proprement dit, il faut relever le fait qu'en d\u00e9pit du co\u00fbt de la vie, le groupe n'arr\u00eate pas d'investir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:35 > 0:13:12) [93%] : \r\nOui, d'abord un petite remarque : il y a un petit lien qui va se couper avec la Suisse romande puisque Andr\u00e9 Kudelski va quitter le conseil d'administration de Nestl\u00e9 apr\u00e8s 12 ans mais plus de plus important encore, Nestl\u00e9 n'arr\u00eate pas d'investir en Suisse en Suisse romande, alors que dans d'autres pays europ\u00e9ens, on parle de d\u00e9sindustrialisation, c'est \u00e0 noter, Nestl\u00e9 a pass\u00e9 le cap des 10000 employ\u00e9es en Suisse, le prochain cap maintenant scell\u00e9 11000 employ\u00e9es, c'est du jamais vu dans l'histoire du groupe Nestl\u00e9 d'avoir autant d'employer en Suisse et puis un nombre d'employer qui va encore augmenter ces prochaines ann\u00e9es avec l'ouverture pr\u00e9vue d'une nouvelle usine Nespresso \u00e0 Romont merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:13 > 0:13:28) [96%] : \r\nLa Banque cantonale vaudoise se dit satisfaite de ces r\u00e9sultats, elle a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net en hausse de 3 pourcent l'an pass\u00e9 \u00e0 311 millions de francs, le groupe versera 275 millions de francs \u00e0 ses actionnaires, dont 250 pour le seul canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:28 > 0:13:42) [94%] : \r\nEt cette nouvelle \u00e9conomique encore ABB a connu un exercice 2012 contrast\u00e9, son b\u00e9n\u00e9fice Net a recul\u00e9 de 15 pourcent sur un an pour se fixer \u00e0 2 milliards et demi de francs son chiffre d'affaires en revanche a progress\u00e9 de 4 pourcent \u00e0 39,3 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:44 > 0:13:50) [93%] : \r\nEt on part \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant en Gr\u00e8ce, o\u00f9 les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 menace d\u00e9sormais les marins et les agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:50 > 0:14:00) [92%] : \r\nOui, les marins et les agricultures qui multiplient gr\u00e8ves et protestations sociales, hier, les agriculteurs ont bloqu\u00e9 des routes avec leurs camions, un mouvement qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:02 > 0:14:28) [92%] : \r\nDes agriculteurs assis par terre, et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 porter haut leurs revendications, une portion de l'autoroute qui traverse le pays du nord au sud, obstru\u00e9 par des poids- lourds, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que cela arrive, mais cette fois-ci, la coupe est pleine col\u00e8re frustration, le ton monte et s'envenime, tirs de gaz lacrymog\u00e8nes, les policiers veulent ouvrir le passage, les agriculteurs refusent l'affrontement d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en bataille rang\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:30 > 0:14:46) [96%] : \r\nRaisons de la grogne des agriculteurs, le gouvernement vient de baisser leurs allocations pour le carburant tout en augmentant leurs cotisations sociales, alors qu'ils ont de plus en plus de mal \u00e0 \u00e9couler leurs produits sur le march\u00e9, r\u00e9sultat, ils sont pris \u00e0 la gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:02) [95%] : \r\nFace \u00e0 leur col\u00e8re, le gouvernement reste inflexible : il ne peut ni ne veut assouplir son effort budg\u00e9taire sans remettre en question la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 fix\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne et le FMI, condition pour que la Gr\u00e8ce re\u00e7oivent de l'aide belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:02 > 0:15:13) [92%] : \r\nMais je vois D\u00e9duclos nous perturbons pas le trafic, les voitures peuvent tout \u00e0 fait passer par les c\u00f4t\u00e9s Prax, notre objectif n'est pas de d\u00e9ranger les automobilistes, mais nous avons d\u00fb faire face \u00e0 une r\u00e9ponse muscl\u00e9e de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:15 > 0:15:24) [90%] : \r\nR\u00e9sultat : 11 fermiers ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, 2 officiers de police et 3 manifestants l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s petite chronique d'un pays plong\u00e9 dans la r\u00e9cession depuis 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:24 > 0:15:25) [67%] : \r\nLes Serbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:26 > 0:15:45) [91%] : \r\nCela ressemble \u00e0 un simple fait divers mais ce meurtre concerne une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 mondiale de l'athl\u00e9tisme, Oscar Pistorius, souvenez-vous, c'est l'athl\u00e8te handicap\u00e9e 1er double amput\u00e9 \u00e0 avoir particip\u00e9 \u00e0 des jeux olympiques avec des valides, l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 Londres, Oscar Pistorius est accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 sa compagne s'est tenue en Afrique du Sud, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:47 > 0:16:15) [95%] : \r\nUne curiosit\u00e9 dans l'univers olympique qui l'avait surnomm\u00e9 Blade Runner, comme le c\u00e9l\u00e8bre film de science- fiction de Ridley Scott, Oscar Pistorius l'homme augment\u00e9 le plus rapide du monde sur ces 2 lames en carbone, l'\u00e9t\u00e9 dernier aux JO de Londres, l'athl\u00e8te sud- africain \u00e9tait devenu le 1er champion handicap\u00e9 \u00e0 s'aligner dans les \u00e9preuves pour valides, Oscar Pistorius une rencontre intime entre une force de la nature et une force de la volont\u00e9, un homme adul\u00e9 par ses compatriotes de la nation arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:16 > 0:16:31) [93%] : \r\nDu moins jusqu'\u00e0 ce 14 f\u00e9vrier vers 4 heures du matin dans la r\u00e9sidence ultra surveill\u00e9e de Pretoria, o\u00f9 vit le champion, ce dernier aurait abattu de 4 balles sa petite amie, ici, \u00e0 l'image pendant une r\u00e9cente c\u00e9r\u00e9monie en Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:33 > 0:16:58) [90%] : \r\nOn peut s'amuser, la personne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e ce matin, elle a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e comme n'importe quelle personne au poste de police pr\u00e9voit de livrer pr\u00e9matur\u00e9ment, ce serait \u00e0 la fois pr\u00e9matur\u00e9 et irresponsable de dire ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 ce stade, l'enqu\u00eate est en cours et Nelson sur de rien, fait un peu la police a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise d'entendre ce matin \u00e0 la radio qu'il y aurait eu m\u00e9prise que la victime aurait \u00e9t\u00e9 confondue avec un voleur, on est vraiment tr\u00e8s surpris et ces all\u00e9gations ne viennent pas de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:58 > 0:17:00) [85%] : \r\nJe sais pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:01 > 0:17:09) [92%] : \r\nPeu d'informations pour l'heure, ont filtr\u00e9 sur le drame de cette nuit, Oscar Pistorius aurait demand\u00e9 \u00e0 la police \u00e0 \u00eatre traduits en justice imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:11 > 0:17:26) [95%] : \r\nDu football en match aller de huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions hier soir le Borussia Dortmund est parvenu \u00e0 tenir \u00e0 tenir en \u00e9chec le Shakhtar Dorte Netsky hier soir, tandis que le Real Madrid et Manchester United ont termin\u00e9 \u00e0 1 partout et ce sont bien les Anglais qui r\u00e9alise la bonne op\u00e9ration Laurent Bastard d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:28 > 0:17:46) [88%] : \r\nMais que se serait-il pass\u00e9 si Cristiano en Aldo n'avait pas marqu\u00e9 de la t\u00eate contre son ancien club \u00e0 la demi- heure de jeu, hier au stade Santiago-Bernabeu un but r\u00e9ussi sur un centre d'Angel Di Maria et marqu\u00e9, au grand dam du d\u00e9fenseur fran\u00e7ais de Manchester, Patrice \u00c9vra, r\u00e9duit au rang de spectateurs sur cette r\u00e9ussite du Portugais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:49 > 0:18:21) [93%] : \r\nUn but qui a surtout permis de relancer les affaires de la formation ib\u00e9rique \u00e0 leur monnaie, un \u00e0 0 suite \u00e0 cette ouverture de la marque de Danny Welbeck de la t\u00eate \u00e9galement apr\u00e8s 20 minutes de jeu, plomb\u00e9 par ce but encaiss\u00e9 \u00e0 domicile, les Madril\u00e8nes aborderont le match retour avec un l\u00e9ger handicap, de quoi donner au match dans le match des entra\u00eeneurs Mourinho Ferguson, une couleur toute particuli\u00e8re l\u00e9ger Avantage donc \u00e0 Manchester, mais aussi au Borussia Dortmund qui a r\u00e9colt\u00e9 un nul m\u00e9ritoire 2 \u00e0 2 en Ukraine face au Shakhtar Donetsk une rencontre endeuill\u00e9e par un accident d'avion dans lequel 5 supporters de Donetsk ont perdu la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:21 > 0:19:01) [94%] : \r\nSur la pelouse, ce sont les Ukrainiens qui ont ouvert la marque par tiers a juste apr\u00e8s la demi- heure le coup franc du croate est imparable, mais Dortmund va revenir dans la rencontre juste avant la pause sur ce but pour le moins \u00e9trange de Levandowski m\u00eame sc\u00e9nario en seconde p\u00e9riode o\u00f9 les Allemands vont \u00eatre les 2 ans suite \u00e0 cette magnifique r\u00e9ussite de Douglas Costa avant d'\u00e9galiser in-extremis \u00e0 3 minutes du coup de sifflet final paru Mels un match nul qui donnent un l\u00e9ger Avantage psychologique au Borussia Dortmund avant le match retour pr\u00e9vu le 5 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:02 > 0:19:06) [95%] : \r\nEt puis en ski alpin, \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant dames des Mondiaux de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:06 > 0:19:27) [89%] : \r\nDe Ming c'est la Fran\u00e7aise Tessa Worley qui est en t\u00eate avec 52 centi\u00e8mes d'avance sur l'Autrichienne Kathrin disait elle la skieuse du Grand-Bornand apparemment mieux g\u00e9rer la piste verglac\u00e9e que la favorite Tina Maz\u00e9 la slov\u00e8ne termine 4\u00e8me et conc\u00e8de plus d'une seconde \u00e0 la fran\u00e7aise meilleure Suissesse Lara Gut s'est class\u00e9e 10\u00e8me de cette premi\u00e8re manche alors que Dominique Guisi n'est sorti de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:32 > 0:20:00) [91%] : \r\nDaniel Cohn-Bendit, le regard narquois face \u00e0 un CRS en mai 68 tout le monde conna\u00eet ce clich\u00e9 du photo- reporter Gilles Caron un clich\u00e9 parmi des milliers d'autres prix, la plupart du temps sur des terrains hostiles entre 1965 et 1970 Biafra Vietnam guerre des 6 Jours des photos, coup de poing, le mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e expose 150 clich\u00e9s de ce monument du photojournalisme morts au Cambodge a 30 ans avec nous pour en parler, Jean-Christophe Blaser il est conservateur au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e et co- commissaire de l'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:06 > 0:20:14) [93%] : \r\nChristophe Blaser, bonjour, bonjour Gilles Caron a pris 100000 clich\u00e9s pendant sa vie, vous vous en exposer 150 comment vous avez fait le tri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:15 > 0:20:30) [88%] : \r\nAlors on a proc\u00e9d\u00e9 par couples sombre par coupes claires, je ne pourrais pas vous dire mais en fin de compte, c'est toujours le m\u00eame exercice, on est confront\u00e9 \u00e0 des corpus immense et il faut faire des choix, des soins qui sont pas forc\u00e9ment ce qu'aurait fait des photographes ou les les r\u00e9dactions photos des magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:34 > 0:20:44) [81%] : \r\nSi c'est moi, oui le le ma\u00eetre mot pour Gilles Caron c'\u00e9tait la proximit\u00e9 if, il allait tr\u00e8s pr\u00e8s de ces objets ce qu'aujourd'hui on dirait, on dirait : il Bedat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:45 > 0:21:11) [84%] : \r\nNon pas une BD de se pose qu'on avait une beaucoup plus grande libert\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, les gens \u00e9taient beaucoup plus, beaucoup plus libre, dop\u00e9, comme il le souhaitait, proximit\u00e9, oui, parce que c'est un photographe de guerre qui, mais tout \u00e7a c'est c'est \u00e7a, seul ou avec des, des, des camarades, c'est un photographe de guerre qui qui recherchent, en fait, le le contact, l'action, mais en m\u00eame temps je dirais : proximit\u00e9, c'est un des aspects qui explique son travail l'autre c'est la distance, la retenue de recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:12 > 0:21:23) [90%] : \r\nProximit\u00e9 parce que proche de ces, de ces sujets, c'est vrai qu'on voit souvent des portraits, il a fait des portraits de miliciens, des portraits de de soldats, il allait tr\u00e8s proche des gens qu'il photographiait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:24 > 0:21:49) [89%] : \r\nCertainement pour t\u00e2cher de comprendre quelque chose de lui- m\u00eame, en fait, en rencontrant des gens, des gens et dans des conditions extr\u00eames, dans des situations extr\u00eames, la guerre, la famine, les manifestations le vraiment l\u00e0 o\u00f9 l'humain touche le fond, certainement qu'cherchait \u00e0 comprendre, c'\u00e9tait comme un miroir qui lui \u00e9t\u00e9 tendu et cherche \u00e0 comprendre quelque chose de lui- m\u00eame, d'o\u00f9 cette d'cette proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:49 > 0:21:56) [88%] : \r\nOn va y revenir, je vous propose avant de regarder un le sujet de Ariane Danemark seul sur un petit peu le la carri\u00e8re \u00e9clair de Gilles Caron, regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:59 > 0:22:22) [97%] : \r\nIl en va parfois des \u00eatre s'humains comme des \u00e9toiles filantes, laissant une trace incandescente de leur passage terrestre ainsi le photographe fran\u00e7ais Gilles Caron a-t-il disparu au Cambodge en 1970 \u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans apr\u00e8s avoir r\u00e9alis\u00e9 plus de 500 reportage dont une bonne partie comme reporter de guerre, il a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui des milliers de photos et une femme qui a cr\u00e9\u00e9 une fondation qui porte son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:23 > 0:22:29) [79%] : \r\nSuis avait qu'on ne connaisse qu'on connaisse l'homme que j'ai connu que na\u00eet l'homme, le p\u00e8re de mes enfants, enfin l'homme avec qui j'ai v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:32 > 0:22:55) [93%] : \r\nCette Exposition a en effet \u00e9t\u00e9 con\u00e7us pour r\u00e9v\u00e9ler l'homme \u00e0 travers ces clich\u00e9s, son regard, sa r\u00e9flexion, il les a construits avant de devenir photographe au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 en faisant son service militaire en Alg\u00e9rie, quand il part ensuite sur des conflits comme en Isra\u00ebl pendant la guerre des 6 Jours en 67 ou apr\u00e8s, au Vietnam, il va chercher dans ces photos l'humain d'abord et la douleur des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:58 > 0:23:09) [84%] : \r\nJ'ai l'impression que les gens vont le conna\u00eetre vont pour voir qu'il \u00e9tait vraiment pas, pas seulement un photographe, mais un homme qui avait, qui avait sa vie qui a baiss\u00e9 ses doutes qui jette et c'\u00e9tait vraiment pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:17 > 0:23:33) [94%] : \r\nIl Caron se pose de plus en plus de questions sur le sens de son travail, comme le montre cette photo de son coll\u00e8gue Raymond Depardon filmant l'agonie d'un enfant au Biafra, en juillet 1968 Depardon et son ami, ils travaillent c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'est comme un miroir de lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:34 > 0:23:56) [86%] : \r\nIl faisait les choses, il disait fait je fais et apr\u00e8s on verra, il avait raison du sa courte exp\u00e9rience photographique mais non, non, il \u00e9tait l'important pour lui, c'\u00e9tait pas de d'\u00eatre un h\u00e9ros c'\u00e9tait de participer \u00e0 un c'\u00e9tait pas son truc, vous voulez aller au bout des choses, il voulait montrer ce qui ce qui ce qu'il voyait ce qui il voulait partager lui aussi voulait partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:57 > 0:24:10) [93%] : \r\nSon regard dans les r\u00e9voltes \u00e0 Paris pendant Mai 68 ou en Irlande du Nord en 69, c'est exactement \u00e7a, saisir au vol ces lanceurs de pav\u00e9s, de tous bords qui dans l'action ressemblent \u00e9trangement \u00e0 des danseurs ou \u00e0 des joueurs de golf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:12 > 0:24:24) [92%] : \r\nAlors, on vient de voir cette fameuse photo qui est aussi derri\u00e8re vous de Cohn-Bendit en mai 68 il y a aussi, par exemple, Moshe Dayan arrivant \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, des photos qui ont marqu\u00e9 l'histoire, mais c'\u00e9tait pas non plus, c'\u00e9tait pas son butin, faire des scoops.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:25 > 0:24:53) [90%] : \r\nNon, c'est quelqu'un qui a un certain, une certaine conscience de la de la situation du monde qu'un rebelle \u00e0 bien des \u00e9gards, qui se m\u00e9fie du sensationnalisme, dont les images ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment une partie des images ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par les r\u00e9dactions photos des magazines et transform\u00e9 en ic\u00f4ne mais c'est vrai qu'on trouve pas dans ces photographies, le c\u00f4t\u00e9 photo choc pour le tr\u00e8s violent, qu'on peut trouver dans certaines images chez certains de ses confr\u00e8res ou dans la photographie de guerre en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:53 > 0:24:55) [88%] : \r\nMais l'arriv\u00e9e \u00e0 \u00eatre l\u00e0 au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:56 > 0:25:18) [87%] : \r\nIl arrivait \u00e0 \u00eatre l\u00e0 au bon moment, effectivement, il n'avait pas peur, c'\u00e9tait pas comme c'est quelqu'un de tr\u00e8s courageux, on a bien vu au Vietnam, il est au milieu des combattants les on entend, on entend les balles dans des photos, on entendait balles c'est au-dessus de leur t\u00eate, c'est quelqu'un qui, effectivement, cherchent \u00e0 aller l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe, il y a un pass\u00e9 parachutiste pendant la guerre d'Alg\u00e9rie, il n'a pas peur, en fait, c'est tellement courageux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:18 > 0:25:30) [92%] : \r\nL'Exposition s'appelle le conflit int\u00e9rieur et c'est vrai que dans toute une partie de l'Exposition, on sent les doutes de Gilles Caron, par rapport \u00e0 son m\u00e9tier, entre d\u00e9sir d'informer et voyeurisme, il y a un \u00e9quilibre entre entre les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:31 > 0:26:04) [88%] : \r\nJe pense que l'histoire de Gilles Caron, c'est l'histoire d'une longue d\u00e9sillusion en fait, c'est quelqu'un qui a fait la guerre comme parachutiste qui a vu la condition et des populations civiles, ce qui est les, les, les, les, les, les, les horreurs qui \u00e9taient inflig\u00e9e aux qu'aux populations civiles qui s'est r\u00e9volt\u00e9 qu'a voulu passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re qui a voulu t\u00e9moigner qui se compte peu \u00e0 peu que t\u00e9moigner, c'est presque aussi difficile que d'\u00eatre ou peut-\u00eatre m\u00eame plus compliqu\u00e9 que d'\u00eatre combattant sur un Champ de bataille et c'est l'histoire d'une longue d\u00e9sillusion qui passe par le Vietnam, le le Biafra et d'autres, d'autres encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:04 > 0:26:20) [93%] : \r\nQuitte \u00e0 Aarau retourn\u00e9 l'arme contre lui comme je crois qu'il le disait avec cette photo qui est vraiment une photo choc de l'Exposition qui celle de Depardon en train de filmer cette petite fille qui qui agonise en fait qui est en train de qui est en train de mourir et de se demander au fond quel est le sens de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:21 > 0:26:36) [88%] : \r\nC'est c'est quelqu'un qui d\u00e9couvre, en fait, le les conditions qu'elle se pratique le m\u00e9tier et puis les extr\u00e9mit\u00e9s auxquelles on peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 travailler, en fait, c'est quelqu'un de de Lucie de depuis le d\u00e9but il est travaill\u00e9 par le par une esp\u00e8ce de conscience de m\u00e9tier en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:36 > 0:26:39) [78%] : \r\nIl a aussi photographi\u00e9 Les des charognards, rendez- vous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:39 > 0:26:45) [71%] : \r\nOui, oui oui elle parall\u00e8le entre les journalistes et les cl\u00e9s, reporter, elle est et les charognards \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:46 > 0:27:01) [88%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Christophe Blaser, d'\u00eatre venu, je rappelle que Gilles Caron le conflit int\u00e9rieur, c'est au mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, alors jusqu'au 12 mai et il y a \u00e9galement Gilles Caron alors dans un autre Rucistes seventies et show- biz parce qu'il a aussi fait des photos de de Showbiz c'est jusqu'au 22 mars \u00e0 la de galeries ah je me les merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:03 > 0:27:27) [89%] : \r\nEt un invit\u00e9 de marque d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s au festival de Jazz de Montreux Princess sera \u00e0 nouveau sur les bords du en juillet et pour 3 concerts des 13 14 et 15 juillet puis s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Montreux en 2007 et en 2009 o\u00f9 il avait cr\u00e9\u00e9 la surprise avec un concert fleuve au Montreux Jazz caf\u00e9 du billet pour ces 3 concerts seront en vente d\u00e8s demain sur le site du festival \u00e0 175 francs, la place de 395 francs classique tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:31 > 0:27:47) [89%] : \r\nEt bonne Saint-Valentin \u00e0 tous ceux qui c\u00e9l\u00e8brent ce jour un jour important, sinon pour les amoureux, en tout cas pour les fleuristes, le g\u00e9ant de la livraison fleurs s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9aliser 17000 livraisons suisse aujourd'hui contre 700 un jour ordinaire immersion ce matin dans une boutique lausannoise, avec Carole Pantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:48 > 0:28:10) [89%] : \r\nLa journ\u00e9e de civils neige a d\u00e9but\u00e9e aux aurores, ce matin \u00e0 la qu\u00eate des plus belles roses rouges du march\u00e9, c'est que la Saint-Valentin est l'un des jours les plus intenses de l'ann\u00e9e pour le leader de la livraison fleurs of il repr\u00e9sente m\u00eame 10 pourcent du chiffre d'affaires annuel, c'est un peu moins possible il neige d\u00e8s qu'ils vont davantage \u00e0 la f\u00eate des m\u00e8res, c'est que tout le monde ne partage pas le m\u00eame enthousiasme pour la Saint-Valentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:10 > 0:28:21) [88%] : \r\nSi vous vous sentez oblig\u00e9 d'offrir des fleurs ne le fait pas, il faut vraiment pour ressenti plaisir parce que mon le sourire en s'vraiment sentir que que fait profond et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:21 > 0:28:25) [94%] : \r\nContrairement au reste de l'ann\u00e9e, peu de femmes, pousse la porte du magasin ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:25 > 0:28:40) [83%] : \r\n\u00e7a plus les hommes qui viennent vraiment ben pour remercier, madame, parce qu'elle fait aussi \u00e9tat toute l'ann\u00e9e, moi je vois que la Saint-Valentin, c'est avant tout pour moi, c'est en fait pour remercier dire merci, moi celle-ci voil\u00e0 pour ma maman, un chouchou avec un petit coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:41 > 0:28:43) [77%] : \r\nLes Hollandais nous surprendront toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:44 > 0:28:50) [90%] : \r\nEt a beau rivaliser d'inventivit\u00e9 pour leur proposer des cr\u00e9ations originales ce merci, ils le disent avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:50 > 0:28:57) [87%] : \r\nFranchement que la rose rouge oui oui hausse bien entendu s'il vous pla\u00eet, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:58 > 0:29:06) [85%] : \r\nVu la nature Des ce que j'ai choisi et puis c'est effectivement pour \u00e7a que la neige bien de temps en temps aussi \u00e0 d'autres occasions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:06 > 0:29:12) [93%] : \r\nSon mari avait pr\u00e9vu de lui envoyer un grand bouquet au bureau mais la grippe de son fils, la retenue \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:12 > 0:29:23) [86%] : \r\nUne magnifique surprise surtout valid\u00e9 de le recevoir, d\u00e9j\u00e0 au bureau mais aussi bien d'aller devant les chercher soi-m\u00eame, c'est tr\u00e8s bien, on a toujours plaisir de recevoir les fleurs environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:23 > 0:29:28) [83%] : \r\nDe son bouquet quitteront cette boutique aujourd'hui, faisons \u00e0 coup s\u00fbr, autant d'heureux aux 4 coins de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:31 > 0:29:40) [88%] : \r\nEt puis, couleur locales c\u00e9l\u00e9brera aussi les amoureux, ce soir, \u00e0 sa fa\u00e7on au Locle le journal r\u00e9gional sera en Direct de la ville neuch\u00e2teloise auto- proclam\u00e9e ville de l'amour, le 14 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:42 > 0:29:44) [96%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:45 > 0:29:50) [93%] : \r\nMerci de nous avoir suivi tout de suite, ce sont les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:06 > 0:30:09) [80%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-02-14T13:13:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1302350628", "durationSec": 43, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Valais : 20130214, les pr\u00e9sidents des partis politiques valaisans r\u00e9agissent au nouveau report du proc\u00e8s du candidat PLR au Conseil d'Etat valaisan VARONE Christian qui devait \u00eatre jug\u00e9 \u00e0 cause de la pierre ramass\u00e9e sur un site arch\u00e9ologique \u00e0 Antalya en Turquie en 20120700. Le proc\u00e8s est report\u00e9 cette fois au 19 mars, lendemain des \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PROC\u00c8S"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1340505"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350629", "durationSec": 109, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Vaud : 20130214 et archives, les opposants \u00e0 la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT) et le gouvernement vaudois craignent que la LAT ne bloque certains gros projets urbanistiques.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "thematicPersons": ["FELLER, OLIVIER"], "sequenceIds": ["1340506", "1340507"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350630", "durationSec": 23, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Lausanne : 20130214, les habitants \u00e9vacu\u00e9s pendant la nuit \u00e0 cause d'un incendie dans leur immeuble t\u00e9moignent.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1302350631", "durationSec": 33, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Vevey : 20130214, itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9 BULCKE Paul qui r\u00e9agit au scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval qui agite plusieurs pays europ\u00e9ens. Findus Suisse est rest\u00e9 une filiale de Nestl\u00e9 et n'a plus rien \u00e0 voir avec l'entreprise Findus qui produit les barquettes de lasagne incrimin\u00e9es pour le reste de l'Europe.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INCENDIE"], "sequenceIds": ["1340508"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350632", "durationSec": 37, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Lausanne : 20130214, le Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e pr\u00e9sente une exposition du photographe et reporter de guerre CARON Gilles d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1970 au Cambodge. CARON Gilles avait ramen\u00e9 des photographies d'Alg\u00e9rie, Isra\u00ebl, Vi\u00eat Nam, Biafra, Irlande du Nord ou de Paris en mai 1968.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["VIANDE", "CHEVAL", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1340510"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350633", "durationSec": 136, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Lausanne : 20130214, lors de la f\u00eate de la Saint-Valentin les fleuristes vendent beaucoup de bouquets de fleurs. Certains clients tiennent \u00e0 offrir des roses rouges pour marquer leur amour et ce jour-l\u00e0 ce sont les hommes qui sont les plus nombreux dans les magasins de fleurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRESSE", "PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION D'ART", "CONFLIT ARM\u00c9"], "sequenceIds": ["1340511"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350634", "durationSec": 105, "title": "13.02.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SAINT-VALENTIN", "ROSE"], "sequenceIds": ["1340512"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302908056", "summary": "PLATEAU :\r\nBLASER, Jean-Christophe, conservateur du Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e de Lausanne   (exposition de photographies du photographe et reporter de guerre Gilles  Caron, \"Gilles Caron, le conflit int\u00e9rieur\").", "id": "908055"}, {"internalArchiveId": "GS1302340506", "summary": "20:49.25\nValais : itw TAVERNIER, Georges, pr\u00e9sident PLR valaisan (report du proc\u00e8s de Christian Varone apr\u00e8s les \u00e9lections au Conseil d'Etat) / divers plans affiche \u00e9lectorale pour VARONE, Christian, candidat PLR au Conseil d'Etat valaisan  (3\", 3\", 4\") / itw ROTHEN, Michel, pr\u00e9sident PDC Valais romand (report du  proc\u00e8s de Christian Varone) / itw DESMEULES, J\u00e9r\u00f4me, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC  Valais romand (report du proc\u00e8s de Christian Varone) / itw FOURNIER,   Jean-Pascal, pr\u00e9sident Parti \u00e9cologiste Les Verts valaisan (report du proc\u00e8s de Christian Varone). campagne \u00e9lectorale, ex\u00e9cutif cantonal, proc\u00e8s.", "id": "1340505", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340507", "summary": "20:50.13\r\nGen\u00e8ve-ville : extrait \u00e9mission Infrarouge du 20130213 sur la Loi sur   l'am\u00e9nagement du territoire (LAT), d\u00e9claration de FELLER, Olivier, conseiller national PLR vaudois et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re (craintes du gouvernement vaudois au sujet des effets de la LAT). am\u00e9nagement du territoire, votation ", "id": "1340506", "visualThemes": ["VOTATION", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340508", "summary": " Vaud : itw MAILLARD, Pierre-Yves, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois  (souplesse pour que les dispositions transitoires ne bloquent pas les projets urbanistiques vaudois) / itw FELLER, Olivier, conseiller national PLR vaudois et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re (crainte des   opposants \u00e0 la LAT et du gouvernement vaudois). am\u00e9nagement du territoire  votation.\r", "id": "1340507", "visualThemes": ["VOTATION", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340509", "summary": "20:52.37\r\nLausanne, nocturne : itw habitants \u00e9vacu\u00e9s (incendie de leur immeuble, fum\u00e9e, panique). incendie.\r", "id": "1340508", "visualThemes": ["INCENDIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340511", "summary": "20:53.42\r\nVevey : itw BULCKE, Paul, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9 (la filiale de   Nestl\u00e9 Findus suisse n'est pas concern\u00e9e par l'affaire des lasagnes \u00e0 la viande de cheval. Findus Suisse s'approvisionne uniquement avec de la viande de boeuf suisse). falsification des aliments, viande, cheval Nestl\u00e9.\r", "id": "1340510", "visualThemes": ["VIANDE", "CHEVAL", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "visualGeographicals": ["VEVEY"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340512", "summary": "21:01.26\r\nLausanne, Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e : divers plans photographies de CARON, Gilles, photographe, pour l'exposition \"Gilles Caron, le conflit int\u00e9rieur\" / itw  CARON, Marianne, veuve de CARON, Gilles (faire conna\u00eetre les photographies de Gilles Caron). exposition d'art, photographie, presse, conflit arm\u00e9.\r", "id": "1340511", "visualThemes": ["PRESSE", "PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION D'ART", "CONFLIT ARM\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340513", "summary": "21:05.48\r\nLausanne, int magasin de fleurs : divers plans NEDJAI, Sybille, fleuriste, faisant bouquet de roses et vendant bouquet de fleurs (20\", 5\", 7\") / divers gros plans roses rouges / itw NEDJAI, Sybille (bouquets de fleurs pour la f\u00eate de la Saint-Valentin) / itw clients (fleurs \u00e0 la Saint-Valentin). rose   Saint-Valentin.\r", "id": "1340512", "visualThemes": ["SAINT-VALENTIN", "ROSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "566320", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004072", "position": "01"}}, {"id": "566319", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129877", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267471", "internalArchiveId": "GE1302267472", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC BALE - FC DNIPRO DNIEPROPETROVSK ENTOURAGE - UEFA EUROPA LEAGUE 2012 - 2013", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 9212, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1302044018", "durationSec": 165, "title": "FC BALE - FC DNIPRO DNIEPROPETROVSK ENTOURAGE - UEFA EUROPA LEAGUE 2012 - 2013", "excerpt": "* Moenchengladbach : 20130214, match nul entre le Borussia Moenchengladbach et la Lazio Rome sur le score de 3 buts \u00e0 3 lors du match aller des 32e finale de la Coupe UEFA Europa league de football 2012 - 2013.", "remarks": "HIGHLIGHTS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOENCHENGLADBACH"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA MOENCHENGLADBACH", "LAZIO ROME"], "sequenceIds": ["1340855"]}, {"internalArchiveId": "AA1302044019", "durationSec": 421, "title": "FC BALE - FC DNIPRO DNIEPROPETROVSK ENTOURAGE - UEFA EUROPA LEAGUE 2012 - 2013", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20130214, victoire du FC B\u00e2le qui a battu Dnipro Dniepropetrovsk sur le score de 2 buts \u00e0 0 lors des 32e de finale de l'UEFA Europa League de football 2012 - 2013.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1340860"]}, {"internalArchiveId": "AA1302044021", "durationSec": 98, "title": "FC BALE - FC DNIPRO DNIEPROPETROVSK ENTOURAGE - UEFA EUROPA LEAGUE 2012 - 2013", "excerpt": "* Londres : 20130214, victoire de Tottenham qui a battu l'Olympique Lyonnais de 2 buts \u00e0 1 lors des 32e de finale de l'UEFA Europa League de football 2012 - 2013.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["TOTTENHAM", "OLYMPIQUE LYONNAIS"], "sequenceIds": ["1340858"]}, {"internalArchiveId": "AA1302044022", "durationSec": 149, "title": "FC BALE - FC DNIPRO DNIEPROPETROVSK ENTOURAGE - UEFA EUROPA LEAGUE 2012 - 2013", "excerpt": "* Moscou : 20130214, victoire d'Anji Makhachkala qui a battu Hannovre sur le score de 3 buts \u00e0 1 lors du match aller des 32e finale de la Coupe UEFA Europa League de football 2012 - 2013\n* St-Petersbourg : 20130214, victoire du Zenit St-Petersbourg qui a battu Liverpool sur le score de 2 buts \u00e0 0 lors du match aller des 32e finale de la Coupe UEFA Europa Lgue de football 2012 - 2013.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1302044023", "durationSec": 105, "title": "FC BALE - FC DNIPRO DNIEPROPETROVSK ENTOURAGE - UEFA EUROPA LEAGUE 2012 - 2013", "excerpt": "* Naples : 20130214, victoire de Plzen qui a battu le FC Naples sur le score de 3 buts \u00e0 0 lors des 32e de finale de l'UEFA EUropa League de football 2012 - 2013\n* Prague : 20130214, victoire de Chelsea qui a battu le Sparta Prague sur le score de 1 but \u00e0 0 lors des 32e de finale de l'UEFA EUropa League de football 2012 - 2013.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG", "MOSCOU"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "sequenceIds": ["1340843", "1340844"]}, {"internalArchiveId": "AA1302044024", "durationSec": 99, "title": "FC BALE - FC DNIPRO DNIEPROPETROVSK ENTOURAGE - UEFA EUROPA LEAGUE 2012 - 2013", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAPLES", "PRAGUE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "sequenceIds": ["1340852", "1340853"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302908239", "summary": "PLATEAU :\r\nRYF, Claude, consultant RTS", "id": "908238"}, {"internalArchiveId": "GS1302908240", "summary": "DUPLEX BALE :\r\nitw d'apr\u00e8s-match de CABRAL et SEREY DIE, Geoffroy, footballeurs FC B\u00e2le.", "id": "908239"}, {"internalArchiveId": "GS1302340844", "summary": " Moscou, stade Loujniki : but de HUSZTI, Stabolcs footballeur Hannovre / but de ETO'O, Samuel footballeur Anji Makachkhala / but de AHMEDOV, Odil pour  Anji / but de BOUSSOUFA, Mbark pour Anji. UEFA Europa league ", "id": "1340843", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["ETO'O, SAMUEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340845", "summary": " St-Petersbourg, stade Petrovski : but de HULK pour le Zenit St-Petersbourg / but de SEMAK, Sergue\u00ef pour le Zenit. UEFA Europa league.", "id": "1340844", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340853", "summary": " Naples, stade San Paolo : but de DARIDA, Vladimir footballeur Plzen / 2e but de Plzen marqu\u00e9 par RAJTORAL, Frantisek / 3e but de Plzen marqu\u00e9 par TECL,  Stanislav face \u00e0 Naples. UEFA Europa league ", "id": "1340852", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NAPLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340854", "summary": " Prague : but d'OSCAR footballeur de Chelsea face au Sparta Prague. UEFA Europa league.", "id": "1340853", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["PRAGUE"], "visualCorporations": ["CHELSEA"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340856", "summary": " Moenchengladbach : but sur penalty de STRANZL, MArtin footballeur Borussia Moenchengladbach / but d'une reprise de vol\u00e9e de FLOCCARI, Sergio footballeur de la Lazio Rome / but d'une reprise de vol\u00e9e de KOZAK, Libor pour le   Borussia / DIAS, Andr\u00e9 footballeur de la Lazio expuls\u00e9 pour faute dans la  surface de r\u00e9paration / penalty tir\u00e9 et but manqu\u00e9 par STRANZL, Martin / but sur penalty marqu\u00e9 par MARX, Thorben pour Moenchengladbach / 3e but de   Moenchengladbach marqu\u00e9 par ARANGO, Juan / but de la t\u00eate de KOZAK, Libor pour la Lazio. UEFA Europa league.", "id": "1340855", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["MOENCHENGLADBACH"], "visualCorporations": ["BORUSSIA MOENCHENGLADBACH", "LAZIO ROME"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340859", "summary": " Londres : stade White Hart Lane : but sur coup-franc de 30 m\u00e8tres marqu\u00e9 par BALE, Gareth footballeur de Tottenham / but de vol\u00e9e marqu\u00e9 par UMTITI,  Samuel, footballeur Olympique Lyonnais. UEFA Europa league.", "id": "1340858", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["TOTTENHAM", "OLYMPIQUE LYONNAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340861", "summary": " B\u00e2le-ville, stade du Parc St-Jacques, chutes de neige en 2e mi-temps : but de STOCKER, Valentin footballeur FC B\u00e2le / but de STRELLER, Marco footballeur FC B\u00e2le contre le Dnipro Dniepropetrovsk. UEFA Europa league.", "id": "1340860", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["STRELLER, MARCO"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"id": "sound-7D788799-37F8-4308-B19C-3B6FB43E5C53", "internalArchiveId": "7D788799-37F8-4308-B19C-3B6FB43E5C53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"L'architecture fabuleuse\" de Jim Kazanjian, photographe am\u00e9ricain", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "summary": "Auteur: MARQUEMI", "durationSec": 155, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Kazanjian, Jim"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-26T15:27:02Z", "speechToTexts": ["26.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [56%] :\r\nPoignante qui aujourd'hui en signe avec elle avait m\u00eame vous le voyez escale dans la ruche mondial, il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nQuand nous \u00e9tions petits, nous avions tous 500 s'de l'architecture, \u00e0 mi- chemin entre le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9 avec des ch\u00e2teaux forts et des ch\u00e2teaux de contes de f\u00e9es avec des cabanes en bois de 300 m2 et des manoir abritant des fant\u00f4mes et des farfadets aujourd'hui gr\u00e2ce aux nouvelles technologies nos r\u00eaves d'enfant peuvent enfin prendre vie Jim Casa Diane est un artiste am\u00e9ricain qui vit \u00e0 Portland et il est l'auteur de fabuleux photomontage en noir et blanc, repr\u00e9sentant des demeures plus fascinantes les unes que les autres, la technique utilis\u00e9e par Jim et singuli\u00e8re pour construire ces vastes propri\u00e9t\u00e9s fantasmagorique Jim trouve l'inspiration dans sa base de donn\u00e9es qui contient plus de 25000 clich\u00e9s de maisons de manoirs et le ch\u00e2teau, ensuite il va selon son humeur et l'inspiration du jour assembl\u00e9e des parties de photographies pour construire une maison avec l'aide du c\u00e9l\u00e8bre logiciel Photoshop pour une seule et m\u00eame cr\u00e9ation Jim peu utilis\u00e9 jusqu'\u00e0 50 photographies diff\u00e9rentes prenant \u00e7\u00e0 et l\u00e0, ce qui l'int\u00e9resse pour construire des \u00e9difices fragiles, instables qui, tels des ch\u00e2teaux de cartes pourraient \u00e0 tout moment s'\u00e9crouler en ce qui concerne l'architecture elle foutraque et elle d\u00e9fie les lois de la gravit\u00e9, on est tr\u00e8s proche dans l'esprit du dessin anim\u00e9 Le Ch\u00e2teau ambulant d'Hayao Miyazaki avec cet \u00e9trange habitations nomades faite de bois et de m\u00e9tal, mais son inspiration Jim Diana ne la trouve pas dans les films d'animation japonais mais dans les r\u00e9cits fantastiques d'auteurs comme Howard Phillips Lovecraft ou encore \u00e0 Guernesey Henri Blackout de paysages surnaturels construction \u00e9nigmatique faites de bric et de Brock les photo- montages de Jim sont en effet les illustration parfaite de ces romans de science- fiction dans la seule r\u00e8gle de repousser encore un petit peu plus loin les limites de l'imagination, voici ce que dit Jim \u00e0 propos de son travail, je me suis concentr\u00e9 sur la photographie comme un moyen d'expression, en raison de l'incompr\u00e9hension culturelle qui r\u00e9sidaient dans l'architecture, cela me permet de mettre en place une tension visuelle au sein de mon travail et d'obliger ainsi le spectateur \u00e0 mieux explorer celui -ci et en effet il y a de la tension dans ces architectures complexes et vuln\u00e9rable, mais elles sont surtout une porte d'acc\u00e8s \u00e0 un monde parall\u00e8le dans lesquels le spectateur pourra projeter ses propres histoires fantastiques pour la visite guid\u00e9e de ces \u00e9poustouflantes propri\u00e9t\u00e9s \u00e0 vendre ou \u00e0 louer, mais dont la finition laisse parfois \u00e0 d\u00e9sirer Rendez -vous sur Couleur3 Pontiac rubrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [51%] :\r\nVoulez -vous un point plus vont p\u00e2tir du. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267453", "internalArchiveId": "GE1302267454", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.02.14", "publicationDate": "2013-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4518337", "ece-4518339"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-28T23:00:10Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:13:21\r\n...\r\n\r\n19:30:14:02  19:30:16:15\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:20:06\r\n  Le proc\u00e8s de Christian Varone\r\n     est report\u00e9 au 19 mars,\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:24:03\r\n     juste apr\u00e8s l'\u00e9lection\r\n   du Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:30:24:08  19:30:27:11\r\n        C.Varone affirme\r\n qu'il n'a pas peur du jugement.\r\n\r\n19:30:27:16  19:30:34:01\r\n   Ses adversaires l'accusent\r\n   d'avoir cherch\u00e9 ce d\u00e9lai.\r\n\r\n19:30:37:13  19:30:40:04\r\n         Le mot du jour\r\n     est le ph\u00e9nylbutazone.\r\n\r\n19:30:40:10  19:30:44:16\r\n  Des traces de cet antidouleur\r\n pour chevaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es\r\n\r\n19:30:44:21  19:30:51:06\r\n    dans la viande de cheval\r\n       dans les lasagnes.\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:57:01\r\n    Le gouvernement fran\u00e7ais\r\nd\u00e9nonce une tromperie colossale.\r\n\r\n19:30:57:06  19:31:06:11\r\n  Demain, on aura les r\u00e9sultats\r\n       de tests en Suisse.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:10:04\r\n         Le choc apr\u00e8s\r\nl'arrestation d'Oscar Pistorius.\r\n\r\n19:31:10:09  19:31:13:07\r\n      Le champion handicap\u00e9\r\n        a tu\u00e9 sa fianc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:18:00\r\n Il fr\u00e9quentait depuis novembre\r\n la top model Reeva Steenkamp.\r\n\r\n19:31:18:05  19:31:20:12\r\nQuatre coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s.\r\n\r\n19:31:20:17  19:31:24:10\r\n Dans un premier temps, la th\u00e8se\r\n  d'un accident a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:24:14  19:31:29:02\r\n    Ce soir, Oscar Pistorius\r\n    est inculp\u00e9 de meurtre.\r\n\r\n19:31:29:15  19:31:32:16\r\n     Naissance d'un nouveau \r\n     g\u00e9ant du trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n19:31:32:21  19:31:36:01\r\n      American Airlines et\r\n     US Airways fusionnent.\r\n\r\n19:31:36:06  19:31:38:21\r\n        La compagnie sera\r\n     la plus grande des USA,\r\n\r\n19:31:39:02  19:31:41:06\r\n       et l'une des plus \r\n      puissantes au monde.\r\n\r\n19:31:41:15  19:31:43:10\r\n   Et puis la Saint-Valentin.\r\n\r\n19:31:43:14  19:31:45:14\r\nIl n'y a pas d'\u00e2ge pour s'aimer.\r\n\r\n19:31:45:20  19:31:48:21\r\n      Ce soir, l'histoire\r\n   de Gaston et de Madeleine.\r\n\r\n19:31:49:02  19:31:51:02\r\n    Tous deux \u00e9taient veufs.\r\n\r\n19:31:51:07  19:31:53:19\r\n         A 85 et 88 ans,\r\n le coup de foudre les a r\u00e9unis.\r\n\r\n19:31:54:09  19:31:58:23\r\nLe proc\u00e8s de Christian Varone pour \r\nla pierre d'Antalya n'aura pas lieu\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:02:03\r\n durant sa campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:32:02:08  19:32:06:06\r\n        Christian Varone\r\n    conteste toute manoeuvre.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:14:17\r\n   Ses adversaires l'accusent\r\n   d'avoir cherch\u00e9 ce d\u00e9lai.\r\n\r\n19:32:16:04  19:32:20:15\r\nL'avocate turque de Christian Varone\r\n  est sous le feu des projecteurs,\r\n\r\n19:32:20:21  19:32:23:03\r\n         mais surtout sous\r\n       le feu des questions.\r\n\r\n19:32:23:08  19:32:26:08\r\n         Son agenda charg\u00e9\r\n  expliquerait ce nouveau report.\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:29:10\r\n      Troisi\u00e8me renvoi depuis\r\n      le d\u00e9but de l'affaire.\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:34:02\r\n  Du 25 septembre au 27 novembre,\r\n  pour des raisons de proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:32:34:07  19:32:38:12\r\n Puis du 27 novembre \u00e0 aujourd'hui,\r\n\u00e0 cause de rapports contradictoires.\r\n\r\n19:32:38:17  19:32:41:22\r\n      Et enfin d'aujourd'hui,\r\n      14 f\u00e9vrier, au 19 mars.\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:44:03\r\n   Le juge proposait le 5 mars,\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:48:12\r\n mais l'avocate de Christian Varone\r\navait d\u00e9j\u00e0 une audience \u00e0 cette date.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:50:08\r\n     D'o\u00f9, finalement, le 19.\r\n\r\n19:32:50:12  19:32:54:17\r\nSoit deux jours apr\u00e8s le second tour\r\n  de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:32:54:22  19:32:58:10\r\n    Tr\u00eave judiciaire en quelque\r\n    sorte pour le candidat PLR.\r\n\r\n19:32:58:14  19:33:01:18\r\n      Mais il n'a pas obtenu\r\n     une quatri\u00e8me expertise.\r\n\r\n19:33:01:23  19:33:06:08\r\nLe tribunal d'Antalya s'en tiendra\r\n    donc au troisi\u00e8me rapport.\r\n\r\n19:33:24:03  19:33:27:22\r\n   Une expertise plut\u00f4t \u00e0 charge\r\n      pour Christian Varone,\r\n\r\n19:33:28:04  19:33:34:23\r\n     qui encourt, en Turquie,\r\n   jusqu'\u00e0 douze ans de prison.\r\n\r\n19:33:36:20  19:33:39:22\r\n        Christian Varone\r\n  s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:33:40:03  19:33:44:03\r\n  Le candidat PLR donne son point\r\nde vue sur le report de l'audience.\r\n\r\n19:33:44:23  19:33:49:02\r\n  Nerveux et press\u00e9, le candidat\r\nlib\u00e9ral-radical au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:33:49:07  19:33:52:01\r\nIl restera 30 min chez son avocat.\r\n\r\n19:33:52:17  19:33:54:13\r\n          On est d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n19:33:54:18  19:33:59:03\r\ncar nous voulions tourner la page.\r\n\r\n19:34:00:13  19:34:03:12\r\n           Le juge turc\r\n    fixe l'audience au 5 mars,\r\n\r\n19:34:03:17  19:34:06:08\r\nentre les deux tours des \u00e9lections.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:08:11\r\n   La d\u00e9fense demande un d\u00e9lai.\r\n\r\n19:34:08:15  19:34:12:03\r\n        Ce sera la 19 mars,\r\n soit deux jours apr\u00e8s l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:34:12:08  19:34:16:09\r\nLes co\u00efncidences avec le calendrier\r\n \u00e9lectoral valaisan interpellent.\r\n\r\n19:34:16:19  19:34:18:02\r\n        La justice turque\r\n\r\n19:34:18:08  19:34:20:02\r\n     fonctionne normalement.\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:24:18\r\nLe dossier Varone est un dossier\r\nparmi 500 que traite ce tribunal\r\n\r\n19:34:24:23  19:34:33:23\r\n      qui ignore certainement\r\nles \u00e9ch\u00e9ances politiques de Varone.\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:38:07\r\n      Une condamnation ferme,\r\n    un sursis, un acquittement:\r\n\r\n19:34:38:11  19:34:41:22\r\n       impossible de savoir.\r\n\r\n19:34:42:08  19:34:43:17\r\n       Avec la population,\r\n\r\n19:34:43:22  19:34:45:19\r\n      on parle ouvertement\r\n\r\n19:34:46:00  19:34:48:15\r\n        de cette affaire.\r\n\r\n19:34:48:21  19:34:53:04\r\n    Elle aura peu d'incidence\r\n        sur l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:57:23\r\nUn conseiller d'Etat peut gouverner,\r\n    avec un casier judiciaire ?\r\n\r\n19:35:01:09  19:35:04:12\r\n     D'un point de vue l\u00e9gal,\r\nrien ne l'en emp\u00eache, c'est clair.\r\n\r\n19:35:04:22  19:35:06:14\r\n Je prends mes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:06:19  19:35:10:22\r\n  Si j'ai un condamnation ferme,\r\nmon mandat ne sera pas compatible.\r\n\r\n19:35:11:04  19:35:14:19\r\n  Mais pour l'instant, on attend\r\nla d\u00e9cision sereine de la justice.\r\n\r\n19:35:15:00  19:35:17:20\r\n  On esp\u00e8re qu'elle se termine\r\n       sans condamnation.\r\n\r\n19:35:18:09  19:35:20:23\r\n C.Varone interrompt l'entretien.\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:26:23\r\n   Alexandre Bochatay, le fait\r\nde gagner du temps pour un avocat,\r\n\r\n19:35:27:04  19:35:29:14\r\n     c'est de bonne guerre,\r\n  Christian Varone le conteste.\r\n\r\n19:35:29:19  19:35:33:04\r\n Y a-t-il des \u00e9l\u00e9ments objectifs\r\n    pour parler de manoeuvres\r\n\r\n19:35:33:09  19:35:36:17\r\n         ou de pressions\r\n     sur la justice turque ?\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:44:14\r\n  Vu la convergence des 2 dates,\r\n  \u00e7a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action de tous les\r\n\r\n19:35:44:17  19:35:45:14\r\n           observateurs.\r\n\r\n19:35:45:16  19:35:55:16\r\n  Surtout du c\u00f4t\u00e9 des opposants.\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:59:14\r\n Mais certains doutent que le PLR\r\n  valaisan puisse influencer la\r\n\r\n19:35:59:16  19:36:09:02\r\n          justice turque.\r\n\r\n19:36:09:04  19:36:17:23\r\n La frange \u00e9lectorale attendait un\r\n verdict avant de faire son choix.\r\n\r\n19:36:18:01  19:36:20:12\r\n                L\u00e0,\r\nles \u00e9lecteurs vont devoir voter sans\r\n\r\n19:36:20:14  19:36:24:01\r\n    savoir les tenants et les\r\n  aboutissants de cette affaire.\r\n\r\n19:36:24:03  19:36:31:02\r\n La tension est vive dans cette\r\n           campagne.\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:36:20\r\n  La campagne a d\u00e9marr\u00e9 de fa\u00e7on \r\n acharn\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:36:36:22  19:36:42:22\r\n  En \u00e9voquant des rumeurs et des\r\n           pol\u00e9miques.\r\n\r\n19:36:43:00  19:36:46:08\r\n       La derni\u00e8re rumeur,\r\nce serait un accident qu'aurait eu\r\n\r\n19:36:46:10  19:36:47:21\r\n         Christian Varone.\r\n\r\n19:36:47:23  19:37:00:02\r\nMais Christian Varone le conteste.\r\n\r\n19:37:00:04  19:37:04:05\r\n   Il existe aussi une rumeur sur le\r\ncouple Freysinger, qui ne serait pas\r\n\r\n19:37:04:07  19:37:08:02\r\n     aussi fusionnel au niveau\r\nid\u00e9ologique que ce qu'on le pr\u00e9tend.\r\n\r\n19:37:08:05  19:37:11:18\r\nLa femme d'Oskar Freysinger est sa\r\n     directrice de campagne.\r\n\r\n19:37:11:20  19:37:15:01\r\n  Il y aura s\u00fbrement de nouvelles\r\n             attaques.\r\n\r\n19:37:15:01  19:37:19:07\r\n       Le scandale du cheval\r\ndans les lasagnes s'aggrave encore.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:30:06\r\n Des tests en France montrent des\r\ntraces d'un m\u00e9dicament antidouleur\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:36:00\r\npour chevaux, qui peut pr\u00e9senter\r\n   des risques pour l'homme.\r\n\r\n19:37:41:12  19:37:44:05\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n       que des responsables\r\n\r\n19:37:44:10  19:37:45:17\r\n      sont point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n19:37:45:22  19:37:48:19\r\n     A Paris, trois ministres\r\n        se sont d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:37:49:01  19:37:52:10\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Spanghero\r\n          est \u00e9pingl\u00e9e.\r\n\r\n19:37:52:22  19:37:54:21\r\nSelon les \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:57:00\r\n       il semblerait bien\r\n\r\n19:37:57:05  19:38:00:10\r\n  que le premier agent de cette\r\n      fili\u00e8re a estampill\u00e9\r\n\r\n19:38:00:15  19:38:03:23\r\n \"boeuf\" de la viande de cheval.\r\n\r\n19:38:06:13  19:38:09:08\r\n        Cette d\u00e9claration \r\n       intervient au moment\r\n\r\n19:38:09:13  19:38:12:13\r\n o\u00f9 de nouveaux pays sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:17:04\r\n  L'Allemagne a retir\u00e9 certains\r\nproduits suspects, des lasagnes...\r\n\r\n19:38:18:12  19:38:20:10\r\n   Je dois avouer qu'il s'agit\r\n\r\n19:38:20:15  19:38:22:03\r\n       d'une sale affaire.\r\n\r\n19:38:22:08  19:38:30:12\r\n     Un produit doit contenir\r\nce qui est indiqu\u00e9 sur l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n19:38:31:22  19:38:35:22\r\n    Plusieurs cha\u00eenes ont lanc\u00e9\r\n   des tests sur leurs produits.\r\n\r\n19:38:36:03  19:38:40:03\r\nAu Danemark, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:38:40:09  19:38:44:08\r\n  Des lasagnes vendues il y a peu\r\n      sont aussi incrimin\u00e9es.\r\n\r\n19:38:45:08  19:38:47:00\r\n     Le probl\u00e8me, c'est que\r\n\r\n19:38:47:05  19:38:49:21\r\n les contr\u00f4les danois se basent\r\n\r\n19:38:50:02  19:38:53:22\r\n  sur les contr\u00f4les europ\u00e9ens,\r\n  c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse.\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:58:12\r\nA l'issue de la r\u00e9union de crise qui\r\n    s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:38:58:17  19:39:03:06\r\nl'UE a d\u00e9cid\u00e9 de lancer des tests ADN\r\n    dans tous ses Etats membres.\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:07:08\r\n        Europol coordonnera\r\n     les enqu\u00eates judiciaires.\r\n\r\n19:39:08:17  19:39:11:19\r\n     Le scandale du cheval \r\n    affecte aussi la Suisse.\r\n\r\n19:39:12:01  19:39:13:18\r\n  Les tests auront lieu demain.\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:16:16\r\n         Par pr\u00e9caution,\r\n    Coop a retir\u00e9 un produit.\r\n\r\n19:39:16:21  19:39:21:03\r\n   Nestl\u00e9, qui produit Findus,\r\n s'estime hors de cette affaire.\r\n\r\n19:39:21:08  19:39:26:07\r\n Le groupe nous ouvre les portes\r\n   de son usine de Rorschach.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:34:02\r\n       Vingt km de lasagnes,\r\n       produites en un jour.\r\n\r\n19:39:34:08  19:39:37:08\r\n         Nous sommes dans\r\n     l'usine Findus de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:39:37:12  19:39:43:08\r\n  Le directeur veut tout de suite\r\n    mettre les choses au clair.\r\n\r\n19:39:44:13  19:39:46:23\r\n        Tous vos produits\r\n      viennent de Roumanie ?\r\n\r\n19:39:47:10  19:39:49:12\r\n         Non, de Suisse.\r\n\r\n19:39:49:17  19:39:51:09\r\n     Du boeuf 100 % suisse,\r\n\r\n19:39:51:13  19:39:54:15\r\n       de la cr\u00e8me suisse\r\n   et m\u00eame du fromage suisse.\r\n\r\n19:39:54:20  19:39:56:14\r\n        Pour la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:39:57:01  19:39:58:16\r\n     Reste que ces barquettes\r\n\r\n19:39:58:21  19:40:02:18\r\n       ressemblent beaucoup\r\naux lasagnes incrimin\u00e9es en Europe.\r\n\r\n19:40:02:23  19:40:05:15\r\n  Nestl\u00e9 a vendu Findus en 2000,\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:09:10\r\n     mais le groupe a conserv\u00e9\r\n     la marque pour la Suisse.\r\n\r\n19:40:09:15  19:40:13:06\r\n         Du coup, comment\r\n       \u00e9viter la confusion ?\r\n\r\n19:40:13:18  19:40:18:04\r\n    Le logo de Findus Suisse\r\n         est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:40:18:09  19:40:20:07\r\n        La croix suisse.\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:25:01\r\nEt derri\u00e8re, la garantie Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:30:23\r\n   Voil\u00e0 la viande utilis\u00e9e par\r\n Nestl\u00e9 dans sa sauce bolognaise.\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:35:03\r\n      Pour le produit brut,\r\n   il faut descendre \u00e0 la cave.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:41:06\r\n      Du boeuf en morceaux,\r\n   de provenance fribourgeoise.\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:44:03\r\nVous recevez de la viande hach\u00e9e ?\r\n\r\n19:40:44:14  19:40:46:03\r\n       Non, nous recevons\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:48:15\r\n   des morceaux de l'abattoir\r\n\r\n19:40:48:20  19:40:51:15\r\n     qui sont d\u00e9coup\u00e9s ici.\r\n\r\n19:40:52:04  19:40:57:23\r\n    Chaque lot de viande subit\r\n     un test bact\u00e9riologique.\r\n\r\n19:40:58:04  19:41:00:23\r\n  Nestl\u00e9 ne fait pas de test ADN,\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:05:16\r\nla seule mani\u00e8re d'\u00eatre s\u00fbr \u00e0 100 %\r\n      qu'il s'agit de boeuf.\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:08:23\r\n Cela pourrait changer \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:41:09:04  19:41:11:09\r\n   Aucun probl\u00e8me n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9\r\n\r\n19:41:11:13  19:41:14:05\r\ndans les barquettes Findus en Suisse.\r\n\r\n19:41:14:10  19:41:19:07\r\nMais le d\u00e9g\u00e2t d'image est important\r\npour tout le secteur des surgel\u00e9s.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:23:11\r\n    Nestl\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un test\r\n sur l'ADN des viandes utilis\u00e9es.\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:27:01\r\n Demain, les r\u00e9sultats des tests\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:31:11\r\n    sur les viandes de cheval\r\nfrauduleuses retrouv\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:41:43:07  19:41:46:03\r\n          L'ann\u00e9e 2012\r\n    a \u00e9t\u00e9 bonne pour Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:50:08\r\n  Plus de 10 mias de b\u00e9n\u00e9fice,\r\n   soit une hausse de 11,6 %.\r\n\r\n19:41:50:12  19:41:54:15\r\n  Hausse du chiffre d'affaires \r\n aussi, qui d\u00e9passe les 92 mias.\r\n\r\n19:41:55:10  19:41:59:21\r\nOscar Pistorius, premier double \r\namput\u00e9 \u00e0 avoir particip\u00e9 aux JO,\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:05:19\r\n       est accus\u00e9 d'avoir\r\n   tu\u00e9 sa compagne cette nuit.\r\n\r\n19:42:06:00  19:42:10:00\r\n     La th\u00e8se de l'accident\r\n     a d'abord \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:42:10:05  19:42:14:01\r\nCe soir, il est arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9.\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:26:20\r\n O.Pistorius, l'athl\u00e8te handicap\u00e9\r\n     le plus rapide au monde.\r\n\r\n19:42:27:01  19:42:35:12\r\n  Riche et c\u00e9l\u00e8bre, la vie avait \r\n  jusque-l\u00e0 souri au jeune homme.\r\n\r\n19:42:35:17  19:42:40:14\r\nMais son destin et celui de sa petite\r\n    amie ont bascul\u00e9, cette nuit.\r\n\r\n19:42:40:20  19:42:44:07\r\n Au petit matin, dans ce complexe\r\n         ultra surveill\u00e9,\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:48:03\r\n      plusieurs coups de feu\r\n   retentissent dans la maison.\r\n\r\n19:42:48:08  19:42:51:21\r\n   Sur place, le corps sans vie\r\n    du mannequin R.Steenkamp.\r\n\r\n19:42:52:03  19:42:56:10\r\nElle \u00e9tait une c\u00e9l\u00e8bre pr\u00e9sentatrice\r\n  de la t\u00e9l\u00e9vision sud-africaine.\r\n\r\n19:42:56:14  19:42:59:05\r\n       Tu\u00e9e de quatre balles\r\n         tir\u00e9es d'un 9 mm.\r\n\r\n19:42:59:16  19:43:01:07\r\n     Nous pouvons confirmer\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:03:10\r\nqu'il y a eu des tirs, ce matin,\r\n\r\n19:43:03:14  19:43:06:01\r\ndans la maison du c\u00e9l\u00e8bre athl\u00e8te.\r\n\r\n19:43:06:06  19:43:10:18\r\nNous confirmons aussi qu'une jeune\r\n   femme de 30 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.\r\n\r\n19:43:10:23  19:43:15:20\r\n Un homme de 26 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n     et inculp\u00e9 de meurtre.\r\n\r\n19:43:18:09  19:43:22:11\r\n   26 ans, l'\u00e2ge d'O.Pistorius.\r\n\r\n19:43:24:00  19:43:28:07\r\n  Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des incidents,\r\n       dans cette maison.\r\n\r\n19:43:29:03  19:43:32:15\r\n      On ne sait pas encore\r\n  exactement ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:35:16\r\n      L'avocat d'O.Pistorius\r\n        reste elliptique.\r\n\r\n19:43:36:03  19:43:37:13\r\n      Il est sous le choc,\r\n\r\n19:43:37:18  19:43:39:03\r\n        mais il va bien.\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:42:16\r\n     O.Pistorius a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9\r\n     au tribunal de Pretoria.\r\n\r\n19:43:42:22  19:43:45:23\r\n          Il est  inculp\u00e9\r\n  pour le meurtre de sa compagne.\r\n\r\n19:43:46:04  19:43:48:09\r\n  Mais le myst\u00e8re demeure entier.\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:54:21\r\n  Lui seul pourra rendre compte \r\n  des circonstances de ce crime.\r\n\r\n19:43:56:01  19:44:00:15\r\n Warren Buffet rach\u00e8te le g\u00e9ant\r\n Heinz, producteur de ketchup.\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:06:21\r\n     La transaction atteint\r\n        26 mias de frs.\r\n\r\n19:44:12:07  19:44:15:22\r\n      American Airlines et\r\n     US Airways fusionnent.\r\n\r\n19:44:16:04  19:44:21:23\r\n   La compagnie a\u00e9rienne sera\r\n    la plus grande des USA.\r\n\r\n19:44:23:17  19:44:28:07\r\n Aux USA, en 5 ans, c'est la 3\u00e8me\r\n fusion de compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:32:18\r\n  Le num\u00e9ro 3, American Airlines,\r\n  \u00e9pouse le num\u00e9ro 4, US Airways.\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:36:21\r\n Ensemble, ils d\u00e9passeront United\r\n   qui avait fusionn\u00e9, en 2010,\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:41:07\r\n     avec Continental, et Delta\r\nqui avait absorb\u00e9 Northwest, en 2008.\r\n\r\n19:44:41:19  19:44:42:21\r\n         Pour survivre,\r\n\r\n19:44:43:03  19:44:45:20\r\nselon la plupart des compagnies,\r\n\r\n19:44:46:01  19:44:49:11\r\n   il faut se mettre ensemble\r\n et \u00e9viter de se marcher dessus.\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:54:01\r\nPrincipale raison des consolidations:\r\n        le prix du carburant.\r\n\r\n19:44:54:07  19:44:56:23\r\n          Il repr\u00e9sentent\r\n un tiers des co\u00fbts op\u00e9rationnels.\r\n\r\n19:44:57:04  19:44:59:09\r\n         Ce prix a doubl\u00e9,\r\n     ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:44:59:18  19:45:01:06\r\nS'il ne fusionnait pas, American\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:02:22\r\n  aurait vu son r\u00e9seau limit\u00e9.\r\n\r\n19:45:03:09  19:45:06:11\r\nAmericain Airlines donnera son nom\r\n     \u00e0 la nouvelle compagnie.\r\n\r\n19:45:06:16  19:45:07:19\r\n        La fusion achev\u00e9e,\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:11:22\r\n la nouvelle entreprise comprendra\r\n  900 avions et 95'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:45:12:03  19:45:17:16\r\nElle op\u00e9rera 6'500 vols quotidiens.\r\n\r\n19:45:17:21  19:45:20:20\r\n        Ce sera le num\u00e9ro 1\r\n     aux USA et dans le monde.\r\n\r\n19:45:21:08  19:45:22:19\r\n       Nos deux compagnies\r\n\r\n19:45:23:00  19:45:24:06\r\n      sont compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:25:19\r\n     et se superposent peu.\r\n\r\n19:45:26:00  19:45:29:15\r\nCe mariage cr\u00e9era une compagnie \r\na\u00e9rienne capable de concurrencer\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:33:12\r\n        les deux compagnies\r\nactuellement plus grandes que nous.\r\n\r\n19:45:33:17  19:45:36:21\r\n     United et Delta seront \r\n     de solides concurrents.\r\n\r\n19:45:37:09  19:45:43:04\r\n  Aux USA, les prix des billets\r\npourraient sensiblement augmenter.\r\n\r\n19:45:44:16  19:45:47:15\r\n     En ski alpin, Lara Gut\r\n     7\u00e8me au slalom g\u00e9ant,\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:53:10\r\nun jour sans pour les Suissesses,\r\n et une 4\u00e8me m\u00e9daille fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:45:53:14  19:45:58:08\r\n   La Saint-Valentin avec une\r\nidylle charmante \u00e0 88 et 85 ans.\r\n\r\n19:45:59:09  19:46:03:17\r\nLes USA d\u00e9couvrent le t\u00e9moignage\r\nde l'homme qui a tu\u00e9 Ben Laden.\r\n\r\n19:46:03:22  19:46:06:14\r\n   L'homme a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9\r\n       dans le commando.\r\n\r\n19:46:06:19  19:46:15:10\r\nLa suite rappelle le sort difficile\r\n     des v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:22:11\r\n A 35 ans, le militaire d'\u00e9lite\r\n     se retrouve d\u00e9pourvu.\r\n\r\n19:46:26:23  19:46:30:23\r\n       L'Histoire, la grande,\r\na toujours ses notes de bas de page.\r\n\r\n19:46:31:04  19:46:35:10\r\nIci, c'est un ancien soldat d'\u00e9lite,\r\n   seize ans dans les Navy Seals.\r\n\r\n19:46:35:14  19:46:39:23\r\nAfghanistan, Irak, raids nocturnes:\r\n   une trentaine d'\u00e9liminations.\r\n\r\n19:46:40:04  19:46:43:16\r\n  Puis, en mai 2011, au Pakistan,\r\n    une maison prise d'assaut.\r\n\r\n19:46:43:21  19:46:46:11\r\n        Le tireur principal\r\n     se jette sur deux femmes,\r\n\r\n19:46:46:16  19:46:48:22\r\n         croyant qu'elles\r\n       se feraient exploser.\r\n\r\n19:46:49:03  19:46:50:17\r\n       Seul, le soldat tire.\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:53:17\r\n       Lorsqu'il est mort,\r\n       je me suis demand\u00e9:\r\n\r\n19:46:53:22  19:46:58:06\r\n\"Est-ce la meilleure ou la pire \r\nchose que j'aie jamais faite ? \"\r\n\r\n19:46:58:17  19:47:03:18\r\n  Cette histoire, il l'a racont\u00e9e\r\n\u00e0 un ancien correspondant de guerre.\r\n\r\n19:47:05:00  19:47:06:17\r\n      Le lendemain du raid,\r\n\r\n19:47:06:22  19:47:08:10\r\n      l'arm\u00e9e lui a propos\u00e9\r\n\r\n19:47:08:14  19:47:12:03\r\n     une forme de programme\r\n   de protection des t\u00e9moins.\r\n\r\n19:47:12:08  19:47:15:20\r\n            Tu devras\r\ncouper les ponts avec ta famille.\r\n\r\n19:47:16:01  19:47:21:02\r\n  Mais en r\u00e9alit\u00e9, ce programme\r\n    n'existe m\u00eame pas encore.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:28:19\r\n          L'\u00e9t\u00e9 dernier,\r\n  le soldat sans nom d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:32:10\r\n         Seul et inquiet\r\n  face \u00e0 une possible vengeance.\r\n\r\n19:47:32:23  19:47:35:06\r\nJ'ai dit \u00e0 mon ex-femme de mettre\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:38:22\r\n  les enfants dans la baignoire\r\n     et de prendre un fusil.\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:08\r\n       Et s'ils arrivent,\r\n  de tirer \u00e0 travers la porte.\r\n\r\n19:47:42:19  19:47:45:01\r\n   A 35 ans, l'homme est cass\u00e9:\r\n\r\n19:47:45:06  19:47:47:15\r\n       arthrite, tendinite,\r\n      vert\u00e8bres endommag\u00e9es.\r\n\r\n19:47:48:02  19:47:49:17\r\n L'assurance-maladie de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:47:49:22  19:47:50:23\r\n      a cess\u00e9 de le couvrir\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:52:07\r\n    le soir de sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:47:52:11  19:47:56:01\r\nEt il ne per\u00e7oit aucune retraite.\r\n\r\n19:47:56:06  19:47:58:04\r\nEt m\u00eame s'il avait servi 20 ans,\r\n\r\n19:47:58:10  19:48:02:00\r\n    sa retraite n'aurait \u00e9t\u00e9\r\n que de 2'100 dollars par mois.\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:05:15\r\n   L'histoire du soldat sans nom\r\n       a \u00e9t\u00e9 rendue publique\r\n\r\n19:48:05:20  19:48:12:07\r\nun jour avant le discours de B.Obama\r\nrappelant son soutien aux v\u00e9t\u00e9rans.\r\n\r\n19:48:13:19  19:48:18:02\r\n  Beno\u00eet XVI a appel\u00e9 au renouveau\r\nde l'Eglise, dans un message d'adieu\r\n\r\n19:48:18:07  19:48:19:19\r\n   lu \u00e0 un millier de pr\u00eatres.\r\n\r\n19:48:20:00  19:48:25:15\r\n Le pape a annonc\u00e9 son intention\r\n     de se retirer du monde\r\n\r\n19:48:25:21  19:48:27:23\r\n      apr\u00e8s le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:48:29:10  19:48:33:20\r\nUne petite phrase de Doris Leuthard\r\n    hier soir dans \"Infrarouge\"\r\n\r\n19:48:34:02  19:48:36:00\r\n   inqui\u00e8te les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:48:36:05  19:48:39:10\r\n         La nouvelle loi\r\n sur l'am\u00e9nagement du territoire\r\n\r\n19:48:39:14  19:48:42:08\r\n      ne leur garantirait \r\n      pas d'indemnisation.\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:47:06\r\n     Un terrain constructible\r\n   qui devient inconstructible.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:49:11\r\nC'est l'angoisse des propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:48:49:16  19:48:51:11\r\n La loi pr\u00e9voit une indemnisation\r\n\r\n19:48:51:16  19:48:54:01\r\n      pour ceux qui subissent\r\n       une perte de valeur.\r\n\r\n19:48:54:06  19:48:56:01\r\n Mais elle n'est pas automatique.\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:58:21\r\n  Une majorit\u00e9 de propri\u00e9taires\r\n\r\n19:48:59:03  19:49:03:00\r\nn'aura pas droit aux indemnisations.\r\n\r\n19:49:03:18  19:49:09:17\r\nC'est la jurisprudence des tribunaux\r\n       qui fixe les crit\u00e8res.\r\n\r\n19:49:10:10  19:49:12:16\r\nSi vous avez un terrain au milieu\r\n\r\n19:49:12:21  19:49:16:16\r\n       d'un village sorti\r\n\r\n19:49:16:22  19:49:19:23\r\n       de la zone \u00e0 b\u00e2tir,\r\n      vous serez indemnis\u00e9.\r\n\r\n19:49:20:04  19:49:29:06\r\nSi vous \u00eates entre deux parcelles,\r\n  vous serez s\u00fbrement indemnis\u00e9.\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:33:06\r\n       Mais si vous \u00eates\r\n  \u00e0 l'\u00e9cart de l'urbanisation,\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:36:12\r\n         la probabilit\u00e9\r\n  d'\u00eatre indemnis\u00e9 est faible.\r\n\r\n19:49:37:02  19:49:41:01\r\n   Un terrain \u00e9quip\u00e9 pour l'eau\r\n   par exemple a plus de chance\r\n\r\n19:49:41:07  19:49:43:12\r\nde donner droit \u00e0 une indemnisation.\r\n\r\n19:49:43:17  19:49:45:16\r\n  Autre crit\u00e8re dans cet exemple.\r\n\r\n19:49:45:22  19:49:48:13\r\n         Des propri\u00e9taires\r\n     n'ont pas \u00e9t\u00e9 indemnis\u00e9s.\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:53:17\r\n           Leur parcelle\r\n   \u00e9tait devenue inconstructible\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:56:23\r\n    sur d\u00e9cision de la commune.\r\n\r\n19:50:06:08  19:50:08:20\r\n         L'indemnisation\r\n     ne tombe jamais du ciel.\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:14:07\r\n C'est la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, de\r\nl'am\u00e9nagement, de sa localisation\r\n\r\n19:50:14:12  19:50:17:04\r\n      mais aussi l'attitude\r\n        du propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:50:17:10  19:50:24:00\r\n   A-t-il r\u00e9ellement manifest\u00e9\r\n   une volont\u00e9 de construire.\r\n\r\n19:50:24:13  19:50:27:03\r\nUne certitude: c'est au cas par cas\r\n\r\n19:50:27:09  19:50:30:17\r\n           que le droit\r\n  \u00e0 l'indemnisation sera discut\u00e9.\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:35:05\r\n  L'ancien patron du quotidien\r\n     L'Agefi, Alain Fabarez\r\n\r\n19:50:35:10  19:50:39:10\r\nest d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi soir \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:50:40:05  19:50:44:00\r\n  L'offensive fran\u00e7aise au Mali\r\n   entre dans sa 5\u00e8me semaine.\r\n\r\n19:50:44:06  19:50:47:13\r\n    En Mauritanie, AQMI agit\r\n   par des moyens de terreur,\r\n\r\n19:50:47:18  19:50:56:23\r\n mais aussi de propagande, tr\u00e8s peu\r\nde journalistes ont un acc\u00e8s direct.\r\n\r\n19:51:11:23  19:51:15:11\r\n       Cet homme a l'oreille\r\n   des djihadistes du Nord-Mali.\r\n\r\n19:51:15:16  19:51:18:22\r\n C'est l'un des seuls journalistes\r\n      \u00e0 avoir r\u00e9ussi \u00e0 gagner\r\n\r\n19:51:19:03  19:51:20:10\r\n     un peu de leur confiance.\r\n\r\n19:51:20:15  19:51:24:11\r\n Mais ce n'est pas lui qui d\u00e9finit\r\n   les r\u00e8gles de cette relation.\r\n\r\n19:51:24:22  19:51:26:13\r\n  Ce sont eux qui me contactent\r\n\r\n19:51:26:18  19:51:28:19\r\nparce qu'ils changent en permanence\r\n\r\n19:51:29:01  19:51:30:13\r\n    de num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:33:21\r\n    Je suis oblig\u00e9 d'attendre\r\n       qu'ils m'appellent.\r\n\r\n19:51:34:08  19:51:36:11\r\n    Une autre agence de presse\r\n\r\n19:51:36:16  19:51:40:07\r\n  est connue pour avoir r\u00e9alis\u00e9e\r\n      la derni\u00e8re interview\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:45:16\r\n    de Mokhtar Belmokhtar, l'un\r\n      des fondateurs d'AQMI,\r\n\r\n19:51:45:21  19:51:49:15\r\n   la fili\u00e8re locale d'Al-Qaida.\r\n\r\n19:51:50:11  19:51:52:05\r\n    Cela fait plusieurs mois\r\n\r\n19:51:52:10  19:51:54:08\r\n   que nous avons des \u00e9changes\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:56:07\r\n    avec Mokhtar Belmokhtar.\r\n\r\n19:51:56:11  19:51:59:19\r\n     Mais il n'avait jamais \r\n    accept\u00e9 qu'on les publie.\r\n\r\n19:52:00:01  19:52:04:12\r\nR\u00e9cemment, il a quitt\u00e9 l'AQMI pour\r\n   cr\u00e9er son propre mouvement.\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:08:18\r\nIl a jug\u00e9 n\u00e9cessaire d'expliquer\r\n   ses intentions aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:52:09:07  19:52:13:08\r\n    Les sites web d'information\r\nmauritaniens ont gagn\u00e9 en notori\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:52:13:12  19:52:17:22\r\nlors de la prise d'otage sur le site\r\n   gazier d'In Amenas en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n19:52:18:03  19:52:20:06\r\n   L'Agence Nouakchott a d\u00e9livr\u00e9\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:24:17\r\n  en temps r\u00e9el les informations \r\n que les Alg\u00e9riens verrouillaient.\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:28:06\r\n      Accus\u00e9 depuis de faire\r\n  la propagande des terroristes,\r\n\r\n19:52:28:11  19:52:30:21\r\nle patron de l'agence s'en d\u00e9fend.\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:33:03\r\n     Nous ne faisons jamais\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:34:22\r\n        leur propagande.\r\n\r\n19:52:35:03  19:52:39:03\r\n Lors de l'attaque d'In Amenas,\r\nils voulaient qu'on fasse r\u00e9agir\r\n\r\n19:52:39:08  19:52:40:14\r\n      les otages en direct.\r\n\r\n19:52:40:19  19:52:44:19\r\nIls voulaient utiliser notre canal\r\n    pour adresser des messages\r\n\r\n19:52:45:00  19:52:49:03\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne et pour appeler\r\n la population locale \u00e0 manifester.\r\n\r\n19:52:49:09  19:52:55:02\r\n  Nous refusons cat\u00e9goriquement\r\n    d'entrer dans ce jeu-l\u00e0.\r\n\r\n19:52:55:15  19:52:58:02\r\n  A Nouakchott, les journalistes\r\n\r\n19:52:58:07  19:53:02:14\r\n   connaissent bien les ressorts\r\n  de la communication terroriste.\r\n\r\n19:53:02:19  19:53:07:10\r\n   Plusieurs enfants sont partis\r\n  de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:53:07:15  19:53:10:10\r\n          pour combattre\r\n       avec les djihadistes.\r\n\r\n19:53:10:14  19:53:14:05\r\n   Comme cet homme, Abdallah al\r\n   Chinguetti, r\u00e9cemment promu\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:16:05\r\n   porte-parole d'AQMI au Mali.\r\n\r\n19:53:16:15  19:53:18:21\r\nNous avons 2'400 km de fronti\u00e8re\r\n\r\n19:53:19:03  19:53:20:07\r\n          avec le Mali.\r\n\r\n19:53:20:11  19:53:23:02\r\nIl y a une continuit\u00e9 de peuplement.\r\n\r\n19:53:23:07  19:53:26:08\r\n     Nous avons ici ce qu'on\r\n       appelle des tribus.\r\n\r\n19:53:26:12  19:53:30:04\r\n Et il y a souvent ici et l\u00e0 des\r\n    cousins d'une m\u00eame tribu\r\n\r\n19:53:30:09  19:53:32:01\r\n    que l'on peut contacter.\r\n\r\n19:53:32:06  19:53:35:00\r\n        Les journalistes\r\n     ont pris soin d'\u00e9tablir\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:41:20\r\nbeaucoup de contacts avec le temps.\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:47:07\r\n  Mais les djihadistes sont plus\r\n avares en confidences d\u00e9sormais.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:50:22\r\n    Pouss\u00e9s dans leurs derniers\r\n  retranchements, ils ne pourront\r\n\r\n19:53:51:03  19:53:53:10\r\n       cependant pas rester \r\n       longtemps silencieux.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:56:23\r\n   Le terrorisme est avant tout \r\n   une affaire de communication.\r\n\r\n19:53:57:17  19:54:01:21\r\n Claude-Olivier Volluz, AQMI est un\r\ngroupe haineux qui ne traiterait pas\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:03:08\r\n       avec tout le monde.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:09:12\r\n Les journalistes non-musulmans\r\n       n'y ont pas acc\u00e8s.\r\n\r\n19:54:13:13  19:54:18:08\r\n         C'est ind\u00e9niable.\r\n\r\n19:54:18:10  19:54:23:04\r\n Les leaders terroristes sont des\r\n           salafistes.\r\n\r\n19:54:23:06  19:54:29:17\r\n On les a vus \u00e0 l'oeuvre dans les\r\n     villes au nord du Mali.\r\n\r\n19:54:29:19  19:54:40:09\r\n      Ils ne tol\u00e8rent aucune\r\n          contradiction.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:44:05\r\n   Au moment de communiquer, ils\r\npr\u00e9f\u00e8rent se tourner comme des gens\r\n\r\n19:54:44:07  19:54:48:09\r\n qu'ils consid\u00e8rent proche d'eux.\r\n\r\n19:54:48:11  19:54:54:03\r\nIls cherchent un canal d'information\r\n   pour avoir du retentissement.\r\n\r\n19:54:54:05  19:55:03:17\r\nLes fanatiques sont passionn\u00e9s par\r\n    les moyens de propagande.\r\n\r\n19:55:03:19  19:55:08:12\r\nCes groupes islamistes ma\u00eetrisent\r\n   les nouvelles technologies.\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:11:22\r\n    Ils ma\u00eetrisent tr\u00e8s bien la\r\n            propagande.\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:15:22\r\n Ils se mettent en sc\u00e8ne dans des\r\n             vid\u00e9os.\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:22:22\r\n Ils veulent toucher un maximum de\r\n              monde.\r\n\r\n19:55:23:00  19:55:26:14\r\n      Ces derni\u00e8res semaines,\r\nils ont du mal \u00e0 communiquer car ils\r\n\r\n19:55:26:16  19:55:30:22\r\n   sont traqu\u00e9s au nord du Mali.\r\n\r\n19:55:31:00  19:55:33:14\r\n     En ski alpin, Lara Gut\r\n     n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:35:09\r\n  de r\u00e9ussir un nouvel exploit.\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:39:01\r\n La Tessinoise prend la 7e place\r\n  du slalom g\u00e9ant, une \u00e9preuve\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:41:15\r\nnettement domin\u00e9e par Tessa Worley.\r\n\r\n19:55:42:10  19:55:46:15\r\n   Tous les espoirs helv\u00e9tiques\r\nreposaient \u00e0 nouveau sur Lara Gut,\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:50:16\r\n      vice-championne du monde\r\nde super-G en ouverture \u00e0 Schladming.\r\n\r\n19:55:50:21  19:55:54:14\r\n Mais la Tessinoise ne fut g\u00e9ante\r\n     que sur le second trac\u00e9.\r\n\r\n19:55:54:19  19:55:58:01\r\n      Lib\u00e9r\u00e9e, elle r\u00e9alise\r\n    le 4\u00e8me temps de la manche\r\n\r\n19:55:58:06  19:56:02:13\r\n      et finit au 7\u00e8me rang,\r\n  \u00e0 plus d'une seconde du podium.\r\n\r\n19:56:03:05  19:56:07:19\r\n        Je suis contente\r\n     de ma deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n19:56:08:00  19:56:10:06\r\n La premi\u00e8re \u00e9tait moins bonne.\r\n\r\n19:56:10:11  19:56:12:08\r\n   Mais je peux \u00eatre contente.\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:17:22\r\n  7\u00e8me, c'est un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:56:18:12  19:56:20:13\r\n   Tina Maze, tenante du titre,\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:24:03\r\n    d\u00e9croche une 3\u00e8me m\u00e9daille\r\n      dans ces championnats.\r\n\r\n19:56:24:08  19:56:27:19\r\n       Apr\u00e8s l'or du super-G\r\n   et l'argent du super-combin\u00e9,\r\n\r\n19:56:28:00  19:56:31:16\r\n   la Slov\u00e8ne devra se contenter\r\n         d'une 2\u00e8me place.\r\n\r\n19:56:31:22  19:56:36:18\r\n Anna Fenninger d\u00e9croche une 3\u00e8me \r\nm\u00e9daille de bronze pour l'Autriche.\r\n\r\n19:56:36:23  19:56:42:04\r\n  Malgr\u00e9 son stress, la Fran\u00e7aise\r\n  Tessa Worley \u00e9tait intouchable.\r\n\r\n19:56:42:15  19:56:44:10\r\n        Je n'ai pens\u00e9 que\r\n\r\n19:56:44:14  19:56:46:10\r\n    \u00e0 ce que j'avais \u00e0 faire.\r\n\r\n19:56:46:14  19:56:49:11\r\n    Il y avait de la tension\r\n        jusqu'au d\u00e9part.\r\n\r\n19:56:49:16  19:56:53:14\r\n   Mais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9vacuer.\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:58:12\r\n    La skieuse du Grand Bornand\r\n    \u00e9vacue si bien la pression\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:02:04\r\n         qu'elle s'impose\r\n avec plus d'une seconde d'avance.\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:07:23\r\nC'est incroyable, c'est un r\u00eave.\r\n\r\n19:57:09:11  19:57:12:02\r\n Avec cette championne de 23 ans,\r\n\r\n19:57:12:07  19:57:17:04\r\nla France d\u00e9croche sa 4\u00e8me m\u00e9daille\r\ndes Mondiaux, dont d\u00e9j\u00e0 deux en or.\r\n\r\n19:57:18:01  19:57:21:14\r\n   Nous sommes le 14 f\u00e9vrier,\r\n   jour de la Saint-Valentin.\r\n\r\n19:57:21:19  19:57:24:22\r\n     Chacun ou chacune peut \r\n    tomber amoureux, ce soir,\r\n\r\n19:57:25:03  19:57:29:04\r\n        voici l'histoire\r\n     de Gaston et madeleine.\r\n\r\n19:57:30:20  19:57:43:06\r\n...\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:46:19\r\n      Gaston, c'est pr\u00eat !\r\n\r\n19:57:47:00  19:57:51:09\r\n Madeleine, 85 ans, et Gaston, 88,\r\n   vivent une seconde jeunesse.\r\n\r\n19:57:51:14  19:57:55:15\r\n   Cupidon les a pris pour cible\r\n         il y a cinq ans.\r\n\r\n19:57:56:10  19:58:00:06\r\n Exactement les m\u00eames sentiments\r\n    que quand j'\u00e9tais jeune.\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:02:11\r\n   -Des \u00e9toiles dans les yeux.\r\n\r\n19:58:02:16  19:58:03:22\r\n          Tout marche !\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:08:21\r\n Amis dans leur jeunesse, ils ont\r\nchacun fait leur vie de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:58:09:02  19:58:11:08\r\nElle, 3 fois mari\u00e9e, sans enfants.\r\n\r\n19:58:11:12  19:58:14:02\r\nLui, 55 ans de mariage et 3 gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:16:11\r\n    On n'aurait jamais pens\u00e9\r\n\r\n19:58:16:15  19:58:21:07\r\n     qu'on se retrouverait\r\n   et qu'on vivrait ensemble.\r\n\r\n19:58:21:11  19:58:23:18\r\n          -C'est vrai.\r\n\r\n19:58:23:23  19:58:27:18\r\n-Ma premi\u00e8re voiture, une BMW 700.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:31:17\r\n      -Tu faisais du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:58:34:09  19:58:38:00\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 des amis communs,\r\n        ils se recroisent.\r\n\r\n19:58:38:05  19:58:42:16\r\n  Ils prennent la m\u00eame direction\r\napr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de leurs conjoints.\r\n\r\n19:58:43:02  19:58:46:18\r\n         C'est \u00e0 l'occasion\r\nde l'album de la f\u00eate des vignerons.\r\n\r\n19:58:46:23  19:58:50:10\r\n     Je suis mont\u00e9 chez toi\r\n  et on a feuillet\u00e9 cet album.\r\n\r\n19:58:50:14  19:58:51:18\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:58:51:23  19:58:55:11\r\n    -Sans penser plus loin !\r\n\r\n19:58:55:16  19:59:00:07\r\nPetit \u00e0 petit, j'allais chez elle\r\n       et elle venait ici.\r\n\r\n19:59:00:12  19:59:03:21\r\nEt on a d\u00e9cid\u00e9 de vivre ensemble.\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:07:04\r\n     Madeleine vend sa maison.\r\n\r\n19:59:07:15  19:59:09:18\r\n   J'ai juste pris les meubles\r\n\r\n19:59:09:23  19:59:11:18\r\n      qui m'appartenaient.\r\n\r\n19:59:12:00  19:59:19:01\r\n Pour me souvenir de mon pass\u00e9.\r\n\r\n19:59:19:19  19:59:22:07\r\n Nous avons chacun eu notre vie.\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:25:06\r\nChacun doit faire des concessions.\r\n\r\n19:59:25:11  19:59:29:21\r\n Mais \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me,\r\n  c'est compens\u00e9 par l'amour !\r\n\r\n19:59:31:10  19:59:37:19\r\n     Cet amour n'a pas besoin\r\nde la St-Valentin pour s'exprimer.\r\n\r\n19:59:38:08  19:59:40:17\r\n      C'est tous les jours\r\n        la St-Valentin !\r\n\r\n19:59:40:22  19:59:44:09\r\n-Tous les jours, nous nous disons\r\n      que nous nous aimons.\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:47:23\r\n           -Raconte pas\r\nde petites histoires personnelles !\r\n\r\n19:59:49:02  19:59:55:20\r\n  Le proc\u00e8s de Christian Varone\r\n     est report\u00e9 au 19 mars,\r\n\r\n19:59:56:02  19:59:59:09\r\n     juste apr\u00e8s l'\u00e9lection\r\n   du Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:59:59:13  20:00:05:06\r\n     C.Varone affirme qu'il \r\n    n'a pas peur du jugement.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:10:07\r\n   Ses adversaires l'accusent\r\n   d'avoir cherch\u00e9 ce d\u00e9lai.\r\n\r\n20:00:16:03  20:00:24:13\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:26:00  20:00:30:23\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: L.Bartels,\r\n   M.Bartoletti, V.Fiore-Donno,\r\n   M.Kastrati, G.Quo\u00ebx, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264466\r\nDate de transcription : 26-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:38 > 0:05:13) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le proc\u00e8s de Christian Varone, report\u00e9e au 19 mars juste apr\u00e8s l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat valaisan, l'avocate de Christian Varone fait objection \u00e0 la 3\u00e8me expertise Christian Varone affirme qu'il n'a pas peur du jugement et qu'il le veut, le plus vite possible, ses adversaires l'accusent d'avoir cherch\u00e9 ce d\u00e9lai, la tension est vive entre les partisans du candidat PLR et ceux d'Oscar prisonni\u00e8re le mot du jour et le ph\u00e9nylbutazone des tests en France l'attestent des traces de cet anti- douleur pour chevaux qui peut repr\u00e9senter des risques pour l'homme, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la viande frauduleusement plac\u00e9s dans les lasagnes, le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9noncent une tromperie colossal : 750 tonnes de viande 550000 euros de profit ce soir 3 arrestations ont eu lieu en Grande-Bretagne, demain, on aura les r\u00e9sultats des tests en Suisse le choc apr\u00e8s l'arrestation d'Oscar Pistorius le champion handicap\u00e9 universellement admir\u00e9 aurait tu\u00e9 sa fianc\u00e9e, il fr\u00e9quentait la top model Reeva Steenkamp 4 coups de feu tir\u00e9s dans un 1er temps la th\u00e8se de l'accident, ce soir, Oscar Pistorius est inculp\u00e9 de meurtres, le slogan de Nike, disant de lui je suis une balle dans le chargeur, a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 dans ce journal aussi la naissance d'un g\u00e9ant du trafic a\u00e9rien, American Airlines et US Airways fusionnent et puis la Saint-Valentin, pensez aux fleurs o\u00f9 est la petite attention si vous avez oubli\u00e9, il n'y a pas d'\u00e2ge pour ses nuits \u00e0 preuve ce soir la tr\u00e8s belle histoire de Gaston et de Madeleine, 85 et 88 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:37) [93%] : \r\nLe proc\u00e8s de Christian Varone pour la Pierre d'Antalya n'aura pas lieu durant la campagne \u00e9lectorale, l'audience est repouss\u00e9e au 19 mars 2 jours apr\u00e8s le 2\u00e8me tour Christian Varone conteste toute manoeuvre, il affirme qu'il voudrait ce proc\u00e8s le plus vite possible, ses adversaires l'accusent d'avoir cherch\u00e9 le d\u00e9lai \u00e9v\u00e9nement qui intervient dans une campagne tr\u00e8s vive entre lui et Oskar Freysinger Am\u00e9lie voguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:39 > 0:05:51) [90%] : \r\nSous le feu des projecteurs mais surtout sous le feu des questions l'avocat turque de la D\u00e9fense, dont c'est l'agenda charg\u00e9 qui expliquerait en partie ce nouveau report 3\u00e8me renvoie depuis le d\u00e9but de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:52 > 0:06:10) [93%] : \r\nDu 25 septembre au 27 novembre d'abord pour des raisons de proc\u00e9dure, puis du 27 novembre \u00e0 aujourd'hui pour cause de rapports contradictoires et enfin d'aujourd'hui 14 f\u00e9vrier au 19 mars le juge proposait le 5 mars mais l'avocat de Christian Varone, avait d\u00e9j\u00e0 une audience \u00e0 cette date d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:10 > 0:06:23) [96%] : \r\nFinalement, le 19 soit ironie de l'histoire, 2 jours apr\u00e8s le second tour pr\u00e9vu de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan tr\u00eave judiciaire en quelque sorte pour le candidat PLR qui n'a pas obtenu en revanche une 4\u00e8me expertise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:23 > 0:06:36) [96%] : \r\nRefus\u00e9e par le tribunal d'Antalya, qui s'en tiendra donc \u00e0 ce 3\u00e8me et dernier rapport la forme du morceau de marbre sa facture et l'ornement partiellement visible rappellent le coin sup\u00e9rieur d'une colonne Corinthians de l'\u00e9poque romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:39 > 0:06:57) [94%] : \r\nConcernant la pi\u00e8ce incrimin\u00e9e, il s'agit donc d'un bien culturel prot\u00e9g\u00e9 qui appartient au Patrimoine national, une expertise plut\u00f4t \u00e0 charge sans ambigu\u00eft\u00e9 sur la valeur arch\u00e9ologique de la pi\u00e8ce, pas vraiment favorable \u00e0 Christian Varone, qui encourt en Turquie jusqu'\u00e0 12 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:00 > 0:07:06) [96%] : \r\nChristian Varone s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le candidat PLR donne son point de vue sur le report de l'audience, il r\u00e9pondait \u00e0 Claudine Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:07 > 0:07:15) [91%] : \r\nNerveux tr\u00e8s c'est surtout le candidat lib\u00e9ral radical au Conseil d'\u00c9tat, d\u00e9but d'un huis clos d'une demi- heure dans le bureau de son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:15 > 0:07:22) [94%] : \r\nA tout d'abord une r\u00e9action de d\u00e9ception parce qu'on voulait v\u00e9ritablement obtenir une d\u00e9cision aujourd'hui pour pouvoir tourner la page de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:23 > 0:07:37) [94%] : \r\nLe juge turc fixe l'audience au 5 mars soit entre les 2 tours des \u00e9lections : la d\u00e9fense demande un d\u00e9lai, ce sera le 19 mars, soit 2 jours apr\u00e8s l'\u00e9lection, les co\u00efncidences avec le calendrier \u00e9lectoral valaisan interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:56) [89%] : \r\nCe sont des co\u00efncidences pour qui veut voir des conseillers dans simplement la justice turque fonctionne tout \u00e0 fait normalement le dossier de monsieur Warhol, c'est un des dossiers parmi les 500 dossiers qui doit traiter ce tribunal et vous pouvez bien imaginer que le report a \u00e9t\u00e9 fait sans aucune consid\u00e9ration des \u00e9ch\u00e9anciers politiques de Monsieur Varone que le tribunal ignorent certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:56 > 0:08:05) [97%] : \r\nUne condamnation ferme un sursis un acquittement, impossible de savoir l'\u00e9lectorat valaisan devra faire avec ou plut\u00f4t sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:05 > 0:08:16) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je suis en contact avec la population valaisanne, \u00e7a fait 4 semaines du Haut-Valais jusqu'au pas mal et on parle de cette affaire maintenant entre nous de mani\u00e8re tout \u00e0 fait ouverte, elle aura pas une incidence majeure sur l'\u00e9lectorat valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:16 > 0:08:20) [89%] : \r\nS'il y a inscription au casier judiciaire, un conseiller d'\u00c9tat peut gouverner avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:20 > 0:08:24) [94%] : \r\nEn tout cas d'un point de vue l\u00e9gal, il y a absolument rien qui l'en emp\u00eache, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:24 > 0:08:38) [86%] : \r\nJe prends mes responsabilit\u00e9s si j'ai une condamnation ferme c'est clair que l\u00e0 au moins, dans 2 rapports, encore une fois compatible, mais pour l'instant, on attend la d\u00e9cision sereine de la justice, et on a bon espoir que celle-ci se terminent sans condamnation au casier judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:08:44) [92%] : \r\nNous n'obtiendrons rien de plus, Christian Varone, interrompt abruptement l'entretien fin du huis clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:46 > 0:08:53) [89%] : \r\nAlexandre Bochatay alors il y a des versions controvers\u00e9es et ce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments objectifs pour dire il y a eu manoeuvre pour repousser l'\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:53 > 0:09:33) [90%] : \r\n\u00e9coutez, vu la la convergence des 2 dates 17 et 19, \u00e9videmment que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action de tous les observateurs, ce matin, surtout du c\u00f4t\u00e9 des opposants et de la France UDC qui soutient Oskar Freysinger, d'autres observateurs nous disent qu'il doute quand m\u00eame que le PLR valaisan puisse avoir le bras suffisamment long pour influencer le calendrier juridique de la de la justice turque en rapport avec le calendrier \u00e9lectoral valaisan mais quoi qu'il en soit, cette date pose par contre un autre probl\u00e8me aupr\u00e8s de toute la frange \u00e9lectorale qui attendait un verdict qui attendaient les explications de Christian Varone, avant de faire son choix sur qui, lorsqu'a fait Didier Rous qui de Christian Varone voter l\u00e0 \u00e9videmment le 3 mars les \u00e9lecteurs vont devoir d\u00e9poser leur leur bulletin dans l'urne, sans avoir les tenants et aboutissants de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:33 > 0:09:43) [87%] : \r\nOn sent un climat d'extr\u00eame tension sur Facebook dans les m\u00e9dias, partout le moindre mot et interpr\u00e8te 8 comme pro- Varone ou pro- Freising il y a vraiment une campagne tr\u00e8s acharn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:10:33) [88%] : \r\nElle a, elle a de la d\u00e9marr\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s acharn\u00e9e, il y a, il y a une dizaine de jours, vous le dites avec avec des blogs avec avec les r\u00e9seaux sociaux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer des rumeurs ou des pol\u00e9miques, la derni\u00e8re en date, fait \u00e9tat d'un accident de voiture sans gravit\u00e9 qu'aurait eu Christian Varone il y a 2 ans maintenant, \u00e0 9 heures du matin ou quittances hier, pr\u00e9tendant qu'il n'aurait pas avis\u00e9 \u00e7a hi\u00e9rarchie ce qu'il conteste \u00e9videmment formellement il y a cette autre rumeur qui a fait son apparition en d\u00e9but de semaine \u00e9galement, et qui concerne la la la, le couple Freysinger qui ne serait pas aussi fusionnel en tout cas, id\u00e9ologiquement, qu'il veut bien le pr\u00e9tendre, l\u00e0 aussi, Oskar Freysinger cet apr\u00e8s- midi, a totalement d\u00e9menti en rappelant que sa femme n'\u00e9tait trop haute que \u00e7a \u00e7a responsable de 2 campagnes politiques, alors on le voit beaucoup de tension encore des peaux de bananes d'ici les 2 semaines \u00e0 venir, tr\u00e8s probablement, et surtout des attaques qui commencent parfois \u00e0 friser le dessous de la ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:33 > 0:10:34) [99%] : \r\nMerci Alexandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:35 > 0:11:01) [90%] : \r\nLe scandale du cheval dans les lasagnes s'aggrave, il y avait la supercherie commercial du cheval acheter jusqu'\u00e0 7 fois moins cher vendu au prix du boeuf le scandale sur la tra\u00e7abilit\u00e9 avec des chevaux \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'Est, dans des conditions qui serait interdite en Suisse, voici maintenant l'affaire sanitaire des tests en France \u00e9tablissent des traces de m\u00e9dicaments anti- douleur pour chevaux qui peut repr\u00e9senter des risques pour l'homme, Anne Delette Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:03 > 0:11:14) [92%] : \r\nC'est la toute premi\u00e8re fois dans ce scandale qui secoue l'Europe de la viande que des responsables sont point\u00e9s du doigt \u00e0 Paris cet apr\u00e8s- midi 3 ministres se sont d\u00e9plac\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise se Giraud est \u00e9pingl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:14 > 0:11:28) [93%] : \r\nOlivier selon les \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, ils sont bien que le 1er agent ou acteurs de cette fili\u00e8re a estampill\u00e9e boeuf de la viande de cheval provenant de Roumanie, h\u00e9 bien la soci\u00e9t\u00e9 Spanghero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:29 > 0:11:52) [93%] : \r\nCette d\u00e9claration qui laisse entendre qu'il s'agit d'une fraude organis\u00e9e intervient au moment o\u00f9 le scandale touche de nouveaux pays, en Allemagne certains supermarch\u00e9s ont retir\u00e9 de leurs rayons des produits consid\u00e9r\u00e9s comme suspects, des lasagnes, l\u00e0 aussi en tant que ministre de la consommation je doit s'avouer qu'il s'agit d'une sale affaire d'un cas de tromperie claire des consommateurs un produit doit contenir ce qui est indiqu\u00e9 sur les tickets, pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:53 > 0:12:06) [90%] : \r\nDans la foul\u00e9e, plusieurs grandes cha\u00eenes ont lanc\u00e9 une s\u00e9rie de tests sur leurs produits au Danemark, l'histoire b\u00e9gaie et se r\u00e9p\u00e8te dans ce supermarch\u00e9, des lasagnes elle aussi incrimin\u00e9 vendu encore il y a peu apr\u00e8s-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:07 > 0:12:15) [87%] : \r\nC'\u00e9tait le probl\u00e8me avec les contr\u00f4les danois, ce qu'il se base sur les contr\u00f4les europ\u00e9ens, c'est l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse, que son enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:15 > 0:12:29) [96%] : \r\n\u00e0 l'issue de la r\u00e9union de crise qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir \u00e0 Bruxelles, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de lancer une campagne de tests ADN dans tous les \u00c9tats membres de l'Union et de confier \u00e0 Europol, la coordination des enqu\u00eates judiciaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:32 > 0:12:51) [94%] : \r\nEn Suisse, les r\u00e9sultats des tests seront connus demain mais, d\u00e9j\u00e0, par mesure de pr\u00e9caution Coop \u00e0 retirer un type de produit partout dans le secteur ont fait le point sur la v\u00e9rification Nestl\u00e9 qui produit Findus en Suisse estime \u00eatre hors de cette affaire, le groupe nous ouvre pour la premi\u00e8re fois les portes de son usine \u00e0 Rorschach Gaspard Kuhn Billy M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:53 > 0:13:09) [89%] : \r\n20 kilom\u00e8tre de lasagnes produites en une seule journ\u00e9e, nous sommes dans l'usine, Findus de Nestl\u00e9, Findus, un nom qui pose probl\u00e8me, ces derniers jours mais le directeur veut tout de suite mettre les choses au clair allez ou prennent tous vos produits viennent de Roumanie non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:09 > 0:13:18) [89%] : \r\nNon, le prononce non tous nos produits viennent de Suisse, du boeuf 100 pourcent suisse de la cr\u00e8me suisse et m\u00eame du fromage suisse, c'est pour la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:19 > 0:13:35) [92%] : \r\nReste que ces barquettes ressemble beaucoup aux lasagnes incrimin\u00e9es en Europe, il faut dire que Nestl\u00e9 a vendu en l'an 2000 Findus \u00e0 l'international, mais le groupe \u00e0 conserver la marque pour la Suisse, du coup, comment \u00e9viter la confusion, explications du porte- parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:36 > 0:13:44) [81%] : \r\nAlors tout d'abord le logo qui distingue bien que c'est d\u00e9fendu Suisse le logo en diff\u00e9rent la croix suisse bien s\u00fbr derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:45 > 0:13:48) [86%] : \r\nLa garantie Nestl\u00e9 que garantit le cas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:49 > 0:13:57) [95%] : \r\nVoil\u00e0 la viande utilis\u00e9e par Nestl\u00e9 dans sa sauce bolognaise, mais pour voir le produit brut, il faut descendre \u00e0 la cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:58 > 0:14:02) [94%] : \r\nDu boeuf en morceaux de provenance fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:04 > 0:14:06) [100%] : \r\nEt vous recevez de la viande hach\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:07 > 0:14:14) [94%] : \r\nNon, nous ne recevons pas de viande hach\u00e9e, nous recevons des morceaux directement de l'abattoir, ils sont ensuite d\u00e9coup\u00e9s ici par notre personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:14 > 0:14:30) [92%] : \r\nDans le laboratoire d'analyse chaque lot de viande subit un test bact\u00e9riologiques, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Nestl\u00e9 ne faisait pas de tests d'ADN, seule mani\u00e8re d'\u00eatre s\u00fbr \u00e0 100 pourcent qu'il s'agit de boeuf, cela pourrait changer \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:31 > 0:14:45) [94%] : \r\nAucun probl\u00e8me n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9 dans les barquettes Findus en Suisse mais le d\u00e9g\u00e2t d'image est important pour tout le secteur des surgel\u00e9s dans le monde et le groupe Nestl\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mise en place d'un test beaucoup plus syst\u00e9matique sur l'ADN des viandes qui l'utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:45 > 0:15:16) [94%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, demain des r\u00e9sultats tr\u00e8s attendus des tests sur les viandes de cheval frauduleuse retrouvez en Suisse, question cruciale de savoir si on y trouve des antidouleur pour chevaux, comme c'est le cas en France, nous le traiterons 19 heures 30 et puis on le disait en Grande-Bretagne d\u00e9j\u00e0 3 arrestations dans cette affaire des lasagnes frauduleuses et puisqu'il \u00e9tait question de Nestl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, un mot sur les chiffres annuels 2012 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e brillante pour la multinationale, plus de 10 milliards de b\u00e9n\u00e9fices en hausse de 11,6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:18 > 0:15:41) [93%] : \r\nOscar Pistorius le champion handicap\u00e9 est une des figures les plus admir\u00e9s de la plan\u00e8te, il a bascul\u00e9 en une seule nuit dans le statut d'inculp\u00e9s de meurtre, 4 coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s avec son 9 millim\u00e8tres, la th\u00e8se de l'accident d'abord a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e, ce soir, il est arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9 le slogan de Nike qui compara\u00eet sa rapidit\u00e9 \u00e0 une balle dans un chargeur, a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 en catastrophe Michel Murray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:43 > 0:16:21) [90%] : \r\nOscar Pistorius l'athl\u00e8te handicap\u00e9e le plus rapide au monde sur ces 2 lames en carbone, l'univers olympique l'avait surnomm\u00e9 Blade Runner, comme le c\u00e9l\u00e8bre film de science- fiction de Ridley Scott, riche et c\u00e9l\u00e8bre la vie avait souri jusque-l\u00e0 \u00e0 ce jeune homme de 26 ans, mais son destin et celui, plus tragique encore de sa petite amie ont bascul\u00e9 cette nuit au petit matin dans le complexe de r\u00e9sidence ultra- surveill\u00e9e de Silva Woods plusieurs coups de feu retentissent sur place le corps sans vie du mannequin Reeva Steenkamp une nouvelle conqu\u00eate de sportif et c\u00e9l\u00e8bre pr\u00e9sentatrice \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sud- africaine est retrouv\u00e9 sans vie, tu\u00e9 de 4 balles tir\u00e9es d'un 9 millim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:21 > 0:16:41) [86%] : \r\nWe m\u00eame quand m\u00eame \u00e7a, mettez-vous ces chutes, nous pouvons confirmer qu'il y a eu des tirs ce matin dans la maison du c\u00e9l\u00e8bre athl\u00e8te paralympique Oscar Pistorius \u00e0 ce stade, nous pouvons aussi confirm\u00e9 qu'une jeune femme \u00e2g\u00e9e de 30 ans est morte, tu\u00e9e par balle, un homme de 26 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9 de meurtre r\u00e9sister \u00e0 Metz munitions m'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:41 > 0:16:46) [94%] : \r\n26 ans l'\u00e2ge d'Oscar Pistorius photographier ce matin lors de son arrestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:46 > 0:16:51) [88%] : \r\nMetz priv\u00e9 slip il y a d\u00e9j\u00e0 eu des incidents par le pass\u00e9 dans la maison de Monsieur, Oscar Pistorius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:52 > 0:17:18) [95%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment ce matin, on ne le sait pas encore l'avocat d'Oscar Pistorius reste elliptique, \u00e0 l'\u00e9vidence, il est sous le choc, mais il va bien, les gars, apr\u00e8s un examen m\u00e9dical, Oscar Pistorius a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 au tribunal de Pretoria, il est inculp\u00e9 pour le meurtre de sa compagne, mais le myst\u00e8re demeure entier les circonstances et les raisons de ce Crime qui fait passer la Star de la rubrique sportive \u00e0 celle du fait divers, lui seul pourra en rendre compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:19 > 0:17:33) [89%] : \r\nWarren Buffett avait d\u00e9j\u00e0 une part de Coca-Cola, il fait dans l'alimentaire avec le Ketchup ils rach\u00e8tent le g\u00e9ant Heinz, producteur de Ketchup au travers de de ces soci\u00e9t\u00e9s, le prix de la transaction atteint la somme vertigineuse de 26 milliards de nos francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:34 > 0:17:45) [92%] : \r\nLa naissance d'un g\u00e9ant du trafic a\u00e9rien, American Airlines s'est US Airways fusionnent, la compagnie se nommera am\u00e9ricaine la plus grande des \u00c9tats-Unis et une des plus puissantes de la Terre Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:47 > 0:17:55) [91%] : \r\nEn 5 ans aux \u00c9tats-Unis, c'est la 3\u00e8me fusions de compagnies a\u00e9riennes, le num\u00e9ro 3 American Airlines \u00e9pouse le no4 US Airways.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:55 > 0:18:05) [87%] : \r\nEnsemble ils d\u00e9passeront United qui avait fusionn\u00e9 en 2010 avec Continental et Delta qui avait absorb\u00e9 Northwest en 2008 mais on et voyait la plupart des compagnies Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:05 > 0:18:08) [91%] : \r\nKen croit que pour survivre il faut se mettre ensemble et \u00e9viter de se marcher dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:08 > 0:18:10) [91%] : \r\nM\u00eame dans la apaisements l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:10 > 0:18:18) [91%] : \r\nPrincipale raison de ces consolidations, le prix du carburant, ils repr\u00e9sentent pr\u00e8s du tiers des co\u00fbts op\u00e9rationnels, ce prix a doubl\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:18 > 0:18:25) [83%] : \r\nMais qui n'est am\u00e9ricaines si elle n'avait pas fusionn\u00e9 aurait vu son r\u00e9seau s\u00e9rieusement limit\u00e9e par rapport \u00e0 ses principaux concurrents Monsieur Bettina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:25 > 0:18:41) [91%] : \r\nAmerican Airlines en ajournement de faillite depuis plus d'un an, donna son nom \u00e0 la nouvelle compagnie, la fusion achev\u00e9e, la nouvelle entreprise comprendra plus de 900 avions 95000 employ\u00e9es et l'op\u00e9ra, pr\u00e8s de 6500 vols quotidiennement, ce sera le num\u00e9ro un aux \u00c9tats-Unis et dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:41 > 0:18:59) [84%] : \r\nOui, absolument, nos 2 compagnies sont avant tout compl\u00e9mentaires et ne se superposent pas beaucoup ce mariage cr\u00e9era une compagnie a\u00e9rienne capable de concurrencer les 2 compagnies qui sont actuellement plus grande que nous une a \u00e9t\u00e9 Delta et qui seront de solides concurrents 7 mois je marbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:59 > 0:19:06) [94%] : \r\nLes cons\u00e9quences pour les usagers ne seront pas n\u00e9cessairement positive aux \u00c9tats-Unis principalement, les prix des billets pourraient sensiblement augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:08 > 0:19:21) [91%] : \r\nPar la suite de ce journal en ski alpin Lara Gut 7\u00e8me au slalom g\u00e9ant, c'est un jour sans pour les Suissesses et une 4\u00e8me m\u00e9daille fran\u00e7aise et puis la Saint-Valentin avec cette idylle ravissante \u00e0 88 ans, et 85.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:22 > 0:19:48) [90%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis d\u00e9couvrent le t\u00e9moignage de l'homme qui a tu\u00e9 Ben Laden, il a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans le commando des Nevis, \u00eele il a tir\u00e9 2 balles plus une 3\u00e8me en pleine t\u00eate, l'ordre \u00e9tait implicite, dit-il, tout le monde ne voulait mort, la mort de Ben Laden, la suite de l'histoire rappelle le sort souvent difficile des v\u00e9t\u00e9rans \u00e0 35 ans, le militaire d'\u00e9lite se retrouve d\u00e9pourvu, il n'a ni retraite ni assurance maladie ni m\u00eame protection polici\u00e8re Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:51 > 0:20:12) [89%] : \r\nL'histoire, la grande a toujours ses notes de bas de page, ici, la note est un ancien soldat d'\u00e9lite 16 ans dans les Nevis, \u00eele l'Afghanistan, l'Irak, les raids nocturnes, une trentaine d'\u00e9limination, depuis ce jour de mai 2011 au Pakistan une maison prise d'assaut le tireur principal se jette sur 2 femmes, croyant qu'elle se ferait exploser le soldat, son nom est d\u00e9sormais seul et tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:13 > 0:20:19) [89%] : \r\nEn m\u00eame Rosa Watch lorsqu'il a rendu son dernier souffle, je me suis demand\u00e9 est-ce la meilleure ou la pire chose que j'ai jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:21 > 0:20:27) [97%] : \r\nCette histoire, il a racont\u00e9 \u00e0 l'ancien correspondant de guerre Phil Bronstein patiemment durant une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:27 > 0:20:48) [91%] : \r\nMoi Taillon le lendemain du raid de l'arm\u00e9e lui a propos\u00e9 une forme de programmes de protection des t\u00e9moins, quelqu'un lui a dit : nous pouvons trouver un emploi comme chauffeur de camion de bi\u00e8re \u00e0 Milwaukee, tu devrais couper les ponts avec ta famille comme une taupe de la mafia, mais en r\u00e9alit\u00e9, ce programme n'existe m\u00eame pas encore il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:48 > 0:20:54) [83%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, le soldat, son nom d\u00e9missionne seul et inquiet face \u00e0 une possible vengeance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:54 > 0:21:01) [85%] : \r\nActuellement ext, j'ai dit \u00e0 mon ex- femme, les enfants dans la baignoire et prend un fusil a-toi contre le mur pour ne pas te faire mal et s'ils arrivent, tu tire \u00e0 travers la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:02 > 0:21:07) [79%] : \r\nAutre probl\u00e8me : \u00e0 35 ans, l'homme est cass\u00e9, arthrite tendinite vert\u00e8bres endommag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:07 > 0:21:22) [88%] : \r\nC'est alors que Rigal, l'assurance- maladie de l'arm\u00e9e a cess\u00e9 de le couvrir le soit hors de sa d\u00e9mission, elle ne per\u00e7oit aucune retraite parce qu'il est parti, 4 ans avant d'avoir fait ses 20 ans de service, oui, et m\u00eame s'il avait servi vantant sa retraite n'aurait \u00e9t\u00e9 que de 2100 dollars par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:24 > 0:21:34) [92%] : \r\nLe soldat, son nom, une note de bas de page de l'histoire, mais rendu public un jour avant le discours de Barack Obama devant le Congr\u00e8s, dans lequel il a rappel\u00e9 son soutien aux v\u00e9t\u00e9rans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:36 > 0:21:51) [94%] : \r\nBeno\u00eet XVI appelle \u00e0 un renouveau de l'\u00c9glise dans un message d'adieu o\u00f9 pr\u00e8s d'un millier de pr\u00eatre \u00e0 Rome, le pape a improvis\u00e9, semble-t-il, en italien pendant 35 minutes, il annonce son intention de se retirer du monde apr\u00e8s le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:53 > 0:22:04) [92%] : \r\nUne petite phrase de Doris Leuthard dans Infrarouge inqui\u00e8te propri\u00e9taires qui risque de se voir leurs terrains d\u00e9class\u00e9s, la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire ne leur garantit pas une indemnisation David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:05 > 0:22:16) [93%] : \r\nUn terrain constructible qui devient inconstructible, l'angoisse des propri\u00e9taires, la nouvelle loi pr\u00e9voit un m\u00e9canisme pour indemniser ceux qui subissent une perte de valeur une indemnisation, loin d'\u00eatre automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:16 > 0:22:26) [87%] : \r\nC'est \u00e7a, o\u00f9 va la il faut dire nous, nous, nous, nous nous pensons que la majorit\u00e9 des propri\u00e9taires n'aura pas le droit, pour une indemnisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:26 > 0:22:33) [96%] : \r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0, et avec la nouvelle loi, ce sera la m\u00eame chose, c'est en fait la jurisprudence des tribunaux qui fixe les crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:33 > 0:22:58) [90%] : \r\nSi vous avez un terrain qui est au milieu du village par exemple et qu'en tout \u00e0 coup on vous sort de la zone \u00e0 b\u00e2tir, c'est clair que vous allez \u00eatre indemnis\u00e9s si vous \u00eates dans ce qu'on appelle une ancre, c'est-\u00e0-dire si vous \u00eates en de parcelles et que tout \u00e0 coup on vous sortez de la zone \u00e0 b\u00e2tir la probabilit\u00e9 d'un train indemnis\u00e9s serait naturellement relativement grande si par contre vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9cart de, de, de l'urbanisation, la, la probabilit\u00e9 d'\u00eatre indemnis\u00e9s est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:59 > 0:23:20) [91%] : \r\nUn terrain \u00e9quip\u00e9 pour l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9 ou les eaux us\u00e9es \u00e0 plus de chances de donner droit \u00e0 une indemnisation autre crit\u00e8re dans cet exemple neuch\u00e2telois en 2012, des propri\u00e9taires se voient refuser une indemnisation par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral leurs parcelles constructibles au sud de ce hameau et pourtant devenu inconstructible, sur d\u00e9cision de la commune, notamment pour cette raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:21 > 0:23:27) [95%] : \r\nRien n'indique que ces propri\u00e9taires avaient engag\u00e9 des frais importants pour l'\u00e9quipement ou la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:28 > 0:23:30) [92%] : \r\nL'indemnisation ne tombe donc jamais du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:30 > 0:23:47) [92%] : \r\nOui c'est, c'est la r\u00e9alit\u00e9, dans le fond du terrain de l'am\u00e9nagement de de la localisation de la de la passe parcelles concern\u00e9es mais surtout aussi de l'attitude du propri\u00e9taire depuis qu'il en zone \u00e0 b\u00e2tir et ce qu'il a r\u00e9ellement manifest\u00e9 une une volont\u00e9 de de construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:47 > 0:23:53) [95%] : \r\nLa seule certitude, c'est qu'aujourd'hui comme demain, c'est bien au cas par cas, que le droit \u00e0 l'indemnisation sera \u00e2prement disput\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:55 > 0:24:01) [84%] : \r\nL'ancien patron de l'AG fille est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e Alain Savarese a succomb\u00e9 \u00e0 un infarctus, il avait 68 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:02 > 0:24:23) [87%] : \r\nFrancis Van 16 ou Mali entre dans sa 5\u00e8me semaine toute une r\u00e9gion de l'Afrique est concern\u00e9 par la pr\u00e9sence de groupes islamistes violents qui se revendiquent d'Al-Qa\u00efda en Mauritanie, Aqmi agit par des moyens de terreur, mais aussi de propagande, tr\u00e8s peu de journalistes ont un acc\u00e8s Direct, reportage exclusif de Claude-Olivier venu et d'une taille Grist Al-Ansar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:35 > 0:24:45) [96%] : \r\nCet homme \u00e0 l'oreille des djihadistes du Nord-Mali : c'est l'un des seuls journalistes \u00e0 avoir r\u00e9ussi \u00e0 gagner un peu de leur confiance, mais ce n'est pas lui qui d\u00e9finit les r\u00e8gles de cette relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:45 > 0:24:47) [68%] : \r\nOn est en Ukraine moule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:47 > 0:24:55) [84%] : \r\nC'est eux qui me contactent parce qu'ils changent en permanence de num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, il ne me laisse pas leurs coordonn\u00e9es, je suis oblig\u00e9 d'attente qu'il m'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:55 > 0:24:56) [52%] : \r\nOn vous d\u00e9raille n'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:57 > 0:25:11) [92%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, cette outre agences de presse, connu pour avoir r\u00e9alis\u00e9 la derni\u00e8re interview de l'un des terroristes les plus recherch\u00e9s d'Afrique, Mokhtar Belmokhtar, l'un des fondateurs d'Aqmi, la filiale locale d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:11 > 0:25:14) [72%] : \r\nAlors \u00e0 Manama, affronter le calme travaille \u00e0 avoir un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:14 > 0:25:28) [97%] : \r\nCela fait plusieurs mois que nous avons des \u00e9changes avec Mokhtar Belmokhtar, mais il n'avait jamais accept\u00e9 qu'on les publie, r\u00e9cemment il a op\u00e9r\u00e9 un changement strat\u00e9gique en d\u00e9cidant de quitter Aqmi pour cr\u00e9er son propre mouvement, il a donc jug\u00e9 n\u00e9cessaire d'expliquer ses intentions aux m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:30 > 0:25:52) [91%] : \r\nLes sites web d'information mauritaniens ont gagn\u00e9 en notori\u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment lors de la prise d'otages sur le site gazier d'il Amenas en Alg\u00e9rie en contact avec les ravisseurs l'Agence Nouakchott d'Information a d\u00e9livr\u00e9 en temps r\u00e9el les informations que les Alg\u00e9riens, de leur c\u00f4t\u00e9, accus\u00e9 depuis de faire la propagande des terroristes, le patron de cette agence s'en d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:52 > 0:25:55) [65%] : \r\nAlors, adresse \u00e0 leur combat, il dira, elle viendra-t-elle ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:55 > 0:26:13) [92%] : \r\nNous ne faisons jamais leur propagande lors de l'attaque d'In Amenas il voulait qu'on fasse r\u00e9agir les otages en Direct, nous avons refus\u00e9, ils voulaient utiliser notre canal pour adresser des messages de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne et pour appeler la population locale a manifest\u00e9, nous refusons cat\u00e9goriquement d'entrer dans ce jeu- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:13 > 0:26:18) [66%] : \r\nElle ne Marine dans la tribune ne sur 100 ou tout mais le clou allure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:18 > 0:26:36) [92%] : \r\n\u00e0 Nouakchott, capitale construite en plein d\u00e9sert, les journalistes connaissent bien les ressorts de la communication terroristes plusieurs enfants du pays sont partis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re pour combattre avec les djihadistes, comme cet homme, Abdallah al Chine Getty, r\u00e9cemment promu porte- parole d'Aqmi au Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:36 > 0:26:40) [94%] : \r\nOn a 2400 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec le Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:41 > 0:27:05) [90%] : \r\nUne continuit\u00e9 de peuplement, nous nous avons et c'est ce que nous appelons les tribus, si vous avez la m\u00eame tribu qui se trouve ici et que ce tableau l\u00e0- bas quelqu'un \u00e0 son cousin qui est de de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc il peut le contacter le journaliste ici on peut lui aussi l'habitude de prendre des relations de des contacts avec toutes les sph\u00e8res active politiquement dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:05 > 0:27:07) [82%] : \r\nOn rigole mais les djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:07 > 0:27:17) [91%] : \r\nSont plus avares en confidences d\u00e9sormais traqu\u00e9s pouss\u00e9s dans leurs derniers retranchements, ils ne pourront cependant pas rest\u00e9s longtemps silencieux, le terrorisme est avant tout une affaire de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:19 > 0:27:33) [86%] : \r\nClaude-Olivier volutes, tr\u00e8s rares sont les journalistes pr\u00e9sents Mauritanie, vous en revenez, alors on voit les gens d'Aqmi qui c'est des mouvements et ne terroriste qui traite pas facilement et tout le monde, des journalistes non musulmans, ce serait plus difficile par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:33 > 0:28:07) [92%] : \r\nAlors, c'est ind\u00e9niable, vous savez que les leaders terroristes sont des salafistes, tenants de l'Islam rigoriste, on les a vus \u00e0 l'oeuvre dans les villes du Nord-Mali derni\u00e8rement il ne tol\u00e8re aucune contradiction, il faut aussi pr\u00e9ciser qu'ils ne sont absolument pas repr\u00e9sentatif de l'immense majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 musulmane dans le monde, mais c'est vrai qu'au moment de communiquer, ils pr\u00e9f\u00e9reront se tourner vers des gens qui le consid\u00e8re comme \u00e9tant plus proche de cependant, ils ont aussi communiquer via l'Agence France Presse, venant d'un pays contre lequel ils sont en guerre, ce qui est d\u00e9j\u00e0, c'est un canal d'information qui leur permettra d'avoir beaucoup de retentit de retour de retentissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:07 > 0:28:19) [88%] : \r\n\u00e0 toutes les \u00e9poques, les fanatiques sont passionn\u00e9s par les moyens de propagande et o\u00f9 les nazis ou les communistes, en d'autres \u00e9poques, l\u00e0 on l'a vu, hein, les shebab en Somalie, on compte Twitter, ils aiment les nouvelles technologies les utilisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:19 > 0:28:46) [89%] : \r\nAlors il ma\u00eetrise tr\u00e8s subtilement l'art de la propagande, ils produisent beaucoup de de vid\u00e9o, il se mettent en sc\u00e8ne lors de s\u00e9ances de Tir et font \u00e9galement des photos et anime m\u00eame leur propre forum sur l'Internet ce qu'ils veulent, c'est tout simplement toucher un maximum de monde alors on l'a vu ces derni\u00e8res semaines, ils sont beaucoup moins pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias notamment, ils ont de la peine \u00e0 communiquer sont traqu\u00e9s dans les confins du nord malien et si cela devait durer, ce serait forc\u00e9ment per\u00e7u comme un aveu de faiblesse, merci Claude Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:47 > 0:29:03) [94%] : \r\nDans les autres titres du jour en sports, en ski alpin Lara Gut n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de r\u00e9ussir un nouvel exploit la Tessinoise prend la 7\u00e8me place du slalom g\u00e9ant \u00e0 Schladming, une \u00e9preuve nettement domin\u00e9 par Tessa Worley qui offre une 4\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 la France, Jean-Baptiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:04 > 0:29:25) [95%] : \r\nTous les espoirs helv\u00e9tiques reposer une nouvelle fois sur Lara Gut fonceuse et vice- championne du monde de super- G en ouverture \u00e0 Schladming, mais apr\u00e8s une premi\u00e8re manche en demi- teinte, la Tessinoise ne fut vraiment j'ai honte aujourd'hui que sur le second trac\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sur l'attaque \u00e0 la r\u00e9alise le 4\u00e8me temps de la Manche et va finir au 7\u00e8me rang final un peu plus d'une seconde du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:27 > 0:29:41) [86%] : \r\nS\u00fbrement content de ma 2\u00e8me manche, j'ai bien ce qui est, \u00e7a arrive souvent qu'on fait une bonne et une autre pas trop mais bon je pense quand m\u00eame, je peux \u00eatre contente de choisir dans les 7 en g\u00e9ant et je pense que c'est un beau r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:41 > 0:30:04) [94%] : \r\nTina Maz\u00e9, tenante du titre, surgit alors pour d\u00e9crocher une 3\u00e8me m\u00e9daille dans ces championnats apr\u00e8s l'or du super- G et l'argent du super- combin\u00e9, la slov\u00e8ne devra pourtant se contenter d'une nouvelle 2\u00e8me place les Autrichiens d\u00e9crochent seulement leur 3\u00e8me, m\u00e9daille de bronze en individuel gr\u00e2ce \u00e0 Anna Fenninger car malgr\u00e9 son stress, la Fran\u00e7aise Tessa Worley \u00e9tait intouchable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:05 > 0:30:16) [89%] : \r\nJ'essayais vraiment vraiment de penser que ce que j'avais \u00e0 faire il y a eu beaucoup de tension jusqu'\u00e0, jusqu'aux derni\u00e8res jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute avant le d\u00e9part et l\u00e0 ai voil\u00e0 j'ai siffl\u00e9 un monde que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9vacuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:17 > 0:30:22) [93%] : \r\nLa skieuse du Grand-Bornand \u00e9vacue si bien l'impression qu'elle s'impose \u00e0 l'arriv\u00e9e avec plus d'une seconde d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:23 > 0:30:24) [93%] : \r\nGrandiose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:25 > 0:30:32) [92%] : \r\nC'est juste incroyable je j'arrive pas encore \u00e0 me dire et voil\u00e0 c'est c'est un r\u00eave, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:32 > 0:30:38) [90%] : \r\nAvec cette championne de 23 ans la France d\u00e9croche sa 4\u00e8me m\u00e9daille des Mondiaux dont d\u00e9j\u00e0 2 en or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:40 > 0:30:53) [93%] : \r\nNous sommes le 14 f\u00e9vrier Saint-Valentin chacun ou chacune peut tomber amoureux, ce soir \u00e0 18 ans comme \u00e0 80 ans pass\u00e9s, voici l'histoire de Gaston et de Madeleine le portrait est sign\u00e9 No\u00e9mie Guignard et le ranch au bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:07 > 0:31:17) [93%] : \r\nDans cette cuisine, l'amour n'a pas pris une seule Ride Madeleine 8 ans de 5 ans et Gaston lui 8 vit une seconde jeunesse Cupidon les a pris pour cible, il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:17 > 0:31:25) [92%] : \r\n\u00e7a oui exactement avec les m\u00eames sentiments que quand j'\u00e9tais jeune, des petites \u00e9coles les yeux tout marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:26 > 0:31:36) [89%] : \r\nJeune ils s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9s mais ils ont fait leur vie chacun de leur c\u00f4t\u00e9, elle, 3 fois mari\u00e9, sans enfant, lui, 55 ans de mariage et 3 gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:36 > 0:31:45) [88%] : \r\nOn n'aurait jamais pens\u00e9 quand on regarde ces photos, qu'on se retrouverait une fois et qu'on vivrait en chambre aujourd'hui vont maintenant, \u00e7a aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:46 > 0:31:57) [76%] : \r\nLa premi\u00e8re, et une BMW, Fiat avec la meute \u00e0 26 que du bon go\u00fbt, \u00e7a n'est pas famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:57 > 0:32:03) [94%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 des amis communs, leurs chemins se recroise ils prennent la m\u00eame direction, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de leur conjoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:03 > 0:32:13) [89%] : \r\n\u00e0 l'occasion le l'album sur la F\u00eate des Vignerons oui que tu l'as voulu voir un d\u00e9tail et puis je suis mont\u00e9e, j'ai de quoi la feuilleter cet album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:14 > 0:32:18) [73%] : \r\nCette chouette \u00e7a oui je trouve ce qui sont penser \u00e0 plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:18 > 0:32:26) [93%] : \r\nEt puis petit-\u00e0-petit tout d'un coup, j'allais chez elle, elle venait ici et puis tout d'un col, a d\u00e9cid\u00e9 de vivre ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:26 > 0:32:30) [87%] : \r\nPour concr\u00e9tiser cette \u00e0 2, Madeleine a choisi de vendre sa maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:30 > 0:32:37) [87%] : \r\nJ'ai pris juste ici, mais ma m\u00e8re qui m'appartenaient et puis si je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:39 > 0:32:41) [76%] : \r\nNous sommes dit : pour passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:42 > 0:32:51) [88%] : \r\nElle a eu sa vie \u00e0 elle m'a eu ma vie \u00e0 moi, chacun doit faire des concessions, mais tr\u00e8s facilement, \u00e7a pose aucun probl\u00e8me c'est compens\u00e9 par amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:56 > 0:33:02) [85%] : \r\nEt cet amour est si pr\u00e9sent qu'il n'a pas besoin de pr\u00e9texte type Saint-Valentin pour s'exprimer, c'est tous les jours la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:02 > 0:33:08) [83%] : \r\nSaint-Valentin non, tous les jours, nous nous disons que nous apporte RTL, pas des petites histoires personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:12 > 0:33:38) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 Gaston et \u00e0 Madeleine, je vous rappelle l'image du jour, c'est le proc\u00e8s de Christian Varone, report\u00e9e au 19 mars donc, juste apr\u00e8s l'\u00e9lection du conseiller d'\u00c9tat valaisan, l'avocat de Christian Varone, a fait objection \u00e0 la 3\u00e8me expertise Christian Varone affirme qu'il n'a pas peur du jugement et qu'il le veut, le plus vite possible, ses adversaires l'accusent d'avoir cherch\u00e9 ce d\u00e9lai, la tension est vive entre les partisans du candidat PLR et ceux d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:40 > 0:33:48) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret la nuit pass\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 une des plus froide de l'ann\u00e9e, on verra ce qu'il en est pour celle-ci, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:04 > 0:34:07) [90%] : \r\nL'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:14 > 0:34:24) [83%] : \r\nPromu bon on va pas trop tra\u00eener alors est-ce que la scripte d'abord est-ce que c'est bon pour le son, seule Nathalie oui, je sais que c'est Nathalie, on en a d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:26 > 0:34:40) [77%] : \r\nC'est bon pour l'instant alors Nathalie est-ce que tu m'entends, non, non, il faut aller hier l'Euro, le vent, mais alors qu'on a dit au taux Darius bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:12 > 0:35:15) [69%] : \r\nEt ce qu'elle m'entend, Nathalie, vous avez pas, on est en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:24 > 0:35:25) [85%] : \r\nAlors c'est bon pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:03 > 0:36:05) [86%] : \r\nAlors c'est bon, je me vois \u00e0 l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:11 > 0:36:16) [67%] : \r\nEh bien, temp\u00eate de nage je \u00e9coutez, si le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:59 > 0:41:10) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, les perturbations sont en train de revenir sur la Suisse, mais \u00e7a se confirme dans les prochaines 24 heures elle ne devrait pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s, ce matin, il s'est pass\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement particulier, le ciel s'est d\u00e9gag\u00e9, pas seulement en montagne mais aussi sur les r\u00e9gions de plaine, r\u00e9sultat, une forte baisse des temp\u00e9ratures, il a fait jusqu'\u00e0 moins 13 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Payerne, moins 18 Amato pr\u00e8s d'Yverdon ou bien encore moins 12 du c\u00f4t\u00e9 de du ou ce clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 ce matin il \u00e9tait fait par Emmanuel Peter ce sont pratiquement les valeurs les plus basses qu'on ait enregistr\u00e9 sur la r\u00e9gion, plaide depuis le d\u00e9but de l'hiver, retour sur l'image satellite maintenant pour voir que le soleil a fait une belle r\u00e9sistance aujourd'hui dans les Grisons Bianco Tessa les autres r\u00e9gions se sont trouv\u00e9s sous les nuages, une perturbation, il s'agit d'un front chaud qui arrive par l'Ouest, ce qui nous am\u00e8ne ses premi\u00e8res pr\u00e9cipitations en ce moment le long du Jura mais ces pr\u00e9cipitations semble assez faible, elles vont se d\u00e9caler demain vers l'Est, notre front chaud produire encore ses effets pendant une partie de la journ\u00e9e, il s'\u00e9vacuera l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'arri\u00e8re, nous retrouverons le pression pour le week- end, mais \u00e9galement pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o Suisse ce soir dans un 1er temps, les chutes de neige vont s'\u00e9tendre sur tous les versant nord des Alpes, mais vraiment nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse les quantit\u00e9s seront faibles quelques d\u00e9bordements pourront se produire sur le palais en principe pas sur le Tessa demain matin, ces pr\u00e9cipitations resteront d'actualit\u00e9, elles seront un peu plus marqu\u00e9e sur les reliefs du Jura ou bien ceux des Pr\u00e9alpes ailleurs, le groupe arabe, on peut parler de pr\u00e9cipitations \u00e9parses, la limite des chutes de neige remontera entre 400 et 600 m\u00e8tres c'est une moyenne et, \u00e0 ce stade de la journ\u00e9e, le soleil pourra passer mais plut\u00f4t sous forme d'\u00e9claircies, en principe, le temps sera d\u00e9j\u00e0 sec sur le Tessin centrale et m\u00e9ridionale, l'apr\u00e8s- midi notre perturbation va continuer de s'\u00e9vacuer les averses devraient encore se cantonner sur les Pr\u00e9alpes le quart Nord-Est ou bien encore dans les Grisons ailleurs tort sec, les \u00e9claircies vont gagner du terrain, mention sp\u00e9ciale pour l'Ouest, ou bien encore pour le Valais c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature : l\u00e9g\u00e8re hausse en vue, demain matin, il devra faire entre 20 et moins 5 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on attendra, enfin les 3 \u00e0 4 degr\u00e9s au nord 9 au sud, un petit peu comme aujourd'hui, il fera 0 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, ce seront des vents de secteur nord g\u00e9n\u00e9ralement des vents d'ailleurs qui resteront assez discret, aussi bien sur les r\u00e9gions de montagne que celle de pour les journ\u00e9es de samedi, dimanche, lundi et mardi, nous allons retrouver les haute pression, la salle, on pourrait \u00eatre assez sympa, le temps sera ensoleill\u00e9 sur les r\u00e9gions de montagne avec, peut-\u00eatre, par moments quelques passages nuageux toujours en montagne, nous aurons droit \u00e0 quelques pas, \u00e7a d\u00e9but une hausse des temp\u00e9ratures en pleine l\u00e0 il faudra compter avec des formations de brouillard ou de stratus notamment dimanche car la bise risque bien de se lever pour l'Est de la Suisse, ce devrait \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame \u00e9volution, de m\u00eame qu'au sud, si ce n'est que ces r\u00e9gions seront plus proches des courants perturb\u00e9, d'o\u00f9 des passages nuageux, un peu plus important en montagne, notamment pendant les journ\u00e9es de samedi et de dimanche, mais en principe, pas de pr\u00e9cipitation en vue et puis au sud, vous voyez les temp\u00e9ratures restent relativement douces pour la saison, il Poirier puisqu'il pourra faire encore entre 6 et 9 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre les reportages de temps pr\u00e9sent demain soir, cette place pour retrouver Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1302350635", "durationSec": 83, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Antalya : 20130214 et archives, le proc\u00e8s du candidat PLR au Conseil d'Etat valaisan VARONE Christian a \u00e9t\u00e9 une fois de plus report\u00e9 sur la demande de son avocate. VARONE Christian avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir ramass\u00e9 une pierre consid\u00e9r\u00e9e comme un vestige arch\u00e9ologique et un bien culturel et d'avoir tent\u00e9 de la ramen\u00e9 dans ses bagages lors de vacances en 20120700. Cette fois le proc\u00e8s est report\u00e9 au lendemain des \u00e9lections au Conseil d'Etat.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nIL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES DE L'USINE NESTLE FINDUS DE RORSCHACH SUR \r\nXD005533", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RIZZARDI, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANTALYA"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1340513"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350636", "durationSec": 99, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Sion : 20130214 et archives, le candidat PLR au Conseil d'Etat valaisan VARONE Christian et son avocat ne voient pas d'incompatibilit\u00e9 entre la candidature de VARONE Christian au Conseil d'Etat valaisan et son proc\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 une fois de plus. La date du report serait un hasard et le proc\u00e8s ne devrait pas avoir d'incidence sur la campagne et l'\u00e9lection. Le proc\u00e8s de VARONE Christian devra statuer sur l'accusation qui lui a \u00e9t\u00e9 faite en 20120700 d'avoir ramass\u00e9 une pierre consid\u00e9r\u00e9e comme un bien culturel sur un site arch\u00e9ologique en Turquie.", "remarks": "IMAGES : Center for Investigative Reporting / MSNBC", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PROC\u00c8S"], "thematicPersons": ["VARONE, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1340515"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350637", "durationSec": 92, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Paris : 20130214, archives et news, le ministre fran\u00e7ais d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la consommation HAMON Beno\u00eet d\u00e9clare en conf\u00e9rence de presse que la soci\u00e9t\u00e9 Spanghero aurait \u00e9tiquet\u00e9 de la viande de cheval arriv\u00e9e de Roumanie comme \u00e9tant de la viande de boeuf, ce qui expliquerait la pr\u00e9sence de la viande de cheval dans les lasagnes ayant fait scandale dans divers pays d'Europe.", "remarks": "EL ANSARI, Intagrist", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["VIANDE", "CHEVAL", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "thematicPersons": ["HAMON, BENO\u00ceT"], "sequenceIds": ["1340516"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350638", "durationSec": 114, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Rorschach : 20130214, le directeur de l'usine Nestl\u00e9 qui fabrique les lasagnes Findus suisses explique et montre le processus de fabrication des lasagnes pour prouver que tous les ingr\u00e9dients proviennent de Suisse et que la viande utilis\u00e9e pour la sauce est bien de la viande de boeuf.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RORSCHACH"], "thematicThemes": ["VIANDE", "CHEVAL", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1340517"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350639", "durationSec": 82, "title": "13.02.14", "excerpt": "* USA : 20130214 et archives, les compagnies a\u00e9riennes American Airlines et US Airways ont annonc\u00e9 leur fusion. L'entreprise gardera le nom d'American Airlines et deviendra la plus grande compagnie a\u00e9rienne am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "FUSION D'ENTREPRISES"], "sequenceIds": ["1340518"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350640", "durationSec": 108, "title": "13.02.14", "excerpt": "* SUISSE : 20130214 et archives, tous les propri\u00e9taires qui verront leurs terrains d\u00e9class\u00e9s en zone non constructible \u00e0 cause de la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT) ne seront pas automatiquement indemnis\u00e9s pour le pr\u00e9judice et la perte de valeur de leur terrain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1302350641", "durationSec": 110, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Nouakchott : 20130214, les m\u00e9dias mauritaniens se font parfois les porte-paroles d'Al-Qaida au Maghreb islamique (AQMI) et d'autre organisations terroristes islamistes. Les jihadistes leur font confiance et passent volontiers par eux pour communiquer bien que les journalistes mauritaniens s'en d\u00e9fendent.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "INDEMNISATION"], "sequenceIds": ["1340519"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350642", "durationSec": 168, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Vevey : 20130214, portrait des 2 retrait\u00e9s GUIGNARD Gaston et ZBINDEN Madeleine qui \u00e0 l'\u00e2ge de 85 et 88 ans sont amoureux comme des jeunes gens. Ils nous racontent leur rencontre, leurs souvenirs et leur amour lors de la f\u00eate de la Saint-Valentin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NOUAKCHOTT"], "thematicThemes": ["TERRORISME"], "thematicCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"], "sequenceIds": ["1340520", "1340521", "1340522"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350643", "durationSec": 138, "title": "13.02.14", "excerpt": "* Schladming : 20130214, victoire de la skieuse fran\u00e7aise WORLEY Tessa devant la Slov\u00e8ne MAZE Tina et l'Autrichienne FENNINGER Anna lors du slalom g\u00e9ant dames des championnats du monde de ski alpin.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["AMOUR", "SAINT-VALENTIN", "COUPLE (RELATION)", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1340523"]}, {"internalArchiveId": "GE1302350644", "durationSec": 95, "title": "13.02.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SCHLADMING"], "thematicThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["MAZE, TINA", "GUT, LARA", "FENNINGER, ANNA", "WORLEY, TESSA"], "sequenceIds": ["1340537"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1302340514", "summary": "21:08.38\r\nAntalya : avocate turque de VARONE, Christian, candidat PLR au Conseil d'Etat valaisan arrivant devant le Tribunal / animation graphique sur diff\u00e9rentes  dates de reports du proc\u00e8s de VARONE, Christian / divers plans stills document rapport d'expertise de la pierre ramass\u00e9e stipulant qu'il s'agit d'un vestige arch\u00e9ologique / divers plans ext b\u00e2timent tribunal avec drapeau turc (6\").  proc\u00e8s, ex\u00e9cutif cantonal, campagne PLR.\r", "id": "1340513", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PAYSAGE AGRAIRE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["ANTALYA"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340516", "summary": "21:10.06\r\nSion : divers plans VARONE, Christian, candidat PLR au Conseil d'Etat  valaisan attendant / itw VARONE, Christian (d\u00e9\u00e7u que le proc\u00e8s n'ait pas  encore eu lieu, l'affaire n'aura pas d'influence sur l'\u00e9lection au Conseil  d'Etat, compatibilit\u00e9 d'un mandat politique avec ce proc\u00e8s) / itw LORETAN,  Philippe, avocat de VARONE, Christian (date de report de l'audience est un  hasard, justice turque, l\u00e9galit\u00e9 de la candidature de Christian Varone) /  VARONE, Christian enlevant microphone pour conclure l'itw. proc\u00e8s, ex\u00e9cutif cantonal, campagne \u00e9lectorale PLR.\r", "id": "1340515", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["VARONE, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340517", "summary": "21:11.50\r\nParis : divers plans conf\u00e9rence de presse / d\u00e9claration de HAMON, Beno\u00eet, ministre fran\u00e7ais d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la consommation (l'entreprise Spanghero aurait  \u00e9tiquet\u00e9 de la viande de cheval arriv\u00e9e de Roumanie comme \u00e9tant de la viande de boeuf). falsification des aliments, viande, cheval.\r", "id": "1340516", "visualThemes": ["VIANDE", "CHEVAL", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HAMON, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340518", "summary": "21:13.42\r\nRorschach, int usine Nestl\u00e9 Findus : divers plans machine faisant d\u00e9filer  bandes de p\u00e2te \u00e0 lasagne sur tapis roulant fabriquant lasagnes (10\") / itw  SITZLER, Holger, directeur de fabrique Nestl\u00e9 (tous les produits utilis\u00e9s dans les lasagnes Findus en Suisse viennent de Suisse) / divers plans barquettes de lasagnes d\u00e9filant sur tapis roulant (5\") / divers plans ext emballage de paquet de lasagnes de Findus Suisse / divers plans viande de boeuf stock\u00e9e pour  fabrication de sauce pour lasagnes / divers plans laborantin effectuant analyse d'\u00e9chantillon de viande (10\") / statement. falsification des aliments   viande, cheval Nestl\u00e9.\r", "id": "1340517", "visualThemes": ["VIANDE", "CHEVAL", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "visualGeographicals": ["RORSCHACH"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340519", "summary": "21:17.48\r\nUSA : divers plans animation graphique sur historique des fusions de   compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines / itw SEANEY, Rick, PDG Farecompare.com  (fusions de compagnies a\u00e9riennes) / itw JENKINS, Darryl, consultant industrie a\u00e9ronautique (fusion d'American Airlines et US Airways) / divers plans avions American Airlines au sol et en vol (15\") / itw PARKER, Doug, PDG US Airways  (concurrence avec les autres compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines). fusion   d'entreprises, compagnie a\u00e9rienne.\r", "id": "1340518", "visualThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "FUSION D'ENTREPRISES"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340520", "summary": "21:21.35\r\nSUISSE : extrait \u00e9mission Infrarouge du 20130213 sur la Loi sur L'am\u00e9nagement du territoire (LAT), d\u00e9claration de LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale  cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (\"au Valais, nous pensons que la majorit\u00e9 des   propri\u00e9taires n'aura pas le droit \u00e0 une indemnisation\") / itw RUMLEY,   Pierre-Alain, sp\u00e9cialiste de l'am\u00e9nagement du territoire (crit\u00e8res pour   l'indemnisation des propri\u00e9taires qui verront leur terrain \u00eatre d\u00e9class\u00e9s) / enneig\u00e9, divers plans terrains pour construction de chalet (5\", 5\").    am\u00e9nagement du territoire, indemnisation.\r", "id": "1340519", "visualThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "INDEMNISATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340521", "summary": "21:23.52\r\nNouakchott : VOLLUZ, Claude-Olivier, journaliste, serrant la main de OULD  ABOULMAALI, Mohamed Mahmoud, directeur de l'agence d'information Nouakchott  information (ANI) / itw OULD ABOULMAALI, Mohamed Mahmoud (ses contacts avec les terroristes islamiques) / divers plans journaliste d'Al Akhbar Info regardant vid\u00e9os d'entrainement de jihadistes sur l'\u00e9cran de son ordinateur portable / itw CHEIKH SIDATI, Haiba, directeur Al Akhbar Info (ses contacts avec Mokhtar Belmokhtar, ancien terroriste d'Al-Qaida au Maghreb islamique AQMI)", "id": "1340520", "visualThemes": ["TERRORISME"], "visualGeographicals": ["NOUAKCHOTT"], "visualCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340522", "summary": " Nouakchott : vid\u00e9o floue de fum\u00e9es s'\u00e9levant lors prise d'otages d'In Amenas en Alg\u00e9rie sur site internet mauritanien / still photographie \"Sahara Media\" de AL CHINGUETTI Abdallah, porte-parole d'AQMI au Mali / itw AHMED DAHANE,   Mahmoud, directeur Institut mauritanien d'\u00e9tudes strat\u00e9giques (liens entre la Mauritanie et le Mali). journaliste, terrorisme Al-Qa\u00efda ", "id": "1340521", "visualThemes": ["JOURNALISTE", "TERRORISME"], "visualGeographicals": ["NOUAKCHOTT"], "visualCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340523", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers plans vid\u00e9os floues de r\u00e9unions de jihadistes avec incrustations d'inscriptions en arabe (20\"). terrorisme Al-Qa\u00efda.\r", "id": "1340522", "visualThemes": ["TERRORISME"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "NOUAKCHOTT"], "visualCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340524", "summary": "21:28.33\r\nVevey : divers plans GUIGNARD, Gaston, retrait\u00e9 et ZBINDEN, Madeleine,  retrait\u00e9e dans activit\u00e9s de vie quotidienne / divers plans GUIGNARD, Gaston et ZBINDEN, Madeleine regardant album de photographies / itw GUIGNARD, Gaston et ZBINDEN, Madeleine (leur rencontre, leurs souvenirs, leur amour).    Saint-Valentin, couple (relation), amour, portrait.\r", "id": "1340523", "visualThemes": ["AMOUR", "SAINT-VALENTIN", "COUPLE (RELATION)", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1302340538", "summary": "21:26.51\r\nSchladming : divers plans d\u00e9part et arriv\u00e9e de GUT, Lara, skieuse suisse lors de la 2e manche du g\u00e9ant (ski alpin), dames / itw GUT, Lara, avec  lunettes de soleil (contente de sa 2e manche) / arriv\u00e9e de MAZE, Tina,  skieuse slov\u00e8ne / plan bref, arriv\u00e9e de FENNINGER, Anna, skieuse autrichienne / itw WORLEY, Tessa, skieuse fran\u00e7aise (\"c'est un r\u00eave\") / arriv\u00e9e victorieuse de WORLEY, Tessa. championnat du monde.\r", "id": "1340537", "visualThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SCHLADMING"], "visualPersons": ["MAZE, TINA", "GUT, LARA", "WORLEY, TESSA"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "566322", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264466", "position": "01"}}, {"id": "566321", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM129880", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-0EE8F9DA-5477-4FB4-AD67-B06097DBE5E8", "internalArchiveId": "0EE8F9DA-5477-4FB4-AD67-B06097DBE5E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marie-Claire Dewarrat, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Zone de qui\u00e9tude\" (Ed. de l'H\u00e8be, 2013)", "publicationDate": "2013-02-13T00:00:00Z", "summary": "De la plume de Marie-Claire Dewarrat s\u2019\u00e9l\u00e8vent deux voix d\u2019hommes qui se croiseront sans se rencontrer. La romanci\u00e8re aborde la fragilit\u00e9 humaine \u00e0 travers la figure d\u2019un pr\u00e9sident tout puissant et celle d\u2019un p\u00e8re qui a perdu son enfant. Se retirer du bruit monde pour r\u00e9fl\u00e9chir, l\u2019espace d\u2019un instant, pour retrouver le sens de la vie et penser \u00e0 la mort. Cette zone de qui\u00e9tude, l\u2019un des hommes la trouve dans sa voiture, encercl\u00e9e par les gardes du corps cens\u00e9s le prot\u00e9ger  d\u2019un  attentat hypoth\u00e9tique mais toujours possible. C\u2019est le pr\u00e9sident des Etats-Unis.L\u2019autre attend sur un banc, \u00e0 l\u2019\u00e9cart de tous et pr\u00e8s du vieux cimeti\u00e8re de St-James Church o\u00f9 il revient sans cesse, que passe la voiture pr\u00e9sidentielle. Zone de qui\u00e9tude dans laquelle il cherche la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 perdue. Tout cela se passe du c\u00f4t\u00e9 de Patriot road, \u00e0 l\u2019ombre de la marche aveugle de l\u2019Histoire.", "durationSec": 3176, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Dewarrat, Marie-Claire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-09T09:39:10Z", "speechToTexts": ["09.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [62%] :\r\nOui Nico point Jean-Marie F\u00e9lix point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [83%] :\r\nEntre les lignes, \u00e0 votre rendez- vous du livre et de l'\u00e9criture avec Annick, jeune, nous recevons l'\u00e9crivaine romande de Marie- Claire, 2, bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [81%] :\r\nEt le plus de points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nNotre invit\u00e9, n\u00e9 il y a un peu plus de 60 ans, \u00e0 Lausanne, mais c'est en territoire fribourgeois qu'elle vit depuis longtemps \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis Marie- Claire Dewarrat s'est fait conna\u00eetre de la communaut\u00e9 des Lecteurs, en 1985 avec un recueil de nouvelles, publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'air, l'\u00e9t\u00e9, sauvage, un 1er roman a suivi peu apr\u00e8s, relatant un \u00e9v\u00e9nement douloureux qu'elle a v\u00e9cu personnellement la perte d'un enfant car\u00eame, c'\u00e9tait le titre de ce roman a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 par la suite par le prix Michel d'antan, ensuite, l'auteur a affirm\u00e9 son go\u00fbt pour la concision en publiant d'autres recueils de nouvelles, certaines d'entre elles l'avaient paru pr\u00e9c\u00e9demment dans diff\u00e9rentes revues ou hebdomadaire et puis r\u00e9cemment remonte par les et des \u00e9ditions de l'herbe est venu compl\u00e9ter une d\u00e9j\u00e0 riche bibliographie, il est intitul\u00e9 zone de qui\u00e9tude, l'auteur emm\u00e8ne son lecteur sur des territoires qu'elle a d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 dans de pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9crit : les \u00c9tats-Unis et l'introspection bonjour Marie- Claire Dewarrat chaud, je vais vous dire tout d'abord, je suis assez sensible, je m'int\u00e9resse beaucoup aux petites notices biographiques et qu'on trouve sur les quatri\u00e8mes de couverture ou sur les sites internet et des \u00e9diteurs et je trouve que celle qui vous concerne, n'est pas tout \u00e0 fait n'est pas tout \u00e0 fait banal, on peut lire ceci : Marie- Claire de Vara aiment le cin\u00e9ma, les vaches le Sauternes l'hiver et le lac de Lucie est -ce que vous \u00eates l'auteur de ces lignes, qui ne manque pas d'ironie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [89%] :\r\nOui, je crois bien que c'est, c'\u00e9tait une demande de l'\u00e9diteur pour embarquer quelque chose tr\u00e8s vite et c'est ce qui m'est venu \u00e0 l'esprit en 1er samedi fini assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [77%] :\r\nQuestion hiver vous \u00eates plut\u00f4t bien servi, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a se passe, \u00e7a c'est le samedi, \u00e7a se passe bien, oui, d'ailleurs, vous \u00eates n\u00e9 un mois de f\u00e9vrier s'\u00e9couler lorsque, voil\u00e0, c'est cette saison, \u00e0 moins, oui, tout le stade question cin\u00e9ma ou si vous aimez le cin\u00e9ma et pour cause, puisque vous avez il y a quelques ann\u00e9es, vous \u00eates occup\u00e9 d'une petite salle de cin\u00e9ma, l\u00e0 o\u00f9 vous habitez \u00e0 chaque sa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [91%] :\r\nG\u00e9rer ce vieux cin\u00e9ma pendant une dizaine d'ann\u00e9es avec mes fils et puis d'autres jeunes de leur \u00e2ge, pour qu'il ne ferme pas, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait important de garder cette salle ouverte en attendant des r\u00e9novations, ce qui a eu lieu et nous avons maintenant une petite salle tout \u00e0 fait moderne num\u00e9riques, et tout \u00e7a avec une belle \u00e9quipe qui qui continue sur cette lanc\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [83%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, cet amour pour l'image qui d\u00e9filent, on le retrouve dans votre \u00e9criture, vous semble -t-il ah oui, je pense que oui, oui, j'ai fait que d\u00e9crire le cin\u00e9ma int\u00e9rieur oui tout \u00e0 fait le Sauternes Marie- Claire de \u00e7a, je ne peux que vous donnez raison c'est pas mal, avec un petit Roquefort oui, comment r\u00e9agissez -vous \u00e0 avec un peu tout, c'est bien, oui, bon, c'est quand m\u00eame \u00e0 Havas et moi le faut pas en abuser avec n'importe quoi et puis les vaches, c'est aussi quelque chose qui les les vaches oui moi \u00e7a me rassure et puis \u00e7a oui achat Saint-Denis, vous \u00eates entour\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [90%] :\r\nAh, on a encore la chance d'avoir un ou une ou 2 b\u00eates \u00e0 cornes dans les environs de la ville, mais elle s'\u00e9tend d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait anarchique et puis tr\u00e8s vite, donc maintenant il faut marcher un petit peu pour aller dans la campagne et puis j'rencontr\u00e9 ces dames. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [88%] :\r\nMais peut-\u00eatre que vous entendez les les sonnailles au loin, depuis votre maison est un petit peu mais \u00e7a commence \u00e0 se rar\u00e9fier, \u00e7a \u00e7a \u00e7a me pose un petit un petit doute quand m\u00eame alors des vaches au livre, vous \u00eates rest\u00e9 longtemps Marie- Claire Dewarrat, fid\u00e8le \u00e0 votre \u00e9diteur Michel Moret et de responsabilit\u00e9 des \u00e9ditions de l'air et l\u00e0 c'est le 2\u00e8me livre zone de qui\u00e9tude qui para\u00eet aux \u00e9ditions de l'aide, c'est quoi \u00e7a, une solidarit\u00e9 fribourgeoise entre Fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a peut jouer aussi, mais il se trouve qu'il s'agissait d'changer d'air, ces jours- ci, oui, oui, oui, oui et puis Michel Moret navait pas n'avait pas mordu, on va dire sur le le manuscrit de chronique l'altitude que lui avait soumis, donc c'\u00e9tait aussi l'occasion de de voir ailleurs si \u00e7a int\u00e9ressait quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [89%] :\r\nJean-Philippe ailleurs lui a mordu \u00e0 l'hame\u00e7on, un alors nous allons aujourd'hui feuilleter ce dernier opus, zone de qui\u00e9tude et nous allons le faire avec Annick bonjour Annick bonjour Jean-Marie dans quelle zone se situe ce r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:37) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on s'\u00e9loigne de la campagne des b\u00eates accord national Marie- Claire Dewarrat, ici pr\u00e9sente, se glisse donc de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur de 2 voix masculine \u00e0 la 1\u00e8re et celle du pr\u00e9sident d'un pays dont on comprend imm\u00e9diatement et merci aussi la couverture du livre on comprend imm\u00e9diatement qu'il s'agit des \u00c9tats-Unis, il est dans sa voiture de fonction et sa zone de qui\u00e9tude \u00e0 l'abri du vacarme du monde, il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 sa condition de chefs d'\u00c9tat aux attentats qui le guette et qui menace ou qui pourrait menacer la stabilit\u00e9 du pays \u00e0 sa vie de couple au buffet qui l'attendent \u00e0 la guerre qu'il doit mener \u00e0 la mort, la sienne et celle de ceux dont il doit honorer la m\u00e9moire lors de c\u00e9r\u00e9monies convenu, cette 1\u00e8re partie s'intitule : celui de la voiture lui succ\u00e8de un autre monologue int\u00e9rieur, celui d'un homme qui a trouv\u00e9 lui aussi sa zone de qui\u00e9tude sur un banc, tout pr\u00e8s de Saint-James Church \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un vieux cimeti\u00e8re ce cet homme est un peintre, accompagn\u00e9 de son chien aphone, il a perdu son fils \u00e0 la guerre et il veut voir quel est son but, quel est son projet, on le verra peut-\u00eatre, il veut voir passer la voiture du pr\u00e9sident, symbole d'un pays pour lequel son fils a donn\u00e9 sa vie ces 2 voies s'imbriquent et se r\u00e9pondent, on le comprend peu \u00e0 peu, il y a une progression dans dans le r\u00e9cit, mais sans jamais se rencontrer Marie- Claire Dewarrat Jean-Marie faisait allusion tout \u00e0 l'heure, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit 2 livres qui se d\u00e9roule aux \u00c9tats-Unis les territoires indiens s'\u00e9taient, en 1993 et c\u00e9l\u00e9brations qui, contrairement \u00e0 ce qu'on peut croire et le nom d'une villa en lice les bras Hicham en 2004, c'est un pays qui, qui vous inspire particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [86%] :\r\nOui assez parce que c'est une une sorte de de laboratoires peut-\u00eatre l'id\u00e9e, hein, qu'on n'a pas chez nous, la grandeur aussi du territoire et et et je sais pas c'est c'est il y a des horizons lointains \u00e0 Toulouse oui aussi, et puis la diversit\u00e9 des des id\u00e9es de des gens qui habitent l\u00e0- bas, \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me surprend ainsi comme l'\u00e9lection de de Bacon Obama qui, \u00e7a m'a inspir\u00e9 une esp\u00e8ce de de respect envers ses \u00e9lecteurs qui ont su finalement \u00e9lire quelqu'un qui \u00e9tait aux antipodes de ce qu'on attendait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:01) [82%] :\r\nDonc, vraiment, les \u00c9tats-Unis et le la la population jusqu'\u00e0 50 pourcent oui oui, oui, ce sont des questions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [87%] :\r\nC'est une h\u00e9 bien essentiellement remarquable \u00e0 ce niveau -l\u00e0, quand on est si proche encore de la conqu\u00eate des des droits civiques l\u00e0- bas donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [82%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de de l'autre et les territoires indiens, donc je je rappelle 1993 j'avais lu que vous n'\u00e9tiez jamais vous n'aviez jamais mis les pieds aux \u00c9tats-Unis, vous sauriez ce que Pierre Bayard qui est un un prof de litt\u00e9rature appel un voyageur \u00e7a oh, je crois que ces voyageurs s\u00e9dentaire ou voyageurs oui vous seriez une voyageuse assez oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est mais c'\u00e9tait aussi, c'est aussi un petit d\u00e9fi que je me lance comme \u00e7a parce qu'il faut bien que je m'amuse quand m\u00eame en \u00e9crivant un peu donc est -ce que je suis juste en d\u00e9crivant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:46) [82%] :\r\nMais avant d'\u00e9crire pour la 1\u00e8re fois autour du territoire am\u00e9ricain, vous \u00e9tiez sur les lieux, chose importante, non, non, non, pas du jamais non, donc c'\u00e9tait pas un travail \u00e0 partir d'une documentation de la la gestion \u00e9videmment oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [87%] :\r\nPour c\u00e9l\u00e9brations c'\u00e9tait c'\u00e9tait surtout, c'est cette c'\u00e9tait l'article 2 2 journalistes d'une famille Genlis qui s'\u00e9tait \u00e9tabli \u00e0 c\u00e9l\u00e9bration pour tester la ville de Wall Disney, donc \u00e7a, \u00e7a m'avait \u00e7a m'avait tout \u00e0 fait emballer ce ce genre d'exp\u00e9rience et puis quand on voit ce que c'est devenu \u00e7a valait la peine d'\u00e9crire dessus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:20) [85%] :\r\nVous l'a, je crois pas que vous ne du tout le le pays et vous vous dites : pas de No\u00ebl pays s'agit pas de s\u00e9curit\u00e9, on le verra tout \u00e0 l'heure, le nom du du pr\u00e9sident mais vous faites en sorte qu'il n'y a pas de doute : oui c'est pas universel Sosno bien aux \u00c9tats-Unis, on peut, on peut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [92%] :\r\nOui, vous parliez de la la couverture du livre ann\u00e9es qu'on peut en dire quelques mots puisque Marie- Claire Dewarrat est une femme d'images. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [84%] :\r\nLe mal qui ont d\u00e9couvert sur il y a un chien qui est assis et pas apparemment dans un cimeti\u00e8re militaire am\u00e9ricain, simplement c'est une photo d'Internet parce qu'elles sont bon march\u00e9, le but de le but 1er c'\u00e9tait de d'inciter le collectif dans mon fils fait partie comme artiste peintre de a peindre le tableau dont il est question dans Lire et faire une esp\u00e8ce de \u00e0 faire une couverture d'apr\u00e8s ce tableau l\u00e0, c'est un pas pu faire parce que c'est des choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [83%] :\r\nQui co\u00fbte cher, mais cette cette couverture ce chien \u00e7a devant des drapeaux am\u00e9ricains en rend donnions est tr\u00e8s parlant tout \u00e0 fait oui, oui, pardon, elle convient elle convient parfaitement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:18) [92%] :\r\nEt rassurez -vous, on va parler de ce tableau parce que c'est un des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s forts, je trouve, de votre livre, mais on va pas tout d\u00e9voiler tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [93%] :\r\nAlors on va entrer de fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te dans ces zones de qui\u00e9tude, Marie- Claire Dewarrat en \u00e9coutant un 1er passage tir\u00e9 du roman passage que vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [88%] :\r\nOui, tir\u00e9es des premi\u00e8res pages du r\u00e9cit, le r\u00e9cit, roman d'ailleurs, vous nous le direz je ne sais pas tr\u00e8s bien comment la G\u00e9orgie au bien le d\u00e9finira les r\u00e9cits on ne figure sur la m\u00eame actuellement, on peut lire comme on veut la trame, mais c'est un r\u00e9cit romanesque un peu dingue voil\u00e0 alors le pr\u00e9sident est perp\u00e9tuellement entour\u00e9 de gardes du corps, je l'ai dit -il et dans sa voiture blind\u00e9e et devrait \u00eatre \u00e0 l'abri \u00e0 l'abri de tout, des bruits, des gens qui l'entouraient \u00e0 l'abri aussi des tentatives d'attentat contre sa personne mais un jour, une tentative a failli aboutir, a failli r\u00e9ussir, il se souvient alors de ce qu'il a ressenti \u00e0 ce moment pr\u00e9cis chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [89%] :\r\nLecteur du jour Guillaume Prin qui va porter la voix du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:18) [93%] :\r\nLorsque je tente de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette 1\u00e8re vraie confrontation avec le risque de mort inh\u00e9rent \u00e0 la fonction que j'occupe, je garde en m\u00e9moire une seule sensation, celle d'un \u00e9tonnement d\u00e9nu\u00e9 de toute frayeur, la peur n'ayant pas eu le temps d'\u00e9clore dans l'instant de ce soubresaut ou le destin bascule du c\u00f4t\u00e9 de l'irrationnel, hors de toute possibilit\u00e9 de contr\u00f4le et d'analyse de l'\u00e9v\u00e9nement. \r\nPuis je conserve l'impression d'un assourdissant chaos l'odeur \u00e9trange du sang sur le cuir ti\u00e8de, une sorte de paix b\u00e9ate \u00e0 me sentir emport\u00e9 dans le vertige ascensionnel de l'h\u00e9licopt\u00e8re et enfin l'image fuyante de la longue voiture noire reluisante comme une carapace d'insecte d\u00e9chiquet\u00e9s \u00e0 l'avant et sur le c\u00f4t\u00e9 gauche fumante qui ressemblait \u00e0 un scarab\u00e9e g\u00e9ant \u00e0 \u00e9cras\u00e9 par un pied monstrueux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [89%] :\r\nOn l'a dit Marie- Claire de il y a 2 narrateurs qui prennent successivement la parole dans votre roman, zone de qui\u00e9tude, ce n'est pas la 1\u00e8re fois d'ailleurs que vous vous fondez dans une parole masculine est -ce que c'est une difficult\u00e9 pour vous, \u00e9crivaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [85%] :\r\nNon, alors je j'estime que, il y a pas de diff\u00e9rence dans ce sens -l\u00e0, le sexe d\u00e9finitive un \u00e9crivain quand on lit quelque chose \u00e7a mais \u00e7a m'est inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [81%] :\r\nFaisons comme celui des anges, \u00e7a fait pas beaucoup d'Amsterdam qu'indique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:00) [91%] :\r\n\u00e7a n'a pas d'importance ou \u00e7a ne se sent pas Catherine Safonoff, dit le contraire, c'est un autre \u00e9crivain, l'autre \u00e9crivaine romande, elle a dit qu'il y a une \u00e9criture non pas f\u00e9ministe mais f\u00e9minine leur sang en tout cas comme cela pour elle \u00e0 votre sujet, on a parl\u00e9 d'ailleurs d'\u00e9criture masculine pour d'autres, d'autres romans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [81%] :\r\n\u00e7a correspond assez \u00e0 ma fa\u00e7on d'\u00eatre, oui, oui, oui, je je je je respecte bien ce s'ils sont cette fa\u00e7on d'\u00e9crire inh\u00e9rente \u00e0 ses \u00e9motions de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:29) [86%] :\r\nFemme pourquoi pas, mais moi c'est pas du tout le cas, oui je suis plus \u00e0 l'Est, m\u00eame dans dans l'introspection de d'un personnage masculin, mais \u00e7a veut dire qu'il y a une diff\u00e9rence quand m\u00eame pour vous, elle, elle se situerait alors de quoi trouver je sais pas, alors j'ai pas analyser ce genre de choses \u00e0 faire, on eu quelque chose \u00e0 mordre la oui pour les prochains jours, d'accord pour le prochain livre moi je viens petit peu comme \u00e7a et puis j'ai toujours je pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [96%] :\r\nQue j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un petit peu envieuse comme \u00e7a de pas avoir cette capacit\u00e9 d'\u00eatre assez carr\u00e9 comme un bonhomme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:01) [83%] :\r\nMonsieur un peu quand m\u00eame non carr\u00e9 oui demande en tout cas dans vos vous assertion moi ce qui m'avait frapp\u00e9, par exemple en en relisant quelques articles quelques interviews de vous c'est c'est une assez grande libert\u00e9 int\u00e9rieure m\u00eame une tr\u00e8s grande libert\u00e9 int\u00e9rieure, voir la capacit\u00e9 de de dire ce que vous pensez tr\u00e8s exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:22) [62%] :\r\nIl y a un \u00e9crivain dit parce qu'il pense et \u00e7a va oui de libert\u00e9 int\u00e9rieure qui est -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:26) [93%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, j'ai pas dit pas de crainte \u00e0 exprimer ce que j'ai envie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:33) [83%] :\r\nJe voulais de la vie aussi, je pense, avertissement relaiera Wilrijk surtout avec les petites choses de la vie envoy\u00e9 bouler, ce que vous avez parl\u00e9 de voir dans votre p\u00e9rim\u00e8tre par exemple, \u00e7a \u00e7a irait alors tr\u00e8s masculin ou pas, on va pas voil\u00e0 pas creuser ce d\u00e9bat est un peu vers la valeur ben oui Jean-Marie alors cela dit les, les, les femmes ne sont pas absentes de du tout hein, de votre oeuvre, alors vous vous aimez bien vous vous glissez dans la peau des hommes mais est -ce que le sujet quand m\u00eame, voyez j'en fait je creuse \u00e0 ce que le sujet quand m\u00eame d\u00e9termin\u00e9 un peu, c'est un homme ou une femme ou pas, je sais pas l'\u00e2me des femmes par exemple, qui traitait \u00e0 mon souvenir aussi de maternit\u00e9, Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:13) [75%] :\r\nAlors, j'avais \u00e9crit \u00e7a pour faire un petit hommage \u00e0 la fuite de \u00e0 l'\u00e9poque et je trouvais \u00e7a, vous avez bien de vos hormones, voil\u00e0 la formule est ravissant \u00e7a fait on aime dirait pas alors voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:26) [84%] :\r\nEt, histoire d'explorer ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne sauvage de la maternit\u00e9, je tiens beaucoup \u00e0 cette d\u00e9finition, parce que c'est un, c'est une vraie c'\u00e9tait quelque chose de de Rudel de je vois comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:41) [92%] :\r\nVoil\u00e0, alors de cela : ah non, il est question de paternit\u00e9, on le verra aussi dans dans votre livre, alors on le rappelle, 2 hommes se livrent \u00e0 un monologue int\u00e9rieur, c'est une forme d'introspection, c'est une bonne mani\u00e8re de l'introspection de creuser un sujet, on sait que ce qui vous int\u00e9resse c'est quand m\u00eame les les balises entrailles finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:01) [86%] :\r\nL\u00e0 \u00e7a se \u00e7a se \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, donc moi je ne choisis pas toujours un ce qui va se passer, il y a, il y a, il y a ce bonhomme qui surgit, il faut il faut explorer un petit peu ce qu'il essaye de ressentir par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 son \u00e9tat de de pr\u00e9sident c'est peut-\u00eatre compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, c'est possible, mais il me semble assez honn\u00eate de de d'aborder certains sujets comme la crainte de l'attentat ou ou l'homme ni sur la puissance qu'on a tout \u00e0 coup, parce qu'on est juste sorti parce que son nom est sorti des urnes \u00e7a en tant que que personne \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a me \u00e7a m'interpellait, donc on pouvait faire que dans l'introspection. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:45) [87%] :\r\nOui, mais vous avez cit\u00e9 le mot de Barack le nom de Barack Obama, il vient vite \u00e0 notre \u00e0 notre esprit, quand on lit le livre, on se dit que vous c'est pas, c'est pas Bush Reagan, c'est il y a quand m\u00eame une sensibilit\u00e9 et une Intelligence de de ce personnage qui me para\u00eet un petit peu au-dessus ou en tout cas comme on veut bien l'imaginer de la part de Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:04) [97%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre lui ou \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:07) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre quelqu'un de moins carr\u00e9 que les que Rigano Bush. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:10) [87%] :\r\nHonn\u00eatement, c'est oui, pour moi c'\u00e9tait clair, je suis plus sensible \u00e0 une salle de sensibilit\u00e9, voil\u00e0, c'est le mot qu'il faut peut-\u00eatre retenir voil\u00e0 bon qui transpara\u00eet dans ce qu'il est et, dans ce qu'il essaye de faire, d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:22) [83%] :\r\nParce que dans les questions qu'ils qu'ils se posent, mais quand m\u00eame, et il y a une femme, les autres aussi, g\u00e9n\u00e9ralement dans le pr\u00e9sident avait caus\u00e9 une une histoire, voil\u00e0, il y a, voil\u00e0, il a, il a 2 filles, comme par hasard, comme Barack Obama, et puis il y a, il y a des des passages que que j'aime bien, ou bien \u00e9videmment vous vous parlez, on est d\u00e9j\u00e0 dans le le regard, mais vous vous parlez par exemple de de son ombre ou lui- m\u00eame, voit son nombre sombre alors on, on imagine le fil sont une ombre n'est jamais clair mais l\u00e0, l\u00e0 on voit Barack Obama alors que vous le vouliez ou non, Marie- Claire Dewarrat, la lectrice que je suis et qui a mordu, vous voulez lire il y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:03) [87%] :\r\nSouci de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est pas un roman \u00e0 cl\u00e9s, non plus, c'est cette et comme \u00e7a, en filigrane, omnipr\u00e9sente et puis mais \u00e7a pourrait \u00eatre un un autre jeune pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:15) [87%] :\r\nOui, oui, oui aux personnes voil\u00e0 mais vous alliez alors justement par rapport \u00e0 ce type de r\u00e9cit \u00e0 la fois le l'observation et l'intuition hein pour pour p\u00e9n\u00e9trer dans ces dans ces corps d'hommes dans ces cerveaux masculins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:27) [88%] :\r\nEt s'il s'agit, \u00e0 pr\u00e8s de proc\u00e9der par une certaine logique, on a une situation o\u00f9 on a un personnage et puis l\u00e0, l'homme s'adapte \u00e0 l'autre, donc il l'\u00e9crivain n'a plus qu'\u00e0 suivre bonsoir, \u00e7a va tout seul la suivante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:41) [86%] :\r\n\u00e7a va tout seul qu'qui que vous, vous disiez que c'\u00e9tait quand m\u00eame difficile d'\u00e9crire mais vous aviez du plaisir, \u00e7a va tout seul, vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:47) [85%] :\r\nOui, \u00e7a se fait g\u00e9n\u00e9ralement assez assez confortablement quant le sujet est plus ou moins bon et puis quant les choses sont imbrique comme elles doivent s'impliquer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:02) [89%] :\r\n\u00e9coutons, je vous le propose encore une fois le pr\u00e9sident, il nous explique pourquoi son automobile cette partie \u00e0 cette 1\u00e8re partie s'intitule d'ailleurs celui de la voiture, pourquoi cet endroit et pour lui, une zone de qui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:18) [88%] :\r\nC'est de cela dont je me d\u00e9faits lors de chacun de mes d\u00e9placements dans la voiture officielle ce tremblement f\u00e9brile et continue de la pr\u00e9carit\u00e9 de nos vies, g\u00e9r\u00e9 par ses codes maladroit ces lois faillibles ces institutions corruptible que nous ne cessons de cr\u00e9er pour garantir un certain ordre un semblant de s\u00e9curit\u00e9 dans la confusion permanente dans l'instabilit\u00e9 continue des mouvements du monde ce pi\u00e9tinement cette danse hallucin\u00e9e au bord des ab\u00eemes ne me concerne plus le temps d'aller du garage souterrain au tarmac du jet- pr\u00e9sidentielle d'un a\u00e9roport sous haute surveillance \u00e0 une salle de conf\u00e9rence, sans fen\u00eatre ni acc\u00e8s Direct \u00e0 l'ext\u00e9rieur du porche d\u00e9sert d'un \u00e9difice \u00e0 celui, feutr\u00e9 d'\u00e9carlate d'un palace d'une universit\u00e9, un h\u00f4pital dont chaque usager sera tri\u00e9 fouill\u00e9s, fich\u00e9s, tenu en joue par l'oeil \u00e9carquill\u00e9 des armes de nos tireurs d'\u00e9lite et suivi cern\u00e9 par le regard strat\u00e9gique d'autres marcheurs d\u00e9ploy\u00e9s autour de ma personne suivront pas qui r\u00e9glera le leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [79%] :\r\nAh \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:23) [90%] :\r\nRien ne peut m'atteindre ici du vertige universelle, je ne suis nulle part en mouvement entre un point et un autre d\u00e9solidaris\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 que je traverse inaccessible parce que momentan\u00e9ment sans lien aucun avec les \u00eatre que je croise dans ma trajectoire. \r\nNi avec les personnes que j'ai quitt\u00e9 lors de mon d\u00e9part ni avec celles qui attendent qu'on arriv\u00e9e toute accapar\u00e9s par leur souci de leur quotidien dans mon absence o\u00f9 ma pr\u00e9sence ne perturberont aucun moment la routine, ni avec les gens qui m'accompagne, car au contraire de moi, eux, restent en alerte connect\u00e9 \u00e0 tout ce qui se passe au del\u00e0 de cette enclave mouvantes qui m'isole du monde chaque fois que je monte en voiture. \r\nRien n'att\u00e9nue jamais cette sensation de paix, m\u00eame pas la menace latente du complot r\u00e9ussit \u00e0 terme r\u00e9duire ann\u00e9e on n'importe o\u00f9, n'importe quand, malgr\u00e9 toutes les pr\u00e9cautions imaginable. \r\nLa peau crever le sang r\u00e9pandu avec autour de moi les lambeaux de mes v\u00eatements. \r\nEt j'aurais c'est aspect pitoyable des morts brusquement fauch\u00e9e. \r\nCette attitude o\u00f9 se m\u00ealent la contorsion grotesque du pas \u00e0 ce qu'il reste de la gr\u00e2ce du sommet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:32) [88%] :\r\nEntre les lignes, avec Annick je re\u00e7ois Marie- Claire Dewarrat, auteur d'un roman paru r\u00e9cemment aux \u00e9ditions de l'herbe sans titre, zone de qui\u00e9tude un titre \u00e0 entendre au pluriel, car dans ce r\u00e9cit, il y a 2 zones : d'une part, la voiture blind\u00e9e d'un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et d'autre part, un banc public pr\u00e8s d'une \u00e9glise o\u00f9 se tient un artiste peintre endeuill\u00e9e par la mort de son fils soldat et ces 2 destins se fr\u00f4leront l'espace d'un instant, par l'entremise d'un d'un chien aphone muet c'est l'argument de ce r\u00e9cit dont on vient d'entendre un passage lu par le com\u00e9dien Guillaume Prin, Marie- Claire Dewarrat, en entendant cette lecture, je me dis que cette parole en forme de monologue monologue int\u00e9rieur se pr\u00eate tr\u00e8s bien au dire \u00e0 l'oralit\u00e9, ce texte est en effet tr\u00e8s \u00e9crit, on l'entend \u00e0 travers la lecture qu'on a fait Guillaume mais il r\u00e9sonne fort bien \u00e0 l'Oral est -ce que vous- m\u00eame en \u00e9crivant : vous vous projetez ses textes hors de votre for int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:28) [88%] :\r\nAh, j'ai besoin peut parfois de de relire \u00e0 haute voix, oui, \u00e7a c'est quelque chose qui est ici, il faut que l'harmonie soit assez juste, il y a une esp\u00e8ce de balance du jeu sont comme \u00e7a que je me fais moi- m\u00eame et puis peut-\u00eatre que \u00e7a se retrouve quand on, quand on relit la chose se retrouvent pour moi, moi j'en ai besoin pour qu'on ne d\u00e9j\u00e0 et puis pour pour pour \u00eatre pour \u00eatre juste quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:55) [93%] :\r\nEt faire cette lecture en public, c'est un exercice auquel vous vous pr\u00eatez volontiers, pas du tout si on vous l'a pas demand\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:03) [82%] :\r\nL \u00e0, oui, oui et puis alors \u00e7a c'est fait d'une fa\u00e7on remarquable encore merci, mais non, c'est quelque chose que j'ai j'ai j'ai du mal \u00e0 j'ai j'ai beaucoup de mal \u00e0 lire les propres choses que j'\u00e9cris fort, je suis avec \u00e7a je, je, j'ai du mal \u00e0 \u00e0 prendre le ton juste, c'est, c'est c'est quelque chose qui, mais oui, il y a, il y a, il y a une diff\u00e9rence, a un fossile entre moi et et c'est exercice, donc je trouve toujours de de jeunes \u00e9ph\u00e8bes tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:33) [82%] :\r\nTalentueux l'avion pourrait, il se fait traiter de jeunes \u00e9ph\u00e8bes, il est tout sourire, oui pour pour Kampala pour compenser ce ce peu de talent que j'ai pour \u00e7a, par contre je lis tr\u00e8s volontiers \u00e0 haute voix, n'importe quel autre livre qui n'est pas le moment voteront la ces voix mais vous les entendez quand vous \u00e9crivez que je les entends non, ben l\u00e0 il y a rien \u00e0 entendre parce que oui, peut-\u00eatre, la conversation avec la la la chef de la paroisse l\u00e0 \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:02) [82%] :\r\nIl y a de dialogues en fait ah oui final avec la police ah oui \u00e7a j'ai des choses qui oui, si si je fais appel \u00e0 mon imaginaire oui j'entends \u00e7a et oui parce qu'en lisant, moi je les entends tr\u00e8s fort je trouve que ce monologue int\u00e9rieur et retentissant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:16) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un petit peu IFA, il a fallu prendre quelques pr\u00e9cautions pour faire admettre ce cette fa\u00e7on d'\u00e9crire parce qu'on suit quand m\u00eame le rythme de la pens\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que nous on part sur des, des, des, des, des phrases \u00e9norme et puis d'autres fois sur des choses tr\u00e8s br\u00e8ve ou d\u00e9cousu mais j'ai essay\u00e9 d'\u00e9crire comme on pense, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:35) [85%] :\r\nIl saute parfois du coq \u00e0 l'\u00e2ne, voil\u00e0 pourquoi ce choix de de la voiture \u00e0 la fois \u00e0 clos et et mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:44) [92%] :\r\nMais c'est le seul endroit o\u00f9 je pense qu'il l\u00e0 le moyen de de penser un petit peu tranquillement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:50) [79%] :\r\nAlors, ai un autre quand m\u00eame Blackpool qui ce qui fait penser \u00e0 un commissariat de Nice pointe d'ailleurs, il aurait, vous auriez pu le situ\u00e9 sur un rocher au bord de la mer, mais bon, l\u00e0, il \u00e9tait plus vuln\u00e9rable peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:01) [80%] :\r\nNon mais c'est c'est tr\u00e8s bref, c'est un peu plus c'est diff\u00e9rent et il l\u00e0 il est plut\u00f4t parce qu'il peut regarder de la nature de l'eau de l'oc\u00e9an ces diff\u00e9rent, c'est peut-\u00eatre une coupure dans dans dans ses soucis, la voiture est est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:17) [79%] :\r\n3\u00e8me c'est et puis ce boulot quand m\u00eame nombre oui si on va dire, voil\u00e0 une voiture tr\u00e8s blind\u00e9s oui alors Gis\u00e8le tr\u00e8s r\u00e9cemment dans la presse, la description de la v\u00e9ritable voiture pr\u00e9sidentielle dans laquelle j'ai dit c'est quand m\u00eame pas possible, il suffit que je sorte un donc on parle de \u00e7a, pourquoi pas, vous \u00eates all\u00e9 jusqu'aux \u00c9tats-Unis, demandez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:39) [89%] :\r\nOui, et ce qui me fait penser que votre imaginaire d'\u00e9crivains se se nourrit quand m\u00eame beaucoup du du r\u00e9el, on l'a vu, et parfois m\u00eame de la, de l'actualit\u00e9, la guerre du Golfe dans c\u00e9l\u00e9bration, les attentats du 11 septembre dans le territoire des des Indiens, vous \u00eates tr\u00e8s attentive \u00e0 ce monde qui oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:54) [87%] :\r\nEt, en principe, j'\u00e9cris sur ce qui me d\u00e9range, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:59) [87%] :\r\nAlors, ben il y a revanche oui il y a tout \u00e0 faire, ce qui vous d\u00e9range donc ce que ce \u00e0 quoi pensent le pr\u00e9sident 6 par exemple au patriotisme \u00e0 pourquoi on se bat \u00e0 la guerre, mais \u00e7a ce sont des des sujets qui vous occupe qui me pr\u00e9occupent, oui voil\u00e0, zone de qui\u00e9tude au pluriel, donc alors effectivement il y a la zone de qui\u00e9tude du 1er Romain, c'est l'homme de la de la voiture, il y a la zone de qui\u00e9tude du 2\u00e8me Hilal il y a quand m\u00eame la zone de qui\u00e9tude qui est la maison de de de l'ami du pr\u00e9sident, qui est aussi une esp\u00e8ce de de le titre un peu surprise \u00e0 papa j'et connaissant votre go\u00fbt pour les mots, \u00e9videmment vous n'avait pas choisi au hasard, zone et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:42) [81%] :\r\nQui\u00e9tude alors il s'agit d'un n', terme d'ornithologie un initi\u00e9 qui a d\u00e9tourn\u00e9 la les zones de qui\u00e9tude, c'est des endroits o\u00f9 les oiseaux migrateurs peuvent se poser ou toute pr\u00e9sence humaine est les zones prot\u00e9g\u00e9es, simplement je crois que c'est un terme qui existe en France, en tout cas qui me paraissait tout \u00e0 fait indiqu\u00e9e pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:05) [94%] :\r\nIl y a les zones humides pour les oiseaux et voisin de qui\u00e9tude et parfois ce sont les m\u00eames voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:10) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:11) [86%] :\r\nLes animaux peuvent se reproduire en toute tranquillit\u00e9, o\u00f9 la chasse, d'o\u00f9 la chasse est bannie, l\u00e0 \u00e9videmment, c'est un petit peu d\u00e9tourn\u00e9e, si on parle de la maison o\u00f9 il passe quelques jours la zone de qui\u00e9tude et et c'est celle d'un animal de pr\u00e9dateurs, \u00e9videmment, il fallait passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de ce de cet aspect des choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:34) [85%] :\r\nEt il le sait parce qu'il parle de cette zone de qui\u00e9tude en disant une qui\u00e9tude insens\u00e9e, le pr\u00e9sident, il le sait parfaitement que cette qui\u00e9tude et en fait, un moment de r\u00e9pit qui vont \u00eatre brutalement interrompue, n'importe quand, tout \u00e0 fait, le pr\u00e9sident a une vision lucide des choses et et des hommes, il dit par exemple notre esp\u00e8ce en parlant de notre espace, il dit des pilleurs ravageur vorace et d\u00e9termin\u00e9, mais il est alors je voudrais pas que vous pensiez, je parle aux auditeurs l'a remarqu\u00e9, qui perdent veut que les auditeurs pensent que votre pr\u00e9sident est en train de se mettre profond\u00e9ment en question, se disant mais je vais arr\u00eater, je peux pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu une 2\u00e8me fois non, non, alors vous nous rassurez, pages 59. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:18) [86%] :\r\nIl dit tout d'un coup on met nos jours sont encore brillant et le temps n'est pas venu o\u00f9 nous serons au bord de perdre notre d\u00e9sir de voir briller le monde, la balance penche \u00e0 peine du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 p\u00e8sent les poids de l'amertume et de la d\u00e9sillusion vives, \u00e9clatantes, c'est ainsi que ma rappelle m'appara\u00eetront les heures d'aujourd'hui lorsque j'y repense serait au-del\u00e0 de ce que j'ai encore \u00e0 vivre de mon \u00e2ge, le pouvoir, il aime \u00e7a, oui, oui, c'est quelqu'un de pragmatique oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:46) [84%] :\r\nIl s'agissait pas d'en faire un, un esp\u00e8ce de Gandhi comme \u00e7a r\u00eaverait il est bien dans son r\u00f4le, il il malgr\u00e9 les questions qui se posent, c'est ce qui est int\u00e9ressant chez quelqu'un, Susan personnage a observ\u00e9 comme \u00e7a, c'est l'ambivalence des des pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:01) [84%] :\r\n\u00e0 propos des zones de cr\u00e9er de qui\u00e9tude, Marie- Claire de varroas la v\u00f4tre de zone de qui\u00e9tude pourrait \u00eatre votre lieu d'\u00e9criture votre zone d'\u00e9criture mais j'aimerai vous faire entendre un extrait d'un film r\u00e9alis\u00e9 par Marcel Schubarth en 1999 c'est un portrait de vous m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 diffus\u00e9 dans le cadre de litt\u00e9rature de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:24) [78%] :\r\nAvant de mettre au travail, j'essaye quand m\u00eame dans la t\u00eate, il y a beaucoup de de choses pratiques qui \u00e0 faire pour une femme dans un, dans un m\u00e9nage donc je fais d\u00e9lits parce que j'ai \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9e par une grand- m\u00e8re qui avait des principes : les femmes convenablement en fait leur lit \u00e0 dire du mal. \r\nVous \u00e9crivez dans votre chambre \u00e0 coucher, c'est un choix, c'est un choix pratique, c'est le seul endroit de la maison qui soit \u00e0 peu pr\u00e8s tranquille et puis j'ai un petit coin tr\u00e8s agr\u00e9able avec le bureau quoi construit mon mari, c'est un petit peu f\u00e9tichiste comme \u00e7a j'ai jamais voulu en changer, je crois que je vais finir par \u00e9crire M\u00e9moires dessus quand je suis une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille dame tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres Airparif, \u00e9videmment, je veux vous \u00e9crivez aussi avec des ciseaux, oui, c'est aussi les ciseaux de la colle avec des papiers, des diff\u00e9rentes grandeurs et diff\u00e9rents formats, je connais beaucoup, j'aime bien ce c\u00f4t\u00e9 un peu artisanale de la chose parce que c'est tout il y a une fille comme \u00e7a qui m'est personnelle. \r\nJe ne peux pas toujours que c'est une souffrance d'\u00e9criture, mais c'est le genre de de malades qui dit que sa souffrance dans mais je privil\u00e9gie quand m\u00eame ce c\u00f4t\u00e9 plaisir parce qu'il faut que je m'amuse, moi personnellement, donc c'est d'abord il ne marche hyper \u00e9go\u00efste, j'imagine, parce que j'y trouve un certain contentement l\u00e0 je je suis de voir ceux qui \u00e9crivent ici et puis ce qui est ce qui vient d'\u00e9crire, donc on essaye de se r\u00e9galer, comme \u00e7a on am\u00e9nage un peu c'est esp\u00e8ce de d'Denfert qu'est la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:03) [86%] :\r\nL'\u00e9criture pour vous Marie- Claire de c'est toujours un un enfer consenti un cauchemar, c'est toujours aussi difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:09) [92%] :\r\n15 ans plus tard, c'est parfait, c'est un petit peu plus apais\u00e9e, je dois dire, peut-\u00eatre que l'\u00e2ge simplement s'est install\u00e9e et puis une certaine relativit\u00e9 par rapport \u00e0 l'excellence de ce qu'on peut produire finalement devient un petit peu c'est fait c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:25) [94%] :\r\nJ'aime \u00e9norm\u00e9ment la la phrase que vous citez de votre grand- m\u00e8re, une femme respecte fait son lit \u00e0 10 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:31) [86%] :\r\nC'\u00e9tait lui, oui, c'\u00e9tait \u00e0 \u00e9crire apr\u00e8s avoir fait votre et c'est encore comme \u00e7a, c'est devenu un r\u00e9flexe, hein, c'est c'est un atavisme qui a \u00e9t\u00e9 dit ou dispatcher comme \u00e7a par par l'\u00e9ducation que j'ai, qui \u00e9tait un stress strict et puis j'ai pris je j'arrive quand m\u00eame \u00e0 prendre quelques libert\u00e9s avec ce genre de de programme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:53) [77%] :\r\nAllez vous maniez toujours autant les ciseaux de la colle ou l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:56) [90%] :\r\nAlors je me suis mis au traitement de texte, donc c'est un petit peu plus facile, \u00e7a colle un peu moins les doigts, il y a un petit peu moins des autres sur le bureau de la po\u00e9sie n'est pas la m\u00eame, peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire c'est donner le temps de r\u00e9fl\u00e9chir aussi cette esp\u00e8ce de, de, de petits micmacs de collages et de d\u00e9coupage, maintenant il faut il faut qu'est -ce qu'il faut faire, il faut enlever sa main de du clavier et puis y attendre et puis repartir apr\u00e8s c'est une une trag\u00e9die majeure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:25) [89%] :\r\nTr\u00e8s joli plan dans le film de Schubarth on voit des petits bouts de papier d'\u00e9criture dans une poubelle, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e9videmment, tout \u00e7a n'existe plus, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:34) [77%] :\r\nVoil\u00e0 monde la jeunesse comme disent les sp\u00e9cialistes, ne peut plus faire tout \u00e0 fait au sur vos manuscrits de jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:41) [79%] :\r\nPensez n'avoir m'accrocher quand m\u00eame au vieux Style et ben non, oui, j'ai \u00e9volu\u00e9 malgr\u00e9 moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:49) [86%] :\r\nLe m\u00e9nage et l'ordinateur c'est \u00e7a aujourd'hui plus ou moins, c'est tr\u00e8s peu, revenons \u00e0 la zone au pluriel de qui\u00e9tude de votre livre, Marie- Claire Dewarrat qui para\u00eet donc aux \u00e9ditions de l'aide ben vous nous faites entendre les voix de 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:05) [85%] :\r\nPr\u00e9sident et puis un autre 2 hommes avec les voix qui, entrant en r\u00e9sonance sans le savoir, 2 hommes, 2 destins de partis du m\u00eame livre cette construction de s'est impos\u00e9e d'embl\u00e9e, vous vouliez un pendant au pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:20) [94%] :\r\nJe sais pas exactement le je me rappelle plus de la jeunesse de ces, de ces ces 2 personnages, j'avais d'abord le pr\u00e9sident \u00e7a \u00e7a je m'en souviens et puis qui. \r\nJe saurais pas expliquer \u00e7a je me je me rappelle pas, \u00e7a c'est fait de Mascarel tr\u00e8s donc il y a pas eu beaucoup de r\u00e9flexions l\u00e0 autour, \u00e7a laisse aller tout seul cette fois -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:42) [81%] :\r\nAh oui, trop de ciseaux sa et l\u00e0 l'ordinateur \u00e9tait content de vous donne faire et moi de lui, oui, \u00e7a veut dire que c'est assez rare, l'ordinateur, mais cela veut dire que vous partez par exemple l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous \u00eates parti d'un th\u00e8me ou d'un personnage, le pr\u00e9sident vraiment en disant je, je veux comprendre ce qui se passe dans sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:01) [91%] :\r\nNon, c'est les personnages d'abord les personnes voil\u00e0 et puis ensuite il fallait choisir un d\u00e9cor est une esp\u00e8ce de suspense avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:11) [88%] :\r\nQuoi, oui, j'ai r\u00e9ussi d'ailleurs puisqu'on progresse dans ce texte et que l'une partie est clair, l'autre, et vice versa, d'ailleurs il m'est arriv\u00e9 une ou 2 fois de de revenir en arri\u00e8re, parce que, parce qu'au fond, j'avais lu trop vite quelque chose et je me suis rendu compte ah mais l\u00e0, il fallait que je m'arr\u00eate parce que \u00e7a dit vraiment quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:28) [81%] :\r\nAlors j'ai fait pareil en \u00e9crivant de temps en temps, je suis retourn\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re partie quand j'\u00e9crivais la 2\u00e8me pourquoi pour pouvoir que \u00e7a colle bien qu'il y avait pas de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:36) [64%] :\r\nCoh\u00e9rence mais \u00eatre c'est un fait, c'est c'est un moment renoncer si oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:41) [87%] :\r\nC'est vrai, c'est un oui j'aime bien que les choses soient o\u00f9 elles doivent et puis qu'r\u00e9sonne comme elles doivent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:48) [77%] :\r\nCe que vous \u00eates une femme respecte qui a fait son lit, \u00e0 10 heures du matin, \u00e7a doit faire dr\u00f4le, hein, mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:54) [83%] :\r\nC'est demain que vous \u00e9voquez le 2\u00e8me peur personnage, on a d\u00e9j\u00e0 dit, pas mal du du 1er, alors peut-\u00eatre, en tout cas ce qui relie ces 2 personnages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:04) [91%] :\r\nAlors le 2\u00e8me a envie de voir passer le 1er simplement pour essayer de, de, de voir cette incarnation de la puissance de la toute puissance que repr\u00e9sente le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pour un Am\u00e9ricain, et puis de confronter son v\u00e9cu \u00e0 \u00e0 ce passage fugitif, simplement, on peut aussi, \u00e7a c'est la libert\u00e9 du lecteur penser que il y a une envie de vengeance, si on peut penser qu'il a une envie de s'exprimer violemment vis-\u00e0-vis de \u00e7a, mais non, il a envie que de voir passer pour essayer de comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:41) [91%] :\r\n\u00e7a trouver le sens dans le passage d'une voiture par le sens de la disparition de son fils en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:45) [85%] :\r\nSimplement, o\u00f9 le sens de voil\u00e0 des du p\u00f4le ce qui c'\u00e9tait qui qui s'est mis en place dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:52) [81%] :\r\nNicole parce que donc lui il a un fils qui s'appelle Shawn ou au stade stable d'ailleurs un mot qui renvoient \u00e0 la guerre, oui, ah, vous n'avez l\u00e0, vous avez bien les lieux oui personnage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:05) [91%] :\r\nAlors c'est, c'est une situation banale finalement un savoir- faire de son enfance et c'est avant m\u00eame que vous, c'est un th\u00e8me que je connais oui et puis c'est une situation banale pour \u00e9norm\u00e9ment de gens aux \u00c9tats-Unis par rapport \u00e0 l'arm\u00e9e ou autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:21) [87%] :\r\nMais voir passer, on est nouveau dans dans le mouvement, je disais tout \u00e0 l'heure, il y a \u00e0 la fois le banquier statique en m\u00eame temps il y a assez grande am\u00e9ricaine on voit rouler, on imagine, en vous lisant, rouler les voitures et d'ailleurs, votre 2\u00e8me, personnage sa zone de qui\u00e9tude, h\u00e9 bien en banc sur lequel il revient au en fait, il a attir\u00e9 de fa\u00e7on irr\u00e9pressible pr\u00e8s du du carr\u00e9 de du du soldat au on verra apr\u00e8s, que c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais il y a, s'\u00e9croule, tous les 2 ans quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:50) [90%] :\r\nEn fait, lui, le le le 2\u00e8me personnage \u00e9tait un peintre itin\u00e9rant, hein, donc voil\u00e0, il a choisi de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:57) [85%] :\r\nO\u00f9 il est devenu de la toile, apr\u00e8s la mort de son fils, c'est oui, c'est possible aussi, oui, vous \u00eates vous m'accordez \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait alors justement, \u00e7a c'est un autre lien, et c'est un lien alors qui m'a vraiment beaucoup pour l'int\u00e9ress\u00e9, l'homme qui a perdu son fils est un peintre et le pr\u00e9sident, et c'est l\u00e0 qu'on apprend donc on ne comprend plus tard poss\u00e8de un de ses tableaux connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:19) [92%] :\r\nPas oui alors l\u00e0 c'est le le petit, le petit plus que je m'accorde dans le registre un petit peu fantastique, j'aime bien que les choses basculent un tout petit peu comme \u00e7a dans la vie ordinaire, c'est pas toujours possible, alors je me fais plaisir quand j'\u00e9cris, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:33) [82%] :\r\nC'est le ce fameux tableau que vous oreiller aim\u00e9 voir figurer sur la couverture en arrivant tout \u00e0 fait \u00e7a me semblait \u00eatre imaginaire, il est d\u00e9crit par le le pr\u00e9sident il est d\u00e8s qu'il aurait pu devenir r\u00e9el sur les couvertures de livre tout \u00e0 fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:45) [79%] :\r\nQu'aurait -elle \u00e9t\u00e9 la le tableau s'appelle White, ce que les cha\u00eenes donc circulation sauvage voil\u00e0 et c'est quoi un bout d'aile de carrosserie alors savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:54) [85%] :\r\nL'aile d'une voiture d'un d'un c\u00f4t\u00e9, et puis une partie du corps de quelqu'un qui attend dans un Champ et ce qui s'explique avec la situation du livre quand on l'a lu l'attente, l'attente un th\u00e8me important d'attente un t\u00e9moin oui je pense, oui, oui, c'est il attend beaucoup, hein, celui du banc, oui, on s'est pass\u00e9 sans voix oui c'est son but, il y a pas grand chose d'autre \u00e0 faire dans sa vie que peintre et attendent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:21) [87%] :\r\nJ'aimerais revenir au au cadrage, vous faites surgir des des images, elles sont \u00e0 la fois pr\u00e9cise et fragment\u00e9, l'un de vos personnages, il y a dans sa voiture, donc il est vraiment cadr\u00e9 par la par la fen\u00eatre, il ne voit par exemple de ses gardes du corps, que des morceaux et l'autre, le peintre dit que depuis qu'il est avec ce chien qu'il a plus ou moins trouver enfin un chien non pas mais qui qui l'd\u00e9tach\u00e9e d'un arbre qui avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, probablement, le chien, lui il peint \u00e0 hauteur du chien, alors comment vous jouez avec ce ce regard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:55) [82%] :\r\nOui, \u00e7a me paraissait int\u00e9ressant qui qu'il cette anecdote d'abord depuis qu'il a trouv\u00e9 le chien et s'est dit tiens, je vois un un peintre- \u00e7a \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chit bouge beaucoup sur l'image qu'il va, qu'il va formater qu'il va restituer d'apr\u00e8s son son v\u00e9cu ou ses \u00e9motions et puis \u00e7a me paraissait int\u00e9ressant comme ceci est entr\u00e9e dans sa vie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de d'important pour lui est de de peintres \u00e0 hauteur de regard du chien, donc tous ces tableaux sont \u00e9troits, long et fragment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:28) [91%] :\r\nSujet de r\u00e9flexion important aussi pour un peintre, ce qui est dans le cadre et ce qui est hors Champ reviendra voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:33) [87%] :\r\nIl s'agissait d'explorer un petit peu, c'est, comment dire, c'\u00e9tait si Jean de police oui qu'on qu'on qu'on trouve pas dans cette situation n'a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:45) [85%] :\r\nEt on vous retrouve l\u00e0 votre go\u00fbt aussi pour le bronze, l'image et le et le cin\u00e9ma je par les mouvements, l\u00e0 on parle de cadrage il y a du hors Champ, il y a aussi des des arr\u00eats sur image. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:55) [90%] :\r\nAussi, voil\u00e0, moi je suis tr\u00e8s conditionn\u00e9 parce par cet aspect visuel des choses dans l'\u00e9criture aussi, j'ai besoin de du reste si je pense \u00e0 un tr\u00e8s vieux livres comme car\u00eame je sais exactement si j'y repense encore maintenant apr\u00e8s plus de 20 ans, je revois la ferme, telle que je l'ai vu imagin\u00e9 au d\u00e9part, les gens sont habill\u00e9s pareil, c'est un peu, c'est un peu inqui\u00e9tant, quelque part, mais ici c'est \u00e7a ne varie pas, une fois que l'image est install\u00e9e, elle ne varie pas, c'est comme un vieux film qui qu'on repasse et qui, et qui restituent les images dont on a l'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:37) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, je disais que les 2 parties s'\u00e9clairent r\u00e9ciproquement Serge aimerai vous faire entendre 2 extraits quasiment l'un l'un apr\u00e8s l'autre dans le 1er le pr\u00e9sident qui doit honorer les morts, ceux qui sont tomb\u00e9s \u00e0 la guerre ou qui ont \u00e9t\u00e9 victimes du terrorisme, r\u00eave, lui, d'une c\u00e9r\u00e9monie diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:59) [83%] :\r\nJamais aussit\u00f4t proposer certaines modifications du rituel afin d'en att\u00e9nuer la froideur toute conventionnelle et la brutalit\u00e9 remplacer la salve d'honneur par une autre d\u00e9monstration militaire parade sonneries de clairon n'apporte quoi dont le son n'\u00e9voquerait pas les insoutenable fracas du front des officiers, fleuriste \u00e0 leur \u00c9tat-Major et bannir du paysage mortuaire ces \u00e9normes roues v\u00e9g\u00e9tal ridiculement sur leurs maigres tr\u00e9pied de faire porter moi- m\u00eame une gerbe moins ostentatoire, faire quelques pas avec ce poids rencontres mon coeur ne courb\u00e9 vers la terre d\u00e9poser les fleurs de mes mains sur la tombe. \r\nIl me semblait que ces gestes simples rendrait plus supportable pour tout le monde la mascarade qui transforme en h\u00e9ros le dommage collat\u00e9ral dans son suaire patriotique. \r\nEt cela me permettrait \u00e0 moi de payer ma duplicit\u00e9 par un effort physique, une br\u00e8ve fatigue une douleur l\u00e9g\u00e8res peut-\u00eatre dans les bras ou le dos un essoufflement, que sais -je, la moindre des contraintes du corps qui m'autoriserait \u00e0 me sentir un instant absous de ses morts de mauvais aloi, en me lib\u00e9rant de l'apesanteur, un film d'un bouquet en fl\u00e9chissant mon \u00e9chine en redressant ma t\u00eate en chassant d'un seul coup, l'air compress\u00e9 dans ma poitrine en me laissant seul, isol\u00e9, en face de ses murs du souvenir debout au-dessus de ces pierres tombales que je pourrais toucher donc je pourrai sentir et comprendre la d\u00e9finitive froideur le poids d\u00e9mesur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:38) [90%] :\r\nEt maintenant \u00e9coutons la voix du p\u00e8re de Chawn ce jeune homme mort \u00e0 la guerre, ce p\u00e8re a subtilis\u00e9 les cendres de son fils pour les d\u00e9poser dans un lieu connu de lui seul, ainsi il soustrait son enfant mort aux c\u00e9r\u00e9monies officielles peu pris\u00e9 par le pr\u00e9sident l'a compris et sa jubilation est \u00e0 la fois intense et grin\u00e7ante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:01) [77%] :\r\nUne farce \u00e9norme et r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9chelle de celle qui m'avait promu p\u00e8re de h\u00e9ros d\u00e9positaire de m\u00e9dailles post- mortem et amput\u00e9s de guerre du fruit de mes entrailles. \r\nJ'avais \u00e9prouv\u00e9 une satisfaction intense p\u00e9tillante, je le ressens encore aujourd'hui c'\u00e9tait in\u00e9galable jubilation issus des ruses extravagante de l'enfance qui ne change ni de saveur ni de densit\u00e9 au cours des \u00e2ges de la vie, avoir \u00e9t\u00e9 assez astucieux pour d\u00e9nicher une grenouille morte ou toute autre d\u00e9couverte de caniveau assez habile pour en garnir incognito, le sol du le seuil du voisin assez puissant pour railler les convenances d\u00e9fier les interdits ridiculiser la biens\u00e9ance de l'ordre \u00e9tabli, autant que faire se peut, et aussi souvent que possible les s\u00e9pulcre blanchi. \r\nJ'\u00e9tais rest\u00e9 assez longtemps en face de l'antique cimeti\u00e8re seul avec jeune mon petit combattant de poussi\u00e8re et de cendres mon petit guerriers vaincus qui avait perdu la guerre, la vie, son avenir, son \u00e2ge, l'hypoth\u00e8se de sa descendance, le droit d'enterrer son p\u00e8re et celui de se d\u00e9faire sans \u00e0 peu de sa ch\u00e8re et de garder intactes ses eaux dans la douceur de la Terre. \r\nBon petit soldat de pl\u00e2tre calcin\u00e9s, revenu de si loin dans sa gaine de plomb qui m'avait emp\u00each\u00e9 de conna\u00eetre le visage du cadavre qu'il \u00e9tait devenu et pour cela, qui l'avait condamn\u00e9 sans appel a\u00e9rer et tout vivant dans mon \u00e2me, jusqu'\u00e0 ce que mort son ensuive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:44) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:53) [89%] :\r\nMarie- Claire de dans zone de qui\u00e9tude, le th\u00e8me de la mort, elle est omnipr\u00e9sente, que ce soit la mort \u00e0 laquelle on \u00e9chappe de justesse quand on est pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, la mort, \u00e0 laquelle on \u00e9chappe difficilement quand on est soldat envoy\u00e9 sur le front irakien depuis votre 1er roman La la mort semble accompagner au personnage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:12) [88%] :\r\nOui, c'est un reproche qu'on fait du 14 entend, moi il me semble que c'est l\u00e0 le le le le moment le plus le plus int\u00e9ressant de la vie quelque part donc l'approcher petit \u00e0 petit le le n'essayer les d\u00e9cortiquer, c'est aussi une fa\u00e7on de de l'\u00e9loigner un petit peu de soi et de le tenir en respect et de comprendre la finalit\u00e9 des choses peut-\u00eatre se donc c'est c'est vraiment une th\u00e9rapie pour moi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:40) [89%] :\r\nIndique, c'est aussi un moment de de bascule, \u00e9videmment, il y en a d'autres dans dans vos romans notamment oui, pas seulement dans vos romans dans vos r\u00e9cits \u00e0 la bascule, \u00e7a peut \u00eatre la vieillesse et les t\u00e9moignages que vous aviez par exemple dans cet ouvrage M\u00e9moire vive, c'est aussi le moment o\u00f9 un homme est victime d'un AVC chronique d'altitude \u00e0 ce sont ces moments dans la vie qui font qu'on regarde les choses diff\u00e9remment, auquel s'offre \u00e0 nous diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:08) [95%] :\r\nDonc c'est important de d'essayer d'analyser ce ce genre de d'\u00e9v\u00e9nement pour se l'approprier, d\u00e9j\u00e0 quand on a la chance de de pouvoir le faire de soi -m\u00eame, sans avoir recours au psychiatre, on ne peut qu'\u00eatre satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:25) [84%] :\r\nOn a parl\u00e9 de 2 personnages, il y en a d'autres, il y a les gardes autour de la voiture, mais enfin, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s 100 t\u00eates, donc on les entend pas il y a la femme du pr\u00e9sident, qui est le bon enfant, on la voit de temps de temps \u00e0 autre, hein, quand ils essaient d'avoir un petit moment d'intimit\u00e9 et quand ils ont d'ailleurs en ce moment d'intimit\u00e9, \u00e7a fait vraiment faire alors il fait une partie de tennis pour \u00eatre s\u00fbr de combler le vide et puis il y a un peu et la la tr\u00e8s insupportable par Wes si\u00e8ge \u00e0 enfermer l'est support voil\u00e0 oui et elle, elle d\u00e9range l'homme sur son banc pour, pourquoi vous la faites intervenir au fond, vous auriez pu vous en passer et puis vous contentez de faire parler ces 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:06) [86%] :\r\nC'est presque un personnage caricatural assez de grenouilles de b\u00e9nitier version version am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:11) [74%] :\r\nQue voit prendra sa sinon que j'habite entrer l'\u00c9glise est une qui pas ah d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:19) [93%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, toute personne qui se reconna\u00eet enfin on rappelle qu'il s'agit d'un roman et d'un r\u00e9cit et puis il y a, il y a un chien, alors l\u00e0 j'aimerai vous faire entendre un passage donc l'ce chien que l'homme sur le banc a recueilli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:35) [68%] :\r\nGilles Guillaume pr\u00e8s, voil\u00e0 o\u00f9 nous donne ce texte en lecture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:39) [86%] :\r\nPersonne ne remarque Matt spot d'abord parce que c'est un chien haut sur pattes et maigre dont la longueur de l'\u00e9chine et qu'il faut exactement \u00e0 la longueur de n'est pas parce qu'ils se meuvent s'asseoir et se couche dans la mouvance ou l'immobilit\u00e9 de mon ombre chaque fois que je bouge ou que je me suis enfin parce qu'il a la facult\u00e9 de dispara\u00eetre aussit\u00f4t que les sons ambiants prennent une r\u00e9sonance particuli\u00e8re, les sir\u00e8nes de toute nature, les alarmes, les d\u00e9tonations la musique des d\u00e9fil\u00e9s, les cris, les ordres et les apostrophes diversement provoque sa dissolution imm\u00e9diate dans le paysage ou son pelage tachet\u00e9, un peu moins lamentable aujourd'hui qu'\u00e0 l'\u00e9poque de notre rencontre lui fournit un camouflage de 1er ordre et puis ma de spots n'aboie, jamais il ne peut pas, il est muet, je l'ai su lorsqu'il s'est pris la patte dans le plancher pourri d'un entrep\u00f4t o\u00f9 nous avons pass\u00e9 notre 2\u00e8me nuit de compagnonnage, il criait la gueule ouverte, les canines baveuse son co\u00fbt puissant nous et de spasmes, sans qu'il puisse produire le moindre son. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:49) [90%] :\r\nMarie- Claire Dewarrat, on le comprend, en tant que lecteur seulement en arrivant \u00e0 la fin de votre r\u00e9cit ce chien potes chiens muets mais pas sourd est un \u00e9l\u00e9ment, un personnage essentiel pour que le destin du pr\u00e9sident et celui du de l'artiste peintre se croisent, l'espace d'un instant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:04) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le 3\u00e8me 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment oui, il n'en dirai pas plus non, je pr\u00e9f\u00e8re non je devrais me lancer dans une explication tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, genre la cur\u00e9e, l'\u00e9glise voil\u00e0 et je veux que je vais pas pouvoir mener \u00e0 terme, alors peut-\u00eatre avez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:21) [83%] :\r\nNon, pas du tout, alors, une question toute simple : pourquoi est -il aphones, ce chien, c'est expliquer quelque part, hein, j'ai pas vu alors pourquoi la s\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:30) [88%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de Durr\u00ebs on m'a demand\u00e9 si c'\u00e9tait la documentation r\u00e9el c'est un chien qui faisait partie des Brigades de d\u00e9minage auquel on aurait donc dont on aurait fait l'ablation des cordes vocales pour pour son service je j'imagine des des r\u00e9giments de chiens comme \u00e7a qui vont renifler les explosifs et qu'ils ne doivent pas faire le moindre bruit, oui, mais c'est tout \u00e0 fait fictionnel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:56) [77%] :\r\nEnfin, j'esp\u00e8re, il s'appelle ma despote, ce qui veut dire lieu fou folle Spot Spot oui t\u00e2che faudra oui pour moi ainsi faute c'est un endroit oui alors non, il y a aussi le le sens de t\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:12) [78%] :\r\nVous parlez anglais, tr\u00e8s bien, non, tr\u00e8s peu, avec un r\u00e9actionnaire \u00e7a Spot Spot sur un homme je mise par exemple c'est une t\u00e2che donc lui c'est une t\u00e2che falloir un endroit fantastique oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:23) [82%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que sur la couverture de lire, d'ailleurs il y a un chien j'non dans Junior, la race vaches leur totale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:29) [81%] :\r\nOui, soyons clairs aussi dans dans l'extrait que nous a lu Guillaume que ce chien ce monsieur s'assoit, se couche, je parlais tout \u00e0 l'heure du du mouvement, l\u00e0 aussi, on voit l'homme sur le banc, lorsqu'il s'\u00e9tire, on voit ses jambes, c'est tir\u00e9 c'est vraiment magnifique, cette mani\u00e8re, vous avez de de d\u00e9crire le mouvement mais Claire Dewarrat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:51) [83%] :\r\nOui, le chien a tout \u00e0 fait adopter son nouveau ma\u00eetre un r\u00e9seau m\u00eame pas, h\u00e9las, voil\u00e0 c'est fini, on est, on est peut-\u00eatre dans le symbole du du destin l\u00e0 quelque part, puisque le chien ce que va devenir le chien concerne le ma\u00eetre est pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:08) [82%] :\r\nOui, donc il y a un peu de suspense va s'arr\u00eater non Jean-Marie compense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:11) [87%] :\r\nLes g\u00e9n\u00e9rations s'arr\u00eatait l\u00e0, une femme, on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 nos Lecteurs et nos auditeurs, oui, je crois que \u00e7a suffit suffisant, on va les encourager \u00e0 \u00e0 ouvrir \u00e7a se procurer ce roman \u00e0 l'ouvrir et ce qui est de la poursuivre 150 pages d'chose \u00e0 dire, et c'est un Style assez dense, il n'est donc intitul\u00e9 zone de qui\u00e9tude et il a paru aux \u00e9ditions de l'aide merci Marie- Claire Dewarrat merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:20) [84%] :\r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Sylvie tenait pourquoi je dis Sylvie pardon non c'est Anik juin et Jean-Marie F\u00e9lix je vous jure que je ne confonds je ne confonds pas avec Sylvie Yannick pardonnez -moi au g\u00e9n\u00e9rique de cette \u00e9mission, je vais t\u00e2cher d'\u00eatre clair, il y avait Guillaume Prat c'est bien lui, pour les lectures la diffusion r\u00e9gie \u00e9tait assur\u00e9e par une guerre et l'assistante de production est toujours, Madeleine, merci \u00e0 tous, entre les lignes, souvenez vous \u00eates toujours en ligne pour une r\u00e9\u00e9coutons un t\u00e9l\u00e9chargement, rendez- vous sur notre page internet et demain, o\u00f9 il y a vous proposera un entretien avec la romanci\u00e8re Jeanne Benameur, auteur de profane, roman paru chez Actes Sud. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Dewarrat, Marie-Claire", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dewarrat, Marie-Claire", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Prin, Guillaume", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88FB9035-EBA2-4979-8182-4D58248D62B4", "internalArchiveId": "88FB9035-EBA2-4979-8182-4D58248D62B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Discours de Barack Obama sur l'\u00e9tat de l'Union, devant les deux chambres du Congr\u00e8s r\u00e9unies pour l'occasion : Extrait du discours de Barack Obama", "publicationDate": "2013-02-13T00:00:00Z", "summary": "Barack Obama a prononc\u00e9 hier soir son 4e discours sur l'\u00e9tat de l'Union, devant les deux chambres du Congr\u00e8s r\u00e9unies pour l'occasion. Lors de ce rituel annuel, le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9taille les axes de sa politique. Parmi ses propositions: augmenter le salaire minimum et renforcer la classe moyenne, donner \u00e0 chaque enfant am\u00e9ricain acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9cole de qualit\u00e9, r\u00e9parer 70'000 ponts, et ouvrir les discussions pour un accord de libre-\u00e9change avec l'Union europ\u00e9enne. Barack Obama a conclu en insistant sur sa conception de l'appartenance citoyenne, notion qui lui est ch\u00e8re.", "durationSec": 72, "genres": ["D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["vie politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-07T04:25:18Z", "speechToTexts": ["07.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAugmenter le salaire minimum et renforcer la classe moyenne, donner \u00e0 chaque enfant am\u00e9ricain acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9cole de qualit\u00e9 r\u00e9parer 70000 ponts et ouvrir les discussions pour un accord de libre- \u00e9change avec l'Union europ\u00e9enne, quelques unes des propositions de Barack Obama hier soir pour son 4\u00e8me discours de l'\u00e9tat de l'Union devant le Congr\u00e8s, il y a donc d\u00e9taill\u00e9 les axes de sa politique et il a conclu en insistant sur sa conception de l'appartenance citoyenne, une notion qui lui est ch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [81%] :\r\nOui, c'est le sens nous sommes des citoyens sont morts 20 Jean ce soir, c'est un mot qui ne d\u00e9signe pas seulement d'autres nationalit\u00e9s ou notre statut juridique dont il d\u00e9signe la fa\u00e7on dont nous nous construisons de oui, ben oui, ce en quoi nous croyons et catcheuse d\u00e9gaine dont une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9crit L'id\u00e9e persistante selon laquelle ce pays ne fonctionne que lorsque nous acceptons nos obligations les uns envers les autres et envers les g\u00e9n\u00e9rations futures un White ah oui, il veut dire que nos droits sont intriqu\u00e9s dans les droits des autres, mais au moins on aime tout en que dans notre 3\u00e8me si\u00e8cle en tant que nation, Eramet, c'est toujours notre t\u00e2che \u00e0 nous citoyens des \u00c9tats-Unis d\u00e9crire le prochain grand chapitre de l'histoire am\u00e9ricaine id\u00e9e rapeuse de Max Benjamin comme soins Pinkus carburation, le rabbin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Obama, Barack", "role": "pr\u00e9sident am\u00e9ricain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5980BCB2-5AAA-46E5-A96B-86E9149773C1", "internalArchiveId": "5980BCB2-5AAA-46E5-A96B-86E9149773C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"Google Street Scene\" de l'artiste am\u00e9ricain Tre Baker", "publicationDate": "2013-02-13T00:00:00Z", "durationSec": 170, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Baker, Tre", "Google"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-15T05:48:30Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [64%] :\r\n\u00e0 priori Culture toujours point syndical \u00e9lecteurs et m\u00eame beaucoup ont \u00e9t\u00e9 escale dans la ruche mondial bon pied et au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nEt dans l'agriculture on m\u00e9lange le 7\u00e8me art et les nouvelles technologies on m\u00e9lange la r\u00e9alit\u00e9 et la fiction aussi avec l'artiste bunker Jo\u00ebl Baker est am\u00e9ricain et il a eu l'excellente id\u00e9e un jour de transformer des sc\u00e8nes de films cultes en images du service Google Street View, le but est donc de prendre des photographies d'un film, puis d'y ajouter tous les ingr\u00e9dients du service de photographies comme par exemple les fl\u00e8ches directionnelles les visages et les plaques d'immatriculation, l'ombre de la voiture Google on retrouve m\u00eame en bas \u00e0 droite, le petit bonhomme jaune pour \u00eatre encore plus proche de la r\u00e9alit\u00e9, l'artiste a m\u00eame corrig\u00e9 le grain de la photographie afin de lui donner une r\u00e9elle ressemblance avec les captures photo de la voiture Google tous les vainqueurs, explique que la recherche de sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 la partie la plus fastidieuse de ce projet car il fallait des images en provenance de la rue de jours avec une vue l\u00e9g\u00e8rement plus haute que celle d'une voiture normale, donc pas de sc\u00e8ne de courses-poursuites de nuit, pas de sc\u00e8ne \u00e0 la sortie d'un garage ou encore en provenance d'une place de stationnement autre d\u00e9fi : trouver une adresse plausible, a indiqu\u00e9, en haut \u00e0 gauche du clich\u00e9 cette id\u00e9e plut\u00f4t \u00e9trange qui mixe le cin\u00e9ma, la photographie tr\u00e8s l'a eu en trouvant sur Internet une image soi-disant prise par une voiture de Google Street View, une image sur laquelle on aper\u00e7oit monsieur torse nu, courir apr\u00e8s un ours, apr\u00e8s v\u00e9rification, il s'agit bel et bien d'un photomontage, c'est donc \u00e0 partir de la d\u00e9couverte de cette image que tr\u00e8s Becker se lance pour un 1er essai, il prend une sc\u00e8ne du film ce myst\u00e8re une sortie en 1989 et \u00e7a marche : le concept tient la route et dans la foul\u00e9e l'artiste cr\u00e9e son blog Apple et Google Street Scene aujourd'hui, ce blog contient des dizaines de photomontages vous trouverez Voisard une image du film comme pluie fort r\u00f4le m\u00e8ne une image de Retour vers le futur, une autre de Blue Velvet, version Google Street View mais inutile de vous en dire plus car le but du jeu est bien entendu de tester vos connaissances de cin\u00e9philes en tentant de reconna\u00eetre ces sc\u00e8nes de films cultes dans le monde de Google Street View \u00e0 noter que la d\u00e9marche de Mister Baker est v\u00e9ritablement singuli\u00e8re car la mode en ce moment sur le web et plut\u00f4t de d\u00e9nicher sur Google Street View de v\u00e9ritables sc\u00e8nes \u00e9tonnantes par ces voitures aux yeux de lynx en tout cas ce n'est pas tous les jours qu'on croise de grandes Stars d'Hollywood sur Google Street View, sauf qu'en priv\u00e9, Becker mais un peu de magie et de po\u00e9sie avec Google Street Scene un projet ambitieux et ludique \u00e0 d\u00e9couvrir sans plus attendre sur Couleur3 Point CH Frederica. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [69%] :\r\nIl est arriv\u00e9 hier vont donc il est distingu\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-156BCC7E-6D2C-488C-B9B5-414D4A88E8A5", "internalArchiveId": "156BCC7E-6D2C-488C-B9B5-414D4A88E8A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sono Mundo : L'actualit\u00e9 musicale d'un pays, comment\u00e9e et illustr\u00e9e par Micka\u00ebl Marquet. La Turquie", "publicationDate": "2013-02-13T00:00:00Z", "durationSec": 302, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["pop"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-26T17:26:00Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [73%] :\r\nNe voudrions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [79%] :\r\nSa couleur 3 points c'est tout nouveau, alors vous ne savez peut-\u00eatre pas, mais le monde est une grosse sono qui fait parfois mal aux oreilles, ben oui, ben oui, surtout la plus enfin un vrai une seront quand m\u00eame que nous avons \u00e9cout\u00e9 attentivement avec Mika celui qu'un beau jour, les grandes oreilles mais bon, je n'y avais les petits clous de Tosca, moi c'est les grandes oreilles voil\u00e0 leurs pardon, cette semaine, je vous propose une nouvelle destination musicale et g\u00e9ographiques, peut-\u00eatre pas d'ailleurs pour la partie musicale avoir de parents se passait par Didier par le musicale, je m'occupe de tout, pour la partie g\u00e9ographie, \u00e0 vous de jouer, parce que nous partons \u00e0 1800 kilom\u00e8tres de la Suisse dans un grand et la saveur, pays dont la capitale, vous m'arr\u00eatez, vous avez trouv\u00e9 voil\u00e0 n'est pas la plus grande ville, ce pays est une r\u00e9publique parlementaire de 75 millions 600 1000 habitants, ce pays a une fronti\u00e8re commune, j'ai fait en fait un peu \u00e7a avec l'Azerba\u00efdjan, ou encore l'Arm\u00e9nie voil\u00e0, si on veut oui ou non, parlons histoire \u00e0 pr\u00e9sent, c'est sur le territoire de ce pays que se trouve la plus c\u00e9l\u00e8bre ville de de l'Antiquit\u00e9 3 mais aussi l'une des plus grandes cit\u00e9s grecques ont d\u00e9roul\u00e9 l'attend et c'est \u00e7a, h\u00e9 ben non, va vers le progr\u00e8s, qui, en parlant de la Gr\u00e8ce, notre pays est toujours en conflit avec la Gr\u00e8ce, oui, oui, on est en Russie oui est toujours divis\u00e9e en 2, oui, c'est une partie administr\u00e9e par les Grecs usure qui dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [56%] :\r\nEt alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [78%] :\r\nC'est vrai qu'on n'y pense pas la fronti\u00e8re Glaser Jean et l'Arm\u00e9nie lanc\u00e9 la Turquie tous les gars les et c'est ce que \u00e7a apporte la Turquie \u00e0 la t\u00eate de la capitale de la Turquie, c'est donc par s'av\u00e8re Beyonc\u00e9 c'est Istanbul Istanbul ben non, et c'est Ankara justement, h\u00e9 oui c'est pour \u00e7a, je disais tout \u00e0 l'heure que la plus grande de leur fille, \u00e2g\u00e9e alors de la part d'un sera un ciel voisine Bar\u00e7a tr\u00e8s spacieux \u00e0 temps, moi je vois \u00e7a, \u00e0 la tomb\u00e9e voil\u00e0 une mauvaise note en g\u00e9ographie, mais un doigt dans le temps, musique pour qui, pour le groupe morve et un groupe de 4 coeurs fond\u00e9e en 1995 par un certain Haroun taquine leur tout 1er album s'appelle la ville sort j'ai traduit directement en fran\u00e7ais c'est sorti en septembre 1996, c'est le d\u00e9but d'une longue carri\u00e8re musicale qui sera boost\u00e9 par la suite avec un 4\u00e8me album en mars 2004, un album qui s'appelle le monde ment et qui va permettre \u00e0 mort votre c'est bizarre comme on fait c'est morve et c'est-\u00e0-dire seulement \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [73%] :\r\nBon ben oui bon votez ici \u00e0 cin\u00e9ma Robert bonjour bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [85%] :\r\nGuillaume ouais alors il passe \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 ce nouvel album, Le 4\u00e8me en 2008 m\u00eame, il repr\u00e9sente la Turquie au concours de l'Eurovision, ils seront class\u00e9 \u00e0 la 7\u00e8me place \u00e0 Rabat lors de la finale \u00e0 Belgrade sur mal, c'\u00e9tait le 24 mai 2008 le dernier album en date c'est Good clair qu'elle ne soit pas trop les joueurs si \u00e7a veut dire, en attendant le soleil, d'accord, c'est beau, c'est vachement \u00e9thique et en attendant le soleil qu'est -ce qu'on fait, h\u00e9 bien on \u00e9coute un extrait de cet opus, il s'agit du morceau au Young Boys Anne qui est class\u00e9 \u00e0 la 26\u00e8me place du Power turque 40. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [54%] :\r\nJe voulais la Suisse, c'est-\u00e0-dire savoir qu'avant. \r\n\u00e7a va plus loin : classique concernant vont juger conclut parlementaires ont des manigances du pour, ce qui, quoi, toujours aussi que maintenant si monsieur manger dans sur \u00e9coute, c'est peut-\u00eatre parce que \u00e7a aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [75%] :\r\nMoi ou si avec Boeing qui en 26\u00e8me position du port, Turquie et 47 semaines alors une Bezannes, cela veut dire trouble-f\u00eate voil\u00e0 rien de la nature, qui joua \u00e0 br\u00e8ve et depuis le 20 d\u00e9cembre dernier on peut avoir le sont plus, l'image avec un clip \u00e0 d\u00e9couvrir sur la page de 7 heures du soir, un clip aux images un peu froide et glou qui, semble -t-il, dans une salle de sport et des sportifs de haut niveau qui semble \u00eatre au top de leur forme depuis qu'ils \u00e9coutent du mort, si ce qui veut dire pendant Boukhalfa une chape violette et, au-del\u00e0, ce qui vous avoir tout ce qui r\u00e9agir \u00e0 tant qu'\u00e0 faire autant s'le groupe opium enfin c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sa pratique, je ne parle pas le golf sur autres en tout cas c'est \u00e9tonnant, mais \u00e7a existe aussi, il y a du rock et du bourg ou pas d'ailleurs en Turquie, en Turquie, pourquoi pas, pourquoi exact, merci en tout cas avoir, allez au lieu pause, elle va d'pas tellement \u00e7a se dit comme \u00e7a adieu un r\u00e9el aller sur voir les copains Turquie jamais il me fait la gueule qu'aujourd'hui 5 je reviens te dire bonjour aussi avoir valeur Rodolphe, il pense que c'est fait, les Danois dans \u00e7a reste \u00e0 voir si \u00e9lev\u00e9, d'un, \u00e0 l'avenir, n'y tient sono Moundou. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E9829CEF-3F49-4A8A-AA7A-CF0A88D24371", "id": "E9829CEF-3F49-4A8A-AA7A-CF0A88D24371", "name": "Sono Mundo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6670BF0F-5CE9-41A4-B308-0E54DA34B23C", "internalArchiveId": "6670BF0F-5CE9-41A4-B308-0E54DA34B23C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Michel Moret, \u00e9diteur, \u00e0 l'occasion de son ouvrage \"Ab\u00e9c\u00e9daire d'un homme libre\", 1500e titre des Editions de l'Aire qu'il dirige", "publicationDate": "2013-02-13T00:00:00Z", "summary": "\"Michel Moret est auteur et \u00e9diteur des Editions de L\u2019Aire \u00e0 Vevey. Avec cet ouvrage, L'Aire arrive ainsi \u00e0 son 1500e titre. \r\nDe \"Chair: sans prix\" \u00e0 \"Lois: moins elles sont nombreuses, plus elles sont respect\u00e9es\", en passant par \"Pasteur: expert en moutons\" ou \"T\u00e9l\u00e9vision: preuve quotidienne qu\u2019il n\u2019y a rien de nouveau sous le soleil\",  Michel Moret signe \"Ab\u00e9c\u00e9daire d\u2019un homme libre\", un autoportrait d\u00e9guis\u00e9 en ab\u00e9c\u00e9daire qui couronne d'ailleurs les 35 ans de la maison d'\u00e9dition.\r\n\"Il faut se m\u00e9fier des mots nous dit Ben. Si leur sens reste le m\u00eame selon le dictionnaire, chaque auteur leur accorde une couleur et un poids diff\u00e9rents. Avec des ingr\u00e9dients semblables, chaque cuisinier obtient un r\u00e9sultat diff\u00e9rent. Il en va de m\u00eame avec les auteurs et l\u2019emploi des mots. Les nuances sont multiples et conditionnent le lecteur. De plus le lecteur n\u2019a pas tous les jours les m\u00eames dispositions d\u2019\u00e2me pour recevoir un mot ou une m\u00e9taphore. Un jour, on trouve amusant que Pr\u00e9vert nous dise que la vie est comme une cerise. Et le lendemain, on sera moins surpris. \r\nAu fil de mes lectures, certains mots clignotent dans ma t\u00eate et j\u2019ai eu l\u2019envie d\u2019en coucher quelques-uns sur du papier d\u2019une mani\u00e8re concise. En r\u00e9sulte une pochade lib\u00e9ratrice pour l\u2019auteur et peut-\u00eatre ludique pour le lecteur.\" Michel Moret.\r\nMichel Moret, auteur du brillant et impertinent \"Ab\u00e9c\u00e9daire d'un homme libre\", une pochade qui, au fil de l'alphabet, exprime au mieux la personnalit\u00e9 de son auteur. (source: \u00e9ditions de l'Aire); Comment3: LogDepot La 1\u00e8re 2013-02-13T16:31:00.66.000", "durationSec": 3400, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse romande", "Vevey"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "\u00e9dition", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Editions de l'Aire", "Moret, Michel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:28Z", "speechToTexts": ["31.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS17 (00:00:00) [86%] :\r\nDiego avec le magazine f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:09) [70%] :\r\nVertigo Pierre Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue en ce mercredi, \u00e9mission d\u00e9di\u00e9e en partie au cin\u00e9ma, mais avant cela, nous allons passer une heure en compagnie de l'\u00e9diteur Michel Moret, pourquoi un beau jour d'Automne 1978 a -t-il d\u00e9cid\u00e9 de reprendre les \u00e9ditions de l'Aire, alors que c'est pour vous, \u00e9ditions n'avait que 900 francs encaisse c'est bien peu pour d\u00e9marrer une entreprise, et pourtant, des ann\u00e9es apr\u00e8s, on ne fera pas le compte, il est toujours l\u00e0, il est avec nous, nous parlerons avec lui de son m\u00e9tier d'\u00e9diteur et nous aborderons c'est un pr\u00e9texte son ab\u00e9c\u00e9daire de libre qu'il a publi\u00e9 chez lui en quelque sorte \u00e0 compte d'auteur, \u00e9diteur d'une certaine fa\u00e7on, nous parlerons de cin\u00e9ma, je vous l'ai dit dans cette \u00e9mission, vous nous aborderons aussi un sujet tr\u00e8s d'actualit\u00e9, comment lorsqu'on est journaliste p\u00e9n\u00e8tre -t-on les secrets du Vatican en compagnie de Thierry Fischer nous en parlerons avec Thierry, Mourinho, qui fut pendant tr\u00e8s longtemps, le correspondant de la RTS \u00e0 Rome, il \u00e9tait accr\u00e9dit\u00e9 aupr\u00e8s du Saint-Si\u00e8ge, il est au courant de bien des secrets, nous parlerons de cin\u00e9ma, je vous le dis donc avec Les Mis\u00e9rables, mais \u00e9galement avec Flight et nous parlerons \u00e9galement d'h\u00e9ritage, le film de Hiam Abbass, \u00e7a c'est un tout d\u00e9but de menus qui s'annonce copieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [83%] :\r\nJe suis n\u00e9 \u00e0 Lausanne, dans le m\u00eame lit que corrida pays c'\u00e9tait la m\u00eame clinique c'\u00e9tait l\u00e0 que les femmes Maria une habile, j'ai pass\u00e9 toute mon enfance et ma jeunesse, je tue-l'amour c'est \u00e0 Sierre il faut pas oublier que le Vaudois, je suis savon doit ont \u00e9t\u00e9 fort longtemps des hommes de l'implicite \u00e7a ne pas voir le jour, apr\u00e8s Jacques Chessex, prix Goncourt 1973 c'est vous Corinne \u00e0 dire, comme la plupart des \u00e9crivains, j'ai commenc\u00e9 par \u00e9crire des po\u00e8mes, ouais, mais auparavant, la parole \u00e0 Maurice Chappaz et oui, qui ont fait une d\u00e9couverte et qui nous \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:02:15) [93%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 et 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [96%] :\r\nBonjour Michel Moret bonjour, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [87%] :\r\nEh bien, \u00e7a va ensemble de courage encore 40 jours avant qu'avant qu'arrive le printemps, c'est aussi \u00e7a le car\u00eame cette attente voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:34) [97%] :\r\nOn sent votre \u00e9ducation religieuse qui refait sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [57%] :\r\nC'est que pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:37) [71%] :\r\nOui, mais en fait, c'est une mani\u00e8re de le marquer location tr\u00e8s profanes de myst\u00e8re du car\u00eame verrez dans le myst\u00e8re de l'\u00e9preuve du car\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:47) [78%] :\r\nVous avez entendu et peut-\u00eatre reconnu ses voix en introduction d'\u00e9mission 3 auteurs publi\u00e9 chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [81%] :\r\nOui, \u00e7a passe, Corinne \u00e0 d\u00eener chez c'est a fait chaud dans le dos et au Caire aussi, oui, c'est vrai, je garde d'excellents souvenirs surtout de Chappaz Corinne avec chez c'\u00e9tait Salter naissance le choix, le froid, parce que c'est un personnage comme cela mais il y a des moments durs aussi d'une grande intensit\u00e9 pendant plus plus d'un an chaque matin \u00e0 6 heures et demie 7 heures il me t\u00e9l\u00e9phonait pour me demander aussi commence \u00e0 aller, comme vous, mais en m\u00eame temps ce que j'avais lu, en fait il homme press\u00e9 comme un citron positivement job en fait c'est c'est c'est son comme certaines mani\u00e8re qu'il avait \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode avec telle personne, il l'a press\u00e9 comme un citron pour en tirer la meilleure substance possible apr\u00e8s \u00e0 quelqu'un d'autre, mais cela dit, il ne faisait pas que prendre il donner aussi c'\u00e9tait aussi on homme g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:46) [92%] :\r\nVous avez maintenant une correspondance avec lui que vous avez publi\u00e9 par ailleurs vous y teniez \u00e0 cette correspondance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [85%] :\r\nJe crois que c'est lui qui, lui, \u00e9tonn\u00e9, implicitement, je voulais pour donner des explications aussi la publi\u00e9 de mon vivant voil\u00e0 \u00e9videmment ce sa mort m'a rappel\u00e9 la mienne et je me suis dit il faut que je fasse maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:08) [91%] :\r\nMichel Moret, on revient, on est en 1978 \u00e0 l'Automne 10 ans apr\u00e8s Mai 68 \u00e0 une certaine importance pour vous, pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque de relancer les \u00e9ditions de l'Aire, vous qui travaillez \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la Poste, \u00e0 Lausanne, avait \u00e9t\u00e9 biblioth\u00e9caire \u00e9galement les libraires, pardon, pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de reprend des \u00e9ditions de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [83%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais de plus en plus vite, disons, libraires et j'ai prouv\u00e9 de plus en plus sur le besoin d'\u00eatre \u00e0 la source, l\u00e0 o\u00f9 on trie les manuscrits, l'air de la grotte, l'aire de La Grange la roulant bl\u00e9 fran\u00e7ais par le le grain de l'ivraie quoi en fait voil\u00e0, et puis on se dit est -ce tout est affaire de rencontrer, rencontrer des gens qui vont m'ont fait confiance, je voulais juste repr\u00e9sentent certains titres de l'air et certains m'ont dit : mais pourquoi ne repr\u00e9sente rien vous pas tous la la maison \u00e9tait \u00e0 l'agonie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:06) [88%] :\r\nL'aveu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [81%] :\r\nIl ne faisait plus que 900 francs de chiffre d'affaires, mais elle avait pu, contrairement \u00e0 ce que disait auparavant elle avait quand m\u00eame en porte- feuille d'actions mais qui d'\u00e9valuer chaque jour \u00e0 cet effet, mais il y avait quand m\u00eame davantage, mais 10 la maison \u00e9tait presque cliniquement morte en effet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:23) [88%] :\r\nEt pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de la reprendre, alors parce que c'\u00e9tait commune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [85%] :\r\nOui, parce que je n'avais pas d'argent, ce t\u00eate une coop\u00e9rative, \u00e7a, \u00e7a permettait de trouver quelques op\u00e9rateurs de relancer l'affaire dans un 1er temps je n'ai pas, je ne connais pas de salaire, la 1\u00e8re ann\u00e9e et ce n'est que la 2\u00e8me ann\u00e9e que vraiment quitter le m\u00e9tier de libraire pour vraiment lancer la guerre, c'\u00e9tait en 78, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 l'on f\u00eatait le 100\u00e8me anniversaire de la naissance de Ramuz, alors \u00e9videmment, on ne se on sorti d'embl\u00e9e 8 titres de ramener du titre peu inhabituel des des ouvrages de remarques philosophiques comme cela, et voil\u00e0, l'aventure a commenc\u00e9, je sentais qu'il \u00e9tait temps pour moi de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [95%] :\r\n35 ans apr\u00e8s Michel Moret, lorsque vous vous retournez et que vous voyez l'\u00e9diteur que vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque, quel chemin a -t-il parcouru. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [88%] :\r\nDisons que moi j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 ma vie comme une esp\u00e8ce de d'\u00e9dification personnelle chaque jour on s'am\u00e9liore chaque jour on on prospecte en grand chaque jour on grandit quoi d'une certaine mani\u00e8re, bon moi je suis mal plac\u00e9 pour juger, disons -le, le chemin parcouru, o\u00f9 la qualit\u00e9 de du voyage mais, en tout cas je me sens bien, je pense que cette rencontre avec le livre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour je pense aussi, m\u00eame pour ma sant\u00e9, c'est la rencontre avec le livre a \u00e9t\u00e9 ma planche de salut et il fallait que chaque ann\u00e9e, Jean fa\u00e7on un peu plus que franchi son palier, et tout naturellement, je suis \u00e0 l'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:16) [89%] :\r\nC'est plus de 1200 titre \u00e0 l'heure actuelle, les \u00e9ditions de l'Aire des r\u00e9\u00e9ditions, mais aussi des des titres originaux et un catalogue d'auteur, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:25) [90%] :\r\nOui, ce m\u00eame 1500 titres avec les co\u00e9dition il y a quelque chose comme 200 co\u00e9dition dans 160 avec d'autres avec divers \u00e9diteurs fran\u00e7ais, Fayard etc renoue maintenant avec aussi la co\u00e9dition vient de sortir le livre de Pierre B\u00e9guin co\u00e9dit\u00e9 avec Philippe Rey, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien de temps en temps, j'pour cela r\u00e9aliser certains coups \u00e9ditoriaux, il est indispensable de passer peut-\u00eatre par la co\u00e9dition surtout dans le secteur litt\u00e9raire, si on ne sait pas de la litt\u00e9rature \u00e7a n'a pas d'importance, car l'influence m\u00e9diatique est beaucoup moins importante que qu'en litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [91%] :\r\nOn a l'habitude de voir les productions de cin\u00e9ma puisque mercredi c'est cin\u00e9ma d'Obertan Vertigo, la production de cin\u00e9ma s'associer pour monter des films en raison des Budgets colossaux que ceux -ci atteignent parfois, et donc on va chercher l'argent sur diff\u00e9rents continents, si j'ose dire, dans diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s qui toutes mettent leur \u00e9cho et ainsi on b\u00e2tit un budget \u00e0 partir de ce budget, on peut \u00e9ventuellement r\u00e9alis\u00e9 le film que l'on a en t\u00eate, comment \u00e7a se passe pour un Live lorsqu'on fait une co\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:35) [80%] :\r\nAu lieu, c'est tout simple en l'adresse avec Peter, et puis ce que ce texte vous int\u00e9resse, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [79%] :\r\nLes d\u00e9saccords, vous avez des contrats vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:45) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire leur avenir et on se voit et on \u00e9tablir une convention doit se oui mais ce c'est tr\u00e8s simple, toutes ceux d'arriver au bon moment, il faut que ce c'est toujours une question de moment le succ\u00e8s d'un livre la la la la r\u00e9ception ding-ding en texte, vous pouvez envoyer un manuscrit \u00e0 un \u00e9diteur, il sera refus\u00e9 le le 25 juin et le 25 octobre il sera peut-\u00eatre accepter parce que dans l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [51%] :\r\nOn va le les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:19) [85%] :\r\nLes finances ont \u00e9volu\u00e9 positivement parce que peut-\u00eatre le jour o\u00f9 vous avez lu le manuscrit le 25 juin vous \u00e9tiez en souci ou amoureuse, vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose, ce qui arrivera, je pense que moi, je crois qu'il y a, je crois au chef-d'oeuvre inconnu, je pense qu'il y a presque autant de bons livres non publi\u00e9 que publier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [88%] :\r\nCharles Dantzig, notre invit\u00e9 d'hier qui a justement \u00e9crit sur les chefs-d'oeuvres il ne croit pas vraiment chefs-d'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:47) [81%] :\r\nMoi logique croit alors que j'aime beaucoup les lire les livres d'je suis tr\u00e8s proche de lui, mais dans, disons, dans ma conception du m\u00e9tier d'\u00e9diteur mais bon \u00e7a d\u00e9pend ce que je Tchad \u00e0 vrai dire, qu'il y a des bons livres, je dirais, qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a j'en suis s\u00fbr, la preuve c'est que bien c'est tout simplement les gens n'ont pas le temps de de tout lire, j'entendais r\u00e9cemment avec ce plus \u00e0 quelles \u00e9missions c'\u00e9tait la votre Spa tard Benjelloun qui disait que, pour le lui qui est membre du jury du prix Goncourt, il l'avait lu 32 livre pour moi fort pour de l'ann\u00e9e pour trouver, pour s\u00e9lectionner le prix couronner le laur\u00e9at et parmi les 10, ils sont, il y avait que Pivot qu'elle n'avait d\u00fb davantage les autres on avait lu une vingtaine, donc voyez sur 700 romans qui paraissent et je ne vois qu'une vingtaine qui sont lus par disons par la l'Acad\u00e9mie Goncourt, \u00e7a veut bien dire qu'il y a des des livres passionnants qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, moi je viens de lire la au train de lire un livre qui sort chez Buchet Chastel d'une dame Laffont c'est absolument passionnant, elle a un talent fou, elle parle avec An-Nahar incroyable de la vie sexuelle des vaches \u00e0 l'arriv\u00e9e annonc\u00e9e du fuir avec tout et rien : c'est \u00e7a, disons, c'est des grands moments de lecture que l'on peut avoir en lisant manuscrit cela on d\u00e9colle la chaise en oublie en oublie de boire et de manger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [89%] :\r\nVous, vous parlez d'elle dans les m\u00eames termes que vous utilisez pour Jacques chez et vous disiez \u00e0 son propos que m\u00eame quand il n'avait rien \u00e0 dire le disait magnifiquement bien o\u00f9 il \u00e9crivait de fa\u00e7on incroyable et que finalement il n'avait jamais rien \u00e0 dire et que, m\u00eame quand ils vous \u00e9crivent une lettre vous disant tiens, ce matin, le ton est comme ci comme \u00e7a et vous fait une br\u00e8ve description de ce qu'il a sous ses fen\u00eatre le ciel l\u00e9g\u00e8rement ros\u00e9 la plaine blanche parce qu'elle est couverte de neige, il y a quand m\u00eame quelque chose qui fait que si la description, nous devions l'\u00e9crire, elle serait d'une banalit\u00e9 affligeante, \u00e7a c'est clair, mais avec GC non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:01) [84%] :\r\nLui vous dirait que le verbe est un don du Saint-Esprit, en tout cas moi je dirais tendons en tout cas c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [67%] :\r\nDu triple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [94%] :\r\nMichel Moret, notre invit\u00e9, \u00e9diteur, les \u00e9ditions de l'Aire depuis 1978 et puis la publication de ce livre chez vous l'ab\u00e9c\u00e9daire d'un homme libre, on va se retrouver d'ici quelques instants Michel Moret ce sera Fran\u00e7ois V et sa carte du monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:50) [70%] :\r\nReferm\u00e9 ses vertus point puis il est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire non. \r\nOui, c'est gagn\u00e9, qui elles font fait et de elles font va. \r\nJ'ai trac\u00e9 de de New-York capture la poigne traverseront l'Atlantique pour d\u00e9poser son. \r\nSe confondent et je re\u00e7ois c'est au point sur la carte du monde remontons jusque -l\u00e0 point \u00e7a fait qui sont confront\u00e9s, \u00e7a fait apr\u00e8s une poursuite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:48) [87%] :\r\nFran\u00e7ois V sur la carte du monde 9 Ostrevent Studio ici \u00e0 Vertigo, nous accueillons Michel Moret, l'\u00e9diteur, le directeur des \u00e9ditions de l'Aire pr\u00e9texte \u00e0 votre venue cette ab\u00e9c\u00e9daire d'un homme libre Michel Moret, publi\u00e9 chez vous et je l'ouvre \u00e0 la page, elle en gros la page 30 et libert\u00e9, un mot qui ne tient pas \u00e0 \u00eatre respectant son inspiration, vous \u00eates assez comme \u00e7a assez r\u00e9tifs \u00e0 l'autorit\u00e9 vous supportiez mal l'\u00e9cole vous n'aimez pas les milieux disciplin\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:20) [84%] :\r\nOui, je pense que j'ai un esprit un peu rebelle et je suis assez spontan\u00e9isme, quoi que, avec les ann\u00e9es, je me suis assagi et je g\u00e8re a aussi la maison d'\u00e9dition diff\u00e9rents diff\u00e9remment, je m'entoure peut-\u00eatre d'autres personnalit\u00e9s monsieur tout je ne suis toujours entour\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:42) [88%] :\r\nPersonne, qui ne pensait pas exactement comme moi afin de que je ma\u00eetrise, j'\u00e9tais conscient que j'avais tendance \u00e0 peser trop sur la p\u00e9dale des gaz et pas assez sur la p\u00e9dale des freins parfois ou j'ai pris des risques presque parfois d\u00e9pensant de l'argent qui n'avait pas en mai, mais c'est aussi comme cela que l'on fait au catalogue, si on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:06) [86%] :\r\nPas quand m\u00eame un grain de folie, h\u00e9 bien il faut pas se lancer dans l'\u00e9dition, faut travailler dans les assurances sont o\u00f9 l'on oublie dans une fiduciaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:16) [77%] :\r\nOui, dans les zones rompent perd de l'argent en somme faramineuse et se retrouver aid\u00e9s parfois ce qui arrive \u00e0 certaines banques pourtant \u00e0 8 ans on vous surnomm\u00e9 c'\u00e9tait votre ma\u00eetresse \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 8 ans elle vous surnomm\u00e9 contrarie s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:30) [84%] :\r\nSerait contrari\u00e9 s'oui, je sais pas comment vous savez \u00e7a, mais c'est vrai, c'est vrai, parce que c'est un homme qui ont l\u00e2ch\u00e9 dans le gar\u00e7on qui contrarier un peu rebelle qui, pourtant, disait quelque chose et puis si on faisait comme \u00e7a et si on et si on pensait le contraire qu'est -ce que \u00e7a ferait quoi, en fait, hein, et puis je pense sur ce qui peut comme cela pas en vieillissant devient retrouve la folie de la jeunesse, c'est ce qui est, j'ai essay\u00e9 de cet ingr\u00e9dients qui ai essay\u00e9 de mettre dans ce petit ab\u00e9c\u00e9daire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:03) [86%] :\r\n\u00e0 8 ans toujours \u00e0 cette m\u00eame \u00e9poque vous vouliez le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:07) [84%] :\r\nAh oui c'est vrai, oui, j'avais vu une \u00e9mission en effet de de TV o\u00f9 il y avait l\u00e0 et l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis oui, moi je me suis dit je p\u00eache sur diable, qui me conviennent, \u00e7a vient, avec quoi couler, mais j'ai peut-\u00eatre que j'ai pass\u00e9 Luc go\u00fbt du du compromis pour cela et puis j'ai suivi tout \u00e0 fait, j'ai plut\u00f4t j'ai emprunt\u00e9 des chemins de traverse plut\u00f4t, plut\u00f4t qu'avoir un cursus classique quoi en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:42) [88%] :\r\nMais il y a d\u00e9j\u00e0 tout vous dans, dans, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, lorsque vous avez 8 ans c'est-\u00e0-dire ent\u00eat\u00e9 obstin\u00e9, vous avez envie de faire les choses, vous les faites, on a beau dire que c'est une folie, vous y allez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:54) [88%] :\r\nOui, oui, puis on sauvageons, j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s libre, c'\u00e9tait, j'avais la chance de vivre en pleine nature dans une maison, qui \u00e9tait quoi, 400 de la for\u00eat, bien qu'il y avait l'orage comme \u00e7a, c'est un plaisir de courir tout nu dans les p\u00e2turages sous la sous l'orage comme cela je ai garde un souvenir, une ivresse comme cela, de cette p\u00e9riode et l'\u00e9lectricit\u00e9, qui avait dans l'air, je dirais que d'une certaine mani\u00e8re, je l\u00e2che quoi en fait je me, je me suis nourri un petit peu comme cela, oui, je ne sais pas habituelle maintenant \u00e0 on aide les jeunes gar\u00e7ons d'aujourd'hui si je prends mon mes petits-enfants et comme \u00e7a ils sont plut\u00f4t dans un ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:43) [64%] :\r\nEt habill\u00e9 oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:47) [89%] :\r\nJe comptez que sur vous pour rebondir sur le, sur l'argent, puisque sous mendicit\u00e9 je vous lis Michel Moret, on trouve donc dans votre ab\u00e9c\u00e9daire d'un homme libre, mendicit\u00e9 l'art de demander des aides financi\u00e8res, les banquiers excelle dans cet exercice si \u00e0 donnent \u00e9galement les agriculteurs, les professionnels de la culture dans une infime mesure des handicap\u00e9s et des musiciens de la rue se permet de tendre la main ou leur chapeau aux passants, l\u00e0 encore une fois vous avis sont tranch\u00e9s et comme toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:15) [84%] :\r\nOui, c'est ce tableau la de la la R\u00e9publique de Daumier, que j'ai vu o\u00f9 on il y a vraiment 2 personnages qui qui t\u00eate Marianne quoi qui t\u00eate la R\u00e9publique vous qui se sont des artistes fran\u00e7ais s'absolument, il y a des gens qui sont, il y a des m\u00e9dias, des mendiants qui sont plus dou\u00e9s que d'autres, d'abord je pense les banquiers aussi les agriculteurs, m\u00eame si je suis fils d'agriculteurs qui sont particuli\u00e8rement dou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:44) [90%] :\r\nEt puis, c'est une mani\u00e8re de fi\u00e8vre, de faire un pied de nez \u00e0 des hommes politiques lausannois assez assez m\u00e9diocre qui basent tous font tout leur fond de commerce sur le probl\u00e8me de la mendicit\u00e9 qui est tr\u00e8s complexe, qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:57) [86%] :\r\nMais dans le fond, si l'on compare l'agriculture et l'\u00e9dition est -ce que finalement vous ne b\u00e9n\u00e9ficiez pas certes dans des sommes moins importantes mais d'aide aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration d'une certaine fa\u00e7on, on a pris, comme principe acquis le fait que l'agriculture c'est important c'\u00e9tait quasiment strat\u00e9gique et la culture d'une certaine fa\u00e7on, aussi, on est de la culture pour lui accorder dont la subvention la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:23) [84%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je les mentionner quand m\u00eame dans la la d\u00e9finition de la mendicit\u00e9 du mendiant je mentionn\u00e9 l'artiste, l'homme de culture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:32) [88%] :\r\nVous avez la pression Michel Moret parfois de faire la mendicit\u00e9 pour les \u00e9ditions de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:36) [85%] :\r\nAlors je pense que pendant 15 20 ans j'ai, je n'ai pas assez b\u00e9n\u00e9ficier de 2 des demandes de subsides, j'avais honte de faire des demandes parfois et j'aurais pu obtenir beaucoup plus de l'aide et je pense que je me suis mis en difficult\u00e9 parfois en en voulant rester fier et rester garder un esprit un peu lib\u00e9rale comme \u00e7a, je pense que je me suis mis en difficult\u00e9 tout seul, raison pour laquelle j'ai pens\u00e9 que j'avais besoin aussi d'\u00eatre entour\u00e9 de gens qui ne pensait pas forc\u00e9ment comme moi car j'ai bien compris que dans la vie, c'est tr\u00e8s facile de tricher, la diff\u00e9rence entre les riches pour les riches, c'est celui qui planifie sa vie et le pauvre c'est ce truc et spontan\u00e9, voil\u00e0 un homme, moi je suis entr\u00e9e de je sais maintenant aussi planifi\u00e9 la cigale et la fourmi en cet ouvrage -l\u00e0, enfin bref, rien n'est plus facile d'\u00eatre riche, mais il faut le vouloir et m\u00e9langeant c'est tout puis m\u00eame aux pays pauvres, on peut s'enrichir, j'ai remarqu\u00e9 assez facilement, mais moi \u00e7a m'int\u00e9ressait pas, j'avais l'impression que j'entendais la la matin \u00e0 la radio, Simon votre confr\u00e8re Simon qui ont qui ont interrog\u00e9 des banquiers priv\u00e9s des gens comme \u00e7a, que faut -il faire pour la relancer, comme \u00e7a, Julie sans compter c'est triste puissant par ces gens, je ne dis j'ai de la chance moi finalement de d\u00e9cider si je publie un livre ou pas, plut\u00f4t que d'avoir des des r\u00eaves si si retors si et si peu \u00e9panouissant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:27) [93%] :\r\nVous n'avez pas un conseil d'administration \u00e9galement au-dessus de vous qui pressent pour contenter l'actionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:31) [80%] :\r\nJ'ai en conseil d'administration, j'ai des actionnaires mais qui sont tous aussi un peu id\u00e9aliste, oui c'est moi, ce que bien oui, m\u00eame s'ils sont planificateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:41) [69%] :\r\nAh, voil\u00e0 ce que c'est un h\u00e9ritage du marxisme peut-\u00eatre fait une fois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:49) [70%] :\r\nDonc moi, je suis pass\u00e9 rationaliste Pointe-Noire syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:53) [90%] :\r\nOui, parce que je me suis demand\u00e9 en 68 que pensiez -vous Michel Moret, parce que l'un des accus\u00e9s avait fait lorsque vous avez repris les \u00e9ditions 170. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:02) [85%] :\r\nQu'il y avait les manifestations et je ne suis jamais all\u00e9, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 un parti \u00e0 et \u00e0 n'importe quel groupe mais je vous rappelle qu'il avait une, j'avais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 des amis \u00e9taient venus nous chercher pour manifester en mai 68 j'avais refus\u00e9 d'aller parce que j'avais pas lu Marx avait l'impression que je savais pas ce qui faisait, j'\u00e9tais en train de lire un beau film suffisait pour ma r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:25) [74%] :\r\nJe voyais pas m\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 dans les. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:29) [84%] :\r\nDans la rue, en revanche, je manifeste ma r\u00e9bellion autrement avec dans entend la plume et d'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:37) [88%] :\r\nMais aller tra\u00eener dans la rue, \u00e7a n'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:42) [81%] :\r\nBon, vous faites aussi Michel Moret, des actes tr\u00e8s individuelle pour ne pas dire individualiste tr\u00e8s silencieux, aussi, qui parfois est tr\u00e8s probablement m\u00eame ceux ne se remarque jamais par exemple dans les matchs de foot, vous entrez apr\u00e8s les nationale parce que vous supportez pas du nationale le nationalisme comme cela dans le dans le stade. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:58) [83%] :\r\nJe sais pas vous savez tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait, c'est vrai que \u00e7a arriver parce que sa vie, m\u00eame les matchs de foot bien de football mais vous savez, il y a pas qu'attire une foule de quelques dizaines de milliers de personnes il y a, il y a beaucoup d'imb\u00e9ciles qu'il faut supporter un en fait la la nationalisme le fait que, qui est le drapeau qui se l\u00e8ve, qui nationale je me d\u00e9range pas du tout, \u00e7a peut m\u00eame \u00e9mouvoir mais c'est entre l'usage qui en fait la foule qui me d\u00e9sole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:34) [87%] :\r\nMichel Moret est notre invit\u00e9 \u00e9diteur l'\u00e9dition de l'air, dernier livre publi\u00e9 par vous- m\u00eame, sous votre plume l'ab\u00e9c\u00e9daire d'un homme libre, on a bien compris, vous \u00e9tiez effectivement un homme libre Michel Moret, il rentre dans le Studio, c'est Antoine Rault bonjour Antoine, Christelle et vous, on va vous retrouver d'ici quelques minutes, ce sera \u00e9videmment pour les informations de 17 heures, mais pour l'heure, voici 0D.O. la chanson s'appelle de lui dit comme \u00e7a tombe bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:04) [63%] :\r\nPierre Dubois ma peine, je n'ai mis oui non assistance cr\u00e8me arr\u00eat et chemin mais oui, c'est il y a un mois et il si\u00e8ge mais \u00e7a la culture, le sport Mama masque aurait. \r\nO\u00f9 en plus tout du demain \u00e0 valoriser le savoir et prend m\u00eame d'un \u00c9tat \u00e0 monsieur les mamans et \u00e7a donne Walter PIP ma c'est un petit on va la baisser matin m\u00e9t\u00e9o masqueront les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:55) [82%] :\r\nDe l'Ouest 0, pardon, c'est le nom du groupe, la chanson train de lundi, \u00e7a vous pourquoi h\u00e9 bien parce qu'aujourd'hui c'est la journ\u00e9e mondiale de la radio ah oui, on ne savait pas non, ne savait pas mais bon pour nous, c'est tous les jours, la journ\u00e9e de la radio, mais absolument, comme vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:13) [92%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:17) [88%] :\r\nC'est un accident sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne un bouchon et signal\u00e9 entre Coppet et Nyon bon direction de Lausanne, nous vous rappelons que les poids lourds avec remorque ne peuvent pas circuler sur la route du col de la forte l\u00e0 et puis pour tout compl\u00e9ment de formation RTS point CH barre oblique trafic avec un seul F. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:34) [93%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:40) [85%] :\r\nNotre invit\u00e9 est donc Michel Moret de Dieter, directeur des \u00e9ditions de l'Aire, on le retrouve juste apr\u00e8s les informations et nous, nous avons aussi d'autres choses \u00e0 vous proposer une ce sera pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:49) [77%] :\r\nTout \u00e0 l'heure avec Joe Point CH le r\u00e9seau emploi du monde de l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:56) [86%] :\r\nDit 7 heures sur la 1\u00e8re dans Vertigo, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Antoine Drouot bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:01) [91%] :\r\nBonjour Kleinfeld Kader bonjour \u00e0 tous les banquiers, regrette que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prenne des d\u00e9cisions pour stopper la surchauffe immobili\u00e8re dans un communiqu\u00e9, l'Association suisse des banquiers, explique cet apr\u00e8s- midi qu'elle aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que le gouvernement, attendent, attendent, avant d'appliquer un instrument que l'ASB qualifient d'inappropri\u00e9s pour les banquiers suisses m\u00eame si le march\u00e9 de l'immobilier est bel et bien tendu par endroits, il n'y a pas, pour l'instant de risque d'une bulle, c'est que ce matin Eveline Widmer-Schlumpf a tir\u00e9 le frein moteur oui la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a expliqu\u00e9 que, d\u00e8s le 30 septembre les banques devront augmenter leurs fonds propres dans le domaine des cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires et de citer l'arc l\u00e9manique et la r\u00e9gion z\u00fcrichoises particuli\u00e8rement concern\u00e9 par cette surchauffe Eveline Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nWidmer Schlumpf Eveline (00:29:45)  [87%] :\r\nIl y a quelques r\u00e9gions o\u00f9 on a un danger et c'est pourquoi on a d\u00e9cid\u00e9 de faire la proposition de la BNS de activer le volet des fonds propres anticyclone et je pense que c'est juste maintenant, c'est aussi une pr\u00e9vention contre un d\u00e9veloppement risque. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:03) [86%] :\r\nC'est un message qui est adress\u00e9 aux banques ou m\u00eame puisque message assez leur dire : maintenant vous devez plus rigoureuse avec les fonds propres que vous accordez. \r\n\r\nWidmer Schlumpf Eveline (00:30:09)  [91%] :\r\nC'est un message \u00e0 quelques banques pas toutes les banques parce que il y a des banques qui ont beaucoup de fonds propres, mais il y a des autres qui ont seulement ce qu'il faut, et c'est pour \u00e7a que c'est important de d\u00e9cider \u00e7a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:23) [94%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'est -ce que \u00e7a veut dire pour les personnes qui sont propri\u00e9taires ou qui veulent devenir propri\u00e9taires. \r\n\r\nWidmer Schlumpf Eveline (00:30:27)  [84%] :\r\n\u00e7a peut signifier qu'il aura dans quelques mois, dans quelques ann\u00e9es des taux un peu plus haut, ils auront aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:35) [93%] :\r\nEvelyne Widmer-Schlumpf interrog\u00e9e par Christian Favre, la Suisse, qui d\u00e9pensent moins, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses comptes 2012 compte qui boucle sur un confortable b\u00e9n\u00e9fice de 1 1000000000 260 millions de francs alors que le budget pr\u00e9voyait des pertes \u00e0 hauteur de 14 millions un exc\u00e9dent qui atteint m\u00eame les 2 milliards gr\u00e2ce \u00e0 l'attribution des fr\u00e9quences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, qui a rapport\u00e9 la bagatelle de 700 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:01) [92%] :\r\nEt pourtant, on ne verra peut-\u00eatre plus d'avions virevolter avec gr\u00e2ce dans dossier de la banni\u00e8re rouge \u00e0 croix blanche pour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:07) [89%] :\r\nFaire simple : l'avenir de la Patrouille suisse est menac\u00e9e cette flotte d'acrobates pourraient \u00eatre clou\u00e9s au sol \u00e0 l'horizon 2016 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, indique en effet aujourd'hui que le sort de la patrouille est li\u00e9e \u00e0 l'achat des avions de combat Gripen, les ministres europ\u00e9ens de l'agriculture se r\u00e9unissent ce soir au menu, si vous permettez de leurs discussions d\u00e8s lasagnes mais pas n'importe quel les lasagnes de boeuf \u00e0 la viande de cheval, un scandale qui s'\u00e9tend en Europe, les autorit\u00e9s allemandes annoncent aujourd'hui qu'elles ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s d'un 1er soup\u00e7on de viande frauduleusement \u00e9tiquet\u00e9e dans des lasagnes vendues en Allemagne donc en Suisse, on saura bient\u00f4t s'il y avait du cheval dans les lasagnes que Coop a retir\u00e9 du march\u00e9, l'occasion aussi de rappeler que les grands distributeurs ont des pratiques fort diff\u00e9rente en mati\u00e8re d'approvisionnement \u00e9coutez Nicolas un dollar, directeur d'Imad et ou une soci\u00e9t\u00e9 de conseil dans la distribution et le commerce. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:31:56) [87%] :\r\nIl y a 2 logiques dans le commerce de d\u00e9tail alimentaires il y a les gens comme Migros comme l'Moli\u00e8re discounteurs qui essaye d'int\u00e9grer au maximum la cha\u00eene de fabrication qui fabrique quelque part chez eux, et puis il y a ceux qui s'en remettent au au n\u00e9goce donc hop et puis va on voit aujourd'hui que bah il s'adresse, tous plus ou moins aux m\u00eames acteurs avec donc les m\u00eames risques. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:17) [94%] :\r\nNicollin rejoint par Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, ce sera l'accord le plus important du monde, selon Jos\u00e9 Manuel Barroso, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne s'est r\u00e9jouie cet apr\u00e8s- midi du lancement des n\u00e9gociations entre l'Union et les \u00c9tats-Unis en vue d'un accord de libre- \u00e9change, il s'agira d'un v\u00e9ritable moteur pour la croissance et pour l'emploi, selon Jos\u00e9 Manuel Barroso. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:39) [92%] :\r\nIl s'agit, en fait, si on aboutit comme nous l'esp\u00e9rons plus important accord commercial jamais fait et l\u00e0, nous savons qu'il y a du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, ce qu'on appelle des secteurs sont sensibles des difficult\u00e9s et je crois qu'on doit les d\u00e9passer, ceci dit il y a les \u00e9l\u00e9ments pour que \u00e7a puisse \u00eatre une solution gagnant-gagnant : premi\u00e8rement, nous avons tous les 2 besoin de croissance et nous avons des difficult\u00e9s en termes budg\u00e9taires, donc le commerce c'est le moyen le plus \u00e9conomique, du point de vue du contribuable de promouvoir la croissance, il y a aussi aujourd'hui un autre facteur qui plaident en faveur d'un accord, c'est que malheureusement, c'\u00e9tait pas possible, avoir un accord multilat\u00e9ral dans le cadre de loi nous avons d\u00e9velopp\u00e9 et les Am\u00e9ricains aussi \u00e0 une multiplicit\u00e9 d'accords bilat\u00e9raux, il serait quand m\u00eame \u00e9trange que les 2 \u00e9conomies au monde qui sont les plus importantes ne soient pas capables elles-m\u00eames m\u00eame de trouver un accord. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:38) [91%] :\r\nUn ch\u00f4meur s'est immol\u00e9 aujourd'hui devant une agence d'emploi \u00e0 Nantes dans l'ouest de la France en fin de droits, il avait envoy\u00e9 lundi, pardon, il avait envoy\u00e9 lundi un il, annon\u00e7ant son intention de passer \u00e0 l'acte, l'un homme est mort de ses br\u00fblures la course pour la direction de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture est ouverte, ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 aujourd'hui l'actuel directeur \u00e0 d'autres fonctions, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin sera d\u00e8s le 1er septembre ambassadeur aupr\u00e8s de l'Unesco et de la francophonie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:05) [90%] :\r\nNous allons, d'ici quelques instants entendent Fr\u00e9d\u00e9ric Josselin dans Vertigo, qui sera \u00e9galement pr\u00e9sent dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:11) [90%] :\r\nUn p\u00e9pin pour Apple au Br\u00e9sil, l'institut br\u00e9silien de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle rejette aujourd'hui la demande du groupe informatique am\u00e9ricain d'enregistrer la marque iPhone pour ses t\u00e9l\u00e9phones mobiles, une marque avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 en 2008 au fabricant br\u00e9silien viennent et lui qui avait fait la demande en l'an 2000 et la m\u00e9t\u00e9o du soleil demain matin au moins. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:32) [94%] :\r\nLe ciel de cette fin de journ\u00e9e par endroits d\u00e9gag\u00e9s et la nuit s'annonce glacial sur nos r\u00e9gions demain matin, apr\u00e8s dissipation du stratus sur le plateau un temps bien ensoleill\u00e9 d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, les nuages commenceront ont afflu\u00e9 par l'ouest, le ciel se couvrira lentement et des chutes de neige sont possibles sur toutes les r\u00e9gions jusqu'en plaine pendant la nuit, moins 6 \u00e0 moins 8 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, moins de l'apr\u00e8s- midi, moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres vendredi matin encore quelques chutes de neige, l'apr\u00e8s- midi, de belles \u00e9claircies en plaine, notamment en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:02) [90%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier de votre retraite VZ CH Point com Obama. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:09) [83%] :\r\nC'\u00e9tait que nous pr\u00e9senter la m\u00e9t\u00e9o, on se retrouve \u00e0 17 heures 30 donc je serai \u00e0 tout \u00e0 l'heure, merci \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Antoine Rault et nous avons rejoint au t\u00e9l\u00e9phone Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:35:18) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:19) [94%] :\r\nOn va faire tr\u00e8s vite parce que je sais que vous \u00eates en d\u00e9placement en ce moment, vous quittez donc l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ambassadeur aupr\u00e8s d'une Escaut et de l'Organisation internationale de la francophonie, j'ai 58 ans, et \u00e0 partir du 1er septembre vous serez \u00e0 Paris, c'est une surprise pour tout le monde non. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:35:39) [88%] :\r\nOui, c'est une surprise pour beaucoup de personnes qui pourrait m\u00eame dire que c'est un peu une surprise pour moi dans la mesure o\u00f9 les plans n'avaient pas pr\u00e9vu comme \u00e7a, on doit \u00eatre flexible c'est enthousiasmant, on m'a propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m'a propos\u00e9 de reprendre cette fonction exigeante aupr\u00e8s d'une escorte d'une institution importante au niveau international, bien s\u00fbr, j'ai accept\u00e9 avec enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:03) [96%] :\r\nMais vous dites tout de m\u00eame Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin que c'est une surprise pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:36:07) [87%] :\r\nOui, pour un pas d'aujourd'hui, c'\u00e9tait une une d\u00e9cision les pays il y a quand m\u00eame quelques semaines pass\u00e9es accord il y a d\u00e9velopp\u00e9, c'est vrai que la position de la Suisse Scott est une chose importante, elle \u00e9tait encore discussion elle conseille c'\u00e9tait allemand de reprendre cette fonction le l'actuel ambassadeur qui part \u00e0 la retraite \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier, et il \u00e9tait n\u00e9cessaire de mettre quelqu'un et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9 que j'avais les qualit\u00e9s pour le faire, ce qui est une chose tout \u00e0 fait enthousiasmant pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:39) [90%] :\r\nVous remplacer, Rodolphe Imhoof qui, en effet, part \u00e0 la retraite, vous \u00e9tiez en fonction \u00e0 l'OFC depuis avril 2005, une question quand m\u00eame se poser, particuli\u00e8rement en Suisse romande, de plus en plus les institutions nationales sont dirig\u00e9es par des Al\u00e9maniques est -ce que vous avez le sentiment non pas d'une chasse aux sorci\u00e8res, mais d'une sorte de allez nettoyage parce qu'on dit qu'aussi, vous \u00e9tiez un homme de Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:37:03) [86%] :\r\nNon, je crois que c'est absolument faux, c'est un facteur qui ne qui ne rentre pas du tout en consid\u00e9ration ni le fait qu'ils sont au monde, le fait que j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Couchepin j'ai une citoyenne avec Monsieur Couchepin j'tr\u00e8s bonnes relations avec Monsieur Burkhalter et qui entretient les meilleures relations possibles avec \u00e0 la main, c'est on a travaill\u00e9 ensemble, c'est vrai qu'apr\u00e8s 8 ans d'un d'un une fonction exigeante et j'avais un mandat qui \u00e9tait de dire : il s'agit de mettre en place la loi sur l'encouragement de la la culture c'est une phase qui est faite, maintenant on est en train de pr\u00e9parer la planification \u00e0 l'horizon de 2023, ce qui, chose o\u00f9 je serais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc de changer de laisser d'autres d\u00e9velopper de nouvelles id\u00e9es, c'est une excellente chose, je pars l'esprit serein du du d'avoir accompli un travail important il y a encore beaucoup de choses \u00e0 faire, mais il y a pas du tout d'chasse aux sorci\u00e8res, c'est pas du tout l'\u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:57) [88%] :\r\nJean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin, merci d'avoir pass\u00e9 ce bref instant avec nous et je pr\u00e9cise pour celles et ceux qui nous \u00e9coutent que pour plus de compl\u00e9ments d'information, parce que nous avons une demi- heure, charg\u00e9, on vous retrouvera dans Forum ce soir \u00e0 partir de 18 heures merci \u00e0 vous et de journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:38:09) [57%] :\r\nEt \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:10) [79%] :\r\nTous 3 petits musicaux Vertigo avec le magazine f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:15) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:19) [83%] :\r\nRetour \u00e0 vous Michel Moret la d\u00e9mission, le d\u00e9part fait il y avait des missions de Jean-Eric Josselin de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture qui va sur le monde n'est pas une surprise pour beaucoup de gens, mais quand on est une quand m\u00eame pour d'autres, vous vous y attendiez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:33) [90%] :\r\nNon, je ne m'y attendais pas mais c'est un homme de valeur, j'avais appr\u00e9ci\u00e9 son travail \u00e0 la direction de la Biblioth\u00e8que nationale avant l'Office f\u00e9d\u00e9ral culturel, c'est un homme assez complet en sens qu'il ma\u00eetrise parfaitement l'informatique, il a le sens de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:50) [79%] :\r\nIl est math\u00e9maticien et informaticien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:51) [80%] :\r\nEt en m\u00eame temps c'est un grand lecteur et 7 ans au vrai d\u00e9fenseur de nos \u00e9crivains donc en en 3 mois, je dirais que c'est un humaniste, un humanisme qui s'ignorent, c'est peut-\u00eatre les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:04) [91%] :\r\nPuisqu'on a parl\u00e9 avec le d\u00e9sormais ex- directeur de fils f\u00e9d\u00e9ral de la culture, j'aimerais qu'on parle du livre comme bien culturel, si vous le voulez bien Michel Moret je rappelle pour, c'est ce que nos jeunes qu'on est ensemble depuis 16 heures 30 avec vous quand vous \u00eates \u00e9diteur que vous dirigez, les \u00e9ditions de l'Aire et vous venez de publier l'ab\u00e9c\u00e9daire d'un homme libre, \u00e9videmment, aux \u00e9ditions de l'Aire par petit petite cette cause du livre est -ce que le livre est un bien culturel comme les autres ou, au contraire, doit -il \u00eatre plus que d'autres biens culturels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:32) [84%] :\r\nJe pense que c'est un bien basique qui au d\u00e9but \u00e9tait le verbe et je crois que ce que le nous vivons quand m\u00eame, m\u00eame si on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 virtuelle, elle les quand m\u00eame bas\u00e9 sur l'\u00e9crit et le livre reste un peu l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 est la base en peu de de notre civilisation, je pense que le livret en ce moment \u00e9tant peu perturb\u00e9 en tout cas le march\u00e9 du livre est par la les nouvelles technologies mais je pense qu'il va r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:05) [84%] :\r\nC'est ensuite il va mourir et engraisser c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:11) [87%] :\r\nCes nouvelles technologies pour moi \u00e7a reste quelque chose de Basic d'incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:19) [93%] :\r\nPuisque vous parlez de nouvelles technologies Michel Moret, vous n'avez pas d'\u00e9dition \u00e9lectronique de vos livres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:25) [93%] :\r\nNon pas encore, mais on attend, mais pour l'instant, il faut bien reconna\u00eetre qu'en Europe, c'est un \u00e9chec, tout le monde parle de livres num\u00e9riques de ceci, de cela, mais c'est pour l'instant \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a ne marche pas, on en parle beaucoup, mais le public ne suit pas, alors que, il en va tout autrement dans les pays anglo- saxons et surtout aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu dit prairie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:52) [88%] :\r\nEt c'est aussi la position de force d'amazone aux \u00c9tats-Unis qui, dit -on, permet effectivement de vendre des livres num\u00e9riques par millions, mais pour autant, il se vend quand m\u00eame encore plus de livres papier aux \u00c9tats-Unis que les num\u00e9rique, donc il faut aussi mettre dans la balance parfois les exag\u00e9rations ce est marketing des soci\u00e9t\u00e9s comme amazone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:10) [91%] :\r\nEt puis en m\u00eame temps, il faut savoir que des \u00c9tats-Unis produisent peu de produisent la moiti\u00e9 moins de titres que la France est 3 fois moins que l'Allemagne, sur ce plan- l\u00e0, c'est un pays qui a toujours \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 la tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:24) [82%] :\r\nEnfin, mais j'en reviens \u00e0 ma question : pourquoi se le livre et pourquoi pas soutenir toutes les formes d'art finalement si on soutient la tendance en soutien au cin\u00e9ma aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:34) [87%] :\r\nMais en soutenant le livre soutient aussi les autres qui sont un petit peu des produits d\u00e9riv\u00e9s que d'une certaine mani\u00e8re, cela dit je, je suis plein de, de respect pour, je suis pas les Beaux-Arts, le cin\u00e9ma, il y a 1001 mani\u00e8re de de sexe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:51) [87%] :\r\nOui, mais mais mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:56) [82%] :\r\nLa la base Th\u00e9ron, \u00e7a reste le livre quoi, en fait, c'est sur ce terreau que poussent les les autres produits culturels qu'fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:07) [83%] :\r\nSi on peut dire, et produit quoi, en fait, osons le mot f\u00e2cher, vous n'\u00eates pas une entreprise de charit\u00e9 publique vous vendez les livres vous de payer les auteurs, vous devez vous payez vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:18) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a, il y a un bilan et qui a des comptes \u00e0 rendre, \u00e7a va de soi, \u00e9videmment, mais je pense qu'en ce moment environ moments tr\u00e8s tr\u00e8s particulier, c'est une moment transition qui va durer ou tous les le livret, disons, \u00e0 des de la concurrence avec ces nouvelles technologies mais la presse aussi l'importance de tenir ce cap, parce que toute fa\u00e7on reviendra au livre, mais c'est le le probl\u00e8me je pense est encore beaucoup plus aigu pour la presse, ce qui m'inqui\u00e8te, ce qui m'int\u00e9resse moi, \u00e9videmment \u00e7a savoir quel livrant produit en ce moment de de transition est -ce que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:11) [87%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 je dirais \u00e0 aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:15) [90%] :\r\nParler les Macintosh et les PC est-ce que elle aura toujours les m\u00eames crit\u00e8res que que les autres, je pense qu'il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences, mais ce qui me frappe, c'est que il y a donc fort beaucoup de manuscrits de jeunes de 20 \u00e0 30 ans d'ailleurs durant l'ann\u00e9e 2012 en sorti on a publi\u00e9 3 trentenaires et il y en aura encore 2 en 2013 donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:42) [98%] :\r\nVoyez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:43) [89%] :\r\nNouvelle g\u00e9n\u00e9ration, elle n'a pas dit non aux livre au contraire, \u00e7a reste une nourriture de base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:52) [91%] :\r\nElle les livres conserve donc si je vous entends bien Michel Moret, son pouvoir d'attraction Michel Masserey nous a rejoint dans le Studio c'est dire pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il est 17 heures 15 et que c'est l'heure du journal de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:05) [86%] :\r\nBonjour Michel Aumont bonjour si aucun long m\u00e9trage suisse n'est actuellement pr\u00e9sent\u00e9 au festival de Berlin, l'adaptation d'un roman de l'auteur bernois Pascal Mercier pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui hors comp\u00e9tition, il s'agit de trains de nuit pour Lisbonne, c'est le r\u00e9alisateur Bill August qui adapte ce film, il en a repris d'ailleurs le titre, le film raconte histoire de d'un professeur qui sauve du suicide une jeune femme, une action qui va bien s\u00fbr totalement boulevers\u00e9 son existence parmi les acteurs principaux, quelques Stars comme J\u00e9r\u00e9my Irons, Charlotte Rampling, Christopher Lee et un certain Bruno Ganz, l'acteur suisse participent \u00e0 cette production financ\u00e9e pour 20 pourcent par par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le film devrait sortir au printemps sur les \u00e9crans, suit son cours 9 millions de francs pr\u00e8s de 10 fois moins que Les Mis\u00e9rables dont nos critiques vont abondamment parl\u00e9 en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, un film qui pourrait permettre \u00e0 Anne Hathaway de remporter son 1er Oscar et dire qu'elle aurait pu \u00eatre supplant\u00e9 par Scarlett Johansson, cette derni\u00e8re avait auditionn\u00e9 pour le r\u00f4le, tout comme 5 autres actrices dont Jessica Bill Marion Cotillard et qui est Winslet une laryngite inopin\u00e9e, aurait emp\u00each\u00e9 Scarlett, une sc\u00e8ne de conqu\u00e9rir le croate, on n'est pas s\u00fbr que le timbre voil\u00e9 de la belle aurait convenu \u00e0 l'univers musical, disons plut\u00f4t grandiloquent pour pas dire plus, de cette com\u00e9die musicale il y a quelques mois, on apprenait que le bestseller fifties chez devrait votre livre de chevet, Pierre Philippe aller tr\u00e8s adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran depuis, on a appris le nom de la sc\u00e9nariste, mais toujours pas d'informations ferme sur le r\u00e9alisateur et les acteurs, h\u00e9 bien cela n'emp\u00eache pas les internautes de cr\u00e9er des Trailer donc des annonce le site du Figaro consacre un artiste \u00e9tonnant sur ce th\u00e8me avec diff\u00e9rentes bandes-annonces et l'on d\u00e9couvre notamment un petit film qui d\u00e9passe le format du 13 heures puisqu'il pr\u00e9sente sur un peu plus de 7 minutes le d\u00e9but de la relation entre les 2 h\u00e9ros Christian et Anastasia je devais juste avant c'est c'est pour \u00e7a que vous \u00eates oui oui je suis pour, j'allais presque en retard le site, on a aussi pr\u00e9sente aussi une bande- annonce pleine d'humour, d'une version qui serait r\u00e9alis\u00e9 par Mac Elb\u00e9 mais quelle baisse et le cr\u00e9ateur de blogbuster comme transformant et Ahmad et donc c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame hiver et donc, dans cette version, des sc\u00e8nes de sexe succ\u00e8de \u00e0 des explosions de toutes sortes, le tout finissant par un beau changer un acteur Michel B\u00e9liveau maintenant je pas pour vous connaissez Ang\u00e9lina Jolie vous conna\u00eet tr\u00e8s bien s'bient\u00f4t Vivianne, la fille d'Ang\u00e9lina et de Brad Pitt, \u00e0 4 ans cet enfant a d\u00e9croch\u00e9 un 1er r\u00f4le au cin\u00e9 fallait au cin\u00e9ma dans mal\u00e9fice en fran\u00e7ais mal\u00e9fiques, elle partage l'affiche avec sa m\u00e8re dans cette production Disney son contrat hebdomadaire avoisine les 3000 dollars ah oui, c'est moi qui certains, mais c'est dans la fourchette \u00e9lev\u00e9e de ce que gagnerait \u00e0 Hollywood, un acteur d\u00e9butant enfant ou pas, cela va en effet de 850 dollars \u00e0 3000 par semaine selon le principal syndicat am\u00e9ricain des acteurs et figurants, on parle gros sous, mais vous vous demandez sans doute quel r\u00f4le est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Vienne je br\u00fble de savoir si, oui \u00e0 l'incarnera la fille d'une princesse menac\u00e9 par une sorci\u00e8re, jou\u00e9 par sa m\u00e8re, voil\u00e0, \u00e0 noter que les 2 autres enfants du couple Jolie-Pitt donc c'est Jolie-Pitt oui j'avais compris Ang\u00e9lina et Brad \u00e7a fait juste bien des 2 enfants seront aussi de l'aventure, mais leur r\u00f4le reste encore \u00e0 d\u00e9finir, je vous tiendrai bien s\u00fbr au courant du d\u00e9veloppement de cette passionnante a fait subir ces fiches. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:40) [82%] :\r\nVertigo sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:44) [80%] :\r\nMichel Moret, vous allez au cin\u00e9ma, oui, oui, oui, qu'est -ce qu'elle soit d'ailleurs l'auteur du cin\u00e9ma suisse ah je trouve que Monsieur, approchez -vous du peu du micro s'il vous pla\u00eet, vous trouvez passionnant c'est suisse oui qu'est -ce que vous a passionn\u00e9 derni\u00e8rement dans le cin\u00e9ma suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:59) [86%] :\r\nComme tout le monde, j'ai vu plusieurs milliards d'\u00e0 peu pr\u00e8s toujours sur la meilleure la l'enfant non et puis enfin plus classique suisse quoi d'une certaine mani\u00e8re, mais je disais mais bien d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'ai, j'aime bien cette cette lenteur, cette m\u00e9ditation cette rumination quoi en fait qui a dans le cin\u00e9ma, par exemple le cin\u00e9ma turc est aussi un peu comme \u00e7a il peut il prendre le temps de qu'on a des gros plans qui est qui mais qui surprennent et o\u00f9 il y a une po\u00e9sie aussi r\u00e9cemment, j'ai fait le grand voyage en avion et j'avais d\u00fb voir que des films am\u00e9ricains qui \u00e9taient devant moi, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais mal \u00e0 l'aise, je trouvais qu'en fait, qui avec du sang qui coulait quoi d'une certaine mani\u00e8re, et quand on entend \u00e0 la radio, les nouvelles les remparts de la violence, je pense que on voit aussi d'o\u00f9 elle vient, dans lequel mis dans quel climat on baigne, moi je suis pour un peu de po\u00e9sie un peu danger lisse, moins peu de m\u00e9ditation, un peu de de m\u00e9taphysique dans le cin\u00e9ma, pourquoi pas, et je pense que \u00e7a dure, des films qui ne vieillissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:15) [90%] :\r\nJe ne sais pas si vous avez vu Habemus papam, le film de Nanni Moretti dans lequel on va Michel Piccoli refus\u00e9 la charge du Pape, il \u00e9tait \u00e9lu par ses pairs, il d\u00e9cide de son tr\u00e8s pas alors voyez ce film, il s'enfuit du Vatican, parce qu'il refuse de devenir pape au dernier moment alors qu'il doit appara\u00eetre sur le balcon, il se l\u00e8ve et son en hurlant et on va reparler du Vatican d'ici quelques instants avec Thierry Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:40) [76%] :\r\nApr\u00e8s le journal de la r\u00e9gion, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:45) [89%] :\r\nBonjour Thierry Fischer, bonjour, on va effectivement parler de la d\u00e9mission surprise du pape, c'est pas tout \u00e0 fait anodin lorsqu'on est journaliste, lorsqu'on est accr\u00e9dit\u00e9 aupr\u00e8s du Saint-Si\u00e8ge, je crois qu'on dit pr\u00e8s le Saint-Si\u00e8ge, on va avoir des pr\u00e9cisions top-secret, obtenir des informations, \u00e7a demande pas d'\u00eatre l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps de conna\u00eetre les gens, d'avoir un r\u00e9seau de conna\u00eetre les arcanes du Vatican et pour en parler nous accueillons Laurent Marchand bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:50:13) [60%] :\r\nBonjour compte allez- vous bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:16) [93%] :\r\nMais tr\u00e8s bien, merci d'\u00eatre avec nous, on vous conna\u00eet mieux sous le nom de Laurent Morino, c'\u00e9tait votre pseudonyme lorsque vous ouvriez depuis Rome notamment pour Radio France et puis pour la Radio suisse romande puisque vous \u00e9tiez notre correspondant \u00e0 Rome, vous avez fr\u00e9quent\u00e9 le Vatican abondamment, vous avez travaill\u00e9 pour Radio Vatican et effectivement va vous \u00eates l'un des rares journalistes que nous avons sous la main et qui conna\u00eet parfaitement les arcanes de ces affaires. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:39) [96%] :\r\nEt Laurent Marchand vous partez demain \u00e0 Rome, c'est vrai que, comment fait- on quand on veut couvrir ce ce genre d'\u00e9v\u00e9nement et ses r\u00e9percussions, pour pas dire la m\u00eame chose que tous les autres journalistes de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:50:48) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un effectivement un vaste programme de pas dire la m\u00eame chose en ce moment, quelque soit l'\u00e9v\u00e9nement, d'ailleurs, c'est toujours tr\u00e8s difficile, en l'occurrence c'est vrai que c'est un sujet \u00e0 grande valeur ajout\u00e9e le Vatican si je peux me permettre cette m\u00e9taphore tr\u00e8s commercial pour un sujet qui fr\u00f4le flirte avec le sacr\u00e9 parce que c'est un une institution qui a une longue m\u00e9moire, donc il faut je crois conna\u00eetre un peu l'histoire, enfin c'est certain qu'il faut conna\u00eetre l'histoire de du Saint-Si\u00e8ge : l'histoire de la papaut\u00e9 pour comprendre si le sens et la symbolique, il y a derri\u00e8re certains gestes, certains mots pour interpr\u00e9ter dans l'urgence aussi certaines d\u00e9cisions, par exemple, ne serait -ce que l'annonce la de du renoncement du retrait de la d\u00e9mission, on l'appellera comme on veut, il y avait plusieurs pr\u00e9c\u00e9dents historiques, mais ils ne sont pas tous \u00e9quivalents, on a parl\u00e9 de C\u00e9lestin V, c'est effectivement le l'exemple cit\u00e9 comme comparaison il y en a eu d'autres moments du grand schisme mais sans rentrer dans les d\u00e9tails, c'est vrai que conna\u00eetre l'histoire du Saint-Si\u00e8ge sur la. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:51:39) [90%] :\r\nLa pot\u00e9e permettent d'avoir une une approche diff\u00e9rente \u00e0 une plus grande sensibilit\u00e9 aux nuances et Dieu sait si elles sont nombreuses dans le protocole du Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:47) [85%] :\r\nOn sait le culte du secret au Vatican, est ce qu'il y a des fuites est -ce que vous a vu par exemple des informations qu'on parce qu'un \u00e9v\u00eaque dans un Parking, vous a donn\u00e9 un rendez- vous et d\u00e9livrer d'information capitale. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:52:00) [100%] :\r\nSympathique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:52:01) [66%] :\r\nOui, c'est bien ce que vous allez voir l'enjeu r\u00e9el avec Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:52:05) [88%] :\r\nIl y a eu des fuites, il y a eu des fuites, mais le le pape lui- m\u00eame et a \u00e9t\u00e9 l'auteur d'une fuite, c'est vrai, puisqu'il avait lui- m\u00eame exprim\u00e9 et Joseph Ratzinger avant de devenir Beno\u00eet XVI qu'il \u00e9tait plut\u00f4t de l'opinion que Jean-Paul II aurait d\u00fb d\u00e9missionner et \u00e7a avait fuit\u00e9 \u00e7a c'\u00e9tait su, il avait d\u00fb s'excuser m\u00eame devant Jean-Paul II pour que pour cette suite qui est qui lui avait \u00e9chapp\u00e9, donc voyez \u00e7a arrive au plus haut, plus cerb\u00e8re de des cerb\u00e8res. \r\nDonc, c'est des choses qui, qui peut varier mais \u00e0 dire vrai, avait \u00e9t\u00e9 n'existe pas encore, il y a eu, par contre, cela dit ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es un scandale autour justement de, non pas de Vatileaks mais autour de : on l'a appel\u00e9e Vatileaks, a fait un prof. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:52:42) [86%] :\r\nComment d'ailleurs investigateur \u00e9tait plus int\u00e9ressant parce que c'est effectivement l\u00e0 pour le coup, il y avait une gorge. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:52:47) [87%] :\r\nProfonde \u00e0 l'homme de la coupole qui est remont\u00e9 jusque dans les appartements du pape que le majordome a \u00e9t\u00e9 mise en cause, mais on sentait bien que c'\u00e9tait un homme de paille derri\u00e8re tout \u00e7a, il y avait des scandales financiers, la banque du Vatican, bref, il y a eu effectivement des affaires et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des coups de boutoir d'ailleurs sur ce pauvre Papin peu fragiliser qui l'ont certainement assez fatigu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:07) [83%] :\r\nLaurent Marchand Laurent Moutinot Laurent Morino Rome pour les auditeurs revend c'est-\u00e0-dire ma foi Challans. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:15) [86%] :\r\nDes centaines de journalistes convergent en ce moment vers vers Rome est -ce que on peut avoir comme le le disait Pierre Philippe quelle d\u00e9sinformation en off quand on conna\u00eet bien, comme vous vous y avait presque pass\u00e9 10 ans est -ce qu'on peut avoir des informations en off avec les cardinaux personnel du Vatican pour en savoir davantage et faire cette fameuse plus- Value de l'information. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:53:36) [93%] :\r\nOui, alors effectivement il y a comme. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:53:37) [92%] :\r\nToujours le l'leur c'est devenu tr\u00e8s difficile comme partout l\u00e0, vous imaginez bien que va y avoir le 27 et le 28 f\u00e9vrier puis au moment du conclave \u00e0 partir du 15 mars une pression m\u00e9diatique plan\u00e9taire comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas d'ailleurs lors de la mort de Jean-Paul II, donc le le r\u00eave devient un exercice p\u00e9rilleux pour tout le monde, donc il est plus difficile \u00e0 obtenir, cela dit, \u00e7a se joue sur la confiance, vous savez quand vous connaissez quelqu'un depuis 10, 15 ou 20 ans, il peut effectivement vous donner des indications vous dire on va dans ce sens -l\u00e0, il vont \u00eatre tr\u00e8s attentif, en l'occurrence les cardinaux \u00e0 ne pas dire de le moindre mot de travers parce que \u00e7a, \u00e7a peut tout le monde sait que c'est tr\u00e8s difficile de contenir une information actuellement et que la la meilleure fa\u00e7on de de garder le secret bien faible, nous le dire, \u00e0 strictement personne, donc c'est un exercice de plus en plus difficile, mais on peut avoir tout de m\u00eame une humeur par exemple Ratzinger on a, on avait compris que c'\u00e9tait dans l'air que Ratzinger qui avait une sorte de peur qui r\u00e9gnaient sur le conclave au passage d'ailleurs entre parenth\u00e8ses faisait bien de citer Habemus papam de Nanni Moretti, parce que non seulement il a \u00e9t\u00e9 visionnaire mais je peux vous assurer pour les avoir fr\u00e9quent\u00e9 que le cas ce que le casting est extraordinaire, c'est qu'ils sont plus vrais que les vrais hein. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:54:38) [90%] :\r\nDonc, le film est vraiment \u00e0 voir ou \u00e0 revoir, parce qu'il est assez r\u00e9aliste, en fait, mais pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est non, c'est possible, mais \u00e7a demande un un, un rapport de confiance avec les personnes et c'est une chose qui demande du temps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:49) [88%] :\r\nEst ce qu'on oublie peut-\u00eatre aussi, en tout cas pour le public, mais peut-\u00eatre quelques journalistes, c'est que les, les, l'\u00c9glise catholique s'inscrit dans l'histoire lorsqu'elle transmet un message de cette nature au il y a une d\u00e9mission papale. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:55:01) [89%] :\r\nAlors oui, c'est une chose que je crois. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:55:03) [90%] :\r\nPour souligner l'occasion de cette d\u00e9mission de 2 de Beno\u00eet XVI c'est que c'est une institution qui a conscience de sa propre histoire et conscient de la communication pour donner un petit d\u00e9tail du week- end, justement, la nouvelle, la d\u00e9cision a certainement \u00e9t\u00e9 prise l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a plusieurs on peut relire les \u00e9v\u00e9nements des derniers mois, la nomination par exemple des secr\u00e9taires, personnel particulier du pape au poste de pr\u00e9fet de la maison pontificale au mois de d\u00e9cembre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une sorte de testament d'une certaine mani\u00e8re, o\u00f9 on pouvait le supposer, en faire l'hypoth\u00e8se, en d\u00e9cembre, c'est maintenant une certitude, mais la nouvelle elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9e secr\u00e8te certainement tr\u00e8s peu de personnes \u00e9taient au courant et j'ai su que durant le il a fallu traduire cette annonce qui \u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 faite en latin, qui a pris de court un peu tout le monde sauf une brillante journaliste de l'agence italienne qui par le latin a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re est la seule \u00e0 comprendre en Direct ce qui \u00e9tait en train de se passer, mais il a fallu garder le secret tout en traduisant en 6 ou 7 langues, le fameux petits textes en latin parce que chaque mot comptait chaque mot pes\u00e9 au nom de l'histoire que vous \u00e9voquiez justement, h\u00e9 bien ce secret a \u00e9t\u00e9 parfaitement gard\u00e9 pendant 48 heures pour que \u00e7a puisse sortir comme une v\u00e9ritable bombe m\u00e9diatique donc mardi matin \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:11) [90%] :\r\nC'\u00e9tait donc effectivement un acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, pr\u00e9vue de longue d'actes et on comprend bien que le Vatican aujourd'hui ma\u00eetrise tous les outils de la communication, merci beaucoup Laurent Marquis avant d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous et je souhaite une belle fin de journ\u00e9e, impossible et nous disons \u00e9galement revoir \u00e0 notre invit\u00e9 Michel Moret, directeur des \u00e9ditions de l'Aire j'aurais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:31) [89%] :\r\nLa publication de ce petit livre ab\u00e9c\u00e9daire de nommer libre et puis ben bien s\u00fbr toute la collection des \u00e9ditions de l'Aire qui est l\u00e0 qui existe, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Widmer-Schlumpf, Eveline", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Michel", "role": "\u00e9crivain, \u00e9diteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 5600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer p2TqWcWQxvxQaVHmGiTfCOE8lpsn"}]