[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3000&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=2975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9EEB7213-497D-48B8-BAAB-4E65BF2C20C7", "internalArchiveId": "9EEB7213-497D-48B8-BAAB-4E65BF2C20C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : La gr\u00eale", "publicationDate": "2013-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 107, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-16T03:09:03Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nPourtant, beaucoup d'affection au tableau de Nicolas alors pour mon sujet d'actu, j'ai choisi de parler de la gr\u00eale a parce qu'elle a bien baiss\u00e9 la semaine pass\u00e9e et accessoirement elle a bien bais\u00e9 les avions meneur, pardon, mais ils \u00e9taient super vers hein, je suis s\u00fbr qu'ils sont pas g\u00ean\u00e9s pour dire des gros mots, oui, mais ils sont majeurs, et du coup la commission majeurs, ils ont plus le droit de lever l'arme Ajar exactement c'est pas dr\u00f4le, avant d'\u00eatre mineur et encore moins avec mineurs mineurs ouais, \u00e7a signifie qu'il travaille dans une mine en tant qu'enfant est quand m\u00eame pas droit quoi mais la foire est qu'on peut revenir sur le sujet, si le peuple appara\u00eetre quoi d\u00e9j\u00e0 de la gr\u00eale ah oui alors \u00e0 ses la gr\u00eale, merci pour cette info d\u00e9j\u00e0 pour expliquer simplement parce que je sais qu'il y en a qu'ont de la peine, disons que la gr\u00eale se dans les nuages, motif perd trop chaud, un genre la semaine derni\u00e8re, je sais pas si vous vous rappelez, mais il a fait plus de 30 degr\u00e9s dans toutes les Suisses, dire que l'essentiel, il avait l'impression d'\u00eatre dans un sauna, alors il a d\u00e9clench\u00e9 un naufrage pour se franchir bien apr\u00e8s, comme ils sentaient vachement mieux, il a eu envie de jouer au golf et c'est l\u00e0 qu'il a l\u00e2ch\u00e9 des gr\u00ealons par Millon jouer au golf, ouais, enfin c'est une fa\u00e7on de parler, quoi, quoi qu'il en est cette crise agraire, elle a d\u00e9truit des cultures comme 6 avant mais aussi des toits de voitures, des fa\u00e7ades de maisons et puis des permanentes, il para\u00eet que les d\u00e9g\u00e2ts, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 200 millions en Suisse romande, c'est juste, oui c'est \u00e7a, alors oui L \u00e0 je comprends maintenant pourquoi l'intestin gr\u00eale, on l'appelle intestin gr\u00eale parce qu'il est d\u00e9gueulasse. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268213", "internalArchiveId": "GE1306268214", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.06.25", "publicationDate": "2013-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 1901, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5023304", "imageURL": "http://www.rts.ch/5023321.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le nombre de requ\u00e9rants d'asile a augment\u00e9 ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es", "Les vignerons sinistr\u00e9s par la gr\u00eale pourraient toucher des indemnit\u00e9s", "La justice interdit au Credit Suisse de livrer des donn\u00e9es", "19:30 le journal", "Suisse / Asile: des centres connaissent une surpopulation", "Nouvo: quelques astuces pour \u00e9viter les frais de roaming", "Les filles sont plus nombreuses \u00e0 d\u00e9crocher leur dipl\u00f4me de maturit\u00e9 que les gar\u00e7ons", "Selon Spielberg, Hollywood ne voudrait produire que des films \u00e0 gros budgets", "La Poste devient une soci\u00e9t\u00e9 anonyme d\u00e9tenue par l'Etat", "Italie / Football: le point avec Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Milan", "Le Val-de-Travers ne veut pas d'exploitation de gaz de schiste.", "L'affaire Snowden jette un froid entre les USA et la Russie", "Tennis / Wimbledon\u00a0: les billets sont parfois tr\u00e8s durs \u00e0 obtenir", "Italie / Football: une enqu\u00eate est ouverte pour fraude fiscale", "Le camping revient \u00e0 la mode avec le \"glamping\"", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il existe cinq centres d'h\u00e9bergement qui peuvent accueillir 1144 personnes.", "Pour les professionnels de la vigne, il s'agit de pouvoir garder \u00e0 leur service le personnel qualifi\u00e9.", "La banque peut encore faire recours mais le cas pourrait faire jurisprudence.", "A Gen\u00e8ve par exemple, o\u00f9 le canton doit improviser des espaces pour loger des requ\u00e9rants.", "Pendant les vacances, les factures de t\u00e9l\u00e9phone peuvent vite devenir tr\u00e8s co\u00fbteuses.", "Leurs notes sont souvent meilleures malgr\u00e9 les m\u00eames capacit\u00e9s.", "Les films qui sortiront en salle cet \u00e9t\u00e9 confirment les propos du c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9alisateur.", "Cette privatisation donne \u00e0 PostFinance l'autorisation d'exercer une activit\u00e9 bancaire.", "Pourtant, selon Celtique Energie, les forages \u00e0 la recherche de gaz de schiste pr\u00e9sentent \"peu de risque\" pour les eaux.", "Poutine parle m\u00eame de d\u00e9lire et de sornettes en \u00e9voquant les reproches am\u00e9ricains sur la pr\u00e9sence de Snowden.", "Beaucoup de passionn\u00e9s viennent et reviennent m\u00eame s'ils doivent attendre la journ\u00e9e enti\u00e8re pour entrer.", "La perquisition touche 41 clubs dont 18 \u00e9voluent en Serie A.", "Contraction de \"glamour\" et \"camping\", ce type d'h\u00e9bergement permet d'\u00eatre proche de la nature tout en restant confortable."], "variantIds": ["ece-4901503", "ece-4901501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T23:50:10Z", "subTitles": ["19:30:14:13  19:30:16:05\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:20:06\r\n    En Italie, les gendarmes\r\n  financiers ont perquisitionn\u00e9\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:24:15\r\n 41 clubs de football, dont la \r\nJuventus de Turin et l'AC Milan.\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:28:06\r\n         Le soup\u00e7on porte\r\nsur des fraudes fiscales massives.\r\n\r\n19:30:28:15  19:30:31:13\r\n       La Poste n'est plus\r\n     un \u00e9tablissement public\r\n\r\n19:30:31:18  19:30:35:01\r\n    mais une soci\u00e9t\u00e9 anonyme\r\n      d\u00e9tenue par l'Etat.\r\n\r\n19:30:35:06  19:30:38:05\r\n         Rien ne change\r\n pour le client dans l'imm\u00e9diat\r\n\r\n19:30:38:10  19:30:45:17\r\nmais la port\u00e9e symbolique est forte.\r\n\r\n19:30:46:10  19:30:50:16\r\n Notre reportage sur les foyers \r\npour requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:53:06\r\n        L'enqu\u00eate montre\r\n     un \u00e9tat de saturation.\r\n\r\n19:30:53:11  19:30:57:00\r\n  Berne r\u00e9organise les centres\r\n   d'accueil pour requ\u00e9rants,\r\n\r\n19:30:57:05  19:30:58:13\r\n    suite au vote du 9 juin.\r\n\r\n19:30:58:23  19:31:01:15\r\n         Edward Snowden,\r\n   son sort et ses r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:31:01:20  19:31:05:09\r\n    enveniment les relations \r\n   entre Washington et Moscou.\r\n\r\n19:31:05:13  19:31:09:07\r\n         V.Poutine qualifie\r\nde \"d\u00e9lire\" les reproches am\u00e9ricains\r\n\r\n19:31:09:11  19:31:11:19\r\n   sur la pr\u00e9sence de Snowden\r\n           en Russie.\r\n\r\n19:31:12:05  19:31:15:11\r\n   La patience des passionn\u00e9s\r\n     de tennis \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:31:15:16  19:31:19:08\r\n   Plusieurs heures d'attente,\r\n   parfois toute une journ\u00e9e.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:24:08\r\n   Les conseils concernant votre\r\nfacture de t\u00e9l\u00e9phone mobile cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:31:24:12  19:31:28:12\r\n    On verra quelles astuces\r\n permettent d'\u00e9viter leroaming.\r\n\r\n19:31:28:22  19:31:34:00\r\n Les filles sont plus nombreuses \r\nque les gar\u00e7ons \u00e0 obtenir la matu.\r\n\r\n19:31:34:05  19:31:40:11\r\n Nous verrons comment s'explique\r\n      une telle in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:31:41:17  19:31:44:11\r\n       Les clubs italiens\r\n      les plus prestigieux\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:47:09\r\n         comptent parmi\r\n   les cibles des enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:56:17\r\n  Sur 41 clubs professionnels,\r\n    18 \u00e9voluent en s\u00e9rie A.\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:00:16\r\n         Le foot italien\r\n      au coeur d'un scandale\r\n\r\n19:32:00:21  19:32:03:09\r\nde fraude fiscale internationale ?\r\n\r\n19:32:03:13  19:32:08:04\r\n  Cette nuit, 41 si\u00e8ges de clubs\r\n     ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:12:16\r\n      Dont la quasi totalit\u00e9\r\n    du championnat de S\u00e9rie A.\r\n\r\n19:32:12:21  19:32:21:04\r\n      Cinq des sept premiers\r\n  du championnat sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:33:03\r\n     Douze agents de joueurs\r\n   sont \u00e9galement sous enqu\u00eate.\r\n\r\n19:32:33:08  19:32:41:23\r\n   A.Mazzoni agent de E.Lavezzi \r\n  et A.Moggi sont dans le viseur.\r\n\r\n19:32:42:04  19:32:48:01\r\nBeaucoup de documents ont \u00e9t\u00e9 saisis,\r\n notamment des contrats de joueurs.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:54:19\r\nLes enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent certains \r\nacteurs du football d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:59:00\r\n   via des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:32:59:05  19:33:05:14\r\n  Mais quels sont les m\u00e9canismes\r\n  de contournement des r\u00e8gles ?\r\n\r\n19:33:11:10  19:33:16:13\r\n         C'est la question\r\n que se pose le parquet de Naples.\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:20:05\r\n      Les clubs et les agents\r\n         sont sous enqu\u00eate\r\n\r\n19:33:20:10  19:33:25:13\r\n pour associations de malfaiteurs,\r\n \u00e9vasion fiscale, fausses factures\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:33:14\r\n     et blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:33:35:09  19:33:44:09\r\n    Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n19:33:44:09  19:33:50:09\r\nVous \u00eates \u00e0 Milan devant l'h\u00f4tel o\u00f9\r\nse joue le grand \u00e9change de joueurs.\r\n\r\n19:33:52:15  19:33:56:13\r\n   C'est dans cet h\u00f4tel que les\r\nsoci\u00e9t\u00e9s de football viennent pour\r\n\r\n19:33:56:15  19:34:00:20\r\n             discuter.\r\n\r\n19:34:00:23  19:34:06:23\r\n      On discute des contrats\r\n        et des transferts.\r\n\r\n19:34:07:14  19:34:12:20\r\n   C'est ici qu'ont \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s\r\nces contrats saisis par la justice.\r\n\r\n19:34:12:22  19:34:17:23\r\nQuelle est la manipulation de base ?\r\n\r\n19:34:18:01  19:34:20:19\r\n           La procureur\r\n    ne l'a pas encore expliqu\u00e9.\r\n\r\n19:34:20:20  19:34:26:20\r\n     D'abord, le blanchiment.\r\n\r\n19:34:30:15  19:34:34:15\r\n  Il semble qu'on ait achet\u00e9 des\r\njoueurs en Am\u00e9rique latine avec de\r\n\r\n19:34:34:17  19:34:35:22\r\n          l'argent noir.\r\n\r\n19:34:36:00  19:34:41:21\r\n   Les agents doivent \u00eatre pay\u00e9s\r\n         par les joueurs.\r\n\r\n19:34:41:23  19:34:46:09\r\nMais on pense que les soci\u00e9t\u00e9s leur\r\n  payaient des dessous-de-table.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:52:11\r\n  On parle de plusieurs millions\r\n            de francs.\r\n\r\n19:34:57:08  19:35:01:06\r\nEt notamment des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res\r\n    comme le PSG pourraient \u00eatre\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:03:07\r\n            impliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:06:08\r\n       La Poste n'est plus\r\n     un \u00e9tablissement public\r\n\r\n19:35:06:12  19:35:09:11\r\n    mais une soci\u00e9t\u00e9 anonyme\r\n      d\u00e9tenue par l'Etat.\r\n\r\n19:35:09:16  19:35:12:14\r\n         Rien ne change\r\n pour le client dans l'imm\u00e9diat\r\n\r\n19:35:12:19  19:35:16:12\r\nmais la port\u00e9e symbolique est forte.\r\n\r\n19:35:16:17  19:35:19:11\r\n     La privatisation ouvre\r\n   le champ des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:20:07  19:35:25:16\r\n D\u00e8s demain, ces quatre personnes\r\n dirigeront une soci\u00e9t\u00e9 anonyme.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:30:08\r\nCette nouvelle S.A., c'est La Poste,\r\n     le 3\u00e8me employeur du pays.\r\n\r\n19:35:30:12  19:35:37:07\r\n  L'institution qui date de 1848\r\n   aura de nouvelles libert\u00e9s.\r\n\r\n19:35:37:22  19:35:40:22\r\n       La Poste sera-t-elle\r\n     un jour cot\u00e9e en bourse ?\r\n\r\n19:35:41:03  19:35:42:19\r\n      Oui, c'est possible.\r\n\r\n19:35:43:00  19:35:45:12\r\n  Pour l'instant, la discussion\r\n\r\n19:35:45:17  19:35:47:05\r\n       n'est pas entam\u00e9e.\r\n\r\n19:35:47:10  19:35:53:05\r\n  C'est un sujet tr\u00e8s politis\u00e9.\r\n\r\n19:35:53:16  19:35:58:09\r\n      L'histoire de La Poste\r\n  se confond avec celle du pays.\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:02:01\r\n     Elle fit longtemps partie\r\n       de l'administration.\r\n\r\n19:36:02:05  19:36:04:20\r\n Colonne vert\u00e9brale de la Suisse,\r\n\r\n19:36:05:01  19:36:10:14\r\n symbole universel et monopole-or\r\n     \u00e9tatique jusqu'en 1998,\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:17:12\r\n    quand Swisscom est s\u00e9par\u00e9\r\n des PTT qui deviennent La Poste.\r\n\r\n19:36:17:17  19:36:21:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n     c'est \u00e0 elle d'abandonner\r\n\r\n19:36:21:06  19:36:29:03\r\nson statut d'\u00e9tablissement public.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:32:03\r\n    Le risque est calculable.\r\n\r\n19:36:32:08  19:36:35:06\r\nC'est sans danger pour la Suisse.\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:39:07\r\n         La Poste promet\r\n  qu'elle restera tr\u00e8s prudente.\r\n\r\n19:36:39:11  19:36:41:21\r\n Mais sa soeur jumelle, Swisscom,\r\n\r\n19:36:42:02  19:36:44:14\r\n    a perdu plusieurs milliards\r\n\r\n19:36:44:19  19:36:48:01\r\n     dans des investissements\r\n       qui ont mal tourn\u00e9.\r\n\r\n19:36:48:06  19:36:52:17\r\n   Plus de libert\u00e9, c'est bien,\r\n mais c'est aussi plus de risques.\r\n\r\n19:36:53:13  19:36:57:04\r\n     Dans le conflit fiscal\r\n   entre la Suisse et les USA\r\n\r\n19:36:57:09  19:37:00:18\r\n  un tribunal genevois interdit\r\n        au Credit Suisse\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:09:00\r\n de livrer des donn\u00e9es aux USA.\r\n\r\n19:37:10:00  19:37:16:03\r\n Cet employ\u00e9 occupait une fonction \r\nmodeste et pourtant son nom figurait\r\n\r\n19:37:16:08  19:37:21:19\r\n    sur des documents convoit\u00e9s\r\n           par les USA.\r\n\r\n19:37:22:00  19:37:25:03\r\n       Des papiers bloqu\u00e9s\r\n     par un tribunal genevois\r\n\r\n19:37:25:08  19:37:30:14\r\nqui estime qu'il est plus important \r\nde prot\u00e9ger l'employ\u00e9 que la banque.\r\n\r\n19:37:31:03  19:37:34:04\r\n   C'est une \u00e9tape importante.\r\n\r\n19:37:34:09  19:37:37:12\r\n     Cela met en perspective\r\n\r\n19:37:37:17  19:37:41:23\r\n les int\u00e9r\u00eats des petites mains\r\n     et ceux de la banque.\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:54:00\r\nLe tribunal a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 privil\u00e9gier\r\n   les int\u00e9r\u00eats de l'employ\u00e9.\r\n\r\n19:37:54:10  19:37:58:18\r\n  Depuis des mois, Credit Suisse,\r\n  tout comme dix autres banques,\r\n\r\n19:37:58:23  19:38:02:07\r\n       collabore activement\r\n    avec la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:05:21\r\n       Des milliers de noms\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux USA.\r\n\r\n19:38:06:02  19:38:11:11\r\n   Cette d\u00e9cision est une \u00e9tape\r\nsymbolique mais peu contraignante.\r\n\r\n19:38:12:00  19:38:14:14\r\n  Il ne faut pas perdre de vue\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:16:23\r\n      que le mal est fait.\r\n\r\n19:38:17:04  19:38:20:21\r\n    Cela fait un an et demi\r\n  que les banques transmettent\r\n\r\n19:38:21:02  19:38:31:16\r\n  des informations avec l'aval\r\nbienveillant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:32:08  19:38:37:00\r\nLe Credit Suisse\r\nva faire appel.\r\n\r\n19:38:37:05  19:38:42:19\r\nLa banque estime\r\nque la majorit\u00e9\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:47:04\r\n     des employ\u00e9s\r\nn'ont rien \u00e0 craindre.\r\n\r\n19:38:47:09  19:38:50:08\r\n        Reste la question\r\n      du statut des employ\u00e9s\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:56:19\r\n       qui ont l'impression\r\n      d'\u00eatre des pestif\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:38:57:15  19:39:01:02\r\n      Le parlement fran\u00e7ais\r\n     a vot\u00e9 une nouvelle loi\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:05:06\r\n    contre la fraude fiscale\r\n    qui durcit les sanctions\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:10:15\r\n contre les Fran\u00e7ais qui auraient \r\ndes comptes non d\u00e9clar\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:15:01\r\n  Cr\u00e9ation d'un d\u00e9lit de fraude\r\n   fiscale en bande organis\u00e9e\r\n\r\n19:39:15:06  19:39:18:11\r\npour lequel les peines maximales\r\npassent de 5 \u00e0 7 ans de prison.\r\n\r\n19:39:19:03  19:39:23:07\r\n  Le flou perdure sur la tenue\r\n    d'une conf\u00e9rence de paix\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:26:01\r\npour la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve en juillet.\r\n\r\n19:39:26:07  19:39:30:02\r\n  Lakhdar Brahimi, l'\u00e9missaire\r\n   sp\u00e9cial des Nations unies\r\n\r\n19:39:30:07  19:39:34:21\r\net de la Ligue Arabe pour la Syrie\r\n  a fait part de son pessimisme.\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:37:01\r\n   Il a rencontr\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:40:08\r\n   les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains\r\n       et russes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:43:14\r\n L'affaire E.Snowden envenime\r\n\r\n19:39:43:19  19:39:46:11\r\n          les relations\r\n   entre Washington et Moscou.\r\n\r\n19:39:46:16  19:39:51:02\r\n     V.Poutine parle de d\u00e9lire\r\nen \u00e9voquant les reproches am\u00e9ricains\r\n\r\n19:39:51:07  19:39:53:07\r\n         sur la pr\u00e9sence\r\n      de Snowden en Russie.\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:58:11\r\n    Alors que tous les regards \r\n   convergeaient vers La Havane,\r\n\r\n19:39:58:15  19:40:01:11\r\n          o\u00f9 le fugitif\r\n     devait faire une escale,\r\n\r\n19:40:01:16  19:40:09:11\r\n une partie du myst\u00e8re s'est lev\u00e9e \r\navec cette d\u00e9claration de V.Poutine.\r\n\r\n19:40:10:19  19:40:14:08\r\nM. Snowden est en transit \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:40:14:12  19:40:18:21\r\n         A ce que je sache,\r\nil n'a pas commis de crime en Russie\r\n\r\n19:40:19:02  19:40:23:14\r\n  et nous n'avons pas d'accord\r\n  d'extradition avec les USA.\r\n\r\n19:40:24:05  19:40:28:15\r\n    Le coup port\u00e9 est tr\u00e8s dur\r\n   pour l'administration Obama.\r\n\r\n19:40:28:20  19:40:31:18\r\nP\u00e9kin et Moscou pourraient profiter\r\n\r\n19:40:31:23  19:40:35:22\r\n        des renseignements\r\n confidentiels de l'ancien agent.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:40:21\r\n     Une affaire d'espionnage\r\navec des relents de guerre froide.\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:46:00\r\n    Comme en t\u00e9moigne ce lapsus\r\n     d'un ministre \u00e9quatorien.\r\n\r\n19:40:47:23  19:40:52:00\r\n     Nous sommes en contact\r\navec les autorit\u00e9s sovi\u00e9tiques...\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:54:15\r\n Non, avec les autorit\u00e9s russes.\r\n\r\n19:40:55:01  19:40:59:12\r\n   Moscou, pas vraiment au mieux\r\ndans ses relations avec Washington,\r\n\r\n19:40:59:17  19:41:03:19\r\nse drape ironiquement dans la posture\r\n\r\n19:41:04:00  19:41:08:10\r\n    de capitale du monde libre,\r\nrempart au cyber-espionnage des USA.\r\n\r\n19:41:08:14  19:41:13:08\r\n Une affaire qui porte un coup dur\r\n aux int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Chine,\r\n\r\n19:41:13:12  19:41:17:15\r\n        hors d'elle apr\u00e8s\r\n les confidences du jeune espion.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:22:16\r\n Autre acteur en vue, l'Equateur, \r\n dont l'ambassade \u00e0 Londres abrite\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:27:01\r\n          Julian Assange,\r\n  autre b\u00eate noire de Washington.\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:31:21\r\n   Il met en garde les parangons\r\nde \"l'anti-imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain\".\r\n\r\n19:41:32:02  19:41:35:10\r\n        L'Equateur pourrait\r\n    offrir l'asile \u00e0 un fugitif\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:38:07\r\ndevenu cauchemardesque pour les USA.\r\n\r\n19:41:39:06  19:41:41:21\r\nLes vignerons touch\u00e9s par la gr\u00eale\r\n\r\n19:41:42:02  19:41:46:16\r\n  demandent \u00e0 pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier\r\ndes indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:50:20\r\n      La gr\u00eale, qui a caus\u00e9\r\n     pour 15 mios de d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n19:41:51:12  19:41:56:05\r\nProt\u00e9ger la vigne, c'\u00e9tait le travail\r\n     de Nicolas Ruedin ce matin.\r\n\r\n19:41:56:10  19:41:58:22\r\nMais venir en aide aux viticulteurs\r\n\r\n19:41:59:03  19:42:03:11\r\n  c'\u00e9tait sa t\u00e2che cet apr\u00e8s-midi\r\n  au Grand Conseil neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:42:03:15  19:42:07:17\r\n    Les vignerons neuch\u00e2telois\r\n en appellent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:08:05  19:42:10:11\r\n En 2014, il n'y aura quasiment\r\n\r\n19:42:10:16  19:42:12:16\r\n      plus de vin en cave.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:15:18\r\nSi on veut conserver son personnel,\r\n\r\n19:42:15:23  19:42:23:06\r\n      c'est urgent d'avoir\r\n    ces r\u00e9ductions d'horaire.\r\n\r\n19:42:23:19  19:42:29:05\r\n   La d\u00e9marche est soutenue par\r\nla F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons.\r\n\r\n19:42:29:10  19:42:32:18\r\n       Elle int\u00e9resse aussi\r\n     des producteurs genevois.\r\n\r\n19:42:33:09  19:42:35:19\r\nDevant une r\u00e9colte nulle, les moyens\r\n\r\n19:42:36:00  19:42:38:06\r\n   financiers ne sont plus l\u00e0.\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:43:11\r\n  Comme pour d'autres branches\r\n\u00e9conomiques lors d'autres crises.\r\n\r\n19:42:43:15  19:42:46:13\r\nEt aussi dans le Lavaux en 2005.\r\n\r\n19:42:46:18  19:42:52:21\r\n   C'est une mesure appropri\u00e9e\r\n       pour passer ce cap.\r\n\r\n19:42:53:11  19:42:57:00\r\nLa gr\u00eale est-elle un risque normal\r\n         d'exploitation ?\r\n\r\n19:42:57:05  19:43:00:18\r\n      C'est un des crit\u00e8res \r\n     qui fondera la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:43:01:07  19:43:04:11\r\n  L'\u00e9v\u00e9nement est exceptionnel,\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:10:06\r\non peut donc d\u00e9roger aux r\u00e8gles.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:13:14\r\n-En cas de s\u00e9cheresse, de pluie,\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:16:03\r\n          on y a droit.\r\n\r\n19:43:16:08  19:43:24:08\r\n       Donc pour la gr\u00eale,\r\n       on l'esp\u00e8re aussi.\r\n\r\n19:43:24:22  19:43:29:07\r\nLes vignerons attendent une r\u00e9ponse\r\n   de Berne ces prochains jours.\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:32:04\r\n      Pour sauver les emplois\r\n         les plus menac\u00e9s,\r\n\r\n19:43:32:09  19:43:34:05\r\n ceux de cavistes ou d'oenologues.\r\n\r\n19:43:34:22  19:43:37:00\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:41:05\r\n    les conseils pour \u00e9viter\r\n une facture de t\u00e9l\u00e9phone sal\u00e9e.\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:46:15\r\nEt la vogue du camping bobo chic.\r\n\r\n19:43:47:11  19:43:51:17\r\n         Le gaz de schiste\r\nprovoque des r\u00e9actions passionn\u00e9es.\r\n\r\n19:43:51:22  19:43:56:23\r\nLa perspective d'une exploitation\r\n cr\u00e9e des inqui\u00e9tudes en Suisse.\r\n\r\n19:43:57:04  19:44:04:12\r\nLa commune de Val-de-Travers demande\r\n   d'en interdire l'exploitation.\r\n\r\n19:44:05:05  19:44:10:21\r\n Le Val-de-Travers cache de l'eau,\r\n   et un \u00e9norme gisement de gaz.\r\n\r\n19:44:11:01  19:44:15:01\r\n       C'est \u00e0 Noiraigue que\r\n Celtique Energie veut venir forer\r\n\r\n19:44:15:06  19:44:17:01\r\n        d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:44:17:06  19:44:20:22\r\n       Mais dans le canton,\r\n  on craint que Celtique Energie\r\n\r\n19:44:21:03  19:44:25:05\r\nvienne chercher du gaz de schiste,\r\n       dont l'exploitation\r\n\r\n19:44:25:10  19:44:28:05\r\nprovoque des d\u00e9g\u00e2ts environnementaux.\r\n\r\n19:44:28:19  19:44:32:10\r\n      Exploiter ce gisement\r\n     sous le Val-de-Travers,\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:39:00\r\navec les r\u00e9serves d'eau proches,\r\n   nous para\u00eet d\u00e9raisonnable.\r\n\r\n19:44:39:12  19:44:45:03\r\nHier, le Conseil g\u00e9n\u00e9ral a demand\u00e9\r\n  d'interdire le gaz de schiste.\r\n\r\n19:44:45:17  19:44:48:03\r\n        Ce qui fait peur,\r\n\r\n19:44:48:08  19:44:50:06\r\n    c'est les gaz de schiste\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:56:00\r\n      et les cons\u00e9quences \r\n      sur l'environnement.\r\n\r\n19:44:56:14  19:45:01:08\r\n     En 2010, Celtique avouait\r\nson int\u00e9r\u00eat pour le gaz de schiste.\r\n\r\n19:45:01:12  19:45:06:02\r\n           Aujourd'hui,\r\n   c'est de l'histoire ancienne.\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:08:21\r\nExploiterez-vous le gaz de schiste ?\r\n\r\n19:45:09:02  19:45:10:06\r\n        Non, pas du tout.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:13:23\r\nPour nous, un gisement conventionnel\r\n\r\n19:45:14:04  19:45:20:12\r\n est beaucoup plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:45:21:00  19:45:23:09\r\n    Reste le probl\u00e8me de l'eau.\r\n\r\n19:45:23:13  19:45:26:23\r\n      Il y a un risque pour \r\n      les nappes phr\u00e9atiques\r\n\r\n19:45:27:04  19:45:29:07\r\n   avec un forage conventionnel.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:35:01\r\n   Ce matin, Celtique a rassur\u00e9.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:38:16\r\nTout risque de pollution est exclu,\r\n\r\n19:45:38:21  19:45:42:11\r\n      ou alors tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:45:42:23  19:45:46:00\r\n      Celtique esp\u00e8re obtenir\r\n          une concession.\r\n\r\n19:45:46:05  19:45:53:19\r\n A la cl\u00e9, 100 emplois et 500 mios\r\n   de retomb\u00e9es fiscales par an.\r\n\r\n19:45:54:18  19:45:59:02\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne a toujours aliment\u00e9\r\n  les discussions de bistrot.\r\n\r\n19:45:59:07  19:46:03:00\r\n    Les filles seraient plus\r\n intelligentes que les gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:07:22\r\nEn tout cas, la disproportion est \r\nnette au moment d'obtenir la matu.\r\n\r\n19:46:08:03  19:46:11:23\r\n Les filles sont nettement plus\r\n  nombreuses que les gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:18:06\r\nIls \u00e9taient ici 101 \u00e0 recevoir leur \r\ndipl\u00f4me de maturit\u00e9 dans ce coll\u00e8ge.\r\n\r\n19:46:18:11  19:46:21:11\r\n56 filles et seulement 45 gar\u00e7ons:\r\n\r\n19:46:21:15  19:46:26:19\r\n  les filles sont plus nombreuses\r\n \u00e0 choisir les \u00e9tudes gymnasiales.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:30:04\r\n   Les filles s'engagent plus.\r\n\r\n19:46:30:09  19:46:33:09\r\n   Elles se disent que la matu\r\n\r\n19:46:33:13  19:46:36:03\r\n  leur permet d'aller en droit.\r\n\r\n19:46:36:08  19:46:40:16\r\n   Les gar\u00e7ons sont davantage\r\n   branch\u00e9s sur les sciences.\r\n\r\n19:46:41:05  19:46:45:09\r\n   Selon l'OFS, les filles sont \r\n  plus nombreuses que les gar\u00e7ons\r\n\r\n19:46:45:13  19:46:47:13\r\n      \u00e0 obtenir une maturit\u00e9.\r\n\r\n19:46:47:18  19:46:52:20\r\n    Et elles ont aussi souvent\r\n       de meilleures notes.\r\n\r\n19:46:53:09  19:46:57:06\r\n       Pour les mentions,\r\n     il y a plus de filles.\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:02:19\r\n 60 % de filles gagnent des prix\r\n sp\u00e9ciaux pour 40 % de gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:47:03:00  19:47:10:03\r\n   M\u00eame pour les prix de math.\r\n\r\n19:47:10:16  19:47:15:05\r\n     Les filles seraient-elles\r\nplus intelligentes que les gar\u00e7ons ?\r\n\r\n19:47:15:18  19:47:18:17\r\n Il n'y a rien de physiologique.\r\n\r\n19:47:18:22  19:47:21:20\r\n    Les filles et les gar\u00e7ons\r\n\r\n19:47:22:01  19:47:25:07\r\n     sont vraiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:29:18\r\n devant leurs t\u00e2ches scolaires.\r\n\r\n19:47:29:23  19:47:34:17\r\n        C'est uniquement\r\n ce qu'ils pensent d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:47:35:04  19:47:39:06\r\n     Une explication partag\u00e9e\r\n  par les principaux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:47:39:19  19:47:43:14\r\n          C'est plut\u00f4t\r\n    une question de travail.\r\n\r\n19:47:43:19  19:47:47:15\r\n           -Les filles\r\n sont beaucoup moins distraites.\r\n\r\n19:47:47:20  19:47:55:11\r\n         Elles pensent\r\n    beaucoup plus \u00e0 \u00e9tudier.\r\n\r\n19:47:56:05  19:48:01:08\r\nPour l'heure, plus besoin d'\u00e9tudier\r\n        avant la rentr\u00e9e !\r\n\r\n19:48:02:03  19:48:07:16\r\n        La mise en garde\r\n    et les conseils pr\u00e9cieux\r\n\r\n19:48:07:21  19:48:12:02\r\n    concernant votre facture\r\n  de t\u00e9l\u00e9phone mobile cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:16:12\r\nL'examen de l'abonnement de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:48:16:17  19:48:22:21\r\n  est une \u00e9tape essentielle dans la\r\npr\u00e9paration d'un s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:48:23:08  19:48:25:02\r\n  On peut \u00e9conomiser beaucoup.\r\n\r\n19:48:25:07  19:48:27:19\r\nPrendre ou non une option change\r\n\r\n19:48:28:00  19:48:30:14\r\n les tarifs du simple au double\r\n\r\n19:48:30:19  19:48:34:22\r\n     pour l'Internet mobile.\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:38:16\r\n         Swisscom annonce\r\n  jusqu'\u00e0 70 % de baisse de prix\r\n\r\n19:48:38:21  19:48:42:00\r\n    sur ses tarifs de connexion\r\n        depuis l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:48:42:05  19:48:46:19\r\n        D'autres op\u00e9rateurs\r\n    diminuent aussi leurs prix.\r\n\r\n19:48:47:05  19:48:50:08\r\nPour un acc\u00e8s \u00e0 Internet ponctuel\r\n\r\n19:48:50:12  19:48:53:16\r\n il y a des options de 3 \u00e0 9 frs\r\n\r\n19:48:53:21  19:48:56:20\r\n  donnant une grosse r\u00e9duction\r\n\r\n19:48:57:01  19:49:05:08\r\n  sur le transfert des donn\u00e9es,\r\n     les minutes et les SMS.\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:11:05\r\n          Autre solution:\r\nutiliser au maximum le wifi gratuit.\r\n\r\n19:49:11:19  19:49:14:11\r\n On conseille aussi de pr\u00e9parer\r\n\r\n19:49:14:15  19:49:16:23\r\n   son voyage en t\u00e9l\u00e9chargeant\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:21:00\r\n   les brochures touristiques\r\n        avant de partir\r\n\r\n19:49:21:05  19:49:26:02\r\n pour les consulter hors-ligne.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:30:12\r\nVoici le si\u00e8ge d'un nouvel op\u00e9rateur\r\n        bas\u00e9 \u00e0 Moutier (JU).\r\n\r\n19:49:30:17  19:49:34:10\r\n Cet homme se targue d'avoir con\u00e7u\r\n\r\n19:49:34:15  19:49:39:06\r\n      la carte SIM low cost\r\n  qui ne conna\u00eet pas leroaming.\r\n\r\n19:49:39:15  19:49:43:15\r\n     On a la gratuit\u00e9 totale\r\n des appels re\u00e7us dans 137 pays.\r\n\r\n19:49:43:20  19:49:46:11\r\n   Les appels sortants co\u00fbtent\r\n\r\n19:49:46:16  19:49:49:16\r\n    entre 0,25 et 0,45 euro.\r\n\r\n19:49:49:21  19:50:02:01\r\n         Internet co\u00fbte\r\n entre 0,50 et 0,70 euro par mb.\r\n\r\n19:50:02:12  19:50:06:00\r\n        Encore moins cher:\r\n  l'achat d'une carte SIM locale.\r\n\r\n19:50:06:05  19:50:08:10\r\n  Cet op\u00e9rateur marocain propose\r\n\r\n19:50:08:14  19:50:12:11\r\n    un passe Internet d'un mois\r\n       pour moins de 20 frs.\r\n\r\n19:50:12:15  19:50:17:13\r\n Mais l'offre n'est pas accessible\r\n    aux appareils verrouill\u00e9s.\r\n\r\n19:50:18:12  19:50:22:10\r\n   Le guide complet des tarifs\r\n   deroamingsur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:50:22:14  19:50:25:11\r\n          Vous verrez\r\n   que les op\u00e9rateurs suisses\r\n\r\n19:50:25:15  19:50:34:16\r\npratiquent des tarifs plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9s\r\n  de 75 cts \u00e0 1,80 fr la minute.\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:38:21\r\n      La Suisse r\u00e9organise\r\n    l'accueil des requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:42:07\r\n      On va voir o\u00f9 en est\r\n     la situation \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:46:20\r\n          mais d'abord\r\n   ce point sur les chiffres.\r\n\r\n19:50:47:12  19:50:52:11\r\nApr\u00e8s deux pics dans les ann\u00e9es 1990,\r\n      la Suisse a vu sa courbe\r\n\r\n19:50:52:15  19:50:58:11\r\n   de demandes d'asile diminuer\r\n      dans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:03:08\r\n     Elle augmente \u00e0 nouveau \r\n    depuis le Printemps arabe.\r\n\r\n19:51:03:12  19:51:10:19\r\nIl existe cinq centres d'h\u00e9bergement\r\n    f\u00e9d\u00e9raux, soit 1'144 places.\r\n\r\n19:51:11:00  19:51:15:05\r\n Leur capacit\u00e9 peut \u00eatre augment\u00e9e\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 des structures\r\n\r\n19:51:15:10  19:51:17:12\r\n       de protection civile.\r\n\r\n19:51:17:18  19:51:22:01\r\n   A cause de l'afflux r\u00e9cent,\r\non a ouvert des centres militaires\r\n\r\n19:51:22:06  19:51:24:20\r\npour une dur\u00e9e de six \u00e0 douze mois.\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:33:17\r\n    Apr\u00e8s 90 jours, les cantons\r\n se chargent des demandes d'asile.\r\n\r\n19:51:34:12  19:51:37:19\r\n      Les nouveaux centres\r\n        doivent r\u00e9pondre\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:41:14\r\n  \u00e0 une situation de saturation\r\n     dans plusieurs cantons.\r\n\r\n19:51:41:19  19:51:43:11\r\n  Pour faire face aux besoins,\r\n\r\n19:51:43:16  19:51:47:11\r\n        Gen\u00e8ve densifie\r\n  parfois les centres actuels.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:53:17\r\n   Ces requ\u00e9rants tib\u00e9tains vivent\r\ndans un bureau transform\u00e9 en chambre.\r\n\r\n19:51:53:22  19:51:58:18\r\n  Nous sommes au foyer du Lagnon.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:04:21\r\n  Il a fallu trouver des solutions\r\nd'urgence pour loger 147 requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:10:11\r\n Ce foyer d'accueil est au milieu \r\ndu centre hospitalier de Lo\u00ebx (GE).\r\n\r\n19:52:10:16  19:52:15:13\r\n       Ils sont six \u00e0 dormir\r\n         dans ce dortoir.\r\n\r\n19:52:15:18  19:52:22:10\r\n         Certains sont l\u00e0\r\n     depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:52:23:00  19:52:26:17\r\n         C'est le mieux\r\n   qu'ils peuvent nous offrir.\r\n\r\n19:52:27:07  19:52:32:20\r\n Le canton fait face \u00e0 l'arriv\u00e9e de\r\nrequ\u00e9rants dans un dispositif satur\u00e9.\r\n\r\n19:52:33:01  19:52:37:05\r\n500 lits ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis 2011,\r\n      mais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n19:52:37:10  19:52:41:15\r\n   Au centre Alexandre-Gavard, \r\n  l'espace est encore plus rare.\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:47:01\r\n Le lieu a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour h\u00e9berger \r\ndes personnes devant \u00eatre renvoy\u00e9es.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:54:12\r\n Mais il accueille des requ\u00e9rants\r\ndont le s\u00e9jour pourrait \u00eatre long.\r\n\r\n19:52:55:02  19:52:59:22\r\n     Six plaques de cuisson\r\n  pour 70 personnes, c'est peu.\r\n\r\n19:53:00:03  19:53:09:09\r\nTu dois parfois partir sans manger.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:17:03\r\nLa surpopulation pose des probl\u00e8mes\r\n  de cohabitation et de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:53:17:16  19:53:20:17\r\n On a eu une vague de tensions,\r\n\r\n19:53:20:22  19:53:23:16\r\n     car il y a eu des vols.\r\n\r\n19:53:23:21  19:53:28:15\r\n      Donc les diff\u00e9rentes\r\n    communaut\u00e9s s'accusaient.\r\n\r\n19:53:28:20  19:53:37:21\r\n     Ensuite, \u00e7a s'enflamme.\r\n\r\n19:53:38:10  19:53:45:19\r\n    Avec la crise du logement,\r\nGen\u00e8ve n'arrive plus \u00e0 faire face.\r\n\r\n19:53:46:09  19:53:48:23\r\n   On ne pourra pas augmenter\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:51:17\r\n    la capacit\u00e9 d'h\u00e9bergement\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:55:17\r\n pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande.\r\n\r\n19:53:56:08  19:54:00:15\r\n   La conseill\u00e8re d'Etat esp\u00e8re\r\n que les nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:54:00:20  19:54:04:23\r\napporteront un bol d'air au canton.\r\n\r\n19:54:05:20  19:54:10:01\r\n     La grande patience des\r\npassionn\u00e9s de tennis \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:54:10:06  19:54:13:03\r\n       Beaucoup reviennent\r\n        d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n19:54:13:08  19:54:19:01\r\nLes billets d'entr\u00e9e mis en vente \r\nle jour m\u00eame sont tr\u00e8s recherch\u00e9s.\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:24:04\r\n       Huit heures du matin,\r\nun millier de passionn\u00e9s attendent.\r\n\r\n19:54:24:09  19:54:33:22\r\nPersonne ne r\u00e2le, l'espoir d'entrer\r\n  \u00e0 Wimbledon calme l'impatience.\r\n\r\n19:54:35:15  19:54:40:04\r\n      Je voulais venir ici\r\n        avant de mourir.\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:46:05\r\n Les Anglais sont habitu\u00e9s \u00e0 faire\r\n   la queue depuis leur enfance.\r\n\r\n19:54:46:16  19:54:51:15\r\n On est l\u00e0 depuis une \u00e9ternit\u00e9,\r\n  on appr\u00e9cie le pique-nique.\r\n\r\n19:54:51:20  19:54:55:12\r\n   Les gens viennent de partout.\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:57:17\r\n           De Morges.\r\n\r\n19:54:57:22  19:55:01:21\r\n Vous attendez depuis longtemps ?\r\n     Ca fait trois heures.\r\n\r\n19:55:02:02  19:55:04:07\r\n      Vous \u00eates loin du but ?\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:07:23\r\n          Un kilom\u00e8tre.\r\n\r\n19:55:08:04  19:55:14:11\r\n         Ca ne bouge pas,\r\nje vais peut-\u00eatre faire demi-tour.\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:20:19\r\nLes organisateurs ont \u00e9dit\u00e9 un guide\r\n      de la queue \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:27:09\r\n           La r\u00e9compense\r\n     est au bout de l'attente.\r\n\r\n19:55:27:13  19:55:35:00\r\n       Sept heures d'attente,\r\nce n'est pas le moment d'abandonner.\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:39:19\r\n      A 15h00, les premiers\r\n  ach\u00e8tent un billet pour 30 frs\r\n\r\n19:55:40:00  19:55:43:18\r\net entrer dans la mythique enceinte.\r\n\r\n19:55:43:23  19:55:46:16\r\n On a commenc\u00e9 la queue \u00e0 08h30.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:50:16\r\nOn est heureux d'\u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:55:00\r\n Les billets ne donnent pas acc\u00e8s\r\n        au court central.\r\n\r\n19:55:55:05  19:56:00:02\r\n  Les nouveaux venus chercheront \r\n  une place devant l'\u00e9cran g\u00e9ant.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:02:19\r\n       C'est le plus beau\r\n        jour de ma vie.\r\n\r\n19:56:02:23  19:56:06:13\r\n       Je ne regrette pas\r\n  d'avoir attendu si longtemps.\r\n\r\n19:56:06:18  19:56:11:22\r\n   Attendre 7 h pour un match sur\r\nun \u00e9cran, c'est aussi \u00e7a, le bonheur.\r\n\r\n19:56:12:20  19:56:15:00\r\n   Steven Spielberg pr\u00e9disait\r\n\r\n19:56:15:05  19:56:18:04\r\n         l'implosion de\r\n   l'industrie hollywoodienne\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:21:19\r\n      \u00e0 cause de la course\r\n   aux films \u00e0 grands budgets.\r\n\r\n19:56:21:23  19:56:24:10\r\nLa tendance semble le confirmer.\r\n\r\n19:56:25:03  19:56:30:08\r\n Tout part du film de S.Soderbergh\r\n     sur le pianiste Liberace.\r\n\r\n19:56:30:12  19:56:35:04\r\n    Aucun studio hollywoodien\r\nn'avait voulu financer ce t\u00e9l\u00e9film\r\n\r\n19:56:35:09  19:56:38:05\r\n          prim\u00e9 \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:43:07\r\n       Il a donc \u00e9t\u00e9 produit\r\n   par une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:56:43:19  19:56:46:05\r\nJe ne pense pas que les probl\u00e8mes\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:47:21\r\n     de financement du film\r\n\r\n19:56:48:02  19:56:51:13\r\n  aient \u00e9t\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la question\r\n      de l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n19:56:51:18  19:56:56:20\r\n   Mais Hollywood ne veut pas\r\n s'embarrasser d'un petit film.\r\n\r\n19:56:57:01  19:57:02:00\r\n       Les petits budgets\r\n     ne les int\u00e9ressent pas.\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:07:17\r\n   S.Spielberg a tenu des propos\r\nsimilaires, critiquant qu'Hollywood\r\n\r\n19:57:07:22  19:57:13:22\r\n       ne s'int\u00e9resse plus\r\n   qu'aux films \u00e0 gros budgets.\r\n\r\n19:57:26:21  19:57:29:21\r\n       Dix-neuf blockbusters\r\n         sur sol am\u00e9ricain\r\n\r\n19:57:30:02  19:57:33:09\r\n   et la vague arrive en Suisse.\r\n\r\n19:57:33:13  19:57:37:16\r\n     On craint la saturation.\r\n\r\n19:57:38:04  19:57:40:13\r\n       Depuis d\u00e9but juin,\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:43:05\r\n on a un blockbuster par semaine\r\n\r\n19:57:43:10  19:57:45:23\r\n  programm\u00e9 jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt !\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:51:06\r\nLe foss\u00e9 entre les petits budgets \r\net les grosses machines se creuse.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:55:11\r\n    Mais l'histoire du cin\u00e9ma \r\n    hollywoodien est cyclique.\r\n\r\n19:57:56:00  19:57:59:11\r\nDepuis la mise en place des studios\r\n\r\n19:57:59:15  19:58:01:17\r\n      dans les ann\u00e9es 1910,\r\n\r\n19:58:01:22  19:58:06:11\r\n       il y a une critique\r\n   de l'inflation des budgets.\r\n\r\n19:58:06:16  19:58:13:08\r\n Ca va de \"Intol\u00e9rance\" \u00e0 \"Avatar\"\r\nou \"Cl\u00e9op\u00e2tre\" dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:58:13:20  19:58:18:00\r\n         Alors, Hollywood\r\n     proche de l'apocalypse ?\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:21:19\r\n  Quatre blockbusters ont d\u00e9pass\u00e9\r\n\r\n19:58:22:00  19:58:26:11\r\n           le milliard\r\n  de chiffre d'affaires en 2012.\r\n\r\n19:58:26:14  19:58:31:01\r\n            Un record.\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:35:09\r\n      Le camping n'en finit\r\n    pas de revenir \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:58:35:13  19:58:37:22\r\nVoici la mode bobo haut de gamme,\r\n\r\n19:58:38:03  19:58:45:01\r\n       la roulotte soign\u00e9e,\r\nla cabane \u00e9cologique ou la yourte.\r\n\r\n19:58:46:03  19:58:50:23\r\nS.Baumberger pr\u00e9pare les roulottes\r\n       pour les locataires.\r\n\r\n19:58:51:04  19:58:56:01\r\n   Mais ce genre d'h\u00e9bergement\r\nest plut\u00f4t rare en Suisse romande.\r\n\r\n19:58:56:12  19:58:59:20\r\n  Quand \u00e7a sort de l'ordinaire,\r\n\r\n19:59:00:01  19:59:04:17\r\n  il y a toujours une demande.\r\n\r\n19:59:05:08  19:59:08:22\r\n       Proche de la nature,\r\n        mais avec confort.\r\n\r\n19:59:09:03  19:59:14:00\r\n      Les roulottes \u00e9voquent\r\n     l'aventure et l'\u00e9vasion.\r\n\r\n19:59:14:05  19:59:22:02\r\nSauna, jacuzzi et wifi: le glamping,\r\n     c'est le camping glamour.\r\n\r\n19:59:22:14  19:59:24:22\r\n      Ca change de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:27:03\r\n    Et c'est plus confortable\r\n\r\n19:59:27:08  19:59:29:03\r\n         que le camping.\r\n\r\n19:59:29:08  19:59:36:21\r\n   C'est vraiment se changer\r\nles id\u00e9es dans un lieu insolite.\r\n\r\n19:59:37:09  19:59:41:17\r\n C'est ce que sont venues chercher\r\n    ce groupes d'adolescentes.\r\n\r\n19:59:41:22  19:59:47:03\r\n   Apr\u00e8s une heure de train, elles\r\nd\u00e9couvrent leur chambre pour la nuit.\r\n\r\n19:59:47:08  19:59:53:19\r\n        Une yourte mongole\r\n  \u00e0 plus de 2'000 m d'altitude !\r\n\r\n19:59:54:06  19:59:56:06\r\n     C'est ambiance camping,\r\n\r\n19:59:56:11  19:59:58:13\r\n     mais on est moins serr\u00e9\r\n\r\n19:59:58:18  20:00:00:20\r\n      que dans une tente !\r\n\r\n20:00:01:01  20:00:05:23\r\n Avec un c\u00f4t\u00e9 maison de poup\u00e9e.\r\n\r\n20:00:06:15  20:00:09:13\r\n Un panorama \u00e0 couper le souffle.\r\n\r\n20:00:09:18  20:00:16:05\r\n      Ce type d'h\u00e9bergement\r\n  a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le pr\u00e9server.\r\n\r\n20:00:16:16  20:00:18:07\r\n      L'impact d'une yourte\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:21:01\r\n  est plus faible qu'un h\u00f4tel.\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:23:02\r\n     Les clients appr\u00e9cient\r\n\r\n20:00:23:07  20:00:25:18\r\n     d'\u00eatre dans la nature.\r\n\r\n20:00:26:10  20:00:32:06\r\nLa protection de la nature est aussi\r\nau coeur du concept de G.Baumberger.\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:35:08\r\n Il retape des vieilles roulottes.\r\n\r\n20:00:35:21  20:00:38:11\r\n     Cette vieille roulotte\r\n\r\n20:00:38:16  20:00:42:02\r\n  \u00e9tait au milieu de la for\u00eat.\r\n\r\n20:00:42:07  20:00:46:09\r\n        On l'a sur\u00e9lev\u00e9e\r\n et renforc\u00e9e pour les enfants.\r\n\r\n20:00:46:20  20:00:50:19\r\n   Si ces h\u00e9bergements atypiques\r\n         marchent si bien,\r\n\r\n20:00:51:00  20:00:55:16\r\nc'est parce que nous sommes rest\u00e9s\r\n        de grands enfants.\r\n\r\n20:00:56:07  20:00:59:11\r\n      Bonne continuation !\r\n\r\n20:01:00:09  20:01:03:14\r\n       Le scandale \u00e9clate\r\n    dans le football italien.\r\n\r\n20:01:03:19  20:01:06:21\r\n    Les gendarmes financiers\r\n       ont perquisitionn\u00e9\r\n\r\n20:01:07:02  20:01:09:09\r\n     aux si\u00e8ges de 41 clubs.\r\n\r\n20:01:09:13  20:01:12:21\r\n         Le soup\u00e7on porte\r\nsur des fraudes fiscales massives.\r\n\r\n20:01:13:17  20:01:15:23\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:16:04  20:01:20:00\r\n       Ce soir \"ABE\" enqu\u00eate\r\nsur le retour des farines animales.\r\n\r\n20:01:20:05  20:01:23:15\r\n         Toute la r\u00e9daction\r\nvous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:23:20  20:01:28:09\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, Y.Methenitis, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264567\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:02) [65%] : \r\n\u00e7a va Ennenda conna\u00eet sous butin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:12) [80%] : \r\nOui, tout petit peu parce que c'\u00e9tait faux, qu'on voit au moins, on est les jazzmen colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:22 > 0:01:24) [89%] : \r\n26 de Turin mais je ne me rappelle pas ce contenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:28 > 0:01:30) [83%] : \r\nJe suis, je ne serai pas tr\u00e8s bonne journaliste sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:32 > 0:01:34) [95%] : \r\nPour dire que je ne me rappelle plus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:38 > 0:01:39) [97%] : \r\nNon par contre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:41 > 0:01:42) [100%] : \r\nHeureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:04:13 > 0:04:16) [82%] : \r\nJ'ai pas vous non tout la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:20 > 0:04:21) [98%] : \r\nComment il s'appelle comment cet h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:26 > 0:04:31) [83%] : \r\nMoi, je n'entends pas oui, Val\u00e9rie, tu m'entends l'h\u00f4tel Hilton sur 4 tonnes d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:33 > 0:04:34) [96%] : \r\nDifficile de dire le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:47 > 0:04:48) [73%] : \r\nJ'ai pas le prompteur l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:49 > 0:04:49) [95%] : \r\nIci et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:54 > 0:04:55) [93%] : \r\nNon, il est l\u00e0 mais pas la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:05:08 > 0:05:11) [83%] : \r\nPour bien d\u00e9buter pour eux d\u00e9buter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:57 > 0:06:39) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le scandale \u00e9clate dans le football italien, les gendarmes financiers ont perquisitionn\u00e9 aux si\u00e8ges de 41 clubs dont la Juventus de Turin et l'AC Milan le soup\u00e7on porte sur des fraudes fiscales massives, le changement d'\u00e9poque \u00e0 la Poste, il n'est plus en \u00e9tablissement public et une soci\u00e9t\u00e9 anonyme d\u00e9tenue par l'\u00c9tat, rien ne change pour le client dans l'imm\u00e9diat, mais la port\u00e9e symbolique et forte la privatisation ouvrent le Champ des possibilit\u00e9s des rachats d'entreprises ou le fait d'\u00eatre cot\u00e9e en bourse, votre reportage sur les foyers pour requ\u00e9rants \u00e0 Gen\u00e8ve, l'enqu\u00eate montre la saturation, la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9organise en ce moment, les centres d'accueil pour requ\u00e9rants apr\u00e8s le vote du 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:41 > 0:06:53) [91%] : \r\n\u00c9douard Snowden, son sort ces r\u00e9v\u00e9lations envenime les relations entre Washington et P\u00e9kin comme avec Moscou, Vladimir Poutine parle, je cite, de d\u00e9lire et de sornettes en \u00e9voquant les reproches am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:54 > 0:07:22) [93%] : \r\nDans ce journal aussi la grande patience des passionn\u00e9s de tennis \u00e0 Wimbledon plusieurs heures d'attente parfois une journ\u00e9e enti\u00e8re, la mise en garde et les conseils pr\u00e9cieux concernant votre facture de t\u00e9l\u00e9phone mobile, cet \u00e9t\u00e9, le roaming peut co\u00fbter tr\u00e8s cher, on verra quelles astuces permettent de l'\u00e9viter, et puis ce n'est pas une l\u00e9gende, la statistique, le montre en cette p\u00e9riode de r\u00e9sultats, les filles sont plus nombreuses que les gar\u00e7ons \u00e0 obtenir la matu nous verrons comment s'explique une telle in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:24 > 0:07:39) [89%] : \r\nLes clubs italiens les plus puissants et les plus prestigieux, comptent parmi les cibles des enqu\u00eateurs 41 clubs professionnels 18 \u00e9voluant en S\u00e9rie A, la Juventus de Turin et l'AC Milan, notamment, ont subi la perquisition S\u00e9l\u00e8ne veut rien \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:40 > 0:09:00) [93%] : \r\nLe foot italien est-il au coeur d'un vaste scandale de fraude fiscale internationale apr\u00e8s une ann\u00e9e d'enqu\u00eate, la brigade financi\u00e8re italienne est pass\u00e9 cette nuit \u00e0 l'action, pas moins de 41 si\u00e8ges de clubs ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s, dont 18 clubs de S\u00e9rie A, la Premi\u00e8re League du foot italien, soit la quasi- totalit\u00e9 du championnat, 5 des 7 premiers du championnat d'Italie sont concern\u00e9s : la Juventus, l'AC Milan, Naples, la Fiorentina le Lazio Rome, tous sont donc sous le coup de l'enqu\u00eate, mais \u00e9galement 12 agents de joueurs, Alejandro Mazzoni, agent de l'argentin Ezekiel Lavezzi sous contrat avec le PSG et Alessandro Moggi sont notamment dans le viseur, car la r\u00e9colte de la brigade financi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 fructueuse beaucoup de documents ont \u00e9t\u00e9 saisis et surtout des contrats de joueurs des contrats qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement les enqu\u00eateurs il soup\u00e7onne certains acteurs du football, d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s via des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, alors quels sont les m\u00e9canismes de contournement des r\u00e8gles d'imposition des contrats choisi pour soustraire au Fisc, des sommes d'argent relatives \u00e0 chaque transfert voici pr\u00e9cis\u00e9ment la question que se pose le parquet de Naples, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:00 > 0:09:12) [94%] : \r\nPour trouver la r\u00e9ponse \u00e0 cette \u00e9pineuse question, les clubs et les agents sont sous enqu\u00eate pour association de malfaiteurs, \u00e9vasion fiscale fausses-factures et blanchiment d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:12 > 0:09:19) [91%] : \r\nDes mots qui font un peu moins mais V au pays du foot Val\u00e9rie Dupont vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:19 > 0:09:24) [93%] : \r\n\u00e0 Milan, devant l'h\u00f4tel pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 se joue le grand \u00e9change de joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:26 > 0:09:46) [89%] : \r\nOui, en effet, c'est dans cet h\u00f4tel que depuis plusieurs ann\u00e9es, les soci\u00e9t\u00e9s de football les plus importantes viennent ici pour discuter avec les agents des joueurs justement des contrats et des transferts, c'est donc ici certainement qu'ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 ces contrats qui ont \u00e9t\u00e9 aujourd'hui saisis par la justice dont vous l'avez entendu 18 clubs de S\u00e9rie A et bien d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:46 > 0:09:51) [91%] : \r\nDans le maquis des trucages fiscaux, la manipulation de base qu'est ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:53 > 0:10:38) [93%] : \r\nBien \u00e9coutez la procure ne l'a pas encore expliqu\u00e9, mais il semble que l'on tourne autour de 3 choses : d'abord le blanchiment, il semble qu'on ait achet\u00e9 des joueurs, notamment en Am\u00e9rique latine avec de l'argent noir et donc la procure la justice cherche \u00e0 savoir d'o\u00f9 vient cet argent et puis c'est surtout les contrats notamment les agents normalement ces agents doivent \u00eatre pay\u00e9s par les joueurs, et bien la justice pense que les soci\u00e9t\u00e9s leur donner des dessous-de-table et s'arranger avec ses agents pour signer des contrats qui permettait l'\u00e9vasion fiscale, alors \u00e9videmment il s'agit de sommes importantes, on parle de plusieurs millions de francs et notamment des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, comme par exemple le Paris Saint-Germain pourrait \u00e9galement \u00eatre impliqu\u00e9, on le saura dans quelques jours, mais je peux, je peux vous dire que dans cet h\u00f4tel, aujourd'hui on n'a pas beaucoup parl\u00e9 du Mercato, on a beaucoup parl\u00e9 de fraude fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:38 > 0:11:00) [93%] : \r\nMerci Val\u00e9rie le changement d'\u00e9poque \u00e0 la Poste, il n'est plus un \u00e9tablissement public mais une soci\u00e9t\u00e9 anonyme poss\u00e9d\u00e9s par l'\u00c9tat, rien ne change pour le client dans l'imm\u00e9diat, mais la port\u00e9e symbolique et la la privatisation ouvre aussi le Champ des possibilit\u00e9s des rachats d'entreprises par exemple mais aussi des d\u00e9bats \u00e9ventuelles sur les r\u00e8gles de la concurrence pour une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e mais propri\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:01 > 0:11:19) [92%] : \r\nIls sont 4 et d\u00e8s demain, ils seront \u00e0 la t\u00eate d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme tout \u00e0 fait quelconque, comme la Suisse, on conna\u00eet tellement sauf que cette nouvelle SA et la Poste, le 3\u00e8me, employeur du pays, une institution qui remonte \u00e0 la fondation de la Suisse moderne en 1848 et qui aura des libert\u00e9s nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:20 > 0:11:35) [84%] : \r\nEst ce qu'un jour, on peut s'imaginer que La Poste soit cot\u00e9 en Bourse, oui absolument pas pour le moment parce que la discussion n'a pas encore commenc\u00e9, c'est une discussion \u00e9norm\u00e9ment politis\u00e9 et naturellement le Parlement le quand c'est f\u00e9d\u00e9ral s'arrangera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:36 > 0:11:46) [95%] : \r\nC'est l'aboutissement d'un long chemin pour 7 postes dont l'histoire se confond avec celle du pays et qui longtemps fit partie de l'administration, colonne vert\u00e9brale de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:51 > 0:12:00) [83%] : \r\nEt monopole heures \u00e9tatique jusqu'au choc de 1998 o\u00f9 Swisscom est s\u00e9par\u00e9 de ceux qui ne s'appellera plus les PTT, mais la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:01 > 0:12:11) [94%] : \r\nAujourd'hui, c'est \u00e0 elle d'abandonner son statut d'\u00e9tablissement public, elle pourra prendre des participations dans d'autres entreprises et sa filiale PostFinance court \u00e0 diversifier ses activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:34) [94%] : \r\nLe risque est absolument calculables et je ne dois pas le danger pour la Suisse La Poste promet qu'il restera extr\u00eamement prudente, mais il faut garder en t\u00eate l'exemple de sa soeur jumelle Swisscom depuis sa naissance, elle a perdu plusieurs milliards de francs \u00e0 l'\u00e9tranger dont les investissements qui ont mal tourn\u00e9 plus de libert\u00e9, c'est bien, mais cela signifie aussi un peu plus de risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:35 > 0:12:51) [91%] : \r\nAlors que le conflit fiscal entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9, la justice suit son cours dans certaines affaires, pour la premi\u00e8re fois au tribunal, je ne vois interdit au Cr\u00e9dit Suisse de livrer des donn\u00e9es d'employer aux \u00c9tats-Unis, la banque peut faire recours mais le cas pourrait faire jurisprudence, Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:53 > 0:13:12) [89%] : \r\nL'employ\u00e9 en question travailler au desk am\u00e9ricain \u00e0 Gen\u00e8ve cette personne occuper une fonction plut\u00f4t modeste dans l'organigramme de l'entreprise et pourtant son nom figurait sur des documents convoit\u00e9s par la justice am\u00e9ricaine des papiers, bloqu\u00e9 par un tribunal Genevois qui estime qu'il est plus important de prot\u00e9ger l'int\u00e9r\u00eat de l'employ\u00e9, plut\u00f4t que celui de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:12 > 0:13:36) [92%] : \r\nC'est une \u00e9tape tr\u00e8s importante parce que cela, mais justement en perspective les int\u00e9r\u00eats des petites mains, et des personnes qui risquent d'avoir de s\u00e9rieux ennuis aux \u00c9tats-Unis, et lorsque la banquette lorsque le tribunal a d\u00fb faire la balance entre les int\u00e9r\u00eats de la banque de collaborer et les int\u00e9r\u00eats plus particuliers de cette personne, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 privil\u00e9gier ses int\u00e9r\u00eats l\u00e0 et c'est en ce sens-l\u00e0 que cette d\u00e9cision est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:37 > 0:13:52) [93%] : \r\nDepuis des mois, Cr\u00e9dit Suisse, tout comme 10 autres banques du pays, collabore activement avec la justice am\u00e9ricaine des tonnes de documents et des milliers de noms ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9cision de la justice genevoise est une \u00e9tape hautement symbolique mais peu contraignantes dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:54 > 0:14:14) [94%] : \r\nIl ne faut pas \u00e0 perte de vue que le mal est d\u00e9j\u00e0 fait, dans une tr\u00e8s large mesure parce que \u00e7a fait un an et demi que les banques en tout il lic\u00e9it\u00e9 transmettre des documents et des informations aux \u00c9tats-Unis avec l'aval bienveillant de notre gouvernement f\u00e9d\u00e9ral donc pour tout \u00e7a pour pour toute cette masse de documents et de renseignement, h\u00e9 bien c'est : c'est trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:15 > 0:14:38) [96%] : \r\nLe Cr\u00e9dit Suisse va certainement faire appel contre cette d\u00e9cision de la justice genevoise, la banque estime que la grande majorit\u00e9 de ces employ\u00e9es concern\u00e9es par les \u00c9tats-Unis n'ont rien \u00e0 craindre et que la transmission de noms de collaborateurs se fait dans le respect des r\u00e8gles, reste la question du statut des employ\u00e9es qui souvent l'impression d'\u00eatre des pestif\u00e9r\u00e9s, et dont le pr\u00e9judice moral, s'il est av\u00e9r\u00e9, sera tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9valuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:39 > 0:14:47) [94%] : \r\nEn France, le Parlement vote une nouvelle loi compte la fraude fiscale qui durcit les sanctions contre les personnes qui auraient des comptes non d\u00e9clar\u00e9s en Suisse, achat de donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:47 > 0:14:57) [87%] : \r\nVolet infiltration, \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, protection des lanceurs d'alerte comme ceux qui ont d\u00e9nonc\u00e9 des pratiques d'UBS France et durcissement des peines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:58 > 0:15:19) [93%] : \r\nLe flou perdure sur la tenue d'une conf\u00e9rence de paix pour la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve en juillet, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations unies, a fait part de son pessimisme, il a rencontr\u00e9 les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains et russes \u00e0 Gen\u00e8ve la conf\u00e9rence dite Gen\u00e8ve 2 pour tenter d'ouvrir des n\u00e9gociations entre le r\u00e9gime et l'opposition, apr\u00e8s plus de 2 ans de conflit \u00e9tait d'abord esp\u00e9r\u00e9e pour juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:20 > 0:15:34) [93%] : \r\nEdward Snowden son sort et ces r\u00e9v\u00e9lations envenime les relations entre Washington et Moscou, Vladimir Poutine parle de d\u00e9lire et de sornettes en \u00e9voquant les reproches am\u00e9ricains sur la pr\u00e9sence de Snowden sur le territoire de la Russie, les couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:35 > 0:16:05) [90%] : \r\nAlors que tous les regards convergeaient vers La Havane, o\u00f9 le fugitif le plus recherch\u00e9 au monde devait faire une escale tropicale avant son arriv\u00e9e on Equateur, une partie du myst\u00e8re s'est lev\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Finlande avec cette d\u00e9claration ironique de Vladimir Poutine au Danemark dollars n'est en zone de transite \u00e0 Moscou, \u00e0 ce que je sache, il n'a pas commis de crimes en Russie pareil et nous n'avons pas d'accord d'extradition avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:07 > 0:16:28) [92%] : \r\nLe coup port\u00e9 est tr\u00e8s dure pour l'administration Obama a une nouvelle fois humili\u00e9 par P\u00e9kin et par Moscou ne qui pourrait bien profiter \u00e0 bon compte de renseignements ultra confidentiels de l'ancien agent du NSA qui avait offici\u00e9 pendant 2 ans \u00e0 Gen\u00e8ve, une affaire d'espionnage qui a des relents de Guerre froide, comme en t\u00e9moigne ce joli lapsus du ministre \u00e9quatorien des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:30 > 0:16:59) [90%] : \r\nEt contact qu'on a, nous sommes en contact avec les autorit\u00e9s sovi\u00e9tiques \u00e0 mon pardon russe Moscou pas vraiment au mieux dans ses relations avec Washington, notamment sur la question syrienne se drape a ironiquement dans la posture de capitale du monde libre rempart au cyber espionnage plan\u00e9taire des \u00c9tats-Unis, une affaire qui porte aussi un coup tr\u00e8s dur aux int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Chine hors d'elle apr\u00e8s les confidences du jeune espion sur les cyberattaques men\u00e9es sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:01 > 0:17:20) [89%] : \r\nActeur en vue l'Equateur dont la belle ambassade victorienne \u00e0 Londres abrite depuis des mois \u00e0 Julian Assange autre b\u00eate noire de Washington qui mettent en garde les parents qu'on de l'anti- imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain le pr\u00e9sident \u00e9quatorien en t\u00eate, qui pourrait bien offrir l'asile \u00e0 un fugitif devenu cauchemardesque pour les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:21 > 0:17:32) [92%] : \r\nLes vignerons touch\u00e9s par la gr\u00eale en appelle \u00e0 l'aide de Berne, ils demandent de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage partiel, la gr\u00eale aura caus\u00e9 pour 15 millions de d\u00e9g\u00e2ts Olivier Kurth David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:33 > 0:17:37) [94%] : \r\nProt\u00e9ger la vigne ce qu'il en reste, c'\u00e9tait le travail de Nicolas Ruedin ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:38 > 0:17:49) [86%] : \r\nVenir en aide aux viticulteurs qui pleurent leurs c'est c'\u00e9tait sa t\u00e2che cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil neuch\u00e2telois les vignerons neuch\u00e2telois, dont certains ont perdu l'entier de leur r\u00e9colte en appelle \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:50 > 0:18:05) [91%] : \r\nEn 2014, en fait, il y aura plus de 20 quasiment cave ben l\u00e0 \u00e7a va poser d'\u00e9normes probl\u00e8mes et puis si vous voulez conserver votre personnel avec le savoir- faire, je pense qu'il est urgent, vraiment de d'avoir ces ces r\u00e9ductions d'horaires de travail, faute de quoi, vous devriez licencier du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:05 > 0:18:14) [94%] : \r\nDes indemnit\u00e9s pour assurer un ch\u00f4mage partiel, la d\u00e9marche est soutenue par la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons d'autant qu'elle int\u00e9resse aussi des producteurs Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:35) [90%] : \r\nDevant une r\u00e9colte l'les moyens financiers ne sont plus l\u00e0, d\u00e8s lors, comme pour d'autres branches \u00e9conomiques je pense \u00e0 l'horlogerie lors de la crise financi\u00e8re ou l'industrie, de mani\u00e8re plus large mais aussi dans la voix en 2005, h\u00e9 bien l'action demande D. acheter du ch\u00f4mage partiel, nous sommes tout \u00e0 fait \u00e0 propos, pour aider \u00e0 passer ce cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:35 > 0:18:42) [92%] : \r\nLa gr\u00eale est-elle risque normal d'exploitation c'est un des crit\u00e8res qui fondera la d\u00e9cision du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:42 > 0:18:52) [97%] : \r\nNous consid\u00e9rons que l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait exceptionnel et donc on peut d\u00e9roger aux r\u00e8gles habituelles pour venir en aide aux viticulteurs et aux agriculteurs qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par cette catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:52 > 0:19:06) [85%] : \r\nIl est pr\u00e9vu qu'en cas de de s\u00e9cheresse, o\u00f9 de fortes pluies fortes pr\u00e9cipitations, on a le droit, ce ce genre de prestations et au sein de la viticulture et je pense qu'on orages de gr\u00eale comme \u00e7a qu'il est, fruits, plus de 50 pourcent du vignoble peut rentrer dans en ligne de compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:07 > 0:19:15) [92%] : \r\nLes vignerons attendent une r\u00e9ponse de Berne ces prochains jours pour sauver les emplois les plus menac\u00e9s, ceux de cavistes ou d'oenologues d\u00e9pourvue de mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:46) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal et bon conseil pour \u00e9viter une facture sal\u00e9e le roaming fait exploser le prix du t\u00e9l\u00e9phone mobile \u00e0 l'\u00e9tranger et puis la vogue du camping bobo chic roulottes yourtes et autres cabane \u00e9cologique, le gaz de schiste provoque des r\u00e9actions passionn\u00e9es beaucoup lui attribuent des d\u00e9sastres \u00e9cologiques, d'autres y voient une r\u00e9serve \u00e9nerg\u00e9tique tr\u00e8s prometteuse, la perspective d'une exploitation cr\u00e9e de l'inqui\u00e9tude, en Suisse, la commune de Val-de-Travers demande d'interdire cette exploitation Thierry Cl\u00e9mence Adrien quai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:46 > 0:20:10) [92%] : \r\nLe Val-de-Travers cache de tr\u00e9sors de l'eau et 2300 m\u00e8tres plus bas, un \u00e9norme gisement de gaz, c'est ici, \u00e0 Noiraigue Celtique \u00c9nergie veut forer d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine mais, dans le canton, on a peur, on a peur que Celtique ne viennent pas seulement chercher du gaz conventionnel mais aussi du gaz de schiste, dont l'exploitation provoquerait de gros d\u00e9g\u00e2ts environnementaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:10 > 0:20:21) [88%] : \r\nC'est pas tr\u00e8s clairement l'exploitation de ce genre de jugement sous l'Val-de-Travers, avec la proximit\u00e9 des r\u00e9serves d'eau nous para\u00eet totalement d\u00e9raisonnable et m\u00eame inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:21 > 0:20:27) [94%] : \r\nAlors hier, le conseil g\u00e9n\u00e9ral du Val-de-Travers a demand\u00e9 d'interdire le gaz de schiste, \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:27 > 0:20:38) [93%] : \r\nJe crois que ce qui fait peur aux gens, c'est pas Celtique c'est les gars de schiste une modification du sous- sol et les cons\u00e9quences sur l'environnement, sur les r\u00e9serves d'eau aujourd'hui nous devons vraiment clairement dire non, nous ne voulons pas de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:39 > 0:20:50) [92%] : \r\nDans un rapport confidentiel de 2010 Celtique avouait son int\u00e9r\u00eat pour le gaz de schiste mais aujourd'hui son directeur botte en touche : pour lui, c'est de l'histoire ancienne, est ce que vous allez exploiter le gaz de schiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:50 > 0:21:03) [77%] : \r\nNon, non, pas de tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie confusion dans ce cas pour ne comme soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 commotion une gisements comme vont si on en sait beaucoup plus int\u00e9ressant que une gisements non conventionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:03 > 0:21:17) [94%] : \r\nReste le probl\u00e8me de l'eau, m\u00eame avec un forage conventionnel, il y a un risque pour les nappes phr\u00e9atiques, les nappes phr\u00e9atiques qui alimentent 70 pourcent du canton, alors ce matin Celtique s'est voulu rassurant en pr\u00e9sentant une \u00e9tude d'impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:17 > 0:21:25) [83%] : \r\nTout risque de pollution de ces sources, peut-\u00eatre, a priori exclu ou fait consid\u00e9r\u00e9 comme ayant un risque extr\u00eamement faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:25 > 0:21:35) [92%] : \r\nCeltic esp\u00e8re obtenir rapidement une concession : la compagnie promet une centaine d'emplois et 500 millions de retomb\u00e9es fiscales chaque ann\u00e9e, de quoi alimenter le d\u00e9bat ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:37 > 0:21:53) [90%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne a toujours nourri les discussions de bistrot, les filles seraient plus intelligentes que les gar\u00e7ons, du moins plus assidus ou plus scolaire, en tout cas la disproportion Net au moment d'obtenir la pr\u00e9cieuse, les filles sont nettement plus nombreuses que les gar\u00e7ons avec des explications multiples C\u00e9cilia m\u00eame 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:55 > 0:22:08) [87%] : \r\nDe remise des dipl\u00f4mes de Mathieu \u00e0 Gen\u00e8ve, plus d'Europe que de smoking sur les 100 \u00e9l\u00e8ves gradu\u00e9e 56 filles et seulement 45 gar\u00e7ons, 1er raison de ce diff\u00e9rentiel, un plus grand nombre de filles se lance dans les \u00e9tudes gymnasiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:09 > 0:22:23) [88%] : \r\nParce que les filles s'engage plus, par exemple, les \u00e9tudes de droit, elles ont un certain nombre d'id\u00e9es en t\u00eate, donc ce disent la matu leur permet d'aller l\u00e0, alors que les gar\u00e7ons sont beaucoup plus branch\u00e9s plus sur les l'informatique, les sciences, la technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:23 > 0:22:33) [92%] : \r\nSelon les derni\u00e8res statistiques de l'OFS, les filles sont plus nombreuses que les gar\u00e7ons \u00e0 obtenir une maturit\u00e9 Gimnasia les professionnels confondus, quel que soit le canton, elles ont aussi souvent de meilleures n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:34 > 0:22:52) [88%] : \r\nAu niveau des mentions, c'est-\u00e0-dire des moyennes g\u00e9n\u00e9rales sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 5, il y a toujours plus de filles que de gar\u00e7ons et c'est encore plus marquant dans prix sp\u00e9ciaux lorsqu'on fait la liste des prix sp\u00e9ciaux il y a quand m\u00eame, en tout cas, 60 pour 100 de filles et 40 pour 100 gar\u00e7ons seul m\u00eame pour les prix de math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:52 > 0:22:55) [86%] : \r\nLes filles serait-elle donc plus intelligentes que les gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:56 > 0:23:16) [89%] : \r\nIl un certaines personnes qui pensent qu'il y a des diff\u00e9rences inn\u00e9es, mais il y a vraiment rien de physiologique \u00e7a dedans il n'y a pas de diff\u00e9rence au niveau de la disposition du cerveau, il y a une telle plasticit\u00e9 neuronale que les petites, les petits gar\u00e7ons sont vraiment \u00e9galit\u00e9 devant ce qu'on leur demande de faire \u00e0 l'\u00e9cole, donc c'est uniquement la socialisation, c'est uniquement parce que les filles et les gar\u00e7ons pensent de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:16 > 0:23:20) [94%] : \r\nUne explication partag\u00e9e par les principaux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:20 > 0:23:37) [91%] : \r\nJe pense pas qu'elles sont plus intelligentes que les gar\u00e7ons, c'est peut-\u00eatre une question de travail ou de motivation, \u00e0 mon avis les les filles de de notre \u00e2ge de 18 19 ans sont beaucoup moins distraite par toutes sortes d'activit\u00e9s donc sortir le soir, sortir avec leurs amis, elle pense beaucoup plus souvent \u00e0 r\u00e9viser \u00e9tudi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:38 > 0:23:42) [98%] : \r\nMais pour l'heure, plus besoin d'\u00e9tudier, du moins jusqu'\u00e0 la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:44 > 0:23:53) [92%] : \r\nVoici les conseils de rigueur sur la facture de t\u00e9l\u00e9phone mobile, cet \u00e9t\u00e9, le roaming peut co\u00fbter tr\u00e8s cher, on va voir des astuces qui permettent de l'\u00e9viter Claude-Olivier \u00e9volue et la r\u00e9daction de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:55 > 0:24:04) [97%] : \r\nC'est une \u00e9tape essentielle dans la pr\u00e9paration de ses vacances \u00e0 l'\u00e9tranger l'examen minutieux de son abonnement de t\u00e9l\u00e9phone, le meilleur moyen de limiter ses co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:05 > 0:24:17) [91%] : \r\nIl y a beaucoup d'\u00e9conomies qui peuvent \u00eatre faites, parce que rien que le fait de prendre une option ou de ne pas prendre d'une option \u00e7a va changer, les tarifs de de passer du simple au double, voire m\u00eame beaucoup plus pour la l'Internet mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:17 > 0:24:28) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 70 pourcent de baisse de prix, c'est ce que vient d'annoncer, Swisscom sur ses tarifs de connexion \u00e0 Internet depuis l'\u00e9tranger, d'autres op\u00e9rateurs diminuer \u00e9galement leur prix reste \u00e0 choisir la bonne option.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:29 > 0:24:47) [91%] : \r\nSi c'est vraiment un acc\u00e8s internet tr\u00e8s ponctuelles pour checker des mails, l\u00e0 vous avez des options qui sont de l'ordre de 3 \u00e0 9 francs selon l'op\u00e9rateur, et qui vont vous donner une grosse r\u00e9duction sur le transfert de donn\u00e9es sur les minutes et sur le SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:47 > 0:24:53) [88%] : \r\nAutre solution : utiliser au maximum le WiFi gratuit leur dur\u00e9e journ\u00e9e messieurs on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:53 > 0:25:08) [89%] : \r\nUn autre conseil qu'on peut donner aussi, c'est de pr\u00e9parer son voyage veut t\u00e9l\u00e9charger des cartes, des brochures touristiques et ce genre de choses : la main de le faire avant et qu'on puisse le consulter sur son smartphone ou sur sa tablette hors ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:08 > 0:25:21) [94%] : \r\nIl existe encore d'autres solutions, nous voici au si\u00e8ge d'un nouvel op\u00e9rateur bas\u00e9 \u00e0 Moutier dans le Jura gratuit on appelle cet homme se targue d'avoir con\u00e7u la carte SIM low cost qui ne conna\u00eet pas le roaming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:21 > 0:25:44) [90%] : \r\nDans 137 pays et on a la gratuit\u00e9 totale des appels re\u00e7us pour les appels sortants en facture entre 0,25 et 0,45 euros par minute dans la plupart des pays visit\u00e9s par les touristes lors des vacances, l'acc\u00e8s \u00e0 Internet est factur\u00e9 entre 0,5 euros par Mega et 0,7 euros par Mega.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:44 > 0:25:59) [92%] : \r\nEncore moins cher l'achat d'une carte SIM locale, exemple avec cet op\u00e9rateur marocain et son Pass Internet d'un mois avec 2 gigas pour moins de 20 francs bonjour mais l'offre reste inaccessible aux appareils d\u00e9j\u00e0 verrouill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:01 > 0:26:29) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et je recommande le guide complet des tarifs de roaming sur rtsinfo Point CH, vous verrez que les op\u00e9rateurs suisses pratiquent des tarifs de 75 centimes \u00e0 1 francs 80 la minute l\u00e0 o\u00f9 des Europ\u00e9ens plafonne cette m\u00eame minute \u00e0 35 centimes, pr\u00e9cisions et conseils pratiques, la Suisse r\u00e9organise l'accueil des requ\u00e9rants, les Suisses ont vot\u00e9 en ce sens ne joins on va voir o\u00f9 en est la situation \u00e0 Gen\u00e8ve, en l'\u00e9tat mais d'abord le point sur les chiffres et les Centres d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9s ou \u00e0 venir, Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:31 > 0:26:46) [95%] : \r\nApr\u00e8s avoir connu des pics en 1991 et en 1999 lors des guerres en ex- Yougoslavie, la Suisse a vu sa courbe de demande d'asile diminuer dans les ann\u00e9es 2000, elle augmente \u00e0 nouveau, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es en raison des requ\u00eates li\u00e9es au Printemps arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:47 > 0:27:15) [93%] : \r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral, il existe 5 centres d'h\u00e9bergement, ils peuvent accueillir 1144 personnes leur capacit\u00e9 peut-\u00eatre augmenter gr\u00e2ce \u00e0 des structures de protection civile \u00e0 cause de l'afflux r\u00e9cent on a ouvert des centres temporaires militaire pour une dur\u00e9e de 6 mois \u00e0 une ann\u00e9e comme par exemple les Prades, d'hier \u00e0 Neuch\u00e2tel ou Ch\u00e2tillon \u00e0 Fribourg apr\u00e8s 90 jours ce sont les cantons qui se charge des demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:16 > 0:27:29) [84%] : \r\nEt les Nouveau Centre qui se profile, doivent r\u00e9pondre \u00e0 une situation de saturation dans plusieurs cantons angoisse qui l'illustration \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire face aux besoins, le canton doit parfois bricoler en densifiant les centres actuels Philip Morris Xynthia gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:35 > 0:27:56) [91%] : \r\nC'est requ\u00e9rant Tib\u00e9tains vivent dans un ancien bureau transform\u00e9 en chambre, nous sommes au foyer du Lannion dans la campagne genevoise, o\u00f9 il a fallu trouver des solutions d'urgence pour pouvoir loger 147 requ\u00e9rant du monde entier, ce foyer d'accueil est au milieu du centre hospitalier de lois dans une ancienne halle de la clinique r\u00e9quisitionn\u00e9 par le canton pour loger les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:57 > 0:28:04) [97%] : \r\nAu m\u00eame \u00e9tage, ils sont 6 \u00e0 dormir dans ce dortoir \u00e0 l'origine, une salle de conf\u00e9rence, certains sont l\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:04 > 0:28:08) [87%] : \r\nOn les vous c'est g\u00e9rable, je crois que c'est le mieux qu'ils peuvent nous offrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:09 > 0:28:36) [90%] : \r\nGen\u00e8ve bricole pour faire face \u00e0 l'arriv\u00e9e de requ\u00e9rants dans un dispositif satur\u00e9s, le canton s'est dot\u00e9 de 500 lits depuis 2011, mais \u00e7a ne suffit pas, dans le centre Alexandre Gava en ville, l'espace est encore plus rare, avec ses dortoir de 15 lits superpos\u00e9s \u00e0 3 \u00e9tages, le lieu a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour h\u00e9berger des personnes devant \u00eatre renvoy\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9, il accueille des requ\u00e9rants, dont le sort n'a pas encore \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 et dont le s\u00e9jour pourrait \u00eatre long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:37 > 0:28:51) [89%] : \r\nPour s'adapter Pierrefort pour 70 personnes, 5 ou 6 plaques de cuisson, c'est tr\u00e8s peu et et qui, \u00e0 l'\u00e9cole, quelque chose \u00e0 faire : tu dois partir sans danger tout court, vous avez \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:52 > 0:28:58) [97%] : \r\nRien de dramatique, mais pour les assistants sociaux, la surpopulation pose des probl\u00e8mes de cohabitation et de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:59 > 0:29:20) [87%] : \r\nOn a eu une vague de tension parce qu'il y avait plusieurs vols qui se sont succ\u00e9d\u00e9, pays qui ont fait qu'apr\u00e8s des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s vont s'accusaient parmi et tout \u00e0 fait pour n'importe quel petit sujet \u00e7a s'enflamme, il y a des bagarres toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:21 > 0:29:28) [93%] : \r\nDans un march\u00e9 du logement crise Gen\u00e8ve n'arrive plus \u00e0 faire face et le nombre de lits disponibles n'est pas pr\u00eat d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:28 > 0:29:38) [92%] : \r\nOn ne pourra pas augmenter la capacit\u00e9 d'h\u00e9bergement, d'une fa\u00e7on qui est une fa\u00e7on \u00e0 r\u00e9pondre vraiment \u00e0 cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:38 > 0:29:45) [96%] : \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise, esp\u00e8re que les nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux pour requ\u00e9rants d'asile apporteront un bol d'air au canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:48 > 0:30:00) [91%] : \r\n\u00e0 Wimbledon, la grande patience des passionn\u00e9s de tennis, beaucoup reviennent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e pour voir Federer Djokovic ou les soeurs Williams, les billets d'entr\u00e9e mis en vente le jour m\u00eame, sont tr\u00e8s recherch\u00e9s, l'attente peut durer la journ\u00e9e enti\u00e8re Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:01 > 0:30:15) [90%] : \r\n8 heures du matin Church Road, plus de 1000 passionn\u00e9s prennent place dans la queue, menottes au tournoi inutile de tricher, les bobbies Veytaux grain personne ne r\u00e2le, l'ambiance est bon enfant, l'espoir d'entrer dans le temple du tennis est un rem\u00e8de contre l'impatience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:17 > 0:30:21) [90%] : \r\nEst ce qu'on le sait, l'un des 4 grands tournois, je voulais venir ici une fois avant de mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:22 > 0:30:27) [89%] : \r\nLes Anglais sont habitu\u00e9s \u00e0 faire la queue depuis leur tendre enfance il sourit, ils sont organis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:28 > 0:30:33) [86%] : \r\nOui payer on est l\u00e0 depuis une \u00e9ternit\u00e9, maintenant on appr\u00e9cie notre pique- nique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:34 > 0:30:36) [98%] : \r\nWimbledon est un mythe, les gens viennent de partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:38 > 0:30:55) [93%] : \r\nDe Morges en Suisse et \u00e7a fait combien de temps que vous faites la que \u00e7a fait passer 3 heures vous \u00eates encore loin du but, ouais, c'est pas un kilom\u00e8tre mais \u00e7a fait une demi- heure que \u00e7a a pas boug\u00e9, je commence s\u00e9rieusement \u00e0 en avoir marre, peut-\u00eatre que je vais faire demi- tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:57 > 0:31:09) [94%] : \r\nLes organisateurs du tournoi ont m\u00eame \u00e9dit\u00e9 un guide, un guide de la queue \u00e0 Wimbledon, qui fait la fiert\u00e9 de ceux qui le poss\u00e8dent la r\u00e9compense et finalement au bout de l'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:09 > 0:31:15) [79%] : \r\nCet or assez Mohammed c'est long, c'est pas le moment d'intervenir, qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:16 > 0:31:24) [96%] : \r\n\u00e0 15 heures pour les premiers, c'est la lib\u00e9ration, ils peuvent acheter un billet d'environ 30 francs et p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la mythique enceinte de Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:26 > 0:31:31) [88%] : \r\nChristine qu'on a commenc\u00e9 la queue \u00e0 8 heures et demie ce matin, on est tr\u00e8s heureux d'\u00eatre enfin \u00e0 l'int\u00e9rieur, on se r\u00e9jouit beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:33 > 0:31:41) [94%] : \r\nLes billets ne donne pas acc\u00e8s aux sympt\u00f4mes, les nouveaux venus devront se frayer un passage dans la foule pour tenter de trouver une place sur la colline devant l'\u00e9cran g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:41 > 0:31:47) [96%] : \r\nMais Auswitch, c'est le plus beau jour de ma vie, je ne regrette pas d'avoir attendu si longtemps pour finalement \u00eatre \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:48 > 0:31:53) [98%] : \r\nVers 7 heures de queue pour finalement voir un match sur \u00e9cran g\u00e9ant, c'est aussi cela le bonheur \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:55 > 0:32:06) [88%] : \r\nLes propos de Steven Spielberg avait fait sensation, ils pr\u00e9disaient l'implosion de l'industrie hollywoodienne en raison de la course aux films \u00e0 tr\u00e8s grande, les sorties de cet \u00e9t\u00e9, semblent confirmer la tendance Patrick Chesnais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:08 > 0:32:24) [94%] : \r\nIl y a d'abord ce film de Steven Soderbergh sur l'excentrique pianiste Liberace ou plut\u00f4t ce t\u00e9l\u00e9film, s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes en mai dernier, aucun Studio hollywoodien n'a voulu le financer et c'est donc une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision qui a produit, au grand dam du chevronn\u00e9 Soderbergh de son acteur Michael Douglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:25 > 0:32:43) [80%] : \r\nAlors c'est qui, je ne pense pas que les probl\u00e8mes de financement du film \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'homosexualit\u00e9 du personnage, chez eux, c'est tout simplement qu'\u00e0 Hollywood, ils ne veulent pas s'embarrasser le petit film chez eux et l'on le signe du de l'actu Rapetou par ce qui a un petit budget, je ne les int\u00e9resse pas et ce snack et un et et oui, on a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:45 > 0:32:55) [94%] : \r\nEt puis il y a quelques jours, c'est Steven Spielberg qui a tenu des propos similaires avec son ami George Lucas il pr\u00e9dit un sombre avenir \u00e0 l'industrie hollywoodienne parce qu'elle ne s'int\u00e9ressent plus qu'aux films \u00e0 gros budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:55 > 0:33:08) [68%] : \r\nParce que le web improbable proche il y a \u00e0 peine mais enfin de, je connais bien, je bois oui au fond mes billes d'\u00e2ge nazisme Maiga badge mobilise Garrigos de grain, le match que le g\u00e8ne dans les gains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:09 > 0:33:17) [93%] : \r\n19 blogbuster sur sol am\u00e9ricain des Budgets faramineux et la vague arrive sur la Suisse, m\u00eame si le plus grand exploitant helv\u00e9tique, on craint la saturation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:19 > 0:33:26) [88%] : \r\nDepuis d\u00e9but juin, j'ai un blogbuster am\u00e9ricain par semaine jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt, donc \u00e7a dire juste trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:27 > 0:33:37) [89%] : \r\nLe foss\u00e9 entre les petits Budgets et les grosses machines marketing se creuse peu \u00e0 peu comme les salaires, d'ailleurs, mais attention, les oiseaux de mauvais augure, l'histoire du cin\u00e9ma hollywoodien est cyclique de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:37 > 0:33:55) [89%] : \r\nPuis les ann\u00e9es 10 depuis la mise en place du syst\u00e8me des studios \u00e0 cette \u00e9poque, il y a toute une s\u00e9rie d'discours qui stigmatise comme \u00e7a, l'inflation des Budgets pharaoniques des productions \u00e0 grand spectacle et \u00e7a, \u00e7a va de l'intol\u00e9rance fils Avatar en passant par le club pas de monter vite dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:58 > 0:34:08) [92%] : \r\nAlors Hollywood proche de l'apocalypse, difficile \u00e0 pr\u00e9dire une chose est s\u00fbre : en 2012, 4 blogbuster ont d\u00e9pass\u00e9 le milliard de chiffre d'affaires, un record qui sera difficile \u00e0 battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:14 > 0:34:26) [82%] : \r\nAu camping, voici la mode bobo haut de gamme, la roulottes soigner la cabane \u00e9cologique la yourte d\u00e9paysante, certains tentent m\u00eame de promouvoir le terme Ping \u00e0 la fois glamour et camping Fanny mouille Yves du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:28 > 0:34:38) [90%] : \r\nChaque week- end, c'est le m\u00eame rituel : Sandra Baumberger pr\u00e9pare les roulottes avant l'arriv\u00e9e des locataires et elle a de quoi faire car ce genre d'h\u00e9bergement et plut\u00f4t rare en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:38 > 0:34:46) [92%] : \r\nC'est diff\u00e9rent et \u00e7a sort de l'ordinaire, il y a toujours une demande et puis les gens aiment bien \u00eatre proche de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:47 > 0:35:02) [86%] : \r\nProche de la nature, oui, mais avec un certain confort Les roulottes n'ont plus grand chose \u00e0 voir avec celle des gitans, mais elle \u00e9voque toujours l'aventure et l'\u00e9vasion, sauna, jacuzzi et m\u00eame WiFi imparfaite, exemple de Gland Ping, autrement dit de camping glamour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:04 > 0:35:18) [93%] : \r\n\u00e7a change de l'h\u00f4tel, c'est un peu plus confortable que que le camping, donc m\u00eame beaucoup plus confortable que le camping, c'est agr\u00e9able, mais c'est vraiment se changer les id\u00e9es dans un lieu un petit peu insolite, un petit peu l'aventure sans sans risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:19 > 0:35:35) [92%] : \r\nC'est exactement ce qu'est venu chercher ce groupe d'adolescents pour f\u00eater leur 13 ans apr\u00e8s une heure pass\u00e9e dans le train \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re en direction des Rochers-de-Naye, elles d\u00e9couvrent leur chambre pour la nuit, une pyjama Party de luxe dans une yourte mongole \u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:35 > 0:35:48) [86%] : \r\nAh c'est ambiance camping mais ambiance camping quand m\u00eame moins dans une tente de place avec avec un petit c\u00f4t\u00e9 maison de poup\u00e9e aussi, non, non, tr\u00e8s tr\u00e8s chouette quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:49 > 0:35:57) [88%] : \r\nL'atout d'et yourtes des Rochers-de-Naye c'est un panorama \u00e0 couper le souffle, et c'est justement pour le pr\u00e9server, que ce type d'h\u00e9bergement a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:58 > 0:36:07) [88%] : \r\nL'impact d'une yourte est beaucoup plus faible qu'un h\u00f4tel qu'un b\u00e2timent en dur, les clients appr\u00e9cient quand m\u00eame d'\u00eatre dans un environnement de nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:07 > 0:36:16) [94%] : \r\nNature durabilit\u00e9, protection de l'environnement des concepts au coeur du projet de Guy Baumberger qui retape des vieilles roulottes pour les proposer aux touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:17 > 0:36:27) [89%] : \r\nL\u00e0 on a une vieille roulotte qu'on a trouv\u00e9 au milieu de la for\u00eat qui \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9cras\u00e9 par la nage c'est vraiment une roulottes en bois on on apprend la renforcer, on a pr\u00e9par\u00e9 pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:28 > 0:36:37) [97%] : \r\nEt si ces h\u00e9bergements atypiques roulottes, cabanes, yourtes et autres tepees marche si bien, c'est certainement parce que nous sommes rest\u00e9s de grands enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:37 > 0:36:40) [84%] : \r\nAh ben, super bonne continuation merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:42 > 0:36:48) [89%] : \r\nOn rappelle l'information le scandale dans le football italien, les gendarmes financiers perquisitionne au si\u00e8ge de 41.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:48 > 0:36:53) [88%] : \r\nClubs dont la Juventus et l'AC Milan le soup\u00e7ons portent sur des fraudes fiscales massives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:54 > 0:37:03) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, ce soir, ne manquez pas ABE enqu\u00eate sur le retour des farines animales, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:18 > 0:37:22) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:19 > 0:38:26) [89%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir la Suisse reste mis au courant du Nord frais pour la saison, avec encore une pression et de la bise il reste combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:50 > 0:38:51) [91%] : \r\nVoil\u00e0, ce sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:09 > 0:39:17) [86%] : \r\nMadame, vous avez ce bonjour la Suisse serait soumis un courant du Nord frais pour la saison, avec encore une haute pression et de la vie, c'est-\u00e0-dire que nous aurons quand ton sec demain en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:22 > 0:39:29) [90%] : \r\nEncore un peu instables dans l'Est avec des averses, je dis toujours la fra\u00eecheur mais un temps instable avec des averses qui concernera toutes les r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:07 > 0:40:08) [80%] : \r\nMais face \u00e0 un essai de voir ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:29 > 0:44:35) [91%] : \r\nLundi, messieurs bonsoir la Suisse reste soumis \u00e0 un courant du Nord frais pour la saison, avec encore une haute pression qui nous vaudra du soleil dans l'ouest toujours de l'air instable dans l'Est avec des averses et puis jeudi tol\u00e8re frais et un stade qui donnera des inversions d'ensemble du pays sur l'image satellite, nous voyons bien la zone de nuages sur l'est de l'Europe qui a encore influenc\u00e9 en partie la Suisse al\u00e9manique aujourd'hui, sinon un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 de l'Espagne \u00e0 la France jusque sur l'ouest et le sud du pays sous une haute pression, nous allons garder pratiquement les m\u00eames conditions, dans les prochaines 24 heures avec toutefois cette zone nuageuse qui va se d\u00e9caler vers l'Est \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration en Suisse al\u00e9manique et puis la haute pression qui va se renforcer en direction de l'Ouest, c'est-\u00e0-dire que demain le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux sur la plupart des r\u00e9gions nous allons garder un courant du Nord et nous avons regard\u00e9 aussi de l'air frais, les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches tout au long de la semaine de l'air polaire qui s'\u00e9coule de la mer du Nord et puis il faudra attendre le d\u00e9but de la semaine prochaine, pro- v\u00e9ritablement se d\u00e9barrasser de cet air frais et retrouver l'air chaud depuis le sud- ouest m\u00e9t\u00e9o Suisse demain, pr\u00e9voit un pont assez ensoleill\u00e9, avec des passages nuageux toutefois depuis une heure le matin, plus de soleil en Valais toujours beaucoup de nuages en Suisse al\u00e9manique, avec des averses, notamment le long des Pr\u00e9alpes et puis soleil tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux au Tessin dans l'apr\u00e8s- midi, le soleil va gagner du terrain sur la plupart des r\u00e9gions seuls et g\u00e9n\u00e9reux sur la Suisse romande le Valais et au Tessin le g\u00e9rer am\u00e9lioration aussi en Suisse al\u00e9manique avec moins d'averses et plus d'\u00e9claircies, les temp\u00e9ratures demain matin seront encore fra\u00eeches pour la saison 8 \u00e0 10 degr\u00e9s au nord des Alpes et en Valais et puis l'apr\u00e8s- midi, une salle retrouve en d\u00e9grad\u00e9 de l'Est \u00e0 l'ouest avec 16 \u00e0 17 degr\u00e9s en Suisse al\u00e9manique environ 18 \u00e0 19 degr\u00e9s en Suisse Romande 21 degr\u00e9s en Valais jusqu'\u00e0 25 au Tessin, par effet de Fun par vent du Nord le vent vient du Nord, il sera mod\u00e9r\u00e9 en montagne et puis la disait bien s\u00fbr un mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, soutenu, m\u00eame sur le bassin l\u00e9manique des conditions id\u00e9ales pour la voix, nous allons garder un thon frais par vent du Nord quasiment toute la semaine, plus instable jeudi avec des averses qui vont gagner du terrain dans le courant de la journ\u00e9e, la limite pluie-neige sera en dessous de 1000 m\u00e8tres environ vendredi quelques averses r\u00e9siduelles le matin sinon une accalmie avec de belles \u00e9claircies peut-\u00eatre encore de la bise et puis samedi une d\u00e9gradation en cours de journ\u00e9e l'horreur reste \u00e0 pr\u00e9ciser, essayer de nuages donneront du terrain en direction de dimanche avec plus de plus dans l'Est, nous aurons un temps changeant, instable avec des averses, tous les jours un peu plus d'averses, vendredi et dimanche, des temp\u00e9ratures fra\u00eeches pour la saison, le tout sans lui aura des averses, je dis simplement, et puis, peu \u00e0 peu, le soleil va gagner du terrain au PSA avec des temp\u00e9ratures \u00e0 la hausse 20 22 25 degr\u00e9s en direction de dimanche, les temp\u00e9ratures estivales, nous devrions retrouver des temp\u00e9ratures estivales de la sorte sur l'ensemble de la Suisse en d\u00e9but de semaine prochaine, avec un temps estival h\u00e9 bien nous aimons bien faire griller une saucisse, une c\u00f4telette de porc mais comment je les cochons que nous mangeons, h\u00e9 bien, \u00e0 bon entendeur, ce soir, va se pencher sur la probl\u00e9matique des farines animales qui pourraient \u00eatre r\u00e9introduites en Europe d'ici 2014, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-06-26T00:51:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352707", "durationSec": 95, "title": "13.06.25", "excerpt": "* SUISSE : 20130625 et archives, privatisation de La Poste qui d'un \u00e9tablissement public devient une soci\u00e9t\u00e9 anonyme d\u00e9tenue par l'Etat. Ce nouveau statut permet le rachat d'entreprises ou encore la possibilit\u00e9 d'\u00eatre c\u00f4t\u00e9 en bourse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1346600", "1346601"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352708", "durationSec": 115, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Londres : 20130625, pour les spectateurs du tournoi de tennis ATP de Wimbledon la patience est une vertu. En effet, ces derniers doivent r\u00e9guli\u00e8rement patienter 4 \u00e0 5 heures avant d'atteindre les billetteries afin d'acqu\u00e9rir un billet qui ne leur permettra que de regarder les matchs devant un \u00e9cran g\u00e9ant.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "PUBLIC SPORTIF"], "sequenceIds": ["1346632"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352709", "durationSec": 100, "title": "13.06.25", "excerpt": "* ITALIE : 20130625 et archives, perquisitions de la brigade financi\u00e8re dans plusieurs clubs de football italiens dont celui de Naples. Il s'agit d'une vaste enqu\u00eate sur de la fraude fiscale \u00e0 un niveau international.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "CLUB SPORTIF", "FRAUDE FISCALE"], "sequenceIds": ["1346641", "1346642", "1346643"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352710", "durationSec": 109, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130625 et archives, un tribunal genevois a interdit \u00e0 la banque Cr\u00e9dit Suisse de livrer des donn\u00e9es d'employ\u00e9s aux USA. Il s'agit d'une importante d\u00e9cision de protection des droits des employ\u00e9s qui pourrait faire jurisprudence.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "EMPLOY\u00c9 DE BANQUE", "JUSTICE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"], "sequenceIds": ["1346644"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352711", "durationSec": 104, "title": "13.06.25", "excerpt": "* SUISSE : 20130625, les viticulteurs neuch\u00e2telois ont demand\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration une aide financi\u00e8re pour actionner le ch\u00f4mage partiel suite aux importants d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les violents orages de gr\u00eale. La vigne a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et la r\u00e9colte est compromise.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "VIGNE"], "sequenceIds": ["1346645", "1346646", "1346647"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352712", "durationSec": 111, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Val-de-Travers : 20130625, le Conseil communal de la commune neuch\u00e2teloise du Val-de-Travers a vot\u00e9 l'interdiction de l'exploitation du gaz de schiste. Les autorit\u00e9s veulent ainsi \u00e9viter des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["EXTRACTION DU GAZ", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "sequenceIds": ["1346648"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352713", "durationSec": 111, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130625, les jeunes filles sont plus nombreuses que les gar\u00e7ons \u00e0 obtenir leur dipl\u00f4me de maturit\u00e9. De plus, les \u00e9tudiantes obtiennent de meilleures notes que les \u00e9tudiants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FILLE", "MATURIT\u00c9 (DIPL\u00d4ME)"], "sequenceIds": ["1346666"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352714", "durationSec": 125, "title": "13.06.25", "excerpt": "* SUISSE : 20130625, utiliser son t\u00e9l\u00e9phone mobile \u00e0 l'\u00e9tranger peut co\u00fbter cher, notamment avec le roaming. Des astuces existent pour faire des \u00e9conomies notamment lors que l'on utilise Internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "sequenceIds": ["1346667", "1346668", "1346669"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352715", "durationSec": 47, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20130625, face au manque d'h\u00e9bergement pour les requ\u00e9rants d'asile, les centres d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s du Canton de Gen\u00e8ve tentent de trouver des solutions. Cette relative surpopulation dans les foyers provoque des vagues de tension.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352716", "durationSec": 138, "title": "13.06.25", "excerpt": "* SUISSE : 20130626, le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain SPIELBERG Steven a pr\u00e9dit l'implosion de l'industrie du cin\u00e9ma d'Hollywood face aux trop nombreux films \u00e0 gros budget produits. De nombreux blockbusters am\u00e9ricains sont programm\u00e9s en Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1346673", "1346674", "1346675"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352717", "durationSec": 127, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Vaud : 20130625, les offres de camping propos\u00e9es aux touristes en Suisse ont \u00e9volu\u00e9 vers plus de confort et d'originalit\u00e9. C'est le cas \u00e0 Leysin ou encore au Rochers-de-Naye.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FINANCEMENT"], "sequenceIds": ["1346680", "1346681", "1346682"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352718", "durationSec": 135, "title": "13.06.25", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CAMPING"], "sequenceIds": ["1346688", "1346689"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306346601", "summary": "21:10.15\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans 4 cadres dirigeants de La  Poste dont HASLER, Peter, pr\u00e9sident de La Poste, posant pour photo de famille (10\") / divers plans ext b\u00e2timent du si\u00e8ge de la Poste avec logo (7\") / itw  HASLER, Peter (possibilit\u00e9 d'\u00eatre c\u00f4t\u00e9e en bourse) / divers plans conf\u00e9rence de presse HASLER, Peter / enseigne Postfinance (5\") / statement.    privatisation La Poste ", "id": "1346600", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PRIVATISATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HASLER, PETER"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346602", "summary": " SUISSE : diverses archives NB et couleurs illustrant l'histoire des PTT et de La Poste (28\"). PTT, La Poste.", "id": "1346601", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["PTT", "LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346633", "summary": "21:28.08\r\nLondres, Wimbledon : divers plans spectateurs dans file d'attente pour  acc\u00e9der \u00e0 la billetterie (15\") / itw spectateur / divers plans spectateurs  allong\u00e9s patientant (7\") / itw spectatrice (longue attente) / itw spectateur suisse (fait la queue depuis 3 heures) / divers plans spectateurs pique-niquant dans file d'attente / divers plans sur spectateurs brandissant leur billets  d'acc\u00e8s / itw spectateurs (joie) / divers plans spectateurs suivant match  devant un \u00e9cran g\u00e9ant. public sportif, ATP.", "id": "1346632", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "PUBLIC SPORTIF", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346642", "summary": "21:08.30\r\nNaples, images Guardia Finanza, petit logo, nocturne : plan bref enseigne de la brigade financi\u00e8re / divers plans voitures de police roulant (6\") / divers plans policiers de la brigade financi\u00e8re surveillant entr\u00e9e du stade lors  perquisition (6\"). fraude fiscale, perquisition, club sportif, football  (comp\u00e9tition) ", "id": "1346641", "visualThemes": ["PERQUISITION", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "CLUB SPORTIF", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["NAPLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346643", "summary": " ITALIE : stills MAZZONI, Alejandro et MOGGI, Alessandro, agents de   footballeurs. fraude fiscale, club sportif, football (comp\u00e9tition) ", "id": "1346642", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "CLUB SPORTIF", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["ITALIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346644", "summary": " Naples : ext tribunal / divers plans enqu\u00eateurs de la brigade financi\u00e8re  examinant les documents saisis int bureaux (17\", 7\"). fraude fiscale, club sportif, football (comp\u00e9tition).", "id": "1346643", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "CLUB SPORTIF", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["NAPLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346645", "summary": "21:11.55\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans ext banque Cr\u00e9dit Suisse avec logos et tram  roulant au premier plan (14\") / divers plans HORNUNG, Douglas, avocat employ\u00e9 Cr\u00e9dit Suisse, descendant escaliers (8\") / itw HORNUNG, Douglas (protection des petits employ\u00e9s, une importante d\u00e9cision) / itw REYMOND, Alec, avocat (les  banques ont d\u00e9j\u00e0 transmis beaucoup d'informations). employ\u00e9 de banque   justice, banque Cr\u00e9dit Suisse.", "id": "1346644", "visualThemes": ["BANQUE", "EMPLOY\u00c9 DE BANQUE", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346646", "summary": "21:16.47\r\nCressier (NE), diverses s\u00e9quences : divers plans viticulteur aspergeant vigne d'un produit avec petit v\u00e9hicule (7\", 7\") / divers plans vigne avec d\u00e9g\u00e2ts (5\", 4\") / itw RUEDIN, Nicolas, viticulteur encaveur (les cons\u00e9quences, ch\u00f4mage  partiel) / plan d'ensemble vignoble (5\"). vigne, d\u00e9g\u00e2t naturel ", "id": "1346645", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "VIGNE"], "visualGeographicals": ["CRESSIER (NE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346647", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville, diverses s\u00e9quences : RUEDIN, Nicolas, viticulteur encaveur, si\u00e9geant au Grand Conseil / itw PERRIN, Yvan, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge du d\u00e9veloppement territorial (une situation exceptionnelle). vigne d\u00e9g\u00e2t naturel ", "id": "1346646", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "VIGNE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346648", "summary": "SUISSE : itw FAVRE, Laurent, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons (actionnement du ch\u00f4mage partiel pour passer le cap). vigne, d\u00e9g\u00e2t naturel.", "id": "1346647", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "VIGNE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FAVRE, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346649", "summary": "21:18.35\r\nVal-de-Travers : divers plans paysage (15\") / divers plans r\u00e9union du Conseil communal avec intervention de MERMET, Christian, pr\u00e9sident du conseil communal du Val-de-Travers, et vote (17\") / itw MERMET, Christian (les cons\u00e9quences sur l'environnement) / divers plans documents / itw CATTERALL, Stuart, directeur op\u00e9rationnel de Celtique Energie (pas d'exploitation du gaz de schiste) /  divers plans rivi\u00e8re (10\") / itw DE MONTMOLLIN, Bertrand, conseiller   environnemental Celtique Energie (pas de risque pour l'eau lors forage   conventionnel). extraction du gaz, ex\u00e9cutif communal.", "id": "1346648", "visualThemes": ["EXTRACTION DU GAZ", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346667", "summary": "21:20.31\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans c\u00e9r\u00e9monie de remise des dipl\u00f4mes de maturit\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves avec une majorit\u00e9 de filles (18\", 10\", 10\") / itw DUPENLOUP, Franceline, responsable \u00e9galit\u00e9 du DIP Gen\u00e8ve (plus de filles au coll\u00e8ge) / itw JEANNET, Roland, directeur CEC Andr\u00e9-Chavanne (les filles ont de meilleures notes) / itw PAHUD, St\u00e9phanie, sociolinguiste \u00e0 l'UNIL (une socialisation diff\u00e9rente) /  itw coll\u00e9giens et coll\u00e9giennes / divers plans \u00e9l\u00e8ves posant pour photo avec  leur dipl\u00f4me (8\"). maturit\u00e9 (dipl\u00f4me), fille, \u00e9galit\u00e9 des sexes.", "id": "1346666", "visualThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FILLE", "MATURIT\u00c9 (DIPL\u00d4ME)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346668", "summary": "21:22.28\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers plans mains de femmes utilisant t\u00e9l\u00e9phone   intelligent sur la plage (9\"). t\u00e9l\u00e9phone intelligent ", "id": "1346667", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346669", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw MARTIN, Pascal, blogueur sp\u00e9cialis\u00e9 (utiliser son   t\u00e9l\u00e9phone mobile \u00e0 l'\u00e9tranger, les options) / divers plans logo Swisscom (8\") / itw HENRI, Olivier, responsable r\u00e9gional Mobilezone (les options d'acc\u00e8s \u00e0 Internet). t\u00e9l\u00e9phone mobile ", "id": "1346668", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "LOGO"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346670", "summary": " Moutier : divers plans CHRISTE, St\u00e8ve, responsable distribution suisse XXSIM, travaillant \u00e0 son bureau avec collaboratrice (8\") / divers plans pages Internet XXSIM (6\") / itw CHRISTE, St\u00e8ve (une carte SIM low coast) / divers plans  extrait de publicit\u00e9 d'un op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phone marocain (15\"). t\u00e9l\u00e9phone  mobile.", "id": "1346669", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346674", "summary": "21:25.45\r\nBernex, foyer du Lagnon, diverses s\u00e9quences : divers plans 2 requ\u00e9rants  d'asile tib\u00e9tains install\u00e9s dans un ancien bureau (10\") / requ\u00e9rants d'asile marchant dans couloir d'une ancienne clinique (6\") / divers plans dortoir de 6 lits install\u00e9s dans ancienne salle de conf\u00e9rence (8\") / itw anonyme requ\u00e9rant d'asile / divers plans ext b\u00e2timent (8\"). centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s  requ\u00e9rant d'asile ", "id": "1346673", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346675", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, centre Alexandre Gavard : divers plans dortoirs et bagages int salle (12\", 8\") / itw requ\u00e9rant d'asile anonyme / de dos, divers plans   requ\u00e9rants d'asile utilisant la cuisine (10\") / SAVOY, Yazan, assistant social, discutant avec requ\u00e9rant d'asile (7\") / itw SAVOY, Yazan (une vague de tension suite \u00e0 des vols). centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s, requ\u00e9rant d'asile ", "id": "1346674", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346676", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw ROCHAT, Isabel, conseill\u00e8re d'Etat genevoise en charge du d\u00e9partement solidarit\u00e9 et emploi (capacit\u00e9s d'h\u00e9bergement insuffisantes).  centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1346675", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ROCHAT, ISABEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346681", "summary": "21:30.08\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait du film \"Ma vie avec Liberace\" de SODERBERGH,  Steven, r\u00e9alisateur am\u00e9ricain (24\") / archives r\u00e9centes, extrait vid\u00e9o avec  logo, itw SPIELBERG, Steven, r\u00e9alisateur am\u00e9ricain (films \u00e0 gros budget,  implosion d'Hollywood) / divers plans affiches de films am\u00e9ricains \u00e0 gros  budget. industrie cin\u00e9matographique, financement ", "id": "1346680", "visualThemes": ["INDUSTRIE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FINANCEMENT"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["SPIELBERG, STEVEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346682", "summary": " SUISSE : itw TEDESCHI, Umberto, directeur de la programmation Path\u00e9   (saturation de blockbusters am\u00e9ricains). industrie cin\u00e9matographique   financement ", "id": "1346681", "visualThemes": ["INDUSTRIE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FINANCEMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346683", "summary": " Lausanne : itw COURCOUX, Charles-Antoine, historien du cin\u00e9ma UNIL (histoire du cin\u00e9ma hollywoodien est cyclique). industrie cin\u00e9matographique    financement.", "id": "1346682", "visualThemes": ["INDUSTRIE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FINANCEMENT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346689", "summary": "21:32.20\r\nLeysin, diverses s\u00e9quences : divers plans BAUMBERGER, Sandra, propri\u00e9taire \"Les roulottes des noisetiers\", pr\u00e9parant les roulottes / itw BAUMBERGER,  Sandra (affluence) / divers plans jeunes clientes en peignoir utilisant   t\u00e9l\u00e9phone intelligeant int roulotte / divers plans 2 jeunes clientes prenant bain dans jacuzzi / itw touristes / itw BAUMGERGER, Guy, propri\u00e9taire \"Les  roulottes des noisetiers\" (retaper des vieilles roulottes) / divers plans  roulottes. camping ", "id": "1346688", "visualThemes": ["CAMPING"], "visualGeographicals": ["LEYSIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346690", "summary": " Rochers-de-Naye : divers plans groupe d'adolescentes arrivant en train /  divers plans maison et yourtes / itw touriste / itw GLIVAZ, Gr\u00e9goire, attach\u00e9 de presse Goldenpass (impact \u00e9cologique). camping.", "id": "1346689", "visualThemes": ["CAMPING"], "visualGeographicals": ["ROCHERS-DE-NAYE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "568755", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264567", "position": "01"}}, {"id": "568754", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130909", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268212", "internalArchiveId": "GE1306268213", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.06.25", "publicationDate": "2013-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 1715, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5021645", "imageURL": "http://www.rts.ch/5021643.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "12:45 le journal", "La justice interdit au Credit Suisse de livrer des donn\u00e9es", "GE: la coop de Plan-les-Ouates a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e", "L'invit\u00e9 culturel: Christophe Schenk pr\u00e9sente les diff\u00e9rents festivals romands", "La mafia italienne pr\u00e9sente une menace en Suisse", "Gilles de Diesbach aide des jeunes \u00e0 r\u00e9aliser un court-m\u00e9trage", "Tennis / Wimbledon: Federer passe facilement le premier tour", "Allemagne: Angela Merkel lance sa campagne \u00e9lectorale", "L'\u00e9mir du Qatar c\u00e8de le pouvoir \u00e0 son fils", "Les opposants au travail dominical lancent leur campagne", "NE: le Grand Conseil entreprend une nouvelle session", "Edward Snowden reste introuvable", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Avec les pr\u00e9cisions de Douglas Hornung, avocat.", "Alors qu'ils avaient pris la fuite en moto, l'un des voleurs a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.", "Des festivals de toutes sortes prennent place l'\u00e9t\u00e9, de quoi satisfaire le public.", "Avec les explications de Jean-Luc Vez, directeur de l'Office f\u00e9d. de la police", "\"R\u00e9v\u00e9lations\" sort dans le cadre de la campagne d'\u00e9ducation \"moi et les autres\" \u00e0 Lausanne.", "Moins de r\u00e9ussite par contre pour Stanislas Wawrinka, battu par Lleyton Hewitt.", "Les conservateurs ont pr\u00e9sent\u00e9 leur programme et comptent sur la popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re.", "Cette abdication est une premi\u00e8re dans l'histoire r\u00e9cente du monde arabe.", "Le Parti socialiste, les Verts, les Syndicats et m\u00eame les Eglises sont membres de l'Alliance pour le dimanche.", "Le point avec Virginie Pilault \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "Moscou et P\u00e9kin nient toute implication dans la fuite de l'ancien consultant de la CIA."], "variantIds": ["ece-4901530", "ece-4904074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T23:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB280889\r\nDate de transcription : 21-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:51 > 0:04:11) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, dans l'actualit\u00e9 de ce mardi, une premi\u00e8re dans l'histoire r\u00e9cente du monde arabe, l'\u00e9mir du Qatar abdique en moins de 20 ans cheikh Hamad Ben Khalifa Al-Thani a fait du Qatar, l'un des pays les plus riches au monde, il laisse les r\u00eanes du pouvoir \u00e0 son fils de 33 ans, qui sera le plus jeune souverain d'une monarchie du Golfe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:11 > 0:04:25) [96%] : \r\nLa confusion autour du sort d'Edward Snowden alors que ce matin Moscou niait toute implication dans les d\u00e9placements de l'informaticien recherch\u00e9 pour espionnage sa cavale provoque \u00e9galement de nouvelles tensions entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, la Chine qui s'offusquent des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:25 > 0:04:44) [95%] : \r\nIls assurent de Washington sur le r\u00f4le de P\u00e9kin dans sa fuite, le lancement de la campagne contre l'extension des heures d'ouverture des shops d'autoroute la nuit et les dimanches sujets soumis au peuple en septembre dans les rangs des opposants, le PS, les Verts, les syndicats et les \u00e9glises, ils estiment que cette lib\u00e9ralisation n'est pas n\u00e9cessaire et qu'elle se fera sur le dos des travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:45 > 0:04:56) [94%] : \r\nIl sera \u00e9galement question de r\u00e9v\u00e9lations dans ce journal, c'est le titre d'un court m\u00e9trage un peu particulier, dans le cadre de la campagne d'\u00e9ducation, moi et les autres, il rassemble jeunes de la banlieue lausannoise les policiers sur le m\u00eame plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:56 > 0:05:24) [91%] : \r\nTout avec l'aide d'un r\u00e9alisateur professionnel, ce sont les jeunes qui ont imagin\u00e9 le sc\u00e9nario et notre page culturelle aujourd'hui est consacr\u00e9 aux festivals de l'\u00e9t\u00e9 en Suisse romande, depuis quelques ann\u00e9es, le nombre de manifestations, a explos\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des historiques Pal\u00e9o et Montreux Jazz une kyrielle de festival des petits, des grands, des gratuits d\u00e9cryptage du ph\u00e9nom\u00e8ne et coups de coeur de la saison avec notre sp\u00e9cialiste musique Christophe Jallet mais avant de d\u00e9velopper ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:24 > 0:06:08) [94%] : \r\nTitre : un mot de cette d\u00e9cision du tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve alors que le dossier fiscal entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e, il ordonne au Cr\u00e9dit Suisse de ne pas livrer \u00e0 Washington les donn\u00e9es d'un ancien employ\u00e9 le tribunal reconna\u00eet que la banque a int\u00e9r\u00eat \u00e0 collaborer avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour \u00e9viter une inculpation mais que dans le cas d'esp\u00e8ce, l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 de l'employ\u00e9 prime, la banque n'ayant pas d\u00e9montr\u00e9 en quoi la transmission de ces informations \u00e9taient n\u00e9cessaires \u00e0 sa d\u00e9fense devant le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la justice avec nous pour en parler, Douglas Hornung, bonjour, vous \u00eates le vous avez d\u00e9fendu cette employ\u00e9 vous parlez d'une victoire d'\u00e9tape aujourd'hui n\u00e9anmoins, m\u00eame en imaginant un recours de Cr\u00e9dit Suisse, si cette d\u00e9cision \u00e9tait confirm\u00e9e, elle pourrait \u00eatre lourde de cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:08 > 0:06:21) [91%] : \r\nEn tout cas elle ferait jurisprudence et c'est assez int\u00e9ressant de montrer, pour une fois que j'ai employ\u00e9 et anciens collaborateurs sont effectivement mieux prises en compte dans leurs int\u00e9r\u00eats et que \u00e7a vaut la peine de s'adresser \u00e0 un tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:21 > 0:06:26) [94%] : \r\nMais \u00e7a veut dire concr\u00e8tement qu'une nu\u00e9e d'employer si je puis dire, pourrait faire recours tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:26 > 0:07:08) [92%] : \r\nAlors vraisemblablement, oui mais \u00e7a d\u00e9pend \u00e9galement du type d'employer ici dans cette affaire, il s'agissait du nom d'un ancien employ\u00e9 au desk am\u00e9ricain, donc qui \u00e9tait, qui \u00e9tait en contact avec la client\u00e8le am\u00e9ricaine et le tribunal a pr\u00e9cis\u00e9ment dit dans ce genre de cas o\u00f9 cet employ\u00e9 qui n'a jamais fait que suivre les instructions qui nous sont donn\u00e9es, elle risque o\u00f9 il risque d'autant plus une inculpation ou autres, aux \u00c9tats-Unis et qu'il vaut mieux la peine de la prot\u00e9ger ou de le prot\u00e9ger, puisque c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s important pour ce type de personnes donc c'est pas l'ensemble de tous les employ\u00e9es mais certainement ceux qui ont \u00e9t\u00e9 plus dans les affaires am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:08 > 0:07:13) [90%] : \r\nEt vous l'avez dit : Cr\u00e9dit Suisse va vraisemblablement faire appel, quel est l'int\u00e9r\u00eat de la Banque, dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:13 > 0:07:32) [90%] : \r\nL'int\u00e9r\u00eat de la banque \u00e9vident, c'est de ne pas avoir ce type de d\u00e9cision et donc de dire : on peut tout communiquer \u00e0 tout va, quel que soit le type de donn\u00e9es et quel que soit le type d'employer, donc c'est certain que le Cr\u00e9dit Suisse va chercher \u00e0 avoir une nouvelle d\u00e9cision et on peut attendre une d\u00e9cision sur appel probablement en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:32 > 0:07:38) [87%] : \r\nM\u00eame si les d\u00e9cisions quant \u00e0 le montant montant d'une amende par exemple sont d\u00e9j\u00e0 largement avanc\u00e9s en tout cas les n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:38 > 0:08:06) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait donc le Cr\u00e9dit Suisse a d\u00e9j\u00e0 fait 4 livraisons de donn\u00e9es donc les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont tout ce qu'il faut pour pouvoir d\u00e9terminer la juste un monde qui devrait \u00eatre prononc\u00e9es contre Cr\u00e9dit Suisse et il est vrai que dans ce genre de circonstances, il est encore probablement inutile d'en rajouter d'exposer encore d'autres personnes, s'il faut vraiment poursuivre des gens qui les le poursuivre ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de cette politique aux cadres et non pas des petites personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:06 > 0:08:08) [88%] : \r\nMerci beaucoup pour ces explications d'Oxford.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:09 > 0:08:30) [93%] : \r\nC'est une premi\u00e8re dans le monde arabe, l'\u00e9mir du Qatar abdique au profit de son fils de 33 ans, cheikh Hamad Ben Khalifa Al-Thani \u00e9tait arriv\u00e9 au pouvoir en 1995 suite \u00e0 une r\u00e9volution de palais, il avait \u00e9cart\u00e9 son p\u00e8re depuis il a fait de ce pays jusque-l\u00e0 quasi inconnu, un acteur incontournable sur la sc\u00e8ne diplomatique et l'un des \u00c9tats les plus riches du monde, Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:31 > 0:08:59) [93%] : \r\nVoil\u00e0 quatre \u00e0 un un changement de t\u00eate mais pas de changement politique, l'\u00e9mir du Qatar, a pass\u00e9 aujourd'hui le flambeau \u00e0 son fils, cheikh Tamim 33 ans, qui devient ainsi le plus jeune dirigeant d'un pays du Golfe, le jeune homme, des gens en charge de l'arm\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es, promet de marcher sur les pas de son p\u00e8re, dont le bilan est impressionnant : 18 ans de r\u00e8gne et un d\u00e9veloppement fulgurant de ce petit pays de 2 millions d'habitants, extr\u00eamement riche gr\u00e2ce \u00e0 ses r\u00e9serves de gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:00 > 0:09:21) [93%] : \r\nMais l'\u00e9mir Hamad veut surtout placer locataires sur l'\u00e9chiquier mondial il investit massivement dans le sport, l'h\u00f4tellerie de luxe et l'immobilier \u00e0 l'\u00e9tranger et devient un acteur majeur dans de nombreux dossiers diplomatiques, l'\u00e9mir devient incontournable, il \u00e9tait la des plus grands, il obtient m\u00eame l'organisation de la Coupe du monde de foot en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:21 > 0:09:22) [64%] : \r\n2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:23 > 0:09:31) [96%] : \r\nCette application est une premi\u00e8re au Qatar et dans l'histoire r\u00e9cente du monde arabe, aucun souverain n'a jamais renonc\u00e9 au pouvoir de son plein gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:34 > 0:09:46) [89%] : \r\nEdward Snowden introuvable, le ton monte entre les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays, accus\u00e9 d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans sa fuite, ce matin \u00e0 Moscou, ni\u00e9 toute implication, tout comme P\u00e9kin qui s'offusquent des accusations de Washington C\u00e9dric va rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:46 > 0:10:00) [90%] : \r\nLe myst\u00e8re reste entier d'\u00c9douard Snowdon, l'informaticien, le plus recherch\u00e9 au monde, toujours pas de trace, il n'est pas \u00e0 La Havane, ni dans cet avion arriv\u00e9 de Moscou ce matin \u00e0 Cuba dans lequel il aurait d\u00fb embarquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:01 > 0:10:09) [89%] : \r\nPas de non non non non, pas de passagers sp\u00e9cial le vol s'est d\u00e9roul\u00e9 normalement non non non non seulement des journalistes \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:09 > 0:10:26) [93%] : \r\nLes informations contradictoires sur le sort de Snowden se multiplient, selon l'une d'elles, il se trouverait encore \u00e0 l'heure actuelle dans la zone de transit de l'a\u00e9roport de Moscou Cheremetievo, la Maison Blanche, qui estime que le fugitif est toujours en Russie a Moscou en demeure de lui livrer \u00c9douard Snowdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:26 > 0:10:42) [89%] : \r\nBen oui, non il 12 20 ce que nous savons, c'est que nous suivons toutes les voies l\u00e9gales et travaillant avec plusieurs pays pour s'assurer que la loi est respect\u00e9e, le d\u00e9partement de la justice travaille activement sur le cas que moyennement ma question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:42 > 0:10:50) [87%] : \r\nMoscou garde pour le moment un silence absolu sur la question, l'Equateur a qui Snowden a demand\u00e9 l'asile reste \u00e9vasif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:51 > 0:10:53) [95%] : \r\nJe ne sais pas exactement o\u00f9 il se trouve en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:54 > 0:11:06) [94%] : \r\nPas exactement, selon une source, les services secrets russes auraient pu s'entretenir avec l'am\u00e9ricain pour obtenir des informations confidentielles sur les \u00c9tats-Unis, le passager invisible \u00e0 plus d'un tour dans son sac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:09 > 0:11:27) [93%] : \r\nEt on va se rendre en Allemagne, \u00e0 3 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la campagne \u00e9lectorale n'a pas encore d\u00e9but\u00e9 mais les conservateurs ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur programme \u00e0 Berlin, la CDU, CSU n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens, ni sur les promesses, mais leur v\u00e9ritable programme ne tient qu'en 2 mots : Angela Merkel leur tr\u00e8s populaire chanceli\u00e8re Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:28 > 0:11:43) [92%] : \r\nTous les ponts de l'Alliance chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate s'\u00e9taient donn\u00e9s rendez- vous pour l'\u00e9v\u00e9nement, mais les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s n'avaient d'yeux que pour elle, apr\u00e8s 8 ans au pouvoir Angela Merkel reste la Star incontest\u00e9e de la CDU, le programme \u00e9lectoral pr\u00e9sent\u00e9 hier lui a donc \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:43 > 0:11:58) [91%] : \r\nTaill\u00e9 sur mesure Stabile horreur un Euro stable du travail pour tous une \u00e9conomie concurrentielle des familles forte, j'en appelle \u00e0 nous tous, mettons-nous au boulot dans les 12 semaines qui viennent, et le 22 septembre sera un bon jour pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:58 > 0:12:13) [90%] : \r\nMaliki au thorax, la hausse des allocations familiales et des retraites, investissements massifs dans les infrastructures des cadeaux \u00e9lectoraux de 30 milliards d'euros au bas mot, garantis sans augmentation d'imp\u00f4ts, l'opposition sociale- d\u00e9mocrate crie \u00e0 l'imposture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:14 > 0:12:28) [85%] : \r\nIr\u00e8ne LZR c'\u00e9tait tout indique qu'il n'y croient pas eux- m\u00eames, il suffit de regarder le programme pour se rendre compte qu'il n'y a aucune indication sur la mani\u00e8re dont ces promesses parfois aberrantes se disent va seront financ\u00e9s, il travaillait Guemdane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:28 > 0:12:42) [92%] : \r\nMais qu'un poste, les promesses n'engagent que ceux qui les croient et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s conservateurs croient avant tout en elle, Angela Merkel, pr\u00e8s de 60 pourcent des Allemands souhaitent en effet la conserver \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, tous partis confondus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:42 > 0:12:43) [65%] : \r\nEt \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:43 > 0:12:57) [91%] : \r\nParce que je pleure, je crois qu'il n'y a pas meilleur qu'elle en ce moment m\u00eame pour ceux qui ne sont pas toujours d'accord avec elle, Einstein a d\u00fb Osanko \u00e7a c'est notre meilleur atout, sa popularit\u00e9, la somme de travail qu'elle ach\u00e8ve admirablement tous les jours sa position au sein de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:58 > 0:13:12) [91%] : \r\nPort\u00e9 par une cote de popularit\u00e9 qui d\u00e9passe les clivages politiques, Angela Merkel, part en pole position pour les l\u00e9gislatives, s\u00fbr de son fait, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9server ses forces pour la derni\u00e8re ligne droite, sa compagnie Claire ne commencera qu'\u00e0 la mi- ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:13 > 0:13:17) [98%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant avec ce braquage perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:17 > 0:13:29) [92%] : \r\nOui il \u00e9tait 6 heures 30 ce matin lorsque 2 employ\u00e9es du supermarch\u00e9 Coop de Plan-les-Ouates ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, les braqueurs ont pill\u00e9 les caisses et se sont enfuis en moto, l'un d'eux a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 quelques minutes plus tard, or ch\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:31 > 0:13:54) [90%] : \r\nPas d'effraction, les braqueurs auraient attendu l'arriv\u00e9e des premiers employ\u00e9 pour p\u00e9n\u00e9trer dans le magasin par la porte du personnel t\u00f4t ce matin, des individus casqu\u00e9s ont attaqu\u00e9 les 2 employ\u00e9es Ospreys et sont partis avec le contenu des caisses du supermarch\u00e9, de quoi alimenter les conversations de la place des aviateurs \u00e0 Plan-les-Ouates \u00e7a se tord moi quand on a un en arrivant derri\u00e8re la coque, il y avait les plus laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:55 > 0:14:08) [84%] : \r\nJe savais pas ce qui s'est pass\u00e9 le magasin \u00e9tait ferm\u00e9, la taupe, ce qu'il y a 9 ans, je pense que les gens, il va laisser la contamination portes Close, le temps pour la police d'entamer son enqu\u00eate et de faire le n\u00e9cessaire pour les employ\u00e9es agress\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:08 > 0:14:26) [93%] : \r\n2 dames qui se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur des employ\u00e9es de la Coop ont \u00e9t\u00e9 incommod\u00e9s par le spray, elles ont \u00e9t\u00e9 spray\u00e9, une personne est \u00e0 l'h\u00f4pital en ce moment en train de, de se faire soigner, suite \u00e0 ces coups de spray et elles sont fortement on conna\u00eet pas le pr\u00e9judice pour l'instant, un individu a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la suite avec une partie du butin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:26 > 0:14:34) [97%] : \r\nSelon nos informations, l'individu interpell\u00e9 serait un mineur originaire du canton, l'enqu\u00eate de police se poursuit pour d\u00e9terminer le montant du butin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:35 > 0:14:58) [92%] : \r\nLa Poste suisse passe officiellement du statut d'\u00e9tablissement public \u00e0 celui de soci\u00e9t\u00e9 anonyme de droit public, par ailleurs, PostFinance devient une SA de droit priv\u00e9, soumise \u00e0 la surveillance de la Finma, elle obtient l'autorisation d'exercer une activit\u00e9 bancaire la Conf\u00e9d\u00e9ration reste seul propri\u00e9taire de La Poste met d\u00e9sormais en tant qu'actionnaire alors concr\u00e8tement, qu'est que cela va changer pour la Poste, la r\u00e9ponse de son pr\u00e9sident, Peter Hasler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:09 > 0:15:50) [88%] : \r\nBah, Peter Hasler \u00e0 la mafia italienne constitue une menace en Suisse, c'est une des conclusions du rapport annuel de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, trafic de drogue, d'armes blanchiment mais aussi extorsion de fonds avec violence la Ndrangheta calabraise surtout a pris pied en Suisse \u00e0 m\u00eame tr\u00e8s bien organis\u00e9s, selon fait Paul, le rapport souligne la discr\u00e9tion de la mafia discr\u00e9tion qui avait un peu fait oublier aux autorit\u00e9s le r\u00f4le qu'elle joue dans la criminalit\u00e9 de base alors Jean-Luc UV qui devrait \u00eatre avec nous, bonjour Jean-Luc en Direct de m\u00eame blanchiment, trafic de drogue, d'armes, prix d'\u00e2ge, le Champ d'activit\u00e9 vraiment large vous parlez-vous d'une menace bien r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:50 > 0:16:28) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, on le souligne d'ailleurs depuis plusieurs ann\u00e9es, la mafia ou les mafias italiennes sp\u00e9cialement la Ndrangheta suite aux pressions qui ont \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es par le gouvernement italien sur sur elle, ce sont en quelque sorte expatri\u00e9s, la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement concern\u00e9s ce qu'on a constat\u00e9, et c'est ce qui est relativement nouveau, c'est que de nombreux petits d\u00e9lits comme des vols, des extorsions des des brigandages qui ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 des individus, ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les autorit\u00e9s de poursuite p\u00e9nale cantonale pourrait bien avoir un lien avec la Ndrangheta aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:28 > 0:16:36) [85%] : \r\nEt justement, cette mafia calabraise a air tr\u00e8s bien implant\u00e9 en Suisse, en tr\u00e8s bien organis\u00e9s, comment est-ce qu'elle a pu se d\u00e9velopper \u00e0 ce point sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:36 > 0:17:30) [93%] : \r\n\u00e9coutez ce le le propre de la mafia ou des mafias sp\u00e9cialement des mafias italiennes, c'est qu'elle travaille de mani\u00e8re extr\u00eamement discr\u00e8te, une des r\u00e8gles d'or de comportement, c'est ce qu'on appelle l'omerta, c'est-\u00e0-dire que personne ne dit quoi que ce soit parce qu'on sait tr\u00e8s bien que si l'on parle bien on risque rien de moins que que sa vie et \u00e7a signifie que, pour les autorit\u00e9s de poursuite p\u00e9nale, c'est extr\u00eamement difficile de de faire parler les gens ne nous avons d\u00fb mettre sur pied de nouveaux instruments, les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ne suffisant plus le l'infiltration tr\u00e8s difficile ces nouveaux instruments, entr\u00e9 en vigueur le 1er janvier de cette ann\u00e9e, c'est la protection des t\u00e9moins, on va chez les gens, on leur dit : si vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 parler, on vous prot\u00e8ge et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s confiant dans l'efficacit\u00e9 de cette nouvelle mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:30 > 0:17:34) [86%] : \r\nJean-Louis tr\u00e8s rapidement, est ce qu'on a pas quand m\u00eame sous- estim\u00e9 les activit\u00e9s de la mafia en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:35 > 0:18:01) [90%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que la mmh, l'activit\u00e9 des mafias est au centre de nos radars depuis plusieurs ann\u00e9es, ce qui est encore une fois vraiment nouveau, c'est qu'on peut tr\u00e8s probablement donner aussi ou accr\u00e9diter aussi \u00e0 la mafia sp\u00e9cialement la Ndrangheta des crimes de plus petites natures comme le vol et brigandage qui ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent attribu\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 des individus Jean-Luc V. merci beaucoup de ces pr\u00e9cisions, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:03 > 0:18:19) [94%] : \r\nNon au travail dominical et au travail de nuit, les opposants \u00e0 l'extension des horaires d'ouverture des magasins de station- service lancent aujourd'hui leur campagne en pr\u00e9vision de la votation du 22 septembre dans les rangs de cette Alliance pour le dimanche, le Parti socialiste, les Verts, les syndicats et m\u00eame les \u00e9glises Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:20 > 0:18:41) [92%] : \r\nAu 1er plan, une vingtaine de shop de station- service sur les grands axes routiers aujourd'hui la nuit et le dimanche leur personnel n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 vendre certains produits frais, une partie du magasin doit rester ferm\u00e9 pour l'Alliance du dimanche, auteur du r\u00e9f\u00e9rendum, pas question de lever cette restriction elle d\u00e9nonce la tactique des petits pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:41 > 0:18:42) [54%] : \r\nBon c'est isolement Tyrone mon ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:42 > 0:19:06) [89%] : \r\nNous avons maintenant d'\u00e9motion que l'\u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 et accept\u00e9 au Parlement qui disent qu'il faudrait que l'ensemble des commerces soient ouverts le dimanche, qui disent pour une autre que les Oeuvres d'ouverture devrait passer de 6 heures \u00e0 20 heures de grands Les jours de semaines, donc on voit bien qu'il y a de la part des partisans de la d\u00e9r\u00e9gulation, toute une strat\u00e9gie pour aller vers des heures d'ouverture, de plus en plus \u00e9tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:07 > 0:19:17) [95%] : \r\nUne votation symbolique pour les tenants du non, pour eux, le travail de nuit et du dimanche doit rester une exception pour pr\u00e9server la sant\u00e9 des travailleurs mais aussi leur vie sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:19 > 0:19:34) [86%] : \r\nNous avons, plus on a des rythmes dans notre vie, les gens ne vont plus \u00e0 l'\u00e9glise, mais les gens ont une sensibilit\u00e9 pour ce que pour ce que le le dimanche veux dire ils font des faits, ils font des r\u00e9unions il fondait T \u00e9tait je tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:35 > 0:19:44) [96%] : \r\nLib\u00e9ralisation ou non des horaires des magasins de stations-service, la d\u00e9cision est entre les mains des citoyens, verdict le 22 septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:46 > 0:20:09) [91%] : \r\nL'\u00e9preuve du feu pour le nouveau gouvernement neuch\u00e2telois, entr\u00e9 en fonction le 26 mai elle viendra devant le Grand Conseil d'ici une heure, un Grand Conseil, lui aussi fra\u00eechement \u00e9lu pour d\u00e9fendre 2 gros dossiers au menu de cette session, la recapitalisation de la caisse de pension de la fonction publique ou encore le programme de mobilit\u00e9, apr\u00e8s l'\u00e9chec du projet de RER et Virginie Pilault, pour l'instant et depuis son entr\u00e9e en fonction le 28 mai le gouvernement a fait un sans- faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:10 > 0:21:23) [93%] : \r\nUn sans- faute, oui, bon, il faut dire que le gouvernement n'est au travail que depuis \u00e0 peine un mois mais la volont\u00e9 de ne pas renouveler les erreurs du pass\u00e9 et manifeste, \u00e0 l'inverse du pr\u00e9c\u00e9dent ce gouvernement communique peu, il y a eu que 2 conf\u00e9rences de presse organis\u00e9es depuis le 28 mai Luc en dehors de ces occasions, c'est le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat qui r\u00e9pond aux sollicitations des journalistes en g\u00e9n\u00e9ral et puis les fuites qui ont gangren\u00e9 la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente sont inexistants, bref, le message est clair : laissez-nous travailler, vous nous jugerez sur nos r\u00e9sultats, des r\u00e9sultats, il y en aura peut-\u00eatre bient\u00f4t puisqu'aujourd'hui et demain, vous l'avez dit, le gouvernement va devoir venir d\u00e9fendre 2 grands dossiers devant le Grand Conseil tout d'abord la recapitalisation de la caisse de pension des fonctionnaires, le projet initial de Jean Studer \u00e0 l'\u00e9poque, pr\u00e9voyait de relever la retraite, l'\u00e2ge de la retraite des fonctionnaires \u00e0 64 ans, et puis 2\u00e8me dossier important, celui de la mobilit\u00e9 qui va venir remplacer le projet de RER, refus\u00e9 par le peuple, l'ann\u00e9e derni\u00e8re la Yvan Perrin, qui m\u00e8ne la barque et son intervention est attendue avec beaucoup d'impatience et d'attention, puisque c'est maintenant lui le chef des infrastructures mais avec son parti, l'UDC, il avait appel\u00e9 \u00e0 voter non au Transrun Il \u00e9tait alors conseiller national merci Virginie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:24 > 0:21:42) [92%] : \r\nEn tennis, ouverture de Wimbledon hier Roger Federer s'est facilement qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour moins de r\u00e9ussite en revanche pour Stanislas Wawrinka le Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu par l'Australien Lleyton Hewit 70\u00e8me joueur mondial Stanislas Wawrinka qui quitte Londres la t\u00eate basse Laurent master d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:43 > 0:21:56) [92%] : \r\n3 petits sets et puis s'en va, hier face \u00e0 Lleyton Hewitt, vainqueur \u00e0 Wimbledon en 2002, Wawrinka \u00e9tait pourtant favori des bookmakers, il restait m\u00eame sur un succ\u00e8s face \u00e0 l'Australien cette ann\u00e9e \u00e0 Cincinnati, mais l'ancien num\u00e9ro un mondial \u00e0 son carr\u00e9 de fans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:56 > 0:22:03) [92%] : \r\nEt surtout un tennis d'exp\u00e9rience bas\u00e9e sur un tr\u00e8s bon service et un sens du contre- il excelle particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:03 > 0:22:04) [99%] : \r\nSur le gazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:06 > 0:22:10) [89%] : \r\nR\u00e9sultat : Wawrinka commet beaucoup de fautes et va perdre ses 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:10 > 0:22:15) [90%] : \r\nPremi\u00e8res mises en jeu, \u00eatre men\u00e9 4 0 dans la premi\u00e8re manche, avant de s'incliner 6 jeux \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:18 > 0:22:21) [97%] : \r\nR\u00e9ussissant le break au d\u00e9but de la 2\u00e8me manche pour mener 2 \u00e0 0 puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:21 > 0:22:33) [93%] : \r\nBertrand, Wawrinka a bien fait illusion mais Hewitt est revenu aux affaires avant de s'imposer 7 jeux \u00e0 5 puis 6 \u00e0 4 dans la derni\u00e8re manche Wawrinka quitte donc ainsi Londres par la petite porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:33 > 0:22:35) [98%] : \r\nC'est m\u00eame la 5\u00e8me fois en 9 participations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:36 > 0:22:41) [91%] : \r\nQue le Vaudois est \u00e9limin\u00e9 \u00e0 Wimbledon au terme du 1er tour d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:44 > 0:23:02) [91%] : \r\nCe n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident mais oui, c'est l'\u00e9t\u00e9 et avec l'\u00e9t\u00e9 et la saison des festivals commence et il n'y en a beaucoup en Suisse romande, des petits, des grands, des gratuits des historiques, l'offre a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tour d'horizon et bons plans musicaux pour cet \u00e9t\u00e9, on en parle avec notre sp\u00e9cialiste musique Christophe Jallet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:07 > 0:23:11) [85%] : \r\nChristophe Schenk la Suisse romande, terre de festival, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:12 > 0:23:53) [91%] : \r\nAlors on a l'habitude de parler de du pays du festival pour la Suisse Romande mais non, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas comme on peut le voir avec cette carte tr\u00e8s parlantes qui nous monte qu'en 1988 il y avait 3 grands festivals pour l'\u00e9t\u00e9, Pal\u00e9o le les Inroc le Montreux Jazz et autour de, une grosse dizaine de festival essentiellement dans les grandes villes romandes 25 ans plus tard, la situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente, les Inroc a disparu Pal\u00e9o et montre sont encore l\u00e0 sont encore les leaders du march\u00e9 des festivals mais autour, c'est plus d'une centaine de festivals qui constellent la Suisse romande la majorit\u00e9 la grande moiti\u00e9 a lieu en \u00e9t\u00e9, mais maintenant on en a aussi au printemps en Automne en hiver jusqu'\u00e0 dire qu'en Suisse romande aujourd'hui un festival toutes les 5 minutes, et tous les 5 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:53 > 0:23:57) [95%] : \r\nAlors comment expliquer cette profusion de festivals sur un si petit territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:57 > 0:24:31) [91%] : \r\nIl y a plusieurs mani\u00e8res de l'expliquer, mais il faut se rappeler que dans les ann\u00e9es 80 le rock, les musiques \u00e9lectroniques et actuel n'\u00e9tait pas encore une culture dite populaire, tandis qu'aujourd'hui ce qu'il avait dans ce festival \u00e0 cette \u00e9poque, ils vont toujours et souvent avec leurs enfants, voire leurs petits-enfants, donc il y en aura plus, de plus, on peut dire aussi que les festivals de l'\u00e9poque ont fait figure de pionnier, on cr\u00e9e des vocations certains passionn\u00e9s sont dit ben oui, moi aussi je peux monter un festival, c'est possible, on ajoutera que le succ\u00e8s du festival, c'est un peu les grandes f\u00eates populaires de l'\u00e9poque et donc qu'on ne va pas s'\u00e9tonner que leur mani\u00e8re de f\u00e9d\u00e9rer, rassembler que toutes les r\u00e9gions veulent en avoir un ou 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:31 > 0:24:39) [89%] : \r\nAlors il a bien s\u00fbr les mammouths Pal\u00e9o le Montreux Jazz \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e7a toute une kyrielle de plus petits festivals Festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:39 > 0:25:20) [86%] : \r\nFestival oui j'\u00e9tais plus petits et des plus grands aussi, ce qui est \u00e9patant c'est que dans l'\u00e9t\u00e9, roman chaque canton quasiment \u00e0 son grand \u00e9v\u00e9nement f\u00e9d\u00e9rateur qui pourra attirer 5000 et 30000 personnes selon le nombre de soir\u00e9es, on a le Rock Altitude au Locle, on a l'estival d'Estavayer Le Chant du Gros Noirmont : on a le Rock oz'ar\u00e8nes \u00e0 Avenches, on a des trucs plus sp\u00e9cialis\u00e9s et, surtout, on peut voir que au niveau des t\u00eates d'affiche, on n'a plus \u00e0 rougir devant le Pal\u00e9o montre qu'on peut s'offrir des grandes t\u00eates d'affiche, l'exemple le plus parlant, \u00e7a n'est, c'est peut-\u00eatre le Puy fort Noyce un festival qui existe depuis une dizaine d'ann\u00e9es, consacr\u00e9e au rock alternatif et qui accueillera cette ann\u00e9e, Franz Ferdinand, les \u00c9cossais qui vient de remporter leur 4\u00e8me album tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:32 > 0:25:40) [87%] : \r\nEt il y a aussi Christophe plusieurs festivals qui sont gratuits mais gratuit est quand m\u00eame ambitieux en termes de programmation musicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:40 > 0:26:17) [88%] : \r\nOui, aujourd'hui on peut dire que gratuit\u00e9 rime avec rabais au niveau de la programmation, on essaye d'avoir de l'ambition, comme vous dites, par exemple, si on va, musique, on \u00e9tait en jeu, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette ann\u00e9e on va trouver des artistes de jazz pointu et int\u00e9ressant des l\u00e9gendes du rock exp\u00e9rimental comme magma si on se d\u00e9place l'un tout petit peu en France voisine, on peut trouver une sorte de petit Pal\u00e9o gratuit \u00e0 Cluses avec le Musiques en stock et peut-\u00eatre le plus c\u00e9l\u00e8bre en Suisse romande, c'est le festival de la Cit\u00e9, \u00e0 Lausanne, qui lui aussi a une offre tr\u00e8s large pluri- artistique mais en musique, on pourra avoir des belles d\u00e9couvertes et voir des t\u00eates d'affiche, qu'on aurait vu \u00e0 Montreux comme Calexico, par exemple, le groupe am\u00e9ricain qui m\u00e9lange country et musique Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:48 > 0:26:56) [90%] : \r\n\u00e7a vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste musique je peux pas m'emp\u00eacher de vous demander vos coups de coeur vous Bons plan pour pour cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:56 > 0:27:44) [88%] : \r\nC'est toujours difficile de parler de coup de coeur, parce que \u00e7a d\u00e9pend de la fiche de qui est programm\u00e9 mais j'vais m\u00eame dire qu'un festival, c'est souvent plus que juste les musiciens qu'on y programme c'est un accueil c'est encadre, c'est un climat c'est une histoire et alors si j'avais un coup de coeur pour cet \u00e9t\u00e9, c'est un petit festival au-dessus de Nyon pr\u00e8s de Bunia, qui s'appelle le cheval, c'est un nom bizarre mais c'est un nom qui fait \u00e9cho clin d'oeil au grand fr\u00e8re au grand- p\u00e8re Pal\u00e9o parce Pal\u00e9o, c'\u00e9tait le nom d'un cheval de course et donc ne s'appelle le cheval, c'est des jeunes de la r\u00e9gion de Lyon qui l'ont lanc\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es et \u00e7a se passe dans un encadrement idyllique, c'est les jardins de soeurs au-dessus un vignoble duquel on a un point de vue imprenable, on peut voir la c\u00f4te de la Cl\u00e9ment le ton \u00e9coutant des belles d\u00e9couvertes musicales pop folk \u00e9lectronique de Suisse et d'ailleurs, donc si vous voulez vivre une soir\u00e9e dans une ambiance unique c'est l\u00e0- bas qu'il faut aller le cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:19 > 0:28:28) [87%] : \r\nUne d\u00e9couverte \u00e0 faire donc, Christophe, le cheval, et \u00e7a, c'est qu'on sait, puis dernier week- end du mois d'ao\u00fbt dernier week- end du mois d'ao\u00fbt, merci beaucoup \u00e0 vous d'\u00eatre venu me parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:31 > 0:28:45) [89%] : \r\nR\u00e9v\u00e9lation, c'est le titre d'un court- m\u00e9trage un peu particulier r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Lausanne par de jeunes banlieusards et des policiers dans le cadre de la campagne d'\u00e9ducation, moi et les autres, des jeunes ont eux- m\u00eames \u00e9crit le sc\u00e9nario du film, avec l'aide d'un cin\u00e9aste professionnel Gilles disent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:46 > 0:28:53) [70%] : \r\nParce que c'\u00e9tait des nouvelles sortirait des courriers leur enfin que c'est vraiment facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:55 > 0:28:59) [94%] : \r\nCeci n'est pas une bagarre, un soir de week- end, \u00e0 Lausanne, encore moins une intervention de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:59 > 0:29:03) [72%] : \r\nBonjour, Constant ici explique 3000 jeunesse nous re\u00e7oit le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:19) [96%] : \r\nC'est une fiction ou jeunes d'un quartier sensible et policiers ont collabor\u00e9 ensemble, nous voici dans le quartier de la Bourdonnette \u00e0 Lausanne avec les acteurs du film durant 6 mois, ils ont appris l'art du cin\u00e9ma, une initiative qui n'aurait pas vu le jour sans l'appui de la brigade de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:19 > 0:29:20) [75%] : \r\nLeclerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:20 > 0:29:36) [78%] : \r\nOn pas vu, j'avais pas une bonne, une bonne image de la police auparavant, puis on faisons faisant une sc\u00e8ne avec des policiers, j'ai, j'ai vu que, en fait, il y en avait qui pas mal qui sont bons, en fait, les bons le bon flic comme notre ami Roberto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:38 > 0:29:45) [92%] : \r\nRoberto, agent de proximit\u00e9 participent \u00e0 l'op\u00e9ration depuis le d\u00e9but, lui, a grandi \u00e0 la Bourdonnette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:45 > 0:29:59) [79%] : \r\nTrouve que c'est important aussi pour mon entra\u00eenement notre image, la police et puis \u00eatre au contact des jeunes, pas seulement dans justement de les nuits de de bo\u00eetes sorties de bo\u00eete, on sait que des activit\u00e9s avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:00 > 0:30:03) [72%] : \r\nC'est quoi, c'est l'\u00e9quilibre station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:06 > 0:30:13) [74%] : \r\nUne fa\u00e7on de quoi, je sais qu'avec toi, elles sont bien l\u00e0 et braqu\u00e9 bient\u00f4t va super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:13 > 0:30:18) [85%] : \r\nC'est pas tr\u00e8s bon acteur, alors c'est vrai que ben, le r\u00e9sultat n'est pas mal, il est bien, hein, moi je suis content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:19 > 0:30:21) [65%] : \r\n\u00e7a faire tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:22 > 0:30:32) [96%] : \r\n\u00eatre bon acteur, ce n'est pas le but de la d\u00e9marche, le film sera projet\u00e9 dans le quartier au cin\u00e9ma Capitole de Lausanne au milieu de l'\u00e9t\u00e9 mais pour arriver jusque-l\u00e0, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:32 > 0:30:45) [91%] : \r\nParfois beaucoup d'\u00e9nergie sont pass\u00e9s dans la discipline, parce que c'est pour la plupart comme des gens qui ont qui ont v\u00e9cu des \u00e9checs scolaires, donc tr\u00e8s vite, qui sont sortis de la ligne de la discipline et puis de la r\u00e9gularit\u00e9 des retards des mais ils \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:45 > 0:30:50) [92%] : \r\nCependant, les initiateurs souligne d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat positif de la collaboration jeunes- police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:50 > 0:31:12) [86%] : \r\n\u00e7a permet vraiment de d'de se regarder diff\u00e9remment de d'aller au-del\u00e0 de l'uniforme, au-del\u00e0 de l'apparence m\u00e2choire comme des \u00eatre s'humains, on a largement d\u00e9pass\u00e9 ce ce cette esp\u00e8ce de de rapport compl\u00e8tement fig\u00e9 entre l'autorit\u00e9 et les jeunes qui subissent l'autorit\u00e9, donc il y a eu une tentative, \u00e0 mon avis, r\u00e9ussi d'approcher, de rencontre et c'est \u00e0 et \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:13 > 0:31:16) [96%] : \r\nEn esp\u00e9rant que ce projet ne reste pas seulement un essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:21 > 0:31:45) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal, le temps de vous dire encore que ce soir, couleur locales s'int\u00e9resse \u00e0 l'avenir de la pi\u00e8ce de 5 centimes, un conseil national milite pour sa suppression, mais faire dispara\u00eetre cette pi\u00e8ce en prison ne serait pas sans frais, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait racheter le 70 pourcent du milliard de pi\u00e8ces en circulation, ce qui co\u00fbterait plus de 35 millions de francs explication tout \u00e0 l'heure \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tout \u00e7a tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:45 > 0:31:49) [93%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:05 > 0:32:09) [85%] : \r\nL'information continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:53 > 0:34:02) [91%] : \r\nAvec foot soit une haute pression qui prot\u00e9gera plut\u00f4t bien l'ouest du pays, alors qu'en Suisse al\u00e9manique, les nuages plus nombreux pourront donner encore quelques averses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:12 > 0:34:19) [83%] : \r\nOui, et puis juste que cela soit allum\u00e9 Lampron dans le p\u00f4le dans dans l'\u00e9cran de contr\u00f4le, voil\u00e0 merci au cou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:22 > 0:34:26) [91%] : \r\nAlors les cartes, j'ai pas vu le d\u00e9but mais \u00e7a m'a l'air juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:31 > 0:34:37) [74%] : \r\nOui, \u00e7a, l\u00e0, c'est celle-ci, elle est pas car c'est les bodegas oui, je sais pas vu le d\u00e9but mais \u00e7a peut \u00eatre, c'est le boycott.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:43 > 0:34:45) [88%] : \r\nAh oui, c'est des bonnes tartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:43 > 0:39:04) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour la Suisse soumis un courant du Nord serait pour la saison, avec toutefois une haute pression qui prot\u00e9gera encore bien aujourd'hui et demain, \u00e0 l'ouest de la Suisse et le sud, alors que dans l'Est, les nuages plus nombreux encore donner quelques averses, regardons la situation g\u00e9n\u00e9rale sur l'Europe centrale, nous avons sur le reste de l'Europe en paquets nuageux qui va donner pas mal de nuages dans l'Est avec un risque d'averses, alors que le ciel d\u00e9gag\u00e9 sous la haute pression sur la France et bien s'\u00e9tant largement en direction de l'Ouest, du sud du pays, ces diff\u00e9rences sont aussi notoire sur l'image radar o\u00f9 il y a encore aujourd'hui quelques averses dans l'est du pays, surtout que sur les contreforts des pr\u00eats \u00e0 l'orientale et centrale alors qu'ailleurs, le temps \u00e9tait totalement sec dans ces conditions m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps assez ensoleill\u00e9 en Suisse romande, un peu plus de soleil sur le Valais central les cumulus auront tendance \u00e0 s'\u00e9taler dans le courant de la journ\u00e9e, surtout au nord, soleil g\u00e9n\u00e9reux au Tessin et puis dans l'Est, un peu plus de nuages avec encore un r\u00e9gime d'averses dans ces conditions, les temp\u00e9ratures sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, enfin Suisse al\u00e9manique la Suisse romande 15 \u00e0 16 degr\u00e9s en Suisse al\u00e9manique 19 \u00e0 20 degr\u00e9s en Suisse romande 22 en valait 26 au Tessin, avec un effet de feu le vent est orient\u00e9 effectivement au nord- ouest, un vent mod\u00e9r\u00e9 qui souffre aussi sur le plateau et qui s'oriente d\u00e9j\u00e0 un petit peu sur le bassin l\u00e9manique, demain, les conditions sont pratiquement les m\u00eames avec un temps assez ensoleill\u00e9 sur la Suisse Romand le Valais soleil toujours plus g\u00e9n\u00e9reux en Valais central Pierre g\u00e9n\u00e9reux au Tessin et puis beaucoup de nuages en Suisse al\u00e9manique demain matin qui donnera encore quelques averses dans l'apr\u00e8s- Mehdi pratiquement le m\u00eame type de temps sur les g\u00e9n\u00e9reuses sur l'ouest, le Valais le Tessin et puis dans l'Est, un l\u00e9ger mieux avec un peu moins d'averses et quelques \u00e9claircies, les temp\u00e9ratures sont pratiquement \u00e0 l'identique par rapport \u00e0 aujourd'hui fra\u00eeches le matin 8 \u00e9tait de 8 \u00e0 10 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et puis l'apr\u00e8s- midi, nous aurons encore 16 \u00e0 17 degr\u00e9s dans l'Est 19 \u00e0 20 en Suisse romande 22 ans valait encore 25 au Tessin demain les vents seront orient\u00e9s \u00e0 la bise \u00e0 toutes les altitudes sur le Jura dans les Pr\u00e9alpes une bise mod\u00e9r\u00e9e parfois assez soutenues sur le \u00e7a rime indique les gens du Nord vont rester encore sur la fin de semaine avec jeudi de l'air plus instable qui pourra produire des averses sur toutes les r\u00e9gions, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-24T00:41:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352700", "durationSec": 63, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Berlin : 20130625, la chanceli\u00e8re allemande et candidate CDU aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives MERKEL Angela a pr\u00e9sent\u00e9 son programme aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des partis politiques CDU et CSU. L'opposition estime qu'elle ne pourra pas tenir les promesses faites.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352701", "durationSec": 107, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Plan-les-Ouates : 20130625, braquage du supermarch\u00e9 Coop de la place des aviateurs \u00e0 Plan-les-Ouates par 2 motards. L'un des auteurs du vol a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police peu apr\u00e8s le cambriolage.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PARTI POLITIQUE", "CHEF D'ETAT", "FEMME", "DISCOURS", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA", "STEINBRUECK, PEER"], "thematicCorporations": ["CDU", "CSU"], "sequenceIds": ["1346598"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352702", "durationSec": 66, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Berne-ville : 20130625, lancement de la campagne des opposants \u00e0 l'extension des horaires d'ouverture des magasins de stations-service en pr\u00e9vision de la votation du 20130922. L'Alliance du dimanche est oppos\u00e9e au travail dominical et au travail de nuit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "CAMBRIOLAGE"], "thematicCorporations": ["COOP"], "sequenceIds": ["1346599"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352703", "durationSec": 87, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Lausanne : 20130625, pr\u00e9sentation du film \"R\u00e9v\u00e9lations\" de la cin\u00e9aste DJAHNINE Amina. Ce film a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec les jeunes du quartier de la Bourdonnette et la police de proximit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "STATION-SERVICE", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "thematicPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9"], "sequenceIds": ["1346607"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352704", "durationSec": 156, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Londres : 20130625, d\u00e9faite du joueur de tennis suisse WAWRINKA Stanislas face au joueur de tennis australien HEWITT Lleyton en 3 sets 4-6, 5-5 et 3-6 au terme d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis ATP de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEUNESSE", "POLICE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1346611"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352705", "durationSec": 38, "title": "13.06.25", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352706", "durationSec": 63, "title": "13.06.25", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "HEWITT, LLEYTON"], "sequenceIds": ["1346631"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910847", "summary": "PLATEAU :\r\nHORNUNG, Douglas, avocat (prise en compte des int\u00e9r\u00eats des employ\u00e9s de banque dans le cadre de l'accord fiscal avec les USA, l'appel de Cr\u00e9dit Suisse)", "id": "910846"}, {"internalArchiveId": "GS1306910848", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nVEZ, Jean-Luc, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9rale de la police (le r\u00f4le des mafias italiennes dans la criminalit\u00e9 en Suisse, la mafia calabraise aussi impliqu\u00e9e dans les petits d\u00e9lits, la discr\u00e9tion).", "id": "910847"}, {"internalArchiveId": "GS1306346599", "summary": "20:53.23\r\nBerlin : divers plans discours MERKEL, Angela, chanceli\u00e8re allemande et candidate CDU, pr\u00e9sentant programme aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la CDU CSU (20\", 10\")/  divers plans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s conservateurs \u00e9coutant le discours puis applaudissant / divers plans mains feuilletant le programme politique / divers plans    conf\u00e9rence de presse STEINBRUECK, Peer, candidat SPD (trop de promesses  \u00e9lectorales) / MERKEL, Angela marchant parmi d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s CDU CSU (8\") / itw  d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s CDU/CSU / affiche CDU CSU / statement. parti politique, chef d'Etat, femme, \u00e9lection l\u00e9gislative CDU, CSU.", "id": "1346598", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PARTI POLITIQUE", "CHEF D'ETAT", "FEMME", "DISCOURS", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["MERKEL, ANGELA", "STEINBRUECK, PEER"], "visualCorporations": ["CDU", "CSU"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346600", "summary": "20:55.14\r\nPlan-les-Ouates : divers plans ext b\u00e2timent avec porte du personnel (10\") / divers plans ext supermarch\u00e9 Coop avec logo (12\", 6\") / itw buraliste / itw  FORTIS, Christophe, porte-parole de la police genevoise (d\u00e9roulement du   braquage, arrestation) / divers plans place des aviateurs (8\"). cambriolage  supermarch\u00e9 Coop.", "id": "1346599", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"], "visualCorporations": ["COOP"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346608", "summary": "20:57.44\r\nBerne-ville : nocturne, divers plans ext et int station-service avec commerce shop (15\") / divers plans clients choisissant ou payant articles int magasin shop de station-service (8\", 8\") / divers plans conf\u00e9rence de presse de  \"l'Alliance du dimanche\" / itw MAIRE, Jacques-Andr\u00e9, conseiller national  socialiste neuch\u00e2telois (oppos\u00e9 \u00e0 l'ouverture le dimanche, une strat\u00e9gie vers la d\u00e9r\u00e9gularisation) / affiches de la campagne oppos\u00e9e \u00e0 l'ouverture des  commerces le dimanche / itw WALLIMANN, Thomas, pr\u00e9sident de Justice et paix  (besoin de rythmes, importance du dimanche). station-service, commerce de  d\u00e9tail, horaire de travail.\r", "id": "1346607", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "STATION-SERVICE", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346612", "summary": "21:02.44\r\nLausanne : divers plans extraits du film \"R\u00e9v\u00e9lations\" de DJAHNINE, Amina, cin\u00e9aste (30\", 15\", 10\") / divers plans ext immeubles du quartier de la   Bourdonnette (4\") / divers plans jeunes du quartier discutant avec SCIALLETTI, Roberto, policier de proximit\u00e9, et regardant film sur tablette num\u00e9rique / itw jeune / itw SCIALLETI, Roberto (importance du projet) / itw DJAHNINE, Amina  (les difficult\u00e9s de la r\u00e9alisation du film) / divers plans DJAHNINE, Amina et FORNY, Belinda, charg\u00e9e de pr\u00e9vention de la brigade jeunesse, travaillant \u00e0 un bureau (5\", 6\") / itw FORNY, Belinda (jeunes et policiers). oeuvre    cin\u00e9matographique, jeunesse, police.", "id": "1346611", "visualThemes": ["JEUNESSE", "POLICE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346632", "summary": "20:59.45\r\nLondres, Wimbledon : poign\u00e9e de mains entre WAWRINKA, Stanislas, joueur de tennis suisse et HEWITT, Lleyton, joueur de tennis australien / 3 fautes directes de WAWRINKA, Stanislas / balle de match. ATP.", "id": "1346631", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "HEWITT, LLEYTON"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1589615", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB280889", "position": "01"}}, {"id": "568752", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130907", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268233", "internalArchiveId": "GE1306268234", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "WILLIAMS - MINELLA - WIMBLEDON 2013", "publicationDate": "2013-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 4478, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-06-26T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "49201", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT007672", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-268214", "internalArchiveId": "GE1306268215", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.06.25", "publicationDate": "2013-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 1142, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5023222", "imageURL": "http://www.rts.ch/5023229.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "GE: la Cour des comptes ausculte la plaine de Plainpalais", "VD: Nyon accueille le championnat d'Europe de football f\u00e9minin des moins de 17 ans", "VD: le trafic de poids lourds pose probl\u00e8me \u00e0 Cudrefin", "NE: les Gorges de la Po\u00ebta-Raisse sont \u00e0 nouveau accessibles", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Un conseiller national ne veut plus de pi\u00e8ces de 5 centimes", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le co\u00fbt de la r\u00e9novation compl\u00e8te est actuellement estim\u00e9 \u00e0 plus de 40 millions de francs.", "Les femmes prennent de plus en plus de plaisir \u00e0 pratiquer ce sport.", "Le village voit passer environ 80 camions par jour.", "Il a fallu utiliser les grands moyens pour permettre aux visiteurs de se balader \u00e0 nouveau en toute s\u00e9curit\u00e9.", "Cependant, faire dispara\u00eetre cette pi\u00e8ce coutera\u00eet \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration plus de 35 millions de francs."], "variantIds": ["ece-4901507", "ece-4901505", "ece-4904034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["18:58:04:10  18:58:15:08\r\n...\r\n\r\n18:58:17:05  18:58:20:11\r\n   A Gen\u00e8ve, la Cour des comptes\r\n        a rendu son rapport\r\n\r\n18:58:20:15  18:58:24:07\r\n       sur le r\u00e9am\u00e9nagement\r\n   de la plaine de Plainpalais.\r\n\r\n18:58:24:11  18:58:29:05\r\n        Les transformations\r\n        ont \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n18:58:30:09  18:58:40:23\r\n     L'espace public est charg\u00e9\r\nde beaucoup d'intentions politiques.\r\n\r\n18:58:43:00  18:58:46:23\r\n      Elle n'est pas utile.\r\n\r\n18:58:47:04  18:58:50:19\r\n      La pi\u00e8ce de 5 centimes \r\n      peut-elle dispara\u00eetre ?\r\n\r\n18:58:51:00  18:58:56:11\r\n      Un conseiller national\r\n       en fait la demande.\r\n\r\n18:58:56:16  18:59:00:12\r\nMais cela co\u00fbterait 35 mios de francs\r\n         \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n18:59:00:22  18:59:03:17\r\n    Les gorges sont ouvertes.\r\n\r\n18:59:03:22  18:59:08:14\r\n  Les gorges de la Po\u00ebta-Raisse,\r\n     dans le Val-de-Travers,\r\n\r\n18:59:08:19  18:59:11:18\r\n    sont \u00e0 nouveau accessibles.\r\n\r\n18:59:11:23  18:59:16:02\r\nIl a fallu d\u00e9gager 100 m3 de bois.\r\n\r\n18:59:19:02  18:59:20:22\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n18:59:21:03  18:59:26:08\r\n  Le r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de\r\nPlainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n18:59:26:12  18:59:29:09\r\n      La Cour des comptes \r\n      a rendu son rapport.\r\n\r\n18:59:29:13  18:59:34:20\r\n       Le co\u00fbt des travaux\r\n    n'est pas remis en cause.\r\n\r\n18:59:36:06  18:59:39:19\r\n     Son march\u00e9, ses forains,\r\n         le cirque Knie,\r\n\r\n18:59:39:23  18:59:44:13\r\n     la plaine de Plainpalais\r\n     est le poumon de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:44:18  18:59:50:05\r\n  Si son r\u00e9am\u00e9nagement est salu\u00e9,\r\n    un audit rel\u00e8ve des lacunes\r\n\r\n18:59:50:10  18:59:54:13\r\n     dans la gestion du projet\r\n          depuis 20 ans.\r\n\r\n18:59:55:12  18:59:59:05\r\nLes responsabilit\u00e9s sont partag\u00e9es.\r\n\r\n18:59:59:10  19:00:04:09\r\n      Le Conseil municipal\r\n    n'a pas non plus brill\u00e9.\r\n\r\n19:00:04:13  19:00:10:21\r\n    Il y a eu une pr\u00e9paration\r\n          insuffisante.\r\n\r\n19:00:11:02  19:00:19:20\r\n       Le projet a d\u00e9marr\u00e9\r\nbien avant l'arriv\u00e9e de M. Pagani.\r\n\r\n19:00:20:13  19:00:25:01\r\n17 recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es\r\n       \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:00:25:06  19:00:27:20\r\n     toutes ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es.\r\n\r\n19:00:28:11  19:00:32:03\r\n     Je rel\u00e8ve qu'on a fait\r\n     un espace de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:00:32:08  19:00:36:08\r\n      Il faudrait pouvoir \r\n     raccourcir les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:00:36:12  19:00:41:16\r\n      Mais c'est difficile.\r\n\r\n19:00:41:21  19:00:47:05\r\n   Car l'espace public est charg\u00e9\r\nde beaucoup d'intentions politiques.\r\n\r\n19:00:49:14  19:00:53:15\r\n     Le co\u00fbt du r\u00e9am\u00e9nagement\r\n    estim\u00e9 \u00e0 40 mios de francs\r\n\r\n19:00:53:20  19:00:57:02\r\n          n'a quant \u00e0 lui\r\n      pas \u00e9t\u00e9 remis en cause.\r\n\r\n19:00:57:07  19:01:01:14\r\nEt le financement de la pointe nord\r\n  de la plaine n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9.\r\n\r\n19:01:02:09  19:01:06:17\r\n     Des camions traversent\r\n   le village de Cudrefin (VD)\r\n\r\n19:01:06:22  19:01:09:23\r\npour gagner quelques kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:01:10:04  19:01:16:09\r\n   R\u00e9sultat: des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s\r\n     \u00e0 d'anciennes demeures.\r\n\r\n19:01:20:04  19:01:23:11\r\n       Y a pas longtemps,\r\n      il y en avait moins.\r\n\r\n19:01:23:16  19:01:25:10\r\n        Ca se d\u00e9sagr\u00e8ge.\r\n\r\n19:01:25:22  19:01:29:14\r\n     80 poids lourds par jour,\r\n       \u00e7a peut para\u00eetre peu,\r\n\r\n19:01:29:19  19:01:34:16\r\n     mais c'est d\u00e9j\u00e0 trop pour\r\nles v\u00e9n\u00e9rables maisons de Cudrefin.\r\n\r\n19:01:35:06  19:01:43:04\r\n   Dans la maison, on entend les\r\nvibrations, et il y a des fissures.\r\n\r\n19:01:43:16  19:01:46:15\r\n        Cudrefin, au bord \r\n       du lac de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:01:46:20  19:01:53:02\r\n1'400 habitants et un syndic inquiet\r\n  de voir son village se l\u00e9zarder.\r\n\r\n19:01:54:19  19:01:59:22\r\nCes b\u00e2timents du 18\u00e8me et du 19\u00e8me\r\n     si\u00e8cles sont mal fond\u00e9s.\r\n\r\n19:02:00:03  19:02:08:18\r\nNous observons des modifications \r\nsur les fa\u00e7ades et \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:02:09:12  19:02:13:19\r\n      Voil\u00e0 un bel exemple\r\n       de semi-remorque.\r\n\r\n19:02:14:00  19:02:20:23\r\n Le r\u00e9seau d'alimentation en eau\r\n  conna\u00eet aussi des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:02:21:17  19:02:24:20\r\n   -C'est un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:02:25:01  19:02:30:01\r\n     il faudrait des routes\r\n       de contournement.\r\n\r\n19:02:30:18  19:02:35:23\r\n   Cette route existe, une semi-\r\n autoroute qui \u00e9vite ces villages.\r\n\r\n19:02:36:04  19:02:39:11\r\n           Son d\u00e9faut:\r\n   quelques kilom\u00e8tres de plus.\r\n\r\n19:02:40:01  19:02:44:02\r\n        Le r\u00e9seau passant\r\n    par Cudrefin est roulant.\r\n\r\n19:02:44:07  19:02:48:18\r\n        Il est possible\r\n  d'y passer avec des camions.\r\n\r\n19:02:49:09  19:02:54:10\r\n   Du c\u00f4t\u00e9 de l'Etat de Vaud, on\r\nenvisage des mod\u00e9rateurs de trafic.\r\n\r\n19:02:55:00  19:03:00:03\r\n      Nous devons d\u00e9fendre\r\n  l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de la route\r\n\r\n19:03:00:08  19:03:05:10\r\n      en prenant en compte\r\n   les particularit\u00e9s locales.\r\n\r\n19:03:05:14  19:03:09:22\r\n   C'est une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:03:12:23  19:03:15:15\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:03:15:21  19:03:20:12\r\n    une loi oblige les communes\r\n    \u00e0 entretenir leurs routes.\r\n\r\n19:03:20:17  19:03:27:11\r\n   Mais ici, le dicton \"qui paie\r\n   commande\" ne s'applique pas.\r\n\r\n19:03:29:06  19:03:33:05\r\n   Tout de suite, les autres \r\n   temps forts de ce 25 juin.\r\n\r\n19:03:36:06  19:03:40:12\r\n    A Gen\u00e8ve, il est interpell\u00e9\r\n en possession de l'arme du crime.\r\n\r\n19:03:40:17  19:03:44:11\r\n   Un individu de 39 ans serait\r\n   l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du meurtre\r\n\r\n19:03:44:15  19:03:46:16\r\n  survenu \u00e0 Carouge samedi soir.\r\n\r\n19:03:46:21  19:03:51:01\r\n  Soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir port\u00e9 le coup\r\n  de couteau fatal \u00e0 la victime,\r\n\r\n19:03:51:06  19:03:55:11\r\n      le pr\u00e9venu a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9\r\n     en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:03:58:03  19:04:00:11\r\n        Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n        rejette le recours\r\n\r\n19:04:00:15  19:04:03:21\r\n      de l'ancien commandant \r\n     de la police jurassienne.\r\n\r\n19:04:04:02  19:04:07:17\r\n En d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Cour p\u00e9nale \r\ndu canton avait reconnu H-J.Theubet\r\n\r\n19:04:07:21  19:04:10:01\r\ncoupable d'usurpation de fonction.\r\n\r\n19:04:10:06  19:04:12:23\r\n      Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n  \u00e0 15 jours-amendes avec sursis\r\n\r\n19:04:13:04  19:04:15:08\r\npour avoir annul\u00e9 46 contraventions.\r\n\r\n19:04:15:12  19:04:18:03\r\n        Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n      a estim\u00e9 que la coutume\r\n\r\n19:04:18:08  19:04:21:00\r\n       ne pouvait justifier\r\n       une telle pratique.\r\n\r\n19:04:21:22  19:04:25:17\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\nles d\u00e9put\u00e9s ont recal\u00e9 les candidats\r\n\r\n19:04:25:22  19:04:28:19\r\n         au poste de juge\r\n       au Tribunal cantonal.\r\n\r\n19:04:29:00  19:04:31:14\r\n       Les deux postulants,\r\n        aux couleurs UDC,\r\n\r\n19:04:31:19  19:04:34:07\r\n       ne remplissaient pas\r\n     les crit\u00e8res n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:04:34:20  19:04:39:16\r\nLes crit\u00e8res sont l'ind\u00e9pendance,\r\n   l'exp\u00e9rience, la formation.\r\n\r\n19:04:40:08  19:04:43:17\r\n      Il faudra une nouvelle\r\n   mise au concours des postes.\r\n\r\n19:04:43:22  19:04:47:21\r\n    Mais des d\u00e9put\u00e9s remettent\r\n  en question ce mode d'\u00e9lection.\r\n\r\n19:04:48:02  19:04:51:14\r\n  Ils demandent que les candidats\r\n puissent se pr\u00e9senter sans parti.\r\n\r\n19:04:52:14  19:04:56:09\r\n    Certains \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole\r\n  de culture g\u00e9n\u00e9rale de Fribourg\r\n\r\n19:04:56:13  19:04:59:05\r\n      ne manquent pas d'air.\r\n\r\n19:04:59:10  19:05:04:06\r\nIl y a 2 semaines, ils avaient vol\u00e9 \r\nune \u00e9preuve de leurs examens finaux.\r\n\r\n19:05:04:11  19:05:07:17\r\nIls ont aussi profit\u00e9 de la session\r\n     ouverte par un enseignant\r\n\r\n19:05:07:22  19:05:10:22\r\n          pour enjoliver\r\n      leurs notes de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:05:11:03  19:05:13:09\r\nDes mesures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:05:13:13  19:05:18:11\r\n Mais \u00e0 la rentr\u00e9e, les donn\u00e9es\r\n   sensibles seront s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n19:05:19:14  19:05:24:08\r\n Les sanctions vont de la note 1 \r\npour les examens \u00e0 des expulsions.\r\n\r\n19:05:25:11  19:05:29:11\r\n    Quels besoins hospitaliers\r\n  pour le Valais jusqu'en 2020 ?\r\n\r\n19:05:29:15  19:05:33:13\r\n         Le vieillissement\r\n  de la population fait augmenter\r\n\r\n19:05:33:18  19:05:36:22\r\n        le nombre de jours\r\n d'hospitalisation en soins aigus.\r\n\r\n19:05:37:03  19:05:39:23\r\n    Mais en soins sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n       ces jours diminuent\r\n\r\n19:05:40:04  19:05:42:13\r\n        gr\u00e2ce au transfert \r\n        vers l'ambulatoire.\r\n\r\n19:05:42:18  19:05:47:01\r\nLes besoins seraient donc stables,\r\nmais l'Etat souligne la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:05:47:06  19:05:50:22\r\n       de d\u00e9velopper l'offre\r\n  en EMS et les soins \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:05:51:17  19:05:56:03\r\n  C'est la responsabilit\u00e9 de tous\r\nles partenaires de prendre en charge\r\n\r\n19:05:56:08  19:06:02:10\r\nla bonne personne au bon endroit.\r\n\r\n19:06:06:04  19:06:10:23\r\n Nyon accueille la phase finale\r\n\r\n19:06:11:04  19:06:15:23\r\n  du Championnat d'Europe UEFA\r\n      des moins de 17 ans.\r\n\r\n19:06:16:04  19:06:20:11\r\n  Les quatre meilleures \u00e9quipes\r\n    f\u00e9minines s'affronteront.\r\n\r\n19:06:20:15  19:06:25:16\r\nL'engouement des femmes pour le foot\r\n    est de plus en plus marqu\u00e9.\r\n\r\n19:06:27:11  19:06:29:08\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:06:29:12  19:06:32:12\r\n          Derri\u00e8re nous,\r\n les \u00e9quipes f\u00e9minines se battent\r\n\r\n19:06:32:17  19:06:37:00\r\n pour gagner le titre de champion\r\n  des moins de 17 ans en Europe.\r\n\r\n19:06:37:05  19:06:41:10\r\n  L'UEFA soutient ce championnat,\r\n   et les femmes en particulier.\r\n\r\n19:06:41:14  19:06:46:09\r\n    Expliquez-nous ce soutien.\r\n\r\n19:06:46:13  19:06:49:11\r\nC'est un sport en pleine croissance.\r\n\r\n19:06:49:16  19:06:53:18\r\n      Le nombre de joueuses\r\n       grandit en Europe.\r\n\r\n19:06:53:23  19:06:58:02\r\n   L'UEFA soutient 54 pays \u00e0\r\ns'investir dans le foot f\u00e9minin.\r\n\r\n19:06:58:07  19:07:08:05\r\n     On a ce championnat ici\r\npour la derni\u00e8re fois cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:07:08:10  19:07:13:08\r\n    On va en parler avec vous,\r\n         Gr\u00e9gory Coupet.\r\n\r\n19:07:13:12  19:07:22:21\r\nComment vous jugez le foot f\u00e9minin\r\n    par rapport au masculin ?\r\n\r\n19:07:23:02  19:07:27:16\r\n Il y a en plus le fait d'avoir\r\n    une image tr\u00e8s positive.\r\n\r\n19:07:27:21  19:07:32:11\r\n   L'\u00e9quipe de France r\u00e9ussit,\r\n  mais a aussi un vrai plaisir,\r\n\r\n19:07:32:16  19:07:35:09\r\n      qui est communicatif.\r\n\r\n19:07:35:13  19:07:42:05\r\nIl y a une fra\u00eecheur dans le foot\r\n    f\u00e9minin qui fait du bien.\r\n\r\n19:07:42:10  19:07:48:15\r\n     Elles ont certainement\r\n  un c\u00f4t\u00e9 athl\u00e9tique en moins,\r\n\r\n19:07:48:20  19:07:52:04\r\n       mais du coup il y a\r\n  une r\u00e9flexion suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:07:52:09  19:07:56:14\r\nJe me suis aper\u00e7u qu'il y avait pas\r\n  mal de tactique mise en place.\r\n\r\n19:07:56:19  19:07:59:15\r\n    La r\u00e9flexion est de mise\r\n     dans le foot f\u00e9minin.\r\n\r\n19:07:59:20  19:08:04:18\r\nVoici un portrait de l'\u00e9quipe belge,\r\n   sur le terrain derri\u00e8re nous.\r\n\r\n19:08:06:03  19:08:09:00\r\nLa finale du championnat d'Europe...\r\n\r\n19:08:09:05  19:08:12:06\r\n     Un r\u00eave pour deux copines\r\n        de l'\u00e9quipe belge:\r\n\r\n19:08:12:11  19:08:17:12\r\n   Valentine, milieu de terrain\r\net capitaine, et Lola, attaquante.\r\n\r\n19:08:17:17  19:08:25:17\r\n       A seulement 17 ans,\r\nelles m\u00e8nent d\u00e9j\u00e0 des vies folles.\r\n\r\n19:08:26:21  19:08:33:11\r\n    C'est difficile de g\u00e9rer\r\n    le football et l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:08:33:16  19:08:37:12\r\n     Il y a des sacrifices\r\n   pour m\u00e9riter ma place ici.\r\n\r\n19:08:38:07  19:08:42:21\r\n    -Ca laisse peu de temps, \r\n    mais quand on arrive ici,\r\n\r\n19:08:43:02  19:08:45:23\r\n    on se dit que \u00e7a a pay\u00e9.\r\n\r\n19:08:46:11  19:08:53:21\r\nLe duo est ins\u00e9parable: co\u00e9quipi\u00e8res\r\n  en club et en \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n19:08:54:02  19:08:59:12\r\n Valentine est la joueuse la plus \r\n exp\u00e9riment\u00e9e, avec 26 s\u00e9lections.\r\n\r\n19:08:59:17  19:09:03:03\r\n          Quant \u00e0 Lola,\r\n     elle a marqu\u00e9 sept buts.\r\n\r\n19:09:03:20  19:09:10:13\r\n       On r\u00eave d'\u00eatre pro,\r\n\u00e0 Lyon ou dans un club am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:09:10:17  19:09:15:14\r\n    Mais il reste du chemin.\r\n\r\n19:09:16:11  19:09:19:01\r\n    -J'aimerais devenir pro.\r\n\r\n19:09:19:06  19:09:22:09\r\n  Il faut partir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:09:22:13  19:09:30:14\r\n  J'ai jou\u00e9 la Champion's league\r\navec le Standard, c'\u00e9tait un r\u00eave.\r\n\r\n19:09:31:07  19:09:34:12\r\n     Elles ne se battront pas\r\n          pour le titre.\r\n\r\n19:09:34:17  19:09:40:14\r\n    En demi-finale, la Belgique\r\n s'est inclin\u00e9e face \u00e0 la Pologne.\r\n\r\n19:09:40:19  19:09:45:14\r\n       L'apprentissage, d\u00e9j\u00e0,\r\nde la vie de sportif de haut niveau.\r\n\r\n19:09:46:17  19:09:51:12\r\n      En Suisse, nous avons\r\n nos \u00e9quipes de football f\u00e9minin.\r\n\r\n19:09:51:17  19:09:58:09\r\n         Cristel, Joanna,\r\nvous \u00e9voluez \u00e0 Yverdon, en ligue A.\r\n\r\n19:09:58:13  19:10:02:21\r\n          Quel est l'\u00e9tat\r\n  du football f\u00e9minin en Suisse ?\r\n\r\n19:10:03:02  19:10:05:14\r\n   Quel est l'avenir pour vous ?\r\n\r\n19:10:06:02  19:10:09:18\r\n           En Suisse,\r\nnous sommes au plus haut niveau.\r\n\r\n19:10:09:23  19:10:14:19\r\n       On a un championnat\r\n       suisse assez grand.\r\n\r\n19:10:15:00  19:10:22:07\r\n J'esp\u00e8re par la suite int\u00e9grer\r\n     un club \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:10:23:01  19:10:25:23\r\n           Il n'y a pas\r\n     trop d'avenir en Suisse ?\r\n\r\n19:10:26:10  19:10:29:11\r\n   On est le seul club romand.\r\n\r\n19:10:29:16  19:10:36:05\r\nIl y a quelques bons clubs suisses\r\n allemands, comme Zurich et B\u00e2le.\r\n\r\n19:10:36:10  19:10:41:02\r\n        Mais les \u00e9quipes\r\n     allemandes font r\u00eaver.\r\n\r\n19:10:41:07  19:10:43:16\r\n    C'est plus professionnel.\r\n\r\n19:10:43:21  19:10:47:11\r\n    Et ce serait appr\u00e9ciable\r\n      d'avoir un salaire.\r\n\r\n19:10:47:23  19:10:53:13\r\n  Quand vous dites que vous \u00eates\r\n  footballeuse, \u00e7a passe bien ?\r\n\r\n19:10:54:10  19:10:59:16\r\nAvant, \u00e7a faisait gar\u00e7on manqu\u00e9,\r\n   les gens \u00e9taient surpris.\r\n\r\n19:10:59:21  19:11:04:04\r\n Maintenant, ils voient qu'on a\r\nun bon niveau et \u00e7a passe mieux.\r\n\r\n19:11:04:16  19:11:07:16\r\n       Vous avez les m\u00eames \r\n       r\u00e9actions des gens ?\r\n\r\n19:11:08:02  19:11:12:01\r\nOn nous demande ce qui nous a donn\u00e9\r\n      envie de faire du foot.\r\n\r\n19:11:12:06  19:11:15:18\r\n  Un gar\u00e7on qui joue au foot, \r\n \u00e7a suscite moins de questions.\r\n\r\n19:11:15:23  19:11:19:01\r\n  Mais maintenant, le football\r\n   f\u00e9minin est plus accept\u00e9.\r\n\r\n19:11:19:06  19:11:21:09\r\nEt il y a beaucoup plus de clubs.\r\n\r\n19:11:21:18  19:11:24:07\r\n      Merci, et bonne chance\r\n       dans votre carri\u00e8re.\r\n\r\n19:11:24:11  19:11:27:00\r\nLes finales \u00e0 Nyon, ce sera vendredi.\r\n\r\n19:11:27:05  19:11:31:10\r\n  Les finales f\u00e9minines de l'UEFA\r\nse d\u00e9rouleront en Su\u00e8de, en juillet.\r\n\r\n19:11:32:17  19:11:40:09\r\n Un conseiller national souhaite\r\nsupprimer la pi\u00e8ce de 5 centimes.\r\n\r\n19:11:40:13  19:11:44:18\r\n  Faire dispara\u00eetre cette pi\u00e8ce\r\n      recouverte de cuivre\r\n\r\n19:11:44:23  19:11:51:00\r\n  co\u00fbterait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n plus de 35 millions de francs.\r\n\r\n19:11:51:23  19:11:56:11\r\n   Selon le conseiller national\r\n         Roland Buechel,\r\n\r\n19:11:56:15  19:12:00:01\r\n      la pi\u00e8ce de 5 centimes\r\n    n'a plus de raison d'\u00eatre.\r\n\r\n19:12:00:16  19:12:05:20\r\nLes bancomats ne l'acceptent pas,\r\n    les parcm\u00e8tres non plus.\r\n\r\n19:12:06:01  19:12:10:02\r\n      Elle n'est pas utile.\r\n\r\n19:12:10:06  19:12:14:00\r\nEt sa production revient trop cher.\r\n\r\n19:12:14:11  19:12:19:05\r\nR.Buechel a demand\u00e9 dans une motion\r\n  la suppression de cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:12:19:10  19:12:24:10\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait savoir\r\nqu'il propose de rejeter la motion.\r\n\r\n19:12:24:14  19:12:28:22\r\n        L'op\u00e9ration serait\r\n      financi\u00e8rement lourde.\r\n\r\n19:12:29:03  19:12:36:07\r\nIl est plus int\u00e9ressant de frapper\r\n des pi\u00e8ces de valeur sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:12:36:11  19:12:42:00\r\nUne pi\u00e8ce de 5 frs co\u00fbte 40 centimes\r\n\u00e0 la production et rapporte 4,60 frs.\r\n\r\n19:12:44:06  19:12:50:04\r\nEn 2005, H-R.Merz avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9\r\nde supprimer la pi\u00e8ce de 5 centimes.\r\n\r\n19:12:50:09  19:12:54:02\r\n      Celle-ci co\u00fbtait alors\r\n    6 centimes \u00e0 la production.\r\n\r\n19:12:55:18  19:13:00:02\r\n       Aujourd'hui, la pi\u00e8ce\r\n  ne co\u00fbte plus que 4,2 centimes.\r\n\r\n19:13:02:09  19:13:07:10\r\n        Supprimer la pi\u00e8ce\r\n      entra\u00eenerait des frais.\r\n\r\n19:13:07:14  19:13:14:21\r\n      Il faudrait racheter 70 %\r\ndu milliard de pi\u00e8ces en circulation.\r\n\r\n19:13:15:11  19:13:23:15\r\n      On devrait d\u00e9penser \r\n     35 millions de francs.\r\n\r\n19:13:24:06  19:13:29:04\r\n      R.Buechel met en avant\r\n   l'int\u00e9r\u00eat des consommateurs.\r\n\r\n19:13:29:09  19:13:35:18\r\nPour lui, la suppression de la pi\u00e8ce\r\n entra\u00eenerait une baisse des prix.\r\n\r\n19:13:36:15  19:13:45:04\r\nPour des questions de marketing, un\r\narticle \u00e0 2,95 frs co\u00fbtera 2,90 frs.\r\n\r\n19:13:45:20  19:13:48:05\r\n    Pour d'autres observateurs,\r\n\r\n19:13:48:10  19:13:52:03\r\n      les articles \u00e0 bas prix\r\n        pourraient grimper.\r\n\r\n19:13:52:08  19:13:55:23\r\n       La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n         des consommateurs\r\n\r\n19:13:56:04  19:14:01:04\r\n   ne veut pas risquer ce pari.\r\n\r\n19:14:03:01  19:14:06:23\r\n     Je ne veux pas laisser \r\n    ce choix aux commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:14:07:04  19:14:10:23\r\n     La pi\u00e8ce de 5 centimes\r\n       a son importance.\r\n\r\n19:14:11:04  19:14:20:00\r\n Si on la supprime, une hausse \r\n des prix n'est pas impossible.\r\n\r\n19:14:20:13  19:14:24:01\r\n          Roland Buechel\r\n    semble avoir peu d'appuis.\r\n\r\n19:14:24:06  19:14:30:11\r\n La pi\u00e8ce de 5 centimes ne devrait\r\n  pas dispara\u00eetre \u00e0 court terme.\r\n\r\n19:14:31:12  19:14:40:02\r\n  Si un jour les co\u00fbts d\u00e9passent\r\nla valeur nominale, il faudra agir.\r\n\r\n19:14:40:14  19:14:43:04\r\n            En clair,\r\n   une hausse du prix du cuivre\r\n\r\n19:14:43:09  19:14:47:11\r\n      pourrait \u00e9ventuellement\r\n      pr\u00e9cipiter les choses.\r\n\r\n19:14:48:20  19:14:53:02\r\n Les gorges de la Po\u00ebta-Raisse,\r\n    dans le Val-de-Travers,\r\n\r\n19:14:53:07  19:14:56:10\r\n   sont \u00e0 nouveau accessibles.\r\n\r\n19:14:56:14  19:15:02:02\r\n       Il a fallu utiliser\r\n       les grands moyens.\r\n\r\n19:15:03:16  19:15:07:17\r\n    Les gorges sont ouvertes.\r\n\r\n19:15:07:22  19:15:13:04\r\n     On peut couper le ruban\r\n   qui retenait les visiteurs.\r\n\r\n19:15:14:01  19:15:18:08\r\n    Une ouverture tardive pour \r\n   ce haut-lieu de la randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:15:18:12  19:15:22:02\r\n  Les gorges de la Po\u00ebta-Raisse,\r\n      au-dessus de M\u00f4tiers,\r\n\r\n19:15:22:07  19:15:24:20\r\n       ont particuli\u00e8rement\r\n       souffert cet hiver.\r\n\r\n19:15:25:01  19:15:27:09\r\nDes dizaines d'arbres sont tomb\u00e9s.\r\n\r\n19:15:27:13  19:15:30:11\r\n   Le sentier \u00e9tait inaccessible\r\n      et le terrain instable.\r\n\r\n19:15:30:21  19:15:32:17\r\n      J'avais jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:15:32:22  19:15:35:08\r\n   -Cet hiver a \u00e9t\u00e9 rigoureux.\r\n\r\n19:15:35:12  19:15:42:12\r\nLa neige a eu raison des arbres.\r\n\r\n19:15:44:16  19:15:49:07\r\nIl a fallu sortir les grands moyens\r\n    et jouer les \u00e9quilibristes.\r\n\r\n19:15:49:11  19:15:53:01\r\n     100 m3 de bois \u00e0 d\u00e9gager,\r\n       et pas d'autre moyen\r\n\r\n19:15:53:06  19:15:56:16\r\n  que de l'\u00e9vacuer par les airs.\r\n\r\n19:15:56:21  19:15:59:13\r\n         Co\u00fbt: 50'000 frs.\r\n\r\n19:16:02:04  19:16:15:16\r\nLe but est d'enlever la mati\u00e8re pour\r\n \u00e9viter la formation d'un bouchon.\r\n\r\n19:16:16:06  19:16:19:15\r\nLa Po\u00ebta-Raisse a retrouv\u00e9 son calme.\r\n\r\n19:16:19:20  19:16:24:01\r\n      Les randonneurs peuvent\r\n   \u00e0 nouveau se laisser s\u00e9duire.\r\n\r\n19:16:25:12  19:16:28:02\r\nC'est la fin de Couleurs locales.\r\n\r\n19:16:28:07  19:16:31:13\r\n  Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n19:16:31:18  19:16:39:15\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n19:16:44:19  19:16:56:03\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\n   V.Fiore-Donno, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264509\r\nDate de transcription : 03-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [84%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:01 > 0:00:01) [70%] : \r\n\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:30) [91%] : \r\nLa pi\u00e8ce de 5 centimes peut-elle dispara\u00eetre, c'est en tout cas le souhait d'un conseiller national qui en a fait formellement la demande la suppression de cette petite pi\u00e8ce co\u00fbterait plus de 35 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Jean-Louis les gorges sont ouvertes, ouvertes et en fin de journal, Couleurs locales vous emm\u00e8ne en randonn\u00e9e, les gorges de la Po\u00ebta Raisse dans le Val-de-Travers, sont \u00e0 nouveau accessibles au public, mais il a fallu d\u00e9gager pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres cubes de bois pour vendre le sentier praticable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:29 > 0:02:30) [99%] : \r\nJ'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:02:44 > 0:02:45) [70%] : \r\nDarius tu aussi, mais un salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:09 > 0:03:14) [89%] : \r\nEst ce qu'on peut faire un petit sommaire d\u00e9part \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:38 > 0:03:50) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la Cour des comptes a rendu son rapport aujourd'hui sur le r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais, le verdict est clair : les transformations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e, le co\u00fbt des travaux de 40 millions de francs n'est quant \u00e0 lui pas remis en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:52 > 0:04:02) [91%] : \r\nMoi ce que je rel\u00e8ve, c'est qu'on a fait quand m\u00eame que l'espace public est charg\u00e9 beaucoup de d'intentions politiques beaucoup de subjectivit\u00e9, donc \u00e7a c'est difficile, mais on s'y attelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:03 > 0:04:07) [83%] : \r\nElle est encore le porte- monnaie, mais la pas, elle est pas utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:08 > 0:04:35) [91%] : \r\nLa pi\u00e8ce de 5 centimes peut-elle dispara\u00eetre, c'est en tout cas le souhait d'un conseiller national qui en a fait formellement la demande mais la suppression de cette petite pi\u00e8ce co\u00fbterait plus de 35 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Jean-Louis les gorges sont ouvertes, ouvertes et en fin de journal, Couleurs locales vous emm\u00e8ne en randonn\u00e9e des gorges de la Po\u00ebta Raisse dans le Val-de-Travers, sont \u00e0 nouveau accessibles au public, mais il a fallu d\u00e9gager pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres cubes de bois pour rendre le sentier praticable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:39 > 0:04:55) [92%] : \r\nBonsoir et merci de regarder Couleurs locales \u00e0 Gen\u00e8ve, le r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e, c'est la Cour des comptes qui a rendu aujourd'hui son rapport et son verdict, le co\u00fbt des travaux \u00e9valu\u00e9s \u00e0 40 millions de francs des quant \u00e0 lui pas remise en cause, explications align\u00e9 9 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:04 > 0:05:07) [89%] : \r\nOuais, je peux te donner sa forme pourquoi il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:10 > 0:05:14) [89%] : \r\nLe sur le voit avec plaisir, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:26 > 0:05:30) [78%] : \r\nBon, baisser un peu la cam\u00e9ra ou pas r\u00e9seau changer le le cadran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:36 > 0:05:38) [85%] : \r\nOuais, tu m'entends oui nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:40 > 0:05:54) [87%] : \r\nVrai la m\u00eame une porte arri\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, la Cour des comptes a rendu son rapport aujourd'hui sur le r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais, le verdict est clair : les transformations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e, le co\u00fbt des travaux de 40 millions de francs n'est quant \u00e0 lui para\u00eet conna\u00eet soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:04) [80%] : \r\nMoi, ce que vous avez m\u00eame, c'est qu'on a fait qu'en m\u00eame temps c'est \u00e7a, c'est indiqu\u00e9 charg\u00e9 de beaucoup de vous \u00eates couch\u00e9 \u00e0 quelle heure politique beaucoup de subjectivit\u00e9 enthousiaste : elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:08 > 0:06:08) [71%] : \r\nHier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:13 > 0:06:23) [90%] : \r\nOuais, \u00e0 8 heures et demie, il s'appelle Pierre-Alain Bovet et je respecte \u00e7a parce que tu sais, je fais le malin, je fais le malin mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:24 > 0:06:26) [82%] : \r\nJe crois plus malins dans 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:33 > 0:06:39) [86%] : \r\nOui, oui, oui, oui, absolument, oui, il faut qu'on fasse absolument \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:48 > 0:08:00) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la Cour des comptes a rendu son rapport aujourd'hui sur le r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais, le verdict est clair : les transformations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e, le co\u00fbt des travaux de 40 millions de francs n'est quant \u00e0 lui pas remis en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:12) [91%] : \r\nMoi ce que je rel\u00e8ve, c'est qu'on a fait quand m\u00eame que l'espace public est charg\u00e9 beaucoup de d'intentions politiques beaucoup de subjectivit\u00e9, donc \u00e7a c'est difficile, mais on s'y attelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:13 > 0:08:17) [81%] : \r\nElle encore le porte- monnaie, mais la pas, elle est pas utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:18 > 0:08:45) [90%] : \r\nLa pi\u00e8ce de 5 centimes peut-elle dispara\u00eetre, c'est en tout cas le souhait d'un conseiller national qui en a fait formellement la demande mais la suppression de cette petite pi\u00e8ce co\u00fbterait plus de 35 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Jean-Louis les gorges sont ouverts, ouvert et en fin de journal, Couleurs locales vous emm\u00e8ne en randonn\u00e9e des gorges de la Po\u00ebta Raisse dans le Val-de-Travers, sont \u00e0 nouveau accessibles au public, mais il a fallu d\u00e9gager pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres cubes de bois pour rendre le sentier praticable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:49 > 0:09:05) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous et merci de regarder Couleurs locales \u00e0 Gen\u00e8ve, le r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e, c'est la Cour des comptes qui a rendu aujourd'hui son rapport et son verdict, le co\u00fbt des travaux \u00e9valu\u00e9s \u00e0 40 millions de francs n'est quant \u00e0 lui pas remise en cause, explications align\u00e9 9 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:25) [91%] : \r\nSon march\u00e9, c'est fort hein le cirque Knie depuis des d\u00e9cennies, la plaine de Plainpalais, c'est le v\u00e9ritable poumon de Gen\u00e8ve, mais avec les ann\u00e9es, elle a pris un coup de vieux, si son r\u00e9am\u00e9nagement r\u00e9cent et salu\u00e9 un audits rel\u00e8ve aujourd'hui de nombreuses lacunes dans la gestion du projet qui a dur\u00e9 pr\u00e8s de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:25 > 0:09:50) [91%] : \r\nEt responsabilit\u00e9 sont absolument partag\u00e9s, le conseil municipal ne sait pas non plus distingu\u00e9 par une tr\u00e8s grande rapidit\u00e9 il y a eu une pr\u00e9paration du dossier insuffisante et vous posez la question par rapport \u00e0 Monsieur Pagani, le projet a \u00e9videmment d\u00e9marr\u00e9 bien avant lui, il a repris en cours de route les lacunes constat\u00e9es sont la plupart ant\u00e9rieurs \u00e0 son arriv\u00e9e au d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:50 > 0:09:56) [93%] : \r\nAu total, 17 recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, toutes ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:57 > 0:10:20) [92%] : \r\nMoi ce que je rel\u00e8ve, c'est qu'on a fait quand m\u00eame un espace public de qualit\u00e9, la population a doubl\u00e9 qui venaient avant c'\u00e9tait un cloaque oui il y a des choses certainement am\u00e9liorer notamment essayer de raccourcir les d\u00e9lais, \u00e7a, c'est un film, c'est un peu difficile pour cet espace public parce que l'espace public est charg\u00e9 beaucoup de d'intentions politiques beaucoup de subjectivit\u00e9, donc \u00e7a c'est difficile mais on on s'y attelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:20 > 0:10:30) [90%] : \r\nLe co\u00fbt du r\u00e9am\u00e9nagement estim\u00e9e \u00e0 40 millions de francs n'a quant \u00e0 lui, pas \u00e9t\u00e9 remises en cause et tout n'est pas termin\u00e9 le financement de la pointe nord de la plaine n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:31 > 0:10:47) [88%] : \r\n\u00e0 Cudrefin, au bord de lac de Neuch\u00e2tel en a assez du trafic poids lourds, beaucoup de camions choisissent de traverser le village pour gagner quelques km, r\u00e9sultat des d\u00e9g\u00e2ts inqui\u00e9tant caus\u00e9e \u00e0 d'anciennes demeures dont certaines datent du XVIe si\u00e8cle, Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:50 > 0:11:12) [89%] : \r\nIl y a pas longtemps c'\u00e9tait pour Thomson, mais maintenant on voit que \u00e7a continue \u00e0 d\u00e9sagr\u00e9ger 80 poids lourds par jour, soit 10 par heures ouvrables, cela peut para\u00eetre peu mais trop d\u00e9j\u00e0 pour les v\u00e9n\u00e9rables maisons qui bordent la rue principale de Cudrefin, dans la maison en ins\u00e9rant les vibrations et puis les fissures \u00e0 la maison, surtout \u00e7a le probl\u00e8me, alors on va faire de fa\u00e7ade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:13 > 0:11:22) [89%] : \r\nCudrefin sur la rive sud du lac de Neuch\u00e2tel 1400 habitants et un syndic Blaise Baumann syndic inqui\u00e8te de voir son village se l\u00e9zarder l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:22 > 0:11:24) [99%] : \r\nSur toute la longueur de la rue principale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:25 > 0:11:38) [93%] : \r\nAlors effectivement des b\u00e2timents du 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle sont relativement mal fond\u00e9e et par les vibrations, nous avons des modifications des structures des b\u00e2timents, surtout au niveau des fa\u00e7ades mais m\u00eame des structures int\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:41 > 0:11:51) [89%] : \r\nVoil\u00e0 un bel exemple de Smirnov ces vibrations nous cr\u00e9e aussi pas mal de probl\u00e8mes et de soucis au niveau de notre r\u00e9seau d'alimentation en eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:51 > 0:12:09) [79%] : \r\nC'est un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral n'est pas les seuls qui avant ce probl\u00e8me je peins dans cette petite Fr\u00e9d\u00e9ric le canton puisse trouve face face des des routes de d\u00e9tournement, cette route, elle existe d\u00e9j\u00e0 une semi- autoroute flambant neuve qui \u00e9vite la plupart des villages de la r\u00e9gion, son d\u00e9faut quelques kilom\u00e8tres en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:09 > 0:12:19) [87%] : \r\nIl s'av\u00e8re que le r\u00e9seau patients par Cudrefin est relativement roulant, il est possible d'y passer avec des longs camions d'\u00e9lan Smirnov, donc on prend plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:19 > 0:12:22) [89%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du service des routes de l'\u00c9tat de Vaud, on est pr\u00eat \u00e0 envisager des mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:22 > 0:12:43) [90%] : \r\nLors de trafic par exemple, mais gu\u00e8re plus, ce n'est pas un nom d'entr\u00e9e par contre nous devons d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de, de, de, de la route tout au prenons compte les particularit\u00e9s locales le le le voisinage, donc c'est vraiment une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats que que que le canton et la commune doivent ensemble mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:44 > 0:12:58) [95%] : \r\nDans le canton de Vaud depuis plus de 2 si\u00e8cles une loi oblige les communes \u00e0 entretenir les tron\u00e7ons de route cantonale qui les traversent mais ici le dicton : qui paye commande ne s'applique pas les communes ne d\u00e9cide pas du tonnage des v\u00e9hicules qui empruntent le r\u00e9seau routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:59 > 0:13:02) [99%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir les autres temps forts de ce mardi 25 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:06 > 0:13:27) [96%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il est interpell\u00e9 en possession de l'arme du Crime, un individu de 39 ans, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police, il serait l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du meurtre survenu \u00e0 Carouge, samedi soir, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir port\u00e9 le coup de couteau au coeur fatale \u00e0 la victime, un homme de 35 ans, le pr\u00e9venu a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 la sortie de son domicile dimanche et plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive \u00e0 Champ- Dollon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:28 > 0:13:48) [94%] : \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de l'ancien commandant de la police jurassienne en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Cour p\u00e9nale du canton avait reconnu Henri-Joseph Theubet coupable d'usurpation de fonction, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 15 jours- amende avec sursis pour avoir annul\u00e9 46 contraventions le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9 que la coutume ne pouvait en aucun cas justifier une telle pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:49 > 0:14:03) [93%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois dans le canton de Vaud : les d\u00e9put\u00e9s ont recal\u00e9, tous les candidats pour les postes de juges cantonaux, aucun d'entre eux n'a obtenu la majorit\u00e9 selon les experts, la commission les 2 postulants aux couleurs UDC ne remplissait pas les crit\u00e8res n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:10) [91%] : \r\nVous avez diff\u00e9rents crit\u00e8res \u00e0 la fois l'ind\u00e9pendance \u00e0 la fois l'exp\u00e9rience, la formation continue, la formation si initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:10 > 0:14:38) [95%] : \r\nIl faudra donc une nouvelle mise au concours des postes de juges cantonaux mais certains d\u00e9put\u00e9s remettent d\u00e9j\u00e0 en question ce mode d'\u00e9lection un postulat demande que les candidats puissent se pr\u00e9senter sans couleur politique, certains \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale de Fribourg ne manque d\u00e9cid\u00e9ment pas d'air, il y a 2 semaines, ils avaient vol\u00e9 une \u00e9preuve de leurs examens finaux, l'enqu\u00eate a montr\u00e9 qu'ils ont aussi profit\u00e9 de la session ouverte par un enseignant pour enjoliver leur note de l'ann\u00e9e et modifier \u00e0 la baisse, celle d'un camarade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:38 > 0:14:49) [94%] : \r\nDes mesures imm\u00e9diates ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises au niveau du corps professoral, mais \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire, les serveurs seront s\u00e9par\u00e9es, les donn\u00e9es sensibles seront inaccessibles depuis les salles de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:50 > 0:14:54) [92%] : \r\nLes sanctions vont de la note pour les examens concern\u00e9s \u00e0 des menaces d'expulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:55 > 0:15:20) [91%] : \r\nQuels besoins hospitaliers pour le Valais jusqu'en 2020 une \u00e9valuation est mise en consultation si le vieillissement de la population fait augmenter le nombre de jours d'hospitalisation en soins aigus en soins sp\u00e9cialis\u00e9s s\u00e9jour diminue gr\u00e2ce au transfert vers l'ambulatoire, les besoins en lits et en personnel se fait donc stable mais l'\u00c9tat souligne la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper l'offre en MS et en soins \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:21 > 0:15:32) [95%] : \r\nC'est une coresponsabilit\u00e9 de l'ensemble des partenaires de prendre en charge le bon patient au bon moment au bon endroit enfin \u00e9galement de permettre d'avoir des co\u00fbts dans le secteur de la sant\u00e9 qui soit ma\u00eetris\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:37 > 0:15:57) [94%] : \r\nQu'est-ce qui pousse des adolescentes \u00e0 courir derri\u00e8re un ballon de foot, la r\u00e9ponse se trouve certainement en ce moment \u00e0 Lyon, qui accueille la phase finale du championnat d'Europe UEFA des moins de 17 ans, les 4 meilleures \u00e9quipes f\u00e9minines d'Europe s'affrontent pour le titre et l'engouement des femmes pour ce sport est de plus en plus marqu\u00e9 Rafa\u00ebl Poncioni est all\u00e9e le constater sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:57 > 0:16:16) [86%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 Lyon o\u00f9, derri\u00e8re nous, les \u00e9quipes f\u00e9minines \u00e0 se battre pour gagner le titre de champion des moines 17 ans en Europe et l'UEFA, un soutien vraiment ce ce championnat et les femmes en particulier pour en parler avec nous, leur achemine bonsoir bonsoir a fait alors expliquez-nous vraiment pourquoi ce soutien \u00e0 ce sport tr\u00e8s peu m\u00e9dia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:16 > 0:16:39) [89%] : \r\nC'est quand m\u00eame parce que c'est un sport qui est vraiment en pleine croissance, on voit beaucoup les chiffres de jouer s'agrandir \u00e0 travers l'Europe et l'UEFA soutient 54 pays \u00e0 travers l'Europe a, \u00e0 son destin dans le foot f\u00e9minin on a ce championnat ici pour la derni\u00e8re fois \u00e0 Colovray en Suisse, et l'ann\u00e9e prochaine, il part dans les associations pour donner la chance \u00e0 eux, peu de pays, de le soutenir alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:39 > 0:16:53) [89%] : \r\nOn va en parler aussi avec vous, hein, Gr\u00e9gory Coupet, ancien champion bien connu, un des qui chante Les gardiens de foot, comment vous vous jugez ce ce football f\u00e9minin par rapport au masculin, m'avait dit qu'il y a, il y a quand m\u00eame quelques petits trucs qui qui sont plus chez les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:53 > 0:17:27) [90%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0 le, le fait d'avoir une image tr\u00e8s positive mais pour parler de l'\u00e9quipe de France de de de foot c'est sign\u00e9 une \u00e9quipe qui qui r\u00e9ussit, mais qui aussi un vrai vrai plaisir qui qui communicatif aussi aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs et des supporters, donc c'est vrai qu'il y a une fra\u00eecheur qu'est pas dans dans ce sport au niveau de des \u00e9quipes f\u00e9minines qui fait du bien, et simplement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a c'est vrai qu'elles ont un c\u00f4t\u00e9 les certainement athl\u00e9tique en moins par rapport aux gar\u00e7ons, mais du coup il y a une r\u00e9flexion suppl\u00e9mentaire, on voit qu'il a, moi je peux voir ma percevra qui a pas mal de tactique mise en place et que la r\u00e9flexion et de mise en les partis de de football f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:27 > 0:17:33) [90%] : \r\nMerci beaucoup, moi je vous propose de regarder un petit portrait un de cette \u00e9quipe belge qui est sur le terrain, derri\u00e8re nous, sign\u00e9 Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:35 > 0:17:56) [91%] : \r\nEn route pour la finale du championnat d'Europe, un r\u00eave pour 2 copines de l'\u00e9quipe nationale belge Valentine num\u00e9ro 15 milieux de terrain et Capitaine et le la num\u00e9ro 18 attaquantes, elles sont n\u00e9es le m\u00eame jour et partagent la m\u00eame passion, le foot et \u00e0 seulement 17 ont elles-m\u00eames d\u00e9j\u00e0 des vies de folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:57 > 0:18:07) [83%] : \r\nC'est difficile de g\u00e9rer \u00e9cole quant \u00e0 4 entra\u00eenements semaine et plus le match, donc je pense que j'ai fait assez de sacrifices pour dire que je meure et de ma place ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:07 > 0:18:08) [94%] : \r\nC'est dur comme rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:08 > 0:18:16) [83%] : \r\nVoil\u00e0, c'est dur, \u00e7a ne laisse pas beaucoup de temps, on a beaucoup de sacrifices \u00e0 faire mais bon quand on voit qu'on retrouv\u00e9 ici et qu'au final, \u00e7a a pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:16 > 0:18:33) [92%] : \r\nLe duo est ins\u00e9parable co\u00e9quipi\u00e8re en Club au Standard de Li\u00e8ge puis \u00e0 Anderlecht et en \u00e9quipe nationale dans cette formation belge Valentine est la joueuse la plus exp\u00e9riment\u00e9e avec 26 s\u00e9lections quant \u00e0 le la, elle a marqu\u00e9 7 buts pour ses couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:33 > 0:18:45) [85%] : \r\nComme tout le monde on on cr\u00e8ve d'\u00eatre professionnel de finir \u00e0 Lyon ou dans un club am\u00e9ricain maintenant quand on vole, je le niveau de joueuses de Lyon ou de joueuses fran\u00e7aises en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a, on voit qu'il ne beaucoup d'chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:45 > 0:19:01) [81%] : \r\nJe veux bien mais ne profil professionnel mais ici en Belgique, c'est difficile, je pense qu'il faut partir \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est encore des sacrifices \u00e0 faire par rapport \u00e0 la famille j'ai je affirme Claude chic avec le Standard, je pense que c'\u00e9tait aussi en gr\u00e8ve, c'\u00e9tait juste inoubliable comme ce maxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:01 > 0:19:15) [96%] : \r\nLes 2 amis ne se battront pas pour le titre europ\u00e9en en demi- finale la Belgique s'est inclin\u00e9e 3 1 face \u00e0 la Pologne une d\u00e9faite difficile \u00e0 dig\u00e9rer l'apprentissage d\u00e9j\u00e0 de la vie de sportif de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:16 > 0:19:36) [87%] : \r\nVoil\u00e0, vous l'avez vu, hein, du football f\u00e9minin en Europe mais pas seulement en Suisse aussi, bien s\u00fbr, on a nos \u00e9quipes, on a avec nous, Christelle bonsoir bonsoir et Joanna bonsoir et vous vous \u00e9voluez \u00e0 Yverdon en Liga c'est bien juste, alors quel est le football en Suisse f\u00e9minin, quel est l'avenir pour vous avez John petite id\u00e9e vous commencez, comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:36 > 0:19:52) [87%] : \r\nAlors on suce, alors on est au plus haut niveau, l\u00e0 nous 2, donc en Liga, on joue contre pas mal d'\u00e9quipes au fond d'un assez grand championnat suisse, donc apr\u00e8s, pour l'avenir, j'esp\u00e8re aller dans des autres clubs peut-\u00eatre qu'on a ou dans des pays \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:53 > 0:19:56) [90%] : \r\nParce que la Suisse, il y a pas trop d'Amiens, faut aller en Europe pour \u00e7a, \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:56 > 0:20:17) [88%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0 on est le seul club Romand, donc si on veut, si on avait tous les cantons autour, on est oblig\u00e9 de venir jouer \u00e0 Yverdon et ensuite il y a quelques bons clubs suisses allemands comme Z\u00fcrich et B\u00e2le, mais c'est vrai que des \u00e9quipes en Allemagne, \u00e7a fait quand m\u00eame r\u00eaver parce que c'est plus professionnels et puis m\u00eame si c'est pas mon but de gagner de l'argent, \u00e7a fait quand m\u00eame r\u00eaver de d'avoir un salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:17 > 0:20:24) [91%] : \r\nEt comment on quand vous dites que vous \u00eates footballeuses f\u00e9minines, comment vous \u00eates per\u00e7us par par les gens, \u00e7a passe bien aujourd'hui, \u00e7a \u00e7a rentre dans les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:24 > 0:20:34) [87%] : \r\nOui, aujourd'hui, \u00e7a passe mieux avant, c'est un peu gar\u00e7on manqu\u00e9 pourquoi tu fais du foot l\u00e0 aujourd'hui \u00e7a va mieux, voil\u00e0 il voit et qu'on a qu'on a un bon niveau, donc \u00e7a passe mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:34 > 0:20:48) [90%] : \r\nEt vous, en vous avez les m\u00eames r\u00e9actions des gens aussi, on a souvent la question : mais qu'est ce qui t'a donn\u00e9 envie de faire du foot qu'on pouvait peut-\u00eatre pas un gar\u00e7on parce que \u00e7a vient plus de soi qu'un gar\u00e7on du foot, mais c'est vrai que par rapport \u00e0 quand on a commenc\u00e9 sa beaucoup plus accepter il y a beaucoup plus de clubs aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:48 > 0:21:00) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, mais on vous remercie beaucoup plus on souhaite bonne chance dans votre carri\u00e8re, si vous voulez venir voir ces finales \u00e0 de l'UEFA, \u00e0 Nyon bien, ce sera vendredi et autrement pour les finales f\u00e9minine de l'UEFA, ce sera en Su\u00e8de au mois de juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:01 > 0:21:22) [92%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl et merci \u00e0 vos invit\u00e9s, tout le monde a ou a eu, dans son petit coin de porte- monnaie, une pi\u00e8ce de 5 centimes mais a-t-elle encore une raison d'\u00eatre aujourd'hui un conseiller national souhaite tout simplement la sur la supprimer mais faire dispara\u00eetre cette petite pi\u00e8ce recouverte de cuivre co\u00fbterait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, plus de 35 millions de francs explications Pascal Bourgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:22 > 0:21:29) [94%] : \r\nParmi les pi\u00e8ces de monnaie suisse, selon le conseiller national saint-gallois Roland B\u00fcchel celles de 5 centimes n'a plus de raison d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:30 > 0:21:44) [84%] : \r\nLes machines de machines \u00e0 caf\u00e9, des, des, des machines de vente, il n'en m'accepte pas m\u00eame les parcom\u00e8tres ne l'accepte pas, elle est encore le porte- monnaie, mais elle est pas, elle est pas utile et en plus, trop cher \u00e0 la \u00e0 la production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:44 > 0:21:58) [95%] : \r\nC'est avec ces arguments que Roland B\u00fcchel a demand\u00e9 dans une motion, la suppression de la pi\u00e8ce de 5 centimes en attendant le d\u00e9bat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait savoir qu'il propose de rejeter la motion principal argument, l'op\u00e9ration serait financi\u00e8rement lourde \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:58 > 0:22:45) [90%] : \r\nSupporter ici chez Swiss Mint le fabricant de monnaie suisse, on admet qu'il est forc\u00e9ment plus int\u00e9ressant de frapper des pi\u00e8ces de plus grande valeur, une pi\u00e8ce de 5 francs par exemple, co\u00fbte 40 centimes \u00e0 la production et rapporte donc faire francs 60 en 2005 lorsque on Hans-Rudolf Mertz avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9, sans succ\u00e8s, de supprimer la pi\u00e8ce de 5 centimes celle-ci co\u00fbter alors si centimes \u00e0 la production, mais depuis, les prix des mati\u00e8res sont descendus et la pi\u00e8ce ne co\u00fbte aujourd'hui plus que 4,2 centimes le b\u00e9n\u00e9fice est certes minuscule mais surtout supprimer la pi\u00e8ce ne serait pas sans frais, selon les estimations, il faudrait rachet\u00e9es \u00e0 leur propri\u00e9taire 70 pour 100 du milliard de pi\u00e8ces en circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:45 > 0:22:54) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire on doit d\u00e9penser d\u00e9j\u00e0 les 700 millions pi\u00e8ces 3 5 centimes, \u00e7a fait quand m\u00eame 35 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:54 > 0:22:59) [90%] : \r\nUne facture plut\u00f4t importante mais qui, selon Roland B\u00fcchel, doit \u00eatre mise en regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:59 > 0:23:06) [92%] : \r\nDe l'int\u00e9r\u00eat des consommateurs car, pour le conseiller national, la suppression de la pi\u00e8ce, entra\u00eenerait une baisse des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:06 > 0:23:16) [91%] : \r\nQuelque chose qui co\u00fbte 2 francs 95, maintenant \u00e7a ne va pas co\u00fbter 3 francs apr\u00e8s \u00e7a va co\u00fbter 2 francs 90 parce que \u00e7a, question aussi de marketing et de concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:16 > 0:23:32) [96%] : \r\nPour d'autres observateurs, les articles \u00e0 bas prix pourrait toutefois ne pas suivre cette logique de marketing et grimper dans ces conditions, sp\u00e9culer sur un bilan globalement \u00e0 la baisse, c'est un quitte ou double que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs ne veut pas risquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:32 > 0:23:50) [91%] : \r\nMoi, je ne veux pas laisser l'enti\u00e8re ma\u00eetrise de ce choix au commer\u00e7ant, donc finalement aujourd'hui la la pi\u00e8ce de 20 centimes a son importance, surtout pour les petits bien les objets de peu de valeur et je ne vois pas non plus l'int\u00e9r\u00eat de la supprimer, alors que le risque d'une hausse des prix est donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:50 > 0:24:01) [96%] : \r\nRoland B\u00fcchel semble avoir bien peu d'appui et la pi\u00e8ce de 5 centimes ne devrait donc pas dispara\u00eetre \u00e0 court terme, sauf si son prix de revient devait augmenter de fa\u00e7on significative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:01 > 0:24:10) [92%] : \r\nSi un jour le les co\u00fbts sont plus haut que la valeur nominale, alors il faut pr\u00e9voir la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:10 > 0:24:16) [91%] : \r\nEn clair, c'est une hausse du prix du cuivre qui pourraient \u00e9ventuellement pr\u00e9cipit\u00e9 les choses mais on n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:18 > 0:24:33) [89%] : \r\nLes amateurs de randonn\u00e9es sont contents : depuis quelques semaines, les gorges de la Pointe dans le Val-de-Travers, sont \u00e0 nouveau accessibles, mais il a fallu utiliser les grands moyens pour permettre aux visiteurs de se balader \u00e0 nouveau en toute s\u00e9curit\u00e9 et Mathieu players Jean-Marc Allen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:33 > 0:24:43) [88%] : \r\nJean-Louis les gorges sont ouvertes, ouvertes, on peut couper le ruban qui a retenu les visiteurs pendant de nombreux jours nombreux sommets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:43 > 0:25:19) [90%] : \r\nUne ouverture tardive pour ce haut lieu de la randonn\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel les gorges de la Po\u00ebta Raisse, juste au-dessus de moiti\u00e9 ont particuli\u00e8rement souffert cet hiver des dizaines d'arbres sont tomb\u00e9s le sentier \u00e9tait inaccessible et le terrain tr\u00e8s instable, \u00e7a fait exactement 18 ans, je suis dans le secteur, j'ai jamais vu \u00e7a, cet hiver, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement rigoureux, avec des chutes de neige \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et puis ce poids de neige a eu raison finalement des arbres qui \u00e9tait finalement pas non plus tr\u00e8s bien ancr\u00e9e et puis sont tomb\u00e9s au fond de la rivi\u00e8re, alors il a fallu sortir les grands moyens et jouer les \u00e9quilibristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:20 > 0:25:54) [86%] : \r\nAu m3 de bois : d\u00e9gager et dans ce terrain, pas d'autre moyen que de l'\u00e9vacuer par l'Is\u00e8re, co\u00fbt de l'op\u00e9ration : 50000 francs, l'enjeu n'est pas uniquement de rendre le sentier praticable, le but, c'\u00e9tait vraiment de d'enlever toute la mati\u00e8re de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il y ait pas de bouchons qui puisse se cr\u00e9er alors pour vous dira la qui se pr\u00e9pare, et puis qu'en fin de compte, il y a une d\u00e9ferlante puisqu'on appelle un village qui est \u00e0 moiti\u00e9 la Po\u00ebta Raisse autrement dit, la vilaine Rivi\u00e8re a retrouv\u00e9 son calme les randonneurs peuvent \u00e0 nouveau se laisser s\u00e9duire par son charme inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:54 > 0:26:10) [93%] : \r\nUne id\u00e9e pour cet \u00e9t\u00e9, c'est la fin de Couleurs laquelle merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, le 19 heures 30 vous donnera des conseils pr\u00e9cieux sur vos factures de mobile avec le fameux Roaming, toute l'\u00e9quipe se r\u00e9jouit de vous retrouver \u00e9videmment demain soir, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-24T00:40:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306275942", "durationSec": 83, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Val-de-Travers : 20130625, les gorges de la Po\u00ebta-Raisse sont \u00e0 nouveau accessibles pour les randonneurs. Le lieu avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par les intemp\u00e9ries hivernales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["TORRENT", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "sequenceIds": ["1346579", "1346580"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275943", "durationSec": 88, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130625 et archives, la cour des comptes a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport sur le r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais. Celui-ci aurait \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9, pourtant, le co\u00fbt des travaux n'est pas remis en question.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "PLACE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1346612"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275944", "durationSec": 162, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Cudrefin, Neuch\u00e2tel, Vaud : 20130625, dans ce village du bord du Lac de Neuch\u00e2tel, le trafic des poids lourds et camions cause des d\u00e9g\u00e2ts non n\u00e9gligeables aux anciennes demeures.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "VAUD", "CUDREFIN"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1346613", "1346614", "1346615"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275945", "durationSec": 35, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Lausanne : 20130625, le Grand Conseil vaudois a recal\u00e9 tous les candidats au Tribunal cantonal. Une nouvelle mise au concours des postes de juges cantonaux sera organis\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1346695"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275946", "durationSec": 35, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130625, les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale de Fribourg qui avaient vol\u00e9 une \u00e9preuve de leurs examens finaux ont \u00e9galement modifier leurs notes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["EXAMEN", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1346696"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275947", "durationSec": 69, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Sion : 20130625 et archives, mise en consultation d'une \u00e9valuation des besoins hospitaliers du Valais jusqu'en 2020.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "thematicPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER"], "sequenceIds": ["1346698"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275948", "durationSec": 733, "title": "13.06.25", "excerpt": "* Nyon : 20130625, l'\u00e9quipe de football f\u00e9minine de Belgique a particip\u00e9 \u00e0 la phase finale du championnat d'Europe UEFA des moins de 17 ans. De plus en plus de femmes pratiquent le football.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "FEMME"], "sequenceIds": ["1346699"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275949", "durationSec": 177, "title": "13.06.25", "excerpt": "* SUISSE : 20130625, un conseiller national voudrait supprimer les pi\u00e8ces de monnaie de 5 centimes. Cependant, cela co\u00fbterait plus de 35 millions de francs suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MONNAIE"], "sequenceIds": ["1346700", "1346701", "1346702"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910849", "summary": "SHEVLIN, Laure, porte-parole de l'UEFA (le football f\u00e9minin en pleine   croissance) / COUPET, Gr\u00e9gory, ex-gardien de football de l'\u00e9quipe de France (le football f\u00e9minin) / itw jeunes footballeuses suisses.", "id": "910848"}, {"internalArchiveId": "GS1306346580", "summary": "20:47.20\r\nVal-de-Travers, gorges de la Po\u00ebta-Raisse, diverses s\u00e9quences : divers plans MONTANDON, Claude-Andr\u00e9, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des gorges de la Po\u00ebta-Raisse, et garde-forestier, coupant le ruban lors r\u00e9ouverture / divers plans gorges  (8\") / itw CLEMENCON, Andr\u00e9, garde-forestier (les d\u00e9g\u00e2ts) / itw MONTANDON,  Claude-Andr\u00e9 (hiver rigoureux). torrent, sentier p\u00e9destre ", "id": "1346579", "visualThemes": ["TORRENT", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346581", "summary": " Val-de-Travers, gorges de la Po\u00ebta-Raisse, images soci\u00e9t\u00e9 des gorges de la Po\u00ebta-Raisse, diverses s\u00e9quences : divers plans gorges avec arbres tomb\u00e9s et troncs (8\") / divers plans gardes-forestiers tron\u00e7onnant les arbres tomb\u00e9s (7\") / divers plans troncs \u00e9vacu\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re (10\"). torrent, sentier   p\u00e9destre.", "id": "1346580", "visualThemes": ["TORRENT", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346613", "summary": "20:3213\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans d'ensemble plaine de Plainpalais (6\", 6\") / itw ZIEGLER, Marco, magistrat suppl\u00e9ant \u00e0 la cour des comptes (lenteur et manque de pr\u00e9paration) / divers plans adolescents utilisant le skatepark (7\", 6\") /  divers plans PAGANI, R\u00e9my, conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve en charge du d\u00e9partement des constructions, debout sur la plaine de Plainpalais (5\", 4\") / itw PAGANI, R\u00e9my (un parc de qualit\u00e9) / divers plans pointe nord de la plaine (6\"). budget de l'Etat, am\u00e9nagement urbain, place, skatepark.", "id": "1346612", "visualThemes": ["SKATEPARK", "BUDGET DE L'ETAT", "PLACE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346614", "summary": "20:33.44\r\nCudrefin, diverses s\u00e9quences : divers plans VASSAUX, Claude-Alain, ouvrier, montrant fissure sur une ancienne demeure / divers plans circulation avec des camions (6\") / divers plans ext anciennes maisons (6\") / itw VASSAUX,   Claude-Alain (les poids lourds, les d\u00e9g\u00e2ts) / divers plans d'ensemble village (10\") / itw BAUMANN, Blaise, syndic de Cudrefin (mauvaises fondations des  anciennes demeures, fissures) / divers plans fissures sur mur d'anciennes  demeures (8\") / statement. circulation routi\u00e8re, camion, patrimoine   culturel ", "id": "1346613", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "CAMION", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["CUDREFIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346615", "summary": " Neuch\u00e2tel : divers plans circulation routi\u00e8re avec des camions et poids  lourds sur semi-autoroute (10\"). circulation routi\u00e8re, camion ", "id": "1346614", "visualThemes": ["CAMION", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346616", "summary": " Lausanne : itw TRIBOLET, Laurent, chef de la division entretien du service des routes de Vaud (une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats). circulation routi\u00e8re.", "id": "1346615", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346696", "summary": "20:37.07\r\nLausanne : divers plans session du Grand Conseil et d\u00e9put\u00e9s votant (14\", 13\") / itw ROCHAT, Nicolas, vice-pr\u00e9sident de la commission de pr\u00e9sentation des  candidats (les crit\u00e8res). l\u00e9gislatif cantonal.", "id": "1346695", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346697", "summary": "20:36.29\r\nFribourg-ville : divers plans ext b\u00e2timent de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale  avec \u00e9l\u00e8ves sortant du b\u00e2timent ou \u00e9tudiant \u00e0 l'ext (14\") / itw VAUTHEY,  Claude, directeur de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale de Fribourg (une double  tricherie, des mesures de s\u00e9curit\u00e9) / divers plans int salle de classe vide  (7\"). b\u00e2timent scolaire, examen.", "id": "1346696", "visualThemes": ["EXAMEN", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346699", "summary": "20:37.46\r\nSion : divers plans conf\u00e9rence de presse WAEBER-KALBERMATTEN, Esther, et FOURNIER, Victor, conseillers d'Etat valaisan / itw FOURNIER, Victor,   conseiller d'Etat valaisan et chef du service de sant\u00e9 publique (ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9). politique de la sant\u00e9.", "id": "1346698", "visualThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346700", "summary": "20:40.41\r\nNyon, stade de football : divers plans jeunes footballeuses de l'\u00e9quipe  nationale belge entrant sur le terrain puis chantant hymne national / divers plans extrait du match de football de l'\u00e9quipe belge / itw footballeuses  belges. football (comp\u00e9tition), femme.", "id": "1346699", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "FEMME"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346701", "summary": "20:44.20\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans mains manipulant pi\u00e8ces de  monnaie int porte-monnaie (8\") / itw BUECHEL, Roland, conseiller national UDC saint-gallois (les pi\u00e8ces de 5 centimes sont inutiles) / zoom arri\u00e8re pi\u00e8ce de 5 centimes (7\") / divers plans BUECHEL, Roland, rangeant monnaie dans son  portefeuille et partant (8\"). monnaie ", "id": "1346700", "visualThemes": ["MONNAIE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346702", "summary": " Berne-ville, si\u00e8ge de Swissmint, diverses s\u00e9quences : divers plans ext  b\u00e2timent (9\") / divers plans cha\u00eene de fabrication des pi\u00e8ces de monnaie suisse (13\", 5\") / divers plans ouvrier v\u00e9rifiant pi\u00e8ce de monnaie (7\") / divers  plans ROHRER, Kurt, directeur de projet Swissmint ouvrant caisse de pi\u00e8ces de 5 centimes / itw ROHRER, Kurt (les co\u00fbts pour supprimer les pi\u00e8ces de 5   centimes) / pi\u00e8ces de 5 centimes tombant (7\"). monnaie ", "id": "1346701", "visualThemes": ["MONNAIE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346703", "summary": " Lausanne, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs : divers plans FLEURY,   Mathieu, manipulant pi\u00e8ce de 5 centimes (10\") / itw FLEURY, Mathieu    (cons\u00e9quences sur les prix). monnaie.", "id": "1346702", "visualThemes": ["MONNAIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "568757", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264509", "position": "01"}}, {"id": "568756", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130908", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-8571FCBA-0D08-4ADC-9B8A-6468FDBDD9B7", "internalArchiveId": "8571FCBA-0D08-4ADC-9B8A-6468FDBDD9B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Didier Decoin, \u00e9crivain, \u00e0 propos de son roman \"La Pendue de Londres\" (Ed. Grasset) qui \u00e9voque le destin de Ruth Ellis et la figure du bourreau Albert Pierrepont", "publicationDate": "2013-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 3674, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Londres", "France"], "thematicThemes": ["fait divers", "peine de mort", "bourreau", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Ellis, Ruth", "Pierrepoint, Albert", "Decoin, Didier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:30:48Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\n16 heures 30 c'est Vertigo, avec vous Pierre Philippe Kader bonjour bonjour ornithorynque moi j'ai la prime, quand je dis ornithorynque en d\u00e9but d'\u00e9mission depuis les missions voil\u00e0, elle est de combien votre prime c'est 5 francs 50 ah oui mais c'est index\u00e9 sur le co\u00fbt de la vie, l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait 5 francs 45 on a eu une une augmentation nette de 5 centimes oui mais on a du bol parce qu'on a index\u00e9 sur le prix du caf\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich et non pas \u00e0 Locarno, c'est \u00e7a, sinon on aurait 2 francs fin de exactement, voil\u00e0 et et la d\u00e9mission deM. demain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:35) [66%] :\r\nVertigo Pierre Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo avec aujourd'hui le plaisir de recevoir Didier Decoin, membre de l'acad\u00e9mie Goncourt, ancien journaliste, mais est -on, ancien journaliste, une fois qu'on a cess\u00e9 d'exercer ce noble m\u00e9tier tant de questions \u00e0 lui poser, il vient nous parler de son dernier livre La pendue de Londres, publi\u00e9 chez Grasset, roman inspir\u00e9 d'une histoire vraie qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique dans l'Angleterre de l'apr\u00e8s- guerre, et pas seulement dans l'Angleterre, le monde entier s'est \u00e9mu pour le sort de cette jeune femme Ruth Ellis qui sera la derni\u00e8re femme condamn\u00e9e \u00e0 mort ex\u00e9cut\u00e9 par pendaison au Royaume-Uni, c'est ce trajet -l\u00e0 cette histoire- l\u00e0 que nous raconte Didier Decoin et prend prime il y a un 2\u00e8me, roman dans le roman, puisque nous d\u00e9couvrons aussi un homme tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, l'h\u00e9ritier d'une dynastie de bourreau, il s'appelle Albert Pierrepont, Hicks Albert Pierrepont pour fran\u00e7ais, il fait partie donc de cette famille qui, pendant tr\u00e8s longtemps, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de nombreuses ex\u00e9cutions en Grande-Bretagne il y a \u00e0 son actif, un peu plus d'une 400 de pendaison voil\u00e0, dont 2 sont dans l'quand m\u00eame apr\u00e8s guerre et nous allons voir tout \u00e7a avec notre invit\u00e9 Didier Decoin tout \u00e0 l'heure vous parcourez avec Christine Gonzales Les kiosques les kiosques Naville que vous connaissez toutes et tous, vous savez qu'il s'il vend des livres dans ces kiosques combien, comment, pourquoi est -ce que les titres qui sont mis en avant sont effectivement de bestsellers ou est -ce que c'est une op\u00e9ration marketing, nous verrons cela avec Christine tout \u00e0 l'heure, le journal culturel, c'est \u00e0 17 heures 15, Edward Snowden, la traque de l'homme le plus recherch\u00e9 du moment, on verra tout cela avec Mathieu Chevrier, parce qu'il a beaucoup de rebondissements et c'est extr\u00eamement dr\u00f4le entre le roman d'espionnage est il pourront faire un petit peu une id\u00e9e et puis nous accueillerons \u00e9galement dans cette \u00e9mission, Marie- Jeanne grec r\u00e9cipiendaires du prix Robert 2000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [88%] :\r\nCette seconde c'est un record je crois bon de vous dire : Pierre Point que je doute qu'il y a meilleur que vous dans toute l'Angleterre j'ai m\u00fbri invite dans toute l'histoire de la peine capitale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [68%] :\r\nC'est toujours notre ind\u00e9pendance, l'h\u00f4tel, responsable du chaos qui a mal adapt\u00e9 en paix, comme cet homme, ce qui \u00e9tait accord\u00e9e ce comportement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire volont\u00e9 exprim\u00e9e une Priartem bien au hameau historique a balanc\u00e9 \u00e7a va p\u00e9ter dans 15 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [87%] :\r\nBonjour, Didier Decoin, bonjour Pierre Philippe, j'adore la mort d'presque qui Arequipa dans entretien cette oui alors \u00e9coutez c'est c'est un petit peu le le cadeau que nous offrons \u00e0 tous nos invit\u00e9s en ouverture d'\u00e9mission est quelque chose qui nous permet de nous mettre tout de suite dans l'ambiance et cette bande- annonce la elle est sign\u00e9e Jean-Daniel Mottet, le r\u00e9alisateur de cette \u00e9mission, toute cette semaine, on a en effet entendu un extrait d'un film consacr\u00e9 aux Pierre Point cette dynastie de Bourreau britannique dont le dernier, sera le plus c\u00e9l\u00e8bre probablement non seulement en raison du nombre d'ex\u00e9cuter d'ex\u00e9cution, pardon, mais aussi parce qu'il aura pris une position assez virulente contre la peine de mort, et c'est de cela aussi nous parlerons avec vous Didier Decoin et puis vous avez entendu un extrait d'archives du des, des, comment dire, des informations britanniques Path\u00e9 News \u00e0 l'\u00e9poque, qui relatait le proc\u00e8s donc de l'h\u00f4te h\u00e9liski et les ruines de votre dernier roman La pendue de Londres Jean resitue si vous le voulez bien Didier Decoin bri\u00e8vement l'histoire, cette jeune femme s'appelle Ellis, elle a connu une enfance extr\u00eamement difficile, viol\u00e9e par son p\u00e8re qui \u00e9tait un musicien violoniste qui oeuvraient sur les bateaux transatlantique, ce qu'il faut traverser l'Atlantique \u00e0 destination des \u00c9tats-Unis, donc un homme qu'elle voyez finalement assez peu, mais lorsqu'elle le voyez il la battait, il l'a viol\u00e9e il \u00e9tait extr\u00eamement violent et on peut dire que tous les hommes qu'elle aura connu dans sa courte vie puisque elle aura alors \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s, elle avait 25 ans \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce manoir est gratuite 28 ans, oui madame 28 ans, tr\u00e8s jeune, oui, enfin c'est tr\u00e8s jeune quand m\u00eame tous les hommes qu'elle aura rencontr\u00e9 peu ou prou, ont \u00e9t\u00e9 des hommes d'une extr\u00eame violence, au point qu'elle finira par tuer l'Inde qui s'appelait David Black et cet homme- l\u00e0 avait tu\u00e9 de ses points l'enfant qu'elle portait en elle le 10 avril 1955 l\u00e0- bas et apr\u00e8s un quart d'heure de d\u00e9lib\u00e9ration, le jury du proc\u00e8s de Boutl\u00e9lis la condamnera \u00e0 mort, j'ai fait un tr\u00e8s tr\u00e8s court r\u00e9sum\u00e9 de de cette histoire, une histoire que vous avez d\u00e9couvert tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, Didier Decoin, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque dans France Soir France-Soir que vous piquer \u00e0 votre p\u00e8re, le cin\u00e9aste Henri Decoin et que vous vous en pr\u00e9cis d'aller lire sous son bureau et c'est dans ces conditions -l\u00e0 que vous avez d\u00e9couvert cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [84%] :\r\nOui, \u00e7a m'avait forc\u00e9ment du petit gar\u00e7on de 10 ans \u00e0 l'\u00e9poque, un jour, c'\u00e9tait en 1955 \u00e9tait beaucoup moins d\u00e9gourdis peut-\u00eatre plus impressionnables que qu'aujourd'hui \u00e0 10 ans j'avais pas encore embrass\u00e9 une petite fille sur la bouche \u00e0 \u00e7a : c'est arriv\u00e9 puis des photos de femmes un peu belle un peu affriolante, on n'avait pas beaucoup et pas de Playboy et pas de trucs comme \u00e7a, et la France Soir publie sur sa page r\u00e9serv\u00e9e aux faits divers une grande image repr\u00e9sentant cette cette, cette jeune femme tr\u00e8s tr\u00e8s blonde, tr\u00e8s tr\u00e8s Marivin mon No\u00ebl voulait d'ailleurs \u00eatre la Maryline Monroe anglaise peroxyd\u00e9 comme c'est pas possible avec un rouge \u00e0 l\u00e8vres cerise et les jambes, les gens mieux, enfin bref si j'\u00e9t\u00e9 en tant que petit gar\u00e7on j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e9mu par cette image et en lisant l'article qui lui est consacr\u00e9, je d\u00e9couvre, quoi, c'est que dans 8 jours, on va la tuer des gens en bonne sant\u00e9 et des gens tout \u00e0 fait normaux vont oui suis enfin, oui, oui et puis les Anglais de surcro\u00eet devant la t\u00e9l\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9, j'avais \u00e9t\u00e9 je pense mon 1er contact avec la peine de mort parce que les autres ex\u00e9cutions capitales dont j'avais pu conna\u00eetre c'\u00e9tait Tintin ou Mickey \u00e9tait s'en sortait toujours \u00e9videmment, tandis que l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a veut dire tr\u00e8s s\u00e9rieux et le journal disait : voil\u00e0 ce qu'elle va manger pour son dernier petit d\u00e9jeuner, voil\u00e0 la fa\u00e7on dont elle sera habill\u00e9e, voil\u00e0 des pri\u00e8res que le chapelain de la prison va prononcer au moment o\u00f9 elle prendra place sur la trappe qui doit s'entrouvrir sous ses sur ses jambes et j'avais \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 et horrifi\u00e9 fascin\u00e9 aussi certainement quelque part et comme mon p\u00e8re est rentr\u00e9, j'ai dit mais qu'est-ce que c'est cette histoire et la r\u00e9ponse de papa a \u00e9t\u00e9 cinglant qui c'est une saloperie, parce qu'il \u00e9tait, lui, violemment contre la peine de mort, il connaissait parfaitement l'histoire de 2 autres h\u00e9lices et moi \u00e7a m'a en texte histoire l\u00e0 pendant sa depuis ce jour, je me suis dit faut faut que j'en fasse quelque chose mais quoi j'avais pas en faire un roman parce que elle \u00e9tait trop lin\u00e9aire, quelque part, malgr\u00e9 effectivement tous les drames qu'a connus alors on sait que vous avez signal\u00e9 y manquer le l'adversaire, c'est dans un \u00e9voque une histoire dramatique soit bonne Florange qui vous voil\u00e0 et puis une opposition entre un blanc et un noir entre un bon et gentil et un m\u00e9chant et je suis tomb\u00e9 sur le l'histoire l\u00e0 l'avis du bourreau Albert Perben il et ce monsieur bien ce qu'il avait pendu, c'\u00e9tait lui qui avait pendu Jos\u00e9 Luis et l\u00e0 j'ai j'ai eu l'impression de trouver mon mon adversaire de dos \u00e0 la personne qui pouvait qui pouvait lui r\u00e9pondrez gr\u00e8ves construire un pr\u00e9curseur de roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [87%] :\r\nAlbert Pierrepont, on va revenir sur lui, si vous le voulez bien parce qu'il un petit peu la cl\u00e9 aussi de de cette histoire, il y a certes le fait divers absolument dramatique, c'est-\u00e0-dire ce qui arriva Rutelli assassin\u00e9 son amant qui lui- m\u00eame avait tu\u00e9 l'enfant qu'elle portait \u00e0 coups de poing et de pied enfin l'histoire vraiment plus vraiment une horreur, c'est vraiment sordide, tous les hommes qu'elle a connu, on le rappelle ont \u00e9t\u00e9 vraiment des, des, des, des salopards avec elle et puis il y a cet homme- l\u00e0 qui, par contraste, pense faire le bien, c'est-\u00e0-dire que il est absolument normal d'ex\u00e9cuter des gens que la peine de mort est appliqu\u00e9e, tout cela est dans l'air du temps, et personne ne remet \u00e7a en question, en revanche, il va avoir un 1er choc cet homme- l\u00e0 et vous le racontez d\u00e8s le d\u00e9but du roman, lorsqu'on va lui demander, on va l'envoyer en Allemagne on est apr\u00e8s- guerre, on est 47 euros 47 les proc\u00e8s des nazis ont ont eu lieu, l'Allemagne est en pleine d\u00e9nazification et on va Laurien Allemagne pour ex\u00e9cuter encore d'autres nazis et l'envoy\u00e9 demand\u00e9 d'ex\u00e9cuter une femme, une femme qui, qui elle aussi est un \u00eatre absolument abject, abominable, elle \u00e9tait gardienne de camp de concentration, elle a commis des actes absolument atroce lorsqu'elle \u00e9tait gardienne de camp, elle \u00e9tait elle aussi tr\u00e8s tr\u00e8s jeune \u00e0 l'avait m\u00eame pas 25 ans et quand m\u00eame \u00e7a va questionner \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que cette femme a beau \u00eatre un monstre comme il le dit voir cette fr\u00eale jeune femme pas les passerelles et plut\u00f4t charpent\u00e9es, dit -il dans le rouge, voir cette jeune femme la la blondeur incarn\u00e9 avec ses grands yeux bleus qui ne manifestent aucun remords et qui lui dit juste avant, avant l'ex\u00e9cution, faites vite, je dirais m\u00eame qu'il n'a aucun mouvement de recul avant d'aller les chapeaux \u00e0 l'\u00e9chafaud et ce sera pas la seule qui va ex\u00e9cuter l\u00e0 tout \u00e0 coup, il se passe quelque chose dans son esprit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [83%] :\r\nOui, avait elle avait plaisir malgr\u00e9 tout assez connu, on a surnomm\u00e9 la hy\u00e8ne oui parce que vraiment c'\u00e9tait la la sadique absolue, il y a rien \u00e0 sauver Shermag rennaise, sinon effectivement son \u00e2ge, elle avait 21 ans, elle avait un regard d'un bleu extraordinaire et quand elle le darder dans les dans les yeux d'un homme, l'homme se sont effondr\u00e9s et puis \u00e0 la veille, semble -t-il, suivre un certain charme, moi j'ai vu les photos d'elle je vous, je suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu mais donc les rejets voudra ben oui, vous non plus, il y a une diff\u00e9rence entre un individu photographi\u00e9 comme \u00e7a fig\u00e9e, surtout par rapport aux photos de l'\u00e9poque et puis le devoir de le voir bouger, de voir \u00e9voluer, c'est une photo d'arrestation que l'on voit au g\u00e9n\u00e9ral que Delano\u00eb pas qui, qui pourrait donc il est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux, j'en ai trouv\u00e9 d'autres en fouinant bien qui sont, ou un petit peu plus les moins moins moins moche et puis surtout, celui des des t\u00e9moignages de, de, de, de, de prisonniers qui est dans qu'elle avait tortur\u00e9, etc, et qui disait qu'elle avait verdana c'\u00e9tait l'ange du mal mais qu'elle avait Bernard alors, peut-\u00eatre que Pierre pointe en la voyant eu cette impression que qu'il allait qu'il allait prendre un enjeu qui \u00e9tait en fait un mort et un horrible d\u00e9mons et c'est pour prendre quelqu'un, il faut s'en approcher de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, parce que, avant de passer la corde autour du cou du patient ou la patiente, il faut lui enfil\u00e9 sur la t\u00eate une une cagoule et si vous avez des bras, m\u00eame jeu une longueur normale \u00e7a vous oblige \u00e0 venir presque dans la position de de donner un baiser, mais vraiment tout \u00e0 fait pr\u00eat et c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 une cantine pendu hier malgr\u00e9 ce qui s'est approch\u00e9 forc\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e8s d'elle, et il a \u00e9t\u00e9 le fait le coup de des, des yeux bleus dans ses yeux \u00e0 lui, il a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 presse comme par par un choc \u00e9lectrique, il s'est dit plus jamais \u00e7a, je veux plus prendre de femmes en et surtout pas des, des, des jeunes femmes, c'\u00e9tait pas tellement la beaut\u00e9 hier, malgr\u00e9 ce qu'il qui il l'avait boulevers\u00e9, c'\u00e9tait le fait que c'est un c'est un jeune ma\u00eetre, et que peut-\u00eatre, il s'est dit, peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 de r\u00e9demption et ce que ce que je sais, \u00e7a la voil\u00e0 \u00e7a avait \u00e7a l'avait boulevers\u00e9, il a tra\u00een\u00e9 sa tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, il a tout fait pour ne plus prendre de femmes jusqu'au moment o\u00f9 c'\u00e9tait \u00e9crit, il s'est retrouv\u00e9 en face de, de, de Alice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [81%] :\r\nAlors est -ce qu'on sait de l'affaire de Ruth Ellis, on le sait par les informations il y a des romans qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits \u00e0 son sujet, il y a des films qu'on \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 cette affaire, autres Ellis mais ce qu'on sait de la rencontre Pierre Pauquet au tennis, vous voil\u00e0, vous tirez, vous ne serez de votre imagination fertile, Didier Decoin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:40) [85%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est un petit peu le le cahier des charges de cette collection qui s'appelle ceci n'est pas un fait divers oui r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Magritte : ceci n'est pas une pipe et qui veut que 11 des romanciers s'empare d'un d'un fait divers et le restitue en utilisant tous les outils du romanesque, alors parmi les outils durent un qui cuire priv\u00e9s qui consiste \u00e0 remplacer l'\u00e9glise rapprocher les les morceaux de tissus et par quand il y a un trou qui voulez pour pour pour recoudre, il y a toujours, comme vous faites une biographie, la vie de quelqu'un, il y a des trous dans sa vie, des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 dite la personne n'a pas avou\u00e9 que que que ses biographes ant\u00e9rieurs n'ont pas pr\u00e9cis\u00e9 et donc \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 on dit : je ne sais pas o\u00f9 on essaye de recoudre les les morceaux ensemble pour essayer de trouver une passerelle entre entre hier et et et demain, c'est ce que j'ai fait avec ce livre et je me disais qu'il \u00e9tait quand m\u00eame formidable que un jour ou l'Euro c'est Nice rencontre l'homme qui allait qui allait l'apprendre que l'ex\u00e9cuteur cette femme en se disant qu'il voulait surtout plus en et donc j'ai imagin\u00e9 mais c'est c'est c'est pas totalement absurde insectes aurait pu se passer comme \u00e7a, elle a rencontr\u00e9 le lieu dans un dans un peuple la nuit et c'est en train de dire que que pendant les gens, c'est horrible, les yeux qui sortent des orbites la langue Violette qui pour de la bouche et lui en tr\u00e8s bon technicien de de la pendaison, il intervient mais mademoiselle avec 6 mois c'est c'est pas \u00e7a du tout, vous savez, \u00e7a se passe, c'est beaucoup plus calme, c'est beaucoup plus propre, moi j'ai une technique qui fait que les gens ne meurent pas par strangulation et meurent pas \u00e9touffer Angie tant au bout d'une d'une corde moi mon syst\u00e8me, il est extr\u00eamement simple, on on nous la trappe sourd et et voil\u00e0, et les gens et leurs vert\u00e8bres cervicales sont bris\u00e9s, il meurt sur la sant\u00e9, c'est vrai, d'ailleurs, et c'est vrai, c'\u00e9tait son obsession \u00e0 ce ce jeudi Winograd par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:32) [81%] :\r\nC'est vrai, il met en sc\u00e8ne rafting vraiment H\u00e9l\u00e8ne bonne c'est un m\u00e9tier, il est toujours extr\u00eamement bien habill\u00e9, y compris pour les ex\u00e9cutions, il fustige par ailleurs les les fran\u00e7ais qui eux sont du travail quasiment travaille lors d'une ex\u00e9cution et il met un soin tout \u00e0 fait, m\u00e9ticuleux et maniaque \u00e0 trouver la bonne longueur de corde au fonction du poids et de la taille de la personne ex\u00e9cut\u00e9e, il a une conscience professionnelle dans son travail qui est assez frappante quand on conna\u00eet le dit travailler justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:01) [84%] :\r\nAh, vous savez, moi j'ai consult\u00e9 les tables qui qui lui qui avait mis au point, alors donc en fonction de la de la taille du poids et de la morphologie de l'\u00e9paisseur du coup etc, c'est d'une pr\u00e9cision extraordinaire et il refaisait ses calculs inlassablement dans la nuit qui pr\u00e9c\u00e8de l'ex\u00e9cution parce que les ex\u00e9cutions avaient g\u00e9n\u00e9ralement vers 9 heures du matin, donc il y avait toute la nuit pour pour refaire ses calculs, c'est ce que je me suis pas tromp\u00e9, il faut savoir que si a mal accord\u00e9 est trop longue, vous risquez d'arracher la t\u00eate, donc ce qui est horrible et si la corde et est trop courte, alors l\u00e0 vous tombez dans le cas de figure de la strangulation la personne ce ce d\u00e9bat en \u00e9touffant, donc c'est un calcul extr\u00eamement, extr\u00eamement pr\u00e9cis, sa vie faisait pas plaisir du tout de prendre des gens arm\u00e9s, il se disait \u00e0 partir du moment o\u00f9 la justice de mon pays de Marennes ou de Mauroy a condamn\u00e9 cette cette personne \u00e0 mort, il faut que quelqu'un se charge de l'ex\u00e9cuter, h\u00e9 bien autant que je le fasse, moi, en \u00e9vitant de de la faire souffrir que \u00e7a il vide, \u00e7a se passe au mieux et ce ce c'\u00e9tait quelqu'un d'extraordinairement scrupuleux \u00e0 l'inverse, vous savez que, aujourd'hui, les, les, les soi-disant d'ex\u00e9cution sans douleur que pratiquent les \u00c9tats-Unis les ex\u00e9cutions dans injections l\u00e9tales, en r\u00e9alit\u00e9, les gens peuvent subir des agonies absolument effroyable dont dont on n'a pas conscience parce que ils sont, ils sont paralys\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:19) [84%] :\r\nIl y compris d'ailleurs avec avec la chaise \u00e9lectrique, si j'ai bien compris, soit j'ai eu oui effectivement, \u00e7a peut tout \u00e0 fait mal se passer, fin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:26) [85%] :\r\nOui c'est ridicule gri-gri qui mais l'injection l\u00e9tale, c'est vraiment ce qu'il a de pire parce que, enfant, fait- on injecte 3 produits le 1er c'est tout simplement un anesth\u00e9siant, mais ils en mettent une dose qui est minime puisque th\u00e9oriquement la personne tout de suite derri\u00e8re on envoie machin qui va paralyser ses muscles n'emp\u00eache une respirer et puis un 3\u00e8me produit qui va arr\u00eater le coeur : mais si, par extraordinaire, on n'envoie pas tout de suite le produit num\u00e9ro 2, celui qui paralyse les muscles alors le l'anesth\u00e9siant cessent de faire son effet la personne n'est pas tout \u00e0 fait consciente au point de pouvoir parler, mais son cerveau est \u00e9veill\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous envoyez le paralysant musculaire et l\u00e0 le temps de de ce que se rendre compte de l'horrible sensation de ne pouvoir absolument rien faire, m\u00eame pas, m\u00eame pas respirer enfin c'est c'est innommable, il para\u00eet que dans certains cas comme le Crime et particuli\u00e8rement abominables certaines, certaines \u00e9quipes de la mort, c'est ainsi qu'on appelle les gens qui pratiquent, \u00e7a, \u00e7a s'arrange entre guillemets pour que le condamn\u00e9 souffre un petit peu oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:29) [92%] :\r\nDidier Decoin est notre invit\u00e9, nous parlons avec lui de ce roman inspir\u00e9 d'un fait divers La pendue de Londres, c'est publi\u00e9 chez Grasset, on va se tourner vers Rodolphe Burger ensemble Rodolphe Burger, que nous esp\u00e9rons par ailleurs accueillir vendredi prochain dans cette \u00e9mission, lorsque nous serons en Direct du Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, il sera \u00e0 son spectacle \u00e0 partir de ce jeudi, d\u00e8s 21 heures le voici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:53) [81%] :\r\nEt on retrouve notre invit\u00e9 Didier Decoin juste apr\u00e8s point, on n'en aurait pas \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:10) [59%] :\r\nJe suis pas ton complice qui sert point vous regardez -moi cette aujourd'hui lui \u00e7a se soigne d'un c\u00f4t\u00e9 la re\u00e7oit le Togo. \r\nPour pour jour il y a 15 jours, c'est diff\u00e9rent, commentaires, on ne peut plus y est encore. \r\nJe suis pas ton complice qui sert point vous regardez -moi \u00e7a sera lui ce soir d'un petit re\u00e7oit dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:36) [66%] :\r\nEt si lui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:16) [98%] :\r\nC'est Isra\u00ebl. \r\nDonc c'est c'est aper\u00e7oit et j'ai pas dramatiser Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:11) [88%] :\r\nEnsemble, Rodolphe Burger dans Vertigo en compagnie de notre invit\u00e9 Didier Decoin pour ce roman La de Londres, publi\u00e9 chez Grasset, le th\u00e8me de la peine de mort, Didier Decoin, s\u00e9curit\u00e9, un th\u00e8me, je n'ai pas que vous remettez souvent mais qui pr\u00e9occupent toutes vos pens\u00e9es, comme vous dites que Robert Badinter, l'homme qui en France a tout fait pour abolir la peine de mort et qui a convaincu Fran\u00e7ois Mitterrand, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'alors, enfin, avant m\u00eame qu'il soit pr\u00e9sident de d'abolir la la peine de mort et pour vous, l'un des hommes les plus importants du monde, car on ne peut en aucun cas attenter \u00e0 la vie humaine et vous avez \u00e9crit notamment va se livre B\u00e9atrice ce lieu son enfer pardon \u00e0 propos de cette jeune Fran\u00e7aise condamn\u00e9e \u00e0 mort en Malaisie pour trafic de drogue se livrent \u00e0 contribuer \u00e0 sa lib\u00e9ration, c'est dites vous la seule cause qui vous ferait descendre dans la rue, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:04) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, Obama il y a plein de causes si vous voulez qui sont interpellant d'un kilo qui pourraitM. qui me qui m'\u00e9meuvent qui me mettent en col\u00e8re, o\u00f9 aucune font plaisir, dans certains cas, quand elles sont bonnes, mais la, la, la peine de mort est quelque chose qui me r\u00e9vulse alors que des gens me disent que j'ai su peut-\u00eatre la la la r\u00e9incarnation d'un ancien \u00e0 mort, j'en sais rien, c'est quelque chose que je que je ne tol\u00e8re pas, voil\u00e0 je je peux supporter bien des injustices bien aim\u00e9, c'est le de la peine de mort, je, je, non parce que je j'ai une telle admiration pour l'\u00eatre humain, quel qu'il soit, m\u00eame le plus le plus qui est le plus perdu le plus lamentable des \u00eatres humains, c'est une telle merveille de de de m\u00e9canique, physiologique, mais, mais aussi le le la la pens\u00e9e l'\u00e9motion qu'un \u00eatre humain peut peut ressentir pour moi c'est c'est c'est sublime, un \u00eatre humain, un bon donc qu'on qu'on le qu'on l'an\u00e9antit c'est quelque chose que je supporte mal et, de surcro\u00eet, je ne crois pas qu'on soit d\u00e9finitivement mauvais comme je ne crois pas qu'on soit d\u00e9finitivement bon les anges peuvent tourner monts et et les d\u00e9mons peuvent se transformer en danger, donc il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9n\u00e9gation de cette chance -l\u00e0 compte quand on tue quelqu'un que je ne peux que je ne supporte pas, il y a 1000 exemples 2000, j'exag\u00e8re, mais je veux dire il y a de nombreux exemples de de criminels qui ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s dans des prisons, condamn\u00e9 \u00e0 mort et Vicky jusqu'\u00e0 leur ex\u00e9cution, on fait un cheminement assez extraordinaire en France, il y en a qui apr\u00e8s Jacques Fesch qui a qui s'est qui s'est converti, qui est devenu un gar\u00e7on formidable jusqu'au moment o\u00f9 le couperet de la guillotine est tomb\u00e9 aux \u00c9tats-Unis il y a pas tr\u00e8s longtemps, une fille qui s'appelait Clara Faye-Tucker dont vous avez parl\u00e9 de verre oui parce que ce Madame d\u00e9j\u00e0 et on aurait d\u00fb monsieur monsieur Bush n'aurait jamais d\u00fb enfin la la la laisser mourir ces all\u00e9gations, oui, il faut que je suis sur son co\u00fbt etc c'est c'est ce mois -l\u00e0, pour moi, la peine de mort est scandaleuse, peut-\u00eatre que c'est Nike c'est na\u00eff de ma part mais je vois l\u00e0, je serais heureux le jour o\u00f9 elle a disparu de la surface de cette plan\u00e8te, et c'est pas impossible, vous savez l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a jamais eu que jamais que 44 ex\u00e9cutions capitales aux \u00c9tats-Unis mais il y en a eu 4000 francs en Chine dans la pratique la peine de mort avec une esp\u00e8ce de g\u00e9n\u00e9raux qui \u00e9tait qui, qui qui fait peur, oui je j'ai ce que ce que j'appelle le syndrome Rebecca d'York, vous savez dans dans Ivanho\u00e9 de Walter Scott, il y a un certain moment o\u00f9 la la fille du de ce banquier, qui s'appelle Georges Abraham je crois ou Isaac et qui est interpr\u00e9t\u00e9e par la ravissante Elizabeth Taylor dans le film, alors elle et voil\u00e0, elle est, elle, va \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort condamn\u00e9 \u00e0 mourir sur le b\u00fbcher, sauf si un champion se pr\u00e9sente pour d\u00e9fendre sa cause dans un tournoi mort et arrive \u00e0 chevalier sur un cheval, absolument magnifique et ce chevalier dit qu'il va d\u00e9fendre la cause de de Rebecca Dior qu'h\u00e9 bien tandis qu'Ivanho\u00e9 et bien entendu, il sauve Rebecca d'York et bien entendu, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre ce que je ne serai jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:19) [92%] :\r\nAutrement dit, si je suis votre raisonnement, Didier Decoin, et c'est une question que beaucoup de gens se sont pos\u00e9s et continue de se poser les criminels nazis arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s guerre, il aurait fallu maintenir en prison jusqu'\u00e0 la fin de leurs jours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:32) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est vous posez une question pi\u00e8ge, je sais pas ce qu'il faut faire, je sais ce qu'il ne faut pas faire, enfin je sais j'ai ma conviction sur ce qu'il ne faut pas faire peut-\u00eatre, peut-\u00eatre je ne sais pas, je pense que les gens qui font des choses absolument abominables, ce sont pas des gens comme vous, comme moi, comme les auditeurs que quelqu'un qui nous \u00e9coute, ce sont des gens qui ont une sorte de, de, de d\u00e9r\u00e8glements psychiques qui sont, qui sont malades et ce n'est certainement pas en l'\u00e9tat et en les tuant qu'on les soigne, on n'a jamais fait que tuer quelqu'un a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 est une th\u00e9rapie quant \u00e0 l'la soi-disant exemplarit\u00e9 de de de la peine de mort, elle est ensuite on sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien que, statistiquement, \u00e7a tient pas la route, que c'est pas parce que on ex\u00e9cute des gens que \u00e7a emp\u00eache des criminels de demain de basculer dans le mal, c'est ce que d'ailleurs \u00e0 la fin de sa vie, c'est ce que Pierre, pas une oui partout et \u00e7a ne sert \u00e0 rien, journ\u00e9e tu\u00e9 435 il \u00e7a ne sert \u00e0 rien, \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 d'autres et \u00e7a n'emp\u00eachera pas d'autres demain de commettre des crimes abominables se trompe pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:30) [88%] :\r\nEt puis c'est aussi une p\u00e9riode d'apr\u00e8s- guerre en Grande-Bretagne mais aussi l\u00e0 o\u00f9 se situe le roman pendant la guerre, on sait que la que le taux de criminalit\u00e9 avait augment\u00e9 dans des proportions absolument vertigineuse vers plus de 50 pourcent de de taux de criminalit\u00e9, il y avait quand m\u00eame la peine de mort, il y avait eu des bombardements fr\u00e8res et tout \u00e7a, mais \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 effectivement le le Crime de progresser, Didier Decoin et notre invit\u00e9 la pendule, Londres est publi\u00e9 chez Grasset, histoire absolument passionnante d'ici quelques minutes, Didier Decoin, nous allons retrouver Laurence Milosevic pour le journal de 17 heures, nous reviendrons \u00e0 vous juste apr\u00e8s si vous le voulez bien mais, auparavant, auparavant, mais nous avons une information routi\u00e8re que voici que voil\u00e0 un mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:10) [62%] :\r\nPour le au fond si on info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:14) [90%] :\r\nPour vous dire que pour l'instant, la circulation s'\u00e9coule sans s'encombrer sur les principaux axes du r\u00e9seau routier, roman, en revanche, sachez que cette semaine, l'axe de la Vue-des-Alpes sera interdit \u00e0 toute circulation entre le bac du vraiment et Malvilliers en raison de travaux qui auront lieu chaque nuit, de 19 heures \u00e0 6 heures du matin jusqu'\u00e0 jeudi, il y aura bien s\u00fbr une d\u00e9viation mise en place par le col de la Vue-des-Alpes pour la photo, continue, c'est sur le site RTL concierge Marovic trafic. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:44) [98%] :\r\nJean info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:12) [90%] :\r\nVertigo sur la 1\u00e8re \u00e0 suivre dans quelques instants les informations avec Laurence Milosevic bonjour Laurence bonjour Philippe, un titre peut-\u00eatre \u00e0 mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:21) [88%] :\r\nC'est l'histoire de la semaine o\u00f9 on ne sait absolument rien oui que je parle de qui je parle un certain \u00c9douard sinologue exactement alors le fugitif le plus c\u00e9l\u00e8bre des moments o\u00f9 est -il toujours en Russie a -t-elle m\u00eame mis les pieds, on n'en sait rien, le magazine \u00e9voque a fait parler de lui dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:37) [84%] :\r\nOn en reparlera, nous aussi, apr\u00e8s les apr\u00e8s le journal, sur un mode je pense plut\u00f4t humoristique aux compagnie battu Chevrier, qui s'est pench\u00e9 sur le cas Edward Snowden beaucoup de choses \u00e0 si voulez attention \u00e9crire plus \u00e0 suivre dans cette \u00e9mission \u00e0 17 heures 15 le journal culturel de Michel Masserey, qui va bient\u00f4t nous rejoindre, on retrouvera notre invit\u00e9 Didier Decoin pour ce roman La pendue de Londres, nous parlons aussi avec lui du r\u00f4le actif qu'il tient dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 en France pour plein de raisons, d'abord parce qu'il a \u00e9crit beaucoup de sc\u00e9narios, il est de ce point de vue l\u00e0 le digne h\u00e9ritier de son p\u00e8re, le cin\u00e9aste les Decoin, qui est \u00e9galement le pr\u00e9sident du Festival international des programmes de de visuel, le fameux SIPA et nous verrons avec lui Badr quel \u00e9tat se trouve la fiction europ\u00e9enne si on l'oppose \u00e0 cette fameuse fiction am\u00e9ricaine qui pour l'instant et diffus\u00e9e, absolument sur toutes les t\u00e9l\u00e9visions du monde, voil\u00e0 donc le programme a tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:39) [76%] :\r\nLe rapport avec l'Exposition Les mots que il y a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 artistique du les mots au mus\u00e9e Jenisch de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:46) [96%] :\r\n17 heures sur la 1\u00e8re voici le journal de Laurence Milosevic bonjour Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:49) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations unies et de la Ligue arabe pour la Syrie \u00e9met certains doutes sur la tenue de la conf\u00e9rence internationale sur la Syrie dite Gen\u00e8ve II au mois de juillet, ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, Lakhdar Brahimi a affich\u00e9 une grande prudence quant au r\u00e9sultat de la r\u00e9union d'aujourd'hui entre les \u00c9tats-Unis, la Russie et l'ONU, mais il y croit : r\u00e9unir tous les protagonistes du conflit reste possible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:15) [87%] :\r\nLes Am\u00e9ricains et les Russes ont dit le 7 mai ce qu'ils ont compris maintenant qu'il n'y avait pas de solution militaire et qu'il voulait travailler ensemble \u00e0 faciliter une solution pour l'les moi je trouve que \u00e7a c'est une position tr\u00e8s positive sur laquelle on peut construire et je peux dire aussi, c'est la position que j'appelais de mes voeux, depuis le d\u00e9but, l'opposition et le gouvernement, le gouvernement a dit qu'ils lisent, elle avait particip\u00e9 la seule opposition, lui, est en train de discuter sa propre organisation, je crois qu'ils vont confirmer qu'ils vont venir, personne ne s'attend \u00e0 ce que la les r\u00e9unions soit facile \u00e0 long terme, les 2 parties, mais je crois que ce soit avant, s'ils se r\u00e9unissent, ils acceptent de se parler ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:07) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Nicolas vu le la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en marche au Qatar, vous savez, ce riche \u00c9tat gazier qui joue actuellement un r\u00f4le primordial, notamment en Syrie, l'\u00e9mirat donc abdiqu\u00e9, il passe la main \u00e0 son fils, grand amateur de foot, ce dernier poss\u00e8de le PSG champion du monde, champion de France cette chanson du monde d\u00e9but oui il a 2 \u00e9pouses et ses enfants \u00e0 33 ans, la question du jour o\u00f9 se trouve Edward donne la confusion est totale, alors les rumeurs les plus folles circulent sur le compte de cet ancien consultant de la NSA, recherch\u00e9 par les \u00c9tats-Unis pour espionnage et doivent Snowdon est invisible depuis dimanche pour ajouter \u00e0 la confusion, le chef de la diplomatie russe avance m\u00eame qu'il n'aurait pas franchi la fronti\u00e8re russe dimanche, on sait qu'il a demand\u00e9 l'asile politique \u00e0 l'Equateur, aujourd'hui, on parle m\u00eame, aussi, de l'Islande, quoi qu'il en soit, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, appel au calme, John Kerry, pr\u00e9cise \u00e0 la Russie que Washington ne cherche pas la confrontation et la Chine se m\u00eale aussi de cette affaire, les autorit\u00e9s chinoises r\u00e9fute les accusations des \u00c9tats-Unis selon lesquelles P\u00e9kin aurait facilit\u00e9 le d\u00e9part d'Edward Snowden non \u00e0 l'ouverture des shops 24 heures sur 24 officiellement lanc\u00e9 la campagne contre l'extension des horaires d'ouverture dans les stations-service, plusieurs organisations d\u00e9noncent les cons\u00e9quences de la r\u00e9vision de la loi sur le travail, la journ\u00e9e de 24 heures risque de s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble du commerce de d\u00e9tail Vania allez vas et la vice- pr\u00e9sidente de l'USS. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:34) [93%] :\r\nLes conditions de travail dans cette tranche -l\u00e0 dans le commerce de d\u00e9tail sont tr\u00e8s difficiles, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, avec l'extension, \u00e7a va devenir encore plus difficile et c'est pour \u00e7a que nous disons non \u00e0 cette extension d'ailleurs dans cette branche, il y a pas de convention collective de branche qui r\u00e8gle au niveau national, les conditions de travail du personnel concern\u00e9 et autant que cela n'est pas le cas, nous nous opposons de mani\u00e8re claire et nette des extensions qui vont rendre encore plus difficiles les conditions de travail du personnel concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:08) [91%] :\r\nVania allez va avec Alexandra Cohen et rendez- vous donc le 22 septembre : jour de votation l'accord dit Fatca a une chance de passer le cap du National par 13 voix contre 6 et 5 abstentions, la commission de l'\u00e9conomie recommande au pl\u00e9num de suivre le Conseil des \u00c9tats et donner son aval ce trait\u00e9 emp\u00eacherait le fait que les comptes d\u00e9tenus en Suisse par des contribuables am\u00e9ricains \u00e9chappent au Fisc, des \u00c9tats-Unis, du nouveau \u00e0 la poste d\u00e8s demain La Poste passe du statut d'\u00e9tablissement public \u00e0 celui de soci\u00e9t\u00e9 anonyme de droit public, cette modification n'est pas anodine, par exemple, PostFinance aura le droit d'exercer une activit\u00e9 bancaire la Conf\u00e9d\u00e9ration reste un seul propri\u00e9taire du g\u00e9ant jaune ainsi l'int\u00e9r\u00eat public sera pr\u00e9serv\u00e9 \u00e9coutez Peter Hasler c'est le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:55) [89%] :\r\nPour les clients sa chance pas beaucoup parce que la politique de la Poste, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s faire les affaires etc tout \u00e7a, \u00e7a change pas parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a formul\u00e9 les buts pour les prochaines ann\u00e9es et les buts sont pas changer, nous sommes toujours dans les m\u00eames 4 march\u00e9s, nous sommes toujours r\u00e9gi par une observation par poste comme etc etc, \u00e0 la fin, le r\u00e9sultat sera plus de libert\u00e9 pour l'entreprise en totale mais pas de grands changements pour les clients. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:31) [85%] :\r\nLes r\u00e9pondait \u00e0 Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:33) [95%] :\r\nHenri-Joseph Theubet, l'ancien commandant de la police cantonale jurassienne d\u00e9finitivement reconnu coupable d'usurpation de fonction. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:39) [90%] :\r\nEh oui, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette son recours et confirme sa condamnation \u00e0 20 jours amende \u00e0 200 francs avec sursis Henri-Joseph Theubet avait annul\u00e9 55 amendes d'ordre les frais judiciaires au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral du co\u00fbteront la bagatelle de 4000 francs, des soup\u00e7ons de fraude fiscale, association de malfaiteurs, Frau, fausses factures et blanchiment d'argent p\u00e8se sur 41 clubs de foot professionnel italien, les gendarmes financiers ont perquisitionn\u00e9 les bureaux de ces clubs dont la Juventus et l'AC Milan cet apr\u00e8s- midi du tennis \u00e0 la victoire de S\u00e9r\u00e9na Williams \u00e0 Wimbledon, la Bernoise, Romina Oprandi joue en ce moment contre Alison rit c'est une Am\u00e9ricaine et Novak Djokovic a remport\u00e9 les 2 premiers sets face \u00e0 Floriane Mayer Barack Obama aurait voulu rencontrer Nelson Mandela \u00e0 Pretoria, mais la visite sera sans doute compromise car l'ancien pr\u00e9sident sud- africain, toujours hospitalis\u00e9 dans un d'un critique ce matin 100 colombes blanches ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9es devant l'h\u00f4pital de Pretoria en signe de paix et d'amour on termine avec la m\u00e9t\u00e9o : St\u00e9phanie col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:45) [91%] :\r\nLa journ\u00e9e de demain sera bien ensoleill\u00e9 en Valais et sur l'art que l\u00e9manique sur le reste du plateau et le long du Jura temps assez ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 des passages nuageux parfois importants ciel couvert le long des Pr\u00e9alpes maximum 20 \u00e0 22 degr\u00e9s bise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, vent de secteur nord- est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, le ciel se couvrira rapidement jeudi matin depuis le nord- ouest, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations toucheront Larque jurassien avant la mi- journ\u00e9e d'apr\u00e8s midi, le risque de pluie s'\u00e9tendra \u00e0 toutes les r\u00e9gions sous un ciel tr\u00e8s nuageux maximum 15 \u00e0 19 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:17) [67%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Wismann solution de chauffage et pour chaleur chauffage efficace point CH donc pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:25) [79%] :\r\nProchain rendez- vous avec l'information 17 heures 30 avec vous poussera peut-\u00eatre oui, Edward Snowden on saura peut-\u00eatre ou Edward S\u00e9bastien ce matin dans ce que j'avais merci beaucoup Laurence \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:38) [88%] :\r\nVerticaux d\u00e8s 16 heures 30 et 18 heures sur le 1er point parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:45) [88%] :\r\nEn compagnie de notre invit\u00e9, Didier Decoin, la Banque du de Londres, l'histoire de mixer Ellis elle tue un homme, il faut bien le dire, l'horriblement maltrait\u00e9s, il sera condamn\u00e9 \u00e0 mort et cette condamnation \u00e0 mort va provoquer une prise de conscience non seulement dans le monde, mais aussi chez son bourreau, un certain Albert Pierrepont, la Star des ex\u00e9cuteurs britannique qui plus tard militera contre la peine de mort, nous allons revenir au parcours de Didier Decoin, si vous voulez bien et dans quelques minutes, nous accueillerons Michel Masserey pour son journal culturel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:18) [56%] :\r\nLa d'une dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:21) [88%] :\r\nJe l'ai dit Didier Decoin, votre p\u00e8re \u00e9tait Henri Decoin, cin\u00e9aste, un homme qui a notamment adapt\u00e9, pas mal de polar sign\u00e9 sinon, si ma m\u00e9moire est bonne oui tout \u00e0 fait 2 au moins, oui cette avec lui que vous avez d\u00e9couvert le fait divers, ce qui vous passionne et lorsque vous \u00e9tiez enfant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:40) [80%] :\r\nJe pense que oui, pour 2 raisons : d'abord parce que quand ils visaient des films, il n'est racont\u00e9 d'en parler, on \u00e9tait compl\u00e8tement immerg\u00e9 dans son dans son travail et et aussi parce qu'on avait une biblioth\u00e8que tr\u00e8s curieuse \u00e0 la maison, c'\u00e9tait une biblioth\u00e8que j'dit \u00e0 hauteur de chat, au lieu de pousser les biblioth\u00e8ques en principe \u00e7a \u00e7a s'aggrave jusqu'au plafond et l\u00e0 pas du tout, \u00e7a courait comme une sorte \u00e7a courait le long des murs dans tout l'appartement d'une sorte de, de, de, de, de, de plaintes de serpents comme \u00e7a et donc on avait acc\u00e8s \u00e0 tous les livres et il y avait une collection inimaginable de bouquins de la s\u00e9rie noire de masques myst\u00e8re malgache et le magazine et on ne contr\u00f4lait pas ce que nous disions, nous avions droit de lieu de l'IHT nous, ma soeur et moi absolument tout ce qu'on voulait \u00e9videmment, moi, je suis tomb\u00e9 sur les sur les s\u00e9ries noires, les Tch\u00e8ques et les les Dashiell Hammett, si je me suis mais emball\u00e9 pour cette litt\u00e9rature pour le pour son background pour c'est cette Am\u00e9rique souvent surchauff\u00e9e dont dont dont parler : s\u00e9rie noire ou c'est c'est bureau de d\u00e9tective priv\u00e9s, mais dans des immeubles improbable oui je pense que seuls les pieds sur leur bureau en attendant qu'un \u00e9ventuel client Wenger en g\u00e9n\u00e9ral une cr\u00e9ature de r\u00eave, c'est-\u00e0-dire que sa d\u00e9prime, Kim Novak qui pas quelconque d'ailleurs parce que vous aurez enfin et puis \u00e0 l'arriv\u00e9e, ils veulent pas si je peux mener l'enqu\u00eate et finalement ils acceptent parce que fille est trop belle et \u00e0 et et ce ce monde- l\u00e0, \u00e9videmment, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame mieux que que Mickey, est ce que vous voulez pour le Picard secr\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:09) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re fois qu'il vous emm\u00e8ne sur un plateau de cin\u00e9ma, vous D\u00e9couvrez qu'au fond, il a des d\u00e9jou\u00e9 qui sont plus beaux que les v\u00f4tres, puisque vous vous rendez compte, oui c'est grand bonheur il a c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:18) [79%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 une ville et sous l'orage, alors il y avait des des venez voiture qui avait pas de moteur qui \u00e9tait pouss\u00e9 par des machines, il y avait d'autres qui \u00e9taient grimp\u00e9s sur les les toits des des fausses maisons et qui y des \u00e9clairs et des projecteurs, on se on le son \u00e9tait enregistr\u00e9e en Direct, avait alors, y a des gens qui agitaient des plaques de tout pouvoir au auront des orages, etc, il y a eu naturellement des tuyaux d'arrosage pour imiter la pluie au mieux tout \u00e7a, il y avait mon p\u00e8re qui qui gambader avec un porte- voix en carton qui fait plus de pluie plus d'\u00e9clairs plus de bruit de tonnerre etc et je me disais mais moi avec mon petit train m\u00e9canique c'est c'est c'est ridicule ce que j'ai lu, oui, c'est quelqu'un qui s'est jou\u00e9, qu'il a des vrais souvent papa alors d'abord, cela nuirait follement de de comme \u00e7a diriger les \u00e9l\u00e9ments, m\u00eame si les \u00e9l\u00e9ments et d'effectifs, et puis et puis, et puis je trouve justement qui des histoires comme vous, comment il a racont\u00e9, moi il y a, raconte, h\u00e9 bien il est racont\u00e9 et il les vivent et puis nous les nous les faisait vivre, c'est \u00e7a qui est extraordinaire, on \u00e9tait complet que il faisait quoi 2 films par an \u00e0 peu pr\u00e8s, et \u00e0 chaque fois, l'univers de la maison changer en fonction du film, quand il y a un film sur ce qui se passait \u00e0 l'\u00e9poque de Louis XIV, en fait, c'est l'affaire des poisons on mang\u00e9 quand la Versailles, c'est-\u00e0-dire 3 chapon avec 4 de carpes facettes c'\u00e9tait c'\u00e9tait hallucinant quand il y a, il y a, il a fait un film qui s'appelait razzia sur la Chine of mais qui est un thriller, film noir et \u00e9merveill\u00e9, il est 7 imm\u00e9diatement achet\u00e9 une traction avant noire que la m\u00eame voiture que les gangsters parce que voil\u00e0 et c'est c'est \u00e7a laisse immerger donc sujet a compl\u00e8tement, moi j'ai v\u00e9cu une enfance et CGT dans les j'\u00e9tais dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:55) [90%] :\r\nCette passion pour le fait divers qui est la v\u00f4tre, on a compris \u00e0 peu pr\u00e8s d'o\u00f9 elle vient, Didier Decoin, plus tard, je l'ai dit, vous avez travaill\u00e9 comme journaliste France Soir, Le Figaro, Europe 1 qu'est -ce qui a fait qu'un jour vous \u00eates pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du cin\u00e9ma avec le sc\u00e9nario notamment serait vrai d\u00e9clencheur pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:15) [83%] :\r\nBah d\u00e9clencheur, c'\u00e9tait mon p\u00e8re, parce que je voulais faire comme lui je voulait faire des des \u00eatre r\u00e9alisateur, je vais faire des dirig\u00e9 des films et quand je me disais mais compl\u00e8tement marteau parce que c'est le le tout \u00e7a est en train de changer, moi je faisais 2 films et demi par an, toi tu vas mettre 2 ans et demi pour convaincre un producteur de donner des sous pour faire un filmM. et un jour, tu vas aller voir un producteur de dire monsieur, j'ai une id\u00e9e formidable, c'est un film sensationnel, alors je vais la premi\u00e8re s\u00e9quence, c'est un gros porte- avions am\u00e9ricain qui coule alors le producteur, il est attrap\u00e9 par le col de ta chemise et toute d'je peux pas payer comme \u00e7a, tandis que si tu veux faire la m\u00eame s\u00e9quence tu prends un bout de papier, un crayon et \u00e9crit le porte- avions am\u00e9ricain couleur \u00e7a a rien co\u00fbt\u00e9 et ton lecteur, il voit dans sa t\u00eate, le porte- avions, je ne suis pas b\u00eatement papa, donc j'ai j'ai j'ai bascul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du sc\u00e9nario en laissant les gens se d\u00e9patouiller pour trouver l'argent pour faire des films. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:09) [78%] :\r\nLe romancier travaille seul le sc\u00e9nariste lui au contraire travaille avec une dizaine de personnes est -ce que vous pour pour m\u00eame une dizaine de personnes c'est \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:17) [88%] :\r\nQuand on sait que oui il travaille aussi, seul le sc\u00e9nariste, mais, mais son travail n'est pas finalis\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 o\u00f9 il \u00e9tait un homme de son bureau, il y a 80 100 150 \u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e9quipe personne qui vend son le transformer le dig\u00e9rer le modifier etc, ce qui dilue consid\u00e9rablement la responsabilit\u00e9 du sc\u00e9nariste et sa paternit\u00e9 sur l'oeuvre, mais en m\u00eame temps c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rassurant parce que si vous faites une b\u00eatise, vous dites qu'elle va pas \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 100 50 fois par des gens qui vont venir derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:46) [95%] :\r\nVous avez beaucoup travaill\u00e9, donc pour la t\u00e9l\u00e9vision est -ce que vous a r\u00e9ussi \u00e0 faire un lien tout \u00e0 fait clair et \u00e9vident entre l'\u00e9criture du roman qui se dessine au plus grand nombre et le travail pour la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:00) [87%] :\r\nOui, c'est de tout dans les 2 cas, on a pour moi et je raconte des histoires et et je me sers de mots pour pour raconter les histoires en question et et demande l'imagination dans le sens le plus : 1er du mot, c'est-\u00e0-dire image il faut jouer des images pour \u00e9crire un roman et il faut forc\u00e9ment que je vois des images pour pouvoir \u00e9crire, \u00e9crire un film, mais la finalit\u00e9 pas et j'ai pas la m\u00eame le le rap, c'est en fait 2 rapports qu'entretient de lecteur avec un livre, c'est quelque chose de beaucoup plus intime de beaucoup plus feutr\u00e9 et beaucoup plus amicales que que que le rapport qu'on peut entretenir avec eux, c'est l\u00e0 qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'on va dans une salle de cin\u00e9ma, il y a quelque chose de tr\u00e8s solitaire dans l'exercice de la lecture et le au contraire le le le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, c'est quelque chose de, de communiquer, donc c'est pas du tout, c'est pas du tout la m\u00eame approche, mais je ne moi personnellement, j'ai besoin des 2, vous voyez je je lis beaucoup, c'est surtout le matin, je peux dire \u00e0 Lille dans dans la matin\u00e9e et le soir, il faut que je vois des images, je vois \u00e0 peu pr\u00e8s chaque soir 2 \u00e0 3 films sur les grandes t\u00e9l\u00e9visions mais 2 \u00e0 3 films. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:04) [82%] :\r\nGros Lecteurs et avis de t\u00e9l\u00e9spectateurs en tout cas, cin\u00e9phile, on va se sont du c\u00f4t\u00e9 de Michel Masserey une chose cin\u00e9phage Michel Masserey qui nous a rejoint pour son journal culturel dans lequel il sera question d'un certain genre de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:21) [83%] :\r\nBonjour, Michel bonjour Pierre Philippe, le milieu du rap, vous le savez peut-\u00eatre, et peut-\u00eatre une v\u00e9ritable famille nouvelle preuve nouvelle preuve avec la mobilisation de la sc\u00e8ne tunisienne derri\u00e8re o\u00f9 elle d'elle 15, cet artiste a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 13 juin \u00e0 2 ans de prison ferme par la justice tunisienne son grief une chanson intitul\u00e9e Sia club contrat dur\u00e9e en fran\u00e7ais, pas les flics sont des chiens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:52) [63%] :\r\nIl y a, parce que vous le d\u00e9bat reste immobile, y a squatters quittera le pouvoir, etc, ici au pour pointage les 51 pour esp\u00e9rer esp\u00e9rer beaucoup pourquoi d\u00e9routante alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:05) [89%] :\r\nDans ce titre, le rapport \u00e9voque son exp\u00e9rience, la violence polici\u00e8re, une justice d\u00e9r\u00e9gl\u00e9, un sentiment d'ailleurs partag\u00e9 aujourd'hui par l'ensemble de la sc\u00e8ne Hip-Hop tunisienne qui soutient ou A\u00efd El 15. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:18) [88%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, une p\u00e9tition a recueilli plus de 4000 signatures et sur le Net, une page Facebook est consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire, si je vous parle aujourd'hui de Well 15, c'est que l'artiste en question passe aujourd'hui devant la cour d'appel, qui sait, pour \u00eatre plus cl\u00e9mentes, quoi qu'on n'y croit gu\u00e8re comme on ne croit gu\u00e8re d'ailleurs au futur des coll\u00e8gues studieuse, la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 de production cin\u00e9matographique d'un certain Rick Santorum ce nom devrait vous dire quelque chose, oui oui \u00e7a dans ce s\u00e9nateur am\u00e9ricain c'est juste, il avait \u00e9t\u00e9 m\u00eame candidat \u00e0 la primaire et r\u00e9publicaine lors des derni\u00e8res \u00e9lections pr\u00e9sidentielles on avait alors d\u00e9couvert ses positions disons radical contre l'avortement et contre le mariage de personnes du m\u00eame sexe, Rick Santorum avait \u00e9t\u00e9 battu finalement parmi mais une d\u00e9faite qui n'a pas douch\u00e9 son esprit entrepreneurial avec Ecolight \u00e9tudiant avec en ce Rick Santorum veut aujourd'hui promouvoir un cin\u00e9ma familial profond\u00e9ment chr\u00e9tien, sa soci\u00e9t\u00e9 esp\u00e8re r\u00e9unir rapidement 20 millions de dollars et offrir ainsi en contrepoids Hollywood selon lui des productions des studios contiendraient trop de violence et \u00eatre de sexe, des \u00e9l\u00e9ments parmi d'autres qui irrigue l'univers artistique de David Bowie, on a beaucoup parl\u00e9 de l'Expo qui lui est consacr\u00e9, actuellement \u00e0 Londres, c'est au Victoria and Albert mus\u00e9um une Expo qui fermera ses portes le 11 ao\u00fbt h\u00e9 bien pour prolonger l'\u00e9v\u00e9nement un film autour de cette Expo et du parcours de David Bowie, sera projet\u00e9 le 13 ao\u00fbt dans 200 salles anglaises de son salle de cin\u00e9ma donc David Bowie un participera pas n'a pas particip\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 aller ration de ce film, comme d'ailleurs \u00e0 \u00e0 toute l'Exposition, une Exposition qui tournera ensuite autour du monde de haltes sont pr\u00e9vues \u00e0 Toronto, \u00e0 Sao Paolo et \u00e0 Paris, ce sera en 2015 on apprend aujourd'hui la mort de Richard Matheson Richard Matheson est un auteur majeur de la science- fiction et du r\u00e9cit d'\u00e9pouvante, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 donc dimanche \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans, cet \u00e9crivain est avant tout connu pour son roman je suis une l\u00e9gende, je suis une l\u00e9gende, sorti en 1954 et \u00e0 3 reprises au cin\u00e9ma et la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait dans un film \u00e9ponyme avec un certain o\u00f9 il Smith j'ai Matheson \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un pionnier dans son genre, il avait \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 introduire un univers de guerre aux allures disons post- apocalyptique dans la science- fiction, merci Michel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:47) [71%] :\r\nVertigo sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:51) [87%] :\r\nDidier Decoin, je me tourne vers vous, vous qui \u00eates sc\u00e9nariste, vous qui \u00eates le pr\u00e9sident du Festival international des programmes de audiovisuel : que pensez -vous de l'initiative de Rick Santorum, qui donc monte un Studio pour faire contrepoids \u00e0 Hollywood avec quelqu'un malheureux 20 millions $. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:06) [83%] :\r\nOh la la, parce que Pr\u00e9vert 1000000 $ qui m'inqui\u00e8te c'est c'est ce cet a priori de de dire voil\u00e0 le cin\u00e9ma ou la t\u00e9l\u00e9vision, c'est trop violent, c'est trop sexuel, etc, mais la vie c'est quoi faire le pour, pour moi le le justement la la force du cin\u00e9ma Rometta au cin\u00e9ma ou t\u00e9l\u00e9vision la force de l'image anim\u00e9e, en tout cas c'est de rendre compte et d'\u00eatre un reflet de la vie, c'est d'en \u00eatre l'\u00e9cole le plus fid\u00e8le possible, h\u00e9 ben oui, il y a de la violence dans la vie, oui, il y a du sexe dans la vie, c'est d'ailleurs pas toujours tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able et c'est pas les films qu'il faut adoucir ses des enfants \u00e0 la rigueur qu'il faut ne pas mettre devant les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, dans ces cas -l\u00e0, mais c'est, je trouve que c'est une d\u00e9marche d'une de qui \u00e7a me navre d'entente entendait des choses pareilles, le cin\u00e9ma est trop violent et trop sexuelle mais c'est effarant, c'\u00e9tait fascine \u00e9taient pas, \u00e7a ne serait pas le cin\u00e9ma et dans les il ne faudrait rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:55) [83%] :\r\nVous avez, oui, vous qui avez dirig\u00e9 la la fiction sur France 2 j'ai est -ce que vous n'a pas le sentiment l\u00e0 de tenir un double discours, quand on voit la frilosit\u00e9 parfois des productions fran\u00e7aises, notamment sur les cha\u00eenes de service public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:07) [86%] :\r\nAh, au fait, pas tout le monde, hein, je pense pas qu'il est tellement de frilosit\u00e9 et je peux vous dire que que mon \u00e9quipe et moi, on n'a jamais fait preuve d'ang\u00e9lisme, on a produit des films enfin produit on a mis \u00e0 l'antenne des des films qui avaient leur part leur part de de violence, il y avait des jours pour se dire c'est le vendredi par exemple, c'\u00e9tait un jour qui \u00e9tait une soir\u00e9e qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 au film policier bon mais certains, et certains \u00e9trangers voil\u00e0 non non je, je, j'ai pas du tout l'impression que la t\u00e9l\u00e9vision soit frileuse quelle quelle qu'elle soit frileuse sur d'autres plans, oui, c'est-\u00e0-dire qu'elle est, peur de faire de temps en temps, des films intelligents, \u00e7a oui, \u00e7a oui, ah ben oui, oui, parce qu'elle elle b\u00e9atifie c'est, c'est c'est consternant, c'est consternant, nous avons en Europe, il vous met dans le bain, la Suisse parce que vous avez des productions qui sont formidables, on a fait beaucoup en commun, vous avons la meilleure t\u00e9l\u00e9vision du monde, les pays d'Europe en surtout quand on se met ensemble bien meilleure que la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, et on baisse notre culotte pour laisser les films am\u00e9ricains nous envahir \u00e7a une frilosit\u00e9 l\u00e0 qui est qui est qui est coupable c'est c'est terrifiant de tout le temps recul\u00e9, il faudrait un certain dire ne passe plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:13) [88%] :\r\nOui, mais l\u00e0, Raoul, or il faut se dire tr\u00e8s bien, alors les Am\u00e9ricains arrivent avec leurs produits, faisons mieux et voyons par exemple que font les pays nordiques qui ont r\u00e9ussi \u00e0 imposer leur s\u00e9rie aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:23) [86%] :\r\nMais on fait mieux, vous savez, vous disiez que j'\u00e9tais pr\u00e9sident du FIPA, \u00e7a m'a amen\u00e9e \u00e0 visionner un nombre consid\u00e9rable de, de, de films, la 1\u00e8re ann\u00e9e, j'ai vu des choses extraordinaires de, de, de, de pays \u00e9trangers qui \u00e9taient pas fran\u00e7ais, il y a eu des Fran\u00e7ais formidable aussi, mais j'ai vu des films stup\u00e9fiant inou\u00efe que que j'esp\u00e8re on on finira par voir le probl\u00e8me, c'est qu'ils restent souvent dans les tiroirs, parce que on n'ose pas, on n'ose pas alors que je suis convaincu que les gens seraient ravis de ravi de les voir \u00e9coutez tout de m\u00eame avec le nombre de cha\u00eenes qu'il y a, il y a possibilit\u00e9 de de tout passer de, de, de, moi, moi, c'est je trouve \u00e7a vraiment les experts par exemple par les experts : je ne supporte plus cette s\u00e9rie, il y a tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne semaine Wim il y a tr\u00e8s bonne s\u00e9rie am\u00e9ricaine Homeland, c'est une s\u00e9rie formidable s\u00e9rie isra\u00e9lienne d'une s\u00e9rie isra\u00e9lienne qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 superbe superbement bien faite les les s\u00e9ries que fait Canal, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes mais les experts non Stop, de gr\u00e2ce, de gr\u00e2ce, arr\u00eatez avec \u00e7a, c'est pas possible, tous les soirs, ils vont se balader \u00e0 Miami \u00e0 Manhattan il m'ennuie, c'est tout le temps les m\u00eames gestes, donc je, je, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re par rapport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, parce que moi j'ai l'impression que quant on moi encore moi quand j'ai quitt\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision j'ai impression que j'avais d\u00e9barqu\u00e9 d'un sublime porte- avions et et aujourd'hui qu'est -ce que c'est que la t\u00e9l\u00e9vision, ce sont des petits chalutiers qui vont racler les fonds de tiroir pour pour plaire pour plaire \u00e0 sais pas au plus grand nombre respecte, il y a une il y a une part j'arpente le trottoir je rel\u00e8ve le le Red, l\u00e0, j'ai pass\u00e9 on dire plus c'est c'est c'est c'est c'est pas possible, \u00e7a, \u00e7a fait chaud alors que le cin\u00e9ma marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien en tout cas en France, on a un cin\u00e9ma on a revendiqu\u00e9 d'autre exception culturelle et on a eu raison au niveau europ\u00e9en, vous \u00eates pas emb\u00eat\u00e9 par le la chance en Suisse donc ben oui, c'est vrai, oui, oui et et on a, on a un cin\u00e9ma en France qui qui formidables les Anglais quand ils en font un cin\u00e9ma Ken Loach c'est sensationnel, les espagnols se d\u00e9fendent aussi pas trop mal, les Allemands se pour et et en t\u00e9l\u00e9vision, alors il de, de, de, de peur du talent, de peur de l'audace, h\u00e9 ben il faut il faut il faut changer tout \u00e7a, heureusement il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:28) [86%] :\r\nEst ce que vous avez pens\u00e9 un jour Didier Decoin \u00e0 ces si je puis dire vos romans et et se dire tiens puisque je fonctionne par th\u00e9matiques finalement la peine de mort, ou encore le voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, l'autre des situations un peu exceptionnel, on peut rappeler John l'enfer ce roman qui vous a valu le prix Goncourt en 1977 est -ce que vous avez pens\u00e9 un jour \u00e0 ses j'ai pas si le mot est juste vos romans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:52) [79%] :\r\nNon j'ai pas pens\u00e9 mais vous ne fournit 5 titres et ces 10 pourcent une une tr\u00e8s bonne, mais je veux dire que je vais vous demander votre adresse comme chaque passage pas comment \u00e7a marche, vous maintenant, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e c'est : mais oui, je vais vous dire une chose, c'est que moi, quand une atteinte d'un fini aucun film est fini, je dis pas qu'compte plus parce qu'on aime bien ces ces b\u00e9b\u00e9s, mais je suis plut\u00f4t oiseaux c'est-\u00e0-dire que partir du moment o\u00f9 ils volent de leurs propres ailes ben je pense \u00e0 la couv\u00e9e suivante et apprendre \u00e0 pondre un nouvel of donc je suis pas du tout du genre \u00e0 exploiter, mais j'ai tort, hein, d'ailleurs j'ai tort, on me le dit assez souvent j'ai j'ai pas comme j'\u00e9cris de, de, de, de, mais c'est vrai que pour les faire vivre autrement et en coffret j'en sais rien, mais c'est pas, c'est pas ma pr\u00e9occupation premi\u00e8res ce qui est fait est fait, j'aime bien quand sa vie chez les gens, oui j'adore j'dans une signature quelque part et qui \u00e9tait car il \u00e9tait un vieux, vieux bouquins oui John l'enfer, \u00e7a fait 30 6 ans je crois r\u00eaver, chose comme \u00e7a, c'est 77 et qui me j'ai voil\u00e0 j'avais lu \u00e7a, j'aime toujours, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait hyper plaisir mais moi je suis, je crois que si je le relisais j'aurais l'impression d'un lift oui, enfin je le relie parce que ce bon rappelle vaguement de tout ce que \u00e7a raconte messieurs voil\u00e0 je suis, je suis d\u00e9j\u00e0 dans le dans le livre suivant la pas encore sur la pendule Londres \u00e7a fait jamais qu'un mois oui alors c'est encore il a y donc, enfin, c'est encore un acc\u00e8s Direct \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:13) [81%] :\r\nNous avons en pr\u00e9paration un Dictionnaire amoureux du fait divers, je ne sais pas o\u00f9 vous en \u00eates dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:18) [85%] :\r\nBen, j'en suis \u00e0 ce que les 16 et d'\u00e9viction n'pas m\u00eame chose la chose la plus importante, c'est de faire les entr\u00e9es, alors j'ai toutes mes entr\u00e9es je je commence \u00e0 passer en r\u00e9daction, j'ai toute ma documentation, je veux dire, j'en suis au stade de la finalisation et ce sera un cru 2014, c'est-\u00e0-dire qui est quand m\u00eame en chantier depuis 5 ans, il faut mettre le mot Free y aller, l\u00e0 oui, il faut y aller, je veux il va faire, il va faire 600 pages, hein, parce que c'est in\u00e9puisable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:46) [80%] :\r\nOui c'est in\u00e9puisable et le fait divers, c'est effectivement la source de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand roman d\u00e9crivant extr\u00eamement exag\u00e9r\u00e9, alors que le genre journalistique en lui- m\u00eame est extr\u00eamement d\u00e9cri\u00e9, c'est assez paradoxal, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:55) [82%] :\r\nOui, vous avez, mais vous avez parfaitement raison c'est barbare, vous allez voir, c'est, c'est ce que je dis \u00e0 un moment, dans, dans, je comprends pas pourquoi le journaliste fait et comme \u00e7a qu'on appelle un ce qui va sur les \u00e9l\u00e8ve du Crime, etc, bon, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un sous- journaliste \u00e7a c'est rien du tout, je suis mort du journaliste sportif, c'est-\u00e0-dire en gros quoi quoi quoi quoi aujourd'hui m\u00eame en dessous aussi y a tellement de faits divers maintenant dans le sport, surtout dans le sport cycliste bon mais, mais c'est vrai que c'est c'est dommage parce que c'est grand, c'est le 1er fait divers quand m\u00eame c'est c'est quasiment Ad\u00e8le vers\u00e9 c'est de l'histoire humaine, elle est est c'est cousu et \u00e7a commence par un deal de drogue, oui la probl\u00e8me lance l'actionnariat parce que c'est vrai, c'est vrai, c'est tout, c'est c'est pas une pomme \u00e0 St\u00e9phane, une figure sont parce que ce qui des pommes dans le stress, mais il y a un mois dans la r\u00e9gion, c'est pas \u00e7a non c'est pas vrai quoi, j'ai pas vraiment fait, j'ai pas aligner des des crimes des meurtres etc, parce que je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9e, elle, ce qui est tout tout tout tout l'univers, l'ambiance, l'atmosph\u00e8re du fait divers, justement, c'est quelque chose qui a, qui a sa noblesse et qui est qui et qui infuse notre notre quotidien o\u00f9 nous vivons sur une plan\u00e8te Terre et nous vivons dans des faits divers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:12) [89%] :\r\nAlors, nous attendrons avec impatience la sortie de ce Dictionnaire amoureux du fait divers, Didier Decoin, c'est ici que s'ach\u00e8ve notre rencontre, on vous lirez dans la peau du de Londres, roman publi\u00e9 chez Grasset, c'est votre derni\u00e8re publication en attendant ce fameux dictionnaire, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, merci \u00e0 vous Pierre Philippe et merci \u00e0 ceux qui nous ont \u00e9cout\u00e9s mais oui on les remercie \u00e9galement de nous avoir \u00e9cout\u00e9s et ils ont \u00e9t\u00e9 bien sage, on ne les a pas entendus du tout, on va se quitter avec Sophie longueur dasn merci beaucoup et bonne fin de journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:56) [66%] :\r\nTracy non \u00e7a c'est quand m\u00eame Steinway qui n'pas ouais et instances non une naissance, \u00e7a et l\u00e0 je l\u00e0 de l'Islam est une moyenne qui ont caissi\u00e8re on Islam dans la de je sur tout Museeuw NDP gu\u00e8re mieux s'associent, non pas par l\u00e0. \r\nQui se terminant \u00eates une grosse Paris Normandie, cet autre zone pour accentuer semences lymphatique, c'est la nouvelle folie et le score c'est Lorraine aura alors difficile de No\u00ebl et mari\u00e9 qui une telle action, elle est maintenant et vous faites les choses quoi, on va voir estime que je ne sais dangereuses au bout de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:03) [85%] :\r\nSophie, une guerre dasn oeil 17 heures 30 dans Vertigo, nous retrouvons Laurence Milosevic pour le rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:08) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:00:10) [91%] :\r\nD'apr\u00e8s Vladimir Poutine, Edward Snowden, se trouve actuellement dans la zone de transit de l'a\u00e9roport de Moscou, la Russie n'attendait pas l'ancienne informaticien d\u00e9tenteur d'informations mais n'a aucun grief \u00e0 lui reprocher, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident russe qui n'a manifest\u00e9 aucune intention de l'extrader vers l'Asie, les vers les \u00c9tats-Unis, selon les demandes appuy\u00e9es et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Washington, il a rat\u00e9 son avion qui sont peut-\u00eatre ce qui enl\u00e8ve son casque, nous entendrons notre correspondante Madeleine Leroyer sur place \u00e0 Moscou nous raconte un petit peu plus dans Forum Barack Obama visitera Gor\u00e9e demain cette \u00eele symbole de la traite n\u00e9gri\u00e8re au large de Dakar, une \u00e9tape historique pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, puis de passage en Afrique du Sud, il souhaite rencontrer l'ancien pr\u00e9sident Mandela une visite sans doute impossible vu l'\u00e9tat de sant\u00e9 toujours critique de Madiba les vignerons touch\u00e9s par la gr\u00eale jeudi pass\u00e9 souhaitent obtenir des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage apr\u00e8s la r\u00e9duction du temps de travail de leurs employ\u00e9es, une demande de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons est \u00e0 l'\u00e9tude au Seco budget militaire suisse la bataille qu'on. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Decoin, Didier", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAB74DFE-BAC5-438A-BB1C-28888324B79C", "internalArchiveId": "CAB74DFE-BAC5-438A-BB1C-28888324B79C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber propose de cr\u00e9er une centrale d'analyse permettant de d\u00e9tecter tr\u00e8s t\u00f4t les dangers que pourrait courir la place financi\u00e8re helv\u00e9tique : Interview de Marc Chesney, professeur \u00e0 l'Institut banque et finance de l'Universit\u00e9 de Zurich, qui estime l'id\u00e9e est bonne, pour autant que ce centre soit totalement in\u00e9pendant", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "summary": "Ce syst\u00e8me d'alerte ne devrait pas avoir de comp\u00e9tences d\u00e9cisionnelles mais fournir des informations de haute qualit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.", "durationSec": 65, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["analyse", "place financi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-17T21:02:02Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCr\u00e9er un centre d'analyse capable de d\u00e9tecter les dangers qui p\u00e8sent sur la place financi\u00e8re, c'est l'id\u00e9e lanc\u00e9e hier par le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael \u00e0 Auber, dans la presse al\u00e9manique dominical, une cellule qui fournirait des informations pointues au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement, professeur \u00e0 l'institut Banque et finance de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich Marc Chesney, estime que ce centre comblerait un manque pour autant qu'il soit vraiment ind\u00e9pendant, il a dit \u00e0 Francesca agir au fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui, \u00e7a manquait \u00e7a certainement manqu\u00e9, on a besoin, quel syst\u00e8me il faut vraiment que sa composition soit ind\u00e9pendante qu'aucun des membres \u00e9coutez aucun conflit d'int\u00e9r\u00eats, en ce qui concerne diff\u00e9rents membres de cette commission, la place financi\u00e8re, effectivement, peut faire courir des risques \u00e0 la Suisse, faire attention \u00e0 cette dimension lorsque les activit\u00e9s de la place financi\u00e8re sont trop trop risqu\u00e9 et que le contribuable assume, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me si l'UBS et le Cr\u00e9dit Suisse sont en situation ce que nous n'esp\u00e9rons pas bien s\u00fbr \u00e0 terme de dangereuses, une situation de de banqueroute potentiels, le risque est bien trop important pour la Suisse, donc l\u00e0 il faut faire attention. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chesney, Marc", "role": "professeur \u00e0 l'Institut Banque et finance de l'Universit\u00e9 de Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44834DE4-A62F-4755-BFF4-1187B6BC31EF", "internalArchiveId": "44834DE4-A62F-4755-BFF4-1187B6BC31EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les lutins (1/5). Iggy Pop : \"Keep On Believing\"", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 288, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Pop, Iggy"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T09:56:28Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [90%] :\r\nLa auditrice qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nUn coeur tendre comme du beurre dans encore dur comme de l'or, c'est la recette d'\u00e9quipes de b\u00e9n\u00e9voles n'est dupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [92%] :\r\nLe sexe comme l'argent, c'est un des sujets pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de l'esp\u00e8ce humaine est un des meilleurs arguments de vente, donc forc\u00e9ment le monde du divertissement en a us\u00e9 et abus\u00e9 depuis ses d\u00e9buts, d\u00e9j\u00e0 dans l'Iliade d'Hom\u00e8re, c'est parce que le prince P\u00e2ris veut absolument se faire la belle H\u00e9l\u00e8ne qu'il d\u00e9clenche, 10 ans de guerre de Troie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [83%] :\r\nNous allons faire le plus grand nucl\u00e9aire que le monde est jeune, mais ils nous font le plus grand des guerriers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [86%] :\r\nDans les affaires, il n'est question que d'enl\u00e8vement de mariage et de mort, passionn\u00e9 et finalement communs que Jackson se met la main sur l'entre- jambe au grand dam des bien- pensants, il ne fait que s'inscrire ouvertement dans une longue tradition. \r\n\u00c9ric, lui, est un vieil habitu\u00e9 du stratag\u00e8me du sexe avant m\u00eame de sortir un album avec les Stooges, il est d\u00e9j\u00e0 connu pour son comportement outrancier sur sc\u00e8ne mais pr\u00e9cisons -le, son idole est un excellent professeur Jim Morrison Iggy Pop montre son p\u00e9nis sur sc\u00e8ne, Iggy Pop, couche avec tout le monde et Pop appr\u00e9ci\u00e9 des positions sexuelles bien pr\u00e9cis. \r\nPourtant, sur cette apparence fanfaronne et d\u00e9complex\u00e9e Eddie Pope \u00e0 un petit coeur tout tendre qui fr\u00e9mit devant les filles et qui d\u00e9voile pour la premi\u00e8re fois en 1996. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [86%] :\r\nJe me suis r\u00e9veill\u00e9 dans la nuit calme je nourris le chat et suis all\u00e9 dans le parc, une tr\u00e8s jolie reine en chocolat m'a vu m'a souri, elle m'a salu\u00e9 sans un bruit, elle m'a fait tourner la t\u00eate, elle \u00e9tait habill\u00e9e pour s\u00e9duire le pape je l'saluer et je suis parti, elle \u00e9tait tellement belle avec ses cheveux de lutins, ses yeux bruns me donnait le vertige, elle a emmen\u00e9 mon \u00e2me vers le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [84%] :\r\nEt, en passant par le ciel est dit peuple a d\u00fb laisser quelques plumes \u00e0 66 ans, son corps fait moins vendre qu'avant il arrondit donc ses fins de mois en faisant des publicit\u00e9s pour des magasins chics ou des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [92%] :\r\nL'amour du 10. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41185DE6-5DBE-462F-901E-255C9391C1AB", "internalArchiveId": "41185DE6-5DBE-462F-901E-255C9391C1AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Bient\u00f4t des greffes de t\u00eates ? Gianmarco Peloso, membre d'une \u00e9quipe italienne de recherche en neurologie, \u00e9voque la perspective d'une possible greffe de t\u00eate d'ici un ou deux ans", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 321, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:12:58Z", "speechToTexts": ["25.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, le quotidien Le Matin consacre un papier dans son \u00e9dition du jour, une \u00e9quipe de chercheurs italiens seraient sur le point de pouvoir proc\u00e9der aux premi\u00e8res greffes de t\u00eates, le professeur Sergio Cannavaro le neurologue qui dirige le projet pour Red moisissent 28 Project ou espagnol explique dans les colonnes du quotidien orange que la 1\u00e8re op\u00e9ration pourraient \u00eatre effectu\u00e9s d'ici 2 ans et que celle -ci devrait co\u00fbter 10 millions d'euros, on parle de ce nouveau cap qui pourrait \u00eatre franchi dans le domaine de la recherche m\u00e9dicale avec vous ce matin, Docteur John marque Opel au bonjour bonjour cette neurologue et vous faites partie de cette \u00e9quipe, dirig\u00e9e par le professeur Cannavaro alors 1\u00e8re question : on parle bien de de greffes de t\u00eates humaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [69%] :\r\nSi c'est des t\u00eates d'\u00eatre humain si parqu\u00e9s les c'est pas int\u00e9ressant de greffer des t\u00eates des charts, par exemple, si vous avez un chat qui vous aime pas la t\u00eate que le chat et l\u00e0 vous il suffit de changer de par les zones de faire une op\u00e9ration pour changer la th\u00e8se \u00e7a ne Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nIncroyable, comment, comment on peut imaginer pouvoir greffer une t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [81%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, il suffit de couper la t\u00eate du donneur est avec un c\u00f4t\u00e9 ou une c\u00f4te au pain ou quelque chose qui coupe comme un scalpel Syrie et ensuite vous prend le contr\u00f4le du receveur vous met sur la table d'op\u00e9ration et vous recoud la t\u00eate avec ficelle un peu de cerneaux pour les vert\u00e8bres apr\u00e8s il suffit ensuite reconstitu\u00e9 la la la continuit\u00e9 de la moelle \u00e9pini\u00e8re, \u00e7a c'est un peu technique, mais apr\u00e8s, il suffit de faire un peu de physio hein pour gauche- droite, c'est comme de gauche, une droite Mastard le sinistre n'est -ce que cela donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [98%] :\r\nPoint de vue psychologique, Docteur, on imagine que les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [77%] :\r\nPourraient \u00eatre assez importante, c'est, c'est clair, il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir va l'op\u00e9ration peut quoi changer la t\u00eate c'est pas comme juste changer la coupe de cheveux est je ne sais pas, non, Amara on imagine de proposer aux patients qui aimeraient faire cette op\u00e9ration des stimulations des simulations oui avec Photoshop ou on remplace simplement la p\u00eache en remplace pour montrer quelle t\u00eate avec leur nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [83%] :\r\nTh\u00e8me : on va bien d'une gr\u00e8ve de de toute la t\u00eate cerveau compris juste du visage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [78%] :\r\nC'est alors l\u00e0 c'est clair, une op\u00e9ration comme \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences sur la personnalit\u00e9 de la personne qui est greff\u00e9, c'est pourquoi, \u00e0 titre personnel, j'ai pas mal plus la gr\u00e8ve de corps, pas la gr\u00e8ve des t\u00eates comment \u00e7a pourquoi imaginer, vous avez 80 ans avec une t\u00eate qui fonctionne encore bien intelligent \u00c9ric de Lorient et l'exp\u00e9rience de la vie mar\u00e9e encore les beaucoup moins sexy qu\u00e9b\u00e9cois, elle honore alors \u00e7a serait bien de pouvoir vivre encore 20 30 ann\u00e9es avec une encore tout 9 mouvoir de nouveau fait de la course \u00e0 pied, l'amour et ce serait pour le moral positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [91%] :\r\nAu fait, vous imaginez plut\u00f4t des patients qui voudraient changer de corps plut\u00f4t que que le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [76%] :\r\nCeci est pour la simulation, c'est la m\u00eame chose avec Photoshop, pas tr\u00e8s de remplacer le la t\u00eate le corps \u00e0 la place de le m\u00eame outil qui lance Louis, que dit le professeur, m\u00eame ceux qui \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [80%] :\r\nProfesseur un Aveiro \u00e9voque une op\u00e9ration qui co\u00fbterait, je le disais notre dussions quelque 10 millions d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [78%] :\r\nCin\u00e9ma, \u00e7a \u00e7a courait seulement les l'op\u00e9ration l'int\u00e9r\u00eat th\u00e8se ou sciemment pour cause la et puis on est pass\u00e9 de l'achat du corps, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pour le patient doit faire sa lui- m\u00eame l'achat du co- achat du corps pour remplacer alors \u00e0 \u00e7a peut co\u00fbter assez cher, hein, c'est clair, si les patients, il est pas tr\u00e8s exigeant avec la couleur, alors il peut trouver encore Aubert aura enti\u00e8rement nommerait tient au Quattrocento renouvelle kilos oui mais c'est clair de Sylvain europ\u00e9en lors de c'est plus cher et en plus il veut encore europ\u00e9en d\u00e9j\u00e0 et puis il est bronz\u00e9, mais avec un grand P Nissan, \u00e7a peut \u00eatre 50000 euros le kilo vraiment quoi, \u00e7a monte, \u00e7a veut dire 3 millions dans l'h\u00e9ro\u00efne, pourrait encore, alors il faut faire un peu des \u00e9conomies ici pour plus tard, mais peut-\u00eatre on peut faire un syst\u00e8me digne d'ici collationner aussi comme la 2\u00e8me, pilier \u00e0 la suite d'un coup, ont cotis\u00e9 \u00e0 la fin on va, on ach\u00e8te un nouveau corps qui, en soit c'est vraiment passionnant, c'est clair, la science se r\u00e9pand les d\u00e9fis de dettes de la soci\u00e9t\u00e9 moderne, vous \u00eates d'accord, il y a des personnes tr\u00e8s intelligente comme vous avec tout casser, pas comme vous, m\u00eame plus tard il tr\u00e8s est de notre c\u00f4t\u00e9, il y a des personnes avec un tr\u00e8s beau qu'on remettait des conneries dans la t\u00eate, il y a beaucoup d'ailleurs, on appelle \u00e7a le Sporting va lancer quand m\u00eame du g\u00e2chis, non mais c'est clair 2 et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [85%] :\r\nAuteur John marque Opel au zoo jour appel que vous faites partie de l'\u00e9quipe de recherche du professeur Sergio Aveiro, qui envisage donc de proc\u00e9der d'ici un ou 2 ans \u00e0 la premi\u00e8re greffe de t\u00eate, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [71%] :\r\nCette charge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [80%] :\r\nParce qu'on a avec les magasins de chaussures la qui sont. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7B6B126-9CB1-412D-B228-19586331FA1B", "internalArchiveId": "C7B6B126-9CB1-412D-B228-19586331FA1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les manifestations de rues en Turquie et au Br\u00e9sil sont le signe d'une crise des syst\u00e8mes politiques, \u00e9conomiques et sociaux : Interviews d'Aristide Pedraza, syndicaliste, d'Ahmed Benani, politologue et anthropologue, et de Philippe Bender, historien", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 489, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie", "Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-23T12:07:21Z", "speechToTexts": ["23.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt puis on va s'int\u00e9resser \u00e0 la lutte de rues Oprah puisse aller manifestations de leurs effets, on va les comparer un petit peu Aristide Pedraza avec nous, syndicaliste Ahmed Benani, sociologue, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, 2 invit\u00e9s qu'on a pas mal re\u00e7ue au gr\u00e9 des manifestations il Printemps arabe et les indign\u00e9s, aujourd'hui c'est la Turquie, le Br\u00e9sil, on va se demander si ces ces protestations de rue, si on peut, on peut tirer des des des parall\u00e8les entre leurs diff\u00e9rentes manifestations leurs effets aussi Aristide Pedraza qu'envoyer les Turquie les br\u00e9siliens maintenant donc l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a marche vraiment dans les les dictatures l'on renverse le pouvoir d\u00e9mocratie le plus compliqu\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nMais nous sommes formellement au Br\u00e9sil on Turquie dont 2 d\u00e9mocraties de d\u00e9mocratie qui ont \u00e9videmment des limites absolument terrible et, notamment, qui donnent \u00e0 leur soci\u00e9t\u00e9 l'impression que les gens n'ont plus prise sur leur vie et n'ont plus prise sur le d\u00e9veloppement m\u00eame de l'institution sociale dans lequel ils s'inscrivent et c'est pour cela, fondamentalement, que les gens descendent dans la rue, c'est une crise des mod\u00e8les politiques, c'est un \u00e9l\u00e9ment de conjoncture, crise \u00e9conomique, notamment au Br\u00e9sil, mais c'est fondamentalement \u00e0 \u00e7a, c'est un travail nouveau sur la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [86%] :\r\nAhmed Benani en beaucoup en marge du Printemps arabe parce on dit que les classes moyennes \u00e9mergentes c'est un d'avoir un cerveau pas du pain ou de la d\u00e9mocratie, on veut, on veut d'autres aspirations un peu plus propre \u00e0 une classe moyenne d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [88%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, je crois qu'il faut insister sur le fait qu'on est dans une crise mondiale structurelle du capitalisme financier, industriel et que les mobilisations sociales, et en particulier celle de la jeunesse, des femmes, des sans emploi et de son avenir, prennent une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent dans notre histoire et d\u00e9shabill\u00e9 d'Espagne, d'Italie, de Gr\u00e8ce r\u00e9volt\u00e9s du Br\u00e9sil et des printemps arabes, ces mouvements se situe aussi bien dans les d\u00e9mocraties, que dans les pays \u00e0 tradition dictatoriale, autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [56%] :\r\nDes risques Obama pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [86%] :\r\nChose d'important aussi, si vous permettez que je finisse ma France chaque bien entendu au contr\u00f4le des mouvements politiques et syndicalistes traditionnel, je ne reviens pas sur la crise du communisme et ses lendemains qui chantent, les contestations nouvelles sont marqu\u00e9s profond\u00e9ment par des d\u00e9fil\u00e9s et des m\u00e9fiance accrue \u00e0 l'endroit des des Stars de la social- d\u00e9mocratie des gouvernance \u00e9tatique, que cela soit au nord comme au sud, \u00e0 l'Est ou \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [85%] :\r\nSi Pedraza, vous \u00eates vous allez jusqu'\u00e0 dire : bah \u00e7a participe quand m\u00eame d'un m\u00eame d'une m\u00eame manifestation contre un syst\u00e8me global au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [89%] :\r\nMais naturellement, je veux dire, aucun de ces mouvements n'pas bleu de la crise syst\u00e9mique, mais en m\u00eame temps ce qui est int\u00e9ressant, ce n'est pas que ces mouvements soient dans la critique de la crise, c'est qu'ils sont porteurs d'une nouveaut\u00e9 politique radicale, c'est-\u00e0-dire qu'ils font autrement de la politique et qu'il fixe d'autres objectifs \u00e0 la politique, c'est pour \u00e7a qu'il y a \u00e9videmment la lutte contre Erdogan mais il y a la lutte contre une formule social- d\u00e9mocrate aussi je dirais encens\u00e9, elle, \u00e9t\u00e9 qui est celle du PT br\u00e9silien, donc je rappelle que son origine c'est dans le mouvement ouvrier de Sao Paulo, or aujourd'hui on a des mouvements qui r\u00e9invente la politique qui r\u00e9invente son toute la gauche et qui en tout cas, sont porteurs d'une charge de d\u00e9mocratie directe qui \u00e9tait absolument corrosif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [74%] :\r\nPour le syst\u00e8me permet de Esquirol relativement de l'ann\u00e9e, ce qui n'a pas une contradiction donc une contradiction avec arriv\u00e9e au Br\u00e9sil, la Russie, de la ann\u00e9e \u00e0 l'heure o\u00f9 les touristes le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:30) [86%] :\r\nEt j'ai politologue sont en train de s'interroger sur la nature de ces mouvements r\u00e9volte l'action ponctuelle soul\u00e8vement ou r\u00e9volution, pour moi, l'essentiel se situe dans la mondialisation du ph\u00e9nom\u00e8ne son autonomie organisationnelle et surtout dans une autre mani\u00e8re de dire la citoyennet\u00e9, le sort des luttes pour la libert\u00e9 et la dignit\u00e9, la justice, la d\u00e9mocratie participative le vivre-ensemble en un mot dans la r\u00e9invention du politique, comme le disait si justement Aristide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [91%] :\r\nAhmed Benani est -ce qu'il y a pas une certaine contradiction au Br\u00e9sil par exemple, o\u00f9 un certain niveau social a \u00e9t\u00e9 atteint aussi peut-\u00eatre un certain rattrapage qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 pour des personnes qui ont atteint une certaine classe moyenne gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture du Br\u00e9sil gr\u00e2ce aux \u00e9changes internationaux et l\u00e0 maintenant la des protestations, vous nous dites qu'ils veulent un changement de syst\u00e8me, mais dans le fond, ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce syst\u00e8me dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [83%] :\r\nMais regardez ce qui est ce que les br\u00e9siliens disent eux- m\u00eames par rapport m\u00eame au Mondial de 2 du foot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [72%] :\r\nOui, des indicateurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [90%] :\r\nOn assistait \u00e0 un match o\u00f9 les gens se d\u00e9sint\u00e9resser totalement du football en disant c'est pas le football qui va sortir le Br\u00e9sil de la crise, ce le gouvernement doit s'engager dans des voeux de v\u00e9ritables r\u00e9formes ou se d\u00e9mettre, c'est des millions de Br\u00e9siliens qui sont concern\u00e9s, et l\u00e0 il y a une nouveaut\u00e9 qui participent pr\u00e9cis\u00e9ment cette mondialisation de de de la contestation dont on parlait il y a quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [86%] :\r\nMais Aristide Pedraza ouais face \u00e0 face \u00e0 ses pouvoirs en place, qui essaye pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des gens o\u00f9 est la r\u00e9ponse comment structurer la r\u00e9ponse claire \u00e0 la la l'autre solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [86%] :\r\nTout d'abord j'ai j'aimerais dire 3 choses hein, nous n'avons pas affaire \u00e0 un mouvement de classe moyenne, nous avons affaire \u00e0 un mouvement qui, entre autres, refl\u00e8te une composition nouvelle du salariat et voil\u00e0 la mont\u00e9e de couches intellectualiser d\u00e9sormais prol\u00e9tarisation extr\u00eamement fragilis\u00e9 comme pour les Allemands, Grecs arriv\u00e9s comme pour les indign\u00e9s, mais je veux dire c'est une trace qu'on retrouve partout et Ahmed a raison de dire : nous sommes face \u00e0 une \u00e9tape nouvelle de capitalisme et face \u00e0 une composition pour dire, comme quand j'\u00e9tais jeune, une composition de classe nouvelle : ceci est la 1\u00e8re des choses, la 2\u00e8me des choses, ce n'est pas vrai que nous avons affaire \u00e0 des gouvernements qui ont absolument am\u00e9liorer la situation, moi j'invite j'invite r\u00e9ellement \u00e0 consid\u00e9rer ce quels service public par exemple aujourd'hui au Br\u00e9sil, o\u00f9 en est la sant\u00e9, o\u00f9 en est la question : o\u00f9 en est le transport je veux dire, et o\u00f9 on est \u00e9galement le sort de travailleurs de centaines et de centaines de millions de travailleurs et non pas simplement une politique sociale d\u00e9mocrate extr\u00eamement \u00e9troite qui a \u00e9t\u00e9 fait et on s'en r\u00e9jouit au b\u00e9n\u00e9fice et plus gros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [87%] :\r\nAristide Pedraza et Ahmed Benani en Direct Philippe Bender, qui est rest\u00e9 avec nous, historien et accessoirement lib\u00e9ralradical Philippe Binder, vous \u00eates d'accord avec les les 2 d\u00e9batteurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [82%] :\r\nJe suis accabl\u00e9 par la les formules majestueuse redondante qui cache les vieilles analyse les les les poncifs intellectuel de voir tout \u00e0 coup, on a aussi amorc\u00e9 une sorte de mouvement mondial d'agitation de classe qui se mettent en route etc bon, allons au fait je veux pas faire l'\u00e9loge de la social- d\u00e9mocratie, mais la social- d\u00e9mocratie qui a quand m\u00eame une part de votre Patrimoine intellectuel et politique europ\u00e9en, elle avait une vertu ce celle respecter l'\u00c9tat de droit et les libert\u00e9s Halimi duel alors je sais pas si les mouvements de pr\u00e9- opinant au fond encourage respecte les libert\u00e9s alibi duel et l'\u00c9tat de droit et le 2\u00e8me point c'est celui -ci : maman manifestement dans ces pays, ce qu'il ce qui est ce qui manque, c'est que les voix ordinaires de la d\u00e9mocratie classiques ne fonctionnent pas ou ne fonctionne pas bien, or il faut am\u00e9liorer cela plut\u00f4t que d'essayer de tout casser ou Aristide viendra dire ou de reconstruire sur des bases extr\u00eamement fragile soit intellectuelles soit sociale, le grand soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [89%] :\r\nAlors quelle accumulation de poncifs monsieur la social- d\u00e9mocratie y avait mais oui Monsieur elle avait quant \u00e0 l'histoire r\u00e9cente du Br\u00e9sil et de la Turquie et vous la connaissez comme moi les mouvements ne casse rien, ils construisent tout, vraiment tout, ou en tout cas la possibilit\u00e9 de tout, si vous le permettez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [94%] :\r\nAristide Pedraza Ahmed Benani et Philippe Binder, je vous remercie infiniment de nous avoir accord\u00e9 ces quelques minutes de d\u00e9bat sur les manifestations citoyennes, un peu partout ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a va continuer sans doute une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benani, Ahmed", "role": "politologue et anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedraza, Aristide", "role": "syndicaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, Philippe", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACEC0BD4-A1A6-4A8F-BDA0-E4ED19C2F197", "internalArchiveId": "ACEC0BD4-A1A6-4A8F-BDA0-E4ED19C2F197", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a reconnu Eiji Miara, fils adoptif \u00e0 titre posthume de Maurice B\u00e9jart le 13 juin 2013 : Interview d'Eiji Miara, fils adoptif de Maurice B\u00e9jart et commentaire de Julien Magnollay", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "summary": "Le fils adoptif posthume de Maurce B\u00e9jart Eiji Miara s'est exprim\u00e9 aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois depuis que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'a reconnu, le 13 juin dernier. Une nouvelle qui a fait l'effet d'une bombe dans le monde culturel vaudois: d\u00e9sormais unique fils du fameux chor\u00e9graphe, Eiji Miara pourrait l\u00e9galement revendiquer une bonne partie de l'h\u00e9ritage de Maurice B\u00e9jart. Il pourrait mettre en p\u00e9ril l'existence du Ballet B\u00e9jart, install\u00e9 \u00e0 Lausanne depuis 1987.", "durationSec": 251, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["h\u00e9ritage", "adoption", "danse (art chor\u00e9graphique)"], "thematicPersons": ["B\u00e9jart Ballet Lausanne", "B\u00e9jart, Maurice"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-09-04T09:09:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miara, Eiji", "role": "fils adoptif posthume de Maurice B\u00e9jart", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15326F5B-2C9A-48B5-82B3-F82B847C1F3A", "internalArchiveId": "15326F5B-2C9A-48B5-82B3-F82B847C1F3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La situation de l'Espagne. 1. Interview d'Enrique Baron Crespo, ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en et ancien pr\u00e9sident du groupe Socialiste du Parlement europ\u00e9en. - 2. Journal de 7h00. - 3. D\u00e9bat avec Enrique Baron Crespo, Ulrike Gu\u00e9rot, politologue, directrice du bureau berlinois du Conseil europ\u00e9en des relations \u00e9trang\u00e8res, St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'IMD de Lausanne, et Samuel Bendahan, \u00e9conomiste. - 4. Journal de 7h30. - 5. Interview de Mario Monti, pr\u00e9sident du Conseil des ministres italien jusqu'en avril 2013, s\u00e9nateur italien \u00e0 vie", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe. Les personnes sont list\u00e9s une fois par ordre d'apparition.", "durationSec": 3580, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne", "Allemagne", "Espagne"], "thematicThemes": ["jeunesse", "crise politique", "crise \u00e9conomique", "int\u00e9gration europ\u00e9enne", "ch\u00f4mage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-09-04T13:38:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Mermillod, Herv\u00e9", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Madrid", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Zahnd, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Berlin", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "jeunes Madril\u00e8nes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baron Crespo, Enrique", "role": "ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, ancien pr\u00e9sident du groupe socialiste du Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monti, Mario", "role": "pr\u00e9sident du Conseil des ministres italiens jusqu'en mars 2013, s\u00e9nateur italien \u00e0 vie", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RTS Madrid", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaller, Urs", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Allemands exp\u00e9rimentant le syst\u00e8me d'apprentissage", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9rot, Ulrike", "role": "politologue, directrice du bureau berlinois du Conseil europ\u00e9en des relations \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gasche, Urs", "role": "conseiller national bernois PBD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "docteur en \u00e9conomie, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Landolt, Martin", "role": "conseiller national glaronais PBD, pr\u00e9sident du PBD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garelli, St\u00e9phane", "role": "professeur \u00e0 l'IMD de Lausanne, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Temps", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Madrid", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maury-Pasquier, Liliane", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fleury, Edm\u00e9e", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Monnet, Jean", "role": "agent d'influence au service des Alli\u00e9s durant la Seconde guerre mondiale (Archives RSR, 2 octobre 1953)", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Coulon, Daniel", "role": "correspondant RTS Londres", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-803A8718-ACE8-4034-A269-14257BFD59DC", "internalArchiveId": "803A8718-ACE8-4034-A269-14257BFD59DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Utopies (1/4) - L'histoire des utopies", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "summary": "Que dit l'utopie d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9? Quelles sont les grandes utopies des hommes et des femmes \u00e0 travers les si\u00e8cles? Tentatives de r\u00e9ponses avec, en direct, Michel Porret.", "durationSec": 3200, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["histoire", "utopie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-18T10:01:20Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:10) [99%] :\r\nNancy Ypsilanti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [83%] :\r\nBonjour \u00e0 tous c'est bienvenus dans de la Vilaine semaine sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux \u00c9tats et puis, je devrais dire bonjour, bienvenue, bienvenue sur \u00e9tape hier l'id\u00e9al n'existe pas autrement que dans les fables le paradis terrestre, c'est un id\u00e9al, mais qu'est ce que c'\u00e9tait que le paradis terrestre, un couple sans enfants qui vivaient avec de loisirs dans un tr\u00e8s beau jardin \u00e7a va pas durer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [87%] :\r\nL'id\u00e9al n'existe pas et pourtant, depuis Platon, les hommes \u00e9crivez r\u00eave d'un autre monde, d'un monde parfait utopique et c'est de ce monde- l\u00e0, donc nous allons vous parler aujourd'hui et toute cette semaine dans Babylone Laurence Froidevaux, avant d'accueillir notre invit\u00e9 une 1\u00e8re d\u00e9finition utopies le points. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [85%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0, c'est difficile, il faut pas vous r\u00e9pondre avec des mots, c'est d'un mauvais, vous le savez, Nancy qui est entr\u00e9e dans le langage courant, on dit utopiste pour dire doux r\u00eaveurs, on dit volontiers de quelque chose d'irr\u00e9alisable que c'est une utopie, or c'est un mot qui est apparu assez pr\u00e9cis\u00e9ment en 1516 avec un livre, l'utopie de l'\u00e9crivain britannique Thomas et c'est ainsi qu'est n\u00e9 d'abord en genre litt\u00e9raire, un mot qui d\u00e9signe une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, c'est \u00e0 la fois la description d'un lieu fictif et un r\u00e9cit de voyage ainsi qu'en projet de soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, \u00e7a c'est relativement clair, alors je vous propose de consacrer 4 jours 4 \u00e9missions aux utopies et tr\u00e8s franchement, si on peut y passer toute l'ann\u00e9e ou en tout cas tous les mois parce que c'\u00e9tait mon on le verra extr\u00eamement vaste et tout \u00e0 leur \u00e0 l'\u00e9criture \u00e0 la politique \u00e0 \u00e0 l'\u00e9ducation aux mani\u00e8res de vivre ensemble et bien d'autres choses encore alors aujourd'hui le 1er jour pour ces utopies on va tenter de dire ce qu'est une utopie comprendre d'o\u00f9 elle vient, pourquoi il appara\u00eet, quelles sont les grandes utopies des hommes et des femmes ce qu'elles disent, d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 de son histoire, demain mardi, on va s'arr\u00eater sur comment est -ce qu'on a envie de vivre ensemble, on pas parler notamment de projets de de coop\u00e9ratives de maisons de retraite autog\u00e9r\u00e9e en France o\u00f9 un Euro ville en Inde mercredi si on fiction parfaite sant\u00e9 parfaite, ce sera avec Sarah Diren et jeudi, \u00e9radication de la pauvret\u00e9, acc\u00e8s \u00e0 l'eau pour tous avec le philosophe, Ricardo Petrella. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [85%] :\r\nVaste programme, on ouvre, c'\u00e9tait mission avec vous Michel Poret bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex du Studio de Gen\u00e8ve parce qu'apr\u00e8s vous avez des co\u00fbts importants, vous \u00eates professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les formes de leur manque d'histoire moderne, quelle diff\u00e9rence en contemporaines et modernes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [87%] :\r\nLa p\u00e9riode isolation entre la p\u00e9riode moderne, c'est justement la p\u00e9riode de l'\u00e2ge d'or des utopies, la p\u00e9riode contemporaine, c'est l'\u00e2ge d'or de la critique des utopies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [89%] :\r\nEt tr\u00e8s bien, ben on va couvrir ses utopies avec vous aujourd'hui votre d\u00e9finition de l'utopie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [87%] :\r\nMais la d\u00e9finition de l'utopie, vous l'avez rappel\u00e9 un tout petit peu en pr\u00e9alable \u00e0 l'ouverture de cette \u00e9mission l\u00e0 vendredi Lindela la mienne de d\u00e9finition de l'oui je n'ai pas une d\u00e9finition particuli\u00e8re lorsque je travaille sur l'utopie avec mes mes \u00e9tudiants, h\u00e9 bien je crois que la 1\u00e8re chose \u00e0 rappeler, c'est que c'est un imaginaire c'est un imaginaire litt\u00e9raire c'est un imaginaire social c'est un imaginaire politique qui vise \u00e0 mettre en r\u00e9cit, un monde de plus ou moins parfaite qui est tourn\u00e9 vers la perfection pour rappeler au monde r\u00e9el qu'il devrait se tourner vers la perfectibilit\u00e9 des choses, des Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [92%] :\r\nDonc, donc quelque chose de n\u00e9cessaire selon vous Michel Poret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [89%] :\r\nN\u00e9cessaire c'est compliqu\u00e9 si on revient \u00e0 ce que vous avez bien annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure autour de Thomas-Mauro, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e on ne il ins\u00e8re dans la pens\u00e9e occidentale un non- lieu parce que c'est \u00e7a la d\u00e9finition la plus dure de l'utopie, c'est un non- lieu, h\u00e9 bien ce non- lieu effectivement peut-\u00eatre l'endroit o\u00f9 se met en place une sorte de d\u00e9compensation par rapport au monde r\u00e9el et ce non- lieu, vous le savez il ob\u00e9it \u00e0 une dizaine de paradigme, peut-\u00eatre qu'on y reviendra et c'est quelques paradigme qui tend \u00e0 instaurer une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale avec une obligation qui est une obligation terrifiante, c'est le bonheur obligatoire en utopie ce salon n'\u00e9chappe pas \u00e0 l'id\u00e9e du bonheur obligatoire alors c'est une n\u00e9cessit\u00e9 dans le sens o\u00f9 les imaginaires culturelle les imaginaires sociaux fonctionne toujours comme des positions critiques par rapport au monde r\u00e9el, mais aussi des positions qui sont inspir\u00e9es par le monde r\u00e9el, donc n\u00e9cessit\u00e9 oui, le r\u00eave est une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [75%] :\r\nPour Thomas-Mauro l'utopie est insulaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [88%] :\r\nAlors il y a une s\u00e9rie de caract\u00e9ristiques du monde utopique, hein, un des vieux mod\u00e8le, c'est le rapport entre Ath\u00e8nes et la absent\u00e9 de chez Platon, donc il y a une s\u00e9rie de caract\u00e9ristiques, peut-\u00eatre qu'on peut les rappeler rapidement pour les gens qui n'ont pas l'habitude de lire tous les soirs sur l'entame de chemin minuterie 27, donc il y a un Isola g\u00e9ographique et cette Isola g\u00e9ographique, c'est une \u00eele qui peut-\u00eatre ou volante, c'est un monde idyllique au fin fond d'une campagne extraordinaire, c'est une perte tr\u00e8s difficilement atteignables quelquefois aux extr\u00e9mit\u00e9s du club donc \u00e7a c'est Lizola g\u00e9ographiques qui permettent la soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale de l'utopie ensuite dans ce monde dans cet imaginaire, de l'utopie qu'il y a \u00e9videmment ce qui fascine les penseurs politiques et les philosophes depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours, c'est l'exercice du pouvoir, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'exercice du pouvoir \u00eatre interrog\u00e9 et questionn\u00e9 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, alors on utopies, tr\u00e8s souvent, il y a un souverain unique ou un souverain collectif \u00e7a d\u00e9pend un tout petit peu de culture politique des auteurs d'utopies et ce souverain unique et collectif, h\u00e9 bien il y a une caract\u00e9ristique fondamentale qui n'est pas celui des Vairelles, gouvernants, c'est qu'il est \u00e0 la fois bienveillant et sage ensuite une 3\u00e8me caract\u00e9ristique dans le monde de l'utopie, c'est le pouvoir, donc l'exercice du pouvoir, mais comme exercice de la vertu et de la sagesse, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas le pouvoir, machiav\u00e9lique, \u00e7a n'est pas le pouvoir de la raison d'\u00c9tat, c'est le pouvoir de la raison du bonheur et si le le le pouvoir n'est pas exercer au nom de la raison du bonheur, h\u00e9 bien, on est dans quelque chose, on y reviendra, qui serait plut\u00f4t connot\u00e9 comme l'anti- utopies la contre- utopie au 20\u00e8me si\u00e8cle, ensuite il y a aussi quelque chose d'int\u00e9r\u00eat assez int\u00e9ressant retrouve chez Platon chez Thomas-Mauro chez Bacon chez d'autres grands auteurs d'utopies, c'est la science, la science est au coeur du dispositif de l'utopie, c'est l'\u00e9ducation, c'est la science et le progr\u00e8s, c'est le bonheur par, d'une certaine mani\u00e8re, la r\u00e9alisation de ce que peut assurer une R\u00e9publique des savants, ensuite il y a encore 3 ou 4 caract\u00e9ristiques qui qu'il importe d'avoir en t\u00eate, sinon comprend pas le paradigme utopique, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des utopies, c'est pas leur libert\u00e9, c'est l'\u00e9galit\u00e9, ils sont \u00e9gaux dans le monde de l'utopie, c'est-\u00e0-dire qu'une sorte de nivellement dire des rangs et des conditions il y a des lois rappeler quelquefois sur une table, visible de la loi quelquefois fois dans des livres sacr\u00e9s : c'est des lois elles sont peu nombreuses, elles sont parfaites et puis il y a encore quelque chose qui qui nous parce que Thomas-MAURO \u00e9crit d'utopies \u00e0 quel point la Soci\u00e9t\u00e9 du 17\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tant et dans un contexte de pauvret\u00e9, de mis\u00e8re, c'est la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9ternel et une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante dans l'utopie, aussi, c'est la morale et la morale pour les utopies un une morale qui est forg\u00e9e dans le droit naturel et non pas dans le droit religieux non pas dans une th\u00e9ologie non pas dans une confession, mais dans le droit naturel, c'est le droit naturel du bonheur, du corps de la libert\u00e9 des rapports \u00e9gaux en 15 individus la propri\u00e9t\u00e9 ou de la non- propri\u00e9t\u00e9 puisque le utopies va souvent abolir la propri\u00e9t\u00e9 qui constituent, je dirais, la morale, et qui constitue l'\u00e9tat religieux de des utopies, un qui ne sont pas jeudi, c'est l'imp\u00e9ratif du bonheur obligatoire et puis finalement, c'est le sens g\u00e9n\u00e9ral de l'utopie, tous les textes depuis Thomas-Mauro en ce sens g\u00e9n\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que le monde de l'utopie est un monde o\u00f9 on a atteint une forme de perfection d'immobilit\u00e9 mais ce monde doit rappeler \u00e0 l'histoire des hommes qui doivent se tourner vers la perfectibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'ils doivent penser leur propre transformation donc voil\u00e0 un tout petit peu ces quelques r\u00eaves certains auteurs ont dit il y a une petite fille a eu un petit fr\u00e9missement de cette id\u00e9e dans l'introduction que finalement peut-\u00eatre que l'utopie est une forme s\u00e9cularis\u00e9e, la\u00efcis\u00e9e du mythe fondateur dans la pens\u00e9e occidentale du paradis terrestre, c'est-\u00e0-dire inatteignable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [87%] :\r\nMais comment peut -on \u00eatre tous \u00e9gaux, c'est un chasseur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:31) [86%] :\r\nLe chef en g\u00e9n\u00e9ral dans l'utopie, c'est le produit, c'est le r\u00e9sultat d'un rapport entre les individus et les utopies, hein, alors il y a beaucoup de textes utopies qui d\u00e9cline, qui d\u00e9cline, je dirais les, les, les femmes, les fa\u00e7ons dont l'institution et forg\u00e9 \u00e7a peut-\u00eatre par une nomination une \u00e9lection quelque chose qui se r\u00e9p\u00e8te qui se qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, mais il y a une sorte de Basile et supr\u00eame qui est l\u00e0, qui est le garant d'une certaine mani\u00e8re, de la permanence et de la de la bride de l'\u00e9ternit\u00e9 de ce monde utopies qui effigie en dehors de l'histoire, pourquoi, pourquoi un chef parce que il faut pas oublier non plus que l'imaginaire utopique est marqu\u00e9 par l'imaginaire politique des auteurs dans lequel l'le monde des auteurs Fant\u00f4mas pour Platon Campanella et d'autres auteurs qui vont \u00e9crire des utopies et je dirais qui qui sont qui baigne dans un monde politique dans lequel les structures politiques je dirais du monde r\u00e9el peuvent marquer la forme des structures politiques id\u00e9alis\u00e9e dans l'utopie, donc c'est un jeu tr\u00e8s compliqu\u00e9, ce n'est pas un jeu je dirais du c'est par l'utopies d\u00e9peint une sorte de grand programme r\u00e9formateur du monde r\u00e9el, c'est v\u00e9ritablement une elle cache par l'imaginaire litt\u00e9raire de du contexte politique et social dans lequel baigne l'auteur de l'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:46) [81%] :\r\nVous nous avez expliqu\u00e9 Michel pourrait l'utopie selon selon selon et on s'est rendu compte \u00e0 quel point c'\u00e9tait complexe et sa pens\u00e9e aller loin, on pose souvent cette date 1500 16 mai Platon d\u00e9j\u00e0 dans la r\u00e9publique, avait imagin\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire, donc l\u00e0, en \u00e9tant \u00e0 l'Antiquit\u00e9, un bien bien avant qu'elle soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale avait \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 par Platon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [86%] :\r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9 surtout de citoyens qui a tourn\u00e9 un petit peu aussi vers la science maintenant 1516 c'est vrai que c'est, c'est c'est la c'est la date de on oublie quelqu'un dans ce dans ce grand jeu de la construction de l'imaginaire utopique en Occident, mais souvent les gens, les gens qui ne sont pas sp\u00e9cialistes, le bl\u00e9, donc d'abord le le contexte \u00e9videmment de Thomas-MAURO c'est l'humanisme, c'est le contexte qui commence de tr\u00e8s compliqu\u00e9 avec la grande scission les protestants, les catholiques qui arrive dans l'horizon d'attente de ces individus, c'est-\u00e0-dire que l'universalit\u00e9 du christianisme est en train de voler en \u00e9clats au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, c'est le retour aux valeurs de l'Antiquit\u00e9, donc c'est pas par hasard qu'il y a une liaison qui va se faire en ces humanistes comme \u00c9rasme comme Thomas-Mauro et comme d'autres qui relisent les grands classiques de l'Antiquit\u00e9, qui d\u00e9couvrent notamment les textes de Platon qui red\u00e9couvrent qui reviennent dans les textes de Platon, \u00e7a c'est une histoire d'\u00e9rudition tr\u00e8s compliqu\u00e9 : pourquoi pas ouvrir maintenant et qui trouve notamment ses Tecsult Platon r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une R\u00e9publique id\u00e9ale, une r\u00e9publique id\u00e9al dans lequel la citoyennet\u00e9 constitue une forme d'\u00e9galit\u00e9 entre les individus, qui participe avec des lois parfaites avec un tout petit peu, ce que j'ai rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure au au fonctionnement de cette r\u00e9publique utopique utopiste utopies de de Platon pas compte les protagonistes, ce qu'on a oubli\u00e9 1500 \u00e7a c'est exact, mais si on travaille en tout petit peu dans la culture francophone, le mot se francise sauf c'est une il y a une francisation du mot par un personnage aussi qui est un personnage important \u00e0 la Renaissance qui Rabelais, un qui va \u00eatre rendue tout 1er, pense -t-on, on ne sait jamais qui est le tout 1er dans une affaire de ce genre -l\u00e0, mais qui est un des tout 1er qui va partir du mot Utopia non- lieu \u00e9quivalente \u00e9quivalaient maintenant quelques de ces taxes sur le formes de mots utopies et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a effectivement 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle un succ\u00e8s assez extraordinaire de ce concept, c'est-\u00e0-dire de 7 pays imaginaire qui, tr\u00e8s rapidement, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, notamment au 18\u00e8me si\u00e8cle, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement va recouper non plus pays imaginaire mais v\u00e9ritablement un une mani\u00e8re extensive de de penser le plan de la couvert ment la constitution d'une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, donc il y a une sorte de d\u00e9calage qui se fait dans la culture philosophique et politique occidentale en Thomas-MAURO et le temps du 18\u00e8me si\u00e8cle je dirais depuis la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, mais surtout au XVIIIe si\u00e8cle, vous savez que le 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est la p\u00e9riode chaude br\u00fblante des utopies en Occident, on pense qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s entre 80 et 100 nouvelles utopies qui sont \u00e9crits au 18\u00e8me si\u00e8cle il y \u00e0 partir de l\u00e0 on dans quelque chose qui est beaucoup plus sp\u00e9cialis\u00e9s, qui est beaucoup plus sp\u00e9cifiques qui a v\u00e9ritablement utopies comme aux politiques qui d\u00e9signe le plan nos couverts mon imaginaire, donc, pour les auditeurs qui ne connaissent pas tr\u00e8s bien parce que c'est quand m\u00eame quelque chose qui appartient \u00e0 une culture qui n'est plus tellement, je dirais, c'est bien que vous fassiez une \u00e9mission pour r\u00e9actualiser l'utopie, mais je crois que Platon Thomas-Mauro la francisation avec Rabelais et puis apr\u00e8s je dirais la d\u00e9ferlante utopies depuis la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, tout au long du 18\u00e8me si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution avec un mot qui prend une une charge \u00e9norme dans toute une s\u00e9rie de c'est-\u00e0-dire v\u00e9ritablement plan donc ouvertement politique imaginaire qui permettait de r\u00e9fl\u00e9chir aux plans d\u00e9couverts nomm\u00e9ment qui ne sont pas parfaits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:20) [88%] :\r\nMichel Poret, je vous propose de faire encore un bond en avant dans l'histoire 20\u00e8me si\u00e8cle, voici ce qu'en dit Anatole France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:29) [82%] :\r\n\u00e7a se disant les utopistes d'autrefois les hommes vivraient encore mis\u00e9rable et dans les cavernes tes r\u00eaves g\u00e9n\u00e9reuse r\u00e9alit\u00e9s bienfaisante utopie et le principe de tout progr\u00e8s et l'esquisse d'un avenir meilleur si Anatole France, \u00e9crivain fran\u00e7ais vers 1900 Michel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [93%] :\r\nVous parliez de perfection et d'immobilit\u00e9 et l\u00e0 en l'occurrence, Anatole France nous vous ordonne de progresser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:00) [85%] :\r\nC'est le grand d\u00e9bat et c'est un d\u00e9bat, vous savez, on pourrait le le nourrir, d'une mani\u00e8re un ininterrompue jusqu'\u00e0 minuit, je pense notamment au tr\u00e8s grand, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand travail de Bronislaw match sur les lumi\u00e8res de l'utopie, qui est un ouvrage est une \u00e9tape fondamentale dans l'histoire de l'imaginaire utopique en Occident, alors \u00e9videmment il y a 2 et Anatole France, je crois, je ne suis plus tr\u00e8s s\u00fbr, peut-\u00eatre que ce tir\u00e9e d'un texte rappelle l'\u00cele des pingouins, mais je suis plus tr\u00e8s s\u00fbr, donc c'est vrai qu'il y a, il y a 2 fa\u00e7ons de lire utopies France privil\u00e9gie la 2\u00e8me fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire que l'utopie, c'est un rappel \u00e0 l'ordre, c'est un programme politique, c'est une assignation je dirais au au dirigeant d'essayer, et je dirais que la la d\u00e9marche est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait je dirais honorable souhaitable progressistes etc, certains rappellent, eux, par l'imaginaire litt\u00e9raire, ceux qui ont le pouvoir en main les d\u00e9cisions \u00e9conomiques en main un tout petit peu s'arr\u00eater de regarder et voir comment pourrait tourner leur exercice du pouvoir vers une soci\u00e9t\u00e9 qui serait, qui serait tourn\u00e9e vers le bien qui sera tourn\u00e9 vers le mieux, qui sera vers une am\u00e9lioration du genre humain donc, \u00e7a, c'est la lecture je dirais la plus militante la plus forte, elle \u00e9tait compl\u00e8tement d'une certaine mani\u00e8re d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 au moment du mat\u00e9rialisme historique, vous connaissez les textes de Marx et d'Engels compte les utopies socialistes qui essay\u00e9 au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, je dirais de d'organiser par une r\u00e9forme des des rapports de production par une r\u00e9forme des pensions \u00e0 Fourier Arwen \u00e0 d'autres pensent qu'on a appel\u00e9 les les socialistes utopistes et Marx a bien montr\u00e9 \u00e0 quel point cette pens\u00e9e finalement n'\u00e9taient pas ne tenait pas compte de la r\u00e9alit\u00e9 du sud de la r\u00e9alit\u00e9 sociale de la r\u00e9alit\u00e9 politique de la r\u00e9alit\u00e9 du capitalisme qui de toute mani\u00e8re, seraient beaucoup plus fort que que la pens\u00e9e utopiste, quelle \u00e9tait l'utopie socialiste, donc il y a cette lecture, je dirais que l'utopie est une assignation est un rappel \u00e0 l'ordre du monde r\u00e9el, maintenant si on avait dit \u00e7a \u00e0 tous les auteurs qui ont \u00e9crit des utopies certains leur long, long, long, on produit des taxes comme des textes critiques, d'autres ont produit aussi ses textes comme je dirais un jeu litt\u00e9raire et vous avez un grand sp\u00e9cialiste de science- fiction je crois mercredi Marc Atallah, je pense que vous rappelle \u00e0 quel point l'imaginaire de l'anticipation fait partie d'une \u00e9tape, je dirais, extr\u00eamement int\u00e9ressante la 3\u00e8me \u00e9tape la 3\u00e8me \u00e9tape de la pens\u00e9e de on pense que 3 \u00e9tapes, il y a une pens\u00e9e utopique qui, depuis Platon Thomas-MAURO jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution est une utopies politiques, donc c'est le gouvernement qui pourra lib\u00e9rer les hommes si c'est le gouvernement de la vertu, c'est le gouvernement de la science, et c'est le pr\u00e9sident de la sagesse, il y a une 2\u00e8me grande \u00e9tape de l'utopie qu'on appelle l'utopie qui commence au 19\u00e8me si\u00e8cle, et le mot d'ordre, c'est la machine lib\u00e9rera l'humanit\u00e9 toute l'anticipation Jules Verne yens et ce qui suit dans ce paradigme et il y a une 3\u00e8me grande, un 3\u00e8me, grand moment, c'est l'utopie \u00e9cologiste, au contraire, \u00e0 partir du du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est de dire non, la machine ne lib\u00e8re pas, elle a servi et dans la pens\u00e9e qu'on appelle la contre- utopie incarn\u00e9e par Adolf succ\u00e8s ou de George Orwell au 20\u00e8me si\u00e8cle, bien c'est un tout petit peu la synth\u00e8se de ces 3 moments de l'utopie pour produire ce qu'on appelle une autre utopies qui dit mais faisons attention, la r\u00e8gle d'utopie, h\u00e9 bien, o\u00f9 le monde de l'utopie, c'est un monde qui m\u00e8ne vers un syst\u00e8me totalitaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:21) [87%] :\r\nAlors justement Michel pourrait on accuse souvent l'utopie d'\u00eatre le berceau de la domination totalitaire, le philosophe Miguel Abensur a dit ceci \u00e0 propos de l'utopie, et j'aimerais bien entendu votre commentaire ce n'est pas l'utopie, qui est le berceau du totalitarisme, mais bien le totalitarisme qui est le cercueil de l'utopie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:39) [88%] :\r\nOui, c'est une jolie pirouette philosophique, maintenant si on avait dit \u00e0 Thomas-MAURO \u00e9coutez mon cher Thomas un jour rappelle il \u00e9tait chr\u00e9tien, il \u00e9tait juriste, il \u00e9tait chancelier, etc, vous \u00eates en train de forger les armes pour cr\u00e9er un pouvoir totalitaire au XXe si\u00e8cle auraient pas compris, donc, c'est de nouveau la m\u00eame probl\u00e9matique de la lecture et de l'utilisation des textes utopique si on prend des tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grands auteurs qu'on devrait aller relire une fois par ann\u00e9e au moins qui est le le grand le grand livre de Georges en rouelle 1984 c'est \u00e9vident que 1984 est possible dans son \u00e9criture dans sa r\u00e9alisation, dans sa mise en dans sa mise en rend encense dans le texte parce que on est dans le moment du 20\u00e8me si\u00e8cle, parce qu'il y a l'exp\u00e9rience sovi\u00e9tique parce qu'il y a l'exp\u00e9rience du nazisme parce qu'il y a eu la guerre id\u00e9ologique total de la 2\u00e8me Guerre mondiale et cessons ce sont ces conditions qui permettent la constitution de, de, d'un texte de ce type l\u00e0 qui dit faites attention, faites le le meilleur des mondes possibles, h\u00e9 bien c'est le pire des mondes possibles, rappelez -vous la mani\u00e8re extraordinaire dans le film Brazil a montr\u00e9 \u00e7a, je dirais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique et populaire pour pour faire r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce passage entre l'id\u00e9al de l'utopies progressistes c\u00f4t\u00e9 des Lumi\u00e8res, et puis la relecture totalitaire dans le cadre de l'exp\u00e9rience de la brutalisation du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:02) [90%] :\r\nOn y arrive justement \u00e0 Brasilia, 1973 auteur d'utopies et civilisation, on \u00e9coute un texte de Gilles Lapouge, on \u00e9coute Gilles Lapouge, \u00e9crivain fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:16) [79%] :\r\nC'est un outil samedi philosophique, de mani\u00e8re politique suivie d'une puissance extraordinaire, simplement il a l'inconv\u00e9nient, cet outil s\u00e9curise absolument contradictoire et que, au fond, l'utopie est coup\u00e9e en 2, il y a 2 mani\u00e8res d'envisager d'utopies plut\u00f4t qui serait plut\u00f4t de tendance libertaire anarchisant, au contraire, le top et qui est \u00e0 l'envers, strictement, qui est la mise en oeuvre de qui la mise en fiche qui est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:45) [85%] :\r\nLe cristal de la fin de la soci\u00e9t\u00e9 de cristal, puis aujourd'hui l'utopie a chang\u00e9 de sens pour des raisons politiquement et historiquement pas d\u00e9finissable c'est redevenu ce qu'elle a \u00e9t\u00e9, d\u00e8s l'origine, utopies chienlit les vrais textes fondateurs, c'est-\u00e0-dire celui Platon avant tout celui Thomas-Mauro, qui est une reprise de Platon, h\u00e9 bien aujourd'hui, tout le monde se rend compte que la v\u00e9ritable utopie c'est cette mise en ordre, cette mise en carte des hommes, des soci\u00e9t\u00e9s presque des civilisations, c'est au fond le nouvel ordre du monde, l'ordre du monde, donc nous avons d'un c\u00f4t\u00e9 une utopie qui est tr\u00e8s s\u00e9duisante mais avec quelques inconv\u00e9nients \u00e0 la trace la salet\u00e9 et l'anarchie et de l'autre, d'utopie, qui est tr\u00e8s belle, en apparence comme une ville comme Brasilia au Br\u00e9sil est une utopie, si vous voulez, ville de de verre et d'acier dans laquelle tout fonctionne parfaitement le service public arrive exactement \u00e0 l'Euro, l'homme est pris dans un filet de devoir de contraintes d'obligations telles que : il ne peut pas sortir de ce filet, et il me semble que, aujourd'hui, le v\u00e9ritable danger, c'est plut\u00f4t cette seconde forme de l'utopie, et qui nous guette, elle nous jusqu'Kosaner passer pour des raisons politiques en Russie Cambodge Pol Pot Roumanie etc, elle nous g\u00e2te aujourd'hui, je crois, moins pour des raisons politiques portent que pour des raisons techniques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:23) [82%] :\r\nThierry \u00e9tait de retour, il existe un endroit o\u00f9 les habitants sont plaisants, une petite part de marshmallows or, ici, ils sont excellents, le soleil brille temp\u00e9ratures maximales 22 \u00c9milie 22 aucun nuage en vue et la vie est parfaite, c'est un endroit \u00e0 voir absolument sur est -ce qu'on va dire c'est possible mais aimeriez -vous vivre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:45) [82%] :\r\nJe je crois si vous voulez que nous au d\u00e9part les et donc nous parlant de plaintes en nous parlant Thomas-MAURO de Campanella etc, c'est de l'utopie classique c'est v\u00e9ritablement dire le bonheur ne peut r\u00e9sider que dans la soci\u00e9t\u00e9 parfaitement organis\u00e9 et on comprend pourquoi les hommes, ce qui, la veille, a -t-elle d\u00e9sir de cet ordre, collision, c'est que les soci\u00e9t\u00e9s m\u00eame la grecque qui \u00e9tait une r\u00e9ussite exceptionnelle mais enfin m\u00eame la \u00e9tait dans un \u00e9tat de d\u00e9sordre infini que la technique \u00e9tait tr\u00e8s rudimentaire que le mal \u00e9tait se faufiler partout, etc, etc, qu'il y avait des guerres, des guerres end\u00e9miques tribales de toutes sortes et cela a dur\u00e9 alors \u00e7a s'est aggrav\u00e9 encore avec le moyen- \u00e2ge avec la renaissance qui a \u00e9t\u00e9 sans doute historiquement l'une des plus belles \u00e9pop\u00e9es, une des plus atroces aussi, donc, pour les gens, l'utopie \u00e9tait vraiment le, le bonheur, le d\u00e9sir, le paradis terrestre, retour au paradis terrestre et puis il y a des sacs de la science et la technique commence quand m\u00eame avoir des effets imm\u00e9diats sur le l'homme sur la vie de l'homme, alors on s'aper\u00e7oit que l'utopie que l'on consid\u00e9r\u00e9 comme souhaitable mais impossible \u00e0 r\u00e9aliser devient possible ou deviendra possible \u00e0 r\u00e9aliser, donc on se met en avoir peur, quand m\u00eame, et l\u00e0 l'utopie alors se renverse sont alors les ann\u00e9es obs\u00e8ques et on dit non, en v\u00e9rit\u00e9, le le vrai paradis terrestre, ce n'est pas l'ordre absolu, comme vous le croyez, les gens des soci\u00e9t\u00e9s de d\u00e9sordres, c'est-\u00e0-dire les soci\u00e9t\u00e9s au contraire la vraie utopies le vrai bonheur plut\u00f4t la presse \u00e9tait parfaite, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui peut plus libre, plus qu'un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:23) [75%] :\r\nOui d\u00e9vergond\u00e9e. \r\nOui, oui, oui, bonjour, personnellement, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:35) [84%] :\r\nC'est un outil philosophique d'une puissance extraordinaire, c'est-\u00e0-dire que si vous voulez comprendre le l'histoire, par exemple, ou la soci\u00e9t\u00e9 et vous savez que l'outil utopies qui est peut-\u00eatre le plus puissant qui ait jamais \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e il y en a d'autres, \u00e9videmment, il y a le marxisme, il a le le lib\u00e9ral, il y a beaucoup de d'instruments, l'utopie appara\u00eet plus puissant que les autres mais je, je crois que le danger, c'est quand on veut en faire non plus un instrument d'investigation, de compr\u00e9hension, mais un appareil d'actions Anne outils d'action auquel les soci\u00e9t\u00e9s devraient se plier parce que la en tombent sur les exc\u00e8s, comme ceux de de Paul Potts, comme ceux de Ceausescu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:18) [75%] :\r\nCours comme ceux de Staline cette. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:25) [55%] :\r\nOn est \u00e0, voil\u00e0, il y a une r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:29) [81%] :\r\nPeut essayer de lire les traits de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on rappelle qu'on ne voit pas tr\u00e8s bien parce qu'on a lieu sur \u00e0 travers ce miroir inverse cette image l\u00e0 : \u00e7a fait image de miroir que l'utopies vous propose que le cr\u00e9ateur de utopies \u00e7a c'est c'est effectivement une mais je pense qu'on peut disait tout \u00e0 fait directement c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:49) [80%] :\r\nOn prend un ph\u00e9nom\u00e8ne quelconque sur les soci\u00e9t\u00e9s, soit segments de soci\u00e9t\u00e9 et on s'interroge sur la dose d'utopies, la charge des topics ce ph\u00e9nom\u00e8ne de recel, je sais pas, sans, sans d\u00e9velopper parce que ce serait tr\u00e8s, tr\u00e8s long, mais on peut dire par exemple que l'horloge est un instrument utopique l'horloge \u00e9trangement utopie que \u00e0 tous niveaux, c'est un non seulement utopique dans la mesure o\u00f9 son m\u00e9canisme est parfait et th\u00e9oriquement, il doit durer \u00e9ternellement, en r\u00e9alit\u00e9, il y a une usure des mat\u00e9riaux et pourra pas durer n'est th\u00e9oriquement et dure \u00e9ternellement le ressort est assez puissant, \u00e9videmment, sinon remonte quoi et si vous ouvrez une bo\u00eete un bo\u00eetier dedans, effectivement ce qui s'est admirable enfant n'a jamais rien imaginer d'aussi parfait qu'une une montre en plus \u00e7a tue le temps puisque et le temps, le grand ami d'utopie, \u00e7a tue le temps puisque l'horloge fait 60 minutes et \u00e7a recommence, alors comment \u00e7a recommence \u00e9ternellement, donc il n'y a pas ce temps lin\u00e9aire qui suit l'histoire et qui serait le talent de l'ann\u00e9e, le temps du si\u00e8cle, etc \u00e7a dans le dans le montant de ne pas la montrer, vous donnent des dur\u00e9es instantan\u00e9e sa seconde minute were qui se reproduit \u00e9galement et qui se mange elle- m\u00eame, si vous voulez, laissez la roue de fortune. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:14) [52%] :\r\nVoulez -vous faire po\u00ealon cardiopathie point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:22) [85%] :\r\nAu fond l'id\u00e9e fondamentale je crois enfin moi c'est les choses, c'est que l'utopiste l'histoire parce que l'histoire, c'est compliqu\u00e9, c'est sale, c'est impr\u00e9visible, \u00e7a fait du mal, \u00e7a fait des guerres effectivement l'histoire est une chose abominable Sion, si on les trouve Monsieur Monsieur Besson lui- m\u00eame, donc leur id\u00e9e, c'est de supprimer l'histoire \u00e7a c'est supprimer le temps aussi un fatalement donc pour cela et puis attend demain soir pour mettre au point des syst\u00e8mes sociaux, les syst\u00e8mes de la cit\u00e9 qui vont tenir en respect l'histoire, l'histoire, avec tout son cort\u00e8ge de. \r\nEt de destruction et de hasard surtout. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:02) [71%] :\r\nPoint Focal boulimie minist\u00e9rielle hispanique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:14) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Gilles Lapouge, au micro de Sarah Diren Michel Poret l'outil utopique pour mieux comprendre notre monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:23) [85%] :\r\nOui, cette position de Gilles Lapouge, le Tea philosophique pour mieux comprendre le monde, \u00e9videmment, c'est une fa\u00e7on aussi de, c'est une fa\u00e7on de d\u00e9crire les textes utopique, maintenant il y a pas mal de probl\u00e8mes parce que le 1er probl\u00e8me auquel on doit r\u00e9pondre l'historien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:38) [77%] :\r\nSi les textes sign\u00e9s au passage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:40) [85%] :\r\nNon, je n'ai pas \u00e9gratign\u00e9 c'est la position je dirais historique classique d'une certaine forme de philosophie, mais moi je, je la respecte tout \u00e0 fait elle la possible apr\u00e8s je vous donne un contre- exemple, mais avec le prendre le grand probl\u00e8me c'est c'est voyez si l'histoire s'expliquer par le passage simplement Thomas Moore et la dictature cambodgienne alors on arr\u00eate de travailler parce que c'est tellement simple que Sani tous les acteurs sociaux toutes les conjonctures tous les rapports de force, tout ce qui fait que et tout ce qui doit \u00eatre pens\u00e9 \u00e0 travers les les acteurs de l'histoire, donc \u00e7a je crois que c'est une fa\u00e7on m\u00e9taphorique, effectivement, de d\u00e9signer l'importance des textes comme outil de compr\u00e9hension de certaines cultures politiques et philosophiques maintenant le passage \u00e0 l'acte, si je veux dire comme \u00e7a, il y a un tout petit peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, le passage \u00e0 l'acte, c'est des acteurs sociaux, c'est des rapports de force de l'argent, c'est de la guerre, c'est toute une s\u00e9rie de choses qui fait que finalement l'utopie n'est pas simplement le mode d'emploi du r\u00e9el, mais il y a quelque chose qui m'a aussi int\u00e9ress\u00e9 dans l'intervention de la police \u00e0 cette id\u00e9e finalement il y a une tr\u00e8s belle utopies \u00e0 laquelle on pense jamais parce que on a un tout petit peu oubli\u00e9 l'est un peu perdu dans les m\u00e9andres de l'histoire, etc, il a dit \u00e0 un moment, et c'\u00e9tait tr\u00e8s juste la dimension libertaire de l'utopie, vous vous souvenez l'insister sur la dimension libertaire de l'utopie, il y a un tr\u00e8s bel exemple de d'utopies libertaires qui date du XVIIIe si\u00e8cle, c'est cette fameuse fin 17\u00e8me d\u00e9but XVIIIe si\u00e8cle c'est c'est c'est utopies pirates la grande utopies, la grande r\u00e9publique de pirates de Libertas Lire qui est attest\u00e9e dans toute une s\u00e9rie de textes dans toute une s\u00e9rie de films dans toute une s\u00e9rie de sources culturelles cette r\u00e9publique de libert\u00e9 Alya qui s'est install\u00e9e sur l'\u00eele de Madagascar, le 1er grand personnage, grand \u00e9crivain qui a racont\u00e9 l'histoire de libert\u00e9, alias Dani\u00e8le de Fo\u00e9 dans sa grande histoire g\u00e9n\u00e9rale des pirates \u00e0 Auxerre lundi Daniel Defoe, il a toujours jou\u00e9 ensemble la fiction et le r\u00e9el, et en fait cette utopies pirates, elle est int\u00e9ressante parce qu'elle a une, elle a une devise r\u00e9publicaine fin du 7\u00e8me d\u00e9but Defence une devise r\u00e9publicaine g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 reconnaissance justice fid\u00e9lit\u00e9 et sur quoi est bas\u00e9 cette r\u00e9publique pirate qu'on a inscrite dans le, dans une des premi\u00e8res formes d'un imaginaire du d'une d'un imaginaire de l'utopie libertaire, h\u00e9 bien le vol, c'est la propri\u00e9t\u00e9, \u00e0 part la le passage \u00e0 l'acte, Direct, les pirates se retire dans leur r\u00e9publique c'est le partage du butin du bulletin du butin c'est le r\u00e9publicanisme, c'est la solidarit\u00e9 entre les membres de libert\u00e9, c'est la fraternit\u00e9, c'est l'\u00e9galit\u00e9, donc tout \u00e7a pour dire que l'on peut qualifier des des d\u00e9tenus fait de historiques comme comme le la piraterie qui \u00e9tait un des grands mots qu'a travers\u00e9 l'histoire, la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire c'est une forme de son vin totalement anachroniques de terrorisme sur les maires avec un pr\u00e9l\u00e8vement des richesses, h\u00e9 bien il y a une contrefa\u00e7on de lire \u00e7a, c'est effectivement l'imaginaire pirates la sociabilit\u00e9 pirates instaure dans cette soci\u00e9t\u00e9 de l'ancien r\u00e9gime, un endroit, un non- lieu dans lequel toutes les valeurs ext\u00e9rieures sont renvers\u00e9s, puisqu'on vit dans la fraternit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la l\u00e9galit\u00e9 et une forme de r\u00e9publicanisme avant la date, donc je crois qu'il faut faire attention, c'est la fa\u00e7on dont on peut lire tout le temps, ces textes et puis d'ailleurs, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fascinant dans la dans l'intervention de Gilles Lapouge, parce que finalement \u00e7a se ramener toujours on on applique, on dit on fait l'histoire, ses parents, on voit l'histoire, ce sont des acteurs d\u00e9couverts dans des r\u00e9gimes politiques etc, je dis que le passage \u00e0 l'acte utopies qui est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:21) [77%] :\r\nMais le on est forc\u00e9ment utopique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:23) [85%] :\r\nLe on est \u00e0 historique voil\u00e0, quand vous tombez sur un livre d'histoire, et dans lequel il y a 4 40 fois le mois on partage, vous savez que vous pouvez l'abandonner au bout de 10 pages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:34) [81%] :\r\nAutre auteur, Michel For\u00eat qui a beaucoup \u00e9crit sur le terrain, sur l'utopie, c'est Thierry Paquot, qui est philosophe et qui a beaucoup \u00e9crit sur ce th\u00e8me qu'utopies, vous nous avez bien expliqu\u00e9 en 2 en d\u00e9but d'\u00e9mission, dans quel \u00e9tat c'est utopies imagin\u00e9e par Thomas-MAURO 1516 propose d'\u00e9couter un bref instant Thierry Paquot, qui nous explique comment on vit sur sur l'\u00eele d'utopie, celle imagin\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment par Thomas-Mauro en 1516. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:02) [87%] :\r\nSur l'\u00eele d'utopies, le travail est principalement agricole dire la population est d'une population de paysans, mais ce sont des paysans, qui vivent en ville, il y a 54 villes identique, ce sont des villes avec des maisons individuelles, chaque maison \u00e0 une petite cour par laquelle on entre qui donne sur la rue et derri\u00e8re il y a un jardin, ces maisons sont attribu\u00e9s pour disons tous les 10 ans, par tirage au sort, on d\u00e9m\u00e9nage, on mange dans un restaurant collectif, il y a pas de cuisine, donc dans ces maisons, on ne sait pas leur les courses, c'est grave, il la pr\u00e9paration des, des, des repas, mais on part tous les matins en fanfare cultiver les champs qui sont aux alentours de la ville, et si la production agricole est abondante \u00e0 cause du soleil, \u00e0 cause d'une bonne r\u00e9colte dans ce cas -l\u00e0, \u00e9videmment, on travaille moins, mais le temps de travail quotidien de 6 heures par jour le reste du temps fait pour se cultiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:58) [67%] :\r\n\u00e0 petit chien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:01) [86%] :\r\nThierry Paquot \u00e9voque la naissance des villes autre d\u00e9finition, celle d'Oscar Wilde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:08) [89%] :\r\nUne carte du monde qui ne comporte pas l'utopies ne vaut m\u00eame pas qu'on y jette un coup d'oeil car elle n\u00e9glige le seul pays o\u00f9 aborde toujours l'humanit\u00e9 et quand elle y aborde, elle regarde autour d'elle aper\u00e7oit une meilleure contrer et fait alors voil\u00e0 le progr\u00e8s et la r\u00e9alisation des utopies Oscar Wilde \u00e9crivain irlandais 1891 Michel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:36) [78%] :\r\nVoil\u00e0 quel est l'homme qui vit dans ces utopies. \r\nIl les paysans, intellectuels r\u00e9volutionnaires pirate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:43) [85%] :\r\nNon, je crois que c'\u00e9tait un \u00e0 des licences d'abord ob\u00e9issant mais ob\u00e9issant, d'une mani\u00e8re volontaire, c'est-\u00e0-dire qu'il a lu son 1000000 d'une soumis mais soumis, parce qu'il sait que la finalit\u00e9 de sa soumission, c'est ce que j'ai dit au d\u00e9but, hein, c'est le de paradigme, 2 ou 3 l'\u00e9galit\u00e9 lui accorde lui lui am\u00e8ne le bonheur maintenant, \u00e9videmment, si on reprend l'intervention de tout \u00e0 l'heure et qu'on r\u00e9fl\u00e9chit en disant finalement le les les textes utopies sont dans le le texte fondateur, disons -le rapidement le texte fondateur de l'utopies, celui du Thomas-MAURO \u00e9mergents qu'un Fran\u00e7ais dans un en proposant une organisation parfaite du monde dans un Isola g\u00e9ographique qui n'existe pas et que c'est en r\u00e9action aux d\u00e9sordres du monde de de Thomas-Mauro demande sociale, \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s discutable, la soci\u00e9t\u00e9 d'Ancien R\u00e9gime est une soci\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement fig\u00e9s organis\u00e9e en 3 ans dans avec un ordre interne avec une puissance monarchique qui s'exerce id\u00e9alement et souvent tr\u00e8s concr\u00e8tement du tr\u00f4ne \u00e0 la chaumi\u00e8re, donc si on dissocie \u00e7a on peut pas tout \u00e0 fait comprendre comment finalement l'ordre utopique, c'est un autre ordre par rapport \u00e0 un an tr\u00e8s profond qui est celui de l'absolutisme, m\u00eame si l'absolu, m\u00eame si le g\u00e9rer le monarchisme anglais n'est pas tout \u00e0 fait, du c\u00f4t\u00e9 de l'absolutisme droit divin telle qu'il existe sur le continent, la m\u00eame \u00e9poque, donc Utopia, c'est un \u00eatre je dirais effectivement soumis qui accepte son \u00e9galit\u00e9 son \u00e9galit\u00e9 dans le sens, on est, on est tous \u00e9gaux parce qu'il sait que in fine et lorsque ce il aura produit suffisamment de travail pour sa subsistance, h\u00e9 bien le reste du temps, et c'est un id\u00e9al platonicien effectivement le reste du temps, sera consacr\u00e9e \u00e0 enrichir l'esprit \u00e0 l'affaire, que finalement les les belles choses de l'existence ou les belles choses du monde, c'est-\u00e0-dire la culture, soit beaucoup plus valoris\u00e9e par rapport au travail, alors si on regarde le paysan moyen en Europe en 1516 \u00e9videmment, c'est totalement utopique dans ce sens -l\u00e0, le paysan moyen, il y a servi 14 heures par jour sur son sur son Champ, il n'arrive pas \u00e0 faire la soudure au mois de juillet, il est r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9 par les famines, les guerres du les soldats mal qui hantent les campagnes, les \u00e9pid\u00e9mies etc, donc effectivement un id\u00e9al rurale qui fait que c'est pas du tout le monde r\u00e9el, mais est -ce que Thomas-Mauro voulu \u00e0 travers ce je dirais ces titres utopies qui est \u00e0 la fois paysan et homme de lettres a voulu rappeler la condition mis\u00e9rable des paysans de son \u00e9poque, la question est ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:10) [74%] :\r\nOui mais donc l'utopie chien est travailleur, il est savant, s'est dit qu'est -ce que quelle est la place la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:20) [86%] :\r\nMais la cr\u00e9ativit\u00e9 et les dans l'apprentissage certainement aller en apprentissage dans la red\u00e9couverte des valeurs notamment chez Thomas ce moment de l'Antiquit\u00e9, maintenant il faudrait ouvrir j'ai j'ai j'ai et en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:31) [85%] :\r\nPasser une semaine \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission j'ai regard\u00e9 toutes les merci oui, oui, bien s\u00fbr, mais vous savez, on est en utopie ou pas, j'ai regard\u00e9 toute une s\u00e9rie de textes qui paraissent au XVIIIe si\u00e8cle, parce qu'il se trouve qu'au 18\u00e8me si\u00e8cle, on a un instrument extraordinaire qui para\u00eet en 1787 et qui s'arr\u00eatent en 1789 une grande collection \u00e9dit\u00e9e par Charles Georges Tomasz Garnier voyage imaginaire songe vision et cabalistique il y un m\u00e9lange d'ailleurs de toute la narration un tout petit peu fantasmagorique dans cette collection, cela dit, elle est int\u00e9ressante cette collection, on la trouve en ligne, on a trouv\u00e9 la on la trouve dans toutes les bonnes biblioth\u00e8ques romande, c'est qu'il y a une sorte de, de, de died geste de tous les grands textes utopies qu'en gros depuis Thomas-Mauro jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise et cette collection des voyages imaginaires de Garnier, elle a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 d'une mani\u00e8re assez extraordinaire parce qu'elle est jeudi, elle para\u00eet en 87, elle s'arr\u00eate en 1789 et vous imaginez ce que les commentaires ont pu faire \u00e0 la r\u00e9volution \u00e9clate en 89, h\u00e9 bien la grande collection du voyage imaginaire de Tomasz Garnier s'inscrit dans un moment pr\u00e9r\u00e9volutionnaire, elle a d'une certaine mani\u00e8re chauffer les esprits acc\u00e9l\u00e9rer les les agendas et les mises en les mises \u00e0 l'or du monde et puis la r\u00e9volution explose, ce qu'on oublie souvent, et Georges la peau d'un tout petit peu oubli\u00e9, c'est que la culture utopique, \u00e7a circule dans une minuscule \u00e9lite une petite \u00e9lite lisant pas, vous savez que jusqu'en 1880 il y a tr\u00e8s peu de gens qui savent lire, en Europe, donc tout \u00e7a est une culture \u00e9litaire qui circulent \u00e0 l'int\u00e9rieur des limites et il y a d'ailleurs les, les, les, les historiens de l'utopies ont tr\u00e8s bien montr\u00e9, il y a une immense intertextualit\u00e9 enqu\u00eate, c'est-\u00e0-dire qu'ils se r\u00e9pondent, ils communiquent, c'est un peu comme dans la phrase de Borges, un lorsqu'on quitte sa biblioth\u00e8que, la nuit et revenait subrepticement apr\u00e8s minuit par l'entre v\u00e9ritablement \u00e0 haute voix, h\u00e9 bien il y a dans les textes de cet intertextualit\u00e9 qui fait que c'est un monde un tout petit peu qui discutent entre eux, \u00e7a changera au XIXe si\u00e8cle, \u00e9videmment avec la culture de masse avec l'Afssaps \u00e9dition qui augmente explose au XXe si\u00e8cle avec la science- fiction, c'est un autre probl\u00e8me de la r\u00e9ception, mais au moment classique, c'est quand m\u00eame une culture qui circulent \u00e0 l'int\u00e9rieur des limites des \u00e9crivains, des magistrats, des parlementaires, des intellectuels, des hommes de l'aide du philosophe, d'o\u00f9 l'id\u00e9e que c'est effectivement un outil philosophique pour comprendre l'id\u00e9al, l'id\u00e9al qui anime certains intellectuels ou certains hommes de lettres qui essaye, je dirais de mettre en jeu litt\u00e9raire peut-\u00eatre pour am\u00e9liorer le monde r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:00) [83%] :\r\nLa question que j'ai envie de de vous poser Michel For\u00eat de questions en ruine, la 1\u00e8re S que l'utopie est toujours tent\u00e9 d'humanisme et la seconde vous dit, vous venez de le dire, c'est un petit milieu d'intellectuels qui qui se r\u00e9pond alors est -ce que ces utopie c'est le lieu des id\u00e9es novatrices, ou au contraire comme l'\u00e9crit R\u00e9gis Messac quand, en 1938 dans les premi\u00e8res utopie ce qu'on retrouve dans ces utopie c'est je cite un disait toujours les m\u00eames banalit\u00e9s les m\u00eames erreurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:25) [85%] :\r\nAlors il y a quelque chose et je j'aime beaucoup le Live de R\u00e9gis Messac et ceux de l'intellectuel qui devraient \u00eatre d\u00e9couvert \u00e0 un grand d\u00e9couvreur de la litt\u00e9rature populaire quelqu'un qui a eu d'ailleurs une une biographie extr\u00eamement dramatique et qui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9, c'est les travaux pr\u00e9curseurs sur ce type d'affaire, oui, cette ann\u00e9e, c'est c'est r\u00e9p\u00e9titif, c'est ennuyeux, je dirais, quand on a lu une utopie ou 2 utopies on lu 10 sauf qu'il y a pr\u00e8s des variantes, c'est-\u00e0-dire c'est soit l'\u00eele flottante soit celle d'une r\u00e9elle, soit c'est une sorte de dettes qui ressemble \u00e0 Al-Atiq, ancienne, soit c'est un monde je dirais pr\u00e8s des p\u00f4les du du monde, donc il y a quelque chose d'extr\u00eamement r\u00e9p\u00e9titif dans quelques d'extr\u00eamement, je dirais, ennuyeux, d'une certaine mani\u00e8re, quand on a lu jeudi 10 textes utopique qu'on s'ennuie, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que les textes de l'anti- utopies, c'est-\u00e0-dire les textes qui commence au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 \u00e0 mettre en p\u00e9ril, d'une certaine mani\u00e8re le paradigme sont beaucoup plus int\u00e9ressants parce qu'ils ont montr\u00e9 que dans la r\u00e9p\u00e9tition, ben il y a une esp\u00e8ce de, je dirais, d'obsession permanente qui revient sur l'humanisme session permanente, un peu des m\u00eames probl\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le bonheur, le rapport avec les hommes et les femmes d'\u00e9ducation, donc au bout d'un moment \u00e7a devient un tout petit peu p\u00e9dagogiquement c'est un peu des textes qui ont c\u00f4t\u00e9 p\u00e9dagogique et qui peuvent \u00eatre un peu ennuyeux, maintenant l'humanisme effectivement globalement on peut dire en tous cas que que que au 18\u00e8me si\u00e8cle, quel \u00e2ge d'or de l'utopie, je crois que \u00e7a il faut vraiment le rappeler sans texte \u00e0 peu pr\u00e8s sans nouveau texte publi\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle, je crois qu'il a pour lui, tr\u00e8s rapidement, il y a effectivement une composante humaniste qui paye sa dette et qui paye son tribut \u00e0 la fois Platon, \u00e0 la fois Campanella et \u00e0 la fois \u00e0 Thomas ce mot penser un texte de Voltaire, penser un texte de Montesquieu il y a, il y a effectivement cette composante finalement cette au laboratoire imaginaire dans lequel on peut essayer telle une sorte de Victor Frankenstein moderne, je dirais de de de remodeler les institutions et de faire que ces institutions permettent le bonheur des individus en collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:24) [79%] :\r\nMichel For\u00eat, autre auteur que que j'aimerai vous faire entendre que vous connaissez certainement cet intellectuel fran\u00e7ais Michel Ragon qui nous dit, dans le petit son qu'on va entendre quel type de ville \u00e9tait imagin\u00e9 dans les utopies. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:41) [89%] :\r\nOui, \u00e0 l'origine, la ville ce une utopies lib\u00e9ratrices, c'est-\u00e0-dire les premi\u00e8res villes qui se sont faites \u00e0 la fin du maillot. \r\nAvec une soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise, les bourgeois sont les habitants des bourgs, donc de de de la panne d'un des premi\u00e8res villes sont des citoyens qui sont des citoyens libres d'abord cette tr\u00e8s important les serfs qui r\u00e9ussissait \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 leur Servajean qui se sauver des et qui r\u00e9ussissaient \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la ville, s'il n'\u00e9tait pas d\u00e9couvert au bout d'un an est bien devenu aussi des citoyens libres, donc il y a dans dans l'id\u00e9e des premi\u00e8res villes des premi\u00e8res villes occidentales cette id\u00e9e de la libert\u00e9 et l'H\u00f4tel de ville est aussi le lieu de la libert\u00e9 de la libert\u00e9 communal, par opposition au domaine du Seigneur et au domaine de l'\u00e9glise, c'est un pouvoir de d\u00e9sali\u00e9nation par rapport \u00e0 celui des aristocrates et celui de l'\u00e9glise, mais en s'agrandissant ce pouvoir qui \u00e9tait lib\u00e9rateur vache va finir, mais c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne de tous les pouvoirs, les pouvoirs deviennent toujours \u00e9touffant lorsqu'il dure trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:59) [81%] :\r\nMichel aurait ces textes au fait penser utopies qui \u00e0 force de dialogue et de la nuit, ce qu'on en arrive pas au matin au d\u00e9sir d'une \u00eele d\u00e9serte. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:09) [86%] :\r\nAh, personnellement, oui parce que le bonheur obligatoire, c'est quelque chose qui, qui qui est intrigant, il y a, il y a une question qu'on pourrait poser au texte utopies qui est une question assez g\u00e9n\u00e9reux importante et qui fait que, finalement, globalement, par rapport \u00e0 tout ce que nous avons dit, donc un bonheur obligatoire un monde id\u00e9al, une \u00e9conomie etc alors une des grandes questions je \u00e9tait \u00e0 regarder, il y a quelques ann\u00e9es, dans un texte, pourquoi dans l'utopie, il y a du Crime ou encore un monde id\u00e9al devrait un monde sans Crime et, en fait, c'est int\u00e9ressant de voir que l'utopies malgr\u00e9, je dirais, sa configuration \u00e0 la fois g\u00e9ographique Lizola hors de la guerre hors de la violence de l'histoire, son organisation moral parfaite ou qui tend vers la perfection, la perfection s'c'est quelque chose que du c\u00f4t\u00e9 de l'immuabilit\u00e9 h\u00e9 bien c'est qui sont d\u00e9chir\u00e9s par le Crime dans lequel, de la justice continue de Perrier et la question est la suivante est -ce que cette place du Crime dans l'utopie, c'est simplement, je dirais, un coup d'oeil des, des, des gens qui \u00e9crivent des r\u00e9cits utopique parce que ils nous disent en substance : attention, le bonheur obligatoire \u00eates \u00e9tait tout simplement insupportable et le Crime reste une sorte de de compensation de transgression, \u00e7a c'est un peu facile, la 2\u00e8me question reste : comment se fait- il que l'utopie reste finalement apport\u00e9 du mal, c'est-\u00e0-dire le mal qu'il y a dedans moi dans vos dans chaque individu dans chaque soci\u00e9t\u00e9 et que malgr\u00e9 tout l'appareillage de protection de l'utopie compte le monde ext\u00e9rieur, h\u00e9 bien c'est du monde qui sont quand m\u00eame touch\u00e9s par le mal et ce qu'ils montreront une fa\u00e7on extraordinaire au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est tous les grands auteurs de la contre- utopie Samir Tine Orwell Bradbury Pierre Boulle Tomasz des choses \u00c9tats-Unis qui montreront que finalement, quel que soit le syst\u00e8me d'organisation, il y a quelque chose qui est ind\u00e9crottable de la condition humaine, qui \u00e9tait avec retard de l'organisation sociale, c'est que le mal reste pr\u00e9sent et que l'utopie doit aussi, je dirais, doit aussi affronter la la probl\u00e9matique du mal, donc voil\u00e0, je crois que \u00e7a c'est quelque chose qui donne un sens un tout petit peu moins bon pas na\u00eff, mais un tout petit peu moins caricatural, 2 de ces mondes de ces mondes utopiques qui qui ont fait r\u00eaver surtout parce que c'est souvent, c'est souvent des r\u00e9cits qui va bon \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour faire r\u00eaver, j'ai regard\u00e9 un tout petit peu de l'\u00e9volution du monde utopiste dans dans tout le monde, toute une s\u00e9rie d'dictionnaire en langue fran\u00e7aise en langue anglaise en langue italienne 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cle, h\u00e9 bien, g\u00e9n\u00e9ral et de grandes entr\u00e9es, c'est tr\u00e8s simple, c'est soit fabulateur soit r\u00e9formateur, je crois que le d\u00e9bat sur l'utopie culturelle c'est o\u00f9 se situe la fronti\u00e8re entre fabulateur et et le r\u00e9formateur ou comment affabulateur quelquefois peut \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par des r\u00e9formateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:55) [81%] :\r\nC'est effectivement un mot qui qui qui suscitent cesser de ces 2 r\u00e9flexions Michel Poret, si on veut \u00eatre un peu plus concret maintenant qu'on arrive plus ou moins au plus abstrait ou pas du tout, vous n'\u00e9tait non, mais non peut-\u00eatre l'exemple de d'utopies exp\u00e9riment\u00e9 que vous pourriez juge ex- importante est -ce que c'est toutes ces th\u00e9ories dont on a parl\u00e9 ont eu un impact par exemple sur des soci\u00e9t\u00e9s, des communaut\u00e9s est -ce que vous pouvez nous donner quelques exemples. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:20) [85%] :\r\nAllez, des exemples historiques, par exemple autour des des utopiste socialiste du 19\u00e8me si\u00e8cle et phalanst\u00e8re les coop\u00e9ratives ouvri\u00e8res et agricoles qui essayent g\u00e9n\u00e9ral de contrecarrer la grande organisation capitalistique de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:33) [77%] :\r\nInspir\u00e9es directement de 2 textes utopique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:36) [87%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, mais je dirais qu'il met en application des processus communautaire qui, chez certains de ses concepteurs, qu'on a appel\u00e9 les socialistes utopistes au 10\u00e8me si\u00e8cle m\u00eame th\u00e9oris\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, une nouvelle fa\u00e7on utopique d'organiser la vie en soci\u00e9t\u00e9, donc \u00e0 Wayne par exemple Fourrier, donc l\u00e0 il y a des des emprunts techniques et des emprunts, il y a, il y a un aller-retour entre la concr\u00e9tisation de de l'id\u00e9al utopique et puis la tentative institutionnel dans l'instaurer quelques fonctionnement si on prend au 19\u00e8me si\u00e8cle, et \u00e7a, \u00e7a va compl\u00e8tement contre l'id\u00e9e extr\u00eamement pessimiste de la poche tout \u00e0 l'heure le le magnifique mouvement qui je dirais qui a, qui a perdu d'ailleurs mais qui a, qui a, qui a travers\u00e9 tous les \u00c9tats-Unis depuis la fin, je dirais, la contre- culture ensuite le mouvement et puis tr\u00e8s souvent a \u00e9t\u00e9 connot\u00e9e compris v\u00e9cu socialement comme une extraordinaire utopies bon qui qui a \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9 \u00e0 l'ordre par la la r\u00e9alit\u00e9, rappelez -vous la derni\u00e8re minute du film Easy, c'est la fin de l'utopie d'une certaine mani\u00e8re, de l'utopie de la fraternit\u00e9 dans la nature de l'\u00e9galit\u00e9 etc du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:42) [89%] :\r\nMais ce qui est l'utopie de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:45) [87%] :\r\nL'utopie de la sant\u00e9 et celui contre utopies \u00e9tait contre utopies qui est celui qu'il y a une finalement \u00e0 la fin, c'est leur aide ceux qui ne qui prend son \u00e7a Winchester et qui abat les 2 motards Capitaine John et son ami le long d'une petite route en Californie, donc \u00e7a c'est la fin de quelque chose d'extr\u00eamement dur, mais c'est vrai que d'une certaine mani\u00e8re, si on revient chez certains penseurs du moment et puis aux \u00c9tats-Unis il y a eu cette composante utopique, c'est-\u00e0-dire qu'on a utilis\u00e9 le mot utopique pour d\u00e9crire un mouvement social, maintenant \u00e7a veut pas dire que lui, qui, qui \u00e9taient tous des Lecteurs de Thomas, c'est \u00e7a la la complication et c'est \u00e7a la question que pose l'utopie, c'est le rapport, je dirais, le rapport entre l'id\u00e9al utopique et puis les pratiques sociales, maintenant il y a des grandes utopies o\u00f9 il y a des grands mouvements internes qui serait int\u00e9ressant au 20\u00e8me si\u00e8cle, la taxe tobine comme de ce type de dire de, de, de tentatives de r\u00e9guler l'\u00e9conomie qui est en train de d\u00e9truire le monde par sa pr\u00e9dation, c'est-\u00e0-dire de je dirais de de temp\u00e9rer l'exc\u00e8s capitaliste exc\u00e8s financiers par, par exemple, une super taxe sur les sur les transactions financi\u00e8res qui permettraient d'une certaine mani\u00e8re de rena\u00eetre, je voulais savoir pour tous ceux dont le salaire pour tous, ce type de probl\u00e9matique \u00e9conomique et l\u00e0 effectivement il y a, je dirais une traduction institutionnelle contemporaine tr\u00e8s fort d'une composante de la pens\u00e9e de c'est-\u00e0-dire que finalement, l'\u00e9conomie doit \u00eatre au service de l'homme ne doit pas servir l'homme l\u00e0 il y a quelque chose qui est peut-\u00eatre int\u00e9ressant du c\u00f4t\u00e9 d'une actualisation d'un imaginaire utopique qui se transformerait dans des pratiques r\u00e9gulatrice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:16) [93%] :\r\nDonc le nouveau non- lieu serait l'\u00e9conomie pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:20) [89%] :\r\nAlors c'est pas le non- lieu, c'est un ce que vous avez vu r\u00e9cemment qu'on a vot\u00e9 \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Strasbourg, je sais plus une limitation absolument extraordinaire de la taxe tobine qui est r\u00e9duit \u00e0 peu pr\u00e8s rien, donc c'est plut\u00f4t le retour de nouveau de l'histoire sur sur sur le non- lieu, mais l'id\u00e9e de l'espoir reste quand m\u00eame actif dans ce type de tentatives. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:45) [78%] :\r\n15 autres grands projets de 2 soci\u00e9t\u00e9s, vous semblez directement inspir\u00e9e de de l'utopie, je pense \u00e0 l'\u00e9cologie notamment et au mouvement pur et dur qui existe aujourd'hui au f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:58) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je suis pas un futurologue, donc \u00e7a c'est des questions que je je je je je je je vous laisse r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:04) [92%] :\r\nMichel, vous nous avez dit avoir pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission pendant une semaine et puis l\u00e0, je vois les minutes qui file j'aimerais pas que vous quittiez Babylone sur une frustration et c'est quelque chose que vous vouliez ajouter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:17) [86%] :\r\nNon, non, je trouve d'abord que vous avez une un non- d'd\u00e9mission qui est pr\u00e9destin\u00e9 pour ah oui, une r\u00e9flexion sur l'utopie, on pourrait faire \u00e7a une ann\u00e9e je r\u00eave de faire un feuilleton nocturne, j'avais fait, c'\u00e9tait quoi, et le, \u00e0 une heure toutes les nuits sur l'utopie, \u00e7a, c'est vrai, mais non je suis pas frustr\u00e9, je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant de revenir sur ce type de probl\u00e9matique qui aura beaucoup d'activit\u00e9 autour de l'utopie, je sais \u00e0 Gen\u00e8ve au mois de septembre autour de La Fureur de lire, mais je pense que il y a une chose alors sont termin\u00e9es avec la note optimiste, si on veut \u00eatre un tout petit peu du c\u00f4t\u00e9 de lutte plus humaniste, tous les gens qui temps de cette \u00e9mission, h\u00e9 bien on on des choses \u00e0 faire maintenant c'est d'abord pour aider le livre qui va tr\u00e8s tr\u00e8s mal partout en Europe et particuli\u00e8rement en Suisse qui se pr\u00e9cipitent dans des librairies, et je dirais garnissent regarnissent le rayon de m\u00e9diath\u00e8que en se mettant \u00e0 lire de mani\u00e8re critique d'ailleurs ou de mani\u00e8re partisane ou d'une mani\u00e8re militante des textes, donc 6 Babylone pour ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 a r\u00e9ussi cette affaire mais je crois qu'on est du c\u00f4t\u00e9 du bon c\u00f4t\u00e9 de de l'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:19) [76%] :\r\nOn a commenc\u00e9 par un voyage imaginaire, de Thomas ces derniers, par exemple, selon un se propose de lui et de lui, c'est un peu chacun donc ne veulent du travail Michel pourrait je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:31) [85%] :\r\nVous pouvez tout simplement aller \u00e0 la Maison de l'ailleurs \u00e0 Yverdon, qui a d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle entr\u00e9e dans dans le monde de l'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:36) [92%] :\r\nNous y serons d'ailleurs \u00e0 la maison vendredi avec Marc Atallah pour parler sont ceux qui sont effectivement bravo Michel Perret je vous remercie d'avoir pass\u00e9 cette heure \u00e0 \u00e0 entrouvrir cette porte de l'utopie et je sais que d'ici \u00e0 la fin de la semaine, on se on restera sur notre faim, mais c'est pas grave, au moins, \u00e7a montre que nous avons de l'app\u00e9tit, je rappelle que vous \u00eates professeur d'histoire moderne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci et \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:15) [82%] :\r\nBabylone du jour dans une r\u00e9alisation de ma Thuram Zoheir Nicole corps notre assistante de production Nancy Ypsilanti Laurence Froidevaux, on se retrouve demain Laurence avec toujours pour parler d'utopie avec un architecte merveilleux et qui est tr\u00e8s emball\u00e9 par un projet, figurez -vous, dans le projet de coop\u00e9rative afin de donc pas loin d'ici, des maisons et des maisons sous serre oui mais bien entendu, des appartements 22 appartements \u00e0 des jardins suspendus, une structure autour un on arr\u00eate simplement une serre transparente pourquoi pour avoir plein d'espaces libres des espaces de rien, voil\u00e0 qui resteront, qui devront \u00eatre occup\u00e9s par les par les habitants comme il le souhaite, r\u00e9sultat du pays oui et puis en n\u00e9gociant au profil en Inde, qui est une v\u00e9ritable utopie sacr\u00e9 partenaire. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porret, Michel", "role": "professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEE0AFD1-21D3-4F5E-986F-A1037DCF538B", "internalArchiveId": "EEE0AFD1-21D3-4F5E-986F-A1037DCF538B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claudio Monteverdi, le jardin d'Orph\u00e9e, [3/3] (1/5)", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre de Claudio Monteverdi. R\u00e9cit d'apr\u00e8s \"Claudio Monteverdi\" de Philippe Beaussant (\u00e9d. Fayard/Mirare, 2003).", "durationSec": 3424, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["musique vocale", "musique classique", "op\u00e9ra (oeuvre)", "compositeur", "composition musicale"], "thematicPersons": ["Monteverdi, Claudio"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-09-05T08:07:06Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0695AA5-D0DA-41C5-9CBF-9CB24131C00D", "internalArchiveId": "F0695AA5-D0DA-41C5-9CBF-9CB24131C00D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative Minder pas eu d'effet sur les r\u00e9mun\u00e9rations des managers, selon le syndicat TravailSuisse : Commentaire de Thibaut Schaller et interview de Josiane Aubert, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, vice-pr\u00e9sidente de TravailSuisse ", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "summary": "Le syndicat a publi\u00e9 son \u00e9tude sur les salaires des managers en 2012. Selon TravailSuisse, les salaires des dirigeants les plus \u00e9lev\u00e9s se stabilisent, mais les r\u00e9mun\u00e9rations moyennes des \u00e9quipes dirigeantes des 27 entreprises analys\u00e9es continue, elle, de cro\u00eetre. Ce matin le syndicat a en fait donn\u00e9 le coup d'envoi de la campagne sur 1:12", "durationSec": 275, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "salaire", "direction de l'entreprise", "votation"], "thematicPersons": ["Travail.Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T08:37:11Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'initiative Minder n'a pas eu d'effet sur les r\u00e9mun\u00e9rations des managers c'est travail Suisse qu'il l'affirme, le syndicat a publi\u00e9 ce matin son \u00e9tude sur les salaires des managers en 2012 selon travail Suisse les salaires des dirigeants les plus \u00e9lev\u00e9s se stabilisent, mais les r\u00e9mun\u00e9rations moyennes des \u00e9quipes dirigeantes des 27 entreprises analys\u00e9es continue elle de cro\u00eetre Thibaut Schaller, ce matin, syndicat en fait donn\u00e9 le coup d'envoi de la campagne en 12. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, avec ce constat, le self- service continu travail Suisse a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin des managers qui continue de piocher en quelque sorte dans la caisse de leur entreprise, c'est la 9\u00e8me fois que le syndicat fait cette analyse des r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants et malgr\u00e9 une stabilisation des tr\u00e8s hauts salaires, les \u00e9carts moyens continuent de cro\u00eetre d\u00e8s lors le syndicat fait la promotion de l'initiative en 12 sur laquelle on devrait voter encore cette ann\u00e9e le texte veut limiter les \u00e9carts salariaux un maximum de 12 fois plus, c'est la prochaine \u00e9tape selon travail Suisse pour vraiment mettre la pression sur les entreprises et les managers travail Suisse qui \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e7a l'initiative Minder qui, aujourd'hui, a expliqu\u00e9 que ce texte n'avait eu aucun effet encore sur les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants, mais d'autres \u00e9ch\u00e9ances se profilent pour le syndicat, qui pourra maintenir la pression sur le patronat votation sur la libre circulation des personnes, immigration de masse Ecopop avec ce message martel\u00e9 par TravailSuisse ce matin, si la population continue de perdre confiance dans l'\u00e9conomie, elle risque bien d'accepter ces 2 textes qui mettrait fin aux accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [87%] :\r\nBonjour, Josyane Josiane Aubert cancer national socialiste vaudoise, vice- pr\u00e9sidente de travail Suisse alors, selon votre \u00e9tude et Thibaut Schaller l'expliquer un les \u00e9carts salariaux continue de grandir et pourtant vous affirmez aussi dans cette \u00e9tude que les salaires des top managers se sont stabilis\u00e9es sur le point de la stabilisation est -ce que c'est tout de m\u00eame l'amorce d'un changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [90%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, mais ce que nous devons dire, c'est que les Stars managers tels que Monsieur, Vasella et autres ont effectivement ne sont plus maintenant dans ce classement l\u00e0 mais ce qu'on peut constater par contre, c'est que les \u00e9quipes dirigeantes, prenons le salaire moyen de ces personnes, les r\u00e9mun\u00e9rations moyennes, nous constatons que la majorit\u00e9 de ses 27 autres prises continuent \u00e0 pousser vers le haut, et cela nous para\u00eet parfaitement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [85%] :\r\nJosiane Aubert le prochain levier pour les syndicats, ce sera l'initiative 1 12 1 et beaucoup de beaucoup l'affirment : on pourra contourner ais\u00e9ment ces dispositions, c'est ce que certains disent l'initiative 1 12 \u00e0 ce qu'elle peut vraiment freiner l'ascension des salaires des managers que vous constatez aujourd'hui parce que c'est un frein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [91%] :\r\nAlors certainement que c'est un vrai frein, je crois que c'est n\u00e9cessaire, maintenant qu'il y a un signal politique qui viennent de la population et c'est l'occasion avec l'initiative endosse le Parlement n'a pas voulu se saisir de cette initiative pour faire un contre- projet maintenant cette au peuple de montrer qu'il faut stopper cette \u00e9volution qui n'est pas acceptable pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [89%] :\r\nLa population son ras-le-bol justement de l'initiative Minder est ce qu'elle a lanc\u00e9 une dynamique contre les salaires abusifs ou alors a contrario est -ce que maintenant que les Suisses ont exprim\u00e9 leur ras le ras-le-bol concernant l'initiative Minder ce que maintenant ils vont pas un peu ses souffler se d\u00e9sint\u00e9resser de ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [93%] :\r\nJe ne pense pas parce que effectivement l'\u00e9volution donnent ensemble de de la soci\u00e9t\u00e9 est telle que ce n'est pas possible de voir quelques-uns s'enrichir et les autres continuent \u00e0 avoir leurs salaires stagner et l\u00e0, c'\u00e9tait absolument indispensable que l'\u00e9conomie suisse qui va bien r\u00e9partisse cette richesse sur l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [95%] :\r\nJosiane Aubert dans cette \u00e9tude, ce qu'il y a des bons et des mauvais \u00e9l\u00e8ves que vous avez constat\u00e9 vous avez remarqu\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [88%] :\r\nAlors, nous constatons que, globalement, la plupart de ces grandes entreprises continuent \u00e0 augmenter, la fourchette entre le salaire le plus bas et le salaire moyen des classes dirigeantes des entreprises et l\u00e0, nous devons donner un signal fort par la politique, nous attendons clairement que le peuple montre sa volont\u00e9 avec l'initiative 1 12, mais il y a des entreprises qui font pire que l'autre, qui sont pires que d'autres, alors je dirais que si nous constatons en 2002, nous avions encore toute une s\u00e9rie d'une de d'entreprise, c'est 27 entreprises qui se trouvait encore dans la fourchette 1 12, maintenant il n'y a plus que la Coop et tous les autres ont pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon sup\u00e9rieur, donc je ne citerai pas particuli\u00e8rement les unes ou les autres, il nous avons des entreprises qui sont autant de les banques, les assurances que le commerce de d\u00e9tail et autres, mais ce qui est impressionnant, la fin, les pharmas aussi, ce qui est impressionnant c'est ce glissement qui continue \u00e0 cette fourchette qui continue \u00e0 s'augmente a augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [89%] :\r\nMerci Josiane Aubert, vice- pr\u00e9sident de travail Suisse, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aubert, Josiane", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, vice-pr\u00e9sidente de TravailSuisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5E28741-A69F-4895-91EB-B794B320A492", "internalArchiveId": "D5E28741-A69F-4895-91EB-B794B320A492", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Six en route, le tour du monde en famille. T\u00e9moignage d'une famille de 6 personnes qui a sillonn\u00e9 le monde en camping car de 2008 \u00e0 2012", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 3319, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["voyage", "famille", "vie familiale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-29T14:41:49Z", "speechToTexts": ["29.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [71%] :\r\nIl donc temps d'Air Canada l'id\u00e9e qu'il 41 avec tout et puis malgr\u00e9 caboche point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [88%] :\r\nEh bien, bonjour, bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, vous avez peut-\u00eatre r\u00eav\u00e9 un jour d'embarquer votre petite famille pour un an et plus aux 4 coins du monde, \u00e0 cheval, en bateau ou en caravane, h\u00e9 bien figurez -vous que eux l'ont fait, sacr\u00e9e \u00e9nergie de la famille 600 groupes, c'est ainsi qu'il se surnomme 600 en route pour faire aboutir leur projet, ils sont partis de 2008 \u00e0 2012 dans un camping-car, un camping-car d\u00e9guis\u00e9 en Tortue, que vous avez peut-\u00eatre crois\u00e9 en Suisse puisque, maintenant, ils sont rest\u00e9s nomades mais, ici, cette fois, alors ils sont tous l\u00e0 pour nous raconter cette aventure qu'ils ont traduit dans un livre- myst\u00e8re et les 6 doigts de la main aux \u00e9ditions Le vent blanc Zo\u00e9 11 ans SAM 13 ans Loane 15 ans max 16 ans, enfin tout cas \u00e7a aujourd'hui en 2008, c'\u00e9tait plus petit et sachez qu'ils seront tous l\u00e0 aussi ce mercredi \u00e0 la librairie et le vent des routes d\u00e8s 14 heures \u00e0 la rue des Bains \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9dicacer leurs livres alors commen\u00e7ons par le commencement, vous pouvez avoir les yeux sur une carte et Thierry, vous allez nous raconter le trajet de ce tour du monde de la famille 600 route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [88%] :\r\nDonc en partant de Suisse on est, on a pris la direction de la Turquie, c'\u00e9tait la 1\u00e8re le 1er point de nuit Mir et l\u00e0 s'est pos\u00e9 apr\u00e8s maire question gauche/droite gauche vers l'Iran, Pakistan, Inde o\u00f9 droite sur le Moyen-Orient et l'Afrique, l'Afrique nous appeler tr\u00e8s fort, en particulier les enfants qui se r\u00e9jouissait de voir les animaux d'Afrique et nous qui les nouveau r\u00e9jouissons vraiment de voir la la vie africaine, donc on a pris le cap sur la Syrie, Jordanie, \u00c9gypte et de l\u00e0, on est descendu toute l'Afrique de l'Est jusqu'en Afrique du Sud, \u00e7a c'\u00e9tait la 1\u00e8re grande \u00e9tape, on va dire en gros une petite ann\u00e9e suite \u00e0 \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un 2, donc le v\u00e9hicule a travers\u00e9 l'oc\u00e9an Indien pour rejoindre mon bail et on a fait le tour de Nantes pendant 6 mois et ensuite rejoint la Syrie du Sud-Est, en passant par le N\u00e9pal traverser l'Himalaya en passant par le Tibet et visit\u00e9 ensuite les 4 pays de de l'Asie du Sud-Est, Laos, Cambodge, Tha\u00eflande et Malaisie avant de retraverser un oc\u00e9an et de d\u00e9couvrir l'Am\u00e9rique du Sud et une partie de l'Am\u00e9rique centrale pendant la travers\u00e9e du du v\u00e9hicule, on a fait visiter le Guatemala et le Mexique, sac \u00e0 dos pendant les 7 semaines o\u00f9 les v\u00e9hicules traverser l'oc\u00e9an Pacifique et on n'a retrouv\u00e9 que grand plaisir notre notre camping-car au Chili pour faire le tour de l'Am\u00e9rique du Sud, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [87%] :\r\nVous avancez tous ensemble, toujours avec toujours des d\u00e9cisions collectives si j'ai bien compris tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:07) [85%] :\r\nCollective, c'est vrai qu'on a besoin d'une unanimit\u00e9 et si c'est pas le cas, on prend le temps, on la comprend, on le prend pour comprendre celui qui r\u00e9siste au sel qui vous tendre o\u00f9 sont les r\u00e9sistances o\u00f9 \u00e7a bloque de quoi, l'autre a besoin pour \u00eatre rassur\u00e9s et Pippa parfois on d\u00e9vie un petit peu mais tout le monde parle, le but c'est vraiment dans ce genre de voyager, il est remis en question \u00e0 tout moment s'il y en a un qui et plus bien l\u00e0- dedans, ben faut l'entendre \u00e7a s'est pr\u00e9sent\u00e9. \r\nBen d\u00e9but du voyage, Thierry \u00e9tait c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, le d\u00e9but du voyage pour Thierry, donc il a \u00e9t\u00e9 entendu, \u00e7a veut pas dire qu'on a partie qu'on a arr\u00eat\u00e9, mais il a \u00e9t\u00e9 entendu, il a \u00e9t\u00e9 soutenu et \u00e7a lui a suffit pour se dire ok alors on y va quand m\u00eame, mais voil\u00e0, \u00e7a s'est bas\u00e9 plus sur l'\u00e9coute et apr\u00e8s dans le reste du voyage, j'entends dire manque r\u00e9sister au moment donn\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:08) [76%] :\r\nEn fait, tout a on a tous d\u00e9cid\u00e9 ensemble voyage de aussi se veut tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [79%] :\r\nEt alors, j'aimerais bien savoir dans quelle t\u00eate a germ\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:20) [89%] :\r\nProjet de partir 4 ans en camping-car \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [87%] :\r\n\u00e7a a d'abord germ\u00e9 dans le coeur, je crois, avant d'arriver dans la t\u00eate, c'est un r\u00eave qu'on avait en commun en fait d\u00e9roul\u00e9 moi quand on s'est rencontr\u00e9 il y a 20 ans avoir 4 enfants et voyager, la question se posait alors dans quel ordre dans quel ordre, faire les choses, c'est vrai que le courant des gens qui ont tous dit plut\u00f4t, c'est mieux de profiter avant d'avoir les enfants parce qu'apr\u00e8s, il para\u00eet que la liste arr\u00eate donc nous on avait une autre vision des choses et aussi disent tiens, moi, j'avais h\u00e2te, j'avais h\u00e2te, avoir des enfants, j'avais 20 ans mais j'avais adh\u00e9r\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d'avoir des enfants et l'id\u00e9e tr\u00e8s rapidement venu de se de se dire : ben cr\u00e9ons la famille et puis on voyagera avec ce sera certainement beaucoup plus passionnant, donc c'est parti de verre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:06) [77%] :\r\nConversion exacte, c'est tout juste si on ne comprend pas facile m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:11) [85%] :\r\nEt c'est vrai qu'un partir de l\u00e0, \u00e7a se complique parce qu'ben on est enceinte, on tient un petit par la main, c'est des petits bouts qui nous paraissent tout fragile, on a besoin d'appui sur l'ext\u00e9rieur, la famille etc et du coup, ce beau r\u00eave ben commence \u00e0 plonger un petit peu s\u00e9v\u00e8re et je me suis dit \u00e0 un certain moment quand partira jamais, on le fera jamais on aurait d\u00fb le faire avant le fera jamais et qu'est -ce qui bloque essentiellement les de la charge des enfants jusqu'voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est que tout d'un coup, je, je, voil\u00e0, je me suis dit CV s'ils \u00e9taient au d\u00e9but, petit hein oui et c'est quand The oui a commenc\u00e9 un march\u00e9 de mani\u00e8re autonome, o\u00f9 il y a eu le d\u00e9clic et je me suis dit mais, en fait, oui c'est possible, mais pendant ces 5 ann\u00e9es, l\u00e0 oui c'\u00e9tait petit gilet sant\u00e9 fragile, j'avais moi besoin en tant que maman, plus d'appuis \u00e0 gauche \u00e0 droite et je me suis je me sentais plus capable de partir donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un peu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:07) [81%] :\r\nAlors si, donc, et qu'est -ce que c'est le donc la 1\u00e8re la 1\u00e8re ombre Thierry puisque V\u00e9ro est \u00e9voqu\u00e9e et et on, il en est question dans livrant \u00e0 une borne out avant de partir c'est indiscret d'essayer de comprendre ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait aussi la trouille de cette grande aventure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [88%] :\r\nC'est un \u00e9norme projet c'est le grand saut, c'est le d\u00e9fi de la confiance, la confiance en soi, la confiance en l'autre, la confiance en la vie tout simplement, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 de ma vie si V\u00e9ro, elle avait clairement encore le projet en t\u00eate pendant les 5 premi\u00e8res ann\u00e9es, je veux juste un tout petit pas en arri\u00e8re, moi j'avais perdu de vue, j'\u00e9tais pris dans le train- train, le boulot, trop de travail trop de temps, pas assez de temps, et du coup le projet j'avais carr\u00e9ment oubli\u00e9 qu'un jour j'avais r\u00eav\u00e9 de voyager quand le r\u00eave revient et qu'il se pr\u00e9sente, qui se transforment en projet c'est \u00e9norm\u00e9ment de questions aussi \u00e9norm\u00e9ment d'inconnues, beaucoup de responsabilit\u00e9s, la d\u00e9scolarisation des enfants et puis l'inconnu sur l'avenir, on fera quoi apr\u00e8s, et moi, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, cette question- l\u00e0 qui m'a hant\u00e9 et dans laquelle je me suis laiss\u00e9 compl\u00e8tement jusqu'\u00e0 m'effondrer un matin \u00e0 3 semaines du d\u00e9part m'effondrer litt\u00e9ralement donc tomber \u00e0 plat ventre en larmes dans le camping-car alors que j'allais chercher un objet dangereux, \u00e7a n'est plus ce qu'il \u00e9tait et incapable de parler, incapable d'\u00e9crire, incapable de r\u00e9fl\u00e9chir, je ne parler je m\u00e9lang\u00e9s les mots, les phrases avait plus de sens et c'est l\u00e0 que la question se posait mais est se part ou pas dans ces conditions -l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:38) [80%] :\r\nEh oui, c'est clair qu'on parlait pas, pourquoi pas, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:43) [85%] :\r\nAussi venu -ci il a craqu\u00e9 au de de tout ce qui est dit est vrai, mais en plus de \u00e7a, je pense qu'il y avait aussi le c\u00f4t\u00e9 ou voil\u00e0 ce voyage nous a dans la pr\u00e9paration du voyage \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 simple, il a eu beaucoup d'emb\u00fbches \u00e0 un moment donn\u00e9, on se dit : mais c'est quoi le sens de tout \u00e7a est -ce qu'on est en train de nous faire passer un message donnant, faut pas y aller, \u00e7a vous arrive un truc r\u00e9fl\u00e9chissez, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a quelque chose qui r\u00e9sonne au fond de nous qu'on a d\u00e9couvert en voyage, qui est l'intuition m\u00eame Thierry dans ce t\u00eate \u00e0 la et s'il ira mieux apr\u00e8s, il faut y aller, on a tout fait, on le sent tr\u00e8s fort, c'est un projet commun, puissant, allons -y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [88%] :\r\nJe savais ce que j'avais, je savais ce que j'avais, j'avais vraiment la confiance que je pouvais d\u00e9marrer comme \u00e7a et que \u00e7a allait passer donc simplement je savais aussi que j'avais besoin de soutien, et l\u00e0- bas, les 5 \u00e9tages l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:47) [67%] :\r\nC'est un destin si c'est pour d\u00e9boucher Afrique donc est le 1er d\u00e9pass\u00e9 samedi les gestionnaires personne 12 qui c'\u00e9tait du temps, donc j'ai dit oui quelques pointures pour \u00eatre plus r\u00e9duit, c'est un un sp\u00e9cialiste du pays notre cas de Kerviel donc obligatoire bien des grands et le pass\u00e9, le ciel de politique et davantage et \u00e7a me fascine le plus pointu, tour \u00e0 tour samedi passage du PS et parce que nous sommes des passages pour vous savez dans la station, c'est important, \u00e7a, c'est tout, c'est un sur la et dans ce cadre. \r\nToitures tuerait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:09) [84%] :\r\nJe suis content d'avoir du monde autour de cette table aujourd'hui pour parler du monde il y a Max 15 ans Loane 14 on Sahamnews en les Zo\u00e9 10 ans il y a les parents Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:19) [84%] :\r\nEt V\u00e9ro et on parle de ce livre, myst\u00e8re et les 6 doigts de la main sur levons blanc Oscar Blauf et sa famille, 600 route ils sont partis pendant 4 ans autour du monde, alors ce qu'on n'a pas encore \u00e9voqu\u00e9 parce que je pense que c'est une question qui pr\u00e9occupe tout le monde il est comment leur camping-car. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:38) [81%] :\r\nC'est une vraie maison, on a un joli 10 m\u00e8tres m2 que \u00e7a fait un peu puisqu'un m2 chacun donc voil\u00e0, on a une chance et comme beaucoup, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, \u00e7a fait \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:51) [83%] :\r\nPasser de 200 \u00e0 10 ans et en fait on est moins et il y a un espace pour chacun, donc c'est important qu'on est quand m\u00eame chacun en espace, on a une chambre des parents mais au milieu, un espace commun donc une cuisine avec salle de Bains, donc vraiment espaces communs tout \u00e0 l'autre bout du camping-car, il y a le la chambre des enfants donc d'Olivia \u00e9tag\u00e9e, donc on a vraiment l'impression d'avoir la suite parentale, la chambre des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:17) [74%] :\r\nAlors les enfants faire oui oui, on a plac\u00e9 ses enfants Max. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:22) [83%] :\r\nAlors, de la place, non mais on peut pas on peut pas tout avoir, dans une ville comme \u00e7a, mais effectivement on lit fait un m\u00e8tre 60, j'en fais un peu plus vite, donc effectivement, c'est un peu serr\u00e9, comment les petites parce \u00e7a marche recherche physique c'est vrai oui bon mais sinon au niveau au niveau des jouets, on peut, on peut avoir ce qu'on ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:47) [82%] :\r\nBen, on n'a pas pendant le voyage, moi j'avais des jouets, mais maintenant, bah voil\u00e0, j'en ai plus donc juste la place pour des livres parce que je dis \u00e9norm\u00e9ment, donc voil\u00e0 comme urbain, il y en avait pas beaucoup, donc par des \u00e9changes etc mais ouais \u00e7a miser sur la place qu'ils ont dont ils ont besoin et puis oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:05) [91%] :\r\nEt \u00e7a vous arrive d'avoir envie de tout seul ou ou \u00e7a vous arrive jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:09) [83%] :\r\n5 alors moi c'est vrai que \u00e7a m'arrive de temps en temps, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Otan, mais pas trop, donc effectivement, on a tendance \u00e0 sortir du v\u00e9hicule pour pouvoir profiter de de se retrouver celle puis de d\u00e9compresser des fois c'est important aussi, mais \u00e7a fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:26) [74%] :\r\n\u00e7a me d'\u00eatre comme \u00e7a tous ensemble \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:29) [87%] :\r\nC'est un show ben oui c'est c'est agr\u00e9able d'avoir toujours une proximit\u00e9 avec les membres de sa famille, chose qu'on n'a pas toujours dans 200 m\u00e8tres carr\u00e9s, on se retrouve souvent \u00e9loign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:42) [74%] :\r\nC'est un petit ami, en fait, oui, c'est un petit nid. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:45) [81%] :\r\nC'est avec ta famille qui sont, qui sont plus en s\u00e9curit\u00e9. \r\nC'est que, maintenant, si je m'imagine devoir me retrouver tout seul dans une chambre, Sam Sam ferait peur la ann\u00e9e c'est vrai j'aurais c'est plus agr\u00e9able, neutre, comme \u00e7a, ensemble, avec la famille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:02) [75%] :\r\nOui, c'est que \u00e7a fait envie, quand on vous voit et puis Zo\u00e9 pareil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:05) [69%] :\r\nBen oui, c'est le soir, ben comme \u00e7a on des reconqu\u00e9rir et c'est que les parents sont pas loin du tout Tony cadors de son car d\u00e9j\u00e0 il y a eu, il fait nuit et le d\u00e9bat approche les des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:23) [90%] :\r\nDonc, on imagine bien que pour cohabiter dans une intimit\u00e9 comme sa douce et proche, mais il faut quand m\u00eame avoir un certain nombre de r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 mis aussi avec brainstorming h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:35) [63%] :\r\nComme toujours, oui la plupart m\u00eame avec \u00e0 l'il a lanc\u00e9 : qui va d\u00e9verser r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:40) [87%] :\r\nL'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:41) [84%] :\r\nAlors c'est : je dis la v\u00e9rit\u00e9, je respecte ma famille et moi- m\u00eame, je prends soin du mat\u00e9riel, je participe aux t\u00e2ches familiales, ce que j'ai \u00e9t\u00e9 je le range ce que je je referme je prends soin de la communication, les pages prime sur tout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:58) [74%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [86%] :\r\nQu'est -ce que ces c\u00e9pages. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:01) [88%] :\r\nAlors les pages c'est quant on a enfreint une de ces r\u00e8gles que Sam vient de nous le dire, donc on a une s\u00e9rie de pages dans la s\u00e9rie de pages c'est donc on \u00e9crit sur une page A4, c'est une r\u00e9flexion sur pourquoi on a fait \u00e7a en quoi ce qu'on a fait mal et qu'est -ce qu'on fera la prochaine fois pour ne pas reproduire cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [86%] :\r\nDans une ville comme \u00e7a, il y a qu'une porte un et elle m\u00e8ne dehors, donc c'est vrai que on peut la claquer une fois, on se retrouve dehors, on se retrouve un petit peu b\u00eate face \u00e0 la rue et la population souvent fait demi- tour, on retombe dedans et puis on am\u00e9liore un petit peu ce qui s'est pass\u00e9, donc c'est aussi par exp\u00e9rience que ces r\u00e8gles sont, elles se sont d\u00e9velopp\u00e9es, elles ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s au fur et \u00e0 mesure voil\u00e0 \u00e9videmment qu'ils ont droit, crise, on va jouer ici, on va s'amuser, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 il y avait des limites \u00e0 ma\u00eetriser, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre mani\u00e8re de faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:49) [90%] :\r\nOn va demander \u00e0 Loana de de lire un un 1er extrait de ce livre, dont nous vous parlons aujourd'hui Loana, alors qu'est -ce qu'on va lire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:59) [82%] :\r\nDonc, \u00e7a ne serait de du 4 avril 2009, donc on \u00e9tait au Kenya. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:05) [97%] :\r\nAlors c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:07) [85%] :\r\nNous avons vu plusieurs membres des titres Yves vu son bourreau Inmarsat et sur les pistes, leurs costumes sont faits de parure de perles multiples et immenses colliers couvrant la poitrine bracelet tout le long du bras et les chevilles aux genoux les hommes portent une jupe et un plastron de perles, les coiffures sont travaill\u00e9s comme des sculptures quand on les aper\u00e7oit parmi la foule dans les ruelles de la ville, on se rend compte qu'il y a sur terre d'incroyable mani\u00e8res de vivre, de s'habiller. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:33) [81%] :\r\nDonc j'ai choisi cet extrait, parce qu'\u00e0 la randonn\u00e9e je Juliette couturi\u00e8re, donc je m'int\u00e9ressais pas mal aux habits diff\u00e9rents styles estime enterr\u00e9, du coup j'avais not\u00e9 ce que j'avais observ\u00e9 et puis du coup voil\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait important d'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:48) [59%] :\r\nDe Lindenhof voil\u00e0, je savais avec nous exact non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:51) [86%] :\r\nLes parents, a quelque chose \u00e0 rajouter sur ce sujet -l\u00e0 sur ce la mais c'est vrai que c'est, c'est c'est un ce ces grands moments o\u00f9 on se rencontre, on est en plein voyage \u00e7a semble quasiment irr\u00e9el et on voit des gens, on les a vus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on vit sa vie dans les livres d'images mais on doute que pour de vrai de vrai ici tous les jours, ils sont comme \u00e7a et puis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:13) [78%] :\r\nLe 27 novembre 2008 on est Antalya, on a fait les cr\u00e9tins et papa et maman se sont chez maman a jet\u00e9 la casserole par la porte est pas pris les raviolis, il \u00e9tait tout rouge, on n'a pas et mais c'\u00e9tait vraiment dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:26) [57%] :\r\nAbsent oui bon alors les t\u00e2ches de plomb quand m\u00eame veut de ce plan, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:33) [87%] :\r\nIl y a des p\u00e9tage de plomb \u00e9videmment la proximit\u00e9 ou pas, c'\u00e9tait sais pas mais il y a comme dans toutes les familles, comme dans tous les foyers d\u00e9tect\u00e9s je et c'est parfois ce qui surprend, parce que c'est vrai que on voit l'image du camping-car, on va l'image de la famille, on voit le rayonnement voient le r\u00eave, on voit le voyage et puis tout \u00e0 coup, certains ont tendance \u00e0 id\u00e9aliser puis a oubli\u00e9 que, en fait, c'est simplement une famille, et que dans la famille, \u00e7a p\u00e8te un plomb parfois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:58) [82%] :\r\nBon, si peu penaud des revenus \u00e7a parce qu'il \u00e9tait l\u00e0 ce que je voulais juste me d\u00e9fouler, h\u00e9las, il \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:07) [90%] :\r\nUne question que les auditeurs doivent se poser en \u00e9coutant cette belle aventure familiale sur 4 ans c'est et l'\u00e9cole du h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:15) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cole, au d\u00e9but, je me suis dit qu'on y avait d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 elle au fait de de scolariser les enfants et pas le courage, les voisins le est -ce que vraiment je serai pr\u00eate, du coup, on l'a pas fait et ce voyage a vraiment \u00e9t\u00e9 l'opportunit\u00e9 de le faire facilement n'avait plus le choix : on partait donc il fallait les 2 scolaris\u00e9s et d\u00e9scolaris\u00e9s nous-m\u00eames, donc \u00e7a c'\u00e9tait la 1\u00e8re partie 2\u00e8me partie, j'ai commenc\u00e9 moi, avoir un peu peur parce que je me suis dit d\u00e9scolaris\u00e9s, nos enfants, \u00e7a veut dire vivre ce que je vivais surtout avec Max qui a c'\u00e9tait Pockett en 5\u00e8me primaire les moi je disais que les devoirs avec lui et je voyais que les devoirs c'\u00e9tait gal\u00e8re, il en avait marre, c'est vraiment d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:55) [58%] :\r\nPhilippe passage massive pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:57) [68%] :\r\nJe vois de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:59) [89%] :\r\nMais je suis aussi scolariser ses enfants, c'est \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre horrible, sauf que ben c'est un r\u00e9el plaisir de voir que, en fait un enfant, il a juste envie de d\u00e9couvrir des nouvelles choses, donc il est disponible et c'est une merveille de pouvoir voir ses enfants apprendre, d\u00e9couvrir contrairement \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter, alors qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 une matin\u00e9e d\u00e9crit fronti\u00e8re donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un en fait un grand plaisir de les scolariser par ont toutes les id\u00e9es utopiques de, de, de travailler \u00e0 travers la nature de faire sur le terrain de voil\u00e0, on a assez vite l\u00e2ch\u00e9 l'id\u00e9e en arriver sur un syst\u00e8me assez carr\u00e9 et 3 heures par jour d'\u00e9cole, on va au but de ce dont ils auront besoin pour r\u00e9ussir leurs examens futur pour aller faire ce qu'ils veulent dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:49) [86%] :\r\nVoil\u00e0, alors va leur demander Loana c'est c'est comment cette \u00e9cole avec les parents. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:55) [77%] :\r\nMarseille, c'est bien, voil\u00e0, c'\u00e9tait bien et puis ben ouais, du coup, on avait beaucoup de temps libre, puis on a not\u00e9 quand m\u00eame niveau parce qu'\u00e0 Ch\u00e2lons, \u00e0 la fin d'ann\u00e9e quoi les \u00e9preuves cantonales pour voir si on avait le niveau compar\u00e9 aux zoo de l\u00e8ve Suisse etc, donc on avait le niveau, donc on \u00e9tait rassur\u00e9 aussi de dire : c'est un non plus n'importe quoi se confesser c'est valid\u00e9 enfin voil\u00e0 et puis Max. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:20) [84%] :\r\nAlors moi c'est vrai que, en rentrant, je me suis dit il y a, j'avais un examen donc pour entrer au gymnase et l\u00e0 je me suis dit est -ce que tout ce qu'on a fait va me suffire \u00e0 passer cette examen ou pas et, au final, je l'ai pass\u00e9 le syst\u00e8me tient la route et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:40) [98%] :\r\nAlors maintenant, pas question de retourner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:42) [78%] :\r\nNon, alors maintenant quant tr\u00e8s maintenant qu'on est lanc\u00e9, je compte bien finir en tout cas jusqu'au bac comme \u00e7a et la reine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0, oui, j'ai pas envie non plus d'arr\u00eater l'\u00e9cole \u00e0 la maison, donc pour le moment, \u00e7a me pla\u00eet, c'est ce que je veux faire et puis \u00e7a m'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:00) [83%] :\r\nSi des meilleurs souvenirs avec l'\u00e9cole \u00e0 la maison, donc je pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9cole comme \u00e7a que l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:09) [82%] :\r\nNon, c'est vendeur m\u00eame s\u00e9dentaires, ben oui, c'est vrai, vous dites beaucoup, on est des nomades et je trouve \u00e7a beau, si encore on va poser encore la question avant le 2\u00e8me disque \u00e0 Zo\u00e9 l'\u00e9cole comme \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:21) [79%] :\r\nQuand je suis parti en voyage avec les 6 ans et du coup j'ai j'ai, j'\u00e9tais en primaire et enfin une loi et du coup ben j'ai j'ai parl\u00e9 fait l'\u00e9cole, donc pour moi il est qu'\u00e0 la maison, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les calculs, j'ai commenc\u00e9 vraiment d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:39) [78%] :\r\nThierry vous donnez aux ou alors comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:42) [89%] :\r\nTout ce qui se fait, on ne partage donc on roule Un jour sur donc on lui un jour sur 2, on donne l'\u00e9cole Un jour sur 2, donc j'ai particip\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait d'ailleurs un des objectifs dans ce voyage, c'\u00e9tait de pouvoir voir les enfants grandir, apprendre, d\u00e9couvrir, \u00eatre avec eux tout simplement et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:58) [87%] :\r\nMerci encore en m\u00eame temps parce que j'imagine que l'on apprend des choses qu'on ne sait plus, ah oui alors mises \u00e0 niveau n\u00e9cessaires, \u00e7a c'est clair, c'est clair, et du coup au niveau de Max je r\u00e9agis juste parce que c'\u00e9tait un truc tr\u00e8s fort pour moi, quand on est entr\u00e9 en Suisse et que lui devait passer cet examen, c'\u00e9tait mes 5 ans en tant que professeur qui allait \u00eatre examin\u00e9, ce qui lui rat\u00e9 son examen, c'est pas grave, il a v\u00e9cu toutes ces ann\u00e9es autour du monde, il y a un peu d\u00e9connect\u00e9s du syst\u00e8me scolaire, c'est normal, le pauvre m\u00e9moire n'allait pas me louper, c'est-\u00e0-dire que j'le ce jour- l\u00e0, enfin ces jours- l\u00e0, je veux passer mon examen, j'avais mal au ventre et voil\u00e0 et quand Max a r\u00e9ussi, j'ai aussi r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:36) [65%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:38) [88%] :\r\nMyst\u00e8re et les 6 doigts de la main, toute la famille \u00e0 ce micro Oscar Blauf avec sa famille 600 euros d'une famille d\u00e9couverte du monde et on va demander \u00e0 Max de nous lire un extrait du livre avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:53) [90%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait le 4 mai 2010, aujourd'hui on est rest\u00e9 bloqu\u00e9 3 heures dans un bouchon, la route \u00e9tait trop \u00e9troite pour faire croiser les camions il y avait une centaine de camions les uns derri\u00e8re les autres pour lib\u00e9rer la piste des chauffeurs ont fait d\u00e9gringoler un rocher de la taille de notre Capucine, ils \u00e9taient 15 avec des barres \u00e0 mine lorsque le rocher \u00e0 rouler en bas de la falaise, il a \u00e9clat\u00e9 en 1000000000 de morceaux en dessous, c'\u00e9tait la route sur laquelle on avait pass\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:20) [89%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait de Tibet sur les pistes du Tibet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:23) [76%] :\r\nAlors pourquoi s'il a choisi celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:25) [84%] :\r\nMais l\u00e0 je suis C\u00e9cilia parce que lors du passage au Tibet, c'\u00e9tait un moment qui pour moi \u00e9tait un des plus difficiles du voyage au niveau de la route et au niveau des conditions de voyage en fait en col\u00e8re du matin au soir sans sans arr\u00eat tous les jours, et c'\u00e9tait vraiment et en plus, on avait un d\u00e9lai pour faire \u00e7a, on avait un jour de sortie un jour d'entr\u00e9e, donc c'\u00e9tait parce que \u00e7a c'est \u00e7a exactement et pour dire maman qui est conduit normalement un jour sur 2, \u00e0 cause de son vertige ne pouvait pas conduire et, du coup, m\u00eame para\u00eetre copilote parce que vous savez, j'ai trop peur, donc elle \u00e9tait dans la capucine rideaux ferm\u00e9s, alors si c'est la capucine alors la capucine c'est le c'est le livre dans mes parents c'est dessus de de la cabine de conduite et \u00e9tais dedans pour regarder des films, pour ne pas se concentrer sur la piste, essayer de se distraire et moi j'\u00e9tais devant papa et on examin\u00e9 les chemins, on sortait, on rep\u00e9rait on mettait des cailloux enlevait etc moi \u00e0 un moment o\u00f9, oui, j'ai senti que c'\u00e9tait pas facile et qu'on risquait de pour le v\u00e9hicule, on risquait pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:38) [87%] :\r\nLoane et c'est vrai, c'est un souvenir j'ai enfin en tout cas, c'est ce que j'ai ressentie dans dans le livre, c'est que le le Tibet, c'\u00e9tait dur, quand m\u00eame, hein, on vient de le comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:47) [89%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait dur, autant au niveau des des routes en mauvais \u00e9tat que de la population, pourquoi la population t\u00eate la population parce que les Tib\u00e9tains sont vraiment par les les Chinois, donc on n'a pas le droit de leur parler, ils ont pas le droit de nous inviter parce que tout \u00e7a c'est puni par la prison etc donc en annon\u00e7ant qu'ils sont pas libres, donc c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:10) [81%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois OM, j'imagine que tu \u00e9tais confront\u00e9 \u00e0 quelque chose comme \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:15) [87%] :\r\nOui, oui, plus ou moins, j'avais d\u00e9j\u00e0 vu des injustices voil\u00e0 sur le voyage sur le voyage, oui ou non, surtout sur la condition de la femme, on va dire, on a 22 ou comme \u00e7a, voil\u00e0, des trucs comme \u00e7a, mais jamais \u00e0 ce point- l\u00e0 un peuple opprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:32) [79%] :\r\nD'accord, et puis vous aviez un guide qui vous a pas les c'\u00e9tait souvenirs imp\u00e9rissables Aveiro hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:39) [87%] :\r\nSi au contraire on attend souvent \u00e0 Chen notre petit guide chinois, il \u00e9tait donc 24 heures sur 24 en principe avec nous donc pour finir, il est quand m\u00eame all\u00e9 dormir \u00e0 l'h\u00f4tel mais il 24h/24 normalement avec nous et pour nous accompagner dans ce voyage, c'est que c'est pas possible traire c'est un Tibet avec son v\u00e9hicule sans un accompagnement de ce type, donc il faut passer par une agence, et par contre Chen 25 ans, s'il a d\u00e9couvert le Tibet en m\u00eame temps que nous, donc, alors oui il parlait \u00e0 peu pr\u00e8s la langue mais il nous a pas ouvert beaucoup de portes, par contre, il avait toutes ces craintes et c'est vrai que nous on avait nous r\u00e9action spontan\u00e9e de d'habitude quoi par exemple ben quand on nous dit pas qui vous l\u00e0 comme ci comme \u00e7a en dit mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:21) [70%] :\r\nPourquoi c'est justement l\u00e0, th\u00e8me qu'il faut pas penser la question tr\u00e8s sympa pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:28) [88%] :\r\nDonc, \u00e7a, pour nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un apprentissage de faire, je vais dire b\u00eatement mais ce qu'on nous demande, pour ne pas avoir de soucis et on a vu pleurer parce que la peur de finir en prison \u00e9tait \u00e0 ce point forte c'est l\u00e0 quand m\u00eame, on se dit : OK, on va quand m\u00eame \u00e9couter ce qui se passe pour ce jeune homme, parce que l\u00e0, je pense qu'on est plus dans le m\u00eame monde et effectivement, entre les croyances de Tch\u00e9tch\u00e8nes et les n\u00f4tres, il est 7 c'est un foss\u00e9 c'est un jeune homme qui, avec toute l'\u00e9ducation qu'il a, il parle couramment fran\u00e7ais, il a fait des \u00e9tudes et des partis voyag\u00e9 dans sa vie, il nous a quand m\u00eame pos\u00e9 la question est -ce que c'est vrai que le Dala\u00ef-Lama mange les enfants et c'est vrai quand on 15 genre de de choses qui ne tombe comme \u00e7a dessus, on se dit : mais mon Dieu, enfin jusqu'o\u00f9 sont -ils programm\u00e9s pour penser certaines choses et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une sacr\u00e9e aventure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:22) [94%] :\r\nThierry, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 le convaincre que non, le Dala\u00ef-Lama ne mangent pas les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:27) [88%] :\r\nEst ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le convaincre, je sais pas ce que j'ai su lui dire, c'est que chez nous, en tout cas, si on nous disait quelque chose comme \u00e7a, c'est peut-\u00eatre plus \u00e0 personne, qui raconte \u00e7a, qu'on va mettre en doute que la personne qui est accus\u00e9e apr\u00e8s qu'est ce qu'il en aura retenu, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:41) [87%] :\r\nMais Chen, moi je pense qu'il a entendu beaucoup d'chose parce qu'il est papa depuis 2 ans et le jour o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 papa nous envoyer les faire de sa fille, donc pour moi c'est pas anodin parce qu'on n'envoie pas un Faire-part comme \u00e7a, oui, ici, malgr\u00e9 tout, il s'est pass\u00e9 beaucoup d'chose avec Chen, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:01) [85%] :\r\nPuisqu'on est dans les choses difficiles mais par contre, la plus anecdotique, il semble que les punaises, vous avez quand m\u00eame fait vivre des vies sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:11) [89%] :\r\nOui, effectivement, on a en fait pendant la travers\u00e9e entre l'Afrique du Sud et l'Inde, on a pris l'avion et on est arriv\u00e9 dans un h\u00f4tel \u00e0 Mumba\u00ef en Inde, on a d\u00fb rester 2 semaines, un mois \u00e0 moi- m\u00eame, attendent le v\u00e9hicule et du coup on a cherch\u00e9 quand m\u00eame, l'h\u00f4tel le moins cher possible relativement correct et il s'av\u00e8re que dans cet h\u00f4tel, il y avait des punaises de lit et du coup on a dit au monsieur qui a trait\u00e9 la chambre qui a fait \u00e7a 2 fois mais il nous a pas fait remarquer que, elle pouvait venir dans nos affaires, et que si on faisait pas attention, on les ram\u00e8nerait avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:51) [93%] :\r\nEt vous les avez ramen\u00e9 avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:53) [92%] :\r\nEt on les a ramen\u00e9s avec nourrir ses jusqu'\u00e0 repartir du continent asiatique, on les avait avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:00) [72%] :\r\nOui, parce qu'en fait contre le finesse alors donc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:03) [87%] :\r\nOn se on s'est renseign\u00e9 un peu voir ce qu'on pouvait faire, alors on a essay\u00e9 d'abord au d\u00e9compte d\u00e9couvert donc, un on note lechti voil\u00e0, mais \u00e7a marche pas parce que les yeux des yeux r\u00e9sister les oeufs \u00e9closent et on a des nouvelles apr\u00e8s on nage, on a, on a peut-\u00eatre aussi un peu et puis on a vu que si elles \u00e9taient pendant plus de 48 heures \u00e0 plus de 42 gris, elles \u00e9taient mortes et un mois en 5 degr\u00e9s aussi probl\u00e8me c'est qu'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:32) [86%] :\r\nOui 40 degr\u00e9s moins 5 degr\u00e9s c'est pas facile \u00e0 trouver et du coeur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:36) [89%] :\r\nJe dis : bon bah on a, on va continuer notre petit traitement avec Top machine \u00e0 vapeur, notre siliconne Baygon et puis on verra bien ce que \u00e7a donne et puis finalement sur la travers\u00e9e entre l'Asie et l'Am\u00e9rique du Sud, il a fait plus de 40 degr\u00e9s pendant 48 heures, donc elles sont toutes mortes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:54) [74%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:56) [88%] :\r\nSi des risques, on n'imagine pas aujourd'hui, \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement anecdotique, effectivement, mais une ann\u00e9e \u00e0 ce r\u00e9gime -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 v\u00e9ritable calvaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:05) [88%] :\r\nLes risques que l'on imagine, ce sont lesquelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:09) [87%] :\r\nMoi, c'\u00e9tait plus les risques d'avoir un accident un bless\u00e9 c'est m\u00eame pas la maladie mais c'\u00e9tait vraiment d'avoir un bless\u00e9 assez graves et de de pas avoir de de centres de soins de m\u00e9decins \u00e0 proximit\u00e9, donc \u00e7a vraiment, c'est un truc, moi c'\u00e9tait 5 des plus grandes inqui\u00e9tudes et puis les enfants retir\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:32) [90%] :\r\nAvant le d\u00e9part, il y avait aussi l'inqui\u00e9tude de perdre un enfant, le perdre dans une foule o\u00f9 se faire enlever voil\u00e0 c'est c'est une peur qu'on avait au d\u00e9part mais qui s'est rapidement estomp\u00e9 parce que finalement, les enfants ont grandi vite et puis les quelques r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s bien, a donc c'est des choses qu'on fantasme, en fait, puis en fait dans la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a n'\u00e9tait m\u00eame plus un sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:58) [88%] :\r\nAlors c'est toujours la m\u00eame bande autour de de cette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:00) [83%] :\r\nTable qui nous embarque en voyage, qui nous fait r\u00eaver, parce qu'ils ont os\u00e9 et nous replongeons dans leur livre o\u00f9 il nous raconte pr\u00e9cis\u00e9ment ce voyage il y a belle Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:12) [86%] :\r\nPapa, papa, il y a la maman qui arrive revient TFou, mettez -vous dans l'eau gel\u00e9e Thierry entend les appels des membres de la famille, il a vu au loin la baleine foncer vers lui, d\u00e9j\u00e0 il Palm en direction de la plage est pos\u00e9 pied sur un surplomb de l\u00e0 elle pourra observer le baleineau et sa m\u00e8re paisiblement, sans risquer de se faire \u00e9jecter d'un coup de nageoire lentement, il retrouve sa respiration et le calme qu'il a perdu en se jetant \u00e0 l'eau, la temp\u00e9rature de l'eau lui avait coup\u00e9 le souffle et l'excitation caus\u00e9e par le fait de nager aux c\u00f4t\u00e9s de la baleine \u00e9tait trop intense pour parvenir \u00e0 respirer normalement devant lui les 2 monstres flottent paisiblement sous l'eau il n'aper\u00e7oit que leur ombre une m'a sombr\u00e9 gigantesque qui glissent imperceptiblement en relevant la t\u00eate, il r\u00e9alise ce qui n'est qu'\u00e0 quelques m\u00e8tres des 2 mammif\u00e8res, il l'a fait il nage avec les baleines. \r\nQuelques coups de pelle du suffirait pour les atteindre les caresser, mais l'id\u00e9e ne l'int\u00e9resse pas, il ne veut pas perturber la qui\u00e9tude des monstres marins ni prendre le moindre risque, il plonge \u00e0 nouveau le masque sous la surface de l'eau, se for\u00e7ant respirer r\u00e9guli\u00e8rement pour se r\u00e9chauffer. \r\nPuis il s'allonge de tout son long bras \u00e9cart\u00e9s pour maintenir son \u00e9quilibre et avant ce rythme lent des c\u00e9tac\u00e9s. \r\nIl glisse en silence, \u00e9merveill\u00e9, \u00e9mu par ce qu'il est en train de vivre, il expulse bruyamment l'de son tube imitant le souffleur au club de la baleine, une complicit\u00e9 muette s'installe entre l'homme et l'animal, m\u00eame si celle -ci n'existe que dans la t\u00eate du baigneur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:50) [73%] :\r\nTout vient de ce moment -l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:52) [80%] :\r\nOui, oui, je me rappelle tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, on est en train de faire \u00e9cole, comme secte mais qu'on a vu pas sortir en courant, vous qui \u00e9tait un peu fou et il s'est mis \u00e0 nager avec les baleines. \r\nPire, et on a vu cette balle, mais on n'avait jamais vu une baleine nager aussi vite que \u00e7a, et d'un Duc, on l'a rappel\u00e9, et il reste encore un bon moment dans l'eau et en sortant, ce qui, \u00e7a nous a tous beaucoup amus\u00e9s parce que il \u00e9tait vraiment mais violet via les r\u00f4les parce qu'il avait vraiment tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:25) [71%] :\r\nCe livre, \u00e7a s'appelait l'OM si t'en souviens bien aussi de ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:30) [73%] :\r\nOuais, ouais, \u00e7a va un moment que papa disait qu'il voulait aller Denis avec des baleines Mitterrand le disait mais trouvera jamais, elles sont trop grosses les troupes quoi bien voil\u00e0, t'es pas cap et si, finalement, ils ont d\u00fb, quoi, c'est pas qu'il y avait une baleine, un peu plus \u00e0 l'\u00e0 papa qui ont donn\u00e9 envie regarde l\u00e0 les pr\u00eats, il a fonc\u00e9 vers le oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:52) [86%] :\r\nIls seront tous aussi, \u00e0 la librairie Le route rue des Bains \u00e0 Gen\u00e8ve, mercredi 26 des 14. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:08) [80%] :\r\nOn continue \u00e0 \u00e9grainer les souvenirs avec la famille 600 route l'\u00c9thiopie, qui est ce qui me parle de l'\u00c9thiopie et on non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:18) [76%] :\r\nMoi aussi je fais, je progresse de pleurer mais c'est pas grave, et sa fille attitude. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:23) [74%] :\r\nVoil\u00e0 c'est alors il y avait 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:26) [91%] :\r\nDans l'\u00c9thiopie est un coup de coeur, il s'est pass\u00e9 il y a quelque chose d'indicible inexplicable au niveau de l'\u00c9nergie, du contact avec la population, c'est un pays qu'on a travers\u00e9 les larmes aux yeux, \u00e0 longueur de journ\u00e9e, rien qu'en croisant les regards des gens du tout petit enfant qui marche \u00e0 peine aux vieillards qui marche encore \u00e0 peine, les gens ont demand\u00e9 \u00e0 nous voir dans les yeux, c'est pas des mains tendues qu'on a vu, mais c'\u00e9tait des yeux grands ouverts et des visages \u00e9panouis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:58) [70%] :\r\nPresque le disait C\u00e9cile Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:04) [94%] :\r\nToute la vie, il y avait dans ces regards. \r\nToute l'histoire du monde de cette terre de ces peuples de ces familles. \r\nEt peut-\u00eatre bien plus encore, c'est le pays qui m'a le plus boulevers\u00e9. \r\nIl s'est pass\u00e9 quelque chose l\u00e0- bas que j'ai m\u00eame pas envie de comprendre, mais que je garde au fond du coeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:34) [87%] :\r\nDonc moi j'ai tout le temps mes lunettes soleil en donc chambres avec \u00e7a pas mal, et l\u00e0, vraiment, j'ai d\u00fb faire ce ce mois -l\u00e0 sont mes lunettes soleil parce que c'est la seule chose qu'on va demander tout ce qu'on m'a demand\u00e9 s'regarde -moi et rien que le fait de poser les yeux comme \u00e7a dans les yeux de de toutes ces personnes, il y a une lumi\u00e8re qui se d\u00e9gage des gens et les gens se disent merci juste juste pour \u00e7a, moi je j'arrive pas, j'arrive pas \u00e0 m'expliquer, sachant qu'en plus on arrivait avec un tout petit, a priori, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait une famille pr\u00e9curseur \u00e0 notre connaissance, qui \u00e9tait pass\u00e9 comme nous on v\u00e9hicule en \u00c9thiopie et cette famille l\u00e0, c'\u00e9tait des cailloux. \r\nCette famille -l\u00e0, prix des cailloux sur le camping car et un bain souvenir d'\u00c9thiopie, un peu, voil\u00e0 donc il y avait une petite crainte, en fait, enseigner comment va \u00eatre re\u00e7u et c'\u00e9tait \u00e0 contrario pour nous mais mais mais chic, tous ces enfants qui courent le long du camping, Paris. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:29) [75%] :\r\nOui, Rio et c'est le seul mot d'anglais qu'ils ont c'est pour dire toi toi rien faire \u00e0 42 mois ils demande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:35) [85%] :\r\nQue \u00e7a regarde -moi, on a regard\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:40) [81%] :\r\nC'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'on voyait vraiment un peuple africain fier de 3 africain fier de sa tertiaire de sera signifie du coup voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:49) [89%] :\r\nAlors, nous pourrions continuer avec vous la famille 600 route a \u00e9grain\u00e9 les souvenirs de ce grand voyage mais j'aimerais que l'on \u00e9voque le moment du retour, c'est une sorte de risques ce retour apr\u00e8s 4 ans, tour du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:04) [91%] :\r\nLe plus grand risque dans le voyage et c'est de ne pas penser au retour ou de ne pas penser \u00e0 un retour ou \u00e0 ce qu'on n'en fera pas forc\u00e9ment ce qu'on fera apr\u00e8s parce \u00e7a c'est plut\u00f4t anxiog\u00e8ne et j'en ai fait l'exp\u00e9rience, mais plut\u00f4t. \r\nEt apr\u00e8s une exp\u00e9rience comme \u00e7a, comment on vit, comment on continue, comment on se projette, comment l'AS coh\u00e9sion familiale perdure, comment la richesse et l'intensit\u00e9 de la vie v\u00e9cue \u00e0 6 dans 10 m2 peut perdurer et tout \u00e7a c'est des questions dont on n'a pas la r\u00e9ponse et des questions qu'il faut se poser et qu'on s'est pos\u00e9 longuement en famille r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des intervalles r\u00e9guliers pour pr\u00e9parer le retour et et d\u00e9finir ce qu'allait devenir la suite de notre aventure familiale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:59) [78%] :\r\nLes enfants vous, comment voulez -vous le ce cette cette id\u00e9e de rentrer Max moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:08) [82%] :\r\nAvant de rentrer, c'est vrai, en partant du continent sud- un Am\u00e9ricain je me poser la question : comment on va rentrer est -ce qu'on va rentrer comme on est parti est -ce qu'on va revoir les choses comme on les voyait avant ou est -ce que m\u00eame notre regard va changer sur les m\u00eames choses en fait d\u00e9j\u00e0 ce qui est vrai c'est que en arrivant, on s'est rendu compte qu'on comprenait les gens qui parlaient autour de nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:32) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ah oui, il dit oui, absolument, qui est celle de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:35) [88%] :\r\nEt le fait que l'on est les gens parlent francophones autour de nous, on comprend ce qu'ils disent et c'est vrai que, au d\u00e9part, j'avais l'oreille qui tra\u00eene et dans toutes les discussions, \u00e7a me paraissait \u00eatre une langue \u00e9trang\u00e8re, en fait, l'entente de ma famille c'\u00e9tait normal mais l'entente des autres, \u00e7a me faisait bizarre mais puis sinon c'est vrai que rien qu'au niveau du climat on pose des yeux diff\u00e9rents, c'est-\u00e0-dire que quand on part, on s'attend pas \u00e0 revenir et avec on va dire critique sur une semaine de pluies, c'\u00e9tait le quotidien normal et c'est vrai qu'on sait tout de suite rendu compte que \u00e7a nous g\u00eane et tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:15) [57%] :\r\nLe le retour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:18) [79%] :\r\nAlors moi, le retour bas c'\u00e9tait, c'\u00e9tait comme un nouveau pays j'd\u00e9couvrir parce que Ma\u00efga j'ai, j'avais vu talentueuse et puis donc j'avais un peu pas oubli\u00e9 mais les souvenirs, c'\u00e9tait parce qu'ils \u00e9taient au d\u00e9but, donc je me r\u00e9jouissais de revoir la Suisse et puis oui, c'\u00e9tait quand m\u00eame une crainte que j'avais et de, de me sentir compl\u00e8tement hors sujet par rapport aux autres, de nous dire, qu'est ce que j'avais v\u00e9cu \u00e7a allait int\u00e9resser personne et du coup, oui, j'y suis all\u00e9 quand m\u00eame avec cette crainte -l\u00e0 mais finalement \u00e7a s'est assez bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:52) [90%] :\r\nEt puis est -ce que tu as \u00e9t\u00e9 enfin je pose la question de on est confront\u00e9 quand on vit des choses comme \u00e7a intense au fait aussi, c'est difficile, les partager, parce que les autres peuvent pas comprendre ce que vous avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:03) [90%] :\r\nC'est vrai que dans mes amis que j'ai revu, j'ai eu quelques d\u00e9ceptions, on va dire que, en fait, \u00e7a les int\u00e9resse pas forc\u00e9ment et qu'ils ont d'autres sujets de conversation et c'est vrai que c'est c'\u00e9tait g\u00eanant de de pas pouvoir apporter ce que j'avais envie de le rapporter, et j'ai, j'essaie, on ne pas dire de leur ouvrir les yeux, mais de leur montrer qu'il y a pas que ceux qui vivent ici et que ailleurs on vit d'autre chose, peut-\u00eatre diff\u00e9rente, c'est s\u00fbr, et peut-\u00eatre plus mieux peut-\u00eatre moins bien et que \u00e7a c'\u00e9tait juste de regarder selon selon leurs principes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:39) [82%] :\r\nC'est vrai que quand on arrive, on a l'air, on a un peu sur notre plan\u00e8te, dans un autre monde, les gens ils ont pas forc\u00e9ment envie d'entendre qu'on a v\u00e9cu au parce qu'ils sont jaloux, donc c'est pas ensemble pour ou parce qu'ils trouvent que c'est carr\u00e9ment n'importe quoi, qu'on y fout donc ce soir mais en Asie, psychiatre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:57) [70%] :\r\nEt il y avait un peu loin et continuer \u00e0 importer quoi, \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 grand ou petit peu quelquefois ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:03) [72%] :\r\nOui, quand m\u00eame, bah quand m\u00eame des Arcs, en fait, ce qui est all\u00e9 qui s'int\u00e9resse personne par personne, parce ce qui est quand m\u00eame diff\u00e9rent qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:09) [79%] :\r\nVoil\u00e0, je ne mettrais pas la peine, le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:13) [76%] :\r\nOuais d\u00e9sert qu'elles \u00e9taient des proches, pas plus int\u00e9ress\u00e9 que \u00e7a parce que tu as v\u00e9cu c'est pas agr\u00e9able voil\u00e0 donc apr\u00e8s c'est dur aussi toi de \u00e0 rester \u00e0 leur vif ne pas question pas forc\u00e9ment envie de leur poser, comment \u00e7a va, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:31) [81%] :\r\nOui, oui, \u00e7a me ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:35) [88%] :\r\nLe retour sur 5, jeune, j'\u00e9tais parti, j'\u00e9tais quand m\u00eame relativement petit, et du coup \u00e7a, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 comme revenir \u00e0 mes origines mais \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 comme d\u00e9couvrir un nouveau pays. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:51) [72%] :\r\nFait le retour c'\u00e9tait D\u00e9couvrez de Walter parce que comme j'avais 6 ans que je suis parti vraiment de ne plus rien, \u00e0 part de la Maison de la grand- m\u00e8re, \u00e0 part \u00e7a, dans l'oeil du coup bas voracit\u00e9 d\u00e9couvre encore notre pays de football. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:12) [91%] :\r\nQui, maintenant, vous avez l'impression d'vous \u00eates un tout petit peu r\u00e9habituer les uns et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:18) [83%] :\r\nOui, oui, quand m\u00eame pas un mot non non non plus pire, on n'a plus les m\u00eames, amical, avant donc on a des nouveaux amis en Suisse et puis on ne se fait \u00e0 l'id\u00e9e aussi que nous ne voyage pas ses pattes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:31) [73%] :\r\nOui, il a dit que ben voil\u00e0, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:34) [90%] :\r\nOn sautait \u00e0 se vautrer puisqu'il y en a pas monde partager notre exp\u00e9rience avec tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:40) [91%] :\r\nCe qu'on va peut-\u00eatre expliquer aussi pour qu'on comprenne ce qui se passe quand vous revenez, c'est que, au fond, vous \u00eates toujours des nomades vers aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que la pas tr\u00e8s loin de la radio, il y a le camping-car qui \u00e9gar\u00e9 et ce soir vous allez dormir de temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:56) [85%] :\r\n\u00e0 repenser notre maison Tacita est rest\u00e9 notre maison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 justement, dans nos conseils et apr\u00e8s ce voyage comment quoi, comment, et une des seules choses qui sorti clairement c'\u00e9tait OK, pas de retour \u00e0 l'\u00e9cole traditionnelle et on continue \u00e0 vivre de mani\u00e8re nomade, apr\u00e8s on verra, on va construire autour de ces 2 choses, on \u00e9t\u00e9 assez, assez fortement ancr\u00e9e dans cette envie -l\u00e0, les 6 on est l\u00e9ger, on se sent \u00e7a, nous avons toujours cette libert\u00e9, \u00e7a nous offrent certes des rencontres au quotidien, m\u00eame en Suisse, m\u00eame en Suisse, toc, toc, bonjour, vous faites quoi et c'est g\u00e9nial quoi et \u00e7a justement par rapport au retour \u00e0 la difficult\u00e9 du retour, parce que pour moi, c'en \u00e9tait une, bah \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moyen de garder une connexion avec cette NRJ du voyage et avec cette envie c'est c'est une amie qui a beaucoup voyag\u00e9, qui ne m'avait gliss\u00e9 mot \u00e0 l'oreille comme \u00e7a en disant : reste concentr\u00e9 sur cette capacit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tonnement, laisse -toi \u00e9tonn\u00e9 m\u00eame quand tu vas remettent les pieds ou tu connais \u00e9tonn\u00e9 et c'est vrai que, ben j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:04) [71%] :\r\n\u00e9tonn\u00e9 qu'\u00e0 la fin donc jamais au soir de suite au m\u00eame endroit rare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:10) [88%] :\r\nRarement, rarement 2 soirs de suite, c'est possible, mais c'est vrai qu'on va bouger facilement tous les 2 jours et c'est vrai que cette question d'\u00e9tonnement le, le fait d'\u00eatre avec les enfants, \u00e7a nous aide, \u00e7a nous a aid\u00e9s dans tout le voyage, voyage avec les enfants, d\u00e9finitivement, c'est une c'est une excellente id\u00e9e parce que c'est un gage de s\u00e9curit\u00e9 paradoxalement s\u00e9curit\u00e9 dans le sens o\u00f9 \u00e7a ouvre la porte \u00e0 l'autre sans inqui\u00e9ter et puis \u00e7a mais des petits fr\u00e8res et des petites limites l\u00e0 o\u00f9 peut-\u00eatre, si on \u00e9tait seul, on ferait des b\u00eatises, les yeux des enfants qui sont capables de s'ouvrir et de s'\u00e9tonner sont une source d'inspiration et nous soutiennent me soutiennent, en tout cas \u00e0 chercher l'\u00e9tonnement plut\u00f4t que la critique qui pourrait venir facilement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:51) [89%] :\r\nEn tout cas je vais vous dire, c'est que vous faites tr\u00e8s tr\u00e8s envie tous les 6 et \u00e7a, j'esp\u00e8re que \u00e7a s'entend, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste, tour de table comment \u00e7a vous a chang\u00e9 Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:03) [89%] :\r\n\u00e7a m'a appris \u00e0 me d\u00e9connecter de tous ceux dont je n'ai pas besoin et me reconnecter ce. \r\nJe sais \u00eatre juste pour moi aujourd'hui en Afghanistan, on n'a pas besoin de tant mat\u00e9riel que \u00e7a, on n'a pas besoin de stress, on n'a pas besoin de beaucoup d'argent, on n'a pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:29) [99%] :\r\nUn iPhone quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:31) [93%] :\r\nNon, non, on n'a pas besoin d'un t\u00e9l\u00e9phone portable, moi j'\u00e9cris, j'ai besoin d'un ordinateur bon mais il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments dont on n'a pas besoin, par contre, ce que j'ai surtout retenu, c'est ce dont j'ai besoin, j'ai besoin de temps, partager le temps entre des personnes qui nous sont proches et cher, et on a besoin de faire des choix et \u00e7a, j'ai appris et \u00e7a j'y tiens fort parce que ce que \u00e7a m'a le plus appris, je crois, ce voyage, c'est l'importance et l'urgence de faire des choix et d'en assumer les cons\u00e9quences parce que \u00e7a, c'est la libert\u00e9, c'est les cons\u00e9quences des choix que nous faisons, et nous avons la chance dans ce mode de vie aujourd'hui de pouvoir les faire chaque jour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:15) [67%] :\r\nVous portez \u00e0 dans 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:17) [93%] :\r\nOui, il y a pas besoin d'attendre 5 peut-\u00eatre, on n'a pas besoin d'attendre pour r\u00e9aliser son r\u00eave, \u00e7a, c'est aussi une chose que j'ai appris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:24) [70%] :\r\nQu'est -ce que tu prix Max. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:25) [94%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:26) [87%] :\r\nAlors moi, j'ai appris \u00e0 assumer mon opinion en fait oser dire ce que je pense qu'il arrivait pas ces \u00e9difices beaucoup influenc\u00e9 si si quelqu'un mais \u00e7a, je me sentais oblig\u00e9 d'aimer \u00e7a, pour rester en contact avec ces personnes, alors que maintenant j'ai remarqu\u00e9, il y a des gens avec qui, en fait, j'ai m\u00eame pas la m\u00eame opinion et je m'entends tr\u00e8s bien osez si on pose la question, oser le dire sans avoir peur des repr\u00e9sailles, l'OL. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:02) [90%] :\r\nAlors moi, \u00e7a m'a appris \u00e0. \r\n\u00e0 ne pas juger les gens, enfin les prendre comme ils sont et puis sens sans les mettent dans des petites cases ni ni rien tu arrive toujours, oui, oui, la plupart du temps les quoi quand m\u00eame, je me dis, tu t'en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:21) [73%] :\r\nDonc on est l\u00e0, oui, mais c'est celle qui est heureux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:28) [90%] :\r\nVoil\u00e0, sinon, \u00e7a m'a donn\u00e9 confiance en moi et puis \u00e7a m'a ouvert fran\u00e7ais voil\u00e0 un apprentissage du monde tous les jours et puis des choses sans doute tant sur les injustices qui a dans le monde sur les coutumes etc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:46) [77%] :\r\n\u00e7a comment \u00e7a peut changer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:50) [84%] :\r\nMoi je recherche un permis de me rendent compte \u00e0 quel point la proximit\u00e9 de la famille, c'est une c'est essentiel et demande compte \u00e0 quel point je suis je suis mieux dans la vie nomade que dans les s\u00e9dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:05) [77%] :\r\nEh ben \u00e7a, c'est ce qui m'impr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:10) [80%] :\r\n\u00e9pisode ben voil\u00e0 Serge Savard, cela a permis d'arr\u00eater de critiquer les gens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:18) [72%] :\r\nAh parce que toi aussi tu \u00e9tais comme j'aime bien parce que cet \u00e9t\u00e9, les expliqu\u00e9 que militer, l\u00e0 aussi, tout le temps oui oui oui oui c'est est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:30) [80%] :\r\nEt personne, a permis aussi de d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 d\u00e9couvrir les qui m'a fait beaucoup tr\u00e8s plaisir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:40) [64%] :\r\n0, la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait fait oui moi ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:45) [87%] :\r\nJ'ai appris \u00e0 faire confiance \u00e0 mon intuition vraiment parce qu'il y a des foyers non pendant le voyage et reste plus que \u00e7a, et on se rend compte que \u00e7a le traitement, on n'a plus de rep\u00e8res, on sait pas si on a raison, si on a tort, si c'est \u00e7a qu'il faut, c'est dangereux, c'est dangereux, pas dangereux, on nous explique, on comprend pas et on donne, on n'a plus qu'une solution, c'est de se connecter \u00e0 soi quand tu sais plus du sais pas allez retour \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e7a, c'est tr\u00e8s nouveau pour moi, donc il y a eu ce tr\u00e8s fort et puis il y a eu une c\u00f4t\u00e9 j'avais peur, en fait, de me faire est aspir\u00e9 par ce syst\u00e8me quant, donc c'est pour \u00e7a que j'avais tr\u00e8s peur du retour et un jour Zo\u00e9 justement dans la bouche de Zo\u00e9, \u00e7a m'a fait bizarre, elle me dit : on est \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, on rentrait, donc on \u00e9tait vraiment pas loin, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle me dit : maman, tu crois vraiment qu'on va se faire aspirer par syst\u00e8me, elle avait vraiment quand elle d\u00e9crivait Hassan image d'aspirateur et tout et moi j'avais cette crainte -l\u00e0 et j'ai d\u00e9couvert que ce voyage m'a apport\u00e9 la libert\u00e9 d'\u00eatre moi- m\u00eame avec mes choix qui sont pas forc\u00e9ment conventionnel de pouvoir vivre diff\u00e9remment que ma voisine que mon ami et sans avoir besoin de justifier et de me dire : ben voil\u00e0, moi ce qui me convient, aujourd'hui, je sais ce qui me convient donc c'est c'est rien et puis alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:06) [88%] :\r\nTalbot de la fin, au patron de l'aventure, m\u00eame si on a compris que c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9galitaire comme syst\u00e8me, ce que vous avez d\u00e9couvert au red\u00e9couvert c'est que vous \u00eates un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:16) [88%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a j'en avais l'intuition tr\u00e8s profonde, c'\u00e9tait quelque chose qui pouvait m'boulevers\u00e9 autant que l'\u00c9thiopie ou d'autre chose et, aujourd'hui, d'avoir \u00e9crit ce livre d'avoir \u00e9crit un roman en cours de route que j'ai pas encore publi\u00e9 mais qui qui arrivera tr\u00e8s bient\u00f4t ma prouver non seulement que j'en \u00e9tais capable mais que j'en avais une. \r\n\u00e9norm\u00e9ment besoin et que j'ai \u00e9norm\u00e9ment de projets en cours dans ce domaine -l\u00e0 et que, d\u00e9sormais, ma vie ne se fera pas sans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:53) [74%] :\r\nLa Suisse dans la gratuit\u00e9 et je crois que nous demandons, il y a une petite j'c'est-\u00e0-dire \u00e0 Varsovie, c'\u00e9tait le moment, \u00e0 Baltimore, c'\u00e9tait le roi afghan Bernard. \r\nJ'esp\u00e8re d\u00e9j\u00e0 a soyez autonome Amsterdam les permis a point de ce Suisse inventivit\u00e9 avec laquelle les livres de recruter de tout ceci, \u00e7a va plus \u00e0 la Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:28) [87%] :\r\nAlors si vous voulez en savoir un tout petit peu plus sur la famille, la famille 600 incite bien s\u00fbr en 3 W point 600 route Point com par exemple la question que je n'ai pas voulu poser parce que on dit toujours que c'est pas une question d'argent, se donner les moyens de ses r\u00eaves, c'est effectivement, quand m\u00eame, comment ont -ils fait, alors ils ont vendu leur maison pas et puis, aujourd'hui, le chef de famille travaille pour toute la famille comme coach en formation mais enfin \u00e0 une de ces questions pour aller d\u00e9poser bah \u00e0 la librairie Le le des routes \u00e0 la revue d\u00e9bat ce mercredi d\u00e8s 14 heures et ils l'ont promis, ils seront tous l\u00e0, V\u00e9ro et Thierry et les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:09) [65%] :\r\nEt l\u00e0, nous avons toujours donc c'\u00e9tait de la mol\u00e9cule n'est pas \u00e9tait lourde et alors. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:54:18) [64%] :\r\nJe suis heureux d'avoir tir\u00e9 sur les vraiment aux probabilit\u00e9s ce c'est marqu\u00e9 sur un rapport pour point qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 45 la berlue aberrant qui a \u00e9t\u00e9 Afonso. \r\nEt avait pass\u00e9 trith\u00e9rapie \u00e0 \u00e7a d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:44) [86%] :\r\nLes enfants et les parents, je trouvais \u00e7a vient vous faire ce petit clin d'aller avec cette chanson de de Dutronc Oscar bouffe avec sa femme 600 route myst\u00e8re les 6 doigts de la main, c'est aux \u00e9ditions le vent blanc, et vous avez vu comme j'insiste beaucoup, mais je vous avoue que quand ils sont rentr\u00e9s dans la caf\u00e9t\u00e9ria, un petit peu aust\u00e8re, ici, \u00e0 la radio, il y avait tellement de lumi\u00e8re qui se d\u00e9guisent gars, j'ai dit ce que tout le monde s'est retourn\u00e9 sur c'est une belle aventure, donc n'h\u00e9sitez pas aller voir leur site all\u00e9 questionner, c'est tout pour aujourd'hui, merci Alain Maillard de m'avoir aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission, il est 14 heures sur la 1\u00e8re rtsinfo Pierre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "la famille Sixenroute (sic)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECAA2ED9-8D42-4428-8114-9164AFB6D389", "internalArchiveId": "ECAA2ED9-8D42-4428-8114-9164AFB6D389", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Poutre 166 : Miaou", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 127, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-07T04:55:36Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nPoint tr\u00e8s loin tout autre lui. \r\nVous oui enfin, c'est plut\u00f4t un duo \u00e9lectro quoi. \r\nTu fais quoi au autre nous dire ce serait cool que tu rendes pas dans cette pi\u00e8ce oui bah rat\u00e9 mais bon, qu'est ce qu'il veut pas en regardant les images du journal, j'ai une nouvelle id\u00e9e pour notre musique, l'homme qui s'\u00e9tait vraiment pas oblig\u00e9 Bruno ah si si si, c'est ma mani\u00e8re \u00e0 moi, de ma de t'impliquer, tu veux dire oui, bon alors c'est quoi ton id\u00e9e ben je sais pas si tu as vu, mais \u00e0 Paris, ils veulent ouvrir des c'est quoi un brunch \u00e0 passer des ce que les gens ils viendront pour se reposer en caressant des chats quoi tout \u00e7a, d'accord, mais quel rapport avec nous, bah dans ces bars les chars, \u00e7a sera les rois, ils pourront dormir venir \u00e0 leur gr\u00e9, boire du lait \u00e0 volont\u00e9, se faire caresser vers nous, oui, j'ai compris ce sont eux les pachas quoi ainsi c'est d\u00e9j\u00e0 oui je sais mais Pacha, \u00e7a veut dire vivre dans le luxe n'apparaissent, le confort, c'est pour \u00e7a que je dis que c'est d\u00e9pass\u00e9, ouais, je vois, mais l\u00e0 c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 bon \u00e9coute Bazire prochaine tant l'explication c'est quoi Jean \u00e9tait au moins au bar, non c'est pas cher, c'est pas \u00e7a \u00e0 Dumas compl\u00e8tement perturb\u00e9 Marthe d\u00e9chirante qui parlait des barrages chat Bruno ah oui oui oui donc je disais que les chats, ce sont les rois du bar, ils feront ce qu'il veut donc au d\u00e9but, je me suis dit qu'il suffisait donner notre discours, pour qui le joue dans leur vu que c'est eux qui vont d\u00e9cider de tout et puis tu t'es vite ravis\u00e9 heureusement bah oui, c'est une id\u00e9e content si je donne notre s\u00e9rie en charrie va forc\u00e9ment arriver avec ses griffes, ben oui, \u00e9videmment, donc c'est l\u00e0 que j'ai eu l'id\u00e9e g\u00e9niale, il suffit qu'on se d\u00e9guise en un, mais oui on se d\u00e9guise en charge comme \u00e7a on pourra rentrer ni vu ni connu, dans le bar et on pourra jouer notre musique sans que personne ne dise rien vu qu'on serait les rois du bar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [81%] :\r\nParce que c'est beaucoup dire, l\u00e0 Bruno voil\u00e0 je comprends, elle est sensationnelle cette id\u00e9e, bon, le seul probl\u00e8me c'est qu'il va falloir que je bois du lait et alors bah, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit le lait \u00e7a me fait bander, c'est vrai ce qu'on dit que les choses ont cette vie hein, voil\u00e0 pourquoi, parce qu'il va falloir que tu 7 mois. \r\nPour 30. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "id": "6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "name": "Poutre"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaboratreur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07EB0768-EAD7-40AE-8CAF-681B7C3CD66E", "internalArchiveId": "07EB0768-EAD7-40AE-8CAF-681B7C3CD66E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Consommation d'\u00e9nergie: le WWF a test\u00e9 les entreprises suisses", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "summary": "La sortie du nucl\u00e9aire et le tournant \u00e9nerg\u00e9tique en faveur des sources d\u2019\u00e9nergie renouvelables requi\u00e8rent une gestion plus responsable de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la part de tous les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9, les entreprises y compris. C\u2019est pourquoi le WWF Suisse a voulu savoir comment les entreprises suisses g\u00e8rent leur consommation d\u2019\u00e9nergie. Le WWF a donc \u00e9valu\u00e9 la position et les perspectives des 50 principales entreprises suisses en mati\u00e8re de consommation et de gestion de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Analyse des r\u00e9sultats. ", "durationSec": 497, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie", "entreprise", "\u00e9conomie d'\u00e9nergie"], "thematicPersons": ["WWF"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T13:10:23Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nDerni\u00e8rement, le VVF a publi\u00e9 son classement des entreprises les plus pro- active au niveau \u00e9nerg\u00e9tique en t\u00eate figure dans l'ordre la la Migros et la Poste en queue de classement des entreprises qui ont r\u00e9pondu, Nestl\u00e9, la SSR qualifi\u00e9e avec 6 autres entreprises de retardataires Henri Buc 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [89%] :\r\nEt alors que les 3 premi\u00e8res entreprises que vous avez cit\u00e9 Anouck font partie des pionni\u00e8res, la SSR fait- elle partie des retardataires, alors j'ai interrog\u00e9, bien s\u00fbr, le porte- parole de la SSR Daniel Steiner qui s'indigne quand m\u00eame du fait que l'enqu\u00eate men\u00e9e par comme Research pour le compte du VVF \u00e9tait cens\u00e9 rester confidentiel, ce qui n'emp\u00eache quand m\u00eame pas de r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir pourquoi la SSR figure en si mauvaise posture pour nous r\u00e9pond d'c'\u00e9tait une erreur, donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, nous pensons que l'\u00e9tude du VVF est intervenu un entrep\u00f4t pour nous, en effet, la SSR \u00e9labore actuellement sa strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement durable, qui sera probablement adopt\u00e9 et mis en place vers 2013, 2014, donc on est un peu dans, dans, dans cette p\u00e9riode en tampon de plus nous travaillons aussi sur un concept \u00e9nerg\u00e9tique qui sera adopt\u00e9e et mise en oeuvre en 2013, 2014, nous sommes conscients du probl\u00e8me et nous effor\u00e7ons de m\u00e8tres r\u00e9guli\u00e8rement 9 de nouvelles mesures pour \u00eatre plus efficace le parc immobilier de la SSR sera enti\u00e8rement renouvel\u00e9e d'ici 20 ans, les mesures susmentionn\u00e9es seront appliqu\u00e9s aux b\u00e2timents r\u00e9habilite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour les propos de Daniel Steiner de la SSR, voil\u00e0 ce qui explique pourquoi la serre fait partie des retardataires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [85%] :\r\nFaut quand m\u00eame souligner dans ce classement, que plus de la moiti\u00e9 des 50 12 grandes entreprises suisses, contact\u00e9 par le VVF, donc c'est-\u00e0-dire 27 entreprises ont m\u00eame pas pris la peine de r\u00e9pondre \u00e0 l'enqu\u00eate parmi elle, ABB et mais ce qui est mis Swatch Mossi rajoute un m\u00e9dia toutes ces entreprises et beaucoup d'autres encore sont qualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nP\u00e2ques et nous mettrons bien entendu en lien, cette \u00e9tude avec l'ensemble du palmar\u00e8s sur notre site et nous avons le plaisir de recevoir autour de la table ce matin tr\u00e8s bonjour, bonjour, vous \u00eates porte- parole du VVF alors 8 grandes entreprises seulement qualifi\u00e9es de pionni\u00e8res sur 50, on dit que la plupart des patrons, on a un peu rien \u00e0 faire du tournant \u00e9nerg\u00e9tique, on peut dire des choses de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [88%] :\r\nOui, c'est en tout cas effectivement ainsi qu'on a envie de le dire parce qu'on s'attendait quand m\u00eame pas des r\u00e9sultats aussi peu glorieux, il y a effectivement eu 8 entreprises sur 50 parmi les vraiment les 50 plus grande entreprise du pays, on se dit qu'il a encore fort \u00e0 faire dans ce domaine, quels sont les les crit\u00e8res pr\u00e9pond\u00e9rants de cette \u00e9tude, alors on a voulu savoir quelle \u00e9tait finalement la la progression, l'\u00e9volution de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, de quoi \u00e9tait compos\u00e9 de les critiquer, notamment au niveau d'\u00e9nergie renouvelable et ceux qui avaient des objectifs de r\u00e9duction de cette consommation est ce il a aussi une volont\u00e9 d'accro\u00eetre la part des \u00e9nergies renouvelables et ceux qui avait offert une strat\u00e9gie quant \u00e0 l'efficacit\u00e9 \u00e9lectrique parce que pour nous, c'est aussi un point central, car on sait \u00e0 l'heure actuelle qu'on gaspille \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9lectricit\u00e9 et si on veut vraiment parvenir \u00e0 sortir du nucl\u00e9aire, comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, il y aura aussi beaucoup de mesures \u00e0 prendre dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nAlors, on sent que nombre d'entreprises comme la SSR sont conscients des enjeux, mais qu'elles ont \u00e9t\u00e9 quelque part un peu pris de court par par votre enqu\u00eate, c'est vrai que la d\u00e9cision, elle est pas si ancienne que \u00e7a : la d\u00e9cision de passer de se passer du nucl\u00e9aire, comment, comment pouvez -vous estimer justement ces entreprises qui sont prises de court et qui finalement ont quand m\u00eame ces ces, ces enjeux dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [90%] :\r\nAlors je pense que l\u00e0, le fait de sortir du nucl\u00e9aire, c'est une chose mais apr\u00e8s quand m\u00eame se poser des questions quant \u00e0 la gestion de l'\u00e9lectricit\u00e9 de l'entreprise, quand on pense aussi au co\u00fbt qui sont li\u00e9s \u00e0 cette consommation c'est vraiment important pour une entreprise, \u00e7a peut aussi la placer 2 de fa\u00e7on plus plus promis notre, je dirais au par rapport \u00e0 la concurrence et, finalement, c'est un peu une fausse excuse de dire \u00e7a fait pas si longtemps qu'on parle de la sortie du nucl\u00e9aire, \u00e9conomiser l'\u00e9lectricit\u00e9, pr\u00e9server les ressources, \u00e7a fait longtemps que c'est une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [91%] :\r\nMais \u00e7a demande beaucoup d'investissement de de passer justement de d'\u00e9conomiser l'\u00e9nergie par exemple changer toutes les jambes du d'une d'une entreprise parce que \u00e7a c'est vrai, \u00e7a consomme beaucoup d'\u00e9nergie, on sait, on peut passer, mais \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, alors il y a des co\u00fbts qui sont importants, au d\u00e9part, mais il faut penser la sur la dur\u00e9e, il faut avoir une vision \u00e0 long terme et je pense que c'est quand m\u00eame le minimum qu'on peut attendre d'une entreprise c'est de s'inscrire dans la dur\u00e9e et pas seulement de viser le court terme, c'est-\u00e0-dire ohlala ces ces 2 prochaines ann\u00e9es alors des frais cons\u00e9quents d'adaptation, il faut vraiment voir sur le long terme, quel sera le gain au Fatah en fin de compte, parce qu'il y aura un regain effectivement qu'il faut un plan, il faut un plan et c'est justement aussi ce qui caract\u00e9rise Les 8 meilleures entreprises c'est qu'elles ont vraiment une strat\u00e9gie bien pour ma\u00eetriser au mieux, la consommation et donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [82%] :\r\n\u00c9ric apr\u00e8s que peuvent faire ces entreprises d'assez simple : au fait, est assez concret pour grimper dans le classement, alors c'est d\u00e9j\u00e0 que le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [88%] :\r\nQu'elle commence il y a plut\u00f4t par parce interrog\u00e9es sur leur consommation \u00e9lectrique parce que bon nombre d'autres, elles n'ont aucune donn\u00e9e n'ont aucun chiffre \u00e0 fournir et vous pouvez pas envisager d'am\u00e9liorer votre r\u00e9flexion, ce n'est pas la situation actuelle exactement, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0, je dirais le plus simple et c'est pas si fr\u00e9quent, c'est vraiment pas sorcier faire et apr\u00e8s, c'est justement de se d\u00e9finir des objectifs \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9ch\u00e9ances pour \u00eatre en mesure de progresser et aussi se dire : voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi le moment de date de d'investir davantage dans les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [88%] :\r\nEt puis concr\u00e8tement alors dans les actes simples c'est \u00e9teindre les lumi\u00e8res, une fois que les bureaux sont ferm\u00e9s ma\u00eetrise ordinateur surveille, c'est ce type d'action qui peut faire changer les choses, ou bien c'est vraiment dans les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [85%] :\r\nAlors c'est un mix de tout cela et, effectivement, comme vous le disiez il y a tout d'abord, d\u00e9j\u00e0 dans les bureaux, arr\u00eat\u00e9 et pas seulement laisser en veille passe \u00e0 7 heures ce qui ce matin et \u00e7a, \u00e7a consomme aussi de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais c'est \u00e9teindre compl\u00e8tement tout ce qui est ordinateurs imprimante, climatisation, les lumi\u00e8res, combien de fois est -ce qu'on passe devant des immeubles de bureaux le soir ou la nuit, on voit, on se rend bien compte que les machines continuent de tourner, alors que c'est pas n\u00e9cessaire et l\u00e0, je dirais, c'est aussi peut-\u00eatre simplement un changement des habitudes de chacun, de chaque collaborateur \u00e0 son poste de travail de de de modifie aussi la responsabilit\u00e9 de de chaque employ\u00e9 oui certainement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [85%] :\r\nAlors pourquoi le le VF accorde -t-il tant d'importance \u00e0 la consommation et \u00e0 l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique des entreprises parce que, finalement, elles n'ont pas tellement de de poils dans les entreprises et qui le grand qu'on leur fournit quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [91%] :\r\nOui, mais quand on sait qu'environ les 2 tiers de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui sont consomm\u00e9s au suisses sont le fait de l'\u00e9conomie, on voit quand m\u00eame qu'elles ont un r\u00f4le \u00e0 jouer, alors \u00e9videmment, elles sont pas seul par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est clair, comme on l'a souvent dit au VVF, les consommateurs ont aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer et puis les politiciens, aussi \u00e9videmment parce qu'il faudra certainement d\u00e9finir des nouvelles conditions cadres pour tous ceux qui r\u00eavent justement la question d'approvisionnement, mais \u00e7a n'emp\u00eache quand m\u00eame que les entreprises ont aussi leur r\u00f4le \u00e0 jouer et c'est un peu facile de se d\u00e9charger en disant : finalement, nous on peut pas faire grand chose, \u00e7a d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [90%] :\r\nOui, j'ai peut-\u00eatre changer de sujet, je suis tr\u00e8s surpris parce que je regarde la liste des entreprises qui sont bien class\u00e9s, alors il y a des grands distributeurs qui font des efforts dans l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique qui encourage comme la consommation de masse, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me, elles sont bien tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [89%] :\r\nAlors effectivement, c'est une question qu'on nous a pos\u00e9e, et l\u00e0, on tient \u00e0 pr\u00e9ciser : on a uniquement regarder l'aspect de la consommation \u00e9lectrique et pas les autres aspects, ce n'est pas la durabilit\u00e9 autant que telle de toute l'entreprise qui a, qui est \u00e9valu\u00e9 de cette \u00e9tude, c'est uniquement le long de la consommation \u00e9lectrique parce que vous vous en doutez, si on avait pris d'autres crit\u00e8res de durabilit\u00e9 le classement n'aurait certainement pas cette allure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [83%] :\r\nTr\u00e8s peut-\u00eatre une un dernier point : quelle r\u00e9duction de consommation, les entreprises suisses doivent, pour qu'on r\u00e9ussisse la transition \u00e9nerg\u00e9tique alors l\u00e0 encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [90%] :\r\nPas \u00e9tabli de de chiffre aussi pr\u00e9cis, l\u00e0 on parle seulement des 50 plus grandes entreprises ce conseil qu'on aime c'est que on pourrait, \u00e0 l'heure actuelle \u00e9conomiser un tiers de l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e sans que \u00e7a diminue notre confort sans que \u00e7a diminue notre qualit\u00e9 de vie ou les performances des entreprises, donc \u00e7a donne quand m\u00eame un petit peu une id\u00e9e de ce potentiel serait de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [92%] :\r\nOui, depuis que le d\u00e9bat est sur la table, on parle beaucoup de la consommation des m\u00e9nages, mais finalement, c'est surtout la consommation des entreprises qui peut, qui peut jouer un grand r\u00f4le dans cette conversion dans cette conversion voil\u00e0 horlog\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [94%] :\r\nEncore une fois chaque aura sa part \u00e0 jouer, que \u00e7a soit les m\u00e9nages ou les entreprises, il faudra vraiment des efforts de toutes les parties en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [88%] :\r\nPierrette Rey la merci beaucoup d'\u00eatre venus nous donner des commentaires sur cette \u00e9tude donc publi\u00e9 par le VVF, je rappelle que vous \u00eates porte- parole du VVF, je souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci bient\u00f4t musique sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "experts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA682C16-7801-4364-A3F2-DA6EC9E70E2F", "internalArchiveId": "CA682C16-7801-4364-A3F2-DA6EC9E70E2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"Symmetrical portraits\" du photographe australien Julian Wolkenstein", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 198, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Wolkenstein, Julian"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-01-14T14:57:28Z", "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C5BE98F-48F3-47BA-A193-D2842D3BB945", "internalArchiveId": "9C5BE98F-48F3-47BA-A193-D2842D3BB945", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Patrick Poivre d'Arvor, journaliste, \u00e9crivain, \u00e0 l'occasion de la sortie de son ouvrage \"Seules les traces font r\u00eaver. Souvenirs et portraits\" (Ed. Robert Laffont)", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 3204, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "journaliste"], "thematicPersons": ["Poivre d'Arvor, Patrick"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:27Z", "speechToTexts": ["23.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nDe pointe, entre nous soit dit, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [98%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:28) [96%] :\r\nMonsieur bonsoir voici les titres de l'actualit\u00e9 de ce mardi encore une bataille de chiffres \u00e0 propos des illustres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [82%] :\r\nIls ne disent -ils la m\u00eame formule, soir apr\u00e8s soir, \u00e0 la m\u00eame heure, vous \u00e9coutez bien la 1\u00e8re, vous \u00eates bien d'entrain de Vivendi mais l\u00e0 cette voix ce visage, vous vous en souvenez peut-\u00eatre comme de quelqu'un devenu \u00e0 la longue, \u00e9trangement familier, les yeux noirs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:47) [90%] :\r\nUne m\u00e8che blonde, une expression \u00e0 la fois heureuse de nous retrouver et pleine de compassion, voire de tristesse, de venir nous remuer dans notre salon, avec des nouvelles du monde, le plus souvent mauvaise pendant une trentaine d'ann\u00e9es, il sera l\u00e0, chaque soir, fid\u00e8le au poste, m\u00eame les jours o\u00f9 le destin les frappera l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait le plus mal lorsqu'il perd brutalement Safi, plus de 10000 fois les t\u00e9l\u00e9spectateurs les plus assidus entendront ce madame monsieur bonsoir, au point que ce compagnon de d\u00e9but de soir\u00e9e, se transforme en sigle en v\u00e9ritable ic\u00f4ne, on lui donne le petit nom presque affectueux de PPDA un acronyme entr\u00e9 dans le langage courant et j'ai le plaisir d'\u00eatre avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [88%] :\r\nPuis aujourd'hui bonjour PPDA bonjour M\u00e9lanie Patrick Poivre d'Arvor, bien s\u00fbr, est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez comme comme appellation vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:29) [83%] :\r\nEt moi j'aime bien Patrick mais j'ai eu le droit \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tout : quand j'\u00e9tais \u00e0 la radio comme vous \u00e0 France Inter, alors ma PPDA, ensuite j'ai eu droit PPDA ce droit aux Guignols ah PPD vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:41) [88%] :\r\n\u00e0 la ba\u00efonnette, vedette de B\u00e9ghin exactement, si vous \u00eates avec moi, c'est parce que vous venez de de publier un livre, vous avez \u00e9crit pas mal, en plus de 60 ans tout oui le dernier s'intitule : Seules les traces font r\u00eaver avec ce sous- titre, souvenirs et portraits, c'est paru chez Robert Laffont, c'est un genre de de de recueil des notes que vous avez prise dans vos carnets au fil des ann\u00e9es il y a beaucoup, beaucoup de souvenirs, beaucoup, beaucoup de portraits aussi, \u00e9videmment, pourquoi ce titre : Seules les traces font r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:11) [88%] :\r\nParce que c'est un vers de Ren\u00e9 Char que j'aime beaucoup, qui dit un po\u00e8te doit laisser des traces de son passage, non des preuves : Seules les traces font r\u00eaver, je ne pense en effet que les gens qui m'ont imprim\u00e9 la m\u00e9moire qui, qui, voil\u00e0 qui sont vraiment rest\u00e9s en moi, qui m'ont, qui m'ont chang\u00e9 d'ailleurs qui m'ont fait peut-\u00eatre pas ces gens se retrouvent dans dans ce livre, pour l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [89%] :\r\nCes 2 aussi qu'on va parler puisqu'on va parler de vos souvenirs, \u00e0 vous, Patrick Poivre d'Arvor vous \u00eates devenu, je disais tout \u00e0 l'heure, PPDA en rigolant, vous \u00eates, c'est presque une marque vous parliez de votre marionnette aux Guignols, puisque vous \u00eates l\u00e0, la marionnette vedette des Guignols, on pourrait imaginer bient\u00f4t une s\u00e9rie de de poup\u00e9es \u00e0 votre effigie en dessin anim\u00e9 qu'est -ce que vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:57) [87%] :\r\nAh oui, j'ai eu le droit \u00e0 une batterie d'avocats au moment o\u00f9, o\u00f9 les choses se sont mises en place il y a un petit quart de si\u00e8cle quant \u00e0 Canal Plus a invent\u00e9 ces ces marionnettes l\u00e0 sur le, sur l'id\u00e9e d et peut-\u00eatre anglaises et puis finalement, ben non, moi j'ai dit hors de question d'accepter des royalties de quoi que ce soit et \u00e9videmment pas de produits d\u00e9riv\u00e9s, tout \u00e7a, mais bon, elle vit sa vie, \u00e7a fait 5 ans que j'ai quitt\u00e9 le journal mais elle est toujours assez vivante, d'apr\u00e8s ce qu'on brandit donc ben, je suis content que vous continuez continuez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [87%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 journal par d'une seule passe par la bande, vous avez d'ailleurs fait la voix du journaliste dans un dessin anim\u00e9 les indestructibles, donc l\u00e0 o\u00f9 il y a eu, mais avec vous aussi par la bande, Patrick Poivre d'Arvor on va revenir aujourd'hui sur ce parcours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [89%] :\r\nQue vous d\u00e9taillez vraiment \u00e0 grand renfort d'anecdotes dans ce livre : Seules les traces font r\u00eaver parcours vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s riche de rencontres en tout genre, j'ai l'habitude d'entre nous soit dit, de s\u00e9lectionner ses archives pour rappeler des souvenirs \u00e0 mon invit\u00e9 avec vous, la t\u00e2che \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [86%] :\r\nVraiment difficile parce qu'on a l'impression qu'on pourrait choisir \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel archives de notre fonds de d'un demi-1000000 d'archiver, vous pourriez dire ah oui, j'ai interview\u00e9 cette personne ah oui, j'ai connu, j'ai c\u00f4toy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:13) [87%] :\r\nSamedi, souvent quelque chose quand je les vois passer ou parfois, quand je vois j'ai j'ai j'ai j'apprends qu'ils sont, ils ne sont plus de ce monde, je veux dire, ah oui, je l'ai rencontr\u00e9 untel occasion et et je me dis : \u00e0 chaque fois, toujours d'ailleurs, dans la foul\u00e9e, alors qu'est -ce que j'ai vus comme chance parce que c'est un m\u00e9tier magnifique de de pouvoir rencontrer toutes, toutes, toutes ces personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [82%] :\r\nJe ne vous le fais pas dire j'en ai aujourd'hui, il est tr\u00e8s avec vous on va justement, ce sera un parcours s\u00e9lectif, il y a quelques archives que je vais vous faire \u00e9couter ce sera \u00e9videmment pas la somme des rencontres de de votre vie de 2 journalistes, on va vous d\u00e9couvrir aujourd'hui Patrick Poivre d'Arvor d'Arvor voyez pour exister PDA non mais d'Arvor \u00e7a va je je lire du parc arbor\u00e9 c'est joli, on va commencer par une chanson d'un chanteur suisse qui s'appelle Fran\u00e7ois V. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [62%] :\r\nSes vertus point et pour le dire pour elles sont dernier qui point F ont fait r\u00e9\u00e9dition de Elf, on va encore essayer souvent. \r\nJ'ai trac\u00e9 de de New-York capture la pointe traverseront l'attentat qui, que, pour d\u00e9poser. \r\nSe confondent sur mais moi c'est pas mal sur la carte du monde et remontant jusque -l\u00e0 point \u00e7a fait \u00e9t\u00e9 102 points, \u00e7a fait jamais poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:59) [78%] :\r\nIl s'appelle Fran\u00e7ois nous carte du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [90%] :\r\nUn endroit o\u00f9 vous connaissez bien Patrick Poivre d'Arvor qui \u00e9tait avec moi aujourd'hui, vous l'avez arpent\u00e9 le monde pour vos reportages, m\u00eame si on reconna\u00eet plus comme le pr\u00e9sentateur du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, vous l'avez pr\u00e9sent\u00e9 pendant plus de 30 ans plus de 10000 journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, je vais vous faire \u00e9couter \u00e0 Patrick Poivre d'Arvor une premi\u00e8re archives \u00e9coutez \u00e7a, c'est une surprise pour moi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:28) [79%] :\r\nLa terre nous en apprend plus long sur nous que tous les mois par toutes nourries mais on ne se d\u00e9couvre mesure avec le mais pour l'atteindre, il faut compter, il faut par rapport ou une charrue le paysan dans son amour arrache peu \u00e0 peu, quelques secrets \u00e0 la nature et la v\u00e9rit\u00e9 qu'il d\u00e9gage est universel, de m\u00eame l'avion, donc il ne vais mais le l'homme \u00e0 tous les vieux probl\u00e8me, j'ai toujours devant les yeux l'image de la 1\u00e8re nuit de en Argentine, une nuit sombre ou fatigu\u00e9s sol comme des \u00e9toiles, les rares lumi\u00e8res \u00e9parses dans la plaine, chacune dans cet oc\u00e9an de t\u00e9n\u00e8bres le miracle d'une conscience dans ce foyer lisait on r\u00e9fl\u00e9chissait poursuivait des confidences dans cet autre peut-\u00eatre, on cherchait \u00e0 sonder l'espace on suivait par calcul sur la n\u00e9buleuse d'Androm\u00e8de, l\u00e0 on a aim\u00e9, de loin en loin de viser ces feux dans la campagne qui r\u00e9clamaient leur nourriture jusqu'aux plus celui du po\u00e8te de l'instituteur du Charpentier mais parmi ces \u00e9toiles vivant combien de fen\u00eatre ferm\u00e9e, combien d'\u00e9toiles, combien d'hommes endormis, il faut bien tenter de se rejoindre, il faut bien essayer de communiquer avec quelques-uns de spectre qui br\u00fble de loin en loin dans la Corse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:48) [78%] :\r\nDire que ni la voix de cet aviateur Patrick Poivre d'Arvor. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:51) [84%] :\r\nOui c'est Saint-Exup\u00e9ry oui et c'est la toute derni\u00e8re page de de Terre des hommes que que j'adore particuli\u00e8rement parce que c'est, c'est une fa\u00e7on justement de raconter \u00e0 la la mani\u00e8re de relier les lieux, les \u00eatre les uns aux autres, et il est en train de survoler la l'Argentine et puisque l'Alero postal va terminer sa sa course pratiquement au bout de l'Am\u00e9rique du Sud, et l\u00e0 il se pose des questions sur ce qui se passe sur ces petits foyers qu'il faut allumer, comment les gens vivent qu'est -ce qui pensait trahissent et et c'est souvent et c'est une question que je me suis pos\u00e9 comme \u00e7a quand je traversais les les villes ou les villages, m\u00eame en France, m\u00eame en Suisse, de dire que j'pass\u00e9s \u00e0 \u00e0 20 heures par exemple les les week- ends, dire : ben, ils doivent \u00eatre en train de regarder jouer vis\u00e9es et qu'est -ce qu'ils font, d'o\u00f9 ils viennent, quelles quelles sont leurs malheurs aussi voil\u00e0 et Saint-Exup\u00e9ry est en effet un des personnages qui m'a le le plus marqu\u00e9, de par mon histoire familiale, mais aussi de part c'est ses ses \u00e9crits, il a un rapport Direct avec votre grand- p\u00e8re, Nouma oui, en fait, il a, il a \u00e9t\u00e9 un des amis de de mon grand- p\u00e8re, le coll\u00e8ge Castelain qui \u00e9tait un homme comme lui un ancien de la 1\u00e8re guerre mondiale en ce qui concerne Saint-Ex, bon bah, c'\u00e9tait un peu un peu juste puisque Saint-Ex est n\u00e9 en 1900 mais mon mon grand- p\u00e8re \u00e9tait n\u00e9 lui en 1883 il avait fond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:17) [87%] :\r\nUne compagnie qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine, un peu plus tard de la patrouille de France et il \u00e9tait ami surtout de maire, un peu de Guillaumet de Mermoz et puis aussi de Saint-Exup\u00e9ry et d'ailleurs \u00e7a \u00e7a veut veut Consuello restera l'une des meilleures amies de ma grand- m\u00e8re et j'ai beaucoup vu quand j'\u00e9tais quand j'\u00e9tais jeune \u00e0 Nice ou \u00e0 Monaco. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [89%] :\r\nC'est pas rien quand on est enfant, votre grand- p\u00e8re il y ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:40) [89%] :\r\n\u00e9crivez -le, mon grand- p\u00e8re, il me faisait r\u00eaver, forc\u00e9ment, parce qu'il y avait une photo de lui dans le salon, qui \u00e9tait absolument magnifique, on le voyait sur son avion \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait m\u00eame pas de il avait la t\u00eate au vent, c'est un avion qui avait, je crois, a battu un certain nombre d'appareils allemands pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, il avait une longue allo, foulard de soie derri\u00e8re lui, enfin bon, il y avait quelque chose de de tr\u00e8s romantique dans dans ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [82%] :\r\nIl y a une photo de lui d'ailleurs dans votre livre la j'ai devant moi, oui, oui, il est en train de voler apparemment et il la moiti\u00e9 l'objectif qui est \u00e0 lui, il y a 5 personnes la carte du moins justement qu'on entendait chanter par par Fran\u00e7ois V \u00e0 l'instant, vous avez eu des des grands- p\u00e8res tr\u00e8s qui ont eu beaucoup, beaucoup d'influence sur vous, j'ai l'impression Patrick pendant 20 il y a eu donc cet aviateur et puis l'autre que Jean-Baptiste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:33) [90%] :\r\nAlors lui c'est c'est le le p\u00e8re de demain de ma m\u00e8re, donc moquant p\u00e8re maternel et c'est un homme qui \u00e9tait autodidacte qui habitaient l\u00e0 \u00e0 la campagne en Dauvergne, qui a \u00e9t\u00e9 orphelin tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, il n'a pas connu son p\u00e8re et sa sa m\u00e8re est morte quand il avait 2 ans \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e par sa grand- m\u00e8re, apparemment c'\u00e9tait assez difficile entre eux, si j'ai bien compris puisque lui a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le le foyer familial tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e2ge de 10 11 ans pour aller travailler \u00e0 Montlu\u00e7on, d'abord, puis \u00e0 Clermont-Ferrand et il a il il avait appris ni \u00e0 lire ni \u00e0 \u00e9crire et ce n'est que, alors qu'il \u00e9tait en train de travailler dans une usine ou un atelier o\u00f9 on faisait de la reliure, qu'il a voulu savoir ce qu'il y avait \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces, de ces lits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:23) [84%] :\r\nQu'il reliait donc il a pris des cours du soir et apr\u00e8s, il est venu est devenu po\u00e8te amateur, il a \u00e9crit des, des, des repas, des f\u00eates, des recueils des des livres souvent \u00e0 compte d'auteur, et il y a eu beaucoup d'importance pour moi parce que c'\u00e9tait un Dieu, quoi qu'il \u00e9tait l\u00e9gal, les plus grands et il avait des m\u00e9dailles ici y participer \u00e0 des voil\u00e0 donc ce que j'aime c'est ce parcours d'autodidacte qui qui s'est fait par lui- m\u00eame et je lui en suis tr\u00e8s tr\u00e8s reconnaissant parce qu'il m'a d'une certaine fa\u00e7on, forger une peut-\u00eatre un petit destin ou en tout cas, il m'a indiqu\u00e9 une roue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [86%] :\r\nIl a en tout cas, forger votre nom aussi puisqu'il a pris le pseudonyme de Jean d'Arvor vous \u00e9coutez Patrick Poivre et vous \u00eates devenu en sont en hommage \u00e0 lui, Patrick Poivre d'Arvor, celui qu'on conna\u00eet voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:12) [84%] :\r\nQuand il y a encore en France en f\u00e9vrier 70 Jean-J\u00e9r\u00f4me j'ai repris son nom pour pas pour pas qu'ils s'\u00e9teignent et je suis heureux, m\u00eame d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 ce qu'il est une une rue dans ma ville natale \u00e0 Reims et et il y a pas tr\u00e8s longtemps ses po\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9es par Luciano Mehdi c'est \u00e7a, l\u00e0 aussi, \u00e7a m'a rendu \u00e7a m'rendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:34) [82%] :\r\nJustement par ts\u00e9-ts\u00e9 lecture peut-\u00eatre aussi ce go\u00fbt de la lecture transmis par ce ce grand- p\u00e8re Jean d'Arvor vous parliez de Reims, il y avait un soldeur qui vendait des livres, francs et vous, vous \u00e9tiez un de ses meilleurs clients je crois Patrick Poivre d'Arvor. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [80%] :\r\nAh oui, il habitait juste \u00e0 face de la maison c'\u00e9tait soudain un passage, c'\u00e9tait le passage Sub\u00e9 surtout, on n'y a pas tr\u00e8s longtemps, et le soldeur existe toujours, donc c'est c'est formidable de voir que 50 ans apr\u00e8s je j'ai retrouv\u00e9 pratiquement \u00e0 la m\u00eame \u00e9motion et se que c'est la la fille de de ce monsieur que j'ai rencontr\u00e9 et puis \u00e0 la citadelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:09) [88%] :\r\n6 boutiques et non j'ai pas achet\u00e9 mais c'est pas bien, j'aurais, j'aurais d\u00fb peut-\u00eatre que les miens sont d'ailleurs est maintenant vendu dans cet endroit o\u00f9 j'ai achet\u00e9 mes premiers Live de poches etc, c'est possible, et \u00e7a \u00e7a a eu beaucoup d'importance pour moi parce que, \u00e9videmment, c'\u00e9tait comme une sorte de de caverne d'Ali Baba, j'ai, j'allais me servir, \u00e7a \u00e7a co\u00fbtait pas bien cher et et puis apr\u00e8s je je rentrais dans un monde qui me faisait justement m'\u00e9vader qui qui ne faisait d\u00e9couvrir le le le enfin ce que je croyais que le vraiment, n'est ce que je crois d'ailleurs toujours \u00eatre vraiment parce que ce vraiment bien et il est bien plus passionnant que que le monde r\u00e9el connard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:46) [82%] :\r\nLe vraiment des romans, et le vrai monde de la r\u00e9alit\u00e9, qui sait, lequel est le plus vrai mais \u00e7a, c'est aussi de des vertus de de la maladie puisque, \u00e0 12 13 ans, vous vous tombez malade, vous allez au sanatorium, puis, l\u00e0, vous \u00eates clou\u00e9 \u00e0 votre chaise longue et vous n'avez d'autre activit\u00e9 possible que de lire oui vous commencez vraiment rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:04) [84%] :\r\nEt en plus, comme j'\u00e9tais tr\u00e8s timide et j'avais pas d'amis, j'ai donc je me suis beaucoup r\u00e9fugi\u00e9s dans la compagnie des livres et doncD. D, h\u00e9ros de ce livre et donc des auteurs qui sont devenus mes amis du train de fa\u00e7on et et voil\u00e0 apr\u00e8s, apr\u00e8s, j'ai, j'\u00e9tais tellement dans, dans, dans sa que pour moi, l'amour, c'est ce qu'on lisait chez Andr\u00e9 Maurois au Chili Pierre Beno\u00eet ou ou un peu plus tard chez Tourgueniev, voil\u00e0 c'est et puis, et puis tout et tous ceux vis\u00e9s \u00e0 cette Olena, donc j'ai, j'\u00e9tais tr\u00e8s et j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 dans un monde enchant\u00e9 voil\u00e0 et j'ai jamais voulu le quitter, d'une certaine fa\u00e7on, m\u00eame si je racontais tous les soirs au aux Fran\u00e7ais et aux Suisses, c'est-\u00e0-dire parfois quand m\u00eame un petit paquet qui qui suivait, je leur racontais le fracas du monde mais moi mon mon monde \u00e0 moi celui que je retrouvais l\u00e0 le soir ou la nuit quand quand j'allais \u00e9crire, c'\u00e9tait un monde enchant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:01) [84%] :\r\nC'est paradoxal, hein, c'est presque de la schizophr\u00e9nie, on se dit voil\u00e0, il y a Le Monde des livres Le monde romanesque le monde romantique et puis allemande de la r\u00e9alit\u00e9 crue, dure oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:11) [86%] :\r\nOui, oui, mais au fond, c'est certainement pour \u00e7a que j'ai tenu si longtemps parce que j'ai eu cette b\u00e9quille qui m'a permis de, vous savez ce qui est le plus dur dans notre m\u00e9tier de journaliste et c'est le de, de pouvoir \u00eatre gagn\u00e9 un jour par le cynisme et et \u00e7a arrive parfois tr\u00e8s t\u00f4t et je, je, je connais des des jeunes journalistes, une trentaine d'ann\u00e9es, qui sont d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a blas\u00e9 cynique qui voit arriver une catastrophe, un fait divers il frotter, il frotte les mains, parce qu'au fond, c'est qu'on sait que c'est de la Chair \u00e0 \u00e0 audience parfois mais o\u00f9 la Chair \u00e0 travail bon et je crois qu'ils ne se rendent m\u00eame plus compte, moi j'aime bien l'id\u00e9e que quand m\u00eame on garde cette sensibilit\u00e9 qui fait que vous vous \u00eates beaucoup dans l'\u00e9coute de ce que va \u00eatre la r\u00e9ception du message et pas uniquement \u00e0 l'\u00e9mission parce qu'on est tous passionn\u00e9s, le principe des \u00e9missions, \u00e7a dit bien ce que \u00e7a veut dire, c'est qu'on n'envoie vers les autres, des ondes mais c'est super int\u00e9ressant de savoir comment ces ondes sont re\u00e7us, quelle est la r\u00e9ception et les r\u00e9cepteurs c'est c'est comme \u00e7a qu'on appelait les appareils radio ou les r\u00e9cepteurs ben voil\u00e0 et c'est ce sont des des \u00eatres humains et et c'est important de leur parler plus que de se parler \u00e0 soi comme souvent entre journaliste les gens se parlaient, ils se disent ah voil\u00e0, c'est, c'est c'est ce qu'on appelle l'entre soi, ou parfois m\u00eame le copinage ou simplement le fait de voil\u00e0, on en fait partie d'un monde, alors on se raconte, on s'auto- raconte Le Monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:44) [92%] :\r\nPour en revenir \u00e0 la litt\u00e9rature, Patrick Poivre d'Arvor vous \u00eates tellement lanc\u00e9 l\u00e0- dedans que vous d\u00e9cidez d'\u00e9crire tr\u00e8s jeune, mais je crois que c'\u00e9tait \u00e0 17 ans \u00e0 des auteurs comme Malraux, Kessel, vous leur \u00e9crivez des lettres c'est gonfl\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:59) [81%] :\r\nOui, ce que vous faites est -ce que c'est des c'est vraiment des bouteilles \u00e0 la mer, j'ai \u00e9crit qu'athl\u00e8tes comme \u00e7a est incroyablement il y a eu des retours et si je me souviens bien, d'ailleurs, Kessel m'a \u00e9crit 2 de Suisse un genre 31 d\u00e9cembre je crois qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:17) [77%] :\r\nMoins de 100965 vous alors que je dis, c'est extrait qui est dans votre lit, ah oui, oui, c'est vous pla\u00eet \u00e0 qui il vous r\u00e9pond : votre lettre est un tr\u00e8s beau cadeau de Nouvel an par ce que vous dites et la mani\u00e8re dont vous le faites vous aider un homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:28) [90%] :\r\nQui a eu dans son destin, beaucoup d'\u00e9toiles heureuse \u00e0 croire que Dell, il n'a pas trop d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, je ne vous remercie pas, \u00e7a n'aurait pas de sens, mais laissez -moi vous tenir malgr\u00e9 la diff\u00e9rence d'\u00e2ge pour un camarade rare en ce temps et je vous souhaite de porter cette ardeur cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 \u00e0 vivre jusqu'au bout, \u00e0 travers tout et Kessel qui vous \u00e9crit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:47) [77%] :\r\nRendez compte et maintenant il camarade jamais rencontr\u00e9s, j'ai, je l'aurais jamais vu de ma vie d'ailleurs que j'ai pas des 17 18 ans et que, et que lui il a toute sa vie, cette ville a derri\u00e8re lui une. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:00) [90%] :\r\nUne ville magnifique, \u00e7a c'est vraiment le genre de vie que j'aurais aim\u00e9 avoir et tous ces reportages qu'il a fait \u00e7a, cette fa\u00e7on de, de, de, de raconter la la guerre et en m\u00eame temps la sublimer cette fa\u00e7on de de raconter les exil\u00e9s de raconter les les gens qui sont sur le bord de la route les les gueules cass\u00e9es les les les caboss\u00e9s et il a racont\u00e9 l'Afghanistan comme personne ne l'a racont\u00e9, non, c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand bonhomme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:27) [89%] :\r\nVous parler Patrick Poivre d'Arvor de la vie que vous auriez aim\u00e9 avoir justement quand vous \u00e9tiez enfant vous l'imaginiez comment parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de vos grands- p\u00e8res vos grands- p\u00e8res, mais votre p\u00e8re, votre m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:39) [88%] :\r\nAlors, mes parents \u00e9taient d'abord tr\u00e8s donc ils ont beaucoup aim\u00e9 le racket, l'leur est n\u00e9, c'\u00e9tait moi, puis ensuite la cadette ma soeur Catherine puis enfin mon mon dernier qui fr\u00e8re Olivier, ils \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9sireux que \u00e7a marche bien pour nous, donc il \u00e9tait toujours dans cette id\u00e9e de l'ascenseur social qu'on qu'on \u00e9voquait \u00e0 l'\u00e9poque avec les vertus de l'\u00e9cole r\u00e9publicaine et et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment bien et et et c'est une c'est aider des gens qui nous ont beaucoup couv\u00e9 mon, mon p\u00e8re \u00e9tait repr\u00e9sentant il \u00e9tait repr\u00e9sentant en chaussures il allait tout tout le Nord-Est jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re suisse, justement, dans le Doubs, le Jura, tout \u00e7a et il me racontait ses voyages bon c'\u00e9tait \u00e9videmment moins romantique que le voyage de de de mon grand- p\u00e8re, c'\u00e9tait moins romantique, les voyages que je faisais dans les, dans les livres, mais voil\u00e0, je sentais que c'\u00e9tait un homme qui venait qui qui allait tr\u00e8s loin parfois pendant une, 2, 3 semaines pour faire sa tourn\u00e9e et pour juste rapporter la becqu\u00e9e \u00e0 ces petits oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:51) [87%] :\r\nVous vous partez assez vite, vous parliez de votre grand- p\u00e8re, qui est parti vite de toucher de chez lui, vous aussi, vous partez assez vite de l'ann\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:59) [86%] :\r\nOui, ben, j'ai eu la chance d'avoir mon bac assez jeune, donc je suis parti \u00e0 Strasbourg, \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon, certainement trop jeune parce que j'ai, je suis entr\u00e9e \u00e0 Sciences Po et en droit, j'ai -je \u00e9t\u00e9 je pense un peu est un peu immature mais et je suis rest\u00e9 une ann\u00e9e \u00e0 Strasbourg et ensuite je suis venu \u00e0 Paris et donc j'arrive \u00e0 Paris et j'ai, j'ai m\u00eame pas 18 ans, et a d\u00e9j\u00e0 la Chine ben oui, oui, oui, j'avais d\u00e9j\u00e0 un enfant, j'avais d\u00e9j\u00e0 un roman derri\u00e8re moi puisque j'ai \u00e9crit un roman \u00e0 Strasbourg qui s'appelle les enfants de l'Aube et et j'avais surtout en moi une une une furieuse envie de, de d\u00e9couvrir le monde de croquer par et voil\u00e0 et, au fond d'une certaine fa\u00e7on, j'ai pu accomplir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:47) [86%] :\r\nC'est vrai, vous l'avez fait effectivement vous \u00e9coutez 4 Edmonton, c'est un choix de Fran\u00e7ois h\u00f4pitaux le programmateur musical et puis j'ai encore quelques autres surprises apr\u00e8s pour vous, Patrick Poivre d'Arvor. \r\nVous \u00e9coutez entre nous soit dit, sur la 1\u00e8re j'ai le grand plaisir d'\u00eatre aujourd'hui avec Patrick Poivre d'Arvor qui publie aux \u00e9ditions Robert Laffont : Seules les traces font r\u00eaver, un recueil de ses souvenirs innombrables du m\u00e9tier de journaliste et parmi ces souvenirs et aussi des souvenirs de cin\u00e9ma ou non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:53) [77%] :\r\nMais moi j'ai une nature tr\u00e8s tr\u00e8s clair sur sur mieux et dans la vie, je n'ai pas j'ai parl\u00e9 \u00e0 la surface sur avec ce micro, je fais gratuitement \u00e0 la baisse et l'eau qui oui le jeu. \r\nJe ne manque pas de classer \u00e0 mes amis, je souhaite et c'est un comment dirais je sais donc j'ai j'ai une nature comme \u00e7a quoi je Dezempte facilement de plaisanteries plus ou moins fines lire son est 6\u00e8me sur sc\u00e8ne, travailler dans la joie et fait rire les gens, c'est une comme une nourriture, \u00e7a \u00e7a me Christine d'entendre cette vague derri\u00e8re \u00e7a, \u00e7a Monsieur Alassane, c'est formidable, il y a peu de professions qui vous donne tant attendu entre, comment dirais -je griserie si, si, ce qui fonde beaucoup de vitesse, \u00e7a doit vous savez, les coureurs sont entreprises doivent aussi avoir cette sorte de jouissance quoi, h\u00e9 bien moi j'aime avoir \u00e7a et je je suis optimiste et je ne pourrais pas m'chaque soir, me mettre dans la peau d'un trag\u00e9dien parce qu'il y a une semaine \u00e9pouvantable \u00e0 jouer et pendant une heure, avoir la la glotte serr\u00e9 je ne pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:15) [93%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez bien s\u00fbr reconnu cette voix Patrick Poivre d'Arvor, c'\u00e9tait en 1900. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:19) [85%] :\r\nOui, exactement, c'est Bourvil et et en fait, moi j'ai jamais vu sur sc\u00e8ne, mais en revanche je, je, je l'ai bien connu lors d'un tournage d'un film qui laissera pas une m\u00e9moire des dans la cin\u00e9philie mondiale mais qui s'appelait les cracks dans lequel il jouait le r\u00f4le principal d'ailleurs avec Robert hier je et moi je suis un modeste figurant comme il en existait pas mal, j'\u00e9tais \u00e0 Sciences Po, \u00e0 ce moment -l\u00e0 je faisais \u00e7a pour gagner ma vie et il se trouve que ce tournage a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, c'est parce qu'habituellement, quand vous \u00eates figurant \u00e7a dure un jour 2 jours 3 jours maximum et l\u00e0 je sais pas pourquoi j'ai de la chance, on va demander \u00e0 chaque fois de revenir comme j'ai jou\u00e9 le r\u00f4le d'un coureur cycliste des ann\u00e9es du d\u00e9but des ann\u00e9es 1900 1902 par l\u00e0, voil\u00e0, je revenais, et puis j'ai j'ai sympathis\u00e9 avec ce ce cette Star qui a \u00e9t\u00e9 qui est quand m\u00eame tr\u00e8s respect\u00e9 par tout le monde, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a oui, ah oui, oui, totalement, c'est ce dont on appelle d'ailleurs \u00e0 imaginer ce qui a pu \u00eatre le succ\u00e8s de cet homme avec de Fun\u00e8s, je vous rappelle quand m\u00eame qui sont alors : origine de des 2 plus grands films, du jamais vu francophone quoi donc Le Corniaud, La Grande la dr\u00f4le d'histoire, mais c'\u00e9tait surtout un homme d\u00e9licieux et puis il y a assez cultiv\u00e9es qui justement dans son oc\u00e9an r\u00e9unis autour de l'amour des livres, on a parl\u00e9 en attendant que les tournages reprennent parce qu'il y avait une ond\u00e9e parce qu'les un nuage mal etc, il \u00e9tait tout le temps l\u00e0 et on se retrouver dans dans sa voiture et on discutait de Marcel Aim\u00e9 de Drieu La Rochelle, fin de 2 choses tout \u00e0 fait inattendu pour un homme qui, comme vous l'avez entendu et tr\u00e8s tr\u00e8s simple et tr\u00e8s il aime, il aime faire rire, il voil\u00e0 et et puis il est mort de 2 ans plus tard, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s triste quand j'ai appris \u00e7a mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:18) [83%] :\r\nIl \u00e9tait lui- m\u00eame d'ailleurs assez conscients que les krachs n'\u00e9tait pas le film du si\u00e8cle quand vous lui parlez de vaudou lecture il vous dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:24) [75%] :\r\nOui, c'est autre chose, c'est le krach c'est c'est fichu, oui, oui, mais il aimait beaucoup de metteurs en sc\u00e8ne s'appelle et que je fais l\u00e0, il avait tourn\u00e9 beaucoup de films avec lui Fortuna et elle \u00e9tait l\u00e0 exactement, voil\u00e0, soit c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:38) [86%] :\r\nEt Fortuna, j'ai revu r\u00e9cemment Fortuna il y a un petit jeune qui doit avoir 12 ans mais qui un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le film, qui est en fait de Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand, donc \u00e7a fait dr\u00f4le de de revoir Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand que je connais bien et Bourvil que j'aime bien connu, il y a si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:56) [81%] :\r\nJe note pour la foi int\u00e9rieurs et frais de Voltaire ou de repasser s\u00fbret\u00e9 lui un extrait, je repasserai Bourvil, on passe rarement 2 fois les m\u00eames archives puisqu'il y en a tellement, mais je me demandais Patrick Poivre d'Arvor c'est pas vous disiez je le faisais pour gagner ma vie, j'\u00e9tais en Sciences Po etc mais c'est pas innocent quand m\u00eame de se lancer comme \u00e7a sur les plateaux de cin\u00e9ma, vous auriez r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre un acteur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:17) [84%] :\r\nSi c'\u00e9tait \u00e0 franchement c'\u00e9tait assez innocent pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, oui j'ai Challenge, je gagne ma vie que je r\u00e9ussis, \u00e7a me \u00e0 me loger \u00e0 Paris, etc, donc je faisais, j'\u00e9tais contr\u00f4leur des wagons-lits le le week- end, je je faisais, j'ai pas j'\u00e9tais chauffeur de ma\u00eetre je je livrais des du vin pour les kiosques il est parisien, je faisais des des tas d'chose de toute nature et il y a eu ce m\u00e9tier qui il qui \u00e9tait assez r\u00e9mun\u00e9rateurs c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas mal d'ailleurs, quand vous tournez un film fran\u00e7ais, c'\u00e9tait les moyens mais dans un film am\u00e9ricain, alors l\u00e0 le cacher doubl\u00e9 presque et bon \u00e7a me permettait de de manger \u00e0 ma faim et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:00) [87%] :\r\nVous voulez dire Patrick Poivre d'Arvor on peut vous voir comme figurant dans le film am\u00e9ricain parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:04) [81%] :\r\nOui, j'aurais pu me souvenir, lesquelles Monsieur un truc o\u00f9 il y avait des des nazis contre des des GI bon apparemment j'\u00e9tais du bon c\u00f4t\u00e9, \u00e7a en souviens tr\u00e8s bien, mais je ne sais plus qui \u00e9tait le nom du film, sinon les films o\u00f9 j'ai tourn\u00e9 les Fran\u00e7ais avaient un film avec Belmondo, qui devait s'appeler au H O il y avait un film avec de longues semaines pleines Jeff voil\u00e0 ce bon je dis, pas un mot, un donc c'est pas vous voir vous pr\u00e9cipiter sur ses films pour pour mieux voir, parce que vous risquez pas, enfin c'est c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s rapide, c'est furtif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:40) [88%] :\r\nMais apr\u00e8s coup, je repose ma question autrement mais apr\u00e8s coup est -ce que c'est un m\u00e9tier qui vous aurait tent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:47) [84%] :\r\nElle devient alors oui, oui, \u00e0 vrai dire je pense que je suis pas dou\u00e9e ou fait pour le m\u00e9tier d'acteur, mais en revanche, le metteur en sc\u00e8ne oui \u00e9norm\u00e9ment et d'ailleurs vous avez, j'ai pu l\u00e0 depuis mon d\u00e9part de du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, j'ai pu m'engager sur cette direction et \u00e7a, \u00e7a me fait \u00e7a me donne beaucoup de bonheur, Carmen puis mettre en sc\u00e8ne, voil\u00e0, j'ai mis en sc\u00e8ne Carmen \u00e0 l'Op\u00e9ra, je vais mettre en sc\u00e8ne dans quelques semaines maintenant en Belgique dans Giovanni toujours avec Manon Savary et et et \u00e7a va venir ensuite en France dans des des ch\u00e2teaux assez prestigieux et tout \u00e7a c'est c'est-\u00e0-dire \u00e7a je les aimais bien que \u00e7a, ah bah oui donc Giovanni, c'est quand m\u00eame pas mal, c'est : voil\u00e0, c'est un personnage complexe mais mais mais fascinant et l\u00e0 il assassine tant de 2 g\u00e9n\u00e9rations de librettiste d'auteurs de toutes natures depuis Moli\u00e8re personne Molina et bien d'autres et puis j'ai mis en sc\u00e8ne aussi un un film avec Thierry Fr\u00e9mont et J\u00e9r\u00f4me K\u00e4rcher appelle mon fr\u00e8re il d'apr\u00e8s un livre de Pierre Loti, donc voil\u00e0, tout \u00e7a \u00e7a James j'aime j'aime cet aspect de artistique et je fais souvent des je suis dans un certain nombre de de de spectacle alors \u00e7a j'aime bien mon jeu il inspecteur qui va arriver bient\u00f4t dans le dans le Jura suisse \u00e0 Saint-Ursanne et au jour raconte, je joue \u00e0 la fois Apollinaire Henri-Poincar\u00e9 Jean-Jaur\u00e8s c'est tout \u00e7a mais r\u00e9citant, \u00e7a me va, mais acteur chouchou, bon, il faut avoir du talent quand m\u00eame je pas sur la ce ce talent -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:21) [89%] :\r\nVous en avez rencontr\u00e9 en tout cas beaucoup des acteurs beaucoup oui oui et vous commencez c'est marrant parce que quand c'est dans le journalisme \u00e9crit avec des articles sur le cin\u00e9ma, oui dans l'\u00e9conomie sous le pseudonyme d'Alexis Dorgeles, vous avez d\u00e9j\u00e0 le go\u00fbt des des pseudonymes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:37) [86%] :\r\nExactement, oui, \u00e0 cause de Radiguet, que j'aimais infiniment du Bal du comte Dorgeles et puis Alexis, c'\u00e9tait mon 2\u00e8me pr\u00e9nom et et c'est d'ailleurs devenu le 2\u00e8me pr\u00e9nom de mois dernier fils et puis il y a m\u00eame encore des gens qui m'appellent tr\u00e8s peu nombreux \u00e0 juger de personnes qui n'a pas encore Alexis parce que quand j'ai du temps de mon adolescence, beaucoup m\u00eame appel si j'\u00e9tais le h\u00e9ros de de mon 1er livre les enfants de l'Europe faire dans la Seine, \u00e7a avait son importance et j'ai aim\u00e9 en effet les passionn\u00e9ment le cin\u00e9ma et je continue d'ailleurs \u00e0 aller beaucoup et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:17) [80%] :\r\nVous souvenirs les premi\u00e8res article dans l'\u00e9conomie sur sur quelles sont les nouveaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:22) [87%] :\r\nPas du tout, donc je sais que j'ai dit : j'ai d\u00fb que critiquer un film de Philippe Labro et donc je me souviens pas du tout je pour de retrouver, je pense que j'aime, petit \u00e0 petit dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:36) [88%] :\r\nOui, vous irez le consulter, puis on se rappellera pour pour faire le point l\u00e0- dessus, donc je l'ai dit, vous avez rencontr\u00e9 beaucoup de de Stars du show- biz aussi, hein, il y a eu les politiques mais aussi les les Stars de du spectacle aussi et puis certains sont devenus vos amis c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:54) [84%] :\r\nBen oui c'est, c'est c'est \u00e7a qui est magnifique parce que des gens que vous admirez et donc vous pensez que quand vous \u00eates jeune, jamais vous ne pourrez les rencontrer ces gens -l\u00e0 un jour deviennent bon sinon vos amis en tout cas, des relations tr\u00e8s proche, parce que bon, dans ce m\u00e9tier, comme vous le savez, ces ces, ces furtif s'approchant se touche os fr\u00f4ler, puis apr\u00e8s, on se rend, ce qui n'est quand m\u00eame, il y a eu des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, moi j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 heureux de partager des des d\u00eeners avec Jacques Brel ou ou avec des personnages que j'ai j'ai, j'aimais beaucoup, comme Thierry Le Luron, comme tous, tous ces personnages qui ou Pavarotti, enfin je je choisis volontairement des, des, des gens dans des secteurs compl\u00e8tement diff\u00e9rent et et c'\u00e9tait quand m\u00eame vraiment bien de ben voil\u00e0, c'est ce que c'est ce que j'appelle la avoir de la chance \u00e0 la chance, disait -elle oui Bourvil bon diffus vernis voil\u00e0 ben moi aussi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:53) [90%] :\r\nDans un Style peut-\u00eatre un peu moins comiques : Bourvil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:56) [72%] :\r\nAh bah oui, oui, \u00e7a je suis pas je suis pas d'eau, et je ne comme il, elle, quoi qu'on n'a pas une non, on avait fait \u00e7a, je veux en tout petit comit\u00e9, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:08) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps je me demandais Patrick Poivre d'Arvor, comment on fait pour interviewer ses amis, il y a une limite, l\u00e0 aussi qui est qui est difficile, quand on est journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:16) [89%] :\r\nAlors soyons oui soyons francs : c'est c'est vrai c'est ce n'est pas toujours facile \u00e0 vrai dire les interviews d'artistes s'apparente assez souvent, y compris dans le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la promotion, donc autant les rendre sympathiques glamour m\u00eame parfois un peu sexy, c'est c'est pas g\u00eanant, en revanche, c'est avec les hommes politiques ou avec les d\u00e9cideurs d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, qu'il faut \u00eatre extraordinairement attentifs, \u00e9videmment, on peut avoir des amiti\u00e9s, des affinit\u00e9, mais il faut vraiment bien marquer la limite, sinon on n'est pas cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:55) [95%] :\r\nOn va revenir aux hommes politiques, mais avant \u00e7a, j'aimerais qu'on \u00e9coute une chanson qui je pense va vous plaire \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:05) [67%] :\r\nQui \u00e9tait on on leur du temps qui passe, qui peut dire o\u00f9 sont en baisse, du temps, c'est quand m\u00eame 16 heures, aujourd'hui, les jeunes filles Laizans les non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:32) [91%] :\r\nOui, nous ne saurons -nous. \r\nQui \u00e9tait d vont vont qui qui \u00e9tait, nous aussi on a \u00e9t\u00e9 du temps pass\u00e9 Kendall dans des chansons, c'est sans donner son corps, saurons -nous je pense sort nous j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:12) [68%] :\r\nOui, mais o\u00f9 on va, contr\u00f4lait son directeur qui, \u00e0 ce point, mais aussi dans tous les gar\u00e7ons pour ceux qui ont un pass\u00e9. \r\nLorsque un tabou pour la f\u00eate, c'est \u00e7a, ben c'est \u00e0 dire personne n'a pas, ils sont au rendez- vous, je pour quand on sort, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:20) [70%] :\r\nIl est fait de tant de quoi le temps qui a \u00e7a, il y 10 ans, de quoi \u00e7a c'est pauvret\u00e9 tant de Lyon T\u00e9l point laissent leur maison non, ben oui quand voil\u00e0 je vous dites pas : saurons -nous, je vous. \r\nQui peut dire sur le territoire qui, pas celle qui est o\u00f9 sont le poids du temps pass\u00e9 sur l'\u00e9tendue du mois devait d\u00e9finir font des boucliers comment au sort un jour oui quand nous nuire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:26) [73%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:34) [90%] :\r\nJe sais pas vous, mais cette voie -l\u00e0, elle fait un effet fou, vous l'avez bien s\u00fbr reconnu Patrick Poivre d'Arvor. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:41) [79%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait alors est -ce que c'est bien une chanson de Fran\u00e7ois Villon ou ou pas, c'est \u00e7a, \u00e7a sent beaucoup \u00e0 Pau vendredi par une baisse \u00e9norme non le sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:51) [84%] :\r\nNon, non, c'est, c'est, je pense que l'original attendent Saguen\u00e9ens vos dipl\u00f4mes et puis la la chanter en en fran\u00e7ais, elle a \u00e9t\u00e9 traduite, je crois que c'est, c'est une guerre qui a originalement fait cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:03) [81%] :\r\nUn bon moment, je ressens beaucoup, pour EDF, sauf erreur, il neige, ce qui maintient en tous cas, soit d'un jeudi, coup voil\u00e0 bien s\u00fbr triche et je le disais tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de l'\u00e9mission qui n'avez -vous pas rencontr\u00e9 Patrick Poivre d'Arvor vous l'avez aussi rencontrer dans des circonstances tout \u00e0 fait ce que \u00e7a c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:23) [83%] :\r\nTendu, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a se passait en 1000 en janvier 91, les les Alli\u00e9s avaient d\u00e9cid\u00e9 de donner l'assaut \u00e0 l'Irak de Saddam Hussein et j'avais tenu toute la la la la nuit et puis apr\u00e8s le lendemain et le surlendemain, d'ailleurs, l'antenne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les 36 heures non- Stop, c'est assez \u00e9tonnant et ce n'est pas une publicit\u00e9, pas eu de d'autres programmes et tout \u00e7a et on \u00e9tait \u00e0 plusieurs, \u00e0 faire le roulement et je re\u00e7ois de 2 jours plus tard, une nette comme \u00e7a signerM.D. et je regarde l'enveloppe et c'\u00e9tait marqu\u00e9 10 avenue Montaigne, alors je suis petit, mais ah oui oui oui, on a dit avenue Montaigne que vivaient recluses Marl\u00e8ne Dietrich, et c'\u00e9tait bien elle signait d'admiration ce que parents la que extraordinaire parce que voil\u00e0, moi je l'avais admir\u00e9 dans l'Ange bleu d'entente tente de tant de films et c'est elle qui ne se mettait \u00e0 m'admirait, donc c'\u00e9tait un peu le monde \u00e0 l'envers et je r\u00e9pondu \u00e9videmment et elle m'a propos\u00e9 de venir \u00e0 la la voir et j'ai eu la chance de devenir l'avoir et je crois qu'elle ne voyait, \u00e0 ce moment -l\u00e0 que de que 2 hommes qui \u00e9taient Louis Bosquet qui \u00e9tait Louis Bozon pardon et Alain Bosquet et et voil\u00e0, donc il y a encore tr\u00e8s peu, enfin, elle se montrait pas au monde voil\u00e0 donc j'ai eu la chance de la de la voie juste une fois et de parler avec quelle impression assez longtemps quand m\u00eame bah, toujours aussi s\u00e9duisante, et pourtant ce que vous avez dit assez longtemps, vous dites oui, oui, parce qu'on a parl\u00e9 de de plein de on arrondit Bull parle beaucoup de mon m\u00e9tier, ce qui \u00e9tait un peu plus g\u00eanant parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame pas voil\u00e0, c'\u00e9tait pas le l'homme le plus important de la fermer, assez vite, j'ai pu parler du sien : on a beaucoup parl\u00e9 de Jean Gabin qui, qui fut son son entame au et puis on a parl\u00e9 de de plaintes chose enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait beau quoi du et elle avait la verra encore un port altier, elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnante moi peu de d\u00e9shabill\u00e9, on en soi d'un rose passer sa cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:47) [78%] :\r\nMais je ne sais pas, \u00e7a para\u00eet presque impossible quand vous la raconter comme \u00e7a la laiterie parfum\u00e9, le en soi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:53) [74%] :\r\nBen oui, mais pourquoi alors la Gr\u00e8ce, la parfum\u00e9, voil\u00e0 qui est moins parfum\u00e9e 41 20 ans sont passer mais mais oui, c'est quand m\u00eame un pays libre surtout un tr\u00e8s bon souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:03) [83%] :\r\nVous \u00eates vernis comme vous dites, oui Patrick Laborde Arvor votre carri\u00e8re journalistique, l\u00e0 on parlait justement de ces personnalit\u00e9s du spectacle et humain, il est triste et tous les autres, qu'il y a eu aussi bien s\u00fbr une carri\u00e8re de journaliste politique incroyable : vous avez interview\u00e9 tous les pr\u00e9sidents, dont on nous fait le portrait d'ailleurs dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:22) [91%] :\r\nDans votre livre, c'est assez amusant \u00e0 lire, on a tous en m\u00e9moire ses interviews avec Mitterrand qui vous r\u00e9primande gentiment Chirac et puis Sarkozy qui r\u00e9primande un peu plus m\u00e9chamment il y a, il y a, il y a tous ces portraits l\u00e0 et tout \u00e7a, \u00e7a commence par une interview tr\u00e8s loin dans le domaine du journalisme international c'est Ali Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:46) [83%] :\r\nAh oui, bah c'est comme \u00e7a que je suis devenue journaliste gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 une \u00e9mission sur France Inter, qui s'appelait envoy\u00e9 sp\u00e9cial qui a envoy\u00e9 une trentaine de 2 jeunes gens qui \u00e9taient s\u00e9lectionn\u00e9es comme \u00e7a sur dossier sur 2 de de 3000 candidatures et qui sont partis sillonn\u00e9 le monde et on a \u00e9t\u00e9 une trentaine a diffus\u00e9 tous les soirs de la semaine : notre reportage, puis ensuite il y a eu une un 1er jury qui s'est r\u00e9unie pour dire : ben voil\u00e0, 4 d'entre eux auront le droit de repartir et \u00e0 la fin de d\u00e9funts, c'est-\u00e0-dire au bout d'un an de de concours, un autre jury a dit bah voil\u00e0, entre les 4 le meilleur c'est et puis c'est tomb\u00e9 sur ces temps- ci, on n'a pas fait, mais l\u00e0, vous savez, reportage c'est exactement oui tout 1er reportage ces s\u00e9diments et s'en effet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:35) [92%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 ses premi\u00e8res interviews. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:39) [86%] :\r\n\u00e9coutez, si j'avais, je ne sais pas du tout ce qui \u00e9tait la radio : oui, vous le savez, vous le savez, bon je suis c'\u00e9tait facile quoi parce que c'est naturel, la radio, c'est : il suffit d'\u00eatre sinc\u00e8re de de poser les questions que les gens se posent ou qu'on se pose quand m\u00eame si on est curieux et et puis \u00e7a passe enfin pour moi c'est je veux pas j'ai pas le souvenir d'un effort particulier sur le souvenir d'un exercice comme que j'aurais pu sans sans micro, simplement parce que c'\u00e9tait de la conversation et \u00e7a et \u00e7a m'allait bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:14) [89%] :\r\nOui, c'est quelque chose qu'on qu'on qu'on remarque chez vous, Patrick Poivre d'Arvor au fil des interviews quand on regarde vos interviews, on dit : \u00e7a a l'air tellement facile pour lui, donc vous confirmez c'est vraiment facile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:25) [88%] :\r\nMais enfin, en fait, faut jamais le dire, j'aurais pas d\u00fb vous le dire, peut-\u00eatre pas vous vous vous vous \u00eates une personne bienveillante, mais quand vous dites quand vous le dites devant vos confr\u00e8res qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:34) [87%] :\r\nParfois on trim\u00e9 pour pr\u00e9parer une interview ou pour la r\u00e9aliser, tout \u00e7a, faut surtout pas montrer qu'une que c'\u00e9tait ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile pour nous parce que il y a tant de jalousie qui se qui se font jour et puis faut pas montrer aussi qu'on est touche-\u00e0-tout qu'on se passionne pour plein de choses \u00e0 la fois c'est Jean-Marc et souvent dans dans ce m\u00e9tier, c'est ici, ils sont un peu de peine \u00e0 jouir enfin c'est c'est d'ils aiment pas raconter les choses et de ne pas dire voil\u00e0, bon c'est vrai moi j'\u00e9crivais, j'ai plut\u00f4t facilement peut-\u00eatre, peut-\u00eatre trop facilement, j'\u00e9tais peut-\u00eatre trop vite aussi, mais bon c'est comme \u00e7a, et et voil\u00e0, je, je suis s\u00fbr que \u00e7a et et qu'ils soient heureux avec leur leur propre bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:19) [88%] :\r\nVous \u00e9crivez d'ailleurs \u00e9norm\u00e9ment, on va \u00e9couter une une derni\u00e8re archives je sais pas si elle est elle est pr\u00eate ou pas archives mais on va l'\u00e9couter, elle est l\u00e0 juste pour le plaisir d'entendre cette voix, vous connaissez bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:33) [81%] :\r\nVous cherchez quand m\u00eame quelqu'un pour vous marier, vous n'avez pas voulu r\u00e9pondent vraiment la question, je ne cherche personne je ne lance aucun appel ici des j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:42) [83%] :\r\nEn plus, si vous voulez un d\u00e9sir de mariage que la volont\u00e9 de r\u00e9aliser un mariage plaisir et \u00e7a, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, je crois avoir le d\u00e9sir du mariage, le d\u00e9sir de certaines formes et d'une certaine esth\u00e9tique du mariage, qui n'est pas l'esth\u00e9tique, je dois vous rassurer Madame qui n'est pas esth\u00e9tique du contrat parce que les sceptiques du contrat juridique pourrait difficilement d\u00e9fendable et fr\u00e9quent, le contrat est fr\u00e9quent, mais le contrat enrichi et le contrat une importance que je tiens quand m\u00eame \u00e0 la fin du contrat, et surtout \u00e0 la forme qui pose le mariage autrement que comme une dur\u00e9e de 30 ans \u00e7a contentant pays mais \u00e0 une forme qui pose mariage en rapport \u00e0 l'\u00e9ternel, \u00e0 savoir le sacrement, c'est-\u00e0-dire que on s'aper\u00e7oit que le rapport qu'on a avec l'autre est un rapport sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:25) [73%] :\r\nTu peux inciter j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:27) [87%] :\r\nPour le plaisir de cette voie, c'est votre, votre fr\u00e8re Patrick Poivre d'Arvor. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:31) [80%] :\r\nOui, mais il \u00e9tait ici, il a, il a chang\u00e9 de voie d'ailleurs oui tr\u00e8s bien longtemps, il \u00e9tait tr\u00e8s jeune, 22 ans et il venait d'\u00e9crire un livre, \u00e7a apologie du mariage et c'est curieux parce qu'il est aujourd'hui patron d'une station de radio de de France Culture et et il a chang\u00e9 de voir en effet changer de voie, avec un appui sur les voies avec un et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:54) [76%] :\r\nOui, on se dit, avec Jessica, magasins, oui, oui, c'est rigolo, ce qu'il dit, mais en m\u00eame temps et c'est c'est un, alors ils ont pas tenu d'ailleurs comme il a pas quand j'\u00e9tais petit, cette mar\u00e9e ensuite dans sa vie mais bon peu importe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:05) [84%] :\r\nOui, on disait qu'il avait une voix presque plus \u00e2g\u00e9 que vous finalement oui la la la la la, \u00e7a je vois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:12) [83%] :\r\nOn dirait une voie ancienne en effet oui c'est, c'est une voix peu jou\u00e9 quoi oui c'est, c'est c'est \u00e9tonnant on et en m\u00eame temps, un jeune homme de 22 ans avoir cette s\u00fbret\u00e9 de de soi et donc \u00e7a voulait dire que ce gar\u00e7on irait loin ainsi, bien que vous ayez retrouv\u00e9 cette archive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:34) [87%] :\r\nJe pourrais vous voyez si vous voulez oui s'il vous pla\u00eet, oui l'intervient montrer \u00e9coutez, on va dire que c'est tr\u00e8s rigolo, c'est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qui est dit sur le mariage, \u00e7a nous am\u00e8ne aussi \u00e0 en parler justement pourquoi Patrick Poivre d'Arvor vous avez eu un enfant tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 16 ans, vous en avez eu plusieurs apr\u00e8s vous \u00eates connu aussi pour \u00eatre un s\u00e9ducteur, vous vous reconnaissez l\u00e0 dedans, dans ce portrait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:57) [80%] :\r\nOui, toute fa\u00e7on, on va se les gens me le disent mais mais enfin bon, je pense, j'ai pas ce sentiment l\u00e0, enfin c'est pas assez, c'est une partie, peut-\u00eatre constitutive de de de mon \u00eatre, mais, mais c'est pas, voil\u00e0, je suis pas dans ce dans cette recherche, c'est peut-\u00eatre les choses viennent c'est vrai que je suis aux aguets je une fa\u00e7on j'ai j'ai, j'adore les femmes j'ai j'ai toujours dit, j'ai pas, pas de raison de le de le cacher mais s\u00e9ducteur, bon peut-\u00eatre, mais c'est parce qu'on mange, c'est plus compliqu\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:31) [85%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait tout ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure dans ce cette aisance que vous avez dans la conversation il y a peut-\u00eatre aussi, tout \u00e7a, \u00e7a aide la s\u00e9duction dans une interview. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:40) [84%] :\r\nOui, oui, oui, oui, j'aime beaucoup le rapport \u00e0 2 c'est c'est s\u00fbr c'est jamais j'aime moins le rapport comme \u00e7a, ex- cath\u00e9drale quand vous parlez devant une une foule enti\u00e8re je j'aime j'aime moins sur ce rapport, m\u00eame bien le rapport de ou vous essayez de convaincre les les gens par par la parole ou ou ou ou peut-\u00eatre de les s\u00e9duire alors est -ce que je le fais expr\u00e8s c'est c'est malgr\u00e9 moi, je sais pas, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:06) [74%] :\r\nC'est un carr\u00e9 difficile de r\u00e9pondre est -ce que vous oui, alors \u00e7a n'est pas par exemple quand on quand d'interview, Saddam Hussein, Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:13) [79%] :\r\nAlors j'ai pas fait le s\u00e9ducteur mais non la justement parce que l\u00e0, c'est vrai, quand vous avez des des types agro- ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:19) [88%] :\r\nT\u00e2che en face de vous, bah en g\u00e9n\u00e9ral bon comme ils sont pour un grand nombre d'entre eux des dictateurs qui termineront mal non, on fait le en revanche c'est pas mauvais d'\u00eatre un peu qui a Joller au d\u00e9but, pour obtenir le meilleur au coeur de l'interview, je sais que, par exemple en ce qui concerne Saddam Hussein avait tr\u00e8s mal d\u00e9marr\u00e9 parce que les poser 2 ou 3 questions provocatrices et appelant \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai fait, je pose une question tout \u00e0 fait anodine, peut-\u00eatre m\u00eame, qui paraissait incongru par rapport \u00e0 la situation, c'\u00e9tait devant des des des otages en pleine guerre du Golfe et je lui dis est -ce que vous portez comme on l'Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:02) [75%] :\r\nOu en Occident est -ce que vous partagez par balle, et c'est l\u00e0 qu'il s'est mis \u00e0 rire, qui m'a fait son son torse la encore v\u00e9rifier qu'en effet on n'avait pas \u00e0 partir de la rue, vous dire que c'est de la s\u00e9duction, non, j'irai pas l\u00e0 et j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que un Sound actrice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:21) [81%] :\r\nMe fasse cette proposition d'de Saddam Hussein, mais bon, c'est tomb\u00e9 sur Saddam Hussein, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, mais vous \u00eates quand m\u00eame vers oui oui m\u00eame Patrick oui oui je trouve je trouve flotte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:31) [86%] :\r\nMerci beaucoup, on va finir sur cette anecdote Patrick Poivre Arvor Seules les traces font r\u00eaver si on va en savoir plus sur cette vie mouvement\u00e9e qui est la v\u00f4tre, il suffit de lire le livre tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 lire, souvenirs et portraits, il y a des choses parfois aussi grin\u00e7ante amusantes, en tout cas, toujours dans ce livre paru chez Robert Laffont, merci Patrick Poivre d'Arvor vous \u00eates -vous l\u00e0 n'est pas difficile Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:00) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec \u00c9milie Gasc passag\u00e8re, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Jessica Amara la r\u00e9alisation et \u00e0 la technique Monique Ortiz il St\u00e9phanie assistant de production, Alexandra Lamy \u00e0 Paris Nathalie Fran\u00e7ois Piton pour le choix des musiques Dany si la multiculturelle de notre site Internet, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 15 heures RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poivre d'Arvor, Patrick", "role": "journaliste, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AF7CC1D-8BD5-4018-AD62-C8B72FB762CF", "internalArchiveId": "1AF7CC1D-8BD5-4018-AD62-C8B72FB762CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Helmut Schmidt, ancien chancelier allemand, co-directeur du journal Die Zeit, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 94 ans", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "summary": "Entretien diffus\u00e9 en cinq \u00e9pisodes. 1. Face \u00e0 l'ampleur du ch\u00f4mage des jeunes, notamment au Sud de l'Europe o\u00f9 un jeune sur deux est sans emploi, Helmut Schmidt n'a pas de recette \u00e0 offrir. C'est pour lui d'abord l'un des r\u00e9v\u00e9lateurs de l'impuissance des gouvernants, en raison d'une construction trop imparfaite de la Zone Euro. - 2. Artisan de la construction europ\u00e9enne, chancelier de 1974 \u00e0 1982, Helmut Schmidt d\u00e9veloppe avec son ami Val\u00e9ry Giscard d'Estaing le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en. Les deux hommes ont form\u00e9 un couple franco-allemand particuli\u00e8rement harmonieux. Dans cette Europe en crise, l'Allemagne d\u00e9gage des bons r\u00e9sultats \u00e9conomiques, aussi parce qu'elle a men\u00e9 des r\u00e9formes qui lui permettent d'\u00eatre particuli\u00e8rement concurrentielle. Pour Helmut Schmidt, cela donne aussi une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 son pays. - 3. Le d\u00e9calage \u00e9conomique croissant entre des pays comme l'Allemagne et la Gr\u00e8ce ou l'Espagne, provoque au sein m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne des flux migratoires importants du Sud vers le Nord de l'Europe pour sch\u00e9matiser. Une situation parfaitement g\u00e9rable pour Helmut Schmidt alors que c'est plus compliqu\u00e9 avec les migrants provenant de culture plus lointaine. - 4. Artisan de la construction europ\u00e9enne, chancelier de 1974 \u00e0 1982, Helmut Schmidt d\u00e9veloppe avec son ami Val\u00e9ry Giscard d'Estaing le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en. Les deux hommes ont form\u00e9 un couple franco-allemand particuli\u00e8rement harmonieux. Dans les pays membres, la cote de l'UE en tant qu'institution commune para\u00eet au plus bas. Les difficult\u00e9s des gouvernants \u00e0 trouver des r\u00e9ponses \u00e0 la crise n'y sont sans doute pas \u00e9trang\u00e8res. Helmut Schmidt, qui reste convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette Union, le reconna\u00eet : le sentiment d'appartenance \u00e0 cette communaut\u00e9 s'est \u00e9rod\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Si le risque est faible, il n'exclut pas compl\u00e8tement l'hypoth\u00e8se d'une Europe sans Union europ\u00e9enne. - 5. Dans ce dernier volet, Helmut Schmidt \u00e9voque les perspectives pour l'Europe, une Union qui doit selon lui renforcer son int\u00e9gration si elle veut encore avoir quelque chose \u00e0 dire dans le monde,  avec, pourquoi pas, l'aide de la Suisse qui est de toute fa\u00e7on totalement imbriqu\u00e9e dans la destin\u00e9e de l'Europe.", "durationSec": 1183, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Allemagne", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "int\u00e9gration europ\u00e9enne", "migration de population"], "thematicPersons": ["Schmidt, Helmut"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-09-27T11:50:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Butticker, Fran\u00e7ois", "role": "traducteur", "type": "Auteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS (entretien 1 et 2)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS (entretien 3 \u00e0 5)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmidt, Helmut", "role": "ancien chancelier allemand, co-directeur du journal Die Zeit", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E980E7D-7863-41DF-958D-62823FF73D36", "internalArchiveId": "7E980E7D-7863-41DF-958D-62823FF73D36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A contre-Coran (1/5) : Le choc de l'adolescence", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "summary": "Quelle place le Coran joue-t-il dans la spiritualit\u00e9 des musulmans ? Que font-ils d\u2019un texte fondateur elliptique, d\u00e9routant voire contradictoire ? Fabien H\u00fcnenberger s\u2019est entretenu avec Rachid Benzine, herm\u00e9neute et auteur de \u00ab Le Coran expliqu\u00e9 aux jeunes \u00bb, ainsi avec deux musulmans. Pour le b\u00e9otien, la lecture du Coran est un exercice difficile : pas de fil rouge narratif, pas de personnage pour vous prendre par la main, beaucoup d\u2019allusions peu explicites \u00e0 des lieux ou des \u00e9v\u00e9nements, des injonctions \u00e0 foison qui, parfois, se contredisent. Comment, d\u00e8s lors, les musulmans lisent-ils leur texte fondateur ? Islamologue d\u2019origine marocaine, Rachid Benzine a publi\u00e9 cette ann\u00e9e un bref opscule \u00e0 l\u2019usage des non-initi\u00e9s : \u00ab Le Coran expliqu\u00e9 aux jeunes \u00bb. Enseignent \u00e0 l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques d\u2019Aix-en-Provence, codirecteur de la collection Islam des lumi\u00e8res aux \u00e9ditions Albin Michel, cet herm\u00e9neute tente d\u2019expliciter la perception que les musulmans ont de leur texte sacr\u00e9. Il revient notamment sur des dimensions du Coran peu connues des non-musulmans : l\u2019oralit\u00e9 du texte, l\u2019influence de la culture s\u00e9mitique, le poids du contexte de l\u2019antiquit\u00e9 tardive en Arabie. Mais il rappelle aussi la foison d\u2019interpr\u00e9tations que ce texte a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au cours de son histoire. Au travers de \u00ab Le Coran expliqu\u00e9 aux jeunes \u00bb, Rachid Benzine raconte aussi ses propres d\u00e9couvertes : comment, \u00e0 l\u2019adolescente, sa foi a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e mais vivifi\u00e9e par la confrontation avec les sciences humaines. Pour compl\u00e9ter l\u2019entretien que lui a accord\u00e9 Rachid Benzine, Fabien H\u00fcnenberger a rencontr\u00e9 deux convertis \u00e0 l\u2019islam pour les interroger sur leur cheminement avec le Coran : Yahya, un Valaisans d\u2019origine catholique, et Abdallah, un Kosovar issu d\u2019une famille non-pratiquante. (1/5) - Stupeur et tremblement. Voil\u00e0 ce qu\u2019a \u00e9prouv\u00e9 Rachid Benzine lorsqu\u2019il a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019int\u00e9resser au Coran. Stupeur face aux d\u00e9couvertes qu\u2019il a faites sur la structure du texte sacr\u00e9 mais, dans le m\u00eame temps, tremblement \u00e0 l\u2019id\u00e9e que ses d\u00e9couvertes l\u2019\u00e9loignent de la foi. Ou pire encore, l\u2019\u00e9loignent de sa famille.", "durationSec": 1765, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["islam", "religion et croyances", "Coran"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:46:37Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [92%] :\r\nQuel r\u00f4le Coran joue -t-il dans la spiritualit\u00e9 des musulmans, quelle place occupe -t-il dans leur vie de croyants et comment le listing et le comprennent -t-il Fabienne Berger se penche cette semaine sur la relation qu'ils entretiennent avec un livre d\u00e9routant et dans le sens, c'est parfois difficile \u00e0 percevoir la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Oscar Lehman point bonjour Fabien bonjour Catherine, c'est un livre qui a motiv\u00e9 votre int\u00e9r\u00eat pour cette question de la place du Coran dans la vie des musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nOui, un petit opuscule sign\u00e9 Rachid benzine \u00e7a s'appelle le Coran expliqu\u00e9 aux jeunes un livre dans lequel il tente de donner quelques cl\u00e9s fondamentales pour comprendre la logique de ce texte, Alex, pas facile \u00e0 lire, par une sorte de jeu de questions- r\u00e9ponses, notamment, nous avons un exemple alors est -ce que les r\u00e9v\u00e9lations re\u00e7ue par le proph\u00e8te Mohamed se produisait au hasard ou est -ce qu'elles \u00e9taient descendez \u00e0 des moments tout \u00e0 fait opportun premi\u00e8res exemple pour donner un autre qui a peut-\u00eatre un peu plus piquant la violence du Coran \u00e0 l'\u00e9gard des juifs choque beaucoup de nos contemporains quelles explications lui donner question piquant, je l'ai dit, vous l'imaginez bien qui est suivie d'un long d\u00e9veloppement sur le contexte g\u00e9opolitique dans lequel vivait le proph\u00e8te Mohammed \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nEt Rachid Ben une qui a \u00e9crit ce livre qui est -il pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions aussi pointues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nC'est quelqu'un qui a un parcours assez atypique, il a commenc\u00e9 \u00e0 se faire conna\u00eetre dans la boxe Thai, il \u00e9tait chauffeur doit se taille la 2 ans des origines marocaine il \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Lyon et puis la manifest\u00e9 un int\u00e9r\u00eat assez pr\u00e9coce dans ses \u00e9tudes pour l'herm\u00e9neutique coranique contemporaine recommence comment que les penseurs d'aujourd'hui comprennent et interpr\u00e8te le Coran c'est un enseignant l'enseigne \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques d'Aix-en-Provence l'a \u00e9galement donn\u00e9 des cours \u00e0 la facult\u00e9 catholique de Louvain-la-Neuve, \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie protestante de Paris c'est un chercheur \u00e9galement associ\u00e9 \u00e0 l'Observatoire du religieux, et puis il y a publi\u00e9 aussi un certain nombre d'ouvrages, alors on peut citer relativement r\u00e9cemment un ouvrage d'entretiens avec Mohammed Arkoun sur la construction humaine de l'Islam et puis peut-\u00eatre plus surprenant, il a publi\u00e9 un ouvrage intitul\u00e9 une lecture du Coran avec Paul Ricoeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [82%] :\r\nPaul Ricoeur, auquel on a consacr\u00e9 derni\u00e8rement une s\u00e9rie avec d'esprit hein oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nEffectivement, et puis on va dire qu'il y a 2 ouvrages de Rachid benzine, qui ont fait date les nouveaux penseurs de l'Islam en 2004 et puis un ouvrage co\u00e9crit avec Christian Delorme, musulmans, chr\u00e9tiens, nous avons chose aboutir \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 \u00e0 noter encore qu'il pr\u00e9parait un ouvrage sur la subversion coranique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [88%] :\r\nAlors avec quoi est -ce que vous allez d\u00e9buter cette s\u00e9rie, cet entretien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [89%] :\r\nAlors on va revenir aux origines du jeune Rachid benzine, fils d'immigr\u00e9s marocains pour lui demander d'ce qui a produit sur lui- m\u00eame, les premi\u00e8res auscultation qu'il a fait des entrailles du Coran, stupeur et tremblements, c'est un peu ce qu'a \u00e9prouv\u00e9 Rachid benzine lorsqu'il a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser, pr\u00e9cis\u00e9ment au texte du Coran face aux d\u00e9couvertes sur la structure du texte, mais en m\u00eame temps, tremblement face \u00e0 l'id\u00e9e que si d\u00e9couvertes pourrait l'\u00e9loigner de la foi, pire encore, peut-\u00eatre l'\u00e9loigner de sa famille. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:03:19)  [90%] :\r\nLorsque j'ai eu 15 ans ou de par mes rencontres \u00e0 travers le mouvement associatif, j'ai eu l'occasion de rencontrer un certain nombre de chr\u00e9tiens et je me suis int\u00e9ress\u00e9 un peu \u00e0 leur texte et notamment \u00e0 l'approche historico- critique des \u00c9vangiles, un jour je suis tomb\u00e9 sur un ouvrage d'un th\u00e9ologien allemand Eugen tr\u00e8s Vert maintenant qui allie \u00e0 la fois l'ex\u00e9g\u00e8se biblique et la psychanalyse cet ouvrage intitul\u00e9 de la naissance des dieux \u00e0 la naissance de J\u00e9sus Christ o\u00f9 il montrait la la place du mythe, notamment dans l'id\u00e9e de la virginit\u00e9 de Marie qui a voulu montrer le symbole ce que cela signifie, et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bouleversement parce que je voyais tr\u00e8s bien les cons\u00e9quences que cela pouvait avoir sur le corps. \r\nLorsque j'ai essay\u00e9 de poser un certain nombre de questions ont mis et \u00e0 ceux qui \u00e9taient autour de moi, on ne comprenait pas les questions que je pose. \r\nPourquoi, parce que nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 cette approche historico- critique des textes, il a fallu pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, j'ai beaucoup lu pour essayer d'apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse et ce livre l\u00e0, c'est vraiment le livre que j'aurais aim\u00e9 lire lorsque j'avais 15 ans, c'est-\u00e0-dire comment \u00e0 la fois pouvoir allier l'id\u00e9e d'une fois, mais une fois qu'il est nourri par l'approche critique ce dernier chapitre s'intitule adh\u00e9sion et critique, pour moi, on ne peut adh\u00e9rer \u00e0 une fois la critique, mais la critique suppose aussi des convictions. \r\nEt il m'arrive souvent, notamment dans mes cours ou lors de mes diff\u00e9rentes conf\u00e9rences que les gens me disent, apr\u00e8s tout ce que vous dites sur le Coran, parce que vous \u00eates encore croyants et \u00e7a cette question que j'ai voulu donner \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s subjectif en 2 ou 3 pages, puisque les autres pages font appel beaucoup plus \u00e0 l'approche de la tradition islamique mais aussi aux sciences humaines pour lire la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [91%] :\r\nPour bien comprendre votre \u00e9volution personnelle \u00e0 15 ans 16 ans, quelle \u00e9tait votre vision du Coran, de la religion qu'est -ce que vous saviez qu'est -ce qu'on vous en avait dit : si on peut reconstituer un poste background. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:05:29)  [87%] :\r\nBah, disons que Seb agrandir les souvent tr\u00e8s tacite, il est souvent tr\u00e8s silencieux et donc il n'est pas \u00e0 partir d'un certain nombre de discours, mais il est beaucoup plus li\u00e9es, je dirais aux v\u00e9hicules, notamment des parents, j'ai un p\u00e8re qui est tr\u00e8s pieux, qui est un \u00e9rudit au sens classique du terme, et j'\u00e9tais toujours \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la foi qui l'avait, et en m\u00eame temps l'assiduit\u00e9 qu'il avait dans la pri\u00e8re, simplement pour donner un exemple lorsqu'il revenait du chantier lorsqu'il d\u00e9poser son sac m\u00e8re vider le sac pour prendre les \u00e9l\u00e9ments pour les laver et il y avait toujours un Coran, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'il allait au travail pendant sa pause pendant qu'il mangeait, il lisait le Coran et d\u00e8s qu'il rentrait avant d'aller dire bonjour il aller vers la salle de bain, il faisait ses ablutions il prier le matin quand il partait \u00e0 4 heures du matin ils donc j'ai v\u00e9cu d'abord avec cette atmosph\u00e8re de la pri\u00e8re, ensuite j'ai \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9e aussi par le ramadan, chaque ann\u00e9e je me rappelle il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait au mois de juin Lyon g\u00ean\u00e9, je dirais jusqu'\u00e0 10 heures et demie le soir, voire 11 heures et en m\u00eame temps j'ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la r\u00e9citation du Coran, Julia, une image que je raconte dans un des livres qui s'intitule : nous avons entendu, chose \u00e0 nous dire avec le P\u00e8re Christian Delorme sur le dialogue islamo- chr\u00e9tien et je me rappelle tr\u00e8s bien de de ce moment -l\u00e0, au Maroc, o\u00f9 il y a un aveu qui se met \u00e0 r\u00e9citer le Coran et d'un seul coup je suis saisi par quelque chose et je pleure parce que c'est une parole qui m'interpelle, de par sa sonorit\u00e9 et quand on est musulmans quand quelqu'un s'est bien r\u00e9cit\u00e9 le Coran, c'est comme si Dieu venait \u00e0 nouveau rentrer dans votre propre histoire est venue chambouler votre existence et et \u00e7a pour les musulmans, c'est quelque chose qui est fondamental, la parole de Dieu le Coran comme pr\u00e9sence de la Parole de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [91%] :\r\nAlors vous \u00e9voquez votre p\u00e8re, votre m\u00e8re, vos fr\u00e8res et soeurs aussi entre un r\u00f4le dans cette biographie religieuses. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:07:24)  [81%] :\r\nIls ont ont, dans la mesure o\u00f9 ma m\u00e8re, tout d'abord elle \u00e7a rel\u00e8ve d'une foi silencieusement maire il y a pas analphab\u00e8te mais quelqu'un de cultiv\u00e9 et pour faire sa pri\u00e8re, elle conna\u00eet simplement quelques sourates, donc c'est plut\u00f4t une fois de de du v\u00e9cu. \r\nIl nous arrive parfois de de discuter et je vois bien aussi la difficult\u00e9 de de, je comprend de quoi il parle, on cite la tradition islamique que ne comprennent pas, lorsque je suis tu lises l'approche historico- critique lorsque je fais appel \u00e0 l'analyse du discours, donc on se retrouve parfois dans un esp\u00e8ce de paradoxe au avec ma famille et je partage en affection qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, je ne partage pas obligatoirement g\u00e9rer les connaissances universitaires mais c'est un paradoxe \u00e0 g\u00e9rer, j'aurais aim\u00e9 \u00e0 la fois je dirais partager la f\u00eate que j'ai pour ce texte, l'fait que j'ai pour cette religion avec les connaissances et malheureusement pour certains, ce n'est pas possible et donc du coup je respecte aussi la mani\u00e8re dont m\u00eame voient leur propre tradition gaulliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [87%] :\r\nEst ce que vous avez souvenir de comment \u00e0 l'\u00e9poque vous vous expliquez vous viviez intellectuellement \u00e0 spirituellement l'Islam. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:09:26)  [87%] :\r\nCe dont je me rappelle, c'est que je vivais v\u00e9ritablement \u00e7a avec le silence, je crois que le silence pendant tr\u00e8s longtemps a fait partie de ma vie dans la mani\u00e8re de vivre la foi dans la mesure o\u00f9, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, il n'\u00e9tait pas possible \u00e0 la fois de dire ces questions qui pour moi \u00e9tait tr\u00e8s importante, et personne pour les \u00e9couter et donc il fallait chemin\u00e9es de mani\u00e8re solitaire, parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s douloureuse et porter ces questions et donc durant toute mon adolescence, j'ai port\u00e9 ces questions et et je trouve des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse parfois dans le Is\u00e8re et l'approche des textes religieux des autres traditions donc \u00e7a l'\u00e2me int\u00e9ress\u00e9, je me disais que, un jour, je pourrai utiliser toutes ces techniques pour lire le Coran, parce que je voyais tr\u00e8s vite les incidences mais qui m'a sembl\u00e9 qu'il est un peu trop t\u00f4t, jusqu'au jour o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert qu'au sein de la tradition islamique il y a un certain nombre de penseurs musulmans d'intellectuels musulmans d'Angers, essayer de rendre compte, dans le livre : Les nouveaux penseurs de l'Islam qui essaye d'allier \u00e0 la fois les \u00e9l\u00e9ments de la tradition islamique, mais en m\u00eame temps, les outils des sciences modernes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [93%] :\r\nDans votre livre sur le Coran, il y a une page dans laquelle vous dites les sentiments qui vous habitent au moment voulu tenter d'appliquer au texte fondateur de l'Islam, les outils que vous avez exerc\u00e9 dans d'autres traditions par rapport \u00e0 la tradition biblique par exemple et vous dites la crainte, vous dites le sentiment presque un peu de transgression, et en m\u00eame temps, curiosit\u00e9, ce que vous pourriez nous dire pourquoi de tels sentiments. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:10:58)  [87%] :\r\nVous savez, lorsque la croyance fait corps avec soi, avec son propre corps, il est tr\u00e8s difficile de pouvoir op\u00e9rer sur son propre corps, c'est-\u00e0-dire qu'elle est son Dieu sait se mettre \u00e0 nu et lorsque vous prenez des sourates du Coran et que vous commencez \u00e0 souligner un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments de de synonymes, c'est quelque chose qui, qui vient vous d\u00e9stabiliser, je me rappelle tr\u00e8s bien lorsque j'\u00e9tais avec l'Stabilo lorsque je recopier les sourates du Coran, lorsque j'ai soulign\u00e9 mes jambes tremblaient parce que c'est tout mon corps qui g\u00e9rait c'est c'est c'est quand m\u00eame toute une, toute une histoire li\u00e9e \u00e0 la fois toute une histoire d'apprentissage qui faisait que tout cela, venez donc finalement par exploser et je crois que c'est quelque chose qui est d'une violence rare, d'une violence qui est parfois tr\u00e8s difficile \u00e0 saisir et \u00e0 vivre et et ce que je dis \u00e0 mes \u00e9tudiants parfois lorsque ils en arrivent parfois \u00eatre violent\u00e9e par ce que je dis, Jordi, je comprends ce que vous ressentez parce que on m'aurait dit la m\u00eame chose il y a quelques ann\u00e9es, quand j'\u00e9tais jeune con pour Joris ce m\u00eame probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:07) [92%] :\r\nCette crainte in fine et c'est quoi, c'est celle de perdre la foi ou est -ce qu'elle est aussi doubl\u00e9e d'une crainte vis-\u00e0-vis de l'entourage de plus \u00eatre compris, voire peut-\u00eatre m\u00eame d'\u00eatre rejet\u00e9 parce qu'on ose une nouvelle compr\u00e9hension. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:12:20)  [88%] :\r\nJe crois que c'est pas tellement une crainte vis-\u00e0-vis de l'entourage c'est une crainte vis-\u00e0-vis du Dieu auquel on a cru, c'est, c'est c'est v\u00e9ritablement \u00e7a c'est c'est peut-\u00eatre perdre l'id\u00e9e que l'on avait de ce Dieu c'est perdre l'id\u00e9e que l'on avait du corps comme objet sacr\u00e9 comme objet contenant la parole m\u00eame de Dieu et je crois que c'est c'est v\u00e9ritablement \u00e7a qui \u00e9tait \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:32) [86%] :\r\nQuels sont vos premiers coups de Stabilo Boss ce qui dans le Coran \u00e0 la 1\u00e8re fois o\u00f9 les premi\u00e8res fois, peut-\u00eatre vous a interrog\u00e9e sur quoi est -ce que vous \u00eates parti est -ce que vous rappeler quels sont les premiers \u00e9tonnement peut-\u00eatre les premi\u00e8res interrogations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:45) [91%] :\r\nLe fait de pouvoir travailler le texte, le Coran le d\u00e9cortiquer, notamment \u00e0 travers l'analyste rupture elle peut montrer la mani\u00e8re dont le discours est organis\u00e9, c'est-\u00e0-dire au niveau de la rh\u00e9torique et de voir que cette mani\u00e8re dans le Coran est compos\u00e9 rel\u00e8ve de ce que les historiens sp\u00e9cialis\u00e9s litt\u00e9rature rappelle la rh\u00e9torique s\u00e9mitique, c'est-\u00e0-dire que on y entre par le principe de la sym\u00e9trie par rapport \u00e0 la rh\u00e9torique grecque, elle rel\u00e8ve de la d\u00e9monstration, le fait de faire \u00e7a, le fait de montrer que cette mani\u00e8re de construire le texte n'est pas valable uniquement pour le Coran quel est aussi valable pour d'autres textes, bah \u00e7a cr\u00e9e quelque chose, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous pose la question finalement qu'est -ce qui fait la sp\u00e9cificit\u00e9 de ce texte- l\u00e0 puisque nous avons grandi avec le caract\u00e8re inimitable de ce texte \u00e0 la fois dans sa langue \u00e0 la fois dans sa structure et donc \u00e7a, c'est quelque chose qui rel\u00e8ve de la dogmatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [83%] :\r\nEt comme on vous l'int\u00e9grez alors \u00e0 votre croyance \u00e0 ce moment -l\u00e0 passer quand m\u00eame d\u00e9couvertes effectivement qui \u00e9tait sans doute difficile \u00e0 avaler comme \u00e7a quand on se rend compte que les figures de Style ou des constructions du texte ressemblent \u00e0 des constructions de texte de la m\u00eame \u00e9poque, et du m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:57) [88%] :\r\nHein, je dirais que \u00e7a nous oblige \u00e0 d\u00e9placer la croyance finalement et faire cette distinction qui est fondamentale et que font notamment les philosophes entre la croyance et croire que Wade pouvait tr\u00e8s bien croire en Dieu en quelque chose qui est transcendant, sans \u00eatre oblig\u00e9 de croire que ce qu'on vous a racont\u00e9, c'est pass\u00e9 comme on nous l'a dit et cela vous oblige \u00e0 repenser aussi le ph\u00e9nom\u00e8ne de la Parole de Dieu, ou cette Parole de Dieu, qui ne peut se donner 4 AVR des lui- m\u00eame. \r\nDonc c'est une parole qui est m\u00e9diatis\u00e9e dans une culture dans une langue et donc il est tout \u00e0 fait normal qu'elle puisse d\u00e9poser aussi la condition humaine, donc je dirais que dans la Parole de Dieu, il y a une grande part de Paris m\u00eame, puisque nous ne connaissons la Parole de Dieu qu'\u00e0 travers la parole humaine, donc cela nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, me semble -t-il, sur qu'est -ce que c'est que la Parole de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:50) [91%] :\r\nAvant d'entrer dans cette vaste question ces constats que vous avez fait pour vous m\u00eame dans votre chemin de vie chemin spirituel, vous les avez partag\u00e9 tout de suite avec d'autres croyants ou non- croyants, croyants \u00e0 d'autres religions. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:16:05)  [89%] :\r\nMoi, je les ai surtout partager avec mon ami pr\u00eatre Christian Delorme pendant de longues ann\u00e9es avant que je Vienne a publi\u00e9 notamment Les nouveaux penseurs de l'Islam, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 faire des conf\u00e9rences, notamment dans des milieux musulmans dans des associations musulmanes et ou m\u00eame dans les mosqu\u00e9es, mais je crois que pour moi en tout cas ce livre- l\u00e0 qui est le Coran expliqu\u00e9 aux jeunes et aux anciens jeunes, c'est vraiment le livret avec lequel j'ai envie v\u00e9ritablement d'entamer cette conversation sur le Coran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:36) [93%] :\r\nVous dites d'ailleurs que on vous interpelle, que quand vous avez l'occasion de discuter notamment avec des jeunes qu'on vous pose des questions fortes, notamment sur la croyance avec vos \u00e9tudes est -ce que vous croyez encore en Dieu. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:16:47)  [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que j'essaye, lorsque je fais une approche du Coran, j'en fais une approche \u00e0 la fois litt\u00e9raire, historique et d'un point de vue linguistique et c'est vrai que le fait de d\u00e9placer tout le Champ th\u00e9ologique tout le Champ de la croyance religieuse vers tous champs d'intelligibilit\u00e9, \u00e7a peut d\u00e9stabiliser et les gens tout de suite, il voit tr\u00e8s bien \u00e0 la fois ce d\u00e9placement la cette transgression, l\u00e0, qui est pour eux est quelque chose de dangereux, puisque si 10 mais, finalement, qu'est ce que devient la croyance en Dieu l\u00e0- dedans et j'ai j'ai souvent l'habitude de leur dire que pour moi la foi aujourd'hui ne peut \u00eatre qu'un au-del\u00e0 de la critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:24) [90%] :\r\nCela veut dire qu'aujourd'hui et que la foi ne peut pas se passer d'interrogations et que l'approche des sciences humaines appliqu\u00e9es aux textes religieux est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s n\u00e9cessaire est un \u00e9l\u00e9ment n\u00e9cessaire pour essayer de comprendre ce texte est de bien comprendre que g\u00e9rer l'ultime Dieu \u00e9chappe \u00e0 toutes les langues, donc du coup, je trouve que, \u00e0 la fois, cela rel\u00e8ve d'une transgression qui peut \u00eatre parfois tr\u00e8s dangereuses mais, autant \u00e7a lib\u00e8re parce que \u00e7a lib\u00e8re la qu\u00eate l'Intelligence de la foi, c'est tout d'abord pouvoir \u00e0 la fois douter et chemin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:59) [88%] :\r\nEn s'adressant aux jeunes peut-\u00eatre, c'est aussi un public un peu particulier, il y a parfois aussi des tentatives ou les envie d'avoir une fois sans discussion en quelque chose de stable sur \u00e7a, d'ailleurs \u00e7a ne concerne pas que l'Islam d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:12) [86%] :\r\nOui, et en tout cas, lorsqu'on est jeune, on a cette soif d'absolu et d'autant plus que nous sommes aujourd'hui dans une p\u00e9riode de crise notamment de de crise de grand r\u00e9cit et que, aujourd'hui, le religieux a une fonction tr\u00e8s identitaire et donc il est peut-\u00eatre encore beaucoup plus difficile de faire passer un certain nombre de de messages, mais c'est parce qu'il y a crise justement qu'il faut pouvoir se battre en leur disant qu'il n'y a pas d'acc\u00e8s adieu sans m\u00e9diation, m\u00e9diation l\u00e0 sont des m\u00e9diations humaines et ils pensent qu'ils ont acc\u00e8s directement au Coran et \u00e0 la Parole de Dieu, l'iPhone esp\u00e8ce de t\u00e9lescopage qui peut para\u00eetre tr\u00e8s dangereux et parfois qui peut virer m\u00eame \u00e0 une texte la ce que j'ai envie de dire, c'est que le verbe de Dieu n'est pas Dieu et donc se rendent compte qu'il ces m\u00e9diations se rendent compte qu'il y a une tradition interpr\u00e9tatif que nous lisons jamais le Coran dans sa fra\u00eecheur premi\u00e8res collisions toujours \u00e0 travers un prisme qui est celui de la culture, \u00e0 la fois dans laquelle nous vivons dans les questions qui se posent \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, mais aussi \u00e0 travers les filtres d'une tradition historique, elle s'est \u00e9labor\u00e9e dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:20:38) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:56) [86%] :\r\nC'est encore une question qui concerne votre personne, vous avez eu acc\u00e8s, d'enfants, \u00e0 ces niveaux interpr\u00e9tatif la chance, voil\u00e0, de faire des \u00e9tudes de pouvoir d\u00e9velopper une compr\u00e9hension de ces textes est -ce que vous vous sentez oui alors, osons le mot, une mission d'\u00e9clairer de transmettre de faire r\u00e9fl\u00e9chir autour de vous, \u00e0 la fois comme chercheur, mais aussi comme croyant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:17) [92%] :\r\nCe que j'essaye de faire, c'est surtout de partager une exp\u00e9rience et une exp\u00e9rience de questionnement, je suis pas l\u00e0 pour dire le vrai, je suis simplement l\u00e0 pour essayer de, de cr\u00e9er une bo\u00eete \u00e0 outils, comme moi, j'aurais vraiment aim\u00e9 trouver \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans et je me dis et j'esp\u00e8re que cette bo\u00eete \u00e0 outils servir \u00e0 d'autres, parce que cette bo\u00eete \u00e0 outils, je ne la retrouve pas dans les librairies musulmanes cela retrouve pas aujourd'hui dans la plupart des livres que j'ai pu lire et qu'aujourd'hui l'Islam contemporain et face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis et que ce livre- l\u00e0 avec d'autres, parce que je suis pas le seul permettront peut-\u00eatre un jour de 2 permettent cette v\u00e9ritable conversation \u00e0 la fois avec les musulmans et les non- musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:02) [86%] :\r\nBo\u00eete \u00e0 outils qui est forg\u00e9e sur la base, vous parlez de l'historico- critique donc d'outils d'analyse des textes mais aussi modifi\u00e9 la tradition musulmane, peut-\u00eatre un peu oubli\u00e9, peut-\u00eatre un peu n\u00e9glig\u00e9. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:22:13)  [91%] :\r\nOui, dans ce texte, j'essayais de puiser des \u00e9l\u00e9ments qui sont souvent m\u00e9connus par les musulmans eux- m\u00eames des \u00e9l\u00e9ments que l'on retrouve dans la tradition islamique pour montrer simplement que la tradition islamique polyphonique, c'est-\u00e0-dire que vous avez \u00e0 13 heures l\u00e0- dedans, de terre et de r\u00e9cits qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents de la mani\u00e8re de comprendre m\u00eame la r\u00e9v\u00e9lation qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents et qui sont souvent me semble -t-il, oubli\u00e9 par les jeunes eux- m\u00eames et par les imams qui en tendance parfois \u00e0 nous donner qu'une seule version des faits, or je crois qu'il y a une pluralit\u00e9 dans la tradition islamique et que dans un contexte de modernit\u00e9 dans un contexte d\u00e9mocratique, on a absolument besoin de retrouver cette pluralit\u00e9 dans la communaut\u00e9 musulmane, il n'y a pas un discours sur l'Islam, il y a des discours et ce sont ces des discours, une fois qu'on les accepte et qu'on peut accepter la pluralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:02) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre une ultime question sur ce volet biographique quel est pour vous le plus beau passage du Coran, quel est celui qui vous touche le plus ou ou la situation o\u00f9 le personnage ou quelque chose qui est de l'ordre de la contemplation, un intime et spirituelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:17) [72%] :\r\nEn disant : et quand vous dites \u00e7a, je pense \u00e0 \u00e0 un certain nombre de passages du Coran dans un qui dit avoir doit o\u00f9 les les leaders \u00e7a Wade Takara pourquoi la voile alors qu'elle a tir\u00e9 sur le lac am\u00e9nag\u00e9 o\u00f9 la voil\u00e0 sauf royaut\u00e9 pourquoi fatale. \r\nCe passage -l\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait important parce qu'il dit, par la clart\u00e9 diurne et lorsque la nuit vient tant Dieu pensionnaires note parmi Mihai et je crois que lorsqu'on est parfois dans un \u00e9tat, je dirais de de pauvret\u00e9 lorsqu'on est parfois dans un \u00e9tat de souffrance et d'exclusion, c'est une parole qui une parole de vie et je crois que la Parole de Dieu sont souvent des paroles qui parfois rel\u00e8vent de parole humaine que l'on peut entendre mais qui donnent un sens \u00e0 votre existence et qui, lorsque vous les \u00e9coutez lorsque vous arrivez \u00e0 vous les rem\u00e9morer vous donne une autre mani\u00e8re d'habiter le monde et une autre mani\u00e8re de de de vivre votre propre existence il se je crois que c'est pas une parole plate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:22) [69%] :\r\nPoint tout de pointe pendant 20 ans, donc pourquoi pas de contrepartie comme que pendant 48 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:31) [87%] :\r\nRachid benzine, islamologue, auteur d'un opuscule intitul\u00e9 Le Coran expliqu\u00e9 aux jeunes Fabienne cass\u00e9, c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant le le r\u00e9cit qui fait de cette lecture du Coran, on sent quel point sale travail finalement c'est une lecture courageuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:46) [91%] :\r\nOui, parce que c'est pas \u00e9vident pour lui faire comprendre sa double posture \u00e0 la fois de musulmans croyants pratiquants et en m\u00eame temps, celle du chercheur de celui qui interroge le texte qui, parfois m\u00eame le diss\u00e8que alors il ne m'a pas dit grand chose sur la controverse que \u00e7a suscite concr\u00e8tement, mais je crois que certaines conf\u00e9rences qu'il tient en fonction des lieux de mosqu\u00e9es ou des lieux de pri\u00e8re sont assez anim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:08) [94%] :\r\nOn l'imagine, on va le retrouver demain pour le 2\u00e8me volet vous allez vous focalisez sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:13) [96%] :\r\nQuoi, alors on va se pencher plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le texte sur la structure du texte coranique et notamment les diff\u00e9rentes strates qui le composent sur la profusion de sens parfois d\u00e9routante que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:25) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Fabienne derri\u00e8re, on se retrouve demain en compagnie de votre invit\u00e9, Rachid benzine et on rappelle que vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 une bibliographie de ces diff\u00e9rents Livia notre page internet, je vous en rappelle l'adresse RTS Point CH barres obliques esprit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:08) [90%] :\r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, David esprit retrouvez -nous demain \u00e0 16 heures 30 pour la la suite de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e \u00e0 contre- Coran une s\u00e9rie sign\u00e9e Fabien H\u00fcnenberger gu\u00e8re, demain nous parlerons du Coran dans sa version orale, car d'abord ce fut un discours et juste. "], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lehmann, Oscar", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benzine, Rachid", "role": "professeur \u00e0 l'Institut d'Etudes Politiques d'Aix-en-Provence", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9645E85-CBAD-4948-AE59-6AFF183C87DB", "internalArchiveId": "F9645E85-CBAD-4948-AE59-6AFF183C87DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : La Cor\u00e9e", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 111, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-12T02:17:15Z", "speechToTexts": ["12.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nDe Nicolas la alors la garder comme son nom indique clairement que c'est un pays de la danse, mais attention, hein, c'est pas la m\u00eame Cor\u00e9e qu'on est dans le nord que dans le sud, dans le Sud, en fait, c'est un peu comme la Suisse, bon voil\u00e0, \u00e0 part que les gens, ils ont les yeux brid\u00e9s, ils vivent \u00e0 peu pr\u00e8s comme nous, hein, et font du shopping, qui travaillent dans des bureaux et regardent la t\u00e9l\u00e9 le soir quoi Bernard avec carr\u00e9ment moins Fun, figurez -vous qu'il y a des endroits o\u00f9 il y a m\u00eame pas d'\u00e9lectricit\u00e9, oui c'est vrai, on ne trouve que dans les villes, permettez Total Jabbar cette histoire pardon je veux dire c'est compl\u00e8tement barjot quoi qu'est -ce qui font les terroristes, il y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, ce sont des Cor\u00e9e dans les campagnes, il cultive des l\u00e9gumes par exemple ah oui \u00e0 Dakar mais \u00e0 cultiver des l\u00e9gumes s'apprend quoi Genk 2 heures maxi dans la journ\u00e9e, donc le soir si dans l'affaire se r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame ouais m\u00eame p\u00e9nible tout le temps, puisque je rappelle que la Cor\u00e9e du Nord, c'est un r\u00e9gime communiste totalitaire c'est quoi comme r\u00e9gime \u00e0 seuls 800 c\u00e9dera Dakar bah non celui sans libert\u00e9 hein est -ce efficace Sa\u00eff bien amaigri, bon pour nous, plut\u00f4t de l'homme le plus puissant du pays \u00e0 qui alors l'homme le plus puissant de la et c'est \u00e7a aille au client fran\u00e7ais remet au secours, si c'est un chanteur th\u00e9rapeute souhaite \u00e9coute sa musique inique Abescat bonne humeur ben j'ai parl\u00e9 du dirigeant de la Cor\u00e9e du Nord vanitas pas du chanteur ah h\u00e9 bien mal quoi bah de nous son nom mais a tout de suite l\u00e0 maintenant non demain \u00e0 la Samaranch alors, parce il n'est pas 9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C1AFCD5-33CC-485F-8AD8-71574087FB89", "internalArchiveId": "5C1AFCD5-33CC-485F-8AD8-71574087FB89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 185 : Le dauphin d\u00e9prim\u00e9", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T01:16:18Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [71%] :\r\nOui, la tunique \u00e0 des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [73%] :\r\nParce que chaque aliment a lanc\u00e9 moi, ici, ne soyons pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nC'est un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal finit Winnie la secr\u00e9taire m\u00e9dicale appliqu\u00e9e de l'autobronzant sur le visage du Docteur Grounding. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [87%] :\r\nDocteur, je vais commencer par le c\u00f4t\u00e9 gauche, hein, ah oui, mais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [64%] :\r\nPini ni qui avait \u00e9t\u00e9 esth\u00e9ticienne connaissez nombre de l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [69%] :\r\nSalle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du coeur alors sa peine \u00e0 30 millions soudain la langue, la clinique on on fait quelques d\u00e9p\u00eaches que l'ex- Kraft envisage la m\u00e9moire alors c'est une urgence Malanda anglophone qui d\u00e9conne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:54) [90%] :\r\nC'est davantage une minute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:56) [63%] :\r\nQuoi attendez et mon autobronzants, du moment qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [78%] :\r\nQuelques heures plus tard, ils arriv\u00e8rent sur le site de Marine alors le parc d'appr\u00e9ciation l'animal Marc Even. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [82%] :\r\nLe Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [84%] :\r\nEt b\u00e9n\u00e9voles voulait pas mettre en vitesse de l'autobronzant sur le c\u00f4t\u00e9 droit de mon visage mais vous Crickx allemande vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [79%] :\r\nOui, franchement, voil\u00e0 la directrice, bonjour, merci d'\u00eatre venus si vite pas c'est affreux notre dauphin Star Dolphy rigolo cette peur aux enfants gronder qu'on fait, mais pourquoi pas pas suivez -moi c'est heure de son num\u00e9ro, vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [78%] :\r\nLe dauphin cens\u00e9 \u00eatre rigolo de sauter dans ses cerceaux sa t\u00eate contre la piste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [62%] :\r\nL'\u00e9quipe pleure public hier dans sa gloire, Jack, il souffre d'un bornage caract\u00e9ristique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [76%] :\r\nOui le cas bien connu du comique sinistre la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [84%] :\r\nQu'est -ce qu'on va faire peu \u00e7a on pourrait faire infuser du millepertuis dans la paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [79%] :\r\nIl prend, c'est ridicule Pini imaginez le nombre de sachez qu'il faudrait, attendez, je vais aller lui parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [88%] :\r\nLe Docteur Grounding qui parlait le langage des animal s'du bassin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [88%] :\r\nMarins comme le disait je ne sais plus qui le monde n'est qu'un \u00e9gout sans fond ou les phoques, les plus en forme, ramper se tordent sur des montagnes de fange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [84%] :\r\nLe Docteur digues n'eut pas le temps de terminer le c\u00e9l\u00e8bre monologue de Musset que le dauphin. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:34) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'est pas dr\u00f4le, je crois que \u00e7a cause de votre t\u00eate, Docteur ben quoi ma gueule, qu'est -ce qu'elle a ma gueule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [80%] :\r\nMais vous avez le c\u00f4t\u00e9 droit du visage couleur carotte du Grenelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [68%] :\r\nBah merci est mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [77%] :\r\nBen faut voir le bon c\u00f4t\u00e9 on vous avez vendu \u00e0 Douchanbe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [84%] :\r\nPar la suite demain donc, la clinique des animal. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268197", "internalArchiveId": "GE1306268198", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.06.24", "publicationDate": "2013-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 1894, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5020010", "imageURL": "http://www.rts.ch/5020013.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "150 ans du CICR: les explications d'Yves Daccord, Directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR (1/2)", "Affaire Edward Snowden: l'analyse de Ksenia Bolchakova depuis Moscou", "Condamnation de Silvio Berlusconi: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont", "Le journal", "19:30 le journal", "Une grande partie du vignoble romand a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par la gr\u00eale", "France: Bernard Tapie a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue", "Le fils adoptif de Maurice B\u00e9jart, Eiji Mihara, s'exprime pour la premi\u00e8re fois", "BE: des bless\u00e9s de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique sont encore sous le choc", "Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) f\u00eate ses 150 ans", "Wimbledon: Nadal \u00e9limin\u00e9 par Steven Darcis (BEL), Roger Federer se qualifie facilement", "150 ans du CICR: les explications d'Yves Daccord, Directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR (2/2)", "Edward Snowden nargue les Etats-Unis qui exigent son extradition", "Tuerie de Chevaline: une piste se concr\u00e9tise enfin", "150 ans du CICR: la guerre en Syrie a engendr\u00e9 de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le canton de Neuch\u00e2tel est le plus gravement touch\u00e9. Gen\u00e8ve et Vaud le sont aussi, mais dans une moindre mesure.", "Il a \u00e9t\u00e9 mis en garde \u00e0 vue pour son r\u00f4le dans l'organisation de l'arbitrage qui, en 2008, lui amenait la somme de 400 millions d'euros.", "Son adoption, accept\u00e9e apr\u00e8s la mort du grand chor\u00e9graphe, a fait couler beaucoup d'encre.", "Une soci\u00e9t\u00e9 de gymnastique jurassienne a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9e avec neuf bless\u00e9s.", "En 1859, la bataille de Solferino, \u00e0 laquelle assiste le jeune Henri Dunant, va \u00eatre l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur d'une prise de conscience humanitaire.", "Le B\u00e2lois n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 son adversaire, il s'est qualifi\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour en trois sets (6-3, 6-2, 6-0).", "L'ex-consultant de la CIA aurait re\u00e7u des papiers de r\u00e9fugi\u00e9s offerts par l'Equateur, comprenant une escale \u00e0 Moscou.", "Apr\u00e8s neuf mois de myst\u00e8re, le propre fr\u00e8re de la victime est arr\u00eat\u00e9.", "Le CICR est bien entendu pr\u00e9sent en Jordanie aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s syriens."], "variantIds": ["ece-4901562", "ece-4901560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-01T22:00:10Z", "subTitles": ["19:30:14:00  19:30:15:20\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:01  19:30:18:23\r\n        Coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n  dans l'affaire de Chevaline:\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:21:11\r\nle fr\u00e8re de la victime est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:30:21:15  19:30:25:21\r\nUn Britannique d'origine irakienne,\r\n     sa femme et sa belle-m\u00e8re\r\n\r\n19:30:26:02  19:30:31:13\r\n  avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts\r\nde plusieurs balles dans la t\u00eate.\r\n\r\n19:30:31:23  19:30:34:11\r\n     Des bless\u00e9s t\u00e9moignent\r\n        apr\u00e8s la temp\u00eate\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:38:06\r\n  qui a touch\u00e9 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale\r\n    de gymnastique \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:30:38:11  19:30:43:15\r\n  On verra comment les principaux\r\nconcern\u00e9es d\u00e9crivent les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:30:43:20  19:30:49:03\r\n     Un frigo a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9\r\n dans le dos d'une des victimes.\r\n\r\n19:30:49:12  19:30:53:10\r\n  Le cas Snowden fait cro\u00eetre \r\n les tensions entre puissances.\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:56:17\r\n      P\u00e9kin avait qualifi\u00e9\r\n    les Am\u00e9ricains de voyous.\r\n\r\n19:30:56:21  19:31:00:07\r\n      Johnn Kerry d\u00e9nonce\r\n    l'aide chinoise et russe\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:04:10\r\n     \u00e0 l'ex-agent de la CIA.\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:09:17\r\n Le fils adoptif de Maurice B\u00e9jart,\r\nEiji Mihara, pourra s'appeler B\u00e9jart\r\n\r\n19:31:09:22  19:31:12:13\r\n     et h\u00e9riter d'une partie\r\n         de ses droits.\r\n\r\n19:31:12:18  19:31:16:04\r\n  B\u00e9jart avait fait la demande\r\n      peu avant de mourir.\r\n\r\n19:31:16:09  19:31:21:21\r\n      Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n  accepte l'adoption posthume.\r\n\r\n19:31:22:08  19:31:24:18\r\nEn 1863, le CICR voyait le jour,\r\n\r\n19:31:24:23  19:31:27:15\r\n          en r\u00e9action\r\n   aux horreurs de Solferino.\r\n\r\n19:31:27:20  19:31:31:15\r\n    C'est devenu une des plus\r\n  belles aventures humanitaires\r\n\r\n19:31:31:20  19:31:33:07\r\n       de tous les temps.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:39:17\r\n     Avec parfois des mises\r\n  en cause comme \u00e0 Guantanamo.\r\n\r\n19:31:41:00  19:31:45:23\r\nA Wimbeldon, R.Nadal est \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s\r\n le premier tour par Steve Darcis.\r\n\r\n19:31:46:04  19:31:51:01\r\n Roger Federer a exp\u00e9di\u00e9 son match\r\ncontre Victor Hanescu 6-3, 6-2, 6-0.\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:56:07\r\n   Il avait remport\u00e9 son premier\r\nWimbledon il y a 10 ans exactement.\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:01:21\r\nLa tuerie de Chevaline est demeur\u00e9e\r\n    myst\u00e9rieuse depuis 9 mois.\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:04:23\r\n        Mais cette fois,\r\n    une piste se concr\u00e9tise.\r\n\r\n19:32:05:04  19:32:09:16\r\nLe fr\u00e8re de la victime est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:14:06\r\n   07h30 ce matin, Chessington,\r\n     dans le comt\u00e9 du Surrey.\r\n\r\n19:32:14:11  19:32:19:13\r\n Une arrestation dans le quadruple\r\n       meurtre de Chevaline.\r\n\r\n19:32:19:18  19:32:25:06\r\n  Les policiers sont venus chercher\r\npour l'interroger Z.al-Hilli, 54 ans,\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:30:14\r\nfr\u00e8re de l'une des victimes, comme\r\nsuspect et non plus comme t\u00e9moin.\r\n\r\n19:32:30:19  19:32:35:13\r\nLe procureur d'Annecy nous a expliqu\u00e9\r\n\r\n19:32:35:18  19:32:40:02\r\n par t\u00e9l\u00e9phone qu'il n'y avait pas\r\n\r\n19:32:40:07  19:32:43:09\r\n   de nouveaux \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge\r\n\r\n19:32:43:13  19:32:45:03\r\n        contre Z.al-Hilli.\r\n\r\n19:32:45:08  19:32:49:09\r\n      Il pr\u00e9cise que la piste\r\n  li\u00e9e \u00e0 l'argent reste explor\u00e9e.\r\n\r\n19:32:49:13  19:32:52:19\r\n       En Suisse, l'enqu\u00eate\r\n     a d\u00e9montr\u00e9 que Z.al-Hilli\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:56:11\r\n     avait essay\u00e9 de s'emparer\r\n      de l'argent de son p\u00e8re\r\n\r\n19:32:56:16  19:33:01:15\r\n     en allant jusqu'\u00e0 falsifier\r\ndes documents et imiter sa signature.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:06:03\r\n    Une lutte entre deux fr\u00e8res\r\n   pour l'h\u00e9ritage de leur p\u00e8re.\r\n\r\n19:33:06:08  19:33:08:11\r\n       La piste se resserre.\r\n\r\n19:33:08:16  19:33:11:17\r\n        Un compte en Suisse\r\n      d'un million de francs,\r\n\r\n19:33:11:22  19:33:15:06\r\n     un appartement en Espagne\r\n       et des biens en Irak.\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:18:21\r\n    L'argent, mobile principal\r\n        dans les meurtres\r\n\r\n19:33:19:02  19:33:22:09\r\ndu Britannique d'origine irakienne\r\n           S.al-Hilli,\r\n\r\n19:33:22:13  19:33:27:19\r\n  de sa femme, de sa belle-m\u00e8re et\r\nd'un cycliste de la r\u00e9gion d'Annecy.\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:32:10\r\nUne des fillettes laiss\u00e9e pour morte\r\n     a surv\u00e9cu \u00e0 ses blessures.\r\n\r\n19:33:32:14  19:33:35:15\r\n   L'autre avait miraculeusement\r\n           \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\n\r\n19:33:35:19  19:33:39:04\r\nsous les jupes de sa m\u00e8re assassin\u00e9e.\r\n\r\n19:33:39:09  19:33:43:14\r\n    Z.al-Hilli, suspect No 1,\r\n pourrait ressortir libre ce soir\r\n\r\n19:33:43:19  19:33:47:14\r\n     ou rester en garde \u00e0 vue\r\n       deux jours de plus.\r\n\r\n19:33:47:19  19:33:52:14\r\n  Cela fera un an le 5 septembre \r\n  prochain que l'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9\r\n\r\n19:33:52:18  19:33:58:18\r\n     sur le quadruple meurtre\r\n     du bout du lac d'Annecy.\r\n\r\n19:33:59:20  19:34:01:20\r\n  Le Tribunal de Milan condamne\r\n\r\n19:34:02:01  19:34:05:23\r\nSilvio Berlusconi \u00e0 7 ans de prison\r\n     dans le proc\u00e8s Rubygate.\r\n\r\n19:34:06:04  19:34:10:11\r\nIl \u00e9tait accus\u00e9 d'abus de pouvoir\r\n   et prostitution de mineure.\r\n\r\n19:34:10:15  19:34:12:02\r\n     La Cour a aussi d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:34:12:07  19:34:17:18\r\n      l'interdiction \u00e0 vie\r\n   d'exercer un mandat public.\r\n\r\n19:34:18:19  19:34:25:05\r\n      C'est un coup in\u00e9dit\r\n  sur la t\u00eate de S.Berlusconi.\r\n\r\n19:34:29:12  19:34:32:04\r\n   C'est un coup dur pour Silvio\r\n            Berlusconi.\r\n\r\n19:34:32:06  19:34:38:03\r\n         Il s'y attendait.\r\n\r\n19:34:38:05  19:34:41:05\r\n   Il a dit que ces trois juges\r\n        voulaient sa peau.\r\n\r\n19:34:41:07  19:34:47:07\r\n     La peine est tr\u00e8s lourde.\r\n\r\n19:34:47:17  19:34:52:11\r\n Notamment l'in\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n19:34:52:12  19:34:58:12\r\nCela risque aussi de mettre en p\u00e9ril\r\n      le gouvernement italien.\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:02:15\r\n  Berlusconi va faire appel de ce\r\n             jugement.\r\n\r\n19:35:02:15  19:35:05:02\r\nIl s'est battu aujourd'hui encore.\r\n\r\n19:35:05:07  19:35:09:03\r\n         C'est un culot\r\n   qui indigne ou qui charme.\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:16:00\r\nDans cette histoire, son culot vient\r\n   d'\u00eatre rattrap\u00e9 par les juges.\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:22:02\r\n  Il a toujours dit qu'il voulait\r\n     aider cette jeune fille.\r\n\r\n19:35:25:05  19:35:29:08\r\n Il disait que le 27 mai 2010, il\r\navait appel\u00e9 le poste de police de\r\n\r\n19:35:29:10  19:35:31:05\r\n    Milan pour la faire sortir.\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:34:02\r\n        Il l'a fait passer\r\n    pour la ni\u00e8ce de Moubarak.\r\n\r\n19:35:34:04  19:35:37:12\r\n Et dit qu'une crise diplomatique\r\n      risquait de s'ouvrir.\r\n\r\n19:35:37:14  19:35:43:14\r\n      C'est ce que les juges\r\n         lui reprochent.\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:56:06\r\n       Mais il a confi\u00e9 Ruby\r\n      \u00e0 d'autres prostitu\u00e9es.\r\n\r\n19:35:56:08  19:36:00:09\r\n  C'est la preuve pour les juges.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:06:11\r\n        Les juges ont parl\u00e9\r\n        de faux t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:11:01\r\nIls ont estim\u00e9 que toutes les jeunes\r\n    filles pay\u00e9es par Berlusconi\r\n\r\n19:36:11:03  19:36:14:10\r\n  ont fait des faux t\u00e9moignages.\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:17:02\r\n       Elles risquent aussi\r\n       d'\u00eatre poursuivies.\r\n\r\n19:36:17:02  19:36:20:10\r\n            En France,\r\nBernard Tapie focalise l'attention.\r\n\r\n19:36:20:14  19:36:23:20\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 chanteur,\r\n  homme d'affaires et ministre.\r\n\r\n19:36:24:01  19:36:28:00\r\n      En 2008, un arbitrage\r\n  lui amenait 400 mios d'euros.\r\n\r\n19:36:28:05  19:36:31:03\r\n          Aujourd'hui,\r\n   il a \u00e9t\u00e9 mis en garde \u00e0 vue\r\n\r\n19:36:31:08  19:36:36:07\r\npour son r\u00f4le dans l'organisation\r\n        de cet arbitrage.\r\n\r\n19:36:37:00  19:36:41:14\r\n La brigade financi\u00e8re de Paris, \r\n un des lieux les plus m\u00e9diatis\u00e9s\r\n\r\n19:36:41:19  19:36:44:13\r\n         pour les affaires\r\n      qui secouent la France.\r\n\r\n19:36:44:18  19:36:48:13\r\n          Bernard Tapie\r\n  peut \u00eatre entendu pendant 96 h\r\n\r\n19:36:48:18  19:36:51:08\r\navant une possible mise en examen.\r\n\r\n19:36:51:12  19:36:56:09\r\nB.Tapie avait obtenu 403 mios d'euros\r\n    au terme d'un arbitrage priv\u00e9\r\n\r\n19:36:56:13  19:37:01:15\r\npour solder son litige avec le Cr\u00e9dit\r\n  lyonnais dans la vente d'Adidas.\r\n\r\n19:37:01:20  19:37:06:00\r\n       Un arbitrage d\u00e9nonc\u00e9\r\n    par ce journaliste en 2008.\r\n\r\n19:37:06:12  19:37:08:20\r\n    La question est de savoir\r\n\r\n19:37:09:01  19:37:11:02\r\n    s'il \u00e9tait dans la bande.\r\n\r\n19:37:11:07  19:37:14:11\r\n     Il est le b\u00e9n\u00e9ficiaire\r\n      de ce d\u00e9tournement.\r\n\r\n19:37:14:15  19:37:20:11\r\nA-t-il \u00e9t\u00e9 l'un des investigateurs\r\n   de l'arbitrage frauduleux ?\r\n\r\n19:37:21:08  19:37:25:14\r\n Trois personnalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mises\r\n    en examen pour escroquerie\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:29:15\r\nen bande organis\u00e9e, dont P.Estoup,\r\n       un ancien magistrat,\r\n\r\n19:37:29:20  19:37:33:09\r\n   et l'ex-directeur de cabinet\r\n          de C.Lagarde.\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:38:19\r\n      Les juges vont chercher\r\n         le chef de bande.\r\n\r\n19:37:39:05  19:37:42:00\r\n La police va entendre C.Gu\u00e9ant.\r\n\r\n19:37:42:06  19:37:44:11\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 l'organisateur\r\n\r\n19:37:44:16  19:37:47:02\r\n    de la r\u00e9union \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:49:10\r\n          Et N.Sarkozy.\r\n\r\n19:37:49:14  19:37:54:08\r\n   Si l'arbitrage a \u00e9t\u00e9 fait, \r\n  \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sur son instruction.\r\n\r\n19:37:54:23  19:37:56:20\r\n      Mais pour quel mobile ?\r\n\r\n19:37:57:01  19:38:02:05\r\nPlut\u00f4t que l'appui politique de Tapie\r\n\u00e0 Sarkozy pour son \u00e9lection en 2007,\r\n\r\n19:38:02:10  19:38:06:00\r\n     il y a une autre piste:\r\n  le financement de la campagne.\r\n\r\n19:38:06:05  19:38:10:05\r\n  B.Tapie, qui a connu la prison,\r\n          est un habitu\u00e9\r\n\r\n19:38:10:10  19:38:12:18\r\n       des interrogatoires.\r\n\r\n19:38:12:23  19:38:15:15\r\n  Il se vante d'avoir \u00e9t\u00e9 entendu\r\n\r\n19:38:15:20  19:38:18:19\r\nsept fois par E.Joly, sans r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:38:19:00  19:38:26:23\r\n    Une \u00e9ventuelle mise en examen\r\npourrait \u00eatre lourde de cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:38:27:17  19:38:32:00\r\n  Edward Snowden nargue les USA\r\n  qui exigent son extradition.\r\n\r\n19:38:32:05  19:38:35:23\r\n    L'ex-consultant de la CIA\r\n  a re\u00e7u des papiers de r\u00e9fugi\u00e9\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:40:16\r\n     offerts par l'Equateur\r\nqui serait le but de son p\u00e9riple.\r\n\r\n19:38:41:10  19:38:43:22\r\n      O\u00f9 est Edward Snowden ?\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:48:04\r\n   Il n'\u00e9tait pas dans cet avion\r\n         Moscou-La Havane,\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:53:13\r\n        o\u00f9 une place avait\r\n      \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e pour lui.\r\n\r\n19:38:53:18  19:38:56:21\r\nDepuis 24 h, il est rest\u00e9 invisible.\r\n\r\n19:38:57:02  19:39:00:23\r\n Son p\u00e9riple ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0.\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:07:04\r\nLe 11 mai dernier, Snowden quitte \r\nles USA et se r\u00e9fugie \u00e0 Hong Kong.\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:10:18\r\n   Hier, il d\u00e9cide de s'envoler\r\n           pour Moscou.\r\n\r\n19:39:10:23  19:39:17:03\r\nDe l\u00e0, il devrait tenter de gagner \r\nl'Equateur pour y demander l'asile.\r\n\r\n19:39:17:08  19:39:21:11\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 vendredi \r\n   pour espionnage par les USA.\r\n\r\n19:39:21:15  19:39:24:21\r\n     Il a pu quitter Hong Kong\r\n        librement dimanche,\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:29:11\r\n  malgr\u00e9 la demande d'extradition\r\n          de Washington.\r\n\r\n19:39:30:20  19:39:33:23\r\nM. Edward Snowden a quitt\u00e9 Hong Kong\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:37:14\r\n       pour un pays tiers\r\n\r\n19:39:37:19  19:39:46:08\r\n  comme un passager ordinaire,\r\n  de fa\u00e7on l\u00e9gale et normale.\r\n\r\n19:39:46:17  19:39:52:22\r\n   Cela constitue un camouflet \r\n  pour la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:39:53:18  19:39:57:13\r\nIl y a un accord avec Hong Kong.\r\n\r\n19:39:57:18  19:40:00:01\r\n S'il a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 embarquer\r\n\r\n19:40:00:06  19:40:02:07\r\n       \u00e0 bord d'un avion,\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:05:10\r\nil y aurait un effet et un impact\r\n\r\n19:40:05:14  19:40:09:05\r\n       sur les relations,\r\n   ainsi que des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:40:09:17  19:40:13:21\r\n       Snowden est en route\r\n  entre la Russie et l'Equateur.\r\n\r\n19:40:14:02  19:40:17:07\r\n WikiLeaks l'annonce sur son site.\r\n\r\n19:40:26:02  19:40:29:05\r\nL'homme invisible trace son chemin,\r\n\r\n19:40:29:10  19:40:35:04\r\n     laissant Russes, Chinois\r\n et Am\u00e9ricains \u00e0 leur bras de fer.\r\n\r\n19:40:36:07  19:40:42:00\r\n   Xenia Bolchakova, bonsoir.\r\n\r\n19:40:42:00  19:40:48:00\r\nMyst\u00e8re sur le lieu o\u00f9 il se trouve.\r\n\r\n19:40:52:13  19:40:57:04\r\n      En effet, on l'appelle\r\n        l'homme invisible.\r\n\r\n19:40:57:06  19:41:03:06\r\n Les journalistes qui sont mont\u00e9s\r\n     dans l'avion qui devait\r\n\r\n19:41:09:03  19:41:14:06\r\n    emmener Snowden de Moscou \r\n   \u00e0 La Havane ne l'ont pas vu.\r\n\r\n19:41:14:08  19:41:18:08\r\n  Certains affirment qu'il serait\r\n toujours dans la zone de transit.\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:21:03\r\n    D'autres qu'il aurait pris\r\n         un autre avion.\r\n\r\n19:41:21:05  19:41:27:06\r\n  Il y a beaucoup de sp\u00e9culations\r\n       dans la presse russe.\r\n\r\n19:41:31:02  19:41:37:02\r\n Il pourrait avoir \u00e9t\u00e9 exfiltr\u00e9\r\n            de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:45:07\r\n  Les seules nouvelles concr\u00e8tes\r\nde ce soir nous viennent de Julian\r\n\r\n19:41:45:09  19:41:46:04\r\n             Assange.\r\n\r\n19:41:46:06  19:41:48:23\r\n      Il a assur\u00e9 que Snowden\r\n        \u00e9tait en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:41:49:01  19:41:51:13\r\n      Mais on ne sait pas o\u00f9.\r\n\r\n19:41:51:13  19:41:54:11\r\n     Des bless\u00e9s t\u00e9moignent\r\n        apr\u00e8s la temp\u00eate\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:59:11\r\n  qui a touch\u00e9 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale\r\n    de gymnastique \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:42:00:04  19:42:05:02\r\nM\u00e9lanie est \u00e0 l'h\u00f4pital de Del\u00e9mont\r\n       depuis quatre jours.\r\n\r\n19:42:05:08  19:42:08:14\r\n        Lors de la temp\u00eate,\r\n\r\n19:42:08:19  19:42:12:22\r\nelle s'est r\u00e9fugi\u00e9e sous une tente\r\n   avec sa fille de quatre ans.\r\n\r\n19:42:13:03  19:42:16:08\r\n  Mais avec des vents \u00e0 125 km/h,\r\n        tout s'est envol\u00e9.\r\n\r\n19:42:16:19  19:42:20:00\r\nJ'ai vu l'autre bout de la tente\r\n          se soulever.\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:22:03\r\n       Les gens hurlaient.\r\n\r\n19:42:22:08  19:42:23:16\r\n      Je ne me rappelle pas\r\n\r\n19:42:23:21  19:42:25:07\r\n       si je criais aussi.\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:26:23\r\n       J'ai pris ma fille.\r\n\r\n19:42:27:04  19:42:30:16\r\nOn a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9es dans un buisson\r\n\r\n19:42:30:21  19:42:36:18\r\n          et coinc\u00e9es\r\n  sous l'armature de la tente.\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:42:04\r\n Son mollet a \u00e9t\u00e9 pris en tenaille\r\n   dans la structure m\u00e9tallique.\r\n\r\n19:42:42:09  19:42:48:06\r\n   Elle se souviendra longtemps\r\n       de ce jeudi 20 juin.\r\n\r\n19:42:48:20  19:42:52:13\r\n   Dans un moment de panique,\r\n     c'est chacun pour soi.\r\n\r\n19:42:52:18  19:42:56:17\r\n Des gens se sont fait pi\u00e9tiner.\r\n\r\n19:42:56:22  19:42:59:03\r\n   Ce n'\u00e9tait pas volontaire,\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:04\r\n    mais ceux qui l'ont fait\r\n     devront vivre avec \u00e7a.\r\n\r\n19:43:03:09  19:43:07:13\r\n        C'est assez dur.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:14:04\r\nParmi les 84 bless\u00e9s, 9 sont issus\r\n  de la soci\u00e9t\u00e9 gym d'Alle (JU).\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:20:19\r\n    Le vice-pr\u00e9sident s'en sort\r\nmiraculeusement avec des h\u00e9matomes.\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:24:07\r\n    Je suis sorti de la tente\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:26:15\r\n   le plus rapidement possible\r\n\r\n19:43:26:20  19:43:31:19\r\n   et j'ai \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 \u00e0 terre\r\n  par des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9talliques.\r\n\r\n19:43:32:00  19:43:37:21\r\nEnsuite, j'ai saut\u00e9 dans un talus.\r\n\r\n19:43:38:02  19:43:40:08\r\n    -En sortant de la tente,\r\n\r\n19:43:40:12  19:43:45:12\r\n    j'ai \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par terre\r\n\r\n19:43:45:17  19:43:52:11\r\npar un frigo qui est tomb\u00e9 sur moi.\r\n\r\n19:43:53:04  19:43:55:11\r\n      L'enqu\u00eate se poursuit.\r\n\r\n19:43:55:14  19:43:59:17\r\n      Aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n          n'est ouverte.\r\n\r\n19:44:00:18  19:44:05:20\r\nLes intemp\u00e9ries de la semaine pass\u00e9e\r\nont eu des cons\u00e9quences mat\u00e9rielles.\r\n\r\n19:44:06:01  19:44:08:04\r\nL'heure est au bilan plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:44:08:09  19:44:10:16\r\nLes vignerons de plusieurs cantons\r\n\r\n19:44:10:21  19:44:15:07\r\n       mesurent des d\u00e9g\u00e2ts\r\n in\u00e9dits depuis les ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n19:44:16:01  19:44:18:09\r\n        La gueule de bois,\r\n\r\n19:44:18:13  19:44:25:02\r\nc'est l'\u00e9tat de certains vignerons\r\n    apr\u00e8s la temp\u00eate de jeudi.\r\n\r\n19:44:25:15  19:44:32:02\r\n    Les grappes ont disparu, \r\n    le reste a \u00e9t\u00e9 sectionn\u00e9.\r\n\r\n19:44:32:07  19:44:38:20\r\n C'\u00e9tait 50 cm plus haut avant.\r\n\r\n19:44:39:16  19:44:42:08\r\n A Gen\u00e8ve, 6 % du vignoble a p\u00e9ri.\r\n\r\n19:44:42:12  19:44:46:14\r\n    A Vaud, c'est 8 % des ceps.\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:52:02\r\nA Neuch\u00e2tel, c'est pr\u00e8s de la moiti\u00e9\r\n       des vignes qui a p\u00e9ri.\r\n\r\n19:44:52:07  19:44:55:21\r\n   Cons\u00e9quence: moins d'emplois\r\n       pour les saisonniers\r\n\r\n19:44:56:02  19:44:59:10\r\n      et du ch\u00f4mage technique\r\n      sur certains domaines.\r\n\r\n19:44:59:22  19:45:02:08\r\n  Quand vous avez des cavistes,\r\n\r\n19:45:02:12  19:45:05:04\r\nfaut avoir du travail \u00e0 leur donner.\r\n\r\n19:45:05:09  19:45:08:10\r\n   Ca va poser de gros soucis\r\n       au niveau social.\r\n\r\n19:45:08:21  19:45:12:17\r\n      Les services \u00e9tatiques\r\n \u00e9valuent l'\u00e9tendue des dommages.\r\n\r\n19:45:12:22  19:45:16:06\r\n          Les vignerons\r\n    se tournent vers l'avenir.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:20:01\r\n         Les bouts secs\r\n  ont \u00e9t\u00e9 cass\u00e9s par la gr\u00eale.\r\n\r\n19:45:20:06  19:45:21:19\r\n          On les enl\u00e8ve\r\n\r\n19:45:22:00  19:45:24:08\r\n   pour que ce soit mieux a\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:26:14\r\n      quand \u00e7a repoussera.\r\n\r\n19:45:26:19  19:45:31:14\r\n   On enl\u00e8ve les pieds de ceps\r\n  qui prendront toute la force.\r\n\r\n19:45:31:19  19:45:37:14\r\n      Alors autant donner\r\n   la force \u00e0 la t\u00eate du cep.\r\n\r\n19:45:38:00  19:45:40:16\r\nOn sait que ce ne sera pas suffisant.\r\n\r\n19:45:41:07  19:45:44:12\r\n      Les impacts de gr\u00eale\r\n     sur les bases des bois\r\n\r\n19:45:44:17  19:45:46:11\r\n       vont poser probl\u00e8me\r\n\r\n19:45:46:15  19:45:48:22\r\n  pour la taille l'an prochain.\r\n\r\n19:45:49:03  19:45:54:05\r\n  La fructification du bourgeon\r\n       se fait maintenant.\r\n\r\n19:45:54:17  19:45:58:20\r\n      La dicton est de mise:\r\n  boire le calice jusqu'\u00e0 la lie.\r\n\r\n19:45:59:23  19:46:02:05\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:46:02:10  19:46:06:17\r\n        le fils adoptif\r\n  de Maurice B\u00e9jart s'exprime.\r\n\r\n19:46:07:04  19:46:12:01\r\nEt puis une excellente entr\u00e9e en \r\nmati\u00e8re pour Federer \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:46:12:17  19:46:15:13\r\n   Voici un coup de projecteur\r\n\r\n19:46:15:18  19:46:19:09\r\nsur une des institutions suisses\r\n       les plus connues.\r\n\r\n19:46:19:13  19:46:22:00\r\nLe CICR a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 voil\u00e0 150 ans.\r\n\r\n19:46:22:05  19:46:24:05\r\n    Il est en premi\u00e8re ligne\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:30:08\r\n    dans l'actualit\u00e9 du jour \r\n    en Syrie et \u00e0 Guantanamo.\r\n\r\n19:46:31:00  19:46:37:15\r\n        En 1859, Solferino\r\n\r\n19:46:37:20  19:46:42:11\r\n   est l'une des batailles les\r\nplus meurtri\u00e8res du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:47:00\r\n     T\u00e9moin de cette trag\u00e9die,\r\n     le Genevois Henri Dunant\r\n\r\n19:46:47:05  19:46:50:06\r\n \u00e9crira \"Souvenirs de Solferino\",\r\n\r\n19:46:50:11  19:47:04:09\r\n      un livre retentissant\r\n  qui donnera naissance au CICR.\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:09:21\r\n     C'est l'acte fondateur\r\n\r\n19:47:10:02  19:47:12:10\r\n   du Mouvement international\r\n\r\n19:47:12:14  19:47:14:18\r\n        de la Croix-Rouge\r\n\r\n19:47:14:23  19:47:18:14\r\n    et du droit international\r\n    humanitaire contemporain.\r\n\r\n19:47:19:16  19:47:21:20\r\n  Parti en Italie pour affaires,\r\n\r\n19:47:22:01  19:47:25:00\r\n         le jeune Dunant\r\n    est confront\u00e9 \u00e0 la guerre.\r\n\r\n19:47:25:05  19:47:30:02\r\n   Ce profond traumatisme donne \r\n  naissance \u00e0 l'oeuvre de sa vie.\r\n\r\n19:47:31:19  19:47:33:18\r\n       Henri Dunant se dit\r\n\r\n19:47:33:23  19:47:36:08\r\n  qu'il ne peut pas ne pas agir\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:40:23\r\n   et rester les bras crois\u00e9s,\r\n   il se dit qu'il doit agir.\r\n\r\n19:47:41:04  19:47:53:17\r\nAvant m\u00eame d'\u00e9crire ce qu'il voit,\r\n  il porte secours aux bless\u00e9s.\r\n\r\n19:47:54:09  19:47:59:15\r\n  Cinq ans plus tard, la grande \r\n  organisation prenait son envol\r\n\r\n19:47:59:20  19:48:08:05\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'obstination de Dunant,\r\n     un indign\u00e9 visionnaire.\r\n\r\n19:48:08:16  19:48:11:14\r\n       Que font les hommes\r\n       contre la guerre ?\r\n\r\n19:48:11:19  19:48:14:23\r\n      Rien, au contraire !\r\n\r\n19:48:17:02  19:48:20:18\r\n           Aujourd'hui,\r\n  l'oeuvre de Dunant se perp\u00e9tue.\r\n\r\n19:48:20:23  19:48:30:07\r\nLe CICR apporte son aide aux victimes\r\n  de conflits dans plus de 80 pays.\r\n\r\n19:48:35:21  19:48:41:21\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n19:48:43:18  19:48:46:22\r\n      L'\u00e9motion originelle,\r\n      les larmes aux yeux,\r\n\r\n19:48:47:00  19:48:52:20\r\nquand est-ce qu'on les a encore ?\r\n\r\n19:48:52:22  19:48:58:22\r\n Souvent car dans l'humanitaire,\r\n  ce sont des liens tr\u00e8s forts.\r\n\r\n19:49:01:16  19:49:05:10\r\nEn Afghanistan, j'ai vu un petit\r\n  gar\u00e7on de huit ans se faire\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:11:11\r\n   appareiller avec une jambe.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:16:08\r\n    Il y avait une tradition\r\nsociologique de vieilles familles\r\n\r\n19:49:16:11  19:49:17:05\r\n            suisses.\r\n\r\n19:49:17:07  19:49:21:19\r\n    Tout \u00e7a, c'est du pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:21:21  19:49:25:13\r\n     Non, il faut toujours\r\n   avoir des gens comp\u00e9tents.\r\n\r\n19:49:25:15  19:49:31:15\r\nLe CICR a 13 000 collaborateurs.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:36:10\r\nNous sommes par contre devenus une\r\norganisation tr\u00e8s internationale.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:41:11\r\nNous devons \u00eatre proches des gens\r\n         que l'on aide.\r\n\r\n19:49:41:12  19:49:47:04\r\nIl y a beaucoup de Suisses et aussi\r\n    beaucoup d'internationaux.\r\n\r\n19:49:47:06  19:49:50:06\r\nLa moyenne d'\u00e2ge d'un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CICR,\r\n           c'est 40 ans.\r\n\r\n19:49:50:08  19:49:51:23\r\n          \u00c7a a chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:52:01  19:49:58:01\r\n Ce ne sont plus que des jeunes.\r\n\r\n19:49:58:08  19:50:02:21\r\nLa Syrie, c'est aussi hors normes\r\n           pour vous ?\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:05:22\r\nC'est le contexte qui nous inqui\u00e8te\r\n             le plus.\r\n\r\n19:50:06:00  19:50:09:18\r\nIl y a une tr\u00e8s grande frustration.\r\n\r\n19:50:09:20  19:50:14:18\r\n    Les besoins humanitaires\r\n       sont gigantesques.\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:18:03\r\n  On est tr\u00e8s loin de ce qu'on\r\n    aimerait pouvoir faire.\r\n\r\n19:50:18:05  19:50:19:22\r\nOn va voir comment vous travaillez.\r\n\r\n19:50:19:22  19:50:24:01\r\n Le CICR est pr\u00e9sent en Jordanie\r\n  aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:50:25:12  19:50:30:18\r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s ne sont venus chercher\r\n ni nourriture ni soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:50:30:23  19:50:33:11\r\n  Ce que le CICR va leur fournir,\r\n\r\n19:50:33:15  19:50:38:11\r\n    ce sont des communications\r\navec leurs proches rest\u00e9s en Syrie.\r\n\r\n19:50:39:08  19:50:41:14\r\n    O\u00f9 se trouve votre fils ?\r\n\r\n19:50:41:19  19:50:45:20\r\n       -Je n'en sais rien.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:51:12\r\nMalgr\u00e9 les efforts des volontaires,\r\ncette femme n'atteint pas son fils.\r\n\r\n19:50:51:16  19:50:54:22\r\n      Mais celle-l\u00e0 a r\u00e9ussi\r\n       \u00e0 parler \u00e0 son mari.\r\n\r\n19:50:55:03  19:51:00:18\r\n  Ces conversations sont un luxe\r\n     quand on n'a plus rien.\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:04:10\r\nNous v\u00e9rifions que la conversation\r\n\r\n19:51:04:14  19:51:06:19\r\n   ne porte pas sur la guerre.\r\n\r\n19:51:07:00  19:51:14:22\r\n  Nous voulons \u00eatre s\u00fbrs qu'ils\r\n ne parlent que de leur famille.\r\n\r\n19:51:15:11  19:51:20:12\r\n    Ces deux enfants sont seuls\r\n   au camp avec leur grand-m\u00e8re.\r\n\r\n19:51:20:17  19:51:26:03\r\n Ils n'avaient pas parl\u00e9 \u00e0 leur m\u00e8re\r\nretenue en Syrie depuis des semaines.\r\n\r\n19:51:26:08  19:51:34:01\r\n          Le petit gar\u00e7on\r\n    ne peut retenir ses larmes.\r\n\r\n19:51:34:06  19:51:39:10\r\n Le CICR aide aussi les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 \r\nretrouver la trace de leurs proches.\r\n\r\n19:51:39:14  19:51:42:22\r\n       Mais les volontaires\r\n      ont une autre mission.\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:51:11\r\n    Une femme s'est fait mordre\r\n          par un serpent.\r\n\r\n19:51:52:02  19:51:54:14\r\n     Les r\u00e9fugi\u00e9s ont besoin\r\n\r\n19:51:54:19  19:51:57:14\r\n  de nourriture et de logement,\r\n\r\n19:51:57:19  19:52:02:23\r\n  mais aussi de savoir comment\r\n      vont leurs proches.\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:07:15\r\n       Ironie de l'histoire:\r\nla plupart des familles des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:52:07:20  19:52:11:14\r\n ne vivent qu'\u00e0 quelques km d'ici,\r\n\r\n19:52:11:19  19:52:16:03\r\n     dans une r\u00e9gion d\u00e9sert\u00e9e.\r\n\r\n19:52:24:02  19:52:30:02\r\nYves Daccord, l'autre grand dossier\r\n    du jour, c'est Guantanamo.\r\n\r\n19:52:33:15  19:52:35:15\r\n  Des prisonniers vos reproches\r\n\r\n19:52:35:18  19:52:39:16\r\nla confidentialit\u00e9 qui vous emp\u00eache\r\n       de cr\u00e9er des dossiers\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:43:21\r\n            de d\u00e9fense.\r\n\r\n19:52:43:23  19:52:49:23\r\nCertaines personnes sont d\u00e9tenues \u00e0\r\n Guantanamo depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:52:54:03  19:53:00:03\r\nGuantanamo est fondamental mais ce\r\n  sont moins de 200 prisonniers.\r\n\r\n19:53:05:13  19:53:09:17\r\n   Nous, nous visitons 200 000\r\n          prisonniers.\r\n\r\n19:53:09:19  19:53:15:19\r\n   Nous sommes confidentiels.\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:21:19\r\nLa confidentialit\u00e9 est indispensable\r\ncar elle prot\u00e8ge notre relation avec\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:24:18\r\n          les d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:30:20\r\n    La realpolitik, \u00e7a p\u00e8se.\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:37:01\r\n Pour combien comptent les USA ?\r\n\r\n19:53:37:02  19:53:41:18\r\nCe qui nous int\u00e9resse, ce n'est pas\r\n     la puissance financi\u00e8re.\r\n\r\n19:53:41:20  19:53:47:11\r\n   Aujourd'hui, l'Afghanistan\r\n          m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:50:19\r\nOn doit \u00eatre capable d'y aller sans\r\n         gardes du corps.\r\n\r\n19:53:50:21  19:53:56:21\r\n     La puissance n'est pas\r\n        que financi\u00e8re.\r\n\r\n19:53:56:23  19:54:02:22\r\nElle est aussi sur des gens qui ont\r\n    de la puissance sur place.\r\n\r\n19:54:03:06  19:54:08:03\r\n 150 ans, c'est extraordinaire.\r\n\r\n19:54:08:05  19:54:12:11\r\n    Il y a les zones limites.\r\n\r\n19:54:12:13  19:54:16:13\r\nVous avez eu de la peine \u00e0 entrer\r\n      dans les camps nazis.\r\n\r\n19:54:16:15  19:54:20:05\r\n  Quels sont les grands regrets\r\n            du CICR ?\r\n\r\n19:54:20:07  19:54:26:07\r\nIl y a des grandes frustrations.\r\n\r\n19:54:29:09  19:54:33:09\r\nPendant 40 ans, une partie du monde\r\n      nous a \u00e9t\u00e9 hors limite.\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:38:02\r\n    On n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 aller\r\n        dans les goulags.\r\n\r\n19:54:38:04  19:54:41:01\r\n         En m\u00eame temps,\r\n    il y a des grands succ\u00e8s.\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:45:05\r\nBeaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n19:54:45:07  19:54:51:07\r\n   On arrive \u00e0 faire beaucoup\r\n         dans 82 pays.\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:02:18\r\n  Je suis tr\u00e8s fier qu'une id\u00e9e\r\n      cr\u00e9\u00e9e il y a 150 ans\r\n\r\n19:55:02:20  19:55:06:04\r\n    soit toujours pertinente.\r\n\r\n19:55:06:04  19:55:08:14\r\nLe monde des motards est en deuil.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:12:06\r\nIls rendent hommage \u00e0 deux figures\r\n des amateurs de Harley Davidson\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:16:10\r\n       qui ont trouv\u00e9 la mort\r\nsur la route de Rome il y a 10 jours\r\n\r\n19:55:17:05  19:55:20:08\r\n        Le fils adoptif\r\n  de Maurice B\u00e9jart s'exprime.\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:23:16\r\n     Le Japonais Eiji Mihara\r\n     pourra s'appeler B\u00e9jart\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:26:15\r\n           et h\u00e9riter\r\n   d'une partie de ses droits.\r\n\r\n19:55:26:20  19:55:30:10\r\n      Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n  accepte l'adoption posthume.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:34:11\r\n       Eiji Mihara s'expose\r\n     \u00e0 la lumi\u00e8re des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:55:34:15  19:55:39:01\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 dans l'ombre 25 ans, \r\n assistant personnel de M.B\u00e9jart.\r\n\r\n19:55:39:13  19:55:40:21\r\n       C'\u00e9tait mon ma\u00eetre\r\n\r\n19:55:41:02  19:55:43:10\r\n    et j'\u00e9tais son disciple.\r\n\r\n19:55:43:14  19:55:47:21\r\n    Il m'a transmis le m\u00e9tier\r\n    et le travail artisanal.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:54:08\r\n   Il ne dormait pas la nuit,\r\n        il travaillait.\r\n\r\n19:55:54:19  19:55:58:04\r\n   E.Mihara a rencontr\u00e9 M.B\u00e9jart\r\n         au Japon en 1982.\r\n\r\n19:55:58:09  19:56:00:17\r\n  Depuis, il travaille pour lui.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:06:06\r\nEn 2007, M.B\u00e9jart d\u00e9pose une demande\r\n   d'adoption le jour de sa mort.\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:09:08\r\n   Apr\u00e8s cinq ans de proc\u00e9dure,\r\n\r\n19:56:09:12  19:56:13:16\r\n        E.Mihara est reconnu\r\ncomme le fils adoptif du chor\u00e9graphe.\r\n\r\n19:56:13:21  19:56:16:13\r\nUne adoption posthume rare en Suisse.\r\n\r\n19:56:16:23  19:56:19:11\r\n   Pour que M. Mihara devienne\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:21:02\r\n      le fils de M.B\u00e9jart,\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:25:07\r\n    il a fallu que M.B\u00e9jart\r\n d\u00e9pose une demande d'adoption.\r\n\r\n19:56:25:16  19:56:28:15\r\n       Cet h\u00e9ritage inqui\u00e8te\r\n       le monde de la danse.\r\n\r\n19:56:28:20  19:56:31:05\r\n L'avenir de la fondation M.B\u00e9jart\r\n\r\n19:56:31:10  19:56:33:06\r\n   et du B\u00e9jart Ballet Lausanne\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:34:21\r\n       d\u00e9pend des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:56:35:02  19:56:36:19\r\n     que va prendre E.Mihara.\r\n\r\n19:56:37:00  19:56:41:10\r\n Il peut exiger les trois-quarts \r\n des droits d'auteur de M.B\u00e9jart.\r\n\r\n19:56:41:14  19:56:44:02\r\nCes fondations se disent inqui\u00e8tes.\r\n\r\n19:56:44:07  19:56:46:17\r\n    E.Mihara se veut rassurant.\r\n\r\n19:56:50:21  19:56:53:00\r\n   Les droits chor\u00e9graphiques\r\n\r\n19:56:53:05  19:56:54:10\r\n        de Maurice B\u00e9jart\r\n\r\n19:56:54:14  19:56:58:01\r\n         doivent rester\r\n   dans la fondation M.B\u00e9jart.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:03:08\r\n  C'est le seul moyen pour qu'ils\r\nexistent le plus longtemps possible.\r\n\r\n19:57:03:12  19:57:09:00\r\nJe n'ai pas l'intention de priver\r\nles gens des oeuvres de M.B\u00e9jart.\r\n\r\n19:57:10:04  19:57:14:04\r\n    Mais E.Mihara veut prendre\r\n    la place qui lui revient.\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:18:09\r\n         Cette succession\r\n      ne fait que commencer.\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:21:15\r\n    La surprise \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:57:21:20  19:57:24:23\r\n          Rafael Nadal\r\n est \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour\r\n\r\n19:57:25:04  19:57:28:20\r\n   par le Belge Steve Darcis,\r\n     135\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n19:57:29:13  19:57:33:22\r\n  A Wimbledon, le Belge S.Darcis\r\n         a battu R.Nadal.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:41:01\r\n    L'Espagnol, peu en jambes, \r\n   s'est inclin\u00e9 7-6, 7-6, 6- 4.\r\n\r\n19:57:41:06  19:57:45:19\r\nDarcis s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand jour.\r\n\r\n19:57:46:00  19:57:50:11\r\n Apr\u00e8s un premier set tr\u00e8s serr\u00e9,\r\n   Darcis a maintenu son niveau\r\n\r\n19:57:50:16  19:57:58:11\r\n  alors que Nadal semblait avoir\r\nde la peine \u00e0 trouver ses marques.\r\n\r\n19:58:01:01  19:58:07:09\r\n  C'est la premi\u00e8re fois que Nadal\r\nperd au premier tour en Grand Chelem.\r\n\r\n19:58:07:13  19:58:11:00\r\n L'histoire se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Wimbledon\r\n\r\n19:58:11:05  19:58:27:09\r\napr\u00e8s son \u00e9limination au 2\u00e8me tour\r\n    par L.Rosol l'an dernier.\r\n\r\n19:58:28:02  19:58:29:11\r\n          A Wimbeldon,\r\n\r\n19:58:29:16  19:58:33:08\r\n  R.Federer retrouve les lieux\r\n   de ses plus grands succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:33:12  19:58:37:22\r\nIl avait remport\u00e9 le tournoi pour\r\n la premi\u00e8re fois il y a 10 ans.\r\n\r\n19:58:38:03  19:58:41:11\r\n           Aujourd'hui,\r\nl'entr\u00e9e en mati\u00e8re est excellente.\r\n\r\n19:58:42:04  19:58:46:07\r\n       R.Federer est entr\u00e9\r\n pour ce premier match du tournoi\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:48:16\r\n     dans un habit de lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:49:05  19:58:51:20\r\nC'est plus pour se faire plaisir\r\n\r\n19:58:52:01  19:58:53:13\r\n          avec les fans\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:56:13\r\n pour qu'ils voient autre chose.\r\n\r\n19:58:56:18  19:59:00:12\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n   on a essay\u00e9 avec la veste.\r\n\r\n19:59:00:17  19:59:04:17\r\n        L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n  c'\u00e9tait le pull en cachemire.\r\n\r\n19:59:05:08  19:59:09:10\r\n    Son adversaire, V.Hanescu,\r\n       n'a tenu que 69 min.\r\n\r\n19:59:09:14  19:59:13:04\r\n       Le temps pour Federer\r\n   de prouver sa forme actuelle.\r\n\r\n19:59:13:09  19:59:16:13\r\n         Le B\u00e2lois empoche\r\n      la premi\u00e8re manche 6-3,\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:24:14\r\ntout en profitant des fautes directes\r\n         de son adversaire.\r\n\r\n19:59:25:04  19:59:28:21\r\n D\u00e8s le d\u00e9but, j'ai pu contr\u00f4ler\r\n           les choses.\r\n\r\n19:59:29:02  19:59:33:04\r\n      Ca m'a fait plaisir.\r\n\r\n19:59:33:17  19:59:37:01\r\n         La suite ne sera\r\n    qu'un r\u00e9cital pour Federer.\r\n\r\n19:59:37:06  19:59:41:07\r\n     6-2 dans la 2\u00e8me manche \r\n     et 6-0 lors du 3\u00e8me set.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:43:15\r\n     V.Hanescu rend les armes.\r\n\r\n19:59:43:20  19:59:47:19\r\nFederer pourra aborder le 2\u00e8me tour\r\n          avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n19:59:48:10  19:59:50:10\r\n       Ca va plus se jouer\r\n\r\n19:59:50:14  19:59:54:11\r\n      sur quelques retours.\r\n\r\n19:59:54:15  19:59:59:12\r\nPas comme aujourd'hui o\u00f9 tu peux\r\n  dominer avec le coup droit.\r\n\r\n19:59:59:17  20:00:04:00\r\n         J'aurai besoin\r\nde tout le r\u00e9pertoire de mon jeu.\r\n\r\n20:00:04:05  20:00:08:08\r\n  C'est mon but pour mercredi.\r\n\r\n20:00:08:20  20:00:12:11\r\n   Mercredi, Federer affrontera\r\n     l'Ukrainien Stakhovsky.\r\n\r\n20:00:12:15  20:00:17:03\r\nPeut-\u00eatre encore sous le regard fier\r\n          de ses parents.\r\n\r\n20:00:29:09  20:00:34:01\r\n  Les images spectaculaires du\r\nfunambule am\u00e9ricain Nik Wallenda\r\n\r\n20:00:34:06  20:00:38:09\r\n qui a travers\u00e9 le Grand Canyon\r\n   sans harnais de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:00:38:13  20:00:41:16\r\nsur un fil tendu \u00e0 plus de 400 m.\r\n\r\n20:00:41:21  20:00:45:09\r\nLa travers\u00e9e a dur\u00e9 plus de 20 min\r\n\r\n20:00:45:13  20:00:52:20\r\n         avec des vents\r\n    plus puissants que pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:01:04:05  20:01:07:11\r\n        Coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n  dans l'affaire de Chevaline.\r\n\r\n20:01:07:16  20:01:10:04\r\nLe fr\u00e8re de la victime est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n20:01:10:09  20:01:14:20\r\nUn Britannique d'origine irakienne,\r\n     sa femme et sa belle-m\u00e8re\r\n\r\n20:01:15:01  20:01:19:13\r\n avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts de\r\n plusieurs balles dans la t\u00eate.\r\n\r\n20:01:20:05  20:01:22:10\r\n    Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:22:14  20:01:25:23\r\n    Ensuite \"T.T.C.\" enqu\u00eate \r\n    sur le prix des Bordeaux.\r\n\r\n20:01:26:04  20:01:29:00\r\n       Excellente soir\u00e9e, \r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:29:05  20:01:37:05\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  R.Pawlak, C.Berthet, M.De Piante,\r\nT.Dello Buono, M.Kastrati, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF004748\r\nDate de transcription : 27-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:39) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce lundi, le coup de th\u00e9\u00e2tre dans l'affaire de Chevaline, le fr\u00e8re de la victime est arr\u00eat\u00e9 le myst\u00e8re dure depuis 9 mois, un Britannique d'origine irakienne, sa femme et sa belle-m\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert mort de plusieurs balles dans la t\u00eate, le cadavre d'un cycliste gisait tout pr\u00e8s des bless\u00e9s t\u00e9moigne apr\u00e8s la temp\u00eate qui a touch\u00e9 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, des dizaines de personnes avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s quinze hospitalis\u00e9 les principaux percer les principaux t\u00e9moins d\u00e9crivent de cours des \u00e9v\u00e9nements, la force du vent peine qu'au frigo a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 dans le dos, l'une des victimes, le cas Snowden fait cro\u00eetre les tensions entre puissances, P\u00e9kin avait qualifi\u00e9 les Am\u00e9ricains de voyous Washington r\u00e9plique John Kerry d\u00e9nonce l'aide chinoise et russe \u00e0 l'ex- agent de la CIA, il exige qu'il soit livr\u00e9 et il annonce des cons\u00e9quences le fils adoptif de Maurice B\u00e9jart s'exprime le Japonais et Iggy MIHARA pourra s'appeler B\u00e9jart h\u00e9rit\u00e9 d'une partie des droits le cas juridique et particulier B\u00e9jart avait fait la demande, peu avant de mourir, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral accepte l'adoption posthume une page d'histoire, l'\u00e9t\u00e9 1863 il y a 150 ans, le CICR, vous voyez le nombre en r\u00e9action aux horaires de Solf\u00e9rino, c'est devenu l'une des plus belles aventures humanitaire de tous les temps avec aussi des mises en cause, exemple aujourd'hui \u00e0 Guantanamo, Yves Daccord, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR et notre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:40 > 0:01:54) [93%] : \r\nEt puis la surprise \u00e0 Wimbledon, Nadal \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 1er tour par le belge Steve durcissent alors que Roger Federer avait exp\u00e9di\u00e9 le Roumain Hanescu, c'est d'ailleurs un anniversaire pour Federer, qui avait remport\u00e9 son 1er Wimbledon il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:57 > 0:02:09) [87%] : \r\nLa tuerie Chevaline et demeuraient myst\u00e9rieuses depuis 9 mois, l'identit\u00e9 du meurtrier ces motifs cette fois une piste se concr\u00e9tise, le propre fr\u00e8re de la victime est arriv\u00e9 Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:11 > 0:02:34) [92%] : \r\n7 heures 30 ce matin, j'ai, c'est une tonne dans le comt\u00e9 du Surrey, pr\u00e8s de Londres, une arrestation et de nouvelles perquisitions dans le quadruple meurtre de Chevaline apr\u00e8s des mois d'enqu\u00eate, les policiers sont venus chercher pour l'interroger Za\u00efd Al-Hilli 54 ans, fr\u00e8re de l'une des victimes comme suspect et non plus comme t\u00e9moin, pour autant, la police ne tient pas forc\u00e9ment sont coupables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:34 > 0:02:59) [95%] : \r\nLe procureur d'Annecy, \u00c9ric Maillaud, qui refuse de s'exprimer face cam\u00e9ra nous a cependant expliqu\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone qu'il n'y avait pas de nouveaux \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge contre Za\u00efd Al-Hilli il pr\u00e9cise cependant que la piste li\u00e9 \u00e0 l'argent reste toujours explorer en Suisse d'ailleurs, l'enqu\u00eate a pu d\u00e9montrer que Za\u00efd Al-Hilli avait essay\u00e9 par tous les moyens de faire main basse sur l'argent de son p\u00e8re, en allant jusqu'\u00e0 falsifier des documents et imiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:59 > 0:03:25) [95%] : \r\nSa signature, une lutte f\u00e9roce entre 2 fr\u00e8res pour l'h\u00e9ritage de leur p\u00e8re, ce sc\u00e9nario a toujours \u00e9t\u00e9 le plus plausible, mais la piste se resserre un compte en Suisse de pr\u00e8s d'un 1000000 de francs un appartement en Espagne et des biens en Irak en zone de conflit difficilement estimable l'argent mobile principal dans les meurtres du Britannique d'origine irakienne, Saad Al-Hilli de sa femme, Iqbal de sa belle-m\u00e8re et d'un cycliste de la r\u00e9gion d'Annecy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:26 > 0:03:57) [91%] : \r\nCette affaire avait frapp\u00e9 les esprits par sa sauvagerie, une des fillettes laiss\u00e9es pour mortes a surv\u00e9cu \u00e0 ses blessures, l'autre tard dans la nuit avait miraculeusement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sous les jupes de sa m\u00e8re assassin\u00e9e Za\u00efd Al-Hilli aujourd'hui, suspect num\u00e9ro 1 pourrait ressortir libre Ce soir ou bien rester en garde \u00e0 vue, 2 jours de plus, cela fera un an, le 5 septembre prochain que des dizaines de policiers fran\u00e7ais, britanniques et suisses enqu\u00eate sur le quadruple meurtre du bout du lac d'Annecy, encore appel\u00e9 et jusqu'\u00e0 son d\u00e9nouement le myst\u00e8re Chevaline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:59 > 0:04:21) [95%] : \r\nLe tribunal de Milan condamne Silvio Berlusconi \u00e0 7 ans de prison dans le proc\u00e8s du Rubygate o\u00f9 il \u00e9tait accus\u00e9 d'abus de pouvoir et de prostitution de mineure, la cour a annonc\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 l'interdiction \u00e0 vie d'exercer un mandat public ces condamnations ne seront effectives qu'une fois que l'accus\u00e9 aura exerc\u00e9 tous les recours possibles Val\u00e9rie Dupont, quand m\u00eame, c'est un coup in\u00e9dit sur la t\u00eate de monsieur Berlusconi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:24 > 0:04:55) [93%] : \r\nC'est un coup dur pour Silvio Berlusconi, m\u00eame s'ils s'y attendaient un ce week- end, il a dit : je sais que ces 3 juges veulent ma peau politiquement parlant, \u00e9videmment, mais c'est quand m\u00eame un coup dur parce que la peine est tr\u00e8s lourde : 7 ans de prison et surtout cette in\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 vie et c'est ce que Silvio Berlusconi \u00e9videmment craignait un coup dur qui risque \u00e9videmment de mettre en p\u00e9ril, aussi, le gouvernement italien mais surtout c'est de Berlusconi veut faire appel de ce jugement \u00e9videmment parce que lui, a toujours clam\u00e9 son innocence dans cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:55 > 0:05:00) [90%] : \r\nEt il se bat avec cette esp\u00e8ce de culot qui indigne les hommes qui charme les autres, on l'a vu aujourd'hui encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:03 > 0:06:11) [91%] : \r\nOui, h\u00e9 bien dans cette histoire, c'est son culot qui vient d'\u00eatre rattrap\u00e9 par les juges, puisque je vous rappelle, il a toujours dit qu'il avait voulu aider cette jeune fille, cette jeune Marocaine en disant que le 27 mai 2010, il appelle le poste de police \u00e0 Milan pour la faire sortir apr\u00e8s qu'elle ait \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9 pour vol en disant aux policiers que c'\u00e9tait la ni\u00e8ce de Moubarak et que s'il ne l'a rel\u00e2ch\u00e9 pas, il y avait une crise diplomatique qui risquait de s'ouvrir, h\u00e9 bien c'est ce que les juges lui reprochent parce que apr\u00e8s ce coup de t\u00e9l\u00e9phone comme 1er ministre \u00e9videmment, il n'a pas plac\u00e9 un rugby dans une communaut\u00e9, les services sociaux et, surtout, il ne l'a pas, confie \u00e0 l'ambassade d'\u00c9gypte, il a confi\u00e9 \u00e0 une autre prostitu\u00e9e et pour les juges, c'est la preuve que Silvio Berlusconi voulait juste camoufl\u00e9 les soir\u00e9es du boom Gabon bien ils voulaient \u00e9viter que Ruby ne parle, les juges ont d'ailleurs aujourd'hui parler de faux t\u00e9moignages et ils ont estim\u00e9 que toutes les jeunes filles qui sont pay\u00e9s par Silvio Berlusconi, comme il dit, je les entretiens parce qu'elles ont eu des probl\u00e8mes \u00e0 cause de cette histoire, h\u00e9 bien, pour les juges, elles ont fait des faux t\u00e9moignages et elle risque maintenant d'\u00eatre poursuivi elles aussi par la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:11 > 0:06:35) [91%] : \r\nMerci Val\u00e9rie pendant ce temps en France et Bernard Tapie, qui focalise l'attention, \u00e0 70 ans, il conna\u00eet une nouvelle \u00e9tape dans un parcours \u00e9tonnant, il a \u00e9t\u00e9 : chanteur, homme d'affaires, ministre, il s'est offert un des plus beaux h\u00f4tels particuliers de Paris en 2008, un arbitrage lui amener la somme colossale de 400 millions d'euros, aujourd'hui il est en garde \u00e0 vue pour son r\u00f4le dans l'organisation de ce m\u00eame arbitrage Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:08:26) [94%] : \r\nLa brigade financi\u00e8re de Paris, un des lieux les plus m\u00e9diatis\u00e9es, pour les affaires qui secouent la R\u00e9publique apr\u00e8s J\u00e9r\u00f4me Kerviel ou DSK, c'est au tour de Bernard Tapie, qui peut \u00eatre entendue pendant 90 6 heures avant une possible mise en examen, les juges se rapproche de l'homme d'affaire qui avait obtenu 403 millions d'euros en 2008 au terme d'un arbitrage priv\u00e9 pour solder son litige avec le Cr\u00e9dit Lyonnais dans la vente d'Adidas en arbitrage d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9e par ce journaliste d'investigation dans un livre paru en 2008 la question logique que l'on se pose et que la justice va se poser, c'est : est-il dans la bande, il est sans doute le b\u00e9n\u00e9ficiaire de ce d\u00e9tournement, une seconde question : c'est ce que lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 l'un des instigateurs de l'arbitrage frauduleux, 3 personnalit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en examen pour escroquerie en bande organis\u00e9e, dont le principal arbitre Pierre Estoup, un ancien magistrat qui avait cach\u00e9 ses Liens avec Tapie et l'ex- directeur de cabinet de Christine Lagarde, qui est elle- m\u00eame plac\u00e9e sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9, mais les juges vont surtout chercher le chef de bande, la police judiciaire va entendre sans doute assez vite, Claude Gu\u00e9ant, qui \u00e9tait l'organisateur de la r\u00e9union \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e qui a lanc\u00e9 l'arbitrage et puis \u00e9videmment la question se pose, et Nicolas Sarkozy parce que si, si cet arbitrage a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sur son instruction sur son instruction, mais pour quel mobile plut\u00f4t que l'appui politique de Tapie \u00e0 Sarkozy pour son \u00e9lection en 2007, il y a une autre piste qui explore ce journaliste, celle du financement de la campagne, questions que ne manqueront pas de lui poser les policiers Bernard Tapie qui a connu la prison pour l'affaire des comptes de l'Olympique de Marseille est un habitu\u00e9 des interrogatoires, il se vante d'avoir \u00e9t\u00e9 entendus cette fois par l'ex- juge \u00c9va Joly, sans r\u00e9sultat, il n'emp\u00eache que, malgr\u00e9 ses fanfaronnades et sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 affich\u00e9e, une \u00e9ventuelle mise en examen pourrait \u00eatre lourde de cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:27 > 0:08:39) [88%] : \r\n\u00c9douard Snowden narguent les \u00c9tats-Unis, l'ex- consultant de la CIA a re\u00e7u des papiers de r\u00e9fugi\u00e9, selon Julian Assange au papier offerts par l'Equateur, qui serait le but final de son p\u00e9riple avec escale \u00e0 Moscou, c'est l\u00e0 une v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:41 > 0:09:28) [93%] : \r\nMais o\u00f9 se trouve Edward Snowden myst\u00e8re car cet apr\u00e8s- midi, il n'\u00e9tait pas dans cet avion d'Aeroflot Moscou- La Havane ou de places avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 son nom et au nom d'une collaboratrice de WikiLeaks depuis 24 heures, l'homme est rest\u00e9 totalement invisible, une chose est s\u00fbre : son p\u00e9riple ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0, tout commence le 11 mai dernier \u00c9douard Snowden quitte le sol am\u00e9ricain pour se r\u00e9fugier \u00e0 Hong Kong, il reste plusieurs semaines avant de d\u00e9cider hier de s'envoler pour Moscou de l\u00e0 il devrait probablement tenter de gagner l'Equateur afin de demander l'asile, l'informaticien inculp\u00e9 vendredi pour espionnage par les \u00c9tats-Unis, a donc pu quitter librement Hong-Kong ce dimanche et ce, malgr\u00e9 la demande de Washington d'arr\u00eater Snowdon en vue de son extradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:28 > 0:09:29) [99%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:09:46) [77%] : \r\nMais \u00eatre 7 non vous donne monsieur \u00c9douard de choses s'Naudin a quitt\u00e9 Hong-Kong pour un pays tiers, comme un passager ordinaire de fa\u00e7on l\u00e9gale, est normale, enfin le Che, il y a install\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:46 > 0:09:52) [97%] : \r\nEt la chose \u00e0 n'en pas douter, constitue un sacr\u00e9 camouflet pour la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:10:07) [90%] : \r\nIl y a un accord avec Hong Kong s'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment autoris\u00e9 \u00e0 embarquer \u00e0 bord d'un avion, il y aurait de ce fait, et sans aucun doute en effet quoi acheter un impact sur les relations ainsi que des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:08 > 0:10:15) [90%] : \r\nQuoi qu'il en soit, sont donn\u00e9es tout en route quelque part entre la Russie et l'Equateur WikiLeaks l'annonce sur son site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:15 > 0:10:23) [95%] : \r\nEdward Snowden se rend en R\u00e9publique d'Equateur par une route sur pour demander l'asile et il est escort\u00e9 par des diplomates et des conseillers juridiques de chez WikiLeaks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:25 > 0:10:33) [86%] : \r\nL'homme invisible semble donc trac\u00e9 son chemin, laissant russes, chinois et am\u00e9ricains leur bras de fer et autres provocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:34 > 0:10:38) [89%] : \r\nXenia, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, myst\u00e8re sur le lieu o\u00f9 il se trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:39 > 0:11:42) [93%] : \r\nOui, effectivement, l'homme invisible, c'est le surnom que les m\u00e9dias russes ont donn\u00e9 \u00e0 Edward Snowden sa fuite, elle est qualifi\u00e9e d'op\u00e9ration digne des plus grands films d'espionnage et effectivement alors les les journalistes qui sont mont\u00e9s aujourd'hui dans l'avion qui devait emmener Snowdon de Moscou \u00e0 La Havane n'ont pas vu l'Am\u00e9ricain \u00e0 bord de cet avion et du coup, beaucoup de sp\u00e9culations sur l'endroit o\u00f9 pourrait se trouver, \u00c9douard Snowden, certaines sources au sein des services de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9roportuaire \u00e0 Moscou affirme qu'il est toujours dans la zone de transit, d'autres disent qu'il a pris un autre avion qu'il a quitt\u00e9 le territoire russe, et puis finalement, il y a beaucoup de sp\u00e9culations dans la presse russe, certains journalistes affirment qu'il n'est pas exclu qu'\u00c9douard Snowden aient \u00e9t\u00e9 exfiltr\u00e9 de l'a\u00e9roport de Cheremetievo par des diplomates de l'Equateur, qui ont \u00e9t\u00e9 aper\u00e7us hier dans cet a\u00e9roport, finalement, on l'a entendu dans le sujet, les seules nouvelles un peu concr\u00e8tes qu'on a ce soir de Snowden nous viennent de Julian Assange, le fondateur de WikiLeaks, qui a assur\u00e9 ce soir que l'Am\u00e9ricain \u00e9tait en s\u00e9curit\u00e9 et en bonne sant\u00e9, mais il n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 o\u00f9 il se trouvait pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:42 > 0:11:43) [99%] : \r\nMerci Xenia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:44 > 0:11:57) [90%] : \r\nDes bless\u00e9s t\u00e9moigne apr\u00e8s la temp\u00eate qui a touch\u00e9 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, plus de 80 personnes avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s 15 hospitalis\u00e9 les r\u00e9cits rendent compte de la rapidit\u00e9 et de la violence de la temp\u00eate, Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:59 > 0:12:12) [94%] : \r\n4 jours que M\u00e9lanie se repose \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 Del\u00e9mont au moment de la temp\u00eate, la Jurassienne et sa fille de 4 ans se sont r\u00e9fugi\u00e9s sous une tente, pensant \u00eatre \u00e0 l'abri mais avec des vents \u00e0 125 kilom\u00e8tres heure, tout s'est envol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:13 > 0:12:29) [84%] : \r\nJ'ai vu l'autre de latence soulever se remettre et quand j'ai vu \u00e7a les gens hurlaient, je sais pas si dans quelques r\u00e9actions, j'\u00e9tais si j'\u00e9cris aussi, mais j'ai tout de suite pris ma fille et le il faut qu'on d\u00e9gage partir de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:30 > 0:12:36) [88%] : \r\nOn s'est retrouv\u00e9 projet\u00e9 dans un buisson, puis sous l'armature de l'attente en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:36 > 0:12:46) [92%] : \r\nBien il en un h\u00e9matome au visage et un mollet prise en tenaille dans la structure m\u00e9tallique, cette jeune m\u00e8re de famille de 3 enfants se souviendra encore longtemps de ce jeudi 20 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:46 > 0:13:02) [88%] : \r\nOn a vu sur le moment, dans le moment de panique de la foule, c'est quand m\u00eame chacun pour soi quoi, moi j'ai pens\u00e9 que ma fille, mais je veux dire, des gens sont fait pi\u00e9tiner c'est pas s'ils ont pas voulu pi\u00e9tin\u00e9 des gens ceux l'ont fait mais ils vivront quand m\u00eame avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:06 > 0:13:07) [77%] : \r\nC'est assez difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:07 > 0:13:20) [93%] : \r\nParmi les 84 bless\u00e9s, 9 sont issus de la soci\u00e9t\u00e9 de gymnastique en Ajoie et parmi eux, le vice- pr\u00e9sident et le pr\u00e9sident, ce dernier s'en sort miraculeusement avec des h\u00e9matomes au dos et aux c\u00f4tes sans chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:20 > 0:13:52) [82%] : \r\nMoi, je suis sorti de sa tante rapidement possible et dans ma course, j'ai \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 \u00e0 terre par des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9talliques de la structure m\u00e9tallique de la tente ensuite j'ai pu voir un petit talus 3 m\u00e8tres plus loin, je me suis lev\u00e9, j'ai couru, j'ai saut\u00e9 dans Star du pour information et pas sur le tant de l'attente et ben, malheureusement, je pense qu'il y a une une traverse en faire un truc \u00e0 pousser un grand frigo et c'est ce qu'on gomme a pouss\u00e9 par terre, je suis tomb\u00e9 ainsi supporter et les frigos \u00e9taient sur moi, mais pas compl\u00e8tement \u00e9cras\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:52 > 0:13:58) [97%] : \r\nAu niveau de l'enqu\u00eate, les investigations se poursuivent, mais aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale n'est ouverte pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:13:58 > 0:14:00) [62%] : \r\nVoil\u00e0 qui n'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:00 > 0:14:14) [91%] : \r\nLes intemp\u00e9ries ont aussi des cons\u00e9quences mat\u00e9rielles, l'heure est au bilan plus pr\u00e9cis, on l'\u00e9voquait \u00e0 Couleurs locales, les assureurs sont tr\u00e8s sollicit\u00e9s, les vignerons de plusieurs cantons mesure des d\u00e9g\u00e2ts in\u00e9dit depuis les ann\u00e9es 30, Matthieu Oppliger Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne Olivier coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:16 > 0:14:26) [92%] : \r\nLa gueule de bois, il n'y a pas d'autre mot pour dire l'\u00e9tat de certains vignerons apr\u00e8s la temp\u00eate de jeudi soir, in\u00e9dite par sa force et son ampleur, les grappes qui \u00e9tait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:38) [78%] : \r\nOu alors elles ont disparu, le reste \u00e9tait sectionn\u00e9 alors c'\u00e9tait sa cote centim\u00e8tres le au Havre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:38 > 0:14:57) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 80 hectares ont p\u00e9ri, soit 6 pourcent du vignoble sur Vaud 250 hectares sont lamin\u00e9s, soit 8 pourcent des c\u00e8pes et c'est la catastrophe \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des vignes p\u00e9ri, soit pr\u00e8s de 300 hectares cons\u00e9quence moins ou pas d'emploi pour les saisonniers, et sans doute du ch\u00f4mage technique sur certains domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:57 > 0:15:07) [89%] : \r\nQuand vous avez un caviste des des employ\u00e9es en car il faut quand m\u00eame avoir du travail \u00e0 leur donner, donc l\u00e0, \u00e7a va poser de gros soucis au niveau social, au niveau emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:07 > 0:15:15) [91%] : \r\nLes services \u00e9tatiques \u00e9value l'\u00e9tendue exacte des dommages avant de d\u00e9finir les mesures \u00e0 prendre quant aux vignerons, il se tournent d\u00e9j\u00e0 vers l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:15 > 0:15:35) [80%] : \r\nLes boues c'est c\u00f4t\u00e9 cass\u00e9s par la gr\u00eale, on les enl\u00e8ve pour vous sera mieux a\u00e9r\u00e9 \u00e7a repoussera et puis on enl\u00e8ve-les, c'est-\u00e0-dire les pi\u00e8ces \u00e7a les pousse qui sont tout en bas des qui prendront toute leur force, alors maintenant, autant donner la force \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:35 > 0:15:36) [64%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:36 > 0:15:38) [99%] : \r\nMais on sait d\u00e9j\u00e0 que ce ne sera pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:39 > 0:15:53) [93%] : \r\nLes impacts de gr\u00eale sur les bases des bois va poser un probl\u00e8me pour la taille, l'ann\u00e9e prochaine la la fructification du du bourgeon l'initiation florale se fait maintenant nous pr\u00eater Riton la r\u00e9colte 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:53 > 0:15:57) [92%] : \r\nLe dicton est malheureux, mais il est de mise, boire le calice jusqu'\u00e0 l'Allier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:59 > 0:16:29) [94%] : \r\nDans la suite de ce journal, le fils adoptif de Maurice B\u00e9jart s'exprime l'artiste japonais a \u00e9t\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pendant pr\u00e8s de 25 ans et puis une excellente entr\u00e9e en mati\u00e8re pour Federer \u00e0 Wimbledon, 10 ans apr\u00e8s sa 1\u00e8re victoire, tout d'abord, la r\u00e9daction vous propose un coup de projecteur sur une des institutions suisses les plus connues du monde, le CICR a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e il y a 150 ans, il est en premi\u00e8re ligne dans l'actualit\u00e9 du jour en Syrie \u00e0 Guantanamo, on va y revenir avec Yves Daccord, son directeur g\u00e9n\u00e9ral, tout d'abord le rappel des origines avec Olivier couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:38 > 0:17:03) [91%] : \r\n1859 Solf\u00e9rino une trag\u00e9die humaine sur la route de l'unit\u00e9 italienne, c'est l'une des batailles les plus meurtri\u00e8res du 19\u00e8me un combat effroyables sur les bords du lac de Garde 40000 victimes Henri Dunant, 33 ans je n'Genevois de bonne famille profond\u00e9ment affect\u00e9e par ces \u00e9v\u00e9nements, il \u00e9crira souvenir de Solf\u00e9rino un livre retentissant pr\u00e9misses \u00e0 la naissance du CICR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:05 > 0:17:16) [85%] : \r\nC'est l'acte fondateur du CICR et c'est l'acte fondateur du mouvement international de la Croix-Rouge, sans l'ombre de leurs doutes et seul l'acte de naissance du droit international humanitaire contemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:18 > 0:17:27) [88%] : \r\nParti en Italie pour faire le je\u00fbne du nom est confront\u00e9e aux horreurs de la guerre, un traumatisme profond qui va donner naissance \u00e0 l'oeuvre de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:31 > 0:17:53) [90%] : \r\nHenri Dunant se dit je ne peux pas ne pas agir, je ne peux pas rester les bras crois\u00e9s, je ne peux pas m'int\u00e9resser qu'\u00e0 mes affaires, l'action, il faut que j'agisse et ce que fait Henri Dunant, avant m\u00eame que d'\u00e9crire sur ce qu'il voit c'est d'aller porter secours aux bless\u00e9s il va r\u00e9quisitionner une \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:54 > 0:18:04) [93%] : \r\n5 ans plus tard, la grande organisation prenait officiellement son envol, port\u00e9 par la capacit\u00e9 d'indignation et l'obstination d'Henri Dunant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:06 > 0:18:14) [79%] : \r\nLe fond, les hommes comprend la guerre cette monstruosit\u00e9 qui pourrait \u00e9viter rien, au contraire, ils y trouvent un mois en noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:27) [93%] : \r\n100 54 ans apr\u00e8s Solf\u00e9rino, l'oeuvre de Dunant se perp\u00e9tue aujourd'hui le CICR apporte son aide et son soutien aux victimes de conflits dans plus de 80 pays \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:27 > 0:18:29) [74%] : \r\nVaut mieux que mine antichar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:30 > 0:18:39) [90%] : \r\nYves Daccord bonsoir, bonsoir, aujourd'hui tr\u00e8s grande organisation probl\u00e8me de pouvoir de budget on va y revenir, mais l'\u00e9motion originelle, les larmes aux yeux, quand est-ce qu'on les a encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:39 > 0:19:02) [89%] : \r\nTr\u00e8s souvent, tr\u00e8s souvent, parce que l'humanitaire, le CICR, c'est des gens, c'est les gens qui apportent de l'aide, mais aussi des gens qui la re\u00e7oivent c'est des Liens tr\u00e8s forts, c'est souvent li\u00e9 \u00e0 la souffrance et souvent aussi lien en lien avec ce qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 faire, je pense \u00e0 l'Afghanistan, par exemple, \u00e9tait r\u00e9cemment en Afghanistan, j'ai vu un petit gar\u00e7on de 8 ans, se faire appareiller avec une jambe, la diff\u00e9rence sera fait pour lui, mais la diff\u00e9rence qu'il a fait pour nous, c'est quelque chose qui reste tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:02 > 0:19:12) [88%] : \r\nIl y avait une tradition sociologique un peu vieille famille genevoise aux Suisses, il y a des familles avec le r\u00e9gisseur, le banquier et le Pasteur et le Monsieur du CICR, tout \u00e7a, c'est vraiment du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:12 > 0:19:47) [89%] : \r\nNon le le le c\u00f4t\u00e9 vie famille je sais pas mais le c\u00f4t\u00e9 avoir des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents, intelligents, \u00e7a reste tr\u00e8s important pour le CICR aujourd'hui le CIC Ath\u00e8nes organisera donc il a 13000 collaborateurs et collaboratrices dans le monde entier, ce qui a chang\u00e9, peut-\u00eatre, c'est qu'on est devenu une organisation tr\u00e8s international, on doit le faire, parce qu'aujourd'hui, pour pouvoir \u00eatre accept\u00e9 par les gens qu'on aide dit faut parler leur langue, il faut les comprendre des fois de proche, on reste avec beaucoup de Suisses mon vrai aussi avec beaucoup de de d'internationaux, on a 127 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, la moyenne d'\u00e2ge aujourd'hui d'un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CICR sur le terrain ses 40 ans et il reste 10 ans avec nous, donc \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, c'est vrai que c'est plus des jeunes qui viennent comme \u00e7a, c'est les professionnels qui nous accompagnent longuement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:47 > 0:19:52) [88%] : \r\nLa Syrie, on a des bilans chaque jour un qui donnent le vertige pour vous aussi c'est hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:53 > 0:20:12) [90%] : \r\nC'est toujours difficile pour au CICR de poser que jusqu'\u00e0 Roland mais c'est vrai que la Syrie aujourd'hui reste le contexte et le contexte qui nous inqui\u00e8te le plus, il y a d'abord une une tr\u00e8s grande frustration, parce qu'il y a les besoins humanitaires qui sont gigantesques et puis il y a un autre capacit\u00e9 qui est \u00e0 la fois remarquable par rapport au contexte mais en m\u00eame temps on est tr\u00e8s loin de ce qu'on aimerait pouvoir faire, donc il y a une grande frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:12 > 0:20:21) [93%] : \r\nOn va voir comment vous travaillez l\u00e0- bas, on se rend \u00e0 la fronti\u00e8re de la Syrie, camp de r\u00e9fugi\u00e9s ou vous \u00eates actif, c'est le reportage de St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:24 > 0:20:59) [93%] : \r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s ne sont venus chercher ni nourriture, ni soins m\u00e9dicaux, ce que le CICR de l'immense camp de Zaatari va leur fournir ce sont quelques minutes de communication avec leurs proches rest\u00e9s en Syrie, mais d\u00e8s qu'o\u00f9 se trouve votre fils exactement voudrais j'en sais rien, je ne sais m\u00eame pas s'il est encore en vie, malgr\u00e9 les efforts des volontaires, cette femme ne parviendra pas \u00e0 joindre son fils celle-l\u00e0 en revanche a r\u00e9ussi \u00e0 parler \u00e0 son mari ces conversations sont un luxe quand on n'a presque plus rien, mais elle se fait en pr\u00e9sence des volontaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:59 > 0:21:13) [87%] : \r\nMec super T\u00e9l\u00e9rama nous nous assurons qu'il ne parle pas de politique, ni de la guerre, il ne cherche pas non plus \u00e0 savoir o\u00f9 en sont les combats, nous voulons \u00eatre s\u00fbrs qu'ils demandent uniquement des nouvelles de leur famille fixes d'TV5 5000 et nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:14 > 0:21:23) [91%] : \r\nDe l'humain, rien que de l'humain, ses 2 enfants sont seuls au camp avec leur grand- m\u00e8re, il n'avait pas parl\u00e9 \u00e0 leur m\u00e8re retenus en Syrie depuis des semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:28 > 0:21:32) [99%] : \r\nAu bout de quelques secondes, le petit gar\u00e7on ne peut retenir ses larmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:36 > 0:21:50) [87%] : \r\nLe CICR et docile, les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 retrouver la trace de leurs proches, mais subitement, les volontaires sont appel\u00e9s \u00e0 une toute autre mission, une femme vient de se faire mordre par un serpent, on nous explique qu'ils pullulent sous les tentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:50 > 0:22:02) [90%] : \r\nMais ce qu'il a fait six dingue, les r\u00e9fugi\u00e9s ont naturellement besoin de nourriture dans un endroit s\u00fbr pour se loger, mais ils ont aussi besoin de savoir si leurs proches sont en bonne sant\u00e9 et ils ont besoin de parler \u00e0 leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:02 > 0:22:13) [93%] : \r\nL'ironie de l'histoire, c'est que la plupart des familles dont ces r\u00e9fugi\u00e9s sont s\u00e9par\u00e9s ne vivent qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres d'ici, dans la province de Deraa, une r\u00e9gion en guerre, d\u00e9sert\u00e9 par les Syriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:16 > 0:22:31) [92%] : \r\nYves Daccord, l'autre grand dossier du jour c'est Guantanamo un certain nombre de familles de prisonniers vous reproche aujourd'hui cette esp\u00e8ce de monopole que vous avez sur les visites et la confidentialit\u00e9 qui les emp\u00eachent de construire des dossiers de d\u00e9fense qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:32 > 0:22:41) [94%] : \r\nVoil\u00e0, bon, je r\u00e9ponds que je comprends que les familles qui sont int\u00e9ress\u00e9s, qui ont envie de suivre les personnes qui sont l\u00e0, il faut savoir qu'il y a des gens qui sont d\u00e9tenus \u00e0 Guantanamo depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et \u00e7a reste tr\u00e8s compliqu\u00e9 cela dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:41 > 0:22:45) [92%] : \r\nGr\u00e8ve de la faim, pardon, gr\u00e8ve de la faim massive, l\u00e0 on parle de tous les prisonniers, on en est l\u00e0 : oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:46 > 0:23:16) [91%] : \r\nMettons en nord de grandeur Guantanamo est fondamentale en m\u00eame temps c'est moins 200 prisonniers, c'est tr\u00e8s important, \u00e9videmment, mais il faut qu'on mette en de grandeur quand on pense que l'en visite 500000 prisonniers cela dit pour la confidentialit\u00e9, vous avez raison, et \u00e7a c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'\u00e9poque d'Henry Dunant, on vit une tr\u00e8s grosse pression aujourd'hui sur notre confidentialit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'on est un monde qui se veut transparent et moi je suis quelqu'un qui suivent pour la transparence mais c'est vrai que la confidentialit\u00e9 pour nous \u00e9tait indispensable dans la mesure o\u00f9 elle prot\u00e8ge la relation que nous avons avec les d\u00e9tenus, c'est vraiment fondamental qu'on pense \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:16 > 0:23:19) [95%] : \r\nLa Realpolitik \u00e7a p\u00e8se quand m\u00eame les \u00c9tats-Unis comptent pour combien dans votre budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:19 > 0:23:54) [92%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis comptent pour \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent dans le budget, la puissance, franchement, \u00e7a compte pas un peu toutes les puissances compte, nous sommes une organisation qui sont tr\u00e8s attentifs, mais pas en termes de puissance financi\u00e8re, ce qui nous int\u00e9resse, nous, c'est d'\u00eatre capable d'avoir acc\u00e8s, l\u00e0 o\u00f9 il se je veux dire, pour \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate avec vous, ce qui m'inqui\u00e8te aujourd'hui, c'est par exemple l'Afghanistan o\u00f9 on doit \u00eatre capable de construire notre sens sans garde du corps, sans \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 mais avec des gens qui sont tr\u00e8s difficiles, donc la puissance, elle est pas que financi\u00e8re, elle est aussi sur les gens qui ont un contr\u00f4le sur les territoires, et on doit \u00eatre capable de le faire avec des talibans avec le gouvernement afghan et aussi le gouvernement am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:54 > 0:24:11) [92%] : \r\nYves Daccord 100 50 ans d'histoire extraordinaire \u00e7a, larmes aux yeux, quand on voit ce ce gamin qui peut enfin parler avec ses parents, etc et puis allez zones limites dans les camps nazis, vous avez eu beaucoup de peine \u00e0 entrer dans le goulag sovi\u00e9tique, vous avez beaucoup de peine \u00e0 entrer les grands regrets du CICR c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:12 > 0:24:51) [89%] : \r\nJe pense qu'il y a un grand regret : il y a, il y a des grandes frustrations peut-\u00eatre c'est vrai, vous l'avez dit, on oublie souvent que pendant 40 ans presque, il y a une partie du monde qui nous a \u00e9t\u00e9 faite hors acc\u00e8s hors limite, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est et on a, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 pouvoir aller dans les goulags, c'est vrai qu'on oublie, c'est vrai que la 2\u00e8me en guerre mondiale il y avait des enjeux extr\u00eamement difficile avec la question nazi et juive en particulier o\u00f9 le CICR n'a pas du tout, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur en m\u00eame temps il y a les grands succ\u00e8s il y a, il y a beaucoup d'choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites et je pense quand je vois aujourd'hui le travail quand je vois ce qu'on arrive \u00e0 faire dans dans 82 pays je suis vraiment fier de son organisation, je trouve surtout fier, une id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 150 ans soit encore pertinente et r\u00e9ussit \u00e0 s'adapter dans un environnement qui est qui est vraiment assez complexe Yves d'accord merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:53 > 0:25:00) [91%] : \r\nDans les autres titres du jour, le monde des motards est en deuil, une procession de 300 d'entre eux, venus de toute la Suisse a rejoint une liste de Rarogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:00 > 0:25:08) [95%] : \r\nIl rendait hommage de figures des amateurs de Harley-Davidson qui ont trouv\u00e9 la mort sur la route de Rome alors qu'il se rendait \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:12 > 0:25:28) [89%] : \r\nLe fils adoptif de Maurice B\u00e9jart s'exprime le Japonais et MIHARA pourra s'appeler Bujar h\u00e9rit\u00e9 d'une partie de ses droits le cas juridique et particulier B\u00e9jart avait fait la demande, peu avant de mourir et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet cette adoption posthume Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:30 > 0:25:37) [93%] : \r\nMIHARA s'expose pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la lumi\u00e8re des m\u00e9dias pendant 25 ans, il a \u00e9t\u00e9 dans l'ombre, assistant personnel de Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:37 > 0:25:53) [89%] : \r\nC'\u00e9tait mon ma\u00eetre \u00e9tait 5 disciple et puis il m'a transmis le m\u00e9tier le travail artisanal, parce qu'il faut travailler nuit et jour, ils dormaient pas la nuit, travailler, \u00e9couter la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:53 > 0:26:15) [89%] : \r\nEddy MIHARA a rencontr\u00e9 Maurice B\u00e9jart au Japon en 1908 en 2, depuis, il travaille pour lui et joue m\u00eame dans certaines de ses cr\u00e9ations en 2007 Maurice B\u00e9jart alors tr\u00e8s malade d\u00e9pose une demande d'adoption, le jour de sa mort, il faudra 5 ans de proc\u00e9dure pour que la justice reconnaisse et Jimmy Harrah, comme le fils adoptif du chor\u00e9graphe une adoption posthume pr\u00e9vue par la loi mais tr\u00e8s rare en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:15 > 0:26:23) [89%] : \r\nPour que monsieur MIHARA devienne le fils de Maurice B\u00e9jart, il a fallu que Maurice B\u00e9jart de son vivant, d\u00e9pose une demande de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:23 > 0:26:48) [91%] : \r\nC'est aujourd'hui cet h\u00e9ritage inqui\u00e8te le monde de la danse, l'avenir de la Fondation Maurice B\u00e9jart et du B\u00e9jart Ballet Lausanne d\u00e9pend aujourd'hui des d\u00e9cisions que va prendre le nouveau fils du chor\u00e9graphe h\u00e9ritier en ligne directe et Diawara pourrait exiger les 3 quarts des droits d'auteur de Maurice B\u00e9jart, ce qui pourrait mettre en p\u00e9ril l'avenir de ses fondations, aujourd'hui elle se disait inqui\u00e8te mais ne souhaite pas s'exprimer en attendant et Jimmy MIHARA se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:48 > 0:27:09) [81%] : \r\nLes doigts chor\u00e9graphies de Maurice B\u00e9jart droit dit Maryse Maury Sylvia tout doit rester dans la Fondation Maurice B\u00e9jart c'est seul moyen de prot\u00e9ger que \u00e7a reste le plus impossibles existait, et je n'ai nullement internationaux priv\u00e9s des Oeuvres de Maurice mais G\u00e9rard, \u00e0 ce moment que \u00e7a B\u00e9jart appartient \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:09 > 0:27:15) [93%] : \r\nMais tenu \u00e0 l'\u00e9cart par les fondations et Jimmy veut aujourd'hui prendre la place qui lui revient, la succession du ma\u00eetre ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:18 > 0:27:28) [94%] : \r\nLa surprise \u00e0 Wimbledon, Rafa\u00ebl Nadal est \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 1er tour par le belge Steve Darcis, le num\u00e9ro 1 but contre 130 5\u00e8me joueur mondial, Laurent Bastardoz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:29 > 0:27:44) [91%] : \r\nV\u00e9ritable histoire belle cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Wimbledon o\u00f9 Steve Darcis a donc damer le pion \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal l'espagnol fatigu\u00e9s peu en jambes s'est inclin\u00e9 en 3 manches 7 6 7 6 6 4 au terme du rencontre durant laquelle Darcy s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:45 > 0:27:48) [99%] : \r\nApr\u00e8s avoir remport\u00e9 un 1er set tr\u00e8s serr\u00e9 Darcy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:48 > 0:27:55) [96%] : \r\nS'il a maintenu son niveau de jeu alors que Nadal lui semblait avoir de plus en plus de peine \u00e0 trouver ses marques sur le gazon londonien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:59 > 0:28:02) [97%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re que l'espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:02 > 0:28:21) [94%] : \r\nVainqueur \u00e0 Londres en 2008 et 2010 perd au 1er tour d'un tournoi du Grand Chelem pire pour lui, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Wimbledon apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 l'an dernier au 2\u00e8me tour par Lucas Rosol, il quitte le tournoi londonien sans m\u00eame avoir eu l'occasion de disputer un seul match sur le court, Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:27 > 0:28:40) [94%] : \r\nVoil\u00e0 que Roger Federer retrouve le cadre de ses grands succ\u00e8s, il avait remport\u00e9 Wimbledon pour la premi\u00e8re fois, voil\u00e0 10 ans, aujourd'hui l'entr\u00e9e en mati\u00e8re est excellente, il bat facilement en 3 sets le Roumain Hanescu Laurent Bastardoz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:42 > 0:28:47) [96%] : \r\nFid\u00e8le \u00e0 son habitude, Roger Federer est entr\u00e9 pour ce 1er match du Tournoi dans un habit de lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:47 > 0:29:03) [87%] : \r\nJuste pour se faire plaisir et avec les femmes qu'il va un peu autre chose, peut-\u00eatre pas aussi les m\u00e9dias, j'imagine les photographes et tous ces adorent un peu juste autre chose \u00e0 cette ann\u00e9e, on a essay\u00e9 nous un peu trop avec la veste apr\u00e8s que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai eu le Centre le pulls en cachemire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:04 > 0:29:18) [91%] : \r\nSur le terrain, son adversaire Victor Hanescu n'a pas tenu tr\u00e8s longtemps 69 minutes pour \u00eatre pr\u00e9cis, le temps pour Federer de prouver sa forme actuelle, pr\u00e9cis, concentr\u00e9s parfois survolt\u00e9, le B\u00e2lois empoche sans trembler la 1\u00e8re manche 6 jeux \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:18 > 0:29:21) [94%] : \r\nTrois tout en profitant des nombreuses fautes directes de son adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:23 > 0:29:31) [90%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but, je trouve que j'ai pu contr\u00f4ler les choses, le service le retour enseignement m'a fait plaisir aussi, j'esp\u00e8re que \u00e7a continue, forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:32 > 0:29:46) [92%] : \r\nLa suite ne sera qu'un r\u00e9cital pour le num\u00e9ro 3 mondial, 6 \u00e0 2 dans la 2\u00e8me manche 6 0 lors du 3\u00e8me set d\u00e9pass\u00e9 par la classe du tenant du titre et Victor Hanescu rend les armes, Federer, lui, va pouvoir aborder le 2\u00e8me tour avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:47 > 0:29:58) [86%] : \r\nAlors \u00e7a ne va plus se jouer, voil\u00e0 \u00e7a c'est un bon feeling sur quelques passings sur quelques retours n'pas comme aujourd'hui o\u00f9 tu sais, tu peux t'installer du fond de court apr\u00e8s commence \u00e0 dominer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:58 > 0:30:03) [92%] : \r\nLe coup droit alors j'aurais peut-\u00eatre plus besoin de tout le r\u00e9pertoire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:03 > 0:30:06) [91%] : \r\nDemange \u00e7a c'est mon focus maintenant pour mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:07 > 0:30:15) [95%] : \r\nMercredi, Federer affrontera l'Ukrainien Stakhovsky peut-\u00eatre une fois encore, sous le regard tendre et fier de ses parents pr\u00e9sents ce jour dans la loge royale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:17 > 0:30:26) [88%] : \r\nEt toujours \u00e0 Wimbledon en ce moment, on entame le 2\u00e8me set entre les tonneaux 8 et Stanislas Wawrinka Stenson qui a perdu le 1er set 6 \u00e0 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:29 > 0:30:55) [92%] : \r\nUn mot encore de ces images spectaculaires du funambule am\u00e9ricain Nik H\u00e9l\u00e8ne Da qui a travers\u00e9 le Grand Canyon sans harnais de s\u00e9curit\u00e9 sur un fil tendu \u00e0 plus de 400 m\u00e8tres en l'Arizona aux \u00c9tats-Unis la travers\u00e9e a dur\u00e9 plus de 20 minutes avec des vents plus puissant pr\u00e9vu l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur Internet avec d\u00e9calage plusieurs secondes pouvoir interrompre la diffusion en cas d'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:55 > 0:30:58) [66%] : \r\n13 il pointe WorldCom pas quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:00 > 0:31:03) [69%] : \r\nAccord il voit la toile World, il y a lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:04 > 0:31:17) [91%] : \r\nAlors, ben, la formation, le coup de th\u00e9\u00e2tre dans l'affaire de Chevaline, le fr\u00e8re de la victime est arr\u00eat\u00e9 le myst\u00e8re dure depuis 9 mois, un Britannique d'origine irakienne, sa femme et sa belle-m\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert mort de plusieurs balles dans la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:19 > 0:31:27) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli ensuite TPC enqu\u00eate notamment sur le prix des Bordeaux fortement \u00e0 la baisse, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:43 > 0:31:46) [81%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:13 > 0:34:24) [85%] : \r\nOui occupe ouais ouais ouais impressionn\u00e9 conna\u00eetre et sinon je trouve tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:24 > 0:34:35) [85%] : \r\nC'est pratique comme \u00e7a, comme \u00e7a ils ils sont dort monter une usine \u00e0 gaz, c'est presque le d\u00e9cor devait \u00eatre par d\u00e9finition simple et efficace, des fois, je trouve qu'un peu de contraintes comme \u00e7a c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:39 > 0:34:41) [80%] : \r\nC'est l'impression que tu as avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:43 > 0:34:50) [86%] : \r\nJe suis pas dans le r\u00f4le de procureur l'inquisiteur Fouquier-Tinville jamais une chorale l'entretien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-06-25T00:53:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352691", "durationSec": 123, "title": "13.06.24", "excerpt": "* Del\u00e9mont, Bienne : 20130624, des participants \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique Bienne 2013 qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors de la temp\u00eate du 20130620, apportent leur t\u00e9moignage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "BLESS\u00c9"], "sequenceIds": ["1346581"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352692", "durationSec": 110, "title": "13.06.24", "excerpt": "* Annecy, Angleterre : 20130624, le fr\u00e8re de AL HILLI Saad, AL HILLI Za\u00efd a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile de Chessington. Il est suspect\u00e9 d'\u00eatre l'auteur du quadruple meurtre de Chevaline le 20120905, celui de son fr\u00e8re, sa belle-soeur, sa belle-m\u00e8re et un cycliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE", "ANNECY"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1346583", "1346584"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352693", "durationSec": 95, "title": "13.06.24", "excerpt": "* Londres : 20130624, victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger qui a battu le joueur roumain HANESCU Victor en 3 sets sur le score de 6-3 6-2-6-0 lors d'un match du 1er tour du tournoi de tennis de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1346585"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352694", "durationSec": 58, "title": "13.06.24", "excerpt": "* Londres : 20130624, d\u00e9faite du joueur de tennis espagnol NADAL Rafael qui a \u00e9t\u00e9 battu par le joueur belge DARCY Steve en 3 sets sur le score de 7-6 7-6 6-4 lors d'un match compant pour 1er tour du tournoi de tennis de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1346586"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352695", "durationSec": 112, "title": "13.06.24", "excerpt": "* Paris : 20130624, l'ex-ministre et homme d'affaire fran\u00e7ais TAPIE Bernard a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue dans l'affaire de l'arbitrage priv\u00e9 qui avait sold\u00e9 son litige avec le Cr\u00e9dit Lyonnais dans la vente de l'entrprise Adidas en 2008 pour 403 millions d'euros.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["POLICE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["TAPIE, BERNARD"], "sequenceIds": ["1346605"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352696", "durationSec": 103, "title": "13.06.24", "excerpt": "* Auvernier : 20130624, la gr\u00eale et la temp\u00eate du 20130620 ont endommag\u00e9 les vignes du canton de Gen\u00e8ve, de Vaud et surtout du canton de Neuch\u00e2tel, d\u00e9truites \u00e0 45 %.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AUVERNIER"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "VIGNE", "GR\u00caLE"], "sequenceIds": ["1346610"]}, {"internalArchiveId": "GE1307352697", "durationSec": 114, "title": "13.06.24", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20130624, le Genevois DUNANT Henri cr\u00e9a le CICR il y a 150 ans apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 la barbarie de la bataille de Solf\u00e9rino, qui eut lieu en 1859.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ONG", "DROIT HUMANITAIRE", "COMM\u00c9MORATION"], "thematicCorporations": ["CICR"], "sequenceIds": ["1346789", "1346790"]}, {"internalArchiveId": "GE1307352698", "durationSec": 113, "title": "13.06.24", "excerpt": "* JORDANIE : camp de Zaatari, 20130624, le CICR pr\u00e9sent dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s syriens s'emploie \u00e0 faciliter le contact des r\u00e9fugi\u00e9s avec leur famille rest\u00e9e en Syrie, en plus d'apporter de l'aide humanitaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JORDANIE"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "AIDE HUMANITAIRE"], "thematicCorporations": ["CICR"], "sequenceIds": ["1346794"]}, {"internalArchiveId": "GE1307352699", "durationSec": 110, "title": "13.06.24", "excerpt": "* Lausanne : 20130624, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a reconnu l'adoption posthume de MIHARA Eiji par le chor\u00e9graphe d\u00e9c\u00e9d\u00e9 BEJART Maurice. Son h\u00e9ritier entend participer plus activement \u00e0 la Fondation Maurice B\u00e9jart et au B\u00e9jart Ballet Lausanne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ADOPTION"], "sequenceIds": ["1346795"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910846", "summary": "PLATEAU :\r\nDACCORD, Yves, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR (150e anniversaire de la fondation du CICR, histoire du CICR, Guantanamo, la Syrie).", "id": "910845"}, {"internalArchiveId": "GS1306346582", "summary": "21:53.12\r\nDel\u00e9mont : int h\u00f4pital, itw RACORDON, M\u00e9lanie, (bless\u00e9e lors de la temp\u00eate f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique) alit\u00e9e / gros plan gros h\u00e9matome \u00e0 sa jambe / itw GIRARDIN, Patrick, FSG Alle (bless\u00e9) / itw KELLER, Ren\u00e9 vice-pr\u00e9sident FSG  Alle. bless\u00e9, f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique.\r", "id": "1346581", "visualThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "BLESS\u00c9"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346584", "summary": "21:46.52\r\nAngleterre, news, Cessington Surrey : policiers britanniques sur les lieux du domicile de AL HILLI, Za\u00efd. homicide, arrestation ", "id": "1346583", "visualThemes": ["HOMICIDE", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346585", "summary": " Annecy : statement devant le Palais de Justice / archives lieu du quadruple assassinat. homicide, arrestation.\r", "id": "1346584", "visualThemes": ["HOMICIDE", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["ANNECY"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346586", "summary": "22:06.28\r\nLondres, Wimbledon : divers plans FEDERER, Roger, joueur de tennis  suisse, avec blazer blanc / itw FEDERER, Roger (en fran\u00e7ais, ses habits,  match, prochains match) / balle de 1er set remport\u00e9e par FEDERER, Roger / au ralenti, divers plans FEDERER, Roger jouant / balle de match remport\u00e9e par  FEDERER, Roger face \u00e0 HANESCU, Victor, joueur de tennis roumain / dans loge, bref plan FEDERER, Robert et Lynette, parents de FEDERER, Roger, applaudissant. ATP.\r", "id": "1346585", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346587", "summary": "22:05.24\r\nLondres, Wimbledon : balle de 1et set remport\u00e9e par DARCY, Steve, joueur de tennis belge / coup gagnant dans le 3e set de DARCY, Steve / balle de match  remport\u00e9e sur ace par DARCY, Steve face \u00e0 NADAL, Rafael, joueur de tennis  espagnol. ATP.\r", "id": "1346586", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346606", "summary": "21:49.15\r\nParis : ext commissariat de police de la Brigade financi\u00e8re / archives   TAPIE, Bernard en garde \u00e0 vue dans l'affaire de l'arbitrage avec le Cr\u00e9dit Lyonnais / itw MAUDUIT, Laurent journaliste Mediapart / archives ESTOUP, Pierre, ex-juge / archives LAGARDE, Christine ex-ministre de l'Economie et directrice du FMI / statement. enqu\u00eate judiciaire, police.\r", "id": "1346605", "visualThemes": ["POLICE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["TAPIE, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346611", "summary": "21:55.19\r\nAuvernier : vigneron montrant les d\u00e9g\u00e2ts de la gr\u00eale sur les pieds de vigne (branches cass\u00e9es, grappes envol\u00e9es) / carte des d\u00e9gats en Suisse / itw   CARTILIER, S\u00e9bastien, directeur station viticole NE / itw MUSTER, Eric,   viticulteur / ouvriers viticole \"nettoyant\" et soignant les c\u00e8pes de vignes  touch\u00e9es par la gr\u00eale / itw DE PURY, Nicolas, vigneron Auvernier (r\u00e9colte 2014 endommag\u00e9e \u00e0 45 %). vigne, d\u00e9g\u00e2t naturel, gr\u00eale.\r", "id": "1346610", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "VIGNE", "GR\u00caLE"], "visualGeographicals": ["AUVERNIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1307346790", "summary": "21:57.08\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : peintures repr\u00e9sentant la bataille de Solf\u00e9rino (1859) / portrait de DUNANT, Henri, fondateur de la Croix-Rouge / extraits film \"la  bataille de Solf\u00e9rino\". comm\u00e9moration, ONG, droit humanitaire ", "id": "1346789", "visualThemes": ["ONG", "DROIT HUMANITAIRE", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualCorporations": ["CICR"]}, {"internalArchiveId": "GS1307346791", "summary": " Gen\u00e8ve : int mus\u00e9e de la Croix-Rouge, statue repr\u00e9sentant Henry Dunant / itw itw BUGNION, Fran\u00e7ois, historien / itw BIMPAGE, Serge, biographe d'Henri  Dunant. comm\u00e9moration, ONG, droit humanitaire.\r", "id": "1346790", "visualThemes": ["ONG", "DROIT HUMANITAIRE", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["CICR"]}, {"internalArchiveId": "GS1307346795", "summary": "21:59.07\r\nJORDANIE, camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Zaatari : int tente du CICR, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9  essayant de joindre par t\u00e9l\u00e9phone le fils d'une r\u00e9fugi\u00e9e syrienne, sans succ\u00e8s / r\u00e9fugi\u00e9e syrienne parlant au t\u00e9l\u00e9phone avec son mari, en pr\u00e9sence d'une  employ\u00e9e du CICR / itw AMAL, Amro, volontaire du CICR / 2 enfants parlant au t\u00e9l\u00e9phone avec leur m\u00e8re, pleurant / itw SHAMLAWI, Hala, porte-parole du CICR / statement. camp de r\u00e9fugi\u00e9s, aide humanitaire.\r", "id": "1346794", "visualThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "AIDE HUMANITAIRE"], "visualGeographicals": ["JORDANIE"], "visualCorporations": ["CICR"]}, {"internalArchiveId": "GS1307346796", "summary": "22:03.28\r\nLausanne : itw MIHARA, Eiji, fils adoptif de Maurice B\u00e9jart / archives  BEJART, Maurice / itw PELOT, Jean-David avocat / statement devant l'entr\u00e9 du B\u00e9jart Ballet Lausanne. adoption.\r", "id": "1346795", "visualThemes": ["ADOPTION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "568705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004748", "position": "01"}}, {"id": "568704", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130897", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 3000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer cIEOAbUVouqEMzBKIxNeGp3QZiVA"}]