[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3200&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=3175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E2B82738-27D8-4BDB-A033-C4E5DC60C992", "internalArchiveId": "E2B82738-27D8-4BDB-A033-C4E5DC60C992", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Rencontre avec Thierry Basset, volcanologue. - 2.  Les eaux des mers du globe se transforment en poubelle! Chronique d'actualit\u00e9", "publicationDate": "2013-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 3199, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["volcanologie", "pollution des mers", "pollution de l'eau", "volcan"], "thematicPersons": ["Basset, Thierry"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-07-03T17:16:34Z", "speechToTexts": ["03.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nCelle -ci passe \u00e0 peine CQFD, une femme qui a eu comme \u00e7a Philippe donc l'issue de ce qui se passe, il va tomber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [82%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, on va s'int\u00e9resser ce matin \u00e0 quelques vieilles pierres non je ne pense \u00e9videmment pas voulu face \u00e0 la mont\u00e9e sur Paris, sinon j'aurais dit : vieilles pierres pr\u00e9cieuses oui r\u00e9ellement \u00e0 travailler vous interroger sur la Vogler les pierres en question aujourd'hui dans ce club il y a eu des pierres qui sont de vrais Pierre ch\u00e9ri par notre grand invit\u00e9 du jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [83%] :\r\nAbsolument, c'est vrai qu'elles sont vieilles parce qu'elles ont alors je sais plus, j'ai prisonniers qu'20 millions 200 millions d'ann\u00e9es, quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [81%] :\r\nCe que vous avez dans la main, elle date de leur secondaire puisqu'il y a une un ma\u00efs oui donc les n'ont v\u00e9cu que durant l'air secondaire donc quelques-unes cette Pierre 230 d\u00e9solation de 5 millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [75%] :\r\nD'accord, baptis\u00e9 201 quand m\u00eame que je laissais parler, j'\u00e9tais bien, j'ai pas loin, voil\u00e0 Thierry Basset notre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [60%] :\r\nQue nous venons d'entendre on entendrait bonjour mais aujourd'hui, c'est la paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [88%] :\r\nIl est, il a invent\u00e9 son m\u00e9tier, on le verra et je lui ai donn\u00e9 un nom \u00e0 ce m\u00e9tier, oui, ces broutards de la vulgarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [86%] :\r\nScientifiques tr\u00e8s bon alors pour quelle raison ce nom -l\u00e0, vous allez nous dire dans un instant, Lucile, avec nous \u00e9galement, Christophe Auguin bonjour Christophe bonjour de la terre de Thierry Basset, nous voyons parfois la mer et c'est l\u00e0 que vous nous emmenez oui on va au coeur du vortex du passif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [85%] :\r\nQuick nord au Nord-Est d'Hawa\u00ef, \u00e0 l'ouest de la Californie, l\u00e0 o\u00f9 des millions de tonnes de plastique s'accumulent, l'exp\u00e9dition 7\u00e8me continent en revient, le chef de mission nous racontera ce qu'il a vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nOui, triste constat un tr\u00e8s probablement que nous ferons dans 5 6 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:01:39) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:41) [82%] :\r\nGrand invit\u00e9 ce matin donc Thierry Basset Lucile salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:44) [89%] :\r\nAbsolument, avez -vous jamais r\u00eav\u00e9 de vous promener en toute s\u00e9curit\u00e9 sur les flancs de l'Etna ou du Stromboli de d\u00e9couvrir et de comprendre les paysages volcaniques de l'Islande d'\u00e9couter ce que les roches et les rochers des Alpes, honte \u00e0 nous raconter ce que vous avez jamais r\u00eav\u00e9 insurg\u00e9s oui ben c'est h\u00e9 bien j'ai l'homme qui vont faut donc c'est un scientifique, il a 3 passions dans la vie, sa science, la vulgarisation de sa science et last notre liste les voyageurs entre les 3, il n'a pas voulu choisir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:15) [87%] :\r\nEt quelle est sa sa discipline scientifique, vous parliez de l'Etna, j'imagine qu'il est donc le vulcanologue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [86%] :\r\nVolcanologue vulcanologue oui parce que c'est, c'est un sp\u00e9cialiste des volcans et non pas de Vulcain qui lui est tout \u00e0 la fois un du Romain, un groupe de \u00e9lim\u00e9 talonneur et lanceur d'Ariane 5 une mitrailleuse de calibre 20 un papillon, un peuple imaginaire dans Star Trek ou encore une marque de montre bas\u00e9e au Locle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:41) [64%] :\r\nPas la vulgarit\u00e9 de avec, c'est plut\u00f4t les volcans qui les volcanologue exact. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:46) [92%] :\r\nC'est sa sp\u00e9cialit\u00e9 et la g\u00e9ologie, sa discipline de base, apr\u00e8s avoir, dans les ann\u00e9es 80 user ses fonds de pantalon sur les bancs et dans les laboratoires de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au d\u00e9partement des sciences de la Terre, o\u00f9 il obtient sa licence, puis son dipl\u00f4me puis son doctorat, il a vite compris qu'il \u00e9tait bien plus \u00e0 l'aise les 2 pieds sur terre, au sens propre cette fois -ci que les yeux riv\u00e9s sur un \u00e9cran d'ordinateur \u00e0 consulter des mod\u00e8les informatiques je vous disais \u00e0 l'instant qu'il a 3 passions : sa science, donc la g\u00e9ologie, la vulgarisation de sa science et les voyages, h\u00e9 bien entre les 3, il n'a pas voulu choisir il y a, il faut les 3 et en plus il fait les 3 simultan\u00e9ment, il a, comme il dit invent\u00e9 son m\u00e9tier en devenant ce que j'appelle un routard de la vulgarisation scientifique puisque depuis 1998, il con\u00e7oit Guide des voyages \u00e0 th\u00e8me volcanologie couches g\u00e9ologiques en France, en Italie, en Gr\u00e8ce, en Islande, au Guatemala, ou encore en Nouvelle-Z\u00e9lande oui et puis l'organiser et guide des journ\u00e9es de d\u00e9couvertes g\u00e9ologiques en Suisse et en France pour expliquer la longue histoire g\u00e9ologique qui se cache derri\u00e8re les les paysages des Alpes et du Jura et puis les auditeurs de la 1\u00e8re le connaissent bien, en tout cas ceux qui se l\u00e8vent t\u00f4t puisqu'il pr\u00e9sente dans le Journal du dimanche une chronique consacr\u00e9e \u00e0 quoi je vous le donne 1000 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:04) [82%] :\r\nGaillot aucun je savais, il sera donc notre 1er routard des sciences dans CQFD, on est ravi de vous avoir avec nous Thierry Basset bonjour rebonjour rebonjour vous vous reconnaissez dans dans cette d\u00e9finition routards. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [90%] :\r\nSi oui, en fait, \u00e7a me convient bien, je m'attendais pas \u00e0 cette introduction mais mais autant des sciences, c'est un, c'est un excellent terme puisque effectivement je m\u00e9lange les sciences, la communication avec la vulgarisation scientifique que j'essaye de faire aupr\u00e8s du grand public, et puis les les voyages, les voyages, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un aspect tr\u00e8s important de de ma vie depuis que j'ai commenc\u00e9 en fait mes mes \u00e9tudes en sciences de la Terre \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait il y a d\u00e9j\u00e0 bien longtemps, d\u00e8s les ann\u00e9es 80, oui, en 1980 3 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:49) [88%] :\r\nAlors, retard, \u00e7a c'est une chose mais on pourrait aussi vous consid\u00e8re un peu comme une forme d'\u00e9vad\u00e9s des laboratoires, puisque vous n'\u00eates plus vraiment, vous \u00eates vraiment sur le terrain, on l'a bien compris, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que la recherche, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [92%] :\r\nNon, la recherche, elle m'a pas d\u00e9\u00e7u, moi j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 travailler \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e0 faire mon dipl\u00f4me sur les flancs de l'Etna ensuite ma th\u00e8se sur les flancs d'un volcan au Guatemala, l\u00e0, j'ai pass\u00e9 des moments extraordinaires, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience scientifique magnifique et une exp\u00e9rience humaine aussi extraordinaire, j'aurais bien aim\u00e9 continuer si si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plus facile de trouver une place dans les laboratoires, mais c'est extr\u00eamement difficile de trouver une place dans les laboratoires pour faire de l'art de la recherche, en particulier sur les volcans Suisse puisqu'on sait comme vous le savez, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [73%] :\r\nOn n'a pas sembl\u00e9 on n'a pas beaucoup d'volcan succ\u00e8s donc c'est pas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, c'est \u00e7a, vous auriez d\u00fb aller ailleurs, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [91%] :\r\nPas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e, mais enfin, finalement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance pour moi parce que quant on n'a pas la voie toute trac\u00e9e, h\u00e9 bien, ne serait -ce que soi -m\u00eame on on se pose, on se pose des questions de ce qu'on va faire de, de, de, de sa vie et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'inventer mon travail et puis de de commencer \u00e0 faire ce que j'avais comme d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 faire un peu quand j'\u00e9tais \u00e0 l'universit\u00e9 de la vulgarisation scientifique, c'est-\u00e0-dire partager mes connaissances avec le grand public. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [90%] :\r\nMais attendez Thierry basset, si je vous comprends bien, \u00e7a veut dire que si vous aviez fait ce vos \u00e9tudes, par exemple en Italie, vous auriez \u00e9t\u00e9 chercheur sur l'Etna, le Stromboli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [79%] :\r\nC'\u00e9tait bien si \u00e7a \u00e9tait plus facile de trouver une place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [85%] :\r\nEn laboratoire, oui, mais c'est plus facile en d\u00e9tail peut-\u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [89%] :\r\nParce qu'ils ont des volcans oui, donc j'imagine que \u00e7a doit \u00eatre un peu plus facile qu'en Suisse, mais finalement, je suis pas du tout m\u00e9content de de mon de mon destin au contraire un cette difficult\u00e9 \u00e0 trouver de job \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance extraordinaire pour pour faire un un travail qui est maintenant est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:36) [91%] :\r\nAlors, entre avril 1996 et janvier 1992 vous avez r\u00e9alis\u00e9 un r\u00eave aussi et renseignements sont exacts, parcourir le globe du nord au sud de l'Alaska, la Terre de Feu, ce voyage -l\u00e0, vous le faites pour vous, mais avec l'oeil du g\u00e9ologue d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [90%] :\r\nOui, on va \u00e9videmment en oui, en priorit\u00e9, \u00e9videmment, \u00e7a c'est un vieux r\u00eave, c'\u00e9tait de parcourir les volcans de l'Alaska, la Terre de Feu, donc parcourir pratiquement tous les volcans des Am\u00e9riques de l'Am\u00e9rique du Nord, de l'Am\u00e9rique centrale de l'Am\u00e9rique du Sud et c'est un r\u00eave que j'ai r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s mes \u00e9tudes, c'est-\u00e0-dire que je me suis dit que, au lieu d'attendent la retraite pour pour faire ce ce long voyage salaire point j'allais prendre tout de suite 2 ans se marre traite et et voyager, faire ce que j'avais vraiment envie de faire, et et voil\u00e0 et \u00e7a m'a permis de visiter \u00e9norm\u00e9ment de volcan, donc en fait, les volcans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fil rouge de ce de ce voyage, mais il y a eu plein d'autres d\u00e9couvertes aux populations qui vivent aupr\u00e8s des et volcan il y a plein d'autres lieux magiques que l'on a pu voir pendant ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [89%] :\r\nOn l'a compris, on va beaucoup voyager gr\u00e2ce \u00e0 vous, jusqu'\u00e0 11 heures Thierry Basset invit\u00e9s VIP ce matin dans CQFD d\u00e9paysement, \u00e9motion garantie donc avec ce avec vous retardez sciences de de la Terre, on vous retrouve apr\u00e8s notre s\u00e9quence, on passera un disque et on vous retrouve juste apr\u00e8s, \u00e0 tout de suite, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [77%] :\r\nDonc la prud'homie d'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:57) [87%] :\r\nIls sont de retour sur la terre ferme apr\u00e8s avoir foul\u00e9, entre guillemets, une \u00eele gigantesque cette soupe de plastique flottant dans le Pacifique Nord ils, ce sont les scientifiques et les marins de l'exp\u00e9dition 7\u00e8me continent Christophe hangar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [93%] :\r\nOui, et le mot exp\u00e9dition n'est pas trop fort, car l'id\u00e9e de de fouler ce continent de plastique flottant au Nord-Est d'Hawa\u00ef a \u00e9t\u00e9 sem\u00e9 d'obstacles, on en a parl\u00e9, souvenez -vous plusieurs fois sur nos ondes l'an pass\u00e9, c'\u00e9tait des probl\u00e8mes techniques et m\u00e9dicaux qui avait stopp\u00e9 Net l'\u00e9lan de cette petite \u00e9quipe de marins et de scientifiques originaires principalement de Guyane fran\u00e7aise donc, nouvelle tentative, cette ann\u00e9e, d\u00e9part de Californie le le 21 mai dernier en go\u00e9lette, direction le vortex du Pacifique Nord une semaine environ de navigation pour atteindre le coeur du plus grand tourbillon oc\u00e9anique, c'est l\u00e0 que se concentrent lentement mais immanquablement, tout ce qui flotte dans cette partie du monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [92%] :\r\nEt l\u00e0 on se trouve alors dans cette partie du monde dans une r\u00e9gion peu donc peu \u00e9tudi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [91%] :\r\nOui, en effet, peu de bateaux passent par ces vortex parce que les courants ne sont pas tr\u00e8s favorables, seuls quelques missions scientifiques isol\u00e9s ont pu \u00e9valuer l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts des mesures effectu\u00e9es par exemple en 2001 puis en 2007 ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la masse de particules plastiques dans l'eau a \u00e9t\u00e9 6 fois sup\u00e9rieur d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque \u00e0 la masse de zooplancton alors dites de de cette nouvelle mission actualis\u00e9 en quelque sorte l'ampleur du probl\u00e8me donc pr\u00e9lever de nouveaux \u00e9chantillons d'eau de plancton, mais aussi de sensibiliser le public \u00e0 cette concentration de d\u00e9chets plastiques qui ne d\u00e9semplit pas, selon les ONG au sch\u00e9ma et Greenpeace 100 millions de tonnes de plastique flottent actuellement dans nos oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [97%] :\r\nAvec nous quelques instants en Direct dans CQFD Patrick d'Exxon, bonjour, bonjour, vous \u00e9tiez le chef de mission de l'exp\u00e9dition 7\u00e8me continent justement, qu'avez -vous concr\u00e8tement d\u00e9couvert en arrivant dans le vortex du Pacifique Nord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [86%] :\r\nBen on a d\u00e9couvert ce qu'on savait d\u00e9j\u00e0, on partait d\u00e9j\u00e0 avec une id\u00e9e de de ce qu'on allait d\u00e9couvrir, m\u00eame si on avait imagin\u00e9 qu'une seule 6 jours, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s choquant de de rentrer dans ce dans ce Giro, c'est Yannick et de et de le voir vomir autant d'effets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [93%] :\r\nAvec des surprises malgr\u00e9 tout des choses que vous n'aviez pas envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:10) [58%] :\r\nJ'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:11) [91%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s, bon, on a eu quelques quelques soucis techniques comme toute exp\u00e9dition n'a eu mon sur 17 jours de navigation n'a eu 15 jours de mauvais temps, et on a eu la Giraud classique la la la bou\u00e9e qui devait nous caract\u00e9riser la la colonne d'eau qui a, qui est tomb\u00e9 en panne et qu'on n'a pas pu remettre en marche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:27) [93%] :\r\nMais concr\u00e8tement, qu'est -ce qu'on voit quand on s'approche de cette zone. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:31) [85%] :\r\nAlors, dans l'imaginaire des gens s'imagine quand on parle de de 7\u00e8me continent ici imagine un continent massif, c'est pas du tout \u00e7a, enfin, quand on parle de continent, de par la surface qui est qui est pollu\u00e9e par le le micro- plastique apr\u00e8s quand on parle de de macro- d\u00e9chets donc le le macro- d\u00e9chets, ce sont des des objets qui sont sup\u00e9rieurs \u00e0 \u00e0 20 centim\u00e8tres pour vous donner une une horde de grandeur quand on navigue \u00e0 peu pr\u00e8s une heure dans le dans le giron on croise \u00e0 peu pr\u00e8s d'id\u00e9e, j'ai donc dit d\u00e9chets \u00e0 l'heure et quand, on r\u00e9percute \u00e7a bien s\u00fbr sur la sur la dimension de sur la superficie de de la zone, \u00e7a repr\u00e9sente quelques milliers de tonnes de de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [81%] :\r\nQuelque type d'analyse et de pr\u00e9l\u00e8vements, vous avez fait, parce que la mission est \u00e9galement scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [82%] :\r\nOui, on avait, on avait un volet un volet scientifique, donc on a eu cette fameuse bou\u00e9e Giraud qui malheureusement n'a, n'a pas fonctionn\u00e9 qui elle devait faire de la fluo Mitry conductivit\u00e9 et enfin qui caract\u00e9ris\u00e9 bien s\u00fbr le la colonne d'eau de de 2 stations et ensuite on devait mesurer, on doit, on a mesur\u00e9 la la pollution de l'eau avec des des petits capteurs qui sont compl\u00e8tement innovant qui sont fran\u00e7ais, qui a \u00e9t\u00e9 mis en qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans un bras, laboratoire de de Toulouse, les bonnes prises \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'appelle, voil\u00e0 o\u00f9 nous \u00e9tions quoi exactement vous visent, on les appelait les parce que c'est tout simplement c'est c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne d'une qui ici sont un peu comme une \u00e9ponge qui capte tous les tous les polluants, donc, mais le homme l'objectif \u00e9tait d'identifier les, les, les polluants les les plus abondants dans les grands poissons p\u00e9lagiques, donc, pour \u00e7a dans Semiac mis \u00e0 \u00e0 p\u00eacher dans le dans le JIR et ensuite on a plac\u00e9 ses ses petits capteurs dans dans les chairs de de poissons et sous \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a nous permettra bien justement de de conna\u00eetre un peu le le taux de de pollution qu'on qu'on peut avoir dans dans la cha\u00eene alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:14) [89%] :\r\nDonc vous n'avez pas encore les r\u00e9sultats de de 600 alors enl\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:18) [88%] :\r\nAlors oui, on est un peu frustr\u00e9 parce qu'effectivement tout le monde nous demande des r\u00e9sultats, et bon, voil\u00e0, nous, on vient de descendre du bateau oui et on a donn\u00e9 tous nos \u00e9chantillons bien s\u00fbr diff\u00e9rents laboratoires et donc l\u00e0 maintenant, c'est dans les mains de des laboratoires et l\u00e0 on on ne ma\u00eetrisera pas l'aider. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [88%] :\r\nMais ce que vous avez l'impression que c'est, c'est pire qu'avant, des missions ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en 2001 2007 est -ce que c'est un probl\u00e8me croissant est -ce que \u00e7a se r\u00e9sorbe au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:45) [88%] :\r\nAlors nous, on n'a pas, on n'a pas les donner encore de de notre exp\u00e9dition, donc c'est difficile de de faire des comparaisons alors ensuite moi je, on travaille, on travaille avec eux, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'ONG am\u00e9ricaine qui eux \u00e9tudient le ph\u00e9nom\u00e8ne et qui ont d\u00e9couvert, d\u00e9j\u00e0 il y a une plus d'une dizaine d'ann\u00e9es donc ont pas mal de chiffres nous on on a voulu apporter notre notre Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, donc on a essay\u00e9 d'amener quand m\u00eame des des des choses innovantes pas faire le travail que les Am\u00e9ricains ont fait, donc c'est pour \u00e7a que nos r\u00e9sultats sont on ne peut en parall\u00e8le de leur donc essayer de, de faire une conclusion rapidement sur sur l'\u00e9volution de de cette taxe, et c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:20) [78%] :\r\nMais qu'est -ce qui a devrait ment innovants parce que vous faites le constat que, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait un donc vous faites plus ou moins la m\u00eame et puis l\u00e0 vous allez montrer probl\u00e8me en qui a des des polluants qu'on retrouve dans les poissons, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s innovant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:33) [85%] :\r\nSi alors des choses innovantes d\u00e9j\u00e0 ce ce capteur est compl\u00e8tement innovant parce que dans dans sa dans son protocole de d'utilisation, un capteur de polluants qui arrivent \u00e0 \u00e0 collecter tous les tous les polluants en moins de 2 heures de c\u00e9der Jacques chose d'innovant, c'est d'habitude, c'est beaucoup plus long que \u00e7a, ensuite on a, on a travaill\u00e9 avec des des satellites hein notre routage sur sur le GIR on est us\u00e9 de cette situation qui permet de musiciens et vous le savez la la hauteur des oc\u00e9ans, donc on on a pens\u00e9 que quand le l'oc\u00e9an se se dilate, \u00e7a cr\u00e9e un g\u00e9ant, donc on a \u00e9t\u00e9 vraiment guid\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du GIR, donc \u00e7a aussi c'est \u00e7a ici 2\u00e8me chose innovante, c'est que, on a essay\u00e9 de cartographier la la zone par des satellites radars des images radar \u00e7a \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 faits non plus, donc nous n'\u00e9tait en dessous le Celtic et ont crois\u00e9 les donn\u00e9es, donc tout \u00e7a, enfin, je vous parle de de beaucoup d'choisi nos ventes mais le probl\u00e8me c'est qu'on n'a pas les r\u00e9sultats, et donc je sais pas si \u00e7a a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:28) [89%] :\r\nOui, mais vous dites aussi Patrick d'Exxon, c'est cette mission n'est pas purement scientifique, c'est aussi l'objectif, c'est \u00e9galement de de m\u00e9diatiser \u00e9duquer les jeunes \u00e0 ce probl\u00e8me croissant, vous avez l'impression que c'est une catastrophe relativement m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:41) [87%] :\r\nMais bien s\u00fbr, c'est pour \u00e7a que moi je suis explorateur en je suis pas 6 patientes IFIC j'avais mon mon \u00e9quipe qui \u00e9tait il y a eu des scientifiques dans mon \u00e9quipe moi mon but 1er effectivement, c'est de c'est d'explorer ces c'est-\u00e0-dire qui qui sont impact\u00e9s par l'homme, effectivement quand je commen\u00e7ais \u00e0 travailler sur le 7\u00e8me, continent, je me suis vite vite rendu compte que que la population fran\u00e7aise, voire europ\u00e9enne et voire, Am\u00e9rique du Sud, puisque je je vis l\u00e0- bas aussi connaissait pas du tout ce ce ce probl\u00e8me et c'est tout \u00e0 fait normal puisque ben c'est c'est ces plaques de d\u00e9chets sont sont en plein milieu des oc\u00e9ans sont pas \u00e0 la port\u00e9e de monsieur tout le monde, je veux dire quand on est dans un PC, on voit une d\u00e9charge \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, on se rend compte de de ce qu'on consomme comme d\u00e9chets mais l\u00e0- bas, il faut se rendre sp\u00e9cialement pour pour \u00e7a, pour aller voir ce qui se passe, donc c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, donc c'est une position qui passent compl\u00e8tement incognito et parcours, c'est une vraie bombe \u00e0 retardement, je veux dire moi quand on, quand on a tir\u00e9 le fameux Philippe Mentha, qui r\u00e9cup\u00e8re le le plancton et quand Davis le petit bout du fil et corps et consorts, ces quantit\u00e9s de micro- plastiques, \u00e7a fait froid dans le dos et on sait que \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va qu'empirer puisque ben l'environnement c'est c'est un sport de riches et encore beaucoup de pays, on doit d\u00e9veloppement dans dans ces zones l\u00e0 bas et ici vont monter encore pendant longtemps ce ce vortex de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:50) [87%] :\r\nProchaine op\u00e9rations j'imagine, imaginez \u00e0 une esp\u00e8ce de grand filet pour aller r\u00e9cup\u00e9rer tout ce plastique c'est \u00e7a fait partie de vos objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:59) [85%] :\r\nNon j'ai pas j'ai pas j'ai pas cette invention l\u00e0 parce que c'est, c'est beaucoup plus technique que \u00e7a, comprenez bien que les les micros d\u00e9chirer sa selon la taille des du plancton donc puis ramasser ou ramasser les les macros d\u00e9chets c'est une t\u00e2che et inimaginable, donc, puis en plus ce sont dans les eaux internationales ramasser du Massec plus con qu'on nettoie donc \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet compliqu\u00e9, moi j'ai j'ai pas la solution, alors je sais qu'il y a des projets qui sont, qui sont en cours en fin embryonnaire, ben je je laisse aller \u00e0 des techniciens comp\u00e9tents et j'esp\u00e8re qu'ils arriveront \u00e0 trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:30) [85%] :\r\nPatrick d'Exxon, chef de mission de l'exp\u00e9dition 7\u00e8me continent qui vient de revenir et vous nous tiendrez au courant des des r\u00e9sultats, un de vos premi\u00e8res analyses, \u00e7a nous int\u00e9resse \u00e9videmment tr\u00e8s fortement ici, dans cette bien s\u00fbr c'est le but, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Christophe hangar \u00e0 bient\u00f4t Patrick d'Exxon Thierry Basset, g\u00e9ologue et veulent qu'on a eu le volcanologue par Arnaud retour juste apr\u00e8s cette chance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:53) [63%] :\r\n\u00e7a m'a pris livraison donc on vient de vous arriver et surtout donc, donc oui, donc je ne pas \u00e0 priori d'or, donc tout est je suis un nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:10) [80%] :\r\nJ'ai charentaise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:17) [68%] :\r\nDonc aussi une chose, donc j'ai coup\u00e9 \u00e0 la version est r\u00e9pondu point sous le soleil vient de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:08) [70%] :\r\nOui, bon, si je sors tout \u00e7a \u00e0 bas salaires, point, il est que j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:27) [85%] :\r\nF\u00e9loche qui a eu la bonne id\u00e9e d'inviter Renaat pour ce titre mythologie extrait d'un album sorti l'an dernier, Loches, l'album s'appelle mythologie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:40) [84%] :\r\nOn est au fond d'un crat\u00e8re il est gigantesque. \r\nIl suffit de regarder est arrive \u00e0 comprendre ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, l\u00e0, c'\u00e9tait l'enfer pendant quelques, quelques jours peut-\u00eatre quelques semaines et puis y avoir des fontaines de lave qui sont mont\u00e9s \u00e0 plusieurs centaines de m\u00e8tres de haut, pour laisser tous les d\u00e9p\u00f4ts qui autour du crat\u00e8re, c'est tout, c'\u00e9tait pour rouges qui apparaissent bien ici et \u00e7a a d\u00fb \u00eatre un spectacle mais absolument dantesque avec des coul\u00e9es de lave qui \u00e9taient envoy\u00e9s dans cette direction donc le crat\u00e8re en fait ill\u00e9gaux aller dans cette direction et \u00e7a devait \u00eatre rouge incandescent au fond de la vall\u00e9e condamn\u00e9e conviendra de remonter voil\u00e0, fermez les yeux et imaginez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:39) [92%] :\r\nOn ferme les yeux et on imagine volontiers avec vous Thierry Basset c'est c'est vous que l'on vient d'entendre dans cet extrait du cours du jour sur RTS Un, c'\u00e9tait le 13 mai dernier la vous accompagner un groupe en Islande et et l'Islande s'est en effet j'imagine le pays r\u00eav\u00e9 du g\u00e9ologue et du volcanologue, c'est simplement le paradis du du volcanologue et du g\u00e9ologue que je suis effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:00) [88%] :\r\nOui, parce que c'est la la r\u00e9gion du monde la plus \u00e9ruptif parce que en fait on, on sait que c'est une \u00eele volcanique, l'Islande, mais on n'a pas le sentiment qu'on n'a pas l'impression que c'est un lieu particuli\u00e8rement mena\u00e7ant, on pense plus volontiers \u00e0 d'autres r\u00e9gions, l'Etna, par exemple, qui risque de menacer l'\u00e9tat de population qu'\u00e0 l'Islande, qui elle est vraiment une \u00eele volcanique puisqu'elle est je crois sur 2 plaques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:23) [84%] :\r\nOui, la limite entre 2 plaques tectoniques la plaque nord- am\u00e9ricaine et la plaque et la plaque europ\u00e9enne et de par ce fait, elle a un volcanisme extr\u00eamement important mais, en moyenne, en Islande, il y a une \u00e9ruption tous les 5 ans, ce qui est quand m\u00eame pas extraordinaire et la plupart du temps, c'est des \u00e9ruptions qui sont plut\u00f4t tranquille de volcan rouge des volcans qui vont plut\u00f4t des, des, des coul\u00e9es de lave des des volcans les fusils Ph sa fin 2010, de ce fait savoir 2010 vous l'\u00e9ruption a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement explosif pour l'Islande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:53) [81%] :\r\nDimanche, c'\u00e9tait quoi le nom d\u00e9j\u00e0 de ce volcan, les journalistes, essayer de prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:58) [78%] :\r\nAlors si je dis vous le r\u00e9p\u00e9ter, l\u00e0 il y a Fiat alors il y a magouille quoi c'est vrai c'est Hafjell comme \u00e7a, \u00e7a oui, il y a pire que \u00e7a va ou si on arr\u00eate le et il y a Fiat le code c'est le nom qu'on donne aux glaciers qui surmontent volcan et il y a Fiat, c'est le nom du volcan d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:13) [79%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait alors voil\u00e0 et \u00e9v\u00e9nements particuli\u00e8rement impressionnant, mais sinon c'est relativement calme, nous dites -vous du c\u00f4t\u00e9 d'Islande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:20) [88%] :\r\nOui, c'est relativement calme pour l'instant mais enfin et est, on sait jamais, une \u00e9ruption peut dire Marie dans un instant, pas l'autre, on attend en particulier l'\u00e9ruption d'un volcan en Islande, qui s'appelle l'\u00e9clat et c'est un volcan dont on attend l'\u00e9ruption depuis 2010, parce que ces derni\u00e8res options lieu en 1970 1980 1990 2000 et on attendait l\u00e0 aussi en 2010 et elle est toujours voil\u00e0, j'esp\u00e8re qu'elle qu'elle va se d\u00e9clencher au moment o\u00f9 je serai \u00e9clat\u00e9 \u00e9clat\u00e9 au moment o\u00f9 je serai en Islande, l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:49) [83%] :\r\nAh vous vous r\u00eavez de devoir s'avoue ah ben \u00e9videmment oui, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, le volcan du monde qui vous fascine le plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:59) [85%] :\r\nLe volcan du monde qui me fascine le plus, c'est peut-\u00eatre l'Etna, mais la place a \u00e9t\u00e9 mon 1er volcan, oui c'est un vol revient on pas exactement, c'est celle de volcan avec avec lequel je maintiens vraiment des relations tr\u00e8s \u00e9troites, puisque j'y suis all\u00e9 plus de 40 fois sur l'Etna depuis 1984 et j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'Etna durant mes \u00e9tudes et me et vraiment c'est c'est un volcan qui est qui est juste extraordinaire, c'est un monstre, il fait 2 fois la superficie du du Cl\u00e9ment et culmine \u00e0 3350 m\u00e8tres d'altitude, on est plus dire si on ne croit, c'est le plus haut d'Europe, c'est les Allemands du monde est un des plus actifs du monde, le volcan le plus actif du monde, celle qui qui est situ\u00e9 \u00e0 Hawa\u00ef qui est en \u00e9ruption permanente depuis 1981 3 ou 84 alors que l'Etna, il est r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9ruption mais ces derni\u00e8res semaines ou ces derniers mois, il a fait des \u00e9ruptions paroxysme qui dure tr\u00e8s peu de temps, quelques heures qui qui partent au au sommet du volcan qui envoyait des fontaines de lave \u00e0 500 600000 m\u00e8tres de hauteur, \u00e7a dure jamais tr\u00e8s longtemps cette accompagn\u00e9 par des coul\u00e9es de lave qui s'arr\u00eate relativement vite et qui ne menace pas les populations locales heureusement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:09) [95%] :\r\n\u00e7a sera toujours le cas o\u00f9 un jour on attend un Big bang. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:13) [90%] :\r\nAh non le le l'Etna, peut-\u00eatre un peu plus m\u00e9chant que \u00e7a, m\u00eame si c'est pas vraiment un volcan tr\u00e8s explosif, mais \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a beaucoup de monde autour de ce volcan et que ces \u00e9ruptions peuvent d\u00e9marrer sur les pentes du volcan et parfois les basses pentes du volcan, comme \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 produit un 1669 avec une coul\u00e9e de lave qui d\u00e9marre \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude, et qui, avec une doctrine \u00e9ruption qui va durer 4 mois et la coul\u00e9e de lave, va, va, va d\u00e9truire une dizaine de villages va atteindre la ville de Catane pas passer les remparts de la ville de Catane et p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la ville et d\u00e9truire environ 300 300 b\u00e2timents, mais sans faire aucune victime donc l'Etna, c'est pas vraiment un volcan qui est dangereux pour la vie humaine, mais c'est un volcan qui peut faire des d\u00e9g\u00e2ts et quand m\u00eame provoqu\u00e9 de des catastrophes assez assez s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:00) [94%] :\r\nParce qu'\u00e0 Naples, qui vit dans l'inqui\u00e9tude de d'une \u00e9ruption majeure du V\u00e9suve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:05) [88%] :\r\nOui, parce qu'on sait que le V\u00e9suve peut faire des \u00e9ruptions absolument gigantesque, des \u00e9ruptions puis Niane par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au fil Aline l'ancien, le jeune je ne fais exactement donc ni l'ancien qui est mort dans l'\u00e9ruption est de 79 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ Pline le Jeune, qui a d\u00e9crit cette \u00e9ruption et qu'on consid\u00e8re que, voil\u00e0, dans le 1er volcanologue de l'histoire, donc qui ont aussi rendu compte avec le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d\u00e9veloppement d\u00e9mographique, il y a eu autour du V\u00e9suve en 2000 ans depuis l'\u00e9poque romaine, sexy, la m\u00eame \u00e9ruption que celles de 79 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ devait se reproduire, maintenant, il y aurait 700000 victimes donc, ce qui risque de se passer un jour ou l'autre, aux alentours du V\u00e9suve c'est une, c'est une grande cadastre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:44) [85%] :\r\nOui, alors du coup est -ce qu'on on a les moyens de la pr\u00e9venir, \u00e9videmment, le jour o\u00f9 \u00e7a peu, \u00e7a se passe bien, \u00e7a se passe, mais ce qu'on a des moyens de avec des capteurs d'aller voir un peu comment fonctionne le volcan dans son dans son for int\u00e9rieur, oui, et d'essayer d'anticiper la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:59) [89%] :\r\nBien s\u00fbr le le le V\u00e9suve c'est un volcan qui est extr\u00eamement surveill\u00e9 sans donner le le le risque qui fait courir \u00e0 la population locale, de quelle mani\u00e8re il est surveill\u00e9 par des instruments toute une batterie d'instruments, les m\u00e9thodes qui donne les meilleurs r\u00e9sultats en terme de de pr\u00e9vision des \u00e9ruptions volcaniques, c'est la sismologie, donc on va essayer de d'enregistrer les tremblements de terre qui se manifeste avant une \u00e9ruption volcanique, parce que quand un magma quitte sa chambre magmatique en profondeur et remonte vers la surface, il doit casser les roches, il va faire son chemin vers la surface et et par cons\u00e9quent il a provoqu\u00e9 toute une s\u00e9rie de tremblements de terre, des dizaines, des centaines, des milliers, quelques jours, quelques semaines ou quelques mois avant l'\u00e9ruption volcanique ce ce magma qui montent dans la surface, faire gonfler les pentes du volcan, il va provoquer une activit\u00e9 fut moyenne qui va \u00eatre de plus en plus intenses au sommet du volcan, tout \u00e7a, \u00e7a peut se mesurer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:50) [90%] :\r\nEt avec ces signes pr\u00e9curseurs, ces signes avant- coureurs, on peut parfois, mais \u00e7a reste un exercice tr\u00e8s difficile, pr\u00e9voir l'\u00e9ruption volcanique \u00e0 l'avance, mais m\u00eame si on y arrive dans le cas de Naples, imaginez \u00e9vacuer 700000 napolitains oui oui c'est, c'est, \u00e0 mon avis, c'est juste, c'est juste, c'est juste mission Mission Impossible de temps en temps, il y a des exercices qui sont faits avec la la population locale pour \u00e9vacuer, mais on prend 2 ou 3 bus de 50 places on met 100 ou 150 personnes dans ces dans ces bus et et on est, on fait un exercice d'\u00e9vacuation, mais quand il s'agira d'\u00e9vacuer 700000 personnes, c'est un moment donn\u00e9, combien de temps, combien de temps \u00e7a et \u00e7a on ne sait pas, oui, parce que les signes avant- coureurs avant une \u00e9ruption volcanique et peuvent se manifester 24 heures avant l'\u00e9ruption ou 2 ans avant l'\u00e9ruption volcanique, donc, ce qui rend la d\u00e9cision de la question encore plus difficile, extr\u00eamement difficile, c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 g\u00e9rer et dans ce cas l\u00e0 on peut pas appliquer le principe de pr\u00e9caution, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas dire ah, il se passe quelque chose d'anormal sur le volcan donc on \u00e9vacue les populations et comme \u00e7a on est tranquille parce que s'il ne se passe rien que \u00e7a, h\u00e9 bien les probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques, politiques qui en d\u00e9couleraient serait absolument \u00e9norme, il y aurait une d\u00e9crit Bill d\u00e9cr\u00e9dibilisation de de de la classe politique et des scientifiques qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 capable de pr\u00e9voir ce qui allait, ce qui allait se passer et \u00e0 la prochaine crise quand on demandera \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame population de part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:14) [80%] :\r\nSi on nous rappelle bien on nous on ne croit plus en avant dans les d\u00e9j\u00e0 crier au feu, il est jamais venu et, donc, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que le l'\u00e9ruption d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:21) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9, si je ne me trompe pas, en 1991 lors de l'\u00e9ruption du Mont, une dizaine au Japon, o\u00f9 ils ont eu, ex- vraiment des difficult\u00e9s \u00e0 dire oui, maintenant il faut \u00e9vacuer non on n'\u00e9vacue pas, on a \u00e9voqu\u00e9 la population \u00e0 moment puis elle est revenue etc finalement il y a eu effectivement une \u00e9rection gigantesque, et si je parle de cette \u00e9ruption, c'est parce que c'est l\u00e0 que sont morts, donc en 1991 le couple de volcanologue Maurice et Katia Kraft qui \u00e9tait extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bres qui ont \u00e9crit \u00e9norm\u00e9ment de livres qui ont beaucoup photographi\u00e9 et film\u00e9 les les volcans et qui donc ont pay\u00e9 au prix fort leur passion du du volcan est -ce que vous seriez pr\u00eat vous Thierry Basset qu'est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 risquer pour une \u00e9ruption volcanique pour assister \u00e0 une \u00e9ruption volcanique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:08) [87%] :\r\nEn tout cas pas ma vie, \u00e7a c'est certain, et moi, face \u00e0 une \u00e9ruption volcanique souvent j'ai peur et \u00e7a c'est mon assurance vie parce que quand on a peur sur un volcan et bien h\u00e9 bien assez rapidement, on prend ses distances et on s'\u00e9loigne des, des, des, des zones dangereuses, si vous n'avez plus peur sur un volcan et je pense que Katia et Maurice Kraft avait vu tellement d'\u00e9ruptions volcaniques, ils \u00e9taient tellement passionn\u00e9s, ils avaient tellement faim, envie de faire des images spectaculaires quand il prenait vraiment des risques inconsid\u00e9r\u00e9s n'avait plus peur, il s'approchait vraiment de, de, de plus en plus pr\u00e8s et l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 pris par l'arme la plus meurtri\u00e8re dont disposent les volcans une nu\u00e9e ardente qui est descendue, les plans de l'ne et qui a tout ravag\u00e9 sur sur son passage et avec avec les scientifiques, qui se trouvaient, qui se trouvaient l\u00e0 et elle est partie de la population et quelques journalistes oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:54) [81%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour les les volcans Thierry Basset Lucie, vous nous avez apport\u00e9 ce matin des gros cailloux, ils sont l\u00e0, on va les entendre se manifester tout \u00e0 l'heure, on va vous les montrer, est arriv\u00e9 l\u00e0 et vous me direz, d'o\u00f9 ils viennent, fort, voil\u00e0, on y a des on va voir ce que ces cailloux arrive \u00e0 \u00e0 nous raconter comme histoire et ce qu'ils nous inspire, en les regardant juste apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:21) [73%] :\r\nDes gens et je voudrais que tu te rappelles notre amour a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 \u00e0 l'\u00e9preuve artificiel, je voudrais que tu te rame. \r\nJe voudrais que petit \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:39) [64%] :\r\nJe voudrais que serait pas Mountain bon que tu sois l\u00e0 c'est pas encore longtemps je voudrais que tu te rappelles notre amour fait fermer les bras artificiel je voudrais. \r\nQuelle que soit la date donc dans et je vous rappelle que de faire appel moraliser \u00e9ternel est pas artificiel que voudrait qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:05) [83%] :\r\nOh, \u00e7a fait un carton \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:07) [88%] :\r\nIl y a plus de 15 ans en 1997 extrait de l'art album amour c'\u00e9tait Louise Attaque \u00e9videmment avec Ga\u00ebtan Roussel que vous aurez reconnu emm\u00e8ne au vent CQFD il est pr\u00e9cis\u00e9ment 10 heures 41 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:22) [89%] :\r\nC'est des paysages qui sont tellement beau qu'il suscite l'\u00e9motion et c'est important aussi de faire prendre conscience aux aux gens qui a de l'\u00e9motion fait dans la science, et j'utilise cette \u00e9motion en faisant d\u00e9couvrir des beaux paysages pour essayer de d'amener ensuite les explications biologiques ou ou scientifique, je pense que, une fois qu'on a v\u00e9cu cette \u00e9motion, on n'est plus capable de recevoir une explication scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:50) [93%] :\r\nVoil\u00e0 Thierry basset, je rappelle que vous \u00eates g\u00e9ologue volcanologue, vous \u00eates avec nous aujourd'hui dans CQFD c'est vrai que la science et de l'\u00e9motion, c'est ce que vous dites l'\u00e9motion c'est c'est votre moteur, pour, pour rendre accessibles justement la science. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:02) [89%] :\r\nOui, quand je con\u00e7ois un voyage ou une sortie Hatem g\u00e9ologique ici dans les Alpes, h\u00e9 bien j'essaye d'aller dans l'est, dans les plus beaux paysages dans des endroits qui qui qui qui suscitent en fait cette c'\u00e9tait motion parce que je pense qu'effectivement, si on on peut vivre une \u00e9motion sur le, sur le terrain face \u00e0 certains paysages face \u00e0 certains processus g\u00e9ologiques comme les \u00e9ruptions volcaniques quand m\u00eame qui qui suscite de tr\u00e8s tr\u00e8s grosses ces motions, h\u00e9 bien apr\u00e8s on n'est plus \u00e0 m\u00eame de, de, de, de, de vouloir comprendre et de recevoir une explication scientifique, on essaye de, de savoir pourquoi \u00e7a se passe comme \u00e7a, et pourquoi c'est c'est aussi beau ici par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:42) [83%] :\r\nVoil\u00e0, alors cette passion pour les vols qu'on on en parlait tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 on va un petit peu chang\u00e9, domaine d'une certaine mani\u00e8re Marseille clavier, on reste dans la g\u00e9ologie oui puisque vous nous avez amen\u00e9 alors Lucile Solari, un gros carton remplis de de cailloux de toutes sortes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:54) [88%] :\r\nOui, parce que Thierry Basset, connu pour \u00eatre l'homme qui sait parler aux cailloux et non seulement il sait parler aux clients, mais il comprend le langage des pierres, donc j'ai amen\u00e9 dans ce carton effectivement une petite collection de cailloux, alors il y a une partie de cette collection, qui provient de la collection priv\u00e9e de Sarah Diren nous la saluons et puis il y a une partie qui provient de ma propre collection donc ce que je vous propose, c'est que vous nous disiez ce que nous raconte ses cailloux parce que personnellement je n'entends rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:21) [80%] :\r\nDonc c'est faux ou pas grand chose, disons, on va commencer par le plus simple, on va prendre cette Pierre qui est ce qu'on vous a montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure et qui promet un joli morceau qui provient d'chez moi mais je pourrais prendre aussi une plus clair, il y a, il y a celle -ci par exemple voil\u00e0 et on en a parl\u00e9 en tout d\u00e9but d'\u00e9mission je vous, elles sont assez lourds lourd. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:40) [88%] :\r\nC'est des gros \u00e9chantillon, \u00e7a oui, d'habitude, on prend des \u00e9chantillons, un peu plus petit canton donc c'est tr\u00e8s dans d'autres cas, au 30 sur 20 centim\u00e8tres comme \u00e7a oui c'est \u00e7a, et \u00e7a aussi, et puis et vous avez donn\u00e9 des roche, une roche qui est relativement clair, une autre qui est un peu plus, qui a un peu plus sombre ici, mais en fait il s'agit dans les 2 cas d'un d'un calcaire, en fait, je pourrais vous prouver ici si j'avais ma petite fiole d'acide chlorhydrique avec moi parce qu'on pourrait mettre une petite goutte de cet acide sur la roche et \u00e7a ferait effervescence ce qui prouve qu'il a du carbonate de calcium dans la roche, donc, comme c'est une roche qui est assez massive qui para\u00eet assez solide, comme \u00e7a, on pourrait dire que c'est un c'est un calcaire, c'est-\u00e0-dire une roche s\u00e9dimentaire qui s'est form\u00e9e et on en a la preuve ici parce qu'on a des fossiles \u00e0 l'int\u00e9rieur de coquillages marins et en particulier d'un moniteur et m\u00eame des gros fragments d'ammonites ici avec ses 2 \u00e9chantillons sont assez sont assez spectaculaires, donc on peut dire que c'est un calcaire, une roche alimentaire qui s'est form\u00e9e dans un milieu marin et pas n'importe quel milieu marin milieu marin plut\u00f4t profond de mer ouverte dans lequel la l\u00e9poque des des ammonites, ceux qui \u00e9taient les organismes qui dominait les les maires durant l'air secondaire donc durant en fait, la p\u00e9riode des dinosaures entre environ 230 millions d'ann\u00e9es Hiller et 65 millions d'ann\u00e9es, donc \u00e7a nous permet aussi ces fossiles de nous situer dans le temps, voyez que les fossiles sont tr\u00e8s importants pour les g\u00e9ologues parce qu'en fait \u00e7a nous am\u00e8ne 2 informations essentielles, \u00e7a nous permet de, de, de savoir dans quel environnement, on se trouvait \u00e0 l'\u00e9poque de la formation de ces roches et \u00e7a nous permet de nous situer dans le temps \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:22) [79%] :\r\nEst ce que l'on arrive \u00e0 dire o\u00f9 on les a trouv\u00e9es ce quelqu'un, ce qui vient de de comment est -ce qu'on lui aujourd'hui, on le trouve en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:29) [81%] :\r\nA moi je sais pas o\u00f9 il est, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9s ce quinquennat enfin vous avez pas nous le dire en voyant comme \u00e7a, non, non, moi je suis pas assez sp\u00e9cialiste dans le domaine pour pour vous le dire mais mais on on aurait pu tr\u00e8s bien de ramasser en Suisse ou ou dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:43) [84%] :\r\nEffectivement, \u00e7a vient du Jura Jura fran\u00e7ais, donc quand les jur\u00e9s cessation de rien, oui c'est dur, effectivement, et c'est l\u00e0 qu'on voit qu'en fait le g\u00e9ologue travaille aussi ou peut travailler en collaboration \u00e9troite avec les pal\u00e9ontologues par exemple ou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:57) [88%] :\r\nOui, la pal\u00e9ontologie, en fait c'est un une sp\u00e9cialisation de la direction de la g\u00e9ologie et les pal\u00e9ontologues sont tr\u00e8s souvent g\u00e9ologue \u00e0 la base, oui, ils peuvent \u00eatre biologistes aussi \u00e0 \u00e0 la base, en fait, c'est l'intersection entre la g\u00e9ologie et la et la biologie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:11) [90%] :\r\nAlors je pose cette question parce que, effectivement, dans le Jura fran\u00e7ais sur le plateau o\u00f9 j'habite, o\u00f9 j'ai ramass\u00e9 Pierre, on en trouve, mais alors, \u00e0 l'appel, il y en a \u00e0 la pelle et ce sont toujours des ammonites alors question est -ce que \u00e7a veut dire qu'il y avait \u00e0 l'\u00e9poque une esp\u00e8ce dominante qui \u00e9taient les ammonites ou est -ce qu'on retrouve plus facilement les ammonites parce que ce sont ces organismes -l\u00e0 qui ont r\u00e9ussi le mieux \u00e0 se fossiliser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:39) [82%] :\r\nC'est ce qui a lanc\u00e9 les, les, les 2 raisons sont sont valables, effectivement, et puis si vous en trouvez \u00e0 la peine dans cet endroit -l\u00e0, c'est peut-\u00eatre parce qu'il y a des des des courants marins qui ont amen\u00e9 les cadavres de ses ammonites incertaine endroit et \u00e7a vous donne au final un coin ammonites, hein, il y a des coins commis ad\u00e9quat, champignons, il y a pas mal de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:57) [66%] :\r\nSi oui, c'est vrai, mais avais pas nous dire les la derni\u00e8re alors on tr\u00e8s bien oui notre ce r\u00e9f\u00e9rendum le 2\u00e8me beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:04) [76%] :\r\nNon mais on faire je vous en propose allez 2 ou de Delano\u00eb rapidement, alors celle -ci c'est tout autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:09) [83%] :\r\nCelle -ci, \u00e7a c'est un petit \u00e9chantillon tr\u00e8s sombre et quand on le prend en main la 1\u00e8re chose qui frappe, c'est qu'il est lourd s'\u00e9taient sentis en fait sentir oui Alesi ah oui, ah oui, donc concentr\u00e9, il a une assez grande densit\u00e9 si on prenait le le le m\u00eame volume de ce de ce calcaire on sentira tr\u00e8s bien la diff\u00e9rence de de de la loi qui les cl\u00e9s clairement plus petit et il est, les plus petits, les plus sombres, on n'a pas d'aimant avec nous, mais ce serait int\u00e9ressant de de faire le l'exp\u00e9rience, je pense que les morts se aux cailloux parce que c'est certainement un minerai de fer, c'est certainement une roche qui est riche, un magn\u00e9tique la magnitude 7 un oxyde de fer qui a des propri\u00e9t\u00e9s magn\u00e9tiques justement c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant comme r\u00e9sum\u00e9 en fait oui, c'est int\u00e9ressant donc d'autant plus que c'est un caillou qui a certainement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e dans les Alpes on \u00e0 ce type de cailloux, en tout cas dans les Alpes au-dessus de Martigny oh mon chemin dans les mines du mon chemin, bravo, qui sont dans son plein, le plein, il aurait qui sont d'anciennes d'anciennes mines de mines de fer, en fait on a exploit\u00e9 se faire depuis je crois le le 7\u00e8me c'\u00e9tait 7\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ ou pour extraire le fer de la roche, on avait construit des, des, des, des d\u00e9bats fourneaux qu'on retrouve, qu'on retrouve en tout cas entre trouve les scories de Seba fourneaux proche des mines du du du mon chemin et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:30) [79%] :\r\nAlors la derni\u00e8re, alors celle -ci c'est non, c'est pas un pi\u00e8ge c'est pas c'est de richesses, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a je je je voulais je soumets \u00e0 votre sagacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:42) [84%] :\r\nAussi petits cailloux tr\u00e8s fonc\u00e9 ressemblerait oui bien elle, elle inspir\u00e9 le bris pourquoi elle bribes h\u00e9 bien parce que, on le voit tr\u00e8s bien, il y a des il y a des min\u00e9raux \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'on voit qu'on voit tr\u00e8s bien \u00e0 l'ONU, c'est des milliards aussi voulait regarder d'un peu d'un peu pr\u00e8s qui sont assez assez fin allong\u00e9 Vert sombre, ce qui donne la la couleur en fait \u00e0 cette \u00e9chantillons et ces ces min\u00e9raux, ce sont des des amphis bol d'eau comme la roche semble \u00eatre constitu\u00e9es principalement et majoritairement que dans Filhol, h\u00e9 bien on va parler d'amphi politesse l'amphi c'est une roche se mettent \u00e0 mort physique, donc c'est une roche qui a une double histoire c'est une 1\u00e8re Roche qui s'est form\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement assez souvent, ce sont des des coul\u00e9es de lave basaltique donc par un processus volcaniques \u00e0 la surface de la de la Terre et qui, dans leur seconde histoire dans leur qu'on ne vit ont \u00e9t\u00e9 enfouies par des processus g\u00e9ologiques dans la cro\u00fbte terrestre, elles ont subi Nabila, une \u00e9l\u00e9vation de pression et de temp\u00e9rature et la recette transform\u00e9e, tr\u00e8s lentement, pas \u00e0 l'\u00e9tat liquide pas l'\u00e9tat de magma \u00e0 l'\u00e9tat solide, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement lent pendant des millions d'ann\u00e9es donc, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres sous la surface de la Terre, ensuite, cette roche a \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9 \u00e0 la surface par des processus de, de, de, de, de glissement d'\u00e9rosion et au final, h\u00e9 bien \u00e7a donne cette roche qu'on appelle une en qui est une une roche, une roche, donc on la pas en Suisse alors mais on a des roches qui ressemble furieusement \u00e0 \u00e7a en Suisse dans le Binntal par exemple ou dans les, dans les Alpes valaisannes du sud au sud de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, on pourrait tout \u00e0 fait trouver ce ce ce type de roche, mais je sais pas d'o\u00f9 c'\u00e9tait \u00e9chantillon provient h\u00e9 bien moi non plus, \u00e0 Bamako, moi, non, on n'ajoutera pas probl\u00e8me aujourd'hui la pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:27) [83%] :\r\nAlors Thierry Basset, ce que ce que vous nous racontez l\u00e0 sur sur les cailloux vous le transmettait aussi au public un pendant les journ\u00e9es de d\u00e9couvertes g\u00e9ologiques que vous organisez en Suisse romande, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, \u00e9videmment, ce n'est pas parler des vols Corse Biville dont parler ici en Suisse, en tout cas on n'a pas d'exemples concrets, donc c'est assez logique que vous parliez plut\u00f4t des des cailloux et \u00e7a passionne la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:48) [87%] :\r\nOui, je crois que que \u00e7a, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une demande de la population parce que mes, mes sorties \u00e0 th\u00e8me g\u00e9ologique, elle m\u00eale fonctionne relativement bien en Suisse, donc il y a, il y a des gens qui aiment conna\u00eetre en fait les histoires qui se cache derri\u00e8re les cailloux et puis d'ailleurs les les paysages derri\u00e8re les les montagnes, parce que les cailloux, les paysages, les montagnes ont une histoire \u00e0 raconter, oui, c'est une histoire g\u00e9ologique extr\u00eamement longue dans laquelle s'est produit \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9v\u00e9nements, des tremblements de terre parfois des \u00e9ruptions volcaniques, puisqu'on trouve les restes de, de, de vieilles roches volcaniques dans, dans, dans les Alpes et ce que j'essaye de faire, h\u00e9 bien cette raconter en fait cette histoire au au grand public et SDC la rendent la plus intelligible, compr\u00e9hensible possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:32) [89%] :\r\nAlors vous avez eu une autre id\u00e9e, celle de joindre \u00e0 vos comp\u00e9tences de g\u00e9ologues les comp\u00e9tences d'un botaniste et ce botaniste, c'est un ami d'enfance qui est -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:40) [91%] :\r\nC'est Patrick Charlier, qui est un excellent botaniste que j'adore sur le terrain, il est absolument magnifique, alors c'est pas un botaniste vieille \u00e9cole o\u00f9 il va vous sortir 300 noms d'esp\u00e8ces en latin \u00e0 1 2 heures de temps non c'est c'est quelqu'un qui va vous prendre une esp\u00e8ce, l'une apr\u00e8s l'autre et qui, et qui va vous raconter plein d'anecdotes autour de cette, de cette plante et c'est c'est vraiment d'\u00eatre, c'est vraiment g\u00e9nial d'\u00eatre avec lui sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:04) [88%] :\r\nEh bien figurez -vous qu'il est aussi avec nous aujourd'hui dans CQFD Patrick Charlier bonjour, bonjour, vous \u00eates enseignant \u00e0 en biologie au coll\u00e8ge 6 \u00e0 Gen\u00e8ve Thierry Basset on le pr\u00e9sentait comme \u00e7a tout \u00e0 l'heure, c'est un peu l'homme qui parle aux Pierre et vous, on pourrait dire de vous que vous \u00eates l'homme qui parle aux plantes. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:45:20) [93%] :\r\nEn tout cas j'essaye de dialoguer avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:23) [78%] :\r\nOui justement cette est -ce qu'elles sont plus bavardes que les pierres. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:45:27) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:45:28) [86%] :\r\nVoil\u00e0, dans un langage qui paraissent cr\u00e8mes et si on prend le temps de regarder, de toucher et, simplement, de sentir, on d\u00e9couvre une foule d'informations fait elle nous raconte des tas d'histoires, il faut juste prendre le temps d'observer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:43) [88%] :\r\nC'est un compagnonnage un peu \u00e9tonnant non, finalement, de se se dire parler de plantes sur un volcan, il n'a pas beaucoup alors. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:45:48) [72%] :\r\nSi alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:45:49) [82%] :\r\n\u00e7a para\u00eet extraordinaire, la terre volcanique des roches volcaniques en fait sont particuli\u00e8rement riches en min\u00e9raux et en fait, lorsque l'\u00e9rosion se fait ces roches \u00e7a lib\u00e8re des min\u00e9raux qui constitue un sol d\u00e9marrage dans le sol sur lequel toute une v\u00e9g\u00e9tation va pouvoir s'installer, donc c'est un seul souvent tr\u00e8s fertiles c'est peut-\u00eatre Thierry, vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 avant, mais souvent beaucoup de communaut\u00e9s humaines s'installe en fait ici, au pied des volcans justement pour donner de la richesse de ces terrains en y plantant des tas de culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:19) [90%] :\r\nC'est en cela que Pierre et et plantes sont parfois compl\u00e9mentaires alors. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:46:24) [90%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, alors ce qui est tr\u00e8s amusant et ce qu'on fait aussi avec Thierry autant dans le Jura, sur le plateau que dans les salles, c'est que on peut \u00e0 la fois montrait une confirmation ce que les plantes se confirmer ce que la g\u00e9ologie nous dit mais aussi des fois des contradictions apparentes, seulement parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est extraordinaire, c'est que il y a juste entre la racine des plantes et les cailloux, les faut un morceau de solder ce morceau de Saddam lui- m\u00eame donne l'impression qu'il y a un paradoxe, c'est justement l'int\u00e9r\u00eat d'essayer d'apprendre \u00e0 le d\u00e9crypter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:54) [90%] :\r\nComment, comment \u00e9tait n\u00e9e l'id\u00e9e de faire ces sorties conjointement. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:46:59) [88%] :\r\nJe crois que c'est d'abord on comme vous l'avez dit, on a des amis, hein, on se conna\u00eet depuis la 3\u00e8me primaire, donc \u00e7a fait plus de 40 ans 13 mai d'autant plus qu'on a toujours eu dans le plaisir \u00e0 partager, en fait, la passion de transmettre et ce quelque chose lorsque Thierry a commenc\u00e9 ses activit\u00e9s, vous l'avez dit, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, qui nous a r\u00e9unis, de mon c\u00f4t\u00e9, je fais aussi des petites animations botaniques, h\u00e9las, on a eu l'id\u00e9e de faire ses projets, \u00e7a nous paraissait une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:26) [90%] :\r\nVous \u00eates enseignant biologie, hein, je le disais est -ce que vous vous consid\u00e9rez comme un un scientifique Patrick Charlier. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:47:33) [91%] :\r\nC'est une bonne question, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:35) [78%] :\r\nVous une question m\u00e9chante. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:47:37) [77%] :\r\nJe sais tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, j'ai peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 mais l\u00e0 o\u00f9 je veux ma passion, je trouve, s'exerce au quotidien breton dans les actifs. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:47:44) [89%] :\r\nD\u00e8s que j'ai plaisir de faire avec mon vieil ami Thierry que avec mes \u00e9l\u00e8ves, c'est l'id\u00e9e de justement, de b\u00e9n\u00e9ficier de la recherche scientifique d'apprendre que les scientifiques nous raconte et de pouvoir faire une sorte de digestion d'une sorte de de \u00e7a me \u00e7a se malaxe, comme une esp\u00e8ce de terre quand vous faites de la c\u00e9ramique et qui permet ensuite de construire quelque chose qu'on peut rendre un peu plus digeste et je trouve que ce travail- l\u00e0, je me correspond mieux plus quelqu'un qui fait de la vulgarisation scientifique, un scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:13) [88%] :\r\nAvec, pas tout \u00e0 fait le m\u00eame terrain d'action Thierry Basset, on a compris que c'est le terrain en pleine nature et vous savez face \u00e0 face \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves dans une classe. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:48:20) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, mais en fait, chose int\u00e9ressante, j'am\u00e8ne aussi des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e7a, \u00e7a c'est aussi sympathique c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:48:28) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:48:29) [91%] :\r\nPar exemple, l'id\u00e9e c'est d'organiser des camps qui nous permettent d'aller sur le terrain et de pouvoir observer cette nature aussi in situ, c'est vrai, j'ai parfois plus une activit\u00e9 int\u00e9rieure que Thierry mais je pense que des fois je ce sa, je peux, je sors parce que j'ai la chance d'\u00eatre quand m\u00eame plut\u00f4t un naturaliste et donc \u00e7a me donne, gr\u00e2ce \u00e0 un petit connaissance dont je dispose, la possibilit\u00e9 de pouvoir sortir r\u00e9ellement raconter des petites choses milanaise, qui sont souvent des gens d'ailleurs tr\u00e8s curieux. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:48:58) [95%] :\r\nAh oui, on peut dire qu'on a, on a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:49:01) [87%] :\r\nDans ce m\u00e9tier, quel m\u00e9tier de la nature, je pense, Thierry le confirmera cette id\u00e9e de cette curiosit\u00e9 du public, il suffit juste de la Serge Herm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:49:10) [68%] :\r\nSeulement. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:49:10) [80%] :\r\nUn petit une petite image britannique et, en fait, \u00e0 partir de l'appareil \u00e0 un enthousiasme qui se fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:16) [87%] :\r\nEt pour faire germer cette cette curiosit\u00e9, on parlait de l'\u00e9motion tout \u00e0 l'heure vous vous partagez aussi \u00e7a aussi ce sentiment faux. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:49:23) [83%] :\r\nLorsque la beaut\u00e9 d'une fleur, autant dans le c\u00f4t\u00e9 impressionnant des grandes fleurs que les petites fleurs quand vous utilisez, c'est la m\u00eame chose d'ailleurs que c'est le g\u00e9ologue quand vous utilisez ces petites de terrain qui co\u00fbte une vingtaine de vous mettez autour du cou et qu'avec l'oeil, vous commencez \u00e0 vous approchez d'une plante d'insectes il rel\u00e2che, vous D\u00e9couvrez un moment donn\u00e9 il une forme d'intimit\u00e9 que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:49:49) [76%] :\r\nAvec cette je vous \u00eates en train d'observer o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:49:51) [83%] :\r\nProche et \u00e7a, c'est quelque chose d'assez extraordinaire parce que tout d'un coup, il y a des formes qui apparaissent des structures qu'on n'a pas du tout faire seul lui et qui enrichissent un monde de il monde de miniature qui fantastique, en fait, si vous permettez, je ferais juste un parall\u00e8le des fois je j'ai l'occasion si vous regardez les bandes dessin\u00e9es fantastique vous voyez tr\u00e8s bien que les insectes monstrueux, les plantes g\u00e9antes etc vous voyez ces gens l'occasion de voir des images extrait du monde tout petit pour pouvoir ensuite \u00e9videmment du \u00e0 l'\u00e9chelle g\u00e9ante et en faire des \u00e9motions, celle qu'on conna\u00eet \u00e0 travers ce genre de bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:26) [88%] :\r\nPartenaires donc tous les 2 un Thierry Basset et Patrick Charlier sur les journ\u00e9es g\u00e9ologiques qui ont lieu quand la prochaine fois, Thierry Basset. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:33) [89%] :\r\nAlors, la prochaine fois c'est c'est fin juin, je crois que c'est le 22 juin mais je suis plus tr\u00e8s s\u00fbr de la date et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:50:38) [86%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:38) [87%] :\r\nC'est le 23 juin le prof qui est celle du march\u00e9 russe, l'excursion est d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8te donc voil\u00e0, il faudra vous inscrire l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:46) [77%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup Patrick Charrier d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques enfants dans CQFD au plaisir donc le lent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:53) [87%] :\r\nFin juin, la bourse et ses prochaines sorties g\u00e9ologique mais c'est d\u00e9j\u00e0 complet, mais on va se renseigner en passant par par Internet, hein, tout simplement pour se renseigner sur sur sur les suivantes et on va gentiment se dire au revoir, Lucile vouliez terminer, comment l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:04) [76%] :\r\nAh je c'est d\u00e9j\u00e0 fini, oui dans son satellite c'est c'est \u00e9vident, on a pos\u00e9 la question, peut-\u00eatre juste sur cette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:11) [87%] :\r\nDerni\u00e8re question, on a pos\u00e9 la question \u00e0 votre ami et coll\u00e8gue Patrick Charlier je voudrais peut-\u00eatre qu'on finisse l\u00e0- dessus est -ce que vous conseiller Thierry Thierry Basset plut\u00f4t comme un scientifique encore aujourd'hui est -ce que vous continuez trace scientifique, vous tenez un jour vous vous lisez les publications parce que finalement, la science est toujours et toujours un en mouvement ou est -ce que vous consid\u00e9rez plut\u00f4t comme un passeur de science. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:34) [92%] :\r\nMaintenant, je me consid\u00e8re plus comme un passeur de science que demain un scientifique, je suis oblig\u00e9 de dum-dum tenir \u00e0 jour et et de de regarder ce qui sort un peu au niveau scientifique pour les coins que je vais visiter o\u00f9 je dois donner des explications, mais je suis d'abord un transmetteur de de de connaissances plus qu'un, puisqu'en scientifique, donc j'ai quitt\u00e9 ce ce monde scientifique et je me suis mis entre le monde scientifique et le grand public pour faire une passerelle, un de ces 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:02) [80%] :\r\nEt on reprendra ce terme qu'on utilisait tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission, le retard de des de la science ou des sciences de la Terre, c'est vous, apparemment c'est chose qui la vulgarisation scientifique absolument et et Lucile Solari, qui est toute contente parce qu'elle vous amener ses \u00e9ducation comme \u00e7a, elle s'est un peu un est dans un peu plus sur sur sursis, c'est-\u00e0-dire je pourrais frimer, de la demande, merci beaucoup Thierry Basset, c'\u00e9tait un plaisir de vous accueillir aujourd'hui, merci \u00e0 vous pour l'invitation \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:26) [61%] :\r\nC'est Philippe, donc d'ici de ce qui se fait aussi bien Dany de min\u00e9raux pour, d'un point de rupture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:41) [88%] :\r\nThierry Basset en grand invit\u00e9 ce matin dans CQFD donc, et puis l'exp\u00e9dition 7\u00e8me continent qui vient de revenir d'un voyage au coeur du tourbillon oc\u00e9anique du Pacifique Nord, l\u00e0 o\u00f9 s'accumulent nos d\u00e9chets plastiques dimanche apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures nous en apprendrons plus sur la fibrillation auriculaire, l'une des arythmies cardiaques les plus r\u00e9pandues et nous nous int\u00e9resserons \u00e0 quelques pratiques sexuelles \u00e9tonnante chez les animaux et puis sinon on se retrouve lundi matin, d'\u00e9diteurs, clin d'oeil \u00e0 Isabelle Barthe qui a assur\u00e9 la r\u00e9alisation de \u00e9mission Marc Lalive et S\u00e9bastien Blanc g\u00e8re notre page internet Nathalie Sch\u00f6nberg a choisi la musique et G\u00e9raldine Wright et notre assistante vous souhaite une excellente fin de semaine, il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 11 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:17) [78%] :\r\nIl est r\u00e9cup\u00e9rable. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ungar, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "volcanologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02FC61DA-E235-465B-803D-D871C916DC10", "internalArchiveId": "02FC61DA-E235-465B-803D-D871C916DC10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 179 : La chouette", "publicationDate": "2013-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 213, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T18:45:56Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [63%] :\r\nPuis, la clinique du des. \r\nMal assez ici soyez au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [78%] :\r\nC'\u00e9tait un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal pis ni oui, ni la secr\u00e9taire m\u00e9dicale broyer du noir depuis la disparition tragique du l'apprenti idiot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [88%] :\r\nQuel idiot mais se faire d\u00e9vorer par une carte Corail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nL'ambiance \u00e9tait terriblement morose de plus, il y avait tr\u00e8s peu de patients et le Docteur Grundy que tourner en rond, la mine triste autour de la r\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [77%] :\r\nMais les vous pleurez non seulement per\u00e7oit voil\u00e0 toutefois aussi je suis un peu pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [87%] :\r\nLe Docteur Ross, sorti de son cabinet, les yeux rougis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [82%] :\r\nIl n'y a toujours aucun rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [93%] :\r\nNon, \u00e7a va Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [77%] :\r\nOui, je fais une conjonctivite au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:04) [80%] :\r\nOui, non, franchement, on peut tuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [84%] :\r\nUne cliente enfin la porte de la clinique des animal bonjour, bonjour, j'aimerais un rendez- vous pour ma chouette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [61%] :\r\nParce qu'si vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [82%] :\r\nDenis, votre culture m'\u00e9tonnera toujours ah pourquoi, h\u00e9 bien le terme chouette des riverains de l'ancien fran\u00e7ais suppos\u00e9 \u00eatre issu du vieux bas Francisque, c'est pour \u00e7a que vous avez fait ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [89%] :\r\nBon boulot ah ouais c'est pour \u00e7a oui, et on vous donne, je vous rappelle qu'on a une cliente qui attend non non non non j'ai j'ai trouv\u00e9 \u00e7a vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant bien de quoi souffrent votre chouette h\u00e9 bien Docteur elle n'arrive plus \u00e0 tourner la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [79%] :\r\nLa chouette peut normalement pivoter sa t\u00eate \u00e0 270 degr\u00e9s et sa vue par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [79%] :\r\nDonc gr\u00e2ce les 2 Docteur au sculpteur, la chouette lui firent passer des radios mais ne trouv\u00e8rent il y a il Lagard\u00e8re donc on observation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [81%] :\r\nLe lendemain il Minitel \u00e9tait fid\u00e8le \u00e0 son poste, quand une femme asiatique grande beaut\u00e9 contrat bonjour \u00e0 quoi j'ai pas nous la femme humecter ses l\u00e8vres pulpeuses caresses assez cheveux de jais puis claque \u00e0 l'\u00e9lastique de Serge Arthur qui d\u00e9passe tous align\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [75%] :\r\nEn rendez- vous avec le Docteur Fran\u00e7ois hein et puis il y a bonjour Mademoiselle, ah l\u00e0, rendez- vous avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [85%] :\r\nAvec moi, oui, Venise avec moi malin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [89%] :\r\nDonc le Docteur branding Epinay Winnie, regardez le Docteur Ross prendre le bras de la femme pour l'emmener dans son cabinet, le cochon moi oui c'est tout \u00e0 fait d\u00e9go\u00fbtant. \r\n30 minutes plus tard, le Docteur Ross, sorti de son cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [84%] :\r\nMort ce fut fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [59%] :\r\nAhmed adieu d'adieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [81%] :\r\nMais enfin, de quoi parlez -vous, mon ami, mais ceci tha\u00eflandaise \u00e0 d\u00e9nouer le co\u00fbt de la chouette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [91%] :\r\nOui, ce serait pas plut\u00f4t votre petit oiseau -t-elle, \u00e0 d\u00e9nouer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [80%] :\r\n\u00e7a n'est pas, on va regarder, elle tourne la t\u00eate \u00e0 270 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [76%] :\r\nL'oui, \u00e7a doit bien on dira Sinndar avant, on n'a pas la suite demain dans la clinique des animal. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54C575B8-0020-4373-99A7-6F67CDFAA553", "internalArchiveId": "54C575B8-0020-4373-99A7-6F67CDFAA553", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9paration de la Coupe du monde de football 2014 au Br\u00e9sil co\u00fbte ch\u00e8re aux pauvres qui sont d\u00e9log\u00e9s sans m\u00e9nagement dans des conditions d\u00e9nonc\u00e9es par l'ONU et Amnesty International : Reportage \u00e0 Rio avec les interviews de personnes concern\u00e9es par ces expulsions", "publicationDate": "2013-06-14T00:00:00Z", "summary": "Pour pr\u00e9parer la coupe du monde de football de 2014, de nombreux chantiers sont en cours. Une am\u00e9lioration pour la population selon les autorit\u00e9s, mais que les plus pauvres paient cher : de nombreux habitants de favelas sont d\u00e9log\u00e9s - dans tout le pays et plus particuli\u00e8rement \u00e0 Rio - dans des conditions parfois arbitraires et ill\u00e9gales.", "durationSec": 223, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Rio", "Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["championnat du monde", "football (comp\u00e9tition)", "expulsion", "bidonville", "sp\u00e9culation immobili\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-14T01:55:00Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAtteint du football, le coup d'envoi de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations sera donn\u00e9 demain au Br\u00e9sil cette comp\u00e9tition l'\u00e9v\u00e9nement, test de la Coupe du monde 2014 pour pr\u00e9parer pr\u00e9parer ce grand rendez- vous de nombreux chantiers sont en cours, une am\u00e9lioration pour la population, selon les autorit\u00e9s, mais que les plus pauvres payent cher, de nombreux habitants de favelas sont d\u00e9log\u00e9s dans tout le pays, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 Rio, dans des conditions parfois arbitraires et ill\u00e9gales comme l'ont d\u00e9nonc\u00e9 certaines ONG, c'est la face sombre de ce Mondial \u00e0 Rio, reportage de notre correspondante \u00c9lodie Touchard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [85%] :\r\nEn plein centre de Rio 29 Barack aux murs d\u00e9cr\u00e9pis forment comme un \u00eelot fragile entre la grande gare centrale et un terrain vague d\u00e9filent \u00e9lectriques apparents pagaille du linge \u00e9tendu dans les ruelles biscornues c'est ici que vivent 29 familles depuis parfois 60 ans, mais il y a peu, des agents de la mairie sont venus marquer chacune des maisons, 3 lettres essaimage secr\u00e9tariat municipal de l'habitation, autrement dit maison a \u00e9vacu\u00e9 l'UCIA comme ses voisins, navigue entre incompr\u00e9hension et angoisse le vote \u00e0 Dakar l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [87%] :\r\nC'est ils ont peint ces initiales essaimage sans rien nous expliquer, ils sont arriv\u00e9s comme \u00e7a en mena\u00e7ant devait partir d'ici, vous avez 15 jours sinon on fera venir les tracteurs, la police \u00e9change toujours propos\u00e9 une aide au loyer pendant 3 mois 270 francs suisses mensuel, c'est m\u00eame pas assez pour occuper une cabane sous un pont, il y a des voisins qui ont fait des malaises qui sont \u00e0 l'h\u00f4pital, et moi je n'ai nulle part o\u00f9 aller avec mes enfants, on est pauvre, on est tr\u00e8s typique comme des chiens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [86%] :\r\nOh, des pauvres qui font figure de cible facile, souvent sans titre de propri\u00e9t\u00e9, peu \u00e9duqu\u00e9s mal arm\u00e9 pour se d\u00e9fendre, c'est justement pour les aider \u00e0 garantir leurs droits, qu'un r\u00e9seau national d'association s'est cr\u00e9\u00e9e alerter il a saisi la d\u00e9fense publique et l'expulsion a \u00e9t\u00e9 suspendu provisoirement, les habitants n'y \u00e9chapperont pas car elle est l\u00e9gale, en revanche, il conteste l'indemnisation trop faible et le manque d'information \u00e0 vos mails du r\u00e9seau d'associations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [90%] :\r\nC'est un pr\u00e9sente pas voyons donc n'ont pr\u00e9sent\u00e9 aucun document officiel, aucune d\u00e9cision de justice et c'est \u00e7a le plus grave dans tous les cas, je ne suis pas ce manque de transparence des pouvoirs publics envers les habitants concern\u00e9s, r\u00e9sultat, il est souvent arriv\u00e9 des familles et que quelques semaines plus tard seulement, on revient et toute la communaut\u00e9, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [90%] :\r\nMon vieux bonhomme, surtout quand son emplacement est strat\u00e9gique, c'est 29 maisons se trouve entre la plus vieille favelas du Br\u00e9sil Futurol lieu touristique et la zone portuaire en pleine revitalisation ici le prix du m\u00e8tre carr\u00e9 a bondi de 500 pourcent cette cette derni\u00e8re d\u00e9cennie, une sp\u00e9culation immobili\u00e8re en passe de transformer la ville toute enti\u00e8re Orlando Santos Junior, professeur \u00e0 l'institut de recherche et de planification urbaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Rio pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [83%] :\r\nJapon : pourquoi la gauche de la troupe des JO, on va beaucoup plus loin que la r\u00e9alisation d'un \u00e9v\u00e9nement sportif en soi, ce qui a toujours, c'est un projet de restructuration urbaine de grande ampleur qui se caract\u00e9rise par une h\u00e9lice d\u00e9sertion de certaines zones de la ville et plus pauvres de la banlieue, lib\u00e9rant ainsi ces zones pour le capital immobilier Boston r\u00e9gion les communaut\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s, ce que le r\u00e9seau effective vivait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la de millions de luxe, l'h\u00e9ritage de ces \u00e9v\u00e9nements, c'est une ville plus in\u00e9galitaire, plus de s\u00e9gr\u00e9gation voit ce badge, moi je sais quoi Hotmail s\u00e9gr\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [90%] :\r\nAu total dans le pays, les associations \u00e9voquent jusqu'\u00e0 170000 personnes expuls\u00e9es ou sur le point de l'\u00eatre \u00e0 cause des grands \u00e9v\u00e9nements sportifs des expulsions, marqu\u00e9e par de multiples violations des droits de l'homme, selon un rapport de l'ONU, l'usage de la force polici\u00e8re, manque d'informations relogement ou indemnisation insuffisant des d\u00e9nonciations r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9fut\u00e9e par les pouvoirs publics. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnes concern\u00e9es par l'expulsion de leur logement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Touchard, Elodie", "role": "correspondante RTS Br\u00e9sil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08DD3832-CCB5-42BE-BF50-6B371CE96094", "internalArchiveId": "08DD3832-CCB5-42BE-BF50-6B371CE96094", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anselm Gr\u00fcn, moine et th\u00e9rapeute (5/5) : Emotionnel versus rationnel", "publicationDate": "2013-06-14T00:00:00Z", "summary": "De son monast\u00e8re bavarois, il publie 4 \u00e0 5 livres par an. Des livres qui soul\u00e8vent des questions spirituelles ou tout simplement des questions existentielle comme la vieillesse, ou propose des pistes pour une vie plus harmonieuse. Si son questionnement suscite beaucoup d\u2019int\u00e9r\u00eat dans un large public, Anselm Gr\u00fcn rencontre peu d\u2019\u00e9cho chez les th\u00e9ologiens en particulier dans le monde acad\u00e9mique. Comment comprendre ce paradoxe ? ", "durationSec": 1754, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "psychoth\u00e9rapie", "th\u00e9ologie"], "thematicPersons": ["Gr\u00fcn, Anselm"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:42:44Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [90%] :\r\nAnselm une le Moine b\u00e9n\u00e9dictin qui a r\u00e9concili\u00e9 religion et psychologie ses livres se vendent \u00e0 des millions d'exemplaires, un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ditorial et dernier volet de notre s\u00e9rie avec et autour d'Anselm Gr\u00fcn une une \u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e par Evelyne Oberson et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Claude Galy. \r\nDe son monast\u00e8re bavarois, il publie 4 \u00e0 5 livres par an, des livres qui soul\u00e8vent des questions spirituelles ou tout simplement des questions existentielles comme la vieillesse ou propose des pistes pour une vie plus harmonieuse, si son questionnement suscite beaucoup d'int\u00e9r\u00eat dans un large public, Anselm Gr\u00fcn une rencontre peu d'\u00e9cho chez les th\u00e9ologiens, en particulier dans le monde acad\u00e9mique, comment comprendre ce paradoxe, on en parle aujourd'hui avec vos invit\u00e9s Evelyne Oberson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, un paradoxe mais qui s'explique : J'ai rencontr\u00e9 Anselm Gr\u00fcn lors de son passage fin avril \u00e0 Fribourg, \u00e0 l'occasion d'un symposium qui organis\u00e9e sur lui par la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Fribourg et ce n'est pas innocent, parce que le propos de ce symposium \u00e9tait justement de confronter la pens\u00e9e d'Green avec le discours th\u00e9ologique d'aujourd'hui, c'\u00e9tait en tout cas la volont\u00e9 d'un des initiateurs de ce colloque, Tomasz Philippe, nous allons longtemps dans un instant, mais avant cela, je vous propose de retrouver une derni\u00e8re fois pour cette semaine, Anselm Green, il revient sur l'originalit\u00e9 de sa pens\u00e9e et l'attitude du monde acad\u00e9mique \u00e0 son \u00e9gard, il est traduit par Bernard Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [71%] :\r\nOuais, ouais, pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [68%] :\r\nIci \u00e0 Venise \u00e9tait \u00e0 ne supporte ici \u00e0 regagner le pays alors moi, j'aime que fut la valise, il y a aucune p\u00e9riode comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [85%] :\r\nJe n'ai pas le sentiment d'\u00eatre tr\u00e8s original, je fais confiance \u00e0 mon ressenti int\u00e9rieur mais je me suis aussi inspir\u00e9 de livres que j'ai lu la raison de mon succ\u00e8s est li\u00e9 au fait que j'utilise un langage simple \u00e0 langage simple mais pas banal, un langage que les gens peuvent comprendre je ne juge pas, je ne fais pas la morale une, et je ne donne pas de conseils, je ne donne pas de solution que le si\u00e8ge de rencontrer des gens et je leur dis l\u00e0, c'est bien comme c'est tu peux encore grandir et j'essaie de leur transmettre l'esp\u00e9rance, la situation dans laquelle tu te trouves peut \u00e9voluer positivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [69%] :\r\nOui d'ac\u00e9tate sur une plage au poste, \u00e7a va \u00eatre comme candidat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:21) [84%] :\r\nAnselm si vous \u00eates bien accueilli par les pasteurs et les pr\u00eats seraient les la\u00efques, par contre, le monde acad\u00e9mique vous boude un peu, vous \u00eates rarement cit\u00e9 dans des travaux acad\u00e9miques, comment vous comprenez cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [49%] :\r\nD'jambes mill\u00e9simes de lait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [90%] :\r\nJe pense tout de m\u00eame qu'un certain nombre d'intellectuels me lisent beaucoup de m\u00e9decins par exemple beaucoup de psychologues oui les th\u00e9ologiens ne me laisse pas beaucoup parce que je n'entre pas dans une discussion th\u00e9ologique \u00e0 proprement parler, ce que je cherche en priorit\u00e9, c'est transmettre une th\u00e9ologie, que les gens peuvent comprendre, je ne ressens pas beaucoup d'enthousiasme dans les discussions th\u00e9ologiques, j'ai bien \u00e9crit quelques livres plus th\u00e9ologique, j'ai fait mon doctorat sur Karl Renner et sur sa th\u00e9ologie de La Croix, allez, j'ai \u00e9crit encore de temps en temps sur cette th\u00e9matique du salut mais franchement les discussions th\u00e9ologiques, ce n'est pas ma date de th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [66%] :\r\nJuste petit plus dur, donc j'\u00e9tais ce que ce discours Marine cupide qui m\u00e9gote c'\u00e9tait masse objective. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [84%] :\r\nLa rencontre avec Dieu est toujours subjective, oui c'est moi comme personne qui rencontre Dieu et comme le dit mon Saint patron Anselm de Canterbury, la foi est d'abord une exp\u00e9rience et une relation alors la relation \u00e0 Dieu suppose que je comprenne ce que je vis et de fait en th\u00e9ologie, il y a toujours une dimension subjective, \u00e0 mon sens une v\u00e9rit\u00e9 objective c'est difficile qui d'Dieu et la v\u00e9rit\u00e9, qui n'a pas re\u00e7u odieux ne sont que des balbutiements pour s'en approcher devant \u00eatre conscient que Dieu est bien au-del\u00e0 de ce que nous pouvons dire de lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [72%] :\r\nParce qu'on dit une sagesse on ne c\u00e9leste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [90%] :\r\nAujourd'hui, on a le sentiment avec vous, Anselm Gr\u00fcn que quelque part, il est indispensable d'int\u00e9grer la psychologie dans la foi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [67%] :\r\nIl y avait mis aussi nous retrouvons indique des psychologues d\u00e9plore pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [89%] :\r\nOui, pour moi c'est n\u00e9cessaire de relier la psychologie avec la foi qui sauve grosse je trouve dangereux lorsque des pr\u00e9dicateurs utilisent des grands concepts des id\u00e9aux qui peuvent rendre malade, la personne Gr\u00fcn non \u00e7a g\u00e9n\u00e8re une fois n\u00e9gative faite de peur et de culpabilit\u00e9 de la semaine, la foi devient une contrainte qui n'est pas la personne \u00e0 vivre autrement pour moi la psychologie est un crit\u00e8re important pour moi, la foi doit nous rendre sain nous mener \u00e0 la libert\u00e9 et ne pas exiger plus que nos capacit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [54%] :\r\nSon comportement ou des des travailleurs du tout pour une discipline, dit Hubert fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [69%] :\r\nProbablement \u00e0 y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [87%] :\r\nLa foi une notion subjective mais pourtant dans l'a -t-elle pas moins, c'est avec cette question que l'on quitte un Anselm Green, je vous propose la r\u00e9action de Rosette Poletti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [88%] :\r\nOn a eu pour nomD.D.. Ce qui fait que peut-\u00eatre des gens qui fonctionnaient \u00e9norm\u00e9ment avec leur Internet et si les gens auxquels il s'adressent qui ne fonctionnait pas de la m\u00eame mani\u00e8re, il sentait souvent d\u00e9connect\u00e9s de ce langage -l\u00e0 et depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, je crois que c'est aussi depuis l'la d\u00e9couverte par Goldman de l'Intelligence \u00e9motionnelle, on a pris conscience que l'\u00e9quilibre est l\u00e0, le fait d'\u00eatre un \u00eatre humain complet c'est c'est d'\u00eatre capable de travailler avec son cerveau, mais aussi d'\u00eatre capable de de ressentir, de donner la place \u00e0 l'intuition et \u00e0 la \u00e0 l'empathie vis-\u00e0-vis de l'h\u00f4te, c'est-\u00e0-dire de pouvoir lui adresser un message en ayant pris la peine d'essayer de comprendre d'o\u00f9 il va recevoir, et c'est peut-\u00eatre ce qui manque chez chez beaucoup de personnes, \u00e7a ne les rejoint pas et et Anselm Gr\u00fcn fait partie de ces gens qui qui ont cette capacit\u00e9 par des exemples par par un langage simple mais bien appuyer sur des r\u00e9alit\u00e9s psychologiques qui conna\u00eet, entre autres, de faire en sorte que ces gens sont trop int\u00e9grer cette dimension du ressenti avec le penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [91%] :\r\nRosette Poletti est l'\u00e9quilibre n\u00e9cessaire entre le ressenti et la pens\u00e9e, je vous propose, \u00e0 ce propos, l'analyse de Tomasz Philippe ce th\u00e9ologien d'origine allemande et le responsable de l'aum\u00f4nerie catholique de l'universit\u00e9 de Berne, il conna\u00eet tr\u00e8s bien le monast\u00e8re de Muenster Chartoire auquel appartient Anselm Green, il y a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [82%] :\r\nIl parle en langage psychologique qui est plus beaucoup plus pr\u00e8s parce que les gens vivent que les le langage philosophique ou ou moraliste que nous, nous autres th\u00e9ologiens ou public scientifique chez les protestants, que nous avons appris et notre formation th\u00e9rapeutique, psychologique en th\u00e9ologie pour pour un Pasteur ou th\u00e9ologiens ou un pr\u00eatre moyen est relativement limit\u00e9, donc en g\u00e9n\u00e9ral, il y a peut-\u00eatre quelques mots comme refoul\u00e9s aux qui qui ont, qui sont entr\u00e9s dans notre langage, comme dans le langage commun, mais il y a pas vraiment une comp\u00e9tence de trouver des paroles pour ces ces v\u00e9cu \u00e0 l'int\u00e9rieur, faut pas oublier qu'il avait un bruit des questions d'entr\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a je crois 65, c'\u00e9tait tout un groupe qui ont, qui a beaucoup travaill\u00e9 sur ses promesses sur le propre \u00e9volution \u00e9motionnel sur le sentiment, c'est un autre milieu aussi qui se serait pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:19) [89%] :\r\nC'est ce qui me fait dire Tomasz Philippe que quelque part, Anselm Gr\u00fcn Une qui a introduit des notions psychologique qui introduit le fait qu'on parte que le il invite le croyant \u00e0 partir de ses propres \u00e9motions de son propre v\u00e9cu, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9, ou qui est n\u00e9glig\u00e9 par les institutions eccl\u00e9siastiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:39) [81%] :\r\n\u00e7a oui nous regardons beaucoup trop des formations objective le savoir objectif la v\u00e9rit\u00e9 objective, il y a, voyez, pour devenir th\u00e9ologiens au Pasteur, vous avez 5 6 ans de de formation th\u00e9orique et puis vous avez un vicariat de quelques d'une ann\u00e9e ou 2 \u00e0 la limite de qui \u00e7a se consacre aux techniques Pastor alors comment faire, en entamant comment \u00e7a se d\u00e9brouille avec des gamins pourriez bon pour la pr\u00e9paration confirmation ces questions importantes, sans doute, mais il n'y a pas, il faut pas entrer dans un d\u00e9cha\u00eenement de la tradition latine il faut pas avoir v\u00e9cu avec des heures de mer Teresa pendant 6 mois dans un Grenelle bidonvilles ou bien avoir pri\u00e9 avec des cistercienne pendant 6 mois dans ce dans une API silencieuse ou \u00e0 pour faire le travail avec les r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9fugi\u00e9s avec les j\u00e9suites en \u00e9tant accompagn\u00e9 on entrons vraiment dans une spiritualit\u00e9 on entrant non seulement dans un monde th\u00e9orique mais un v\u00e9cu qui implique toujours aussi le le dialogue avec notre monde int\u00e9rieur, donc je veux dire dans les spiritualit\u00e9s d\u00e9sordre il y a bien une infime une intranquillit\u00e9 pour cette pour se v\u00e9hiculer les les j\u00e9suites, que je connais les cisterciens les B\u00e9n\u00e9dictins, ils ont tous un engagement a aussi un rayonnement splendide et que se solidarise avec Ruquier quand m\u00eame type pas tr\u00e8s intelligent et tr\u00e8s form\u00e9e, mais ils savent en parler il y a une culture qui est -ce qui s'est cr\u00e9\u00e9, tandis que entre les professionnels, \u00e7a me para\u00eet souvent plut\u00f4t superficiel, c'est clair, nous, nous autres, nous devons toujours appara\u00eetre au sympathique sensible c'est c'est clair que certaines attitudes se trouve pour quelqu'un qui travaille autant avec les gens qui sont en difficult\u00e9 et qu'il faut enterrer un proche ou quelque chose comme \u00e7a danse du mania passive, je veux dire, nous nous la probl\u00e8me de la prenant et je pas du tout, je vis de de qui que ce soit, mais je porte un jugement sur la mani\u00e8re selon laquelle nous sommes form\u00e9s et l\u00e0 je trouve que la sensibilit\u00e9 pour pour le v\u00e9cu int\u00e9rieur pour les pour les fleuves souterraine, th\u00e8me de notre d\u00e9sir n'est pas tr\u00e8s mal l'int\u00e9r\u00eat n'est pas tr\u00e8s marqu\u00e9e, il y a pas d'institution pour \u00e7a, c'est d'ailleurs d\u00e8s qu'on a un int\u00e9r\u00eat de, de, de maintenir une valeur humaine de de de la stabiliser, h\u00e9 bien il faut cr\u00e9er des institutions et pour comprendre les vrais engagements d'une soci\u00e9t\u00e9 ou d'une d'un groupe humain il faut pas toujours croire \u00e0 la parole, il faut regarder quelles institutions parce qu'ils maintiennent qu'elle verse sur ceux qui financent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:37) [93%] :\r\nCe qui veut dire Tomasz Philippe aujourd'hui, il y a comme une forme de d\u00e9calage entre les besoins spirituels des gens aujourd'hui et les r\u00e9ponses que les institutions chr\u00e9tiennes ou d'autres institutions peuvent donner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:53) [83%] :\r\nOui, il y a un d\u00e9calage, bon c'est clair que la plupart de la l'accompagnement personnel aujourd'hui c'est, c'est c'est les psychologues, les psychiatres psychiatres qui font \u00e7a la psychoth\u00e9rapeute oui, je suis pas contre c'est c'est tout normal qu'un attentive IT si marqu\u00e9. \r\nPuisse exprimer par des fonds professionnels revenons \u00e0 des institutions c'est tout normal mais il faudrait nous devrions plus plus suivrait etc, je peux faire encore raconter les les psychoth\u00e9rapeutes ne devient plus \u00eatre en contact avec nos drames personnels avec le v\u00e9cu int\u00e9rieur pour que notre langage puisse \u00eatre suffisamment psychologique pour atteindre les gens dans la promo probl\u00e8mes profonds, mais j'ai, j'h\u00e9site le dire si vous si ces licenciements puisque je sais que bon \u00e0 vrai dire, moi qui, qui a fait beaucoup de d'\u00e9tude psychologique et voil\u00e0 il faut pas pas croire non plus que dans monde de cet il y a des des milliers de jeunes qui s'y rencontrent, c'est vrai que le rayonnement de tout ce que je dis l\u00e0, dans ma propre vie dans mon engagement professionnel n'est pas si \u00e9norme que \u00e7a, mais je crois quand m\u00eame qu'il y a un langage qui sait une censure Sybille id\u00e9e de langage qui s'est cr\u00e9\u00e9 au cours des des 120 20 ann\u00e9es pass\u00e9es et qu'il faudrait faire plus d'efforts pour l'int\u00e9grer \u00e0 vous, vous avez v\u00e9cu de r\u00eave, vous allez nous en vivons encore une non mais moi, \u00e0 un autre th\u00e9ologiens europ\u00e9ens qui arrivent de loin \u00e0 \u00e0 vendre autant de, de, de, de livres, l\u00e0 il y a, il y a quelques jours, mais quand m\u00eame c'est quelque chose que le concile a appel\u00e9 un signe de T\u00e9touan, c'est l\u00e0, il y a, il y a une sensibilit\u00e9, il y a les gens cherchent c'est, je vais pas dire que les r\u00e9ponses de de ne soit d\u00e9finitif mais c'est comme des \u00e9tapes, il faudrait plus les les prendre s\u00e9rieux il est c'est quand m\u00eame une entit\u00e9 qu'on a, on a laiss\u00e9 partir tr\u00e8s va mal qui qui \u00e9tait un personnage Davis difficile je veux pas li\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais qui avait quelque chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:07) [89%] :\r\nJ'aimerais vraiment juste pour pr\u00e9ciser donc un th\u00e9ologien oui d'origine allemande et qui a fait, il est en m\u00eame temps, psychanalyste et puis a fait toute une lecture psychanalytique de la Bible, discours qui a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 la rupture, et avec l'institution catholique qu'il repr\u00e9sentait et donc il a \u00e9t\u00e9 interdit d'enseignement en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [77%] :\r\nSi vous permettez, je pr\u00e9cise, un peu, il a commenc\u00e9 par psychanalyser th\u00e9ologie moi moral 81, il n'a pas \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux l'qui indexe \u00e9glise de th\u00e9ologie ex\u00e9g\u00e8se et psychologie des profondeurs quand on a 4 85 2 tours en combattu avec lui 89 qu'il y avait quand m\u00eame, c'est que l'objet les fonctionnaires de Dieu, c'est les titres fran\u00e7ais voil\u00e0 et \u00e7a c'est la en 89 que les que les difficult\u00e9s avec l'\u00e9piscopat recommencer parce que l\u00e0, la a touch\u00e9 pour pouvoir mais avant il y avait presque 10 ans. \r\nAvec cette son habilitation qui, fin des ann\u00e9es 70 on on n'a pas discut\u00e9 avec l'Iran discuter lui- m\u00eame plus de discuter, on n'a pas perc\u00e9 un peu l'id\u00e9e positive qu'il y avait derri\u00e8re et de la la dans dans notre mani\u00e8re de de parler de Dieu, donc, et ceci a \u00e9t\u00e9 balanc\u00e9 \u00e0 la fin, c'est bien \u00e0 mon avis l'\u00e9tiologie hein qui ne qui l'ont laiss\u00e9 tomber, il y a quand il y avait de quoi les conflits en surgit au selon leur finalement il y a 2 ou 3 th\u00e9ologiens qui ont fait des des dialogues avec lui, qui sont ont vraiment essay\u00e9 de l'int\u00e9grer, c'\u00e9tait bizarre et je vous assure partager tous les 2 \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 on est tous les 2 n'\u00e9tait pas tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la th\u00e9ologie universitaire mais le milieu universitaire trouv\u00e9 que c'\u00e9tait pas scientifique, c'\u00e9tait pas solide, c'\u00e9tait trop difficile de parler avec Monsieur tr\u00eave voil\u00e0 c'est dommage, mais il y avait des centaines de milliers qu'ils un quand m\u00eame, il y a, c'est aussi qu'on a brusquer et c'est, c'est c'est un peu le drame et l\u00e0, je sais ce que je reproche \u00e0 la th\u00e9ologie de ce temps d'\u00eatre compl\u00e8tement repli\u00e9e sur elle- m\u00eame, de, de, de, d'imposer son le langage et de ne pas \u00eatre pr\u00e8s de Sarkozy, qui s'exprimait dans un langage parl\u00e9 aujourd'hui et c'est \u00e7a, c'est l\u00e0 que Annezin brune, d\u00e9j\u00e0, il est plus plus communicatifs et aussi dans le dispute plus prudent et l'ex- n'exag\u00e8re pas autant perdre la main, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:45) [66%] :\r\nDonc dans la vous \u00eatre clairement \u00e0 parall\u00e8le entre le th\u00e9ologien psychanalyste peu j'aimerais voir Man et ce qu'apporte Anselm Greene, une qui est moines B\u00e9n\u00e9dictins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:57) [77%] :\r\nOui c'est tout clair l'archange quand j'\u00e9tais jeune homme et j'arrivais on milieu de messages, il y avait des pertes qui lisait tr\u00e8s vers Man, c'est un bon p\u00e8re spirituel qui m'a fait lien tr\u00e8s vers Man et l\u00e0, c'est peu de dit qu'il a beaucoup appris de tr\u00e8s vraiment de \u00e7a, c'est clair, il y a une lign\u00e9e historique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:30) [89%] :\r\nJ'aimerais venir de parce que vous disiez par rapport \u00e0 l'univers de la acad\u00e9mique de la th\u00e9ologie, vous \u00eates assez critique sur le positionnement actuel des th\u00e9ologiens universitaires, vous pensez qu'ils sont dans leur bulle et peu sensible \u00e0 ce qui se passe aujourd'hui au besoin des des gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:52) [76%] :\r\nMoi qui sont tr\u00e8s sensibles sur le monde social. \r\nBien sensible aussi sur le le monde de la justice. \r\nAussi assez sensible quant au au c\u00f4t\u00e9 protestant pour les questions de la de la pr\u00e9sence f\u00e9minine dans le dans les les les Genevois ici a permis \u00e0 beaucoup de femmes professeurs femmes je vais pas dire qui sont compl\u00e8tement coup\u00e9s, mais sur le il, il y a quelque chose qui bloque, c'est la v\u00e9rit\u00e9 Bussiere psychologique, la v\u00e9rit\u00e9 int\u00e9rieure et je crois que c'est \u00e0 cause des des difficult\u00e9s que nous avons v\u00e9cu l'homme au 16\u00e8me si\u00e8cle, lors de la r\u00e9forme qui qui a amen\u00e9 \u00e0 une scission qui aurait d\u00fb r\u00e9former l'\u00c9glise enti\u00e8re mais qui la qui divisait en 2 avant que les p\u00e8res Greg Saint-Thomas, la v\u00e9rit\u00e9 subjective non ne pose aucun probl\u00e8me, puisque c'est le Saint-Esprit qui nous habitent qui nous anime pour ce Saint Thomas la v\u00e9rit\u00e9 int\u00e9rieure, la pr\u00e9sence du de du Saint-Esprit, dans nos coeurs, c'est le caract\u00e8re m\u00eame l'identit\u00e9 m\u00eame du christianisme par rapport on diff\u00e9rence au Juda\u00efsme et que tout ce que nous avons comme \u00e9crit qu'on commandements comme institution \u00e7a sert soit \u00e0 nous amener \u00e0 cette exp\u00e9rience soit l'Expo \u00e0 \u00e0 nous aider \u00e0 l'exprimer, donc la la v\u00e9rit\u00e9 subjective et tout au centre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:18) [97%] :\r\nDonc la valorisation de la l'exp\u00e9rience personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:22) [83%] :\r\nSimplement, n'aurait pas pas n'aurait pas encore dit v\u00e9rit\u00e9 personnelle, hein, puisque c'est et mais c'est c'est bien une v\u00e9rit\u00e9 qui nous habitent qui n'que nous exp\u00e9rimentons dans notre vie int\u00e9rieure et spirituelle sans avoir une d'individuation comme nous la vie fort aujourd'hui mais \u00e0 la arriv\u00e9 la r\u00e9forme la scission \u00e7a sert plus de dire j'ai pas un bon sentiment, c'est parce que, avec ce que j'ai de vous dites, mais c'est \u00e0 vous, vous \u00eates fous, madame, je vous le prouve ici telle Verzet versets de la Bible ou telle telle concile a dit telle chose et convertissez -vous s'il vous pla\u00eet, donc l\u00e0 il quand on veut, ce n'est pas dans ce dans cette tonalit\u00e9 il faut des f\u00eates, il faut une v\u00e9rit\u00e9 objective et c'est l\u00e0 que nous avons perdu dans cette esp\u00e8ce de de controverse th\u00e9ologique \u00e9tiologie controverse qui qui a dur\u00e9 pendant ce 400 donc, malheureusement, nous sommes tellement habit\u00e9 \u00e0 ne respecter que des v\u00e9rit\u00e9s objectives ne b\u00e2tir notre notre discours que sur l'objectivit\u00e9 qui se laisse prouver que par des arguments oui si vous voulez intellectuel, donc si il y a eu, oui, et c'est peut-\u00eatre le, le mot, c'est que la th\u00e9ologie est devenue une une attitude Wade a adopt\u00e9 une attitude qui est purement intellectuelle qui se veut bas\u00e9 sur une v\u00e9rit\u00e9 objective, mais qui est plus para\u00eet qui est pas sympathique, qui n'est pas, qui ne part pas comme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un Saint Thomas et les grands th\u00e9ologiens de l'Antiquit\u00e9, qui partait d'une exp\u00e9rience personnelle qui s'exprimer par un discours et l\u00e0 je reviens commune, vous regardez le le personnage, c'est qu'il respire, ce qu'il dit, ce qui repr\u00e9sente une v\u00e9rit\u00e9 qu'il dit, qui vit et \u00e7a avec une authenticit\u00e9 qui remarquables et cette authenticit\u00e9, c'est, c'est c'est quelque chose que les gens aujourd'hui cherchent et qui c'est quelque chose qui parle donc il a si vous voulez, \u00e0 travers son son nom, engagement dans le dans le ring langage psychologique, c'est le langage, la m\u00e9ditation, il a fait monter un peu les limites que nous a impos\u00e9 la la scission du 16\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:04) [88%] :\r\nLe th\u00e9ologiens catholiques Tomasz Philippe et la scission entre le ressenti et la pens\u00e9e qu'il fait remonter \u00e0 La R\u00e9forme et contre- R\u00e9forme au XVIe si\u00e8cle, sur cette m\u00eame question, je vous propose la r\u00e9action de Pierre-Yves, professeur de psychologie de la religion \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve pour Pierre-Yves Brant, il n'y a rien d'\u00e9tonnant dans le fait, comme celle, ne soit pas cit\u00e9 par les th\u00e9ologiens dans le monde acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:27) [87%] :\r\nParce que son travail, c'est un travail de vulgarisation dans ce sens de de pr\u00e9dication, on pourrait dire au fond de de tr\u00e8s traduction d'une tradition dans un langage accessible \u00e0 un large public contemporain, donc, au fond, il ne fait pas en tant que telle, de travail acad\u00e9mique, il se pose pas la question, au fond de des incoh\u00e9rences des contradictions dans ses traditions et ne fait pas, il ne se pose pas la question de d'opposition ou de conflits, de, de, de, de nuances ou d'incompatibilit\u00e9, au fond, tout ce que vient de dire une pas un examen disons critique des sources et de leur compatibilit\u00e9 supposerait c'est dans ce sens -l\u00e0, je crois qu'on peut dire que il cherche \u00e0 harmoniser, c'est-\u00e0-dire \u00e0 retenir de ces traditions que ce qui peut se ranger dans le mod\u00e8le qui est le sien, puis leur a tendance \u00e0 gommer ce qui ne se rangerait pas bien dans dans dans ces dans son syst\u00e8me et en ce sens l\u00e0, au fond, ben il n'innove pas, il synth\u00e9tise il condense il syst\u00e9matise, d'une certaine mani\u00e8re, je construis un pr\u00eat-\u00e0-penser o\u00f9 on pr\u00eate \u00e0 se penser ou un pr\u00eat \u00e0 se comprendre facilement, plus facilement accessible pour tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:03) [88%] :\r\nL'autre raison, ne serait -ce pas le fait que dans le milieu acad\u00e9mique, on est relativement hostile \u00e0 une pens\u00e9e qui passe aussi par une par l'exp\u00e9rience comme vous citiez tout \u00e0 l'heure les les p\u00e8res de l'\u00c9glise ou m\u00eame les les penseurs du christianisme jusque tard dans la tradition et que, et \u00e7a, ce sont les propos de Tomasz Philippe le th\u00e9ologien Thomas Philippe, qui pense que, au moment de la r\u00e9forme de la contre- r\u00e9forme on est devenu trop intellectuel et qu'aujourd'hui le syst\u00e8me acad\u00e9mique s'enferme dans une forme de ghetto, tr\u00e8s inquiets intellectualiser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:43) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est ce qui se passe, semant la r\u00e9forme la contre r\u00e9forme, moi j'ai l'impression que c'est peut-\u00eatre plus la modernit\u00e9 ou m\u00eame les lumi\u00e8res qui ont conduit \u00e0 cela, c'est pas seulement dans la, dans le rapport au religieux qu'on a v\u00e9cu cette \u00e9volution mais je dirais la philosophie elle- m\u00eame dans les 3 derniers si\u00e8cles, est devenu l'instrument privil\u00e9gi\u00e9 de penser et de la th\u00e9ologie et c'est-\u00e0-dire une philosophie qui construit des syst\u00e8mes qui pense dans des cat\u00e9gories et qui ne cherche pas \u00e0 vous mettre en contact avec une exp\u00e9rience en tant que telle et dans ce sens -l\u00e0, \u00e9videmment, on a un peu fragment\u00e9e s\u00e9par\u00e9s et diff\u00e9rentes facult\u00e9s de l'\u00eatre humain, les unes des autres pour ne rang\u00e9 au fond le la r\u00e9flexion th\u00e9ologique, que du c\u00f4t\u00e9 de du raisonnable du rationnel et et s'int\u00e9resser, on a fait c'est vrai que dans ce sens en a plus pour panser les id\u00e9es que les \u00e9motions, m\u00eame du point de vue de la pens\u00e9e, on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi beaucoup sur l'ensemble de ce qui constitue l'exp\u00e9rience humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:55) [88%] :\r\nAh. \r\n\u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:12) [95%] :\r\nPierre-Yves prend, professeur de psychologie de la religion \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et de Gen\u00e8ve, la prise ou non en compte de ce qui constitue l'entier de l'exp\u00e9rience humaine, c'\u00e9tait finalement l'enjeu de ce dernier volet Evelyne Oberson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:25) [95%] :\r\nOui, on a bien compris que d'allier ces 2 aspects, c'est bien la force la cl\u00e9 aussi du succ\u00e8s du Moine allemand Anselm Green. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:32) [89%] :\r\nAlors vous Evelyne Oberson qu'il avait rencontr\u00e9 quelle impression est -ce que vous retirez de lui quelqu'un d'authentique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:37) [89%] :\r\nOui, vraiment, avec sa barbe grise et sa robe de Moine noir, il a vraiment l'apparence d'un sage qui il est, je crois, fondamentalement et par rapport au message qu'il d\u00e9livrent je pense qu'il vaut la peine de suivre le conseil du psychiatre et psychanalyste \u00e9carte fric que nous avons entendu hier, il n'est pas n\u00e9cessaire de tout lire Anselm Green pour approfondir sa qu\u00eate spirituelle, mieux vaut choisir l'un ou l'autre de ses livres et prendre le temps de le creuser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:03) [91%] :\r\nDonc le m\u00e9diter quelque part voil\u00e0 exactement, merci beaucoup en tout cas, Evelyne Oberson pour nous avoir permis cette rencontre avec Anselm, on rappelle que si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter certaines \u00e9missions, vous pouvez le faire via notre site RTS Point CH par oblique esprit merci \u00e0 Jean-Claude Gailly pour la r\u00e9alisation, merci \u00e9galement \u00e0 Diane Dufour notre assistante de production ainsi qu'\u00e0 Bernard Litzler pour la traduction d'Anselm la semaine prochaine, nous vous emmenons \u00e0 la rencontre de Denis M\u00fcller un \u00e9t\u00e9 ici r\u00e9former tr\u00e8s connu ici en Suisse romande, qui vient de prendre sa retraite, retour sur le parcours de cet homme qui n'a pas eu peur d'aller \u00e0 contre- courant, il sera au micro de Jean-Christophe H\u00e9mery, rendez- vous lundi \u00e0 16 heures 30 merci beaucoup pour votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s bon week- end \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:53) [89%] :\r\nC'est la fin de cette semaine a vu d'esprit merci \u00e0 vous de nous avoir suivi pour plus d'informations ou pour r\u00e9agir au \u00e9coutez d'anciennes \u00e9missions, une seule adresse RTS Point CH barres obliques esprit nous vous donnons rendez- vous lundi \u00e0 16 heures 30 pour une une nouvelle s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 La\u00ebtitia en Suisse Denis M\u00fcller une s\u00e9rie que nous propose Jean-Christophe et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brandt, Pierre-Yves", "role": "professeur de psychologie de la religion \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frick, Eckhard", "role": "psychiatre, psychanalyste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gr\u00fcn, Anselm", "role": "moine b\u00e9n\u00e9dictin de l'abbaye de M\u00fcnsterschwarzach en Bavi\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Philipp, Thomas", "role": "th\u00e9ologien, responsable de l'aum\u00f4nerie catholique de l'Universit\u00e9 de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poletti, Rosette", "role": "psychoth\u00e9rapeute", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268141", "internalArchiveId": "GE1306268142", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.06.14", "publicationDate": "2013-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1865, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4987343", "imageURL": "http://www.rts.ch/4987338.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Les pays de l'UE tentent de convaincre la France d'assouplir sa position sur \"l'exception culturelle\"", "Simonetta Sommaruga met en consultation le projet pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures en mati\u00e8re d'asile", "\u00c9change automatique d'informations pour la Suisse: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "\u00c9lection pr\u00e9sidentielle en Iran: le risque de fraude est sur toutes les l\u00e8vres", "L'\u00e9change automatique d'informations est d\u00e9sormais s\u00e9rieusement envisag\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "19:30 le journal", "Le journal", "Une violente temp\u00eate s'est abattue jeudi sur la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique \u00e0 Bienne", "\u00c9lection pr\u00e9sidentielle en Iran: les pr\u00e9cisions de Marc Allgower, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran", "VD: les premiers migrants italiens se sont install\u00e9s dans la Broye voil\u00e0 cent ans", "La chronique du cin\u00e9aste: Elena Azanov revient sur le d\u00e9sastre grec", "Les proc\u00e9dures d'asile sont trop longues pour certains requ\u00e9rants qui attendent plusieurs ann\u00e9es", "Exception culturelle fran\u00e7aise et libre-\u00e9change avec les \u00c9tats-Unis: le point avec Isabelle Ory", "Les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 vendredi qu'ils donneraient une \u00abassistance militaire directe\u00bb aux rebelles syriens", "\u00c9change automatique d'informations pour la Suisse: r\u00e9action de Patrick Odier", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Ceci afin de ne pas compromettre l'accord de libre-\u00e9change actuellement en discussion avec les \u00c9tats-Unis. Cet accord, s'il se fait, serait le plus gros jamais sign\u00e9 dans l'histoire.", "Apr\u00e8s l'acceptation des mesures urgentes dimanche pass\u00e9, Simonetta Sommaruga a pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi les grandes lignes du projet mis en consultation jusqu'au 7 octobre prochain.", "L'\u00e9lection est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e par le r\u00e9gime en place.", "Un rapport d'experts recommande de l'int\u00e9grer dans la strat\u00e9gie de la Suisse. Il y a des conditions certes, mais c'est un cap qui est franchi pour la premi\u00e8re fois.", "Avec des rafales \u00e0 plus de 100 km/h, des centaines de tentes se sont envol\u00e9es. Si les d\u00e9g\u00e2ts aux infrastructures sont consid\u00e9rables, le bilan n'est pas trop lourd avec seulement trois bless\u00e9s l\u00e9gers.", "Des festivit\u00e9s sont organis\u00e9es \u00e0 Payerne et elles soulignent la marche des g\u00e9n\u00e9rations. Beaucoup d'Italiens se sont mari\u00e9s, install\u00e9s, int\u00e9gr\u00e9s et leurs descendants sont encore l\u00e0.", "Une famille syrienne \u00e9tablie dans le canton de Vaud attend ainsi toujours de recevoir une d\u00e9cision.", "La maison blanche affirme que Bachar El Assad a employ\u00e9 des armes chimiques. Entretien avec Antoine Basbous.", "Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers, r\u00e9agit au nom des banques."], "variantIds": ["ece-4864196", "ece-4864194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-23T00:00:10Z", "subTitles": ["19:30:01:23  19:30:13:17\r\n...\r\n\r\n19:30:14:23  19:30:16:19\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:18:18\r\n   Voici les trois mots tabous\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:21:22\r\n         qui sont ce soir\r\ndans la bouche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:24:05\r\n\u00c9change automatique d'information.\r\n\r\n19:30:24:10  19:30:28:14\r\nUn rapport recommande de l'int\u00e9grer\r\n  dans la strat\u00e9gie de la Suisse.\r\n\r\n19:30:28:19  19:30:35:06\r\n  C'est un cap qui est franchi\r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:30:39:14  19:30:42:03\r\n  La grande r\u00e9forme de l'asile\r\n           est pr\u00eate.\r\n\r\n19:30:42:08  19:30:45:16\r\n      Simonetta Sommaruga\r\n met le projet en consultation.\r\n\r\n19:30:47:03  19:30:51:06\r\n      La temp\u00eate s'est abattue\r\nsur la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique.\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:54:03\r\n     Des centaines de tentes\r\n       ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es,\r\n\r\n19:30:54:08  19:30:59:17\r\nle programme initial boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:31:01:04  19:31:04:11\r\n       Les Iraniens votent\r\npour \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:31:04:15  19:31:07:22\r\n     \u00c9lection sous contr\u00f4le\r\n du guide supr\u00eame Ali Khamenei.\r\n\r\n19:31:08:03  19:31:14:14\r\nNous serons en direct de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:31:15:16  19:31:17:08\r\n    La Maison-Blanche affirme\r\n\r\n19:31:17:12  19:31:21:16\r\n      que Bachar el-Assad\r\n a employ\u00e9 des armes chimiques.\r\n\r\n19:31:21:21  19:31:24:02\r\nMais Washington marque sa prudence\r\n\r\n19:31:24:07  19:31:26:18\r\n            au sujet\r\n  d'une intervention militaire.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:29:11\r\nEt puis une page d'histoire suisse,\r\n\r\n19:31:29:16  19:31:32:21\r\n  les migrants italiens se sont\r\n     install\u00e9s dans la Broye\r\n\r\n19:31:33:02  19:31:35:17\r\n         voil\u00e0 cent ans.\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:40:21\r\n        Nagu\u00e8re impensable,\r\nl'\u00e9change automatique d'information\r\n\r\n19:31:41:02  19:31:45:06\r\n     est maintenant envisag\u00e9\r\n     par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:49:15\r\n Pour autant que chacun partage\r\n   une norme internationale.\r\n\r\n19:31:51:03  19:31:54:04\r\n          Et qui voil\u00e0 ?\r\n    E.Widmer-Schlumpf bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:31:54:09  19:31:57:10\r\n       La porte entrouverte\r\n    pour l'\u00e9change automatique\r\n\r\n19:31:57:14  19:32:01:07\r\n  a l'accord du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:03:14  19:32:06:19\r\n    Je n'ai pas l'impression\r\n\r\n19:32:07:00  19:32:10:00\r\n d'enterrer le secret bancaire.\r\n\r\n19:32:10:05  19:32:14:08\r\n       Je m'engage pour que\r\nnotre place financi\u00e8re reste forte.\r\n\r\n19:32:15:16  19:32:19:16\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a beau rester fier\r\n       de l'imp\u00f4t lib\u00e9ratoire,\r\n\r\n19:32:19:21  19:32:23:18\r\n        l'\u00e9change automatique\r\nest la norme internationale du futur.\r\n\r\n19:32:25:03  19:32:27:02\r\n         On fait un pas.\r\n\r\n19:32:27:07  19:32:29:11\r\n        On veut s'engager\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:33:16\r\n   et discuter des conditions\r\n   pour r\u00e9gler la situation.\r\n\r\n19:32:33:21  19:32:40:13\r\n  C'est une discussion qui va\r\nnous occuper les mois prochains.\r\n\r\n19:32:41:16  19:32:44:12\r\n      Mais \u00e0 quelle vitesse ?\r\n\r\n19:32:44:17  19:32:48:22\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra\r\n appliquer l'\u00e9change automatique\r\n\r\n19:32:49:03  19:32:51:02\r\ns'il devient norme internationale.\r\n\r\n19:32:51:07  19:32:52:11\r\n        Publi\u00e9 aujourd'hui,\r\n\r\n19:32:52:15  19:32:55:19\r\n    le rapport d'experts pr\u00f4ne\r\n   une attitude plus offensive.\r\n\r\n19:32:56:00  19:32:58:07\r\n        Quitte \u00e0 proposer\r\n   l'\u00e9change automatique \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:00:07\r\n   avant qu'il ne se g\u00e9n\u00e9ralise.\r\n\r\n19:33:01:13  19:33:03:14\r\n   Il est important de trouver\r\n\r\n19:33:03:19  19:33:05:10\r\n    une solution \u00e0 long-terme\r\n\r\n19:33:05:14  19:33:08:03\r\n       pour venir \u00e0 bout\r\n de la pression internationale.\r\n\r\n19:33:08:20  19:33:11:13\r\n   Ce n'est pas l'enthousiasme \r\n   dans les milieux politiques.\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:13:19\r\nA commencer par le Parti socialiste.\r\n\r\n19:33:14:13  19:33:16:18\r\n    C'est une bonne d\u00e9cision\r\n\r\n19:33:16:23  19:33:18:19\r\n        sur le principe.\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:21:02\r\nSa mise en oeuvre a l'air timide.\r\n\r\n19:33:21:07  19:33:24:02\r\n      On salue la position \r\n     du professeur Brunetti.\r\n\r\n19:33:24:07  19:33:27:05\r\n       Ils ont clairement dit\r\nqu'il fallait une strat\u00e9gie durable.\r\n\r\n19:33:27:10  19:33:29:18\r\n        -Pour l'instant,\r\n\r\n19:33:29:23  19:33:37:10\r\n    ce ne sont que des mots.\r\n\r\n19:33:42:02  19:33:45:14\r\nD'autre part, la question de la \r\nr\u00e9gularisation n'est pas r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n19:33:45:14  19:33:48:22\r\n  Pour l'UDC, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    envoie un signal dangereux\r\n\r\n19:33:49:03  19:33:51:05\r\nen c\u00e9dant sur l'\u00e9change automatique.\r\n\r\n19:33:53:06  19:33:55:14\r\n   Cela dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n         va \u00e0 son rythme.\r\n\r\n19:33:57:04  19:33:59:16\r\n     Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:33:59:21  19:34:04:02\r\nEst-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pense\r\n que finalement, il faudra c\u00e9der ?\r\n\r\n19:34:12:00  19:34:15:18\r\n    Pour la premi\u00e8re fois, le\r\ngouvernement abandonne le principe\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:19:21\r\n        du secret bancaire.\r\n\r\n19:34:20:00  19:34:24:16\r\nC'est-\u00e0-dire la garantie d'anonymat\r\n pour les d\u00e9tenteurs d'un compte.\r\n\r\n19:34:24:20  19:34:30:20\r\n     Le revirement est total.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:37:11\r\nIl s'agissait de signer des accords \r\nfiscaux avec nos voisins auparavant.\r\n\r\n19:34:44:17  19:34:50:12\r\n  Les banques ne souhaitaient pas\r\n     l'\u00e9change d'informations.\r\n\r\n19:34:50:14  19:34:54:14\r\nPour autant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a\r\n   pas compl\u00e8tement abandonn\u00e9 le\r\n\r\n19:34:54:17  19:34:57:07\r\n              combat.\r\n\r\n19:34:57:09  19:35:01:17\r\nL'\u00e9change automatique d'informations\r\n n'est pas encore tr\u00e8s bien d\u00e9fini.\r\n\r\n19:35:01:19  19:35:06:03\r\n On imaginait une version extr\u00eame.\r\n\r\n19:35:06:05  19:35:10:16\r\nOu on \u00e9changerait absolument tout.\r\n\r\n19:35:10:19  19:35:16:20\r\n   Ou une version plus limit\u00e9e.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:28:19\r\n  En acceptant de participer aux\r\nn\u00e9gociations, la Suisse pr\u00e9r\u00e8f\u00e9rait\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:31:21\r\n          la 2e version.\r\n\r\n19:35:31:21  19:35:37:20\r\n     Patrick Odier, bonsoir.\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:46:03\r\nIl faut savoir ce qu'on veut \u00e0 long\r\n              terme.\r\n\r\n19:35:46:06  19:35:52:06\r\nCertains clients se retrouveront\r\n      dans un autre monde.\r\n\r\n19:35:53:17  19:35:59:18\r\n C'est une juste orientation de\r\n  participer aux discussions.\r\n\r\n19:36:03:23  19:36:07:04\r\n  Est-ce que vraiment on va se\r\n     conformer \u00e0 une norme\r\n\r\n19:36:07:07  19:36:13:08\r\n        internationale ?\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:17:16\r\n     La Suisse peut amener sa\r\ncontribution \u00e0 partir du moment o\u00f9\r\n\r\n19:36:17:18  19:36:21:08\r\ncette influence aura \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e.\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:24:12\r\n  Qu'est-ce qu'on peut gagner ?\r\n\r\n19:36:24:15  19:36:28:03\r\n Si on prend l'acc\u00e8s aux march\u00e9s\r\n           \u00e9trangers.\r\n\r\n19:36:28:06  19:36:34:06\r\n Nos ennemis ne veulent pas nous\r\n          accorder \u00e7a.\r\n\r\n19:36:34:21  19:36:38:15\r\nSi nous avons les m\u00eames obligations,\r\n     il faut les m\u00eames r\u00e8gles.\r\n\r\n19:36:38:18  19:36:42:11\r\nC'est notre position de n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:36:42:12  19:36:47:03\r\n         Il faut d\u00e9finir\r\n     la fiscalit\u00e9 de d\u00e9part.\r\n\r\n19:36:47:06  19:36:53:06\r\nEt la non-discrimination dans les\r\n     autres r\u00e9glementations.\r\n\r\n19:36:58:03  19:37:04:04\r\nBeaucoup de Suisses voient autre\r\n             chose.\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:14:00\r\nSous diktat am\u00e9ricain, le Parlement\r\nvoudrait voter une loi d'exception\r\n\r\n19:37:14:02  19:37:15:10\r\n         pour une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:15:12  19:37:19:18\r\n    Que dites-vous de cela ?\r\n\r\n19:37:19:21  19:37:25:21\r\n  Nous devons nous rallier \u00e0 de\r\n       grandes \u00e9volutions.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:32:04\r\n   Est-ce qu'il y a un saut de\r\n          conviction ?\r\n\r\n19:37:41:08  19:37:45:01\r\nL'\u00e9vasion fiscale est aujourd'hui\r\n   consid\u00e9r\u00e9e comme un crime.\r\n\r\n19:37:45:04  19:37:48:12\r\n       Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:52:12\r\n       L'opinion a chang\u00e9.\r\n\r\n19:37:52:15  19:37:58:15\r\nLa crise financi\u00e8re y a contribu\u00e9.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:04:02\r\n       Simonetta Sommaruga\r\n       met en consultation\r\n\r\n19:38:04:07  19:38:06:14\r\nle projet sur la r\u00e9forme de l'asile.\r\n\r\n19:38:08:03  19:38:10:23\r\n         S.Sommaruga remet\r\n      l'ouvrage sur le m\u00e9tier\r\n\r\n19:38:11:04  19:38:20:02\r\navec l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures\r\n       de demandes d'asile.\r\n\r\n19:38:21:01  19:38:23:02\r\n Je parle r\u00e9guli\u00e8rement avec des\r\n\r\n19:38:23:07  19:38:25:12\r\nrequ\u00e9rants, la plupart d'entre eux\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:30:16\r\nsouhaitent savoir plus vite s'ils\r\npourront ou non rester en Suisse.\r\n\r\n19:38:32:01  19:38:35:21\r\n   Aujourd'hui, jusqu'\u00e0 ce qu'un\r\n requ\u00e9rant soit fix\u00e9 sur son sort,\r\n\r\n19:38:36:02  19:38:39:16\r\n    cela peut durer des ann\u00e9es,\r\n      1'400 jours en moyenne.\r\n\r\n19:38:39:21  19:38:45:20\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut raccourcir ce\r\n d\u00e9lai, et centraliser la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:38:46:01  19:38:49:15\r\n60 % des proc\u00e9dures seront r\u00e9gl\u00e9es\r\n          en 140 jours.\r\n\r\n19:38:49:20  19:38:54:03\r\n     Les cas plus compliqu\u00e9s,\r\n   transf\u00e9r\u00e9s dans les cantons,\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:56:06\r\n   seront trait\u00e9s en une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:57:10  19:39:00:02\r\n\u00c9videmment, il ne faut pas seulement\r\n\r\n19:39:00:07  19:39:02:12\r\nune proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, mais aussi\r\n\r\n19:39:02:17  19:39:07:03\r\nune proc\u00e9dure juste et appropri\u00e9e.\r\n\r\n19:39:07:08  19:39:11:08\r\nMais le nouveau syst\u00e8me garantit\r\n aussi le droit des requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:39:11:23  19:39:15:22\r\n    Le d\u00e9fi, c'est la capacit\u00e9\r\nd'h\u00e9bergement des centres f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:39:16:03  19:39:19:17\r\n   Aujourd'hui, les cinq centres\r\n   accueillent 2'000 personnes.\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:25:13\r\n    Demain, ils devront g\u00e9rer \r\n    au moins 5'000 requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:28:11\r\n Pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures,\r\n\r\n19:39:28:15  19:39:30:05\r\n    il est important d'avoir\r\n\r\n19:39:30:10  19:39:32:17\r\ntous les acteurs au m\u00eame endroit.\r\n\r\n19:39:32:22  19:39:37:16\r\n Les traducteurs, la protection\r\n juridique, les collaborateurs\r\n\r\n19:39:37:21  19:39:41:16\r\nde l'Office des migrations, etc.\r\n\r\n19:39:43:04  19:39:47:00\r\n       La r\u00e9forme demandera\r\n        plus de personnel.\r\n\r\n19:39:47:05  19:39:53:22\r\nMais au final, elle devrait permettre\r\n    une \u00e9conomie de 170 millions.\r\n\r\n19:39:55:08  19:39:58:22\r\n      La r\u00e9forme a pour but\r\n  de raccourcir les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:39:59:03  19:40:04:12\r\nCertains cas attendent plusieurs\r\n ann\u00e9es avant d'\u00eatre tranch\u00e9s.\r\n\r\n19:40:07:13  19:40:11:16\r\n Y.Mohamed et son p\u00e8re connaissent\r\n     le sens du mot attendre.\r\n\r\n19:40:11:21  19:40:14:21\r\n  Le kurde de Syrie est en Suisse\r\n          depuis cinq ans\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:20:13\r\n       au titre d'un permis \r\n      N de demandeur d'asile.\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:22:19\r\n        Mon avocat me dit\r\n\r\n19:40:23:00  19:40:25:11\r\n      qu'il faut attendre.\r\n\r\n19:40:25:15  19:40:27:17\r\n      Mais jusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n19:40:27:22  19:40:30:14\r\nJe travaille pour payer mon avocat.\r\n\r\n19:40:31:10  19:40:35:13\r\n     Un entretien avec l'Office\r\ndes migrations en 2009 et puis rien.\r\n\r\n19:40:35:18  19:40:37:20\r\n Le pays traite au compte-gouttes\r\n\r\n19:40:38:01  19:40:40:12\r\n     les demande des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       politiques syriens.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:43:15\r\n          Dans l'attente\r\n d'une possible chute d'el-Assad.\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:48:03\r\nJ'ai des enfants qui sont n\u00e9s ici,\r\n      ma fille va \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:48:08  19:40:52:05\r\n   Et on ne sait toujours pas\r\n   si on va rester en Suisse.\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:59:07\r\n    Y.Mohamed a aussi un emploi\r\n     dans cette blanchisserie.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:03:04\r\n  Mais un emploi pour un permis N\r\n       ne tient qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n19:41:04:12  19:41:06:08\r\n    Je travaille chez un ami.\r\n\r\n19:41:06:12  19:41:10:13\r\n  Sinon je ne trouverais jamais\r\n  de travail avec un permis N.\r\n\r\n19:41:10:18  19:41:19:05\r\n    C'est incroyable d'attendre\r\ncinq ann\u00e9es pour avoir une r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:41:19:10  19:41:28:18\r\nJ'ai des amis en Europe qui ont une\r\nr\u00e9ponse au bout de deux-trois mois.\r\n\r\n19:41:30:00  19:41:33:22\r\n   Pour Y.Mohamed, la proc\u00e9dure\r\n s'av\u00e8re particuli\u00e8rement longue.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:36:18\r\n    Avec les mesures annonc\u00e9es\r\n           aujourd'hui,\r\n\r\n19:41:36:23  19:41:39:15\r\n     les requ\u00e9rants devraient\r\n      \u00eatre fix\u00e9s plus vite.\r\n\r\n19:41:40:21  19:41:44:23\r\n La temp\u00eate s'est abattue hier soir\r\nsur la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique.\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:47:16\r\n     Des centaines de tentes\r\n        se sont envol\u00e9es,\r\n\r\n19:41:47:21  19:41:52:04\r\n      le programme initial\r\n       a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:41:54:20  19:41:56:18\r\n    20:00, hier soir \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:41:56:23  19:42:00:22\r\n  Des rafales \u00e0 plus de 100 km/h\r\n emportent tout sur leur passage.\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:04:07\r\n      Le vent \u00e9tait annonc\u00e9\r\n    mais pas aussi violemment.\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:07:00\r\n          Il faut \u00e9vacuer\r\n     des milliers de personnes\r\n\r\n19:42:07:05  19:42:09:09\r\n  avant la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.\r\n\r\n19:42:10:02  19:42:13:10\r\nOn s'est dit que \u00e7a allait passer.\r\n\r\n19:42:13:14  19:42:20:22\r\n      On a attendu jusqu'\u00e0 ce\r\nqu'on nous dise que c'\u00e9tait annul\u00e9.\r\n\r\n19:42:21:16  19:42:25:19\r\n Ce matin, Bienne s'est r\u00e9veill\u00e9e\r\n avec une grosse gueule de bois.\r\n\r\n19:42:26:00  19:42:29:11\r\nA Ipsach, au camping o\u00f9 3'000 tentes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es,\r\n\r\n19:42:29:16  19:42:31:14\r\n  c'est le constat de d\u00e9solation.\r\n\r\n19:42:31:19  19:42:34:01\r\nPlus de la moiti\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es.\r\n\r\n19:42:35:10  19:42:36:17\r\n       C'est tr\u00e8s dommage.\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:39:00\r\n Surtout pour les organisateurs.\r\n\r\n19:42:39:05  19:42:43:03\r\n    C'est d\u00e9solant mais je pense\r\nque la manifestation va se d\u00e9rouler.\r\n\r\n19:42:43:08  19:42:49:16\r\n  Il y aura beaucoup de travail\r\npour remettre le camping en \u00e9tat.\r\n\r\n19:42:52:05  19:42:56:06\r\n Partout des structures qu'il faut\r\n    d\u00e9barrasser dans l'urgence.\r\n\r\n19:42:56:11  19:42:59:11\r\n        Appel\u00e9s en renfort,\r\n\r\n19:42:59:16  19:43:02:17\r\n  l'arm\u00e9e et la protection civile\r\n    sont au four et au moulin.\r\n\r\n19:43:02:22  19:43:05:15\r\n           Sur ce stand,\r\n des gymnastes pr\u00eatent main forme.\r\n\r\n19:43:06:14  19:43:08:15\r\nSi on veut que la f\u00eate ait lieu,\r\n\r\n19:43:08:20  19:43:10:20\r\n il faut que tout le monde aide.\r\n\r\n19:43:11:01  19:43:13:11\r\n         -Voyez l\u00e0-bas !\r\n\r\n19:43:13:16  19:43:20:16\r\n    La tente \u00e9tait par terre\r\n       et le m\u00e9tal foutu.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:24:08\r\n Le responsable de la catastrophe\r\n          est le Joran,\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:27:00\r\n         un vent typique\r\n   de la r\u00e9gion des Trois-Lacs.\r\n\r\n19:43:27:05  19:43:29:16\r\n        Reste la question\r\n    que tout le monde se pose:\r\n\r\n19:43:29:21  19:43:31:22\r\nsa force a-t-elle \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9e ?\r\n\r\n19:43:33:00  19:43:34:17\r\n     C'est tellement sp\u00e9cial\r\n\r\n19:43:34:22  19:43:36:14\r\n   quand on conna\u00eet le Joran.\r\n\r\n19:43:36:19  19:43:39:12\r\n Il ne tombe jamais \u00e0 120 km/h.\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:48:00\r\n      C'\u00e9tait une situation\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n19:43:49:12  19:43:53:15\r\n Annul\u00e9e hier soir, la c\u00e9r\u00e9monie \r\nd'ouverture aura lieu demain soir.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:57:14\r\nD'ici l\u00e0, les stigmates de la temp\u00eate\r\n    auront probablement disparu.\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:03:05\r\nDemain, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\npourra \u00eatre suivie sur RTS Deux.\r\n\r\n19:44:04:06  19:44:07:02\r\n       Le commerce mondial\r\n    vit des heures d\u00e9cisives.\r\n\r\n19:44:07:07  19:44:11:04\r\nAu Luxembourg, les pays de l'Union\r\n europ\u00e9enne tentent de convaincre\r\n\r\n19:44:11:09  19:44:15:00\r\nla France d'assouplir sa position\r\n  sur l'\"exception culturelle\"\r\n\r\n19:44:15:05  19:44:19:09\r\npour ne pas compromettre l'accord\r\n de libre-\u00e9change avec les USA.\r\n\r\n19:44:21:06  19:44:25:11\r\n     Une exception fran\u00e7aise:\r\ndes subventions et aides de l'Etat,\r\n\r\n19:44:25:15  19:44:27:21\r\n\u00e0 l'industrie du cin\u00e9ma par exemple.\r\n\r\n19:44:28:02  19:44:30:11\r\n  Mais l'accord de libre-\u00e9change\r\n\r\n19:44:30:16  19:44:35:00\r\n   en discussion entre Bruxelles\r\n  et Washington menace ce mod\u00e8le.\r\n\r\n19:44:35:17  19:44:37:08\r\n    La France s'enorgueillit\r\n\r\n19:44:37:12  19:44:40:22\r\nde d\u00e9fendre l'exception culturelle.\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:47:01\r\nLes autres pays europ\u00e9ens conjurent\r\n   Paris d'assouplir sa position\r\n\r\n19:44:47:06  19:44:50:02\r\nafin de parapher cet accord majeur.\r\n\r\n19:44:50:07  19:44:53:19\r\n        Le plus gros accord\r\n  de libre-\u00e9change de l'histoire.\r\n\r\n19:44:54:00  19:44:57:00\r\n L'addition de la part de l'Europe\r\n         et des Etats-Unis\r\n\r\n19:44:57:05  19:45:00:01\r\n   repr\u00e9sente plus de la moiti\u00e9\r\n         du PIB mondial.\r\n\r\n19:45:00:06  19:45:06:07\r\n Les \u00e9changes entre les deux g\u00e9ants\r\ns'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 pr\u00e8s de 2 mias par jour.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:13:00\r\n  L'accord promet une croissance\r\n      suppl\u00e9mentaire de 1 %.\r\n\r\n19:45:13:05  19:45:17:08\r\n      L'accord veut \u00e9liminer\r\n      les droits de douanes.\r\n\r\n19:45:17:12  19:45:26:12\r\nMais le plus important est d'imposer\r\n de nouvelles normes commerciales.\r\n\r\n19:45:26:17  19:45:31:11\r\nEt ainsi contrer la mont\u00e9e de l'Asie.\r\n\r\n19:45:31:16  19:45:36:09\r\n   Les avantages d'un tel accord\r\n     passent avant la culture.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:39:22\r\nCe n'est pas un enjeu pour l'Europe,\r\n\r\n19:45:40:03  19:45:42:09\r\n       ni pour la France.\r\n\r\n19:45:42:13  19:45:47:21\r\nOn ne parle que d'un petit secteur,\r\n      l'industrie du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:45:48:02  19:45:53:11\r\nLe secteur audiovisuel reconna\u00eet que\r\n \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 derni\u00e8rement.\r\n\r\n19:45:54:06  19:45:57:02\r\n-J'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 d\u00e9finir\r\n\r\n19:45:57:07  19:45:59:06\r\n    un mandat de n\u00e9gociation\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:00:20\r\n      avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:46:01:13  19:46:04:10\r\n Cet accord requiert l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:46:04:14  19:46:06:23\r\nMais la France ne semble pas press\u00e9e.\r\n\r\n19:46:08:07  19:46:12:13\r\n     Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:46:14:20  19:46:20:22\r\n    La France reste isol\u00e9e ?\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:26:22\r\n Oui mais elle tient t\u00eate \u00e0 tout.\r\n\r\n19:46:31:04  19:46:34:15\r\n   La France est sur la position\r\n     traditionnelle de l'Union\r\n\r\n19:46:34:18  19:46:36:05\r\n            europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:42:08\r\nJamais la culture n'a fait l'objet\r\n  d'une n\u00e9gociation commerciale.\r\n\r\n19:46:45:00  19:46:48:20\r\nLes autres pays veulent absolument\r\n   cet accord pour des raisons\r\n\r\n19:46:48:23  19:46:50:05\r\n           \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:46:50:08  19:46:52:23\r\n   Ils ne veulent pas f\u00e2cher les\r\n            Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:46:53:02  19:46:57:19\r\nLes int\u00e9r\u00eats suisses sont concern\u00e9s\r\n           directement ?\r\n\r\n19:46:57:22  19:47:03:23\r\nLa plupart des produits suisses sont\r\n    d\u00e9j\u00e0 aux normes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:47:07:09  19:47:11:16\r\nSi ces normes sont accept\u00e9es par les\r\n USA, les produits suisses pourront\r\n\r\n19:47:11:19  19:47:15:22\r\n \u00eatre export\u00e9s plus facilement l\u00e0-\r\n               bas.\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:17:04\r\n  Les services am\u00e9ricains sont\r\n           convaincus\r\n\r\n19:47:27:13  19:47:31:14\r\nSes entreprises pourraient profiter\r\n   des m\u00eames avantages que leurs\r\n\r\n19:47:31:16  19:47:34:14\r\n      concurrents europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:47:34:14  19:47:37:13\r\n  Les services am\u00e9ricains sont\r\n           convaincus\r\n\r\n19:47:37:18  19:47:41:15\r\n que des armes chimiques ont \u00e9t\u00e9\r\nutilis\u00e9es par le r\u00e9gime de Damas.\r\n\r\n19:47:41:20  19:47:43:23\r\n       Les USA ont annonc\u00e9\r\n       qu'ils donneraient\r\n\r\n19:47:44:04  19:47:46:16\r\nune \"assistance militaire directe\"\r\n      aux rebelles syriens.\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:51:10\r\n    Antoine Basbous, bonsoir.\r\n\r\n19:47:56:21  19:48:02:22\r\non est tr\u00e8s prudent aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:04:22  19:48:10:19\r\n   Barack Obama est hant\u00e9 par le\r\n         syndrome irakien.\r\n\r\n19:48:10:21  19:48:14:12\r\nIl n'a pas envie de s'enliser dans\r\n       un nouveau conflit.\r\n\r\n19:48:14:15  19:48:20:15\r\n    Il avance \u00e0 contrecoeur.\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:28:23\r\n  Il reste timide et prudent m\u00eame\r\napr\u00e8s avoir franchi la ligne rouge.\r\n\r\n19:48:32:02  19:48:38:03\r\nIl peut livrer des armes \u00e0 la bonne\r\n r\u00e9bellion dans un premier temps.\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:45:09\r\n  Qui combat aujourd'hui Assad.\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:53:13\r\n     Il peut aussi d\u00e9cr\u00e9ter\r\nunilat\u00e9ralement avec les alli\u00e9s.\r\n\r\n19:48:57:16  19:49:01:20\r\n  Alors qu'il a d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 des\r\nantimissile patriotes pour prot\u00e9ger\r\n\r\n19:49:01:22  19:49:03:03\r\n           les alli\u00e9s.\r\n\r\n19:49:03:06  19:49:09:10\r\nOn entend un double discours sur\r\n        Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:49:14:22  19:49:19:01\r\nD'une part, le dictateur criminel,\r\n d'autre part on dit qu'il est un\r\n\r\n19:49:24:17  19:49:26:13\r\n facteur de stabilit\u00e9 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:28:11\r\n  Comment vous expliquez cela ?\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:34:14\r\nBachar el-Assad a brillamment jou\u00e9\r\n       sur cette manoeuvre.\r\n\r\n19:49:41:15  19:49:45:11\r\n L'alli\u00e9 iranien lui a fourni une\r\n   partie des hommes d'al-Qaida\r\n\r\n19:49:45:12  19:49:51:13\r\n     fabriqu\u00e9 une opposition.\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:57:01\r\nLa dictature h\u00e9r\u00e9ditaire des Assad a\r\n         fait ses preuves.\r\n\r\n19:49:57:04  19:49:59:08\r\nJe n'ai pas de piti\u00e9 pour ce r\u00e9gime.\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:05:11\r\n             Merci.\r\n\r\n19:50:05:13  19:50:09:06\r\n       Des applaudissements\r\nont salu\u00e9 l'envol de l'Airbus A350.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:14:15\r\nLe nouveau long-courrier d'Airbus\r\n    a r\u00e9ussi son vol d'essai.\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:18:21\r\n Son duel avec le 787 Dreamliner\r\n   de Boeing sera tr\u00e8s suivi.\r\n\r\n19:50:19:02  19:50:22:11\r\n    Des milliers de salari\u00e9s\r\n  de l'avionneur \u00e9taient mass\u00e9s\r\n\r\n19:50:22:15  19:50:28:18\r\n        pr\u00e8s de la piste.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:33:13\r\n     L'Iran \u00e9lit aujourd'hui\r\n         son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:50:33:18  19:50:36:10\r\n  L'\u00e9lection est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e\r\n         par le r\u00e9gime,\r\n\r\n19:50:36:14  19:50:39:11\r\n          avec pourtant\r\n    des marges d'incertitude.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:48:00\r\n     Le premier citoyen d'Iran\r\n   est aussi le premier \u00e0 voter.\r\n\r\n19:50:48:05  19:50:49:22\r\n   Le Guide supr\u00eame l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9:\r\n\r\n19:50:50:03  19:50:56:11\r\n    \"Les abstentionnistes sont\r\n  des p\u00eacheurs aux yeux de Dieu.\"\r\n\r\n19:50:57:08  19:50:58:12\r\n          Nos ennemis,\r\n\r\n19:50:58:17  19:51:00:23\r\n  des politiciens occidentaux,\r\n\r\n19:51:01:04  19:51:05:10\r\n      incitent notre peuple\r\n\u00e0 ne pas participer \u00e0 l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:51:06:13  19:51:12:11\r\n L'ayatollah ayant vot\u00e9, le reste\r\n  du peuple peut faire de m\u00eame.\r\n\r\n19:51:12:15  19:51:16:12\r\n    Eux ont choisi une mosqu\u00e9e\r\n  o\u00f9 la police est omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n19:51:16:17  19:51:21:11\r\n  Chez les r\u00e9formateurs, le risque\r\nde fraude est sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n19:51:21:14  19:51:25:22\r\n Difficile de le dire face cam\u00e9ra,\r\n   sauf pour un ancien ministre.\r\n\r\n19:51:27:12  19:51:30:01\r\n       Je suis pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n19:51:30:06  19:51:33:01\r\n    -Vous pensez que la fraude\r\n          est possible ?\r\n\r\n19:51:33:06  19:51:36:03\r\n  -En Iran, tout est possible.\r\n\r\n19:51:38:13  19:51:44:23\r\n          A l'int\u00e9rieur,\r\n le vote est plus ou moins secret.\r\n\r\n19:51:45:04  19:51:48:07\r\nCertains s'isolent, d'autres disent\r\n ouvertement soutenir le pouvoir.\r\n\r\n19:51:49:01  19:51:52:20\r\n  Dites \u00e0 nos ennemis que nous\r\nresterons fid\u00e8les \u00e0 notre Guide.\r\n\r\n19:51:53:16  19:51:56:23\r\n    M\u00eame les m\u00e9dias, convoqu\u00e9s\r\npour l'occasion, sont \u00e0 l'unisson.\r\n\r\n19:51:57:19  19:51:59:10\r\n   Nous sommes libres en Iran.\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:03:10\r\n     A l'inverse, les propos\r\n   des r\u00e9formateurs font r\u00e9agir\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:04:21\r\n     les services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:06:04  19:52:09:18\r\n   Je pense que Hassan Rohani\r\n          va gagner...\r\n\r\n19:52:09:23  19:52:13:16\r\n...\r\n\r\n19:52:13:21  19:52:19:02\r\n On m'interdit de dire pour qui\r\n  j'ai vot\u00e9 il y a quatre ans.\r\n\r\n19:52:19:07  19:52:23:08\r\n   Il est en prison \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:52:25:03  19:52:27:14\r\n Il s'agit de Mir Hossein Mossavi.\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:32:03\r\n   L'ancien candidat r\u00e9formateur,\r\nen r\u00e9sidence surveill\u00e9e depuis 2 ans,\r\n\r\n19:52:32:08  19:52:35:01\r\n     n'a probablement pas vot\u00e9\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:52:36:03  19:52:38:13\r\n     Marc Allgower, bonsoir.\r\n\r\n19:52:46:06  19:52:52:08\r\nLa part de boycott de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:52:54:02  19:53:00:02\r\n   Les abstentionnistes sont une\r\n      minorit\u00e9 int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:53:04:09  19:53:08:15\r\n Quiconque ne participe pas \u00e0 cette\r\n\u00e9lection se rend coupable de p\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:53:09:23  19:53:15:21\r\n L'avertissement est transparent.\r\n\r\n19:53:16:00  19:53:20:06\r\nUne femme est venue vers nous pour\r\nnous dire qu'elle ne participerait\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:23:16\r\n       pas \u00e0 cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:27:11\r\n  Parce qu'aucun des candidats ne\r\n    lib\u00e9rerait les prisonniers\r\n\r\n19:53:27:13  19:53:31:11\r\n            politiques.\r\n\r\n19:53:31:13  19:53:36:15\r\n Nous avons entendu ces choses de\r\n      tr\u00e8s nombreuses fois.\r\n\r\n19:53:36:18  19:53:42:04\r\n  Comment expliquer le degr\u00e9 de\r\n           dictature ?\r\n\r\n19:53:42:07  19:53:46:08\r\nIl y a des gens qui osent parler de\r\n   fa\u00e7on contestataire devant la\r\n\r\n19:53:46:10  19:53:52:02\r\n             cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:53:52:04  19:53:55:14\r\nEst-ce qu'on a le sentiment d'\u00eatre\r\n       dans une dictature ?\r\n\r\n19:53:55:17  19:54:01:18\r\n        C'est assez subtil.\r\n\r\n19:54:03:03  19:54:06:18\r\n    En Iran en pleine p\u00e9riode\r\n \u00e9lectorale, il y a l'odeur de la\r\n\r\n19:54:06:21  19:54:09:21\r\n            d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:54:10:00  19:54:16:00\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, tout peut basculer\r\n            tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:27:17\r\nQuand vous faites une interview dans\r\n la rue, quelqu'un des services de\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:29:23\r\nrenseignements peut vous contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:54:30:02  19:54:33:05\r\nCette prudence fait partie de l'ADN\r\n           des Iraniens.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:36:12\r\nIl faut choisir le bon moment et le\r\n           bon endroit.\r\n\r\n19:54:36:12  19:54:39:20\r\n      Les migrants italiens\r\n se sont install\u00e9s dans la Broye\r\n\r\n19:54:40:01  19:54:41:05\r\n         voil\u00e0 cent ans.\r\n\r\n19:54:41:10  19:54:43:13\r\n         Des festivit\u00e9s\r\n   sont organis\u00e9es \u00e0 Payerne.\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:46:05\r\n        Elles soulignent\r\n   la marche des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:54:46:10  19:54:51:18\r\n  beaucoup d'Italiens se sont\r\ninstall\u00e9s et int\u00e9gr\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:54:54:03  19:54:59:10\r\nPaese mio che stai sulla collina...\r\n\r\n19:54:59:14  19:55:02:10\r\n        Un village endormi \r\n       \u00e0 flanc de colline...\r\n\r\n19:55:02:14  19:55:06:21\r\n    Les origines d'une famille.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:11:06\r\n  Les racines, c'est une chose,\r\n mais ce que je retiens surtout,\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:14:01\r\n  c'est le chemin qu'a d\u00fb faire\r\n         ma grand-maman.\r\n\r\n19:55:14:06  19:55:16:07\r\n L'immigration et l'int\u00e9gration,\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:18:11\r\n     ce n'\u00e9tait pas facile.\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:20:16\r\n  Car nous, la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:55:20:21  19:55:23:17\r\n      n'avons pas eu besoin\r\n        de nous int\u00e9grer.\r\n\r\n19:55:24:10  19:55:25:23\r\n   Dans la famille Pepe-Celato,\r\n\r\n19:55:26:04  19:55:30:14\r\n  il y a la tata Maria, Gerardo, \r\n  Gianni le neveu et ses enfants.\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:32:14\r\n   Il y a surtout les souvenirs.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:36:21\r\nA l'\u00e9cole, j'\u00e9tais le seul Italien.\r\n\r\n19:55:37:02  19:55:39:04\r\n     Alors en ne sachant pas\r\n\r\n19:55:39:09  19:55:41:23\r\n      un mot de fran\u00e7ais...\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:20\r\nOn dit toujours que les Italiens\r\n  communiquent avec les mains,\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:48:04\r\nmais l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment le cas.\r\n\r\n19:55:49:18  19:55:52:16\r\n   La famille quitte la Campanie\r\n       dans les ann\u00e9es 1950\r\n\r\n19:55:52:21  19:55:54:17\r\n  pour s'installer dans la Broye.\r\n\r\n19:55:55:12  19:55:57:08\r\n    J'ai travaill\u00e9 \u00e0 l'usine\r\n\r\n19:55:57:12  19:55:59:07\r\n      et j'ai eu la chance\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:01:10\r\n de pouvoir avoir une formation.\r\n\r\n19:56:01:14  19:56:05:00\r\n   Et par la suite, j'ai mont\u00e9\r\n    un commerce alimentaire,\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:08:11\r\n  o\u00f9 je pouvais faire conna\u00eetre\r\n     les produits italiens.\r\n\r\n19:56:08:16  19:56:10:10\r\n  J'ai fait \u00e7a pendant 40 ans.\r\n\r\n19:56:11:02  19:56:14:16\r\nMais l'arriv\u00e9e des premiers immigr\u00e9s\r\n    en Suisse est plus ancienne.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:16:02\r\n     Au d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:56:16:07  19:56:19:22\r\n   les Italiens viennent b\u00e2tir\r\ndes routes et creuser des tunnels.\r\n\r\n19:56:20:03  19:56:22:14\r\n     Et des rivalit\u00e9s naissent\r\n      sur tous les terrains.\r\n\r\n19:56:23:15  19:56:27:06\r\n Il y avait cette rivalit\u00e9 entre\r\n  les Italiens et les Suisses.\r\n\r\n19:56:27:11  19:56:31:12\r\n   On \u00e9tait montr\u00e9s du doigt, \r\n  il y a eu des moments chauds.\r\n\r\n19:56:32:07  19:56:34:04\r\n   Quatre g\u00e9n\u00e9rations plus tard,\r\n\r\n19:56:34:09  19:56:37:08\r\n que reste-t-il de la m\u00e8re patrie\r\n    \u00e0 ces enfants d'immigr\u00e9s ?\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:41:13\r\n  Toute ma culture, ma famille,\r\n    pour moi, c'est l'Italie.\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:44:11\r\n-J'enseignerai s\u00fbrement l'italien\r\n         \u00e0 mes enfants,\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:47:11\r\n        c'est quelque chose\r\nque je veux garder dans ma famille.\r\n\r\n19:56:48:06  19:56:51:01\r\n   Mais ce sont bien les vivants\r\n   qui sont \u00e0 la f\u00eate \u00e0 Payerne.\r\n\r\n19:56:51:06  19:56:54:01\r\n  De quoi c\u00e9l\u00e9brer l'int\u00e9gration\r\n     de toute une communaut\u00e9.\r\n\r\n19:56:56:13  19:57:00:21\r\nEn cyclisme, Rui Costa remporte \r\nla 7\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse.\r\n\r\n19:57:01:02  19:57:05:02\r\n    Il remporte l'\u00e9tape reine\r\nqui menait les coureurs \u00e0 La Punt,\r\n\r\n19:57:05:07  19:57:06:13\r\n        dans les Grisons.\r\n\r\n19:57:06:18  19:57:09:05\r\n       Rui Costa s'impose\r\n devant Mollema et Van Garderen.\r\n\r\n19:57:09:10  19:57:10:21\r\n     Au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:15:10\r\nil talonne d\u00e9sormais Matthias Frank,\r\n   qui conserve le maillot jaune.\r\n\r\n19:57:19:10  19:57:22:00\r\n          Roger Federer\r\n    s'est facilement qualifi\u00e9\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:25:11\r\n      pour les demi-finales\r\n      du tournoi de Halle.\r\n\r\n19:57:25:15  19:57:30:10\r\n Il n'a eu besoin que de 39 minutes\r\npour \u00e9liminer Misha Zverev, 6-0 6-0.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:36:11\r\n     C'est la deuxi\u00e8me fois\r\n         de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:57:36:16  19:57:40:04\r\n           que Federer\r\n    r\u00e9ussissait un tel score.\r\n\r\n19:57:40:09  19:57:44:18\r\nDemain, son match contre Tommy Haas\r\n   sera retransmis sur RTS Deux.\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:54:09\r\n  Et le regard du cin\u00e9aste: Elena\r\nAzanov revient sur le d\u00e9sastre grec.\r\n\r\n19:57:54:13  19:58:00:12\r\n Aujourd'hui, une grande partie\r\n     du pays est \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:58:08:12  19:58:11:22\r\n     Je voudrais vous annoncer\r\n     un \u00e9v\u00e9nement incroyable.\r\n\r\n19:58:12:03  19:58:13:14\r\n       La vente du si\u00e8cle !\r\n\r\n19:58:13:19  19:58:16:07\r\n   Le tout \u00e0 des prix ind\u00e9cents.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:19:20\r\n Commen\u00e7ons par les oeuvres d'art.\r\n\r\n19:58:20:01  19:58:21:19\r\n    On vous propose un original\r\n\r\n19:58:22:00  19:58:27:15\r\n    datant de la seconde moiti\u00e9\r\n     du 5\u00e8me si\u00e8cle avant J-C.\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:34:17\r\nContinuons avec toute une s\u00e9rie de \r\nchefs-d'oeuvre de la Gr\u00e8ce antique.\r\n\r\n19:58:34:22  19:58:37:23\r\n         Ils \u00e9taient expos\u00e9s\r\ndans le mus\u00e9e d'arch\u00e9ologie d'Ath\u00e8nes\r\n\r\n19:58:38:04  19:58:39:15\r\n       jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:39:20  19:58:43:02\r\nIls vont peut-\u00eatre vous appartenir\r\n      d'ici quelques jours.\r\n\r\n19:58:43:07  19:58:46:21\r\n   La suite, c'est des temples,\r\n  du plus petit au plus c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n19:58:47:02  19:58:49:20\r\n    Vous pourrez aussi acqu\u00e9rir\r\n        des amphith\u00e9\u00e2tres,\r\n\r\n19:58:50:01  19:58:53:01\r\n   celui de Dodone, de Dionysos\r\n          ou de Thassos.\r\n\r\n19:58:53:06  19:59:00:19\r\n   Vous avez l'embarras du choix:\r\non peut vous pr\u00e9senter un catalogue.\r\n\r\n19:59:01:00  19:59:05:03\r\n   Nous vous proposons \u00e9galement\r\n        le port d'Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:59:05:08  19:59:09:02\r\nUn pass\u00e9 historique et un potentiel\r\n      \u00e9conomique incroyable.\r\n\r\n19:59:09:07  19:59:12:19\r\n      Avec bateaux en prime !\r\n\r\n19:59:13:00  19:59:16:12\r\nEvidemment, quelques investissements\r\n         seront n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:59:16:17  19:59:19:20\r\n        pour rentabiliser \r\n       cette acquisition...\r\n\r\n19:59:20:01  19:59:24:16\r\nNous vous proposons aussi des \u00eeles:\r\n     des petites, des grandes,\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:28:20\r\n    habit\u00e9es ou non, sauvages\r\n ou am\u00e9nag\u00e9es, \u00e0 vous de choisir.\r\n\r\n19:59:29:01  19:59:32:03\r\n          Vous h\u00e9sitez ?\r\n\r\n19:59:32:08  19:59:35:13\r\n         Voici les objets\r\n que tous vos amis vous envieront.\r\n\r\n19:59:35:18  19:59:39:20\r\nPlusieurs avions derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration,\r\n             \u00e9tat neuf.\r\n\r\n19:59:40:01  19:59:43:15\r\nNous avons aussi des terrains vierges\r\n\r\n19:59:43:20  19:59:48:09\r\n      ou des villages entiers\r\n     pour toute votre famille.\r\n\r\n19:59:48:13  19:59:52:20\r\n        Et enfin, pour ceux\r\n        qui sont ambitieux,\r\n\r\n19:59:53:01  19:59:57:02\r\n     la t\u00e9l\u00e9vision publique,\r\n  qui ne le sera bient\u00f4t plus...\r\n\r\n19:59:57:07  20:00:02:22\r\n   Une tour avec 3'000 employ\u00e9s\r\n         \u00e0 votre service.\r\n\r\n20:00:03:03  20:00:06:18\r\n       Evidemment, il faudra\r\n    une petite restructuration.\r\n\r\n20:00:06:23  20:00:11:03\r\n   Mais les \u00e9quipes sont pr\u00eates\r\n \u00e0 travailler 48 h de suite et...\r\n\r\n20:00:11:08  20:00:13:22\r\n               Bip\r\n\r\n20:00:15:11  20:00:21:23\r\n  L'information de ce journal:\r\n     pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n20:00:22:04  20:00:28:21\r\n un rapport pr\u00e9conise l'\u00e9change\r\n  automatique d'informations.\r\n\r\n20:00:37:18  20:00:40:19\r\n  C'est un cap franchi pour la\r\n         premi\u00e8re fois.\r\n\r\n20:00:40:19  20:00:43:06\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:43:11  20:00:49:14\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:50:13  20:00:57:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  P.Asfaha, L.Bartels, B.Bertin,\r\nV.Gerber, T. Dello Buono, E.Gattlen\r\n\r\n20:00:58:17  20:01:00:17\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n    20H10 Le Doc.ch: La famille\r\n        21H00 Hawaii Five-0\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB264617\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:09) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'elles pourront davantage export\u00e9 vers le temps toujours et puis si cet accord est conclu dans 2 ou 3 ans, h\u00e9 bien la Caisse Antoine qui vont en hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:10) [60%] : \r\nBase Bush nous en r\u00e9forme Fanfan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:19) [78%] : \r\nAllo, oui, j'entends, c'est parfait, merci d\u00e9clar\u00e9e il y a quelque chose qui dit qui gr\u00e9sille un peu alors attendez je qui gr\u00e9sille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:21 > 0:00:27) [89%] : \r\nLa quand je parle de moi, il y a quelque chose qui gr\u00e9sille j'un \u00e9cho dans mon oreille alors attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:00:57 > 0:00:58) [74%] : \r\nSoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:30 > 0:02:50) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les 3 mots qui \u00e9tait nagu\u00e8re tabou et qui sont ce soir dans la bouche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9change automatique d'informations aura pour d'experts recommande de l'int\u00e9grer dans la strat\u00e9gie de la Suisse, il y a des conditions une norme partag\u00e9e par tous, et l'acc\u00e8s aux march\u00e9s \u00e9trangers, mais c'est un cap qui est franchie, on entendra la r\u00e9action sur ce plateau du patron des banquiers Patrick Odier, la grande r\u00e9forme de l'asile est pr\u00eate, Simonetta Sommaruga met en consultation le projet pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures des vents \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure, la temp\u00eate s'est abattue sur la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, des centaines de tentes se sont envol\u00e9s, le programme initial est boulevers\u00e9, on verra les images qui t\u00e9moignent de la violence des intemp\u00e9ries \u00e0 Bienne, les Iraniens votent pour \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident \u00e9lections contr\u00f4l\u00e9es par le guide supr\u00eame, Ali Khamenei, mais avec une marge d'incertitude, notamment sur le boycott observ\u00e9 par ceux qui contestent le r\u00e9gime, nous serons en Direct \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, la Maison Blanche affirme que Bachar El-Assad a employ\u00e9 des armes chimiques, c'est la ligne rouge trac\u00e9e par Barack Obama Washington marque pourtant sa prudence sur une intervention militaire et puis une page d'histoire suisse : les migrants italiens se sont install\u00e9es dans la Broye voil\u00e0 100 ans des festivit\u00e9s sont organis\u00e9es \u00e0 Payerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:05) [92%] : \r\nLa chose \u00e9tait nagu\u00e8re impensables l'\u00e9change automatique d'informations r\u00e9clam\u00e9es par des pays \u00e9trangers, refus\u00e9e par la Suisse est maintenant envisag\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour autant, que chacun partage une norme internationale David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:06 > 0:03:15) [85%] : \r\nEt qui voit la Eveline Widmer-Schlumpf bien s\u00fbr la porte qu'elle a entrouverte pour l'\u00e9change automatique d'informations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord de la tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:16 > 0:03:19) [60%] : \r\nC'est un peine sais ce que une utopie je t'Espagne Keira mais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:19 > 0:03:27) [97%] : \r\nJe n'ai pas l'impression d'enterrer le secret bancaire, je m'engage pour que notre place financi\u00e8re reste forte dans 5 ou 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:27 > 0:03:29) [64%] : \r\nLes a pour avec une Finances plasma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:30 > 0:03:38) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a beau rester fiers de l'imp\u00f4t lib\u00e9ratoire, il constate que l'\u00e9change automatique d'informations, c'est la norme internationale du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:38 > 0:03:56) [87%] : \r\nEn fait, maintenant un pas on, on a dit comme s'engager dans cette discussion, une grande et discuter des conditions qu'il nous faut pour pour r\u00e9gler la situation dans un \u00e9change automatique des informations, c'est une discussion qui nous qui nous occupe et le mois prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:12) [93%] : \r\nDe l'action, donc, mais \u00e0 quelle vitesse pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra appliquer l'\u00e9change automatique s'il devient norme internationale, le rapport d'experts publi\u00e9 aujourd'hui pr\u00f4ne une attitude plus offensive, quitte \u00e0 proposer l'\u00e9change automatique \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, avant qu'il se g\u00e9n\u00e9ralise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:13 > 0:04:14) [64%] : \r\nJe suis Ftich transmis disait une tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:26) [98%] : \r\nIl est important que nous trouvions une solution \u00e0 long terme pour venir \u00e0 bout de la pression internationale que nous subissons dans le domaine pas vraiment l'enthousiasme dans les milieux politiques, \u00e0 commencer par le Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:26 > 0:04:38) [91%] : \r\nSur le principe, c'est une bonne d\u00e9cision, mais Sapho mises en oeuvre, a l'air d'\u00eatre tr\u00e8s timide, ce qu'on salue surtout c'est la position du professeur Brunetti et de son \u00e9quipe qui ont clairement dit : maintenant, il faut une strat\u00e9gie durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:38 > 0:04:56) [96%] : \r\nOn parle d'entrer dans un syst\u00e8me d'\u00e9change automatique d'informations pour l'instant, ce ne sont que des mots, ce ne sont des mots qui ne sont ni compris ni appliqu\u00e9e de la m\u00eame fa\u00e7on, dans certains pays d'Europe et en Suisse et puis d'autre part n'est pas r\u00e9gl\u00e9 pour l'instant, la question de la r\u00e9gularisation du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:56 > 0:05:07) [93%] : \r\nPour l'UDC La Suisse envoie un signal dangereux en c\u00e9dant sur l'\u00e9change automatique, cela dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va au rythme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la discussion d\u00e9taill\u00e9e sur cet \u00e9change automatique, il la m\u00e8nera en septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:05:07 > 0:05:09) [78%] : \r\nNous avons des ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:09 > 0:05:15) [90%] : \r\nPierre N\u00e9bel il y a des conditions, on va gagner du temps \u00e0 la fin, est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et concis, certain qu'on va c\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:16 > 0:06:37) [91%] : \r\nVous savez, je crois que ce que l'on peut dire ce soir, c'est que pour la premi\u00e8re fois le gouvernement abandonne officiellement le principe du secret bancaire ou de cas telle qu'on ne consommait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire une garantie d'anonymat, hein, pour un d\u00e9tenteur d'un compte pour autant que celui-ci ne fasse pas l'objet d'une demande d'entraide judiciaire ou administrative, aujourd'hui, le revirement est vraiment totale, il y a seulement quelques mois, la strat\u00e9gie est encore toute autre : il s'agissait, vous vous souvenez peut-\u00eatre de signer des accords fiscaux avec nos voisins et le cri de ralliement \u00e0 la fois du gouvernement mais aussi des banques \u00e9taient plut\u00f4t se faire \u00e9craser par un tank que d'accepter un \u00e9change automatique d'informations alors sur ce point, on peut dire que le temps du G20, notamment, a fait changer la vie de gouvernement, mais pour autant, on ne peut pas dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a totalement abandonn\u00e9 le combat vous savez ce que l'on entend par \u00e9change automatique d'informations cela dit tout : tout \u00e0 l'heure n'est pas encore tr\u00e8s bien d\u00e9fini, on peut N\u00eemes on peut, on imaginer une version extr\u00eame on \u00e9changerait tout le nom du client le montant sur son compte, les int\u00e9r\u00eats, voire m\u00eame les d\u00e9tails de la derni\u00e8re facture du dentiste ou alors on peut imaginer une version beaucoup plus limit\u00e9, alors en participant, en acceptant de participer aux n\u00e9gociations sur la d\u00e9finition de l'\u00e9change automatique la Suisse aimerait faire en sorte que ce soit plut\u00f4t la 2\u00e8me version qui s'imposer peut-\u00eatre peut-\u00eatre sauver \u00e0 terme une ombre de sph\u00e8re priv\u00e9e pour les clients des banques suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:37 > 0:06:48) [85%] : \r\nPierre merci Patrick Odier bonsoir la r\u00e9action des banques : est ce qu'il n'y a pas une forme d'aveu de faiblesse, \u00e7a fait si longtemps que des ennemis de la Suisse demande \u00e7a on prononce ces mots \u00e9change automatique d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:48 > 0:07:05) [93%] : \r\nAlors d'abord je crois qu'il faut savoir ce qu'on ce qu'on veut \u00e0 long terme, ce qu'on veut \u00e0 long terme c'est d\u00e9fendent la comp\u00e9titivit\u00e9 de cette place financi\u00e8re on veut d\u00e9fendent l'int\u00e9r\u00eat des clients qui se trouvaient dans un certain monde et qui vont se retrouver dans un autre monde et je crois que l'orientation comprend aujourd'hui en disant : nous voulons participer \u00e0 la discussion qui va d\u00e9finir ses standards c'est une juste orientation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:05 > 0:07:14) [87%] : \r\nL'argument que les autres fassent pareil, est ce que \u00e7a marche le de la avoir par exemple qui a un comportement souvent de voyous dans les faits est-ce que vraiment ils vont se conformer normes internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:14 > 0:07:30) [85%] : \r\nLa Suisse a une longue exp\u00e9rience de ce qui touche pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 l'activit\u00e9 financi\u00e8re, elle peut dans ce d\u00e9bat, amener sa contribution, elle veut le faire avec l'Union europ\u00e9enne avec l'OCDE \u00e0 partir du moment o\u00f9 cette influence aurait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es, je pense que ces 2 communaut\u00e9s vont \u00eatre petit \u00e0 petit, forc\u00e9, elle, d'appliquer ces standards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:30 > 0:07:40) [93%] : \r\nQu'est-ce qu'on peut gagner Patrick Ollier si on prend l'acc\u00e8s aux march\u00e9s \u00e9trangers, on sait que c'est vraiment un enjeu pour beaucoup d'entre vous, banquier, on sait tr\u00e8s bien que nos ennemis ne veulent pas nous accorder \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:40 > 0:07:44) [96%] : \r\nJe crois qu'il faut \u00eatre clair : si nous avons les m\u00eames obligations : nous devons avoir les m\u00eames r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:46 > 0:08:06) [90%] : \r\nMais c'est pas du tout au point de vue, c'est pas leur point de vue, mais c'est notre position de discussions et c'est notre position de n\u00e9gociation vouloir entrer en discussion sur la fiscalit\u00e9 de l'\u00e9pargne, d\u00e9finir de quoi il s'agit d'obtenir le r\u00e8glement du pass\u00e9 et la non- discrimination dans tout ce qui touche les autres r\u00e9glementations qui, sous un pr\u00e9texte ou un autre, ont comme r\u00e9sultat de rendre la vie beaucoup plus difficile aux exportateurs suisses qu'\u00e0 d'autres exportateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:06 > 0:08:20) [88%] : \r\nBeaucoup de Suisses voient autre chose, mon sentiment, conc\u00e8de sans cesse en ce moment m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que sur dictate am\u00e9ricain notre Parlement dans l'urgence, vite doit voter une loi d'exception pour une dur\u00e9e d'une ann\u00e9e qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:20 > 0:08:35) [89%] : \r\nAlors que la situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente donc am\u00e9ricain donc am\u00e9ricain il y a des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commises, que nous devons r\u00e9parer notre position discussion est beaucoup, est tr\u00e8s diff\u00e9rente \u00e9videmment ici, nous devons nous rallier \u00e0 des grandes \u00e9volutions et tendance, voire peut-\u00eatre \u00e0 des standards internationaux, nous voulons \u00eatre partie prenante \u00e0 cette discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:35 > 0:08:53) [86%] : \r\nEt ce qui est un saut de conviction, vous- m\u00eame, vous \u00eates descendant d'une lign\u00e9e de banquiers qui remonte tr\u00e8s haut pendant des g\u00e9n\u00e9rations, l'\u00e9vasion fiscale dans vos milieux on disait ben voil\u00e0, c'est pas si grave que \u00e7a, c'est un art en juin aujourd'hui \u00e0 cette norme internationale qui dit : c'est une forme de faute de crimes, vous, vous avez chang\u00e9 de de convictions l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:53 > 0:09:12) [87%] : \r\nJe crois que je crois que la soci\u00e9t\u00e9 change les, les, les valeurs changent Les les r\u00e9f\u00e9rentiels change l'opinion dominante a chang\u00e9, m\u00eame chez vous, l'opinion a chang\u00e9 partout je crois dans le monde, la crise a bien s\u00fbr Crise financi\u00e8re bien s\u00fbr contribu\u00e9 \u00e0 faire que chacun et chacune, soit appel\u00e9 \u00e0 assumer ses responsabilit\u00e9s fiscales, le r\u00f4le du banquier n'est pas de facilit\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment qu'on ne l'assume pas merci Patrick Ollier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:13 > 0:09:21) [91%] : \r\nLa grande r\u00e9forme de l'asile est pr\u00eate, Simonetta Sommaruga met en consultation le projet pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:22 > 0:09:35) [97%] : \r\nSimonetta Sommaruga remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier avec toujours le m\u00eame leitmotiv l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures de demandes d'asile par souci d'efficacit\u00e9, de cr\u00e9dibilit\u00e9, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:35 > 0:09:46) [90%] : \r\nJe parle r\u00e9guli\u00e8rement avec des requ\u00e9rants d'asile, la plupart d'entre eux me demandent une chose : il souhaite savoir plus rapidement s'ils pourront ou non rester en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:46 > 0:10:11) [92%] : \r\nOui, aujourd'hui, jusqu'\u00e0 ce qu'un requ\u00e9rant soit fix\u00e9 sur son sort, cela peut durer des mois voire des ann\u00e9es 1400 en moyenne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut raccourcir ce d\u00e9lai et centraliser la proc\u00e9dure \u00e0 l'image du syst\u00e8me hollandais 60 pourcent des proc\u00e9dures seront r\u00e9gl\u00e9s en 140 jours dans les centres f\u00e9d\u00e9raux, les cas les plus compliqu\u00e9s, transf\u00e9r\u00e9 dans les cantons seront trait\u00e9es en une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:11 > 0:10:26) [89%] : \r\nC'est aussi \u00e9vident que c'est il faut pas seulement une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, mais aussi une proc\u00e9dure juste et apr\u00e8s approprier en toute on garantissant les droits des requ\u00e9rants d'asile et tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, on trouve dans le Nouvel syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:26 > 0:10:40) [89%] : \r\nLe d\u00e9fi, c'est la capacit\u00e9 d'h\u00e9bergement des centres f\u00e9d\u00e9raux aujourd'hui les 5 centres accueillent au total 2000 personnes demain ils devront g\u00e9rer au moins 5000 requ\u00e9rants conf\u00e9d\u00e9ration cantons et communes y travaille d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:41 > 0:10:57) [92%] : \r\nPour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, ce qui est leur chose la plus importante, \u00e7a doit avoir toutes les acteurs au m\u00eame endroit, \u00e7a veut dire les traducteurs la protection juridique, les collaborateurs de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations, tout le monde, qui \u00e9tait, qui doit travailler pour dans cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:58 > 0:11:09) [92%] : \r\nEngagement de personnel et gestion des Centres : la r\u00e9forme aura son prix au final, elle devrait permettre tout de m\u00eame une \u00e9conomie de 170 millions de francs sur un budget de 900 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:10 > 0:11:21) [93%] : \r\nLa r\u00e9forme a pour but de raccourcir les proc\u00e9dures qui souvent s'\u00e9ternise certains cas attendent des ann\u00e9es avant d'\u00eatre tranch\u00e9, exemple cette famille syrienne dans le canton de Vaud Hugues Buchard Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:23 > 0:11:36) [89%] : \r\nIl ce Mohammed et son p\u00e8re connaissent le sens du mot attendre 5 ans que le jeune Kurde de Syrie est arriv\u00e9 en Suisse c'\u00e9tait avant la guerre, rejoints ensuite par le reste de sa famille 5 ans qu'il vit avec un permis N demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:36 > 0:11:45) [86%] : \r\nJ'ai un avocat je demande toujours lui et il me dit : il faut apprendre, il faut un plan depuis je sais pas, on voir jusqu'\u00e0 quand et puis je paye toujours, je travaille juste pour payer mon avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:46 > 0:11:57) [92%] : \r\nUn entretien avec l'Office des migrations en 2009 et puis plus rien, il faut dire qu'entre- temps la Conf\u00e9d\u00e9ration traite au compte- gouttes les demandes des r\u00e9fugi\u00e9s politiques syriens dans l'attente d'une possible chute de Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:57 > 0:12:08) [89%] : \r\nBien s\u00fbr c'est long parce qu'on agite des afin qu'ils on si bient\u00f4t m\u00eame ma fille qui va \u00e0 l'\u00e9cole jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on ne sait pas ce qu'on va rester en Suisse, o\u00f9 ils vont, ils vont demander nous sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:09 > 0:12:19) [90%] : \r\nBient\u00f4t un 3\u00e8me enfant qui va na\u00eetre, en Suisse et il a Mohamed a aussi un emploi dans cette blanchisserie aujourd'hui en chantier mais un emploi pour un permis N, \u00e7a ne tient qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:43) [79%] : \r\nMoi, j'ai travaill\u00e9 chez un ami, si c'est pas un ami, j'ai jamais trouv\u00e9 un travail avec palmiers, ce n'est pas probable cuisine f\u00e2ch\u00e9 mais c'est incroyable attendez 5 un air ou 6 en et pour, pour, pour qui on a Andr\u00e9 Ponte parce que j'ai des amis qui qui qui a, qui a toute l'Europe, ils ont eu, et reste de 3 mois 5 mois et ils ont d\u00e9j\u00e0 l'r\u00e9pond depuis, ils ont d\u00e9j\u00e0 le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:45 > 0:12:54) [91%] : \r\nPour Ylmaz de Mohamed et sa famille, la proc\u00e9dure d'asile s'av\u00e8re particuli\u00e8rement longue, avec les mesures annonc\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Berne de nouveaux requ\u00e9rants seront fix\u00e9s, beaucoup plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:55 > 0:13:09) [92%] : \r\nLa temp\u00eate s'est abattue sur la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, des vents de plus de 100 kilom\u00e8tres heure, des centaines de tentes se sont envol\u00e9s, le programme a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9, images qui t\u00e9moignent de la violence des intemp\u00e9ries \u00e0 Bienne Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:10 > 0:13:24) [94%] : \r\n20 heures hier soir \u00e0 Vienne, des rafales \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure, emportent tout sur leur passage, le vent \u00e9tait annonc\u00e9e mais pas aussi violemment, il faut \u00e9vacuer en urgence des milliers de personnes juste avant la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:13:49) [90%] : \r\nCe matin, \u00e0 Bienne s'est r\u00e9veill\u00e9e sous le soleil, mais avec une grosse gueule de bois I PSARO camping ou 3000 tentes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es, c'est le constat de d\u00e9solation, plus de la moiti\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement souffl\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:49 > 0:14:03) [94%] : \r\nIl y a ce short oui c'est dommage, surtout pour les organisateurs, c'est d\u00e9solant, mais je pense que la manifestation va pouvoir se d\u00e9rouler lui aura beaucoup de travail pour remettre le camping en \u00e9tat mes affaires sont ici, bref on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:03 > 0:14:06) [71%] : \r\nEnvie n'a, au moins au prix et ailleurs mieux \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:07 > 0:14:28) [87%] : \r\nPartout des structures endommag\u00e9es qu'il faut d\u00e9barrasser dans l'urgence, appel\u00e9 en renfort, l'arm\u00e9e et la protection civile sont au four et au moulin sur ce stand et gymnastes pr\u00eatent main forte, c'est la cha\u00eene de la solidarit\u00e9, ce soir, m\u00eame si on veut que notre f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale et lieu il faut que tout le monde aide la ProA of vous voyez l\u00e0- bas n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:28 > 0:14:36) [87%] : \r\nL'attente \u00e9tait par terre et puis le m\u00e9tal foutu etc Royer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:36 > 0:14:46) [88%] : \r\nResponsable de cette catastrophe le jour en vend typique de la r\u00e9gion des Trois-Lacs reste la question que tout le monde se pose sa force, a-t-elle \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:46 > 0:15:03) [87%] : \r\nC'est tellement sp\u00e9cial aussi quand on conna\u00eet le genre en il est tombe presque mais avec 120 kilom\u00e8tres heure, alors \u00e7a veut dire c'\u00e9tait Fr\u00e9mont une situation extraordinaire, et on a r\u00e9agi tout de suite on \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9s pour r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:03 > 0:15:12) [94%] : \r\nAnnul\u00e9e hier soir la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture aura finalement lieu demain soir, d'ici l\u00e0 les stigmates de la temp\u00eate auront probablement disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:13 > 0:15:32) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et demain donc, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture RTS de en Direct \u00e0 18 heures 15 le commerce mondial, vit des heures d\u00e9cisives au Luxembourg, les pays de l'Union europ\u00e9enne, tente de convaincre la France d'assouplir sa position pour ne pas compromettre l'accord, ce serait l'accord de libre- \u00e9change, parmi les plus vastes de toute l'histoire Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:36 > 0:15:50) [93%] : \r\nL'exception culturelle fran\u00e7aise, des aides et des subventions de l'\u00c9tat \u00e0 l'industrie du cin\u00e9ma par exemple, la vie d'Ad\u00e8le, prim\u00e9 \u00e0 Cannes, on est un symbole, mais l'accord de libre- \u00e9change en discussion entre Bruxelles et Washington menace ce mod\u00e8le selon Paris qui m'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:50 > 0:15:56) [95%] : \r\nLa France s'enorgueillit de d\u00e9fendre et de continuer \u00e0 d\u00e9fendre, f\u00fbt-elle seule l'exception culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:57 > 0:16:21) [95%] : \r\nR\u00e9unis ce matin \u00e0 Luxembourg, les autres pays europ\u00e9ens conjure n\u00e9anmoins Paris d'assouplir sa position afin de parapher au plus vite cet accord majeur, le plus gros accords de libre- \u00e9change de l'histoire, l'addition de la part de l'Europe et des \u00c9tats-Unis repr\u00e9sentent plus de la moiti\u00e9 du PIB mondial et des \u00e9changes entre les 2 g\u00e9ants s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliards de dollars par jour, soit 40 pourcent des \u00e9changes globaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:21 > 0:16:52) [94%] : \r\nL'accord en discussion implique tous les secteurs de l'\u00e9conomie et promettent une croissance suppl\u00e9mentaire de 1 pourcent bon \u00e0 prendre dans une Europe en crise, l'accord inclut la disparition totale des droits de douane, mais ils sont d\u00e9j\u00e0 faibles et ce n'est pas l'enjeu majeur, le plus important est d'\u00eatre en mesure d'imposer de nouvelles normes r\u00e9glementaires techniques sanitaires commerciale et ainsi de r\u00e9affirmer le Leadership face \u00e0 la mont\u00e9e en puissance de l'Asie, les avantages commerciaux d'un accord de libre- \u00e9change aux yeux des partenaires de Paris passe avant la culture, et comme en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:52 > 0:17:14) [95%] : \r\nSpieth, \u00e9conomiquement parlant ce n'est pas un enjeu pour l'Europe et ce n'est pas un enjeu pour la France et ce n'est pas non plus un enjeu parce qu'on parle ici d'un tout petit secteur l'industrie du cin\u00e9ma et d'un secteur qui a lui- m\u00eame beaucoup chang\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, le secteur audiovisuel fran\u00e7ais le reconna\u00eet, il a chang\u00e9, j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 d\u00e9finir un mandat de n\u00e9gociation avec les \u00c9tats-Unis, parce que la n\u00e9gociation est indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:15 > 0:17:21) [87%] : \r\nComme cet accord requiert l'unanimit\u00e9 l'Europe tr\u00e9pigne, car pour l'heure, Paris ne semble pas press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:22 > 0:17:24) [88%] : \r\nIsabelle Ory, la France reste isol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:27 > 0:17:58) [92%] : \r\nOui, mais elle tient t\u00eate \u00e0 tout le monde hein, \u00e7a fait 9 heures que les n\u00e9gociations se brise sur les noms successifs de la France, on le retour des irr\u00e9ductibles Gaulois, ceci dit, il faut bien voir que la France est sur la position traditionnelle de l'Union europ\u00e9enne, jamais la culture auparavant n'a fait l'objet d'une n\u00e9gociation commerciale internationale, ce sont les autres pays europ\u00e9ens en fait qui ont boug\u00e9, parce qu'ils veulent absolument cet accord pour des raisons \u00e9conomiques et puis parce qu'ils ne veulent pas f\u00e2cher les Am\u00e9ricains avant m\u00eame d'entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:59 > 0:18:02) [86%] : \r\nLes int\u00e9r\u00eats suisses ils sont concern\u00e9s par la cour tr\u00e8s directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:04 > 0:18:40) [92%] : \r\nOui, il faut voir que la plupart des produits suisses fabriqu\u00e9s en Suisse sont d\u00e9j\u00e0 aux normes europ\u00e9ennes, puisqu'on les vend en Europe, donc si ces normes sont un jour accept\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien les entreprises suisses pourront les exporter plus facilement aux \u00c9tats-Unis et puis berne regarde aussi cet accord de pr\u00eat, parce que s'il devait se conclure entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien la Suisse devrait r\u00e9fl\u00e9chir en conclure, elle aussi, avec les \u00c9tats-Unis pour que ces entreprises profitent des m\u00eames avantages que leurs concurrentes europ\u00e9ennes sur le march\u00e9 europ\u00e9en qu'europ\u00e9en, donc on suit \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 Berne, tout comme on suit \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, d'ailleurs dans le reste du monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:40 > 0:19:00) [91%] : \r\nMerci Isabelle, les \u00c9tats-Unis avaient parl\u00e9 de lignes rouges, elle est d\u00e9sormais franchi leurs services sont arriv\u00e9s \u00e0 la conviction que des armes chimiques ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 par le r\u00e9gime de Damas \u00e0 plusieurs reprises les \u00c9tats-Unis annoncent qu'ils donneront une assistance militaire directe aux rebelles syriens Antoine Basbous s'bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:01 > 0:19:10) [89%] : \r\nBonsoir, Barack Obama avait prononc\u00e9 un avertissement qui semblait tr\u00e8s martial, aujourd'hui on est tr\u00e8s prudent assistance militaire Direct, \u00e7a ne va pas tr\u00e8s loin, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:12 > 0:20:09) [90%] : \r\nBarack Obama est hant\u00e9 par le syndrome afghan par le syndrome irakien, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour se d\u00e9sengager des guerres h\u00e9rit\u00e9es depuis leur bouche et n'a pas envie de s'enliser dans un nouveau conflit, donc il est, il avance \u00e0 contre- coeur, un pas en avant, 3 pas en arri\u00e8re et maintenant que la ligne rouge ait \u00e9t\u00e9 franchie, il reste quand m\u00eame timide et prudent, cela dit, il n'a pas besoin d'envoyer des soldats dans un 1er temps il peut par exemple livrer des armes \u00e0 la r\u00e9bellion \u00e0 la bonne r\u00e9bellion, pas celle d'un sera filiale d'Al-Qa\u00efda mais \u00e0 la bonne r\u00e9bellion compatible qui combat aujourd'hui \u00e0 Assad et demain qui combattra annoncera, il peut aussi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 unilat\u00e9ralement avec les alli\u00e9s, sans passer par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, une non- Fly Zone sur certaines fronti\u00e8res de la Syrie, alors qu'il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 des missiles anti- missiles Patriot pour prot\u00e9ger les alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:09 > 0:20:29) [90%] : \r\nAntoine Naso, on entend beaucoup depuis quelques temps, une sorte de double discours sur Bachar El-Assad en public, les gens disent dictateur criminel armes chimiques etc et puis hors cam\u00e9ra, des diplomates, des journalistes, des politiques disent quand m\u00eame, il restera peut-\u00eatre, il est un facteur de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, comment vous expliquez \u00e7a cette \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:31 > 0:21:12) [92%] : \r\nAssad a brillamment jou\u00e9 sur cette manoeuvre, c'est-\u00e0-dire il a fabriqu\u00e9 son ennemi annoncera en lib\u00e9rant de ses ge\u00f4les de ses prisons, plusieurs centaines de personnes qui l'avait incarc\u00e9r\u00e9 et puis l'alli\u00e9 iranien lui a fourni une partie des hommes d'Al-Qa\u00efda pour fabriquer en fait une opposition qui paraissent \u00e0 l'opinion publique, encore plus dangereuse que lui, cela dit, la dictature h\u00e9r\u00e9ditaire d'Assad p\u00e8re et fils, a fait ses preuves, donc je n'ai pas du tout de piti\u00e9 pour ce r\u00e9gime n'est pour, pour cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:12 > 0:21:16) [98%] : \r\nAntoine merci on vous lira Le tsunami arabe chez Fayard, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:32) [94%] : \r\nLes applaudissements ont salu\u00e9 l'envol de l'Airbus A350, le nouveau long- courrier d'Airbus a r\u00e9ussi son vol d'essai autour de Toulouse et marquant les esprits \u00e0 l'approche du salon Iron mythique du Bourget o\u00f9 son duel avec le Dreamliner de Boeing sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:32 > 0:21:43) [92%] : \r\nJ'ai suivi, c'\u00e9tait le millier de salari\u00e9s de l'avionneur, qui \u00e9taient mass\u00e9s pr\u00e8s de la piste, pr\u00e8s de la cha\u00eene d'assemblage du futur avion il aura n\u00e9cessit\u00e9 un investissement de 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:46 > 0:21:57) [88%] : \r\nL'Iran \u00e9lit son pr\u00e9sident, l'\u00e9lection est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 par le r\u00e9gime avec pourtant des marges d'incertitudes, notamment le score du Mollah mod\u00e9r\u00e9, Hassan Rohani envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Karim Amine par quelques verres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:59 > 0:22:10) [91%] : \r\nLe 1er citoyen d'Iran est aussi le 1er \u00e0 voter, le guide supr\u00eame l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les abstentionnistes sont des p\u00eacheurs aux yeux de Dieu des abstentionnistes, influenc\u00e9 par le grand Satan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:10 > 0:22:11) [96%] : \r\nTu as fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:11 > 0:22:18) [93%] : \r\nNos ennemis de c\u00e9l\u00e8bres politiciens occidentaux site notre peuple \u00e0 ne pas participer \u00e0 l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:18 > 0:22:20) [72%] : \r\nAvec vous nous donnez r\u00e9pondra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:21 > 0:22:25) [95%] : \r\nL'ayatollah a vot\u00e9 le reste du peuple peut d\u00e9sormais faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:28 > 0:22:54) [94%] : \r\nEux ont choisi une mosqu\u00e9e du centre- ville, o\u00f9 la police est omnipr\u00e9sente dans le camp r\u00e9formateur, le risque de fraude est sur toutes les l\u00e8vres, difficile de le dire, face cam\u00e9ra, sauf pour un ancien ministre emprisonn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, je suis pr\u00e9occup\u00e9, vous pensez qu'une fraude possible en Iran, tout est possible \u00e0 l'int\u00e9rieur, sous l'oeil des cam\u00e9ras, le vote est plus ou moins secrets, certains s'isole d'autres proclament ouvertement leur soutien au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:56 > 0:22:57) [77%] : \r\nEt on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:57 > 0:23:01) [95%] : \r\nDites au monde et \u00e0 nos ennemis que nous resterons fid\u00e8les \u00e0 notre guide jusqu'\u00e0 notre dernier sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:01 > 0:23:02) [76%] : \r\nLe la face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:03 > 0:23:06) [92%] : \r\nM\u00eame les m\u00e9dias iraniens convoqu\u00e9s pour l'occasion, sont \u00e0 l'unisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:07 > 0:23:10) [97%] : \r\nNous sommes libres en Iran, nous n'avons aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:10 > 0:23:16) [97%] : \r\n\u00e0 l'inverse, les propos des \u00e9lecteurs r\u00e9formateurs font siffler les oreilles des services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:16 > 0:23:19) [80%] : \r\nJe pense que Hassan Rohani rassemblement rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:28 > 0:23:28) [69%] : \r\nLeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:29 > 0:23:37) [86%] : \r\nPour lui, \u00e0 savoir on m'interdit de dire pour qui j'ai vot\u00e9 il y a 4 ans, en quoi ce pi\u00e9ton alors il m'\u00e9touffait mais il est en prison \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:38 > 0:23:49) [95%] : \r\nL'homme en prison dont elle ne peut prononcer le nom, c'est Mir Hossein Moussavi, l'ancien candidat r\u00e9formateur vit depuis 2 ans, en r\u00e9sidence surveill\u00e9e et lui n'a probablement pas pu voter aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:49 > 0:23:50) [71%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:51 > 0:23:55) [89%] : \r\nMarc Allgoewer vers des des questions ouvertes, notamment la part de boycott de l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:57 > 0:24:46) [93%] : \r\nOui, il faut savoir que les abstentionnistes en Iran sont peut-\u00eatre une minorit\u00e9, mais c'est une minorit\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressante, parce que les m\u00e9dias officiels n'en parlent pas ou presque pas, vous avez entendu le guide supr\u00eame Ali Khamenei tout \u00e0 l'heure le dire quiconque ne participe pas \u00e0 cette \u00e9lection se rend coupable de p\u00e9ch\u00e9, l'avertissement est transparent et donc si vous voulez leur parler en tant que journaliste occidental de t\u00e9l\u00e9vision en plus h\u00e9 bien mieux vaut ranger la cam\u00e9ra de c\u00f4t\u00e9 un instant et discuter de mani\u00e8re informelle, c'est ce qui nous est arriv\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, une femme est venue vers nous pour nous dire : \u00e9coutez, moi, je tenais \u00e0 vous faire savoir que je ne participerai pas \u00e0 cette \u00e9lection parce qu'aucun de ces candidats, une fois \u00e9lu, ne lib\u00e9rerait les prisonniers politiques et ce genre de griefs ce genre de d\u00e9connexion entre une partie de l'\u00e9lectorat et le r\u00e9gime iranien, ce sont des choses que nous avons entendu de tr\u00e8s nombreuses, de tr\u00e8s nombreuses fois pardon durant cette semaine pass\u00e9e en Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:46 > 0:25:03) [91%] : \r\nComment expliquer le degr\u00e9 de dictature c'est impressionnant hier, aujourd'hui, de voir des gens qui ose quand m\u00eame parler devant la cam\u00e9ra de fa\u00e7on contestataire, \u00e7a se fait pas en Cor\u00e9e du Nord, \u00e7a se faisait pas en en URSS dans la rue et en m\u00eame temps il y des esp\u00e8ces dictatoriaux, vous avez pass\u00e9 8 jours est ce qu'on a le sentiment d'\u00eatre dans une dict\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:06 > 0:25:48) [94%] : \r\nDisons qu'ici c'est assez subtil, lorsqu'on arrive en Iran, en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale tout \u00e0 l'odeur de la d\u00e9mocratie, tout a le go\u00fbt de la d\u00e9mocratie, les candidats participent \u00e0 des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et puis il faut souligner que les Iraniens eux- m\u00eames sont tr\u00e8s attach\u00e9s au principe du droit de vote d'un autre c\u00f4t\u00e9, tout peut basculer tr\u00e8s vite lorsque vous faites une interview dans la rue par exemple quelqu'un des services de renseignements de la police peut venir vers vous contr\u00f4lez vos papiers et la personne que vous \u00e9tiez en train d'interviewer vous fera comprendre avec un clin d'oeil ou peut-\u00eatre un sourire en coin que voil\u00e0, dans ces conditions, il faut arr\u00eater, il faut arr\u00eater l'interview et cette prudence qui fait partie de l'ADN des Iraniens, peut se r\u00e9sumer en une phrase, dans ce pays, quand on a quelque chose \u00e0 dire, il faut choisir le bon moment et le bon endroit merci Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:50 > 0:26:07) [85%] : \r\nOn revient en Suisse des migrants italiens se sont install\u00e9es dans la Broye, il y a 100 ans des festivit\u00e9s sont organis\u00e9es \u00e0 Payerne, elle souligne la marche des g\u00e9n\u00e9rations, beaucoup d'Italiens se sont mari\u00e9s, install\u00e9s \u00e0 int\u00e9grer leurs petits-enfants ou leurs arri\u00e8res petits-enfants sont l\u00e0, reportage Pierre Yoni Damien m\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:14 > 0:26:21) [96%] : \r\nUn village endormi \u00e0 flanc de colline les origines d'une famille ses racines jusque sur les murs de la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:22 > 0:26:37) [86%] : \r\nLes racines, c'est une chose mais ce que je retiens surtout c'est tout ce chemin qu'a fait ma grand- m\u00e8re elle a du Louvre, quelque chose qui \u00e9tait pas facile toute cette immigration cette int\u00e9gration sous- nous on n'a pas eu besoin, j'ai pris un ou ou de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration je dirais, par exemple, \u00e7a va vraiment s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:37 > 0:26:47) [80%] : \r\nDans la famille perp\u00e9tuelles \u00e0 taux il y a la Tata, l'audit au Gerardo le neveu et ses enfants, Alessia et David et il y a surtout les souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:47 > 0:27:03) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais le seul italien dans la dans la classe, alors c'\u00e9tait pour moi donc, pas un mot de fran\u00e7ais, essayer de faire comprendre, alors on dit toujours les Italiens avec les mains, mais l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment avec les mains et qu'il fallait faire pour se faire comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:03 > 0:27:09) [94%] : \r\nLa famille quitte la compagnie dans les ann\u00e9es 50 pour s'installer dans la Broye, elle trouve rapidement ses marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:09 > 0:27:21) [83%] : \r\nAlors j'ai travaill\u00e9, o\u00f9 j'ai eu la chance un est un jeune de pouvoir avoir une formation qui par la suite, j'ai mont\u00e9 un commerce d'aliments alimentaire au j'ai fait conna\u00eetre les produits italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:21 > 0:27:23) [86%] : \r\nJ'ai fait \u00e7a pendant 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:24 > 0:27:36) [91%] : \r\nMais l'arriv\u00e9e des premiers immigr\u00e9 en Suisse et plus ancienne au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les Italiens viennent b\u00e2tir les routes, les voies ferr\u00e9es et creuser les tunnels et des rivalit\u00e9s naissent sur tous les terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:36 > 0:27:47) [89%] : \r\nIl y avait cette rivalit\u00e9 entre les Italiens, les, les, les, les, les Suisses match 2 fois on \u00e9tait montr\u00e9 du doigt les Italiens qui viennent c'est clair qu'il y a eu des, des, des moments chauds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:47 > 0:27:51) [94%] : \r\n4 g\u00e9n\u00e9rations plus tard, que reste-t-il de la m\u00e8re patrie, \u00e0 ces enfants d'immigr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:51 > 0:27:55) [92%] : \r\nToute ma culture, ma famille, oui, pour moi, c'est l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:55 > 0:28:00) [90%] : \r\nAlors \u00e7a ne va s\u00fbrement mes enfants l'Italien c'est quelque chose que je veux garder dans ma famille jusqu'\u00e0 Mamo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:00 > 0:28:09) [97%] : \r\nMais ce sont bien les vivants qui sont \u00e0 la f\u00eate ce week- end \u00e0 Payerne, de quoi c\u00e9l\u00e9brer l'immigration et l'int\u00e9gration de toute une communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:10 > 0:28:14) [96%] : \r\nLe Portugais Rui Costa remporte la 7\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse, le vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:14 > 0:28:29) [94%] : \r\nKurde, \u00e9dition 2012 remporte l'\u00e9tape reine Rui Costa s'impose devant le N\u00e9erlandais Mollema et l'Am\u00e9ricain VAN Garderen au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Portugais talonne d\u00e9sormais Matthias Frank conserve le maillot jaune 13 secondes seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:34 > 0:28:40) [97%] : \r\nRoger Federer s'est qualifi\u00e9 facilement cet apr\u00e8s- midi pour les demi- finales du tournoi sur gazon de Halle, en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:40 > 0:28:55) [87%] : \r\nIl n'a eu besoin de 39 minutes pour \u00e9liminer l'Allemand Mischa CRF, le B\u00e2lois inflig\u00e9 un 7 et ce 6 0 6 0 100 56\u00e8me joueur mondial, c'est la 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, qu'il r\u00e9ussit en h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:05 > 0:29:16) [85%] : \r\nLe regard du cin\u00e9aste et Nasa offre bien s\u00fbr le d\u00e9sastre grec des ann\u00e9es de coulage \u00e9conomique, un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 massif et finalement une grande partie du pays avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:23 > 0:30:34) [90%] : \r\nCette semaine, je voudrais vous annoncer un \u00e9v\u00e9nement incroyable : la vente du si\u00e8cle, une braderie de folie, le tout \u00e0 des prix d\u00e9cents tout ce dont vous avez r\u00eav\u00e9 et qui est devenu r\u00e9alit\u00e9, commen\u00e7ons par les Oeuvres d'art, on vous propose une sculpture rarissime, un original datant de la seconde moiti\u00e9 du Ve si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ trouver sur le territoire de l'Acropole, continuons avec toute une s\u00e9rie de chef-d'Oeuvres d'art de presse jusqu'aujourd'hui dans le mus\u00e9e national d'arch\u00e9ologie d'Ath\u00e8nes et qui vont peut-\u00eatre vous appartenir d'ici quelques jours, passons maintenant \u00e0 la suite, temple des temples du plus petit au plus grand et c\u00e9l\u00e8bre, h\u00e9 oui, vous ne r\u00eavez pas, vous pourrez aussi acqu\u00e9rir des amphith\u00e9\u00e2tres, tels que le th\u00e9\u00e2tre de de donne le th\u00e9\u00e2tre de Dionysos ou encore le th\u00e9\u00e2tre ta sauce, vous avez l'embarras du choix, sur simple racket, nous vous pr\u00e9sentons un catalogue avec des photos magnifiques et des fiches techniques taille parmi les objets mis en vente, nous vous proposons \u00e9galement le port d'Ath\u00e8nes avec un \u00e9norme pass\u00e9 historique et un potentiel \u00e9conomique incroyable, les nouveaux propri\u00e9taires recevront des bateaux en prime, \u00e9videmment c'est un achat important quelques investissements seront n\u00e9cessaires pour rentabiliser cette acquisition mais \u00e7a en vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:35 > 0:31:26) [85%] : \r\nNous vous proposons aussi des yeux, notre offre est illimit\u00e9 des \u00eeles petite grande habiter ou non avec 100 plages sauvages emm\u00e9nager \u00e0 vous de choisir si vous h\u00e9sitez encore laissez-nous vous montrer les objets que tous vos amis vous environ plusieurs avions Embraer derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration Etam pour ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent construire r\u00eaver, nous avons les terrains au bord de la mer dans la montagne de terrains vierges, on dit villages entiers pour toute votre famille et enfin la soupape not liste pour ceux qui vont grand pour ceux qui sont ambitieux, la t\u00e9l\u00e9vision publique qui ne le sera plus tr\u00e8s bient\u00f4t, gr\u00e2ce \u00e0 vous, h\u00e9 oui, nous vous offrons l'inimaginable, toute une tour avec 3000 employ\u00e9es \u00e0 votre service, \u00e9videmment, il faudra penser \u00e0 une petite restructuration mais ce n'est qu'une question d'organisation, les \u00e9quipes sont pr\u00eates \u00e0 travailler 48 heures de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:30 > 0:31:51) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette information Les 3 mots qui \u00e9taient nagu\u00e8re tabou et qui ce soir sont dans la bouche m\u00eame du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9change automatique d'informations, un rapport d'experts recommande de l'int\u00e9grer dans la strat\u00e9gie de la Suisse, il y a des conditions une norme partag\u00e9e par tous, et l'acc\u00e8s aux march\u00e9s \u00e9trangers, mais c'est un cap qui est franchi pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:53 > 0:31:59) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli demain au journal, vous retrouvez Olivier Dominik tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:15 > 0:32:18) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:47 > 0:32:54) [80%] : \r\nMais ouais arrive qui reproche c'est rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:30 > 0:33:33) [93%] : \r\nEt ma m\u00e8re voir les cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:33 > 0:33:34) [97%] : \r\nC'est ce qu'elle fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:36 > 0:33:43) [84%] : \r\nNon, c'est beau, c'est juste certains maires parce que tu causes, tu poses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:56 > 0:33:57) [80%] : \r\nOui, je prends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:58 > 0:34:00) [99%] : \r\nElle doit \u00eatre contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:05 > 0:34:08) [64%] : \r\nElle avait d\u00e9j\u00e0 puis \u00e9tait mauvaises langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:17 > 0:34:18) [97%] : \r\nDe quoi mon commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:12 > 0:35:17) [77%] : \r\nOui, je parle du financement s'il vous pla\u00eet, faites le le Cr\u00e9dit si sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:48 > 0:38:29) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, alors apr\u00e8s le front froid de la nuit derni\u00e8re la masse d'air s'est bien rafra\u00eechi aujourd'hui on a facilement perdu entre 7 et 10 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, quant au nuage, h\u00e9 bien certains ont eu du mal \u00e0 se r\u00e9sorber au nord des Alpes, sur le plateau, je parle des nuages bas des nuages, que l'on ne voit en revanche pas sur notre animation du satellite, ce que l'on voit, ce sont des nuages \u00e9lev\u00e9s qui eux aussi passait aujourd'hui sur la Suisse, il faut dire que nous avons toujours de l'humidit\u00e9 qui est prise dans ce courant d'ouest et \u00e7a va continuer ces prochains jours, mais quand m\u00eame, pour ce week- end, c'est le soleil qui devrait l'emporter, et avec lui les temp\u00e9ratures vont bien se r\u00e9chauffer, il faut dire qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien, nous \u00e9tions juste \u00e0 la limite des masses d'air et vraiment plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 froid alors que demain nous allons repasser du c\u00f4t\u00e9 chat du c\u00f4t\u00e9 chaud et \u00e7a, \u00e7a nous promet une hausse des temp\u00e9ratures, on regarde tout \u00e7a dans le d\u00e9tail avec les pr\u00e9visions de M\u00e9t\u00e9oSuisse donc pour demain matin, autant je vous le disais assez ensoleill\u00e9 sur l'ensemble du territoire avait quand m\u00eame toujours ces nuages qui vont transiter l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien ce sera grosso modo le m\u00eame menu avec juste en plus un petit risque d'averses, voire d'orages isol\u00e9s en fin de journ\u00e9e le long des reliefs, des averses qui pourraient \u00e9ventuellement un petit peu d\u00e9border sur les r\u00e9gions de plaine pour les temp\u00e9ratures alors \u00e0 l'aube, on trouvera entre 13 et 14 degr\u00e9s souvent en pleine au nord des Alpes 17 pour le sud et l'apr\u00e8s- midi, regardez la hausse jusqu'\u00e0 25 26 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame 27 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 28 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 qui remonte \u00e0 3900 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest qui cette fois souffleront \u00e0 toutes les altitudes puisqu'il devrait \u00e9galement se poser dans les basses couches, ce qui explique d'ailleurs, cette hausse des temp\u00e9ratures et pour la suite \u00e0 leur dimanche la m\u00eame chose avec toujours ce petit risque d'averses ou d'orages isol\u00e9s en fin de journ\u00e9e en montagne, des temp\u00e9ratures encore plus \u00e9lev\u00e9 lundi, alors ce sera carr\u00e9ment la fournaise 32 \u00e0 34 degr\u00e9s avec de l'air tr\u00e8s sec mardi toujours tr\u00e8s chaud avec \u00e0 nouveau un petit risque d'averses ou d'orages isol\u00e9s en fin de journ\u00e9e en montagne et puis \u00e9ventuellement une d\u00e9gradation pluvio- orageuse \u00e0 partir de mercredi, mais \u00e7a, \u00e7a reste encore \u00e0 confirmer et pour la Suisse al\u00e9manique, c'est la m\u00eame \u00e9volution avec juste pour la journ\u00e9e de dimanche, juste des cirrus et puis au sud, un temps sec jusqu'\u00e0 mercredi, avec toujours des passages nuageux, et \u00e0 partir de jeudi \u00e9galement une tendance plus orageuses voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir \u00e9ph\u00e9m\u00e8re reste demain \u00e0 tous je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, je vous retrouve avec plaisir demain au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-06-15T00:50:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352517", "durationSec": 107, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Bienne : 20130614, les vents violents du Joran comparables \u00e0 une petite temp\u00eate ont emp\u00each\u00e9 le d\u00e9roulement de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la 75e \u00e9dition de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique. Les tentes du camping abritant 300 gymnastes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement endommag\u00e9es et les gymnastes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans des abris de la protection civile.", "remarks": "LMM01 ET XDM01 : 0'56\" \r\nLMM02 ET XDM02 : 1'47\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352522", "durationSec": 132, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Berne-ville, Gen\u00e8ve-ville : 20130614, lors d'une conf\u00e9rence de presse, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du d\u00e9partement des Finances WIDMER-SCHLUMPF Eveline a annonc\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisageait dor\u00e9navant un accord portant sur l'\u00e9change automatique des informations bancaires. Cette d\u00e9cision qui met \u00e0 mal le secret bancaire helv\u00e9tique survient apr\u00e8s les r\u00e9sultats d'un rapport d'experts sur l'avenir de la place bancaire suisse.", "remarks": "LMM01 ET XDM01 : 1'43\" \r\nLMM02 ET XDM02 : 2'05\" \r\nAUTRE VERSION DIFFUSEE DANS L'EDITION DU COULEURS LOCALES DU 20130614", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACHEREL, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HAZANOV, Elena", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352523", "durationSec": 125, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Berne-ville : 20130614 et archives, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police SOMMARUGA Simonetta a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de r\u00e9forme sur l'asile. Son projet pr\u00e9voit surtout une forte diminution du temps des proc\u00e9dures, 140 jours \u00e0 la place de 1400 jours actuellement. D'autre part, 60 % des proc\u00e9dures seront trait\u00e9es dans des centres d'asile f\u00e9d\u00e9raux o\u00f9 seront centralis\u00e9s tous les participants aux proc\u00e9dures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "TEMP\u00caTE", "CATASTROPHE NATURELLE", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1346156", "1346157"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352524", "durationSec": 123, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Lausanne : 20130614, rencontre avec un requ\u00e9rant d'asile syrien MOHAMED Ylmaz qui attend depuis 5 ans une r\u00e9ponse des autorit\u00e9s suisses pour son \u00e9tablissement ou non dans le pays. Depuis 2009, sa famille s'est agrandie et il s'inqui\u00e8te sur l'avenir de ses 2 enfants et de son \u00e9pouse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "SECRET BANCAIRE"], "sequenceIds": ["1346236", "1346237"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352525", "durationSec": 108, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Grisons : La Punt, 20130614, victoire du cycliste portugais COSTA Rui dans la 7e \u00e9tape du Tour de Suisse cycliste. Il devance le N\u00e9erlandais MOLLEMA Bauke et l'Am\u00e9ricain VAN GARDEREN Tejay.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1346239"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352526", "durationSec": 92, "title": "13.06.14", "excerpt": "* T\u00e9h\u00e9ran : 20130614, les Iraniens ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident. Les partisans du candidat iranien mod\u00e9r\u00e9 ROHANI Hassan craignent que le scrutin de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle soit entach\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s et de fraudes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "PORTRAIT", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1346240"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352527", "durationSec": 24, "title": "13.06.14", "excerpt": "Halle : 20130614, victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger qui s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'Allemand ZVEREV Mischa sur le score de 6-0, 6-0 lors d'un match des quarts de finale du tournoi de tennis ATP sur gazon de Halle.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1346242"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352528", "durationSec": 113, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Payerne : 20130614, implant\u00e9e dans la Broye depuis les ann\u00e9es 50, la famille d'immigr\u00e9s italiens GODELPEPE participera \u00e0 une f\u00eate qui c\u00e9l\u00e8bre le 100 ans de l'immigration italienne dans la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CENSURE", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "thematicPersons": ["KHAMENEI, ALI"], "sequenceIds": ["1346243"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352529", "durationSec": 25, "title": "13.06.14", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["HALLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1346244"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352530", "durationSec": 122, "title": "13.06.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "IMMIGRATION", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "ITALIENS"], "sequenceIds": ["1346250"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910756", "summary": "PLATEAU :\r\nODIER, Patrick, pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers (souhaite la participation de la Suisse aux discussions pour les prochaines normes bancaires internationales)", "id": "910755"}, {"internalArchiveId": "GS1306910757", "summary": "LIAISON DUPLEX PARIS :\r\nBASBOUS, Antoine, politologue et auteur du livre intitul\u00e9 Le tsunami arabe  (politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama pour l'engagement des USA aupr\u00e8s des insurg\u00e9s syriens).", "id": "910756"}, {"internalArchiveId": "GS1306346157", "summary": "LMM01 ET XDM01 :\r\n20:21:01\r\nBienne : plan large sur personnes quittant grande tente fortement \u00e9branl\u00e9e par le vent / divers plans sur grande sc\u00e8ne vide et barri\u00e8res \u00e0 terre suite  coup de vent / itw gymnastes (d\u00e9ception suite annulation de la c\u00e9r\u00e9monie  d'ouverture) / pano sur tentes du camping endommag\u00e9es par le vent / itw   gymnaste (\u00e9vacuation des campeurs) / divers plans gymnastes improvisant   spectacle dans hall de la gare (6\") / itw gymnaste (garder le moral) / divers plans employ\u00e9s de la Protection civile r\u00e9tablissant tentes renvers\u00e9es dans  camping. temp\u00eate, catastrophe naturelle, \u00e9vacuation des personnes, f\u00eate  f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique ", "id": "1346156", "visualThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "TEMP\u00caTE", "CATASTROPHE NATURELLE", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346158", "summary": "LMM02 ET XDM02 : MEMES IMAGES SAUF\r\n20:43.53\r\nBienne, Ipsach : itw PETER, Michael, gymnaste argovien (en allemand, d\u00e9plore d\u00e9g\u00e2ts survenus dans camping) / divers plans gymnastes et soldats d\u00e9blayant  structures m\u00e9talliques endommag\u00e9es / itw ROETHENMUND, Alfred, b\u00e9n\u00e9vole (d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels) / itw HOFER, Fraenk, directeur technique de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de  gymnastique (temp\u00eate de vent du Joran n'\u00e9tait pas pr\u00e9visible). f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, temp\u00eate, catastrophe naturelle, \u00e9vacuation des personnes.", "id": "1346157", "visualThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "TEMP\u00caTE", "CATASTROPHE NATURELLE", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346237", "summary": "20:38.22\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences divers plans WIDMER-SCHLUMPF, Eveline,  conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du d\u00e9partement des Finances entrant dans salle de conf\u00e9rence de presse (7\") / d\u00e9claration de WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (en allemand, n'a pas le sentiment d'enterrer le secret bancaire, engagement \u00e0 long terme pour la place financi\u00e8re suisse) / itw WIDMER-SCHLUMPF, Eveline / still sur rapport d'expert sur l'\u00e9change automatique des donn\u00e9es / itw BRUNETTI,  Aymo, pr\u00e9sident du groupe d'experts (en allemand, solution \u00e0 long terme) / itw NORDMANN, Roger, vice-pr\u00e9sident groupe socialiste des chambres f\u00e9d\u00e9rales  (bonne d\u00e9cision) / divers plans de WIDMER-SCHLUMPF, Eveline s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse. secret bancaire, fiscalit\u00e9, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1346236", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "FISCALIT\u00c9", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "SECRET BANCAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346238", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw LUESCHER, Christian, vice-pr\u00e9sident du PLR (n\u00e9cessaire d\u00e9finition des termes d'\u00e9changes automatiques d'informations). secret   bancaire, fiscalit\u00e9.", "id": "1346237", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "SECRET BANCAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346240", "summary": "20:40.29\r\nBerne-ville : divers plans de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police entrant dans salle de  conf\u00e9rence de presse / d\u00e9claration de SOMMARUGA, Simonetta (requ\u00e9rants  d'asile souhaitent conna\u00eetre plus rapidement leur sort en Suisse) / itw   GATTIKER, Mario, directeur de l'Office des Migrations (proc\u00e9dure plus rapide mais qui respecte les droits des demandeurs d'asile) / itw SOMMARUGA,   Simonetta (centralisation de tous les acteurs du traitements des demandes au m\u00eame endroit pour un gain de temps). politique d'asile, conseiller f\u00e9d\u00e9ral  requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1346239", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346241", "summary": "20:42.21\r\nLausanne : divers plans MOHAMED, Ylmaz, requ\u00e9rant d'asile syrien marchant  avec son p\u00e8re dans all\u00e9e d'un parc (6\") / itw MOHAMED, Ylmaz (attend depuis 5 ans une r\u00e9ponse des autorit\u00e9s, sa famille s'est agrandie en Suisse). requ\u00e9rant d'asile, politique d'asile, portrait.", "id": "1346240", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "PORTRAIT", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346243", "summary": "20:52.46\r\nGrisons, La Punt : bref plan COSTA, Rui, coureur cycliste portugais de  l'\u00e9quipe Movistar, roulant sur route du Col de l'Albula / divers plans arriv\u00e9e victorieuse au sprint de COSTA, Rui, devant MOLLEMA, Bauke, coureur cycliste n\u00e9erlandais, et VAN GARDEREN, Tejay, coureur cycliste am\u00e9ricain. Tour de  Suisse cycliste.", "id": "1346242", "visualThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346244", "summary": "20:48.46\r\nT\u00e9h\u00e9ran : divers plans KHAMENEI, Ali, guide supr\u00eame de la R\u00e9volution  islamique votant lors de l' \u00e9lection pr\u00e9sidentielle / d\u00e9claration de   KHAMENEI, Ali (d\u00e9nonce abstention pr\u00f4n\u00e9e par la propagande occidentale) /  divers plans votants patientant \u00e0 l'ext d'une mosqu\u00e9e (5\") / itw YAZDI,   Ebrahim, ex-ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res (danger d'une fraude) / sc\u00e8nes de vote (8\", 12\") / divers plans femme emp\u00each\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 une  question par policier en civil. sc\u00e8ne de vote, censure.", "id": "1346243", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CENSURE", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["TEHERAN"], "visualPersons": ["KHAMENEI, ALI"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346245", "summary": "20:53.13\nHalle : point gagnant de FEDERER, Roger,  joueur de tennis suisse, face \u00e0 ZVEREV, Mischa, joueur de tennis allemand /  balle de match remport\u00e9e par FEDERER, Roger. tournoi (tennis) ATP.", "id": "1346244", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "visualGeographicals": ["HALLE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "ZVEREV, MISCHA"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346251", "summary": "20:50.40\r\nPayerne : itw CELATO, Gianni, immigr\u00e9 italien de la 3e g\u00e9n\u00e9ration (admire le travail d'int\u00e9gration effectu\u00e9 par sa grand-m\u00e8re) / itw GODELPEPE, Gerardo,  immigr\u00e9 italien de la 2e g\u00e9n\u00e9ration (difficult\u00e9s scolaires lors de son arriv\u00e9e en Suisse, rivalit\u00e9) / itw GODELPEPE, Maria (a travaill\u00e9 en usine d\u00e8s son  arriv\u00e9e en Suisse) / diverses photographies NB illustrant les travailleurs  italiens / pano bas haut sur affiche c\u00e9l\u00e9brant les 100 ans de l'immigration  italienne dans la Broye. immigration, int\u00e9gration sociale, anniversaire  public, Italiens.\r", "id": "1346250", "visualThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "IMMIGRATION", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "ITALIENS"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "568593", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB264617", "position": "01"}}, {"id": "568592", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130829", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268142", "internalArchiveId": "GE1306268143", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.06.14", "publicationDate": "2013-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1340, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4987234", "imageURL": "http://www.rts.ch/4987237.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Une temp\u00eate a eu raison de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique", "500 navigateurs vont se livrer une belle bataille navale \u00e0 l'occasion de la 75e \u00e9dition du Bol d'or", "Orages \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique Bienne: le point avec Jean-Fran\u00e7ois Ross\u00e9", "BE:  30'000 personnes sont attendues ce week-end \u00e0 Tramelan pour la f\u00eate cantonale des yodleurs", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "FR: 3'000 fonctionnaires ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues pour protester contre le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 du Conseil d\u2019\u00c9tat", "Couleurs locales", "De plus en plus de personnes quittent leurs bureaux en ville pour un retour aux professions de la terre", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s sont spectaculaires et le camping et ses 3'000 tentes ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9s.", "Cette r\u00e9gate l\u00e9gendaire allie passion, esprit de comp\u00e9tition et camaraderie sur le lac L\u00e9man. Le d\u00e9part aura lieu samedi matin \u00e0 Gen\u00e8ve.", "La commune du Jura bernois va vibrer aux son de cette musique folklorique ch\u00e8re \u00e0 notre pays.", "Les employ\u00e9s d\u2019\u00c9tat ont manifest\u00e9 vendredi.", "L'\u00e9cole d'agriculture du Valais f\u00eate ses 90 ans. Parmi les jeunes qui rel\u00e8vent le d\u00e9fi au sein de ses murs, des enfants d'agriculteurs mais aussi des adultes qui souhaitent changer de vie."], "variantIds": ["ece-4864186", "ece-4864184", "ece-4864747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["18:57:01:11  18:57:17:21\r\n...\r\n\r\n18:57:18:02  18:57:22:04\r\n     La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\nde la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique\r\n\r\n18:57:22:09  18:57:25:22\r\na \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par des vents violents.\r\n\r\n18:57:26:03  18:57:28:23\r\nLes sites sont \u00e0 nouveau accessibles.\r\n\r\n18:57:29:04  18:57:31:22\r\n Nous serons en direct de Bienne.\r\n\r\n18:57:32:08  18:57:35:18\r\n   La 75\u00e8me \u00e9dition du Bol d'or\r\n         d\u00e9marre demain.\r\n\r\n18:57:35:23  18:57:42:12\r\n        Cinq cents bateaux\r\n   participeront \u00e0 cette r\u00e9gate.\r\n\r\n18:57:43:02  18:57:45:15\r\n Le village de Tramelan accueille\r\n\r\n18:57:45:20  18:57:50:06\r\n        la F\u00eate cantonale\r\n     des jodlers ce week-end.\r\n\r\n18:57:50:11  18:57:53:23\r\n     Nous irons \u00e0 la rencontre\r\n    des passionn\u00e9s de folklore.\r\n\r\n18:57:54:04  18:57:58:13\r\nS'il manque une voix, c'est comme\r\n s'il manque une roue \u00e0 un char.\r\n\r\n18:58:02:03  18:58:03:07\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:58:03:11  18:58:07:22\r\n La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique \r\nne pouvait pas plus mal commencer.\r\n\r\n18:58:08:03  18:58:11:23\r\n  Un coup de joran a eu raison\r\n  de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.\r\n\r\n18:58:12:04  18:58:17:16\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par la temp\u00eate\r\n       sont spectaculaires.\r\n\r\n18:58:19:07  18:58:23:16\r\n       Un joran \u00e0 120 km/h,\r\n  Bienne n'avait jamais v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n18:58:23:21  18:58:30:03\r\n A quelques minutes de l'ouverture\r\nde la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique,\r\n\r\n18:58:30:08  18:58:35:01\r\nil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9vacuer le site.\r\n\r\n18:58:35:19  18:58:38:10\r\nOn a bien analys\u00e9 les pr\u00e9visions.\r\n\r\n18:58:38:14  18:58:50:11\r\nA la fin, on a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s\r\n     par la force du vent.\r\n\r\n18:58:51:02  18:58:56:04\r\n   Pr\u00e8s de l\u00e0, le camping et ses\r\ntentes align\u00e9es, il y a deux jours.\r\n\r\n18:58:56:09  18:59:03:04\r\n       Voici le m\u00eame camping\r\n        ce matin \u00e0 l'aube.\r\n\r\n18:59:03:09  18:59:08:11\r\n     Le joran n'a pas fait cas\r\n de la belle pr\u00e9cision helv\u00e9tique.\r\n\r\n18:59:08:20  18:59:13:20\r\nQuand on est revenus \u00e0 la tente,\r\n   elle n'\u00e9tait plus debout !\r\n\r\n18:59:14:01  18:59:18:17\r\n       Mais nos affaires\r\n     \u00e9taient encore dedans.\r\n\r\n18:59:19:07  18:59:22:04\r\nC'est au Palais des congr\u00e8s de Bienne\r\n\r\n18:59:22:09  18:59:27:10\r\n  que la soci\u00e9t\u00e9 de gym de Lancy\r\n          a \u00e9t\u00e9 relog\u00e9e.\r\n\r\n18:59:28:11  18:59:31:18\r\nOn a vu des tentes qui s'envolaient.\r\n\r\n18:59:32:00  18:59:37:22\r\nOn nous a dit qu'on ne pouvait pas\r\n      r\u00e9cup\u00e9rer nos affaires.\r\n\r\n18:59:38:03  18:59:43:11\r\nOn a insist\u00e9 aupr\u00e8s des militaires\r\n qui nous ont donn\u00e9 dix minutes.\r\n\r\n18:59:43:16  18:59:47:05\r\n On a pris tout ce qu'on pouvait\r\n\r\n18:59:47:10  18:59:55:07\r\n   puis un camion de pompiers\r\n    nous a amen\u00e9s jusqu'ici.\r\n\r\n18:59:55:18  19:00:00:17\r\n    Arm\u00e9e et protection civile\r\n  ont travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e\r\n\r\n19:00:00:22  19:00:04:04\r\n       pour remettre en \u00e9tat\r\n       un millier de tentes.\r\n\r\n19:00:04:09  19:00:08:12\r\n       Les premiers gymnastes\r\nont pu reprendre possession du site.\r\n\r\n19:00:09:06  19:00:11:08\r\n  Jean-Fran\u00e7ois Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n19:00:11:12  19:00:14:09\r\n  Vous \u00eates sur place \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:00:14:13  19:00:20:14\r\n    Vous \u00e9tiez l\u00e0 hier soir,\r\n      vous avez eu peur ?\r\n\r\n19:00:28:16  19:00:32:17\r\n   On a tous \u00e9t\u00e9s surpris par la\r\nviolence et la soudainet\u00e9 du coup de\r\n\r\n19:00:32:20  19:00:37:00\r\n               vent.\r\n\r\n19:00:37:03  19:00:42:17\r\n Le joran s'est lev\u00e9 en 5 minutes.\r\n\r\n19:00:42:19  19:00:48:20\r\nLes rafales \u00e9taient tr\u00e8s violentes.\r\n\r\n19:00:49:12  19:00:55:13\r\nHeureusement, les grandes structures\r\n           ont bien tenu.\r\n\r\n19:00:56:07  19:01:00:17\r\nOn n'ose imaginer ce qui se serait\r\npass\u00e9 si elles s'\u00e9taient envol\u00e9es.\r\n\r\n19:01:00:19  19:01:05:18\r\n   On est pass\u00e9 tout pr\u00e8s de la\r\n           catastrophe.\r\n\r\n19:01:05:21  19:01:09:08\r\n On va relever le savoir-faire du\r\n      comit\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n19:01:09:11  19:01:15:11\r\nLe site a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 dans le calme.\r\n\r\n19:01:18:03  19:01:24:04\r\n  Et la suite, comment vont-ils\r\n          s'organiser ?\r\n\r\n19:01:29:04  19:01:33:03\r\n  Ce matin, les membres du comit\u00e9\r\n d'organisation avaient des petits\r\n\r\n19:01:33:06  19:01:34:11\r\n              yeux !\r\n\r\n19:01:34:14  19:01:40:09\r\nIls ont travaill\u00e9 toute la nuit pour\r\n       tout remettre en \u00e9tat.\r\n\r\n19:01:40:11  19:01:44:14\r\n On va souligner l'extraordinaire\r\nsolidarit\u00e9 qu'il y a eue entre les\r\n\r\n19:01:44:17  19:01:46:11\r\n   gymnastes, les organisateurs,\r\n\r\n19:01:46:14  19:01:50:18\r\n l'arm\u00e9e, et surtout les b\u00e9n\u00e9voles\r\n qui se sont mis \u00e0 disposition par\r\n\r\n19:01:50:20  19:01:56:21\r\n            centaines.\r\n\r\n19:01:57:03  19:02:03:04\r\n    Tout \u00e0 l'heure, le comit\u00e9\r\n d'organisation avait le sourire.\r\n\r\n19:02:06:02  19:02:10:13\r\n  Toutes les \u00e9preuves ont pu se \r\n  d\u00e9rouler en temps et en heure.\r\n\r\n19:02:10:13  19:02:12:22\r\n A Fribourg, les employ\u00e9s d'Etat\r\n\r\n19:02:13:03  19:02:18:05\r\nont d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre le\r\nplan d'aust\u00e9rit\u00e9 du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:18:10  19:02:22:21\r\n    Ils \u00e9taient plus de 3'000\r\n         dans les rues.\r\n\r\n19:02:25:21  19:02:29:19\r\n       La manifestation est\r\n \u00e0 la hauteur de leur ras-le-bol.\r\n\r\n19:02:30:17  19:02:33:20\r\nOn m\u00e9rite un retour des prestations\r\n\r\n19:02:34:01  19:02:39:14\r\n     parce que le personnel\r\n    s'investit corps et \u00e2me.\r\n\r\n19:02:40:00  19:02:43:16\r\n    -On a d\u00e9j\u00e0 des conditions\r\n     de travail difficiles.\r\n\r\n19:02:43:21  19:02:46:05\r\nOn a des r\u00e9ductions de personnel\r\n\r\n19:02:46:10  19:02:51:12\r\n       et on veut encore\r\n     r\u00e9duire notre salaire.\r\n\r\n19:02:52:03  19:02:55:01\r\n           Plus de 3'000\r\n    fonctionnaires fribourgeois\r\n\r\n19:02:55:06  19:02:57:04\r\n   ont manifest\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:02:57:09  19:03:02:17\r\nIls refusent les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n   annonc\u00e9es par le gouvernement.\r\n\r\n19:03:03:03  19:03:06:16\r\n     Le Conseil d'Etat veut\r\n  geler les postes de travail.\r\n\r\n19:03:06:21  19:03:11:18\r\n     Pourtant, la croissance\r\n  d\u00e9mographique est importante.\r\n\r\n19:03:11:23  19:03:13:18\r\n      Les besoins sont l\u00e0.\r\n\r\n19:03:14:05  19:03:18:04\r\n  Des mesures jug\u00e9es paradoxales,\r\n    alors que Fribourg pr\u00e9sente\r\n\r\n19:03:18:09  19:03:22:17\r\n    plus de 900 mios de francs \r\n    de fortune et aucune dette.\r\n\r\n19:03:23:15  19:03:30:18\r\n On a offert 450 mios de cadeaux\r\n fiscaux \u00e0 une petite minorit\u00e9.\r\n\r\n19:03:30:23  19:03:34:22\r\n Venir trois ans apr\u00e8s en disant\r\n\r\n19:03:35:03  19:03:37:21\r\n      qu'il faut \u00e9conomiser\r\n         le m\u00eame montant\r\n\r\n19:03:38:02  19:03:42:13\r\nsur le dos des employ\u00e9s de l'Etat,\r\n        c'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:03:42:23  19:03:45:12\r\n    Cette manifestation se veut\r\n\r\n19:03:45:17  19:03:49:18\r\n        un premier message\r\n      envoy\u00e9 au gouvernement.\r\n\r\n19:03:50:16  19:03:54:11\r\n          Voici les autres\r\nnouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:56:10  19:04:00:21\r\nNouvel \u00e9pisode dans la saga genevoise\r\n       de la Cour des comptes.\r\n\r\n19:04:01:02  19:04:04:22\r\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire\r\n         estime que la Cour\r\n\r\n19:04:05:03  19:04:07:23\r\n        a men\u00e9 ses travaux\r\n     de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:04:08:04  19:04:12:13\r\n  Elle pointe toutefois du doigt\r\n  des dysfonctionnements graves.\r\n\r\n19:04:13:04  19:04:17:08\r\n Les probl\u00e8mes de fonctionnement\r\n     de la Cour des comptes\r\n\r\n19:04:17:12  19:04:20:16\r\n   ne datent pas de l'arriv\u00e9e\r\n       de Daniel Devaud.\r\n\r\n19:04:20:21  19:04:23:17\r\n     Ils datent de l'origine\r\n        m\u00eame de la Cour.\r\n\r\n19:04:23:22  19:04:26:17\r\nC'est aussi des erreurs de jeunesse.\r\n\r\n19:04:26:22  19:04:30:12\r\n   Nous pensons que si la Cour\r\n    suit nos recommandations,\r\n\r\n19:04:30:17  19:04:33:00\r\nelle pourra am\u00e9liorer son travail.\r\n\r\n19:04:33:10  19:04:35:07\r\n  Le rapport propose de pr\u00e9ciser\r\n\r\n19:04:35:11  19:04:38:21\r\n l'exercice de haute surveillance\r\n        du Grand Conseil.\r\n\r\n19:04:40:04  19:04:43:10\r\n     Le Valais n'a pas obtenu\r\n     l'autorisation de tirer\r\n\r\n19:04:43:14  19:04:47:01\r\n      le loup M35, qui a tu\u00e9\r\n      28 moutons en un mois.\r\n\r\n19:04:47:06  19:04:50:05\r\n       Pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n        de l'environnement,\r\n\r\n19:04:50:10  19:04:54:03\r\n     les mesures de protection\r\n      \u00e9taient insuffisantes.\r\n\r\n19:04:54:08  19:04:58:13\r\n         Le Grand Conseil\r\n     a accept\u00e9 au m\u00eame moment\r\n\r\n19:04:58:18  19:05:04:00\r\n          une r\u00e9solution\r\n     pour un Valais sans loup.\r\n\r\n19:05:04:05  19:05:10:12\r\nUn message en ce sens sera envoy\u00e9 \u00e0 \r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n19:05:12:05  19:05:16:05\r\nCe matin, le cours d'eau de l'Aire\r\n      a retrouv\u00e9 son chemin.\r\n\r\n19:05:16:10  19:05:19:05\r\nIl bifurque maintenant dans les bois.\r\n\r\n19:05:19:11  19:05:25:20\r\n    Il s'agit de la 3\u00e8me \u00e9tape\r\n de la renaturation de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:05:26:01  19:05:29:10\r\n      Elle a \u00e9t\u00e9 canalis\u00e9e \r\n     pendant pr\u00e8s de 90 ans.\r\n\r\n19:05:29:14  19:05:33:17\r\nOn lui redonne une allure naturelle.\r\n\r\n19:05:33:22  19:05:38:12\r\n   C'est aussi pour s\u00e9curiser\r\n         le territoire.\r\n\r\n19:05:38:17  19:05:41:13\r\n  Il faut redonner de l'espace\r\n\r\n19:05:41:18  19:05:50:17\r\n          aux rivi\u00e8res\r\n  pour \u00e9viter les inondations.\r\n\r\n19:05:51:09  19:05:54:15\r\n     L'intervention permettra\r\n     d'\u00e9viter les inondations\r\n\r\n19:05:54:20  19:05:57:14\r\n         dans le quartier\r\n     Praille-Acacias-Vernets.\r\n\r\n19:05:58:14  19:06:01:03\r\nLe Bol d'or f\u00eate sa 75\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:06:01:08  19:06:05:07\r\n      L'occasion pour plus\r\n       de 500 navigateurs\r\n\r\n19:06:05:11  19:06:09:22\r\n de se livrer une belle bataille\r\n  dans cette r\u00e9gate l\u00e9gendaire.\r\n\r\n19:06:10:03  19:06:14:19\r\n  D\u00e9part demain matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:06:15:11  19:06:19:02\r\n         Les navigateurs\r\n    se pr\u00e9parent sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:06:19:07  19:06:23:05\r\n     La passion est palpable,\r\n     chacun r\u00eave de briller.\r\n\r\n19:06:23:10  19:06:28:04\r\nLes anecdotes \u00e9maillent la course.\r\n\r\n19:06:29:12  19:06:31:03\r\n        Il y en a plein.\r\n\r\n19:06:31:08  19:06:34:02\r\n Des lignes de d\u00e9part sans vent.\r\n\r\n19:06:34:07  19:06:39:07\r\nDes gros orages dans le haut lac,\r\n     o\u00f9 la gr\u00eale est forte.\r\n\r\n19:06:39:11  19:06:47:19\r\n         Et des drames;\r\n   le lac peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:06:52:13  19:06:55:06\r\n   B.Dunand s'aligne au Bol d'or\r\n           depuis 1956.\r\n\r\n19:06:55:11  19:06:58:08\r\n Il conna\u00eet le lac et ses pi\u00e8ges.\r\n\r\n19:06:59:01  19:07:03:08\r\n   Depuis 10 ans, j'ai tourn\u00e9\r\n deux fois premier au Bouveret,\r\n\r\n19:07:03:12  19:07:07:12\r\n    une fois j'ai fini 50\u00e8me,\r\n         une fois 7\u00e8me.\r\n\r\n19:07:07:17  19:07:12:14\r\n     Le Bol d'or est r\u00e9ussi \r\n    si on ne tra\u00eene pas trop.\r\n\r\n19:07:12:19  19:07:15:02\r\n      Si les gens r\u00e9gatent\r\n\r\n19:07:15:07  19:07:24:00\r\n      et ne se battent pas\r\n    contre le manque de vent.\r\n\r\n19:07:24:20  19:07:26:23\r\n      -Il faut \u00eatre tenace.\r\n\r\n19:07:27:04  19:07:30:15\r\nOn nous annonce quand m\u00eame du vent.\r\n\r\n19:07:30:20  19:07:35:02\r\n      Il y a une situation \r\n      qui devrait permettre\r\n\r\n19:07:35:07  19:07:40:02\r\n  de faire un Bol d'or rapide.\r\n\r\n19:07:40:17  19:07:48:19\r\nD'autres prennent part au Bol d'or \r\npar plaisir, comme ce philat\u00e9liste.\r\n\r\n19:07:49:08  19:07:52:11\r\n      On n'est pas toujours\r\n      tr\u00e8s bons sur l'eau.\r\n\r\n19:07:52:16  19:07:56:16\r\n     De nombreuses ann\u00e9es,\r\n  on avait une barmaid \u00e0 bord.\r\n\r\n19:07:56:21  19:08:01:11\r\n      Elle faisait l'envie\r\n        des concurrents.\r\n\r\n19:08:01:15  19:08:06:11\r\nOn ne battait pas les concurrents\r\nsur l'eau, mais dans la cuisine.\r\n\r\n19:08:06:21  19:08:10:11\r\n          Pour certains,\r\n   l'important est le Bol d'or,\r\n\r\n19:08:10:15  19:08:15:23\r\n  pour d'autres, c'est le plaisir\r\n       de glisser sur l'eau.\r\n\r\n19:08:18:18  19:08:23:00\r\nEn 2013, les jeunes ont toujours\r\n   envie d'\u00eatre agriculteurs.\r\n\r\n19:08:23:05  19:08:28:23\r\nParmi eux, des fils d'agriculteurs,\r\n        mais pas seulement.\r\n\r\n19:08:29:20  19:08:33:13\r\n       A 30 ans, A.D\u00e9fayes\r\nest une des rares femmes en Suisse\r\n\r\n19:08:33:18  19:08:36:18\r\n   \u00e0 avoir une ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale\r\n         en arboriculture.\r\n\r\n19:08:36:23  19:08:39:02\r\nElle s'occupe du domaine familial,\r\n\r\n19:08:39:07  19:08:42:18\r\n         apr\u00e8s un passage\r\n       par l'administration.\r\n\r\n19:08:43:04  19:08:45:14\r\nJ'ai pass\u00e9 six mois dans un bureau.\r\n\r\n19:08:45:19  19:08:47:08\r\n      Ca a pass\u00e9 tr\u00e8s long.\r\n\r\n19:08:47:12  19:08:52:04\r\nQuand je vais dans mes abricotiers,\r\n     je vois la belle qualit\u00e9.\r\n\r\n19:08:52:09  19:08:58:16\r\n Tu vois le fruit de ton travail\r\n        de toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:08:59:04  19:09:02:12\r\n       Dans un an, son p\u00e8re\r\n       sera \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:09:05:06  19:09:09:10\r\n Je ne crois pas qu'on devienne\r\n    agriculteur par hasard.\r\n\r\n19:09:09:14  19:09:13:10\r\n     On est dans le chaudron\r\n       depuis tout petit.\r\n\r\n19:09:13:14  19:09:18:02\r\n       Et puis on d\u00e9couvre\r\n      tout ce qui se passe.\r\n\r\n19:09:18:07  19:09:22:05\r\n      -A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait\r\n    une entreprise familiale.\r\n\r\n19:09:22:10  19:09:26:06\r\n      Ensuite, on a engag\u00e9\r\n     du personnel \u00e9tranger.\r\n\r\n19:09:26:11  19:09:29:13\r\n    Maintenant, l'entreprise\r\n      se professionnalise.\r\n\r\n19:09:29:23  19:09:32:21\r\n   C'est \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture\r\n          de Ch\u00e2teauneuf\r\n\r\n19:09:33:02  19:09:37:20\r\n       qu'Aline et son p\u00e8re \r\n       ont appris les bases.\r\n\r\n19:09:38:12  19:09:41:02\r\n       De temps en temps,\r\n       je viens \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:09:41:07  19:09:48:07\r\n        pour transmettre\r\n    le savoir que j'ai re\u00e7u.\r\n\r\n19:09:49:05  19:09:54:02\r\nUne longue histoire pour cette \u00e9cole,\r\n      inaugur\u00e9e il y a 90 ans.\r\n\r\n19:09:54:07  19:09:56:09\r\n Longtemps, les femmes apprenaient\r\n\r\n19:09:56:13  19:09:59:19\r\n       les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res\r\n     dans un b\u00e2timent s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:10:00:05  19:10:02:04\r\n Ces jeunes n'ont pas seulement\r\n\r\n19:10:02:09  19:10:05:06\r\n   acquis une bonne formation\r\n        professionnelle.\r\n\r\n19:10:05:11  19:10:11:21\r\n On les a vu planter sur le rocher\r\nles derniers m\u00e8tres carr\u00e9s de vigne.\r\n\r\n19:10:12:07  19:10:15:09\r\n        A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait\r\n    des enfants d'agriculteurs.\r\n\r\n19:10:15:13  19:10:20:06\r\n Aujourd'hui, 50 % des apprenants\r\n       viennent d'ailleurs.\r\n\r\n19:10:20:16  19:10:24:22\r\n Depuis 15 ans, on a enregistr\u00e9 \r\n une augmentation des effectifs.\r\n\r\n19:10:25:03  19:10:28:15\r\n    On a plus de 200 jeunes,\r\n        c'est un record.\r\n\r\n19:10:28:20  19:10:36:11\r\nMais on ne peut pas dire que ce sera\r\n suffisant pour assurer la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:10:37:01  19:10:38:12\r\n     Selon une \u00e9tude interne,\r\n\r\n19:10:38:17  19:10:42:11\r\n  seuls 60 % des \u00e9l\u00e8ves resteront\r\n     dans la fili\u00e8re agricole.\r\n\r\n19:10:42:16  19:10:48:19\r\n En cause, la p\u00e9nibilit\u00e9 du m\u00e9tier\r\n      et les faibles revenus.\r\n\r\n19:10:49:06  19:10:52:10\r\n  Mes parents sont enseignants\r\n       dans le primaire.\r\n\r\n19:10:52:14  19:10:55:03\r\nMon grand-p\u00e8re a quelques vignes,\r\n\r\n19:10:55:08  19:10:59:15\r\n         je participais\r\n      durant les vendanges.\r\n\r\n19:10:59:20  19:11:04:19\r\nJ'ai remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait un super\r\nm\u00e9tier, avec une grande diversit\u00e9.\r\n\r\n19:11:05:00  19:11:09:06\r\n     Mon but \u00e0 long terme est\r\nde devenir guide de haute montagne.\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:17:06\r\n   Mais je souhaite garder une\r\nexploitation de petite envergure.\r\n\r\n19:11:17:19  19:11:27:11\r\nL'\u00e9cole d'agriculture du Valais ouvre\r\n  ses portes ce week-end au public.\r\n\r\n19:11:28:17  19:11:32:20\r\n  Ce week-end, 30'000 personnes\r\n    sont attendues \u00e0 Tramelan\r\n\r\n19:11:33:01  19:11:38:12\r\npour la F\u00eate cantonale des jodlers.\r\n\r\n19:11:38:17  19:11:45:14\r\n  Christophe Sierro, vous \u00eates\r\n  sur place avec vos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:11:50:22  19:11:54:05\r\nJe vous retrouve dans une salle de\r\n            concours.\r\n\r\n19:11:54:07  19:11:59:15\r\nL'ambiance est \u00e0 la concentration.\r\n\r\n19:11:59:18  19:12:02:08\r\n  Le public, ce sont surtout des\r\n             initi\u00e9s.\r\n\r\n19:12:02:11  19:12:08:11\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:12:10:17  19:12:14:10\r\nEn traversant le bourg, on a entendu\r\n      des chants en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:12:14:11  19:12:15:17\r\n        Beaucoup de femmes.\r\n\r\n19:12:15:19  19:12:18:13\r\n      Il y a du changement ?\r\n\r\n19:12:18:15  19:12:23:17\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:12:23:19  19:12:27:03\r\n Beaucoup de femmes et de jeunes\r\n      hommes s'int\u00e9ressent.\r\n\r\n19:12:27:06  19:12:33:07\r\n     C'est un milieu ouvert.\r\n\r\n19:12:34:11  19:12:37:20\r\nAvant, on trouvait des grands clubs\r\n         dans les villes ?\r\n\r\n19:12:37:22  19:12:40:08\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:12:40:09  19:12:46:10\r\n       \u00c0 Zurich notamment.\r\n\r\n19:12:50:22  19:12:56:22\r\n  On cr\u00e9ait les jodles dans les\r\n             villes.\r\n\r\n19:12:57:04  19:13:01:07\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:13:01:10  19:13:06:05\r\n On va rencontrer certains de ces\r\n           passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:13:07:02  19:13:19:04\r\n             Choeur\r\n\r\n19:13:19:09  19:13:23:19\r\n       La famille Binggeli\r\n     a le jodle dans le sang.\r\n\r\n19:13:24:00  19:13:30:02\r\n       Tout a commenc\u00e9 avec\r\n   le p\u00e8re de famille, Nicolas,\r\n\r\n19:13:30:07  19:13:34:06\r\nqui pratique le jodle depuis 35 ans.\r\n\r\n19:13:34:16  19:13:40:20\r\nC'est un plaisir d'aller chanter,\r\n        c'est relaxant !\r\n\r\n19:13:41:14  19:13:45:02\r\n     Les deux fils sont tomb\u00e9s\r\n         dans la marmite.\r\n\r\n19:13:45:07  19:13:49:01\r\n       Chanter est pour eux \r\n       presque une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:13:49:11  19:13:56:23\r\n   On est n\u00e9s dans le jodle, \r\n   alors on suit nos racines.\r\n\r\n19:13:57:04  19:14:03:10\r\n      -Dans le monde rural,\r\n beaucoup sont dans le folklore.\r\n\r\n19:14:03:14  19:14:07:16\r\nBeaucoup de jeunes sont l\u00e0-dedans.\r\n\r\n19:14:07:21  19:14:13:22\r\n...\r\n\r\n19:14:14:03  19:14:17:20\r\n  Le club de la famille Binggeli\r\n\r\n19:14:18:01  19:14:21:08\r\n     r\u00e9p\u00e8te une derni\u00e8re fois\r\n     avant la f\u00eate cantonale.\r\n\r\n19:14:21:12  19:14:24:12\r\n    Le jodle, c'est avant tout\r\n        la fameusejutze.\r\n\r\n19:14:24:17  19:14:29:10\r\n...\r\n\r\n19:14:29:14  19:14:34:03\r\n Et quatre tonalit\u00e9s de voix qui \r\ndoivent \u00eatre en parfaite harmonie.\r\n\r\n19:14:34:12  19:14:38:10\r\n   Il faut \u00eatre bien concentr\u00e9\r\n sur sa voix pour chanter juste.\r\n\r\n19:14:38:14  19:14:46:06\r\nSi une des quatre voix manque, c'est\r\n comme une roue en moins \u00e0 un char.\r\n\r\n19:14:46:20  19:14:52:16\r\n  Les Binggeli feront partie des\r\nrares groupes \u00e0 jodler en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:14:52:21  19:14:58:15\r\n...\r\n\r\n19:15:08:11  19:15:11:02\r\n       On sent la pression.\r\n\r\n19:15:11:04  19:15:17:05\r\n      \u00c7a commence \u00e0 venir.\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:23:03\r\nIl faut du souffle pour \u00eatre un bon\r\n             yodleur ?\r\n\r\n19:15:23:06  19:15:26:16\r\n    Il faut surtout aimer \u00e7a.\r\n\r\n19:15:26:19  19:15:29:11\r\nOn va vous \u00e9couter chanter tout de\r\n              suite.\r\n\r\n19:15:29:13  19:15:33:22\r\n      Je vous dis \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:15:33:22  19:16:33:04\r\n...\r\n\r\n19:16:34:00  19:16:36:07\r\nCouleurs locales, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:16:36:11  19:16:40:15\r\n  Le 19:30 vous propose ce soir\r\n le portrait d'immigr\u00e9s italiens\r\n\r\n19:16:40:20  19:16:45:06\r\n      qui vivent en Suisse\r\n    depuis trois g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:16:45:11  19:16:47:20\r\nBon week-end \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:48:01  19:16:53:08\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nB.Bertin, T.Dello Buono, E.Gattlen\r\n\r\n19:16:53:12  19:16:58:04\r\n\r\n\r\n\n", "18:57:01:11  18:57:17:21\r\n...\r\n\r\n18:57:18:02  18:57:22:04\r\n     La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\nde la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique\r\n\r\n18:57:22:09  18:57:25:22\r\na \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par des vents violents.\r\n\r\n18:57:26:03  18:57:28:23\r\nLes sites sont \u00e0 nouveau accessibles.\r\n\r\n18:57:29:04  18:57:31:22\r\n Nous serons en direct de Bienne.\r\n\r\n18:57:32:08  18:57:35:18\r\n   La 75\u00e8me \u00e9dition du Bol d'or\r\n         d\u00e9marre demain.\r\n\r\n18:57:35:23  18:57:42:12\r\n        Cinq cents bateaux\r\n   participeront \u00e0 cette r\u00e9gate.\r\n\r\n18:57:43:02  18:57:45:15\r\n Le village de Tramelan accueille\r\n\r\n18:57:45:20  18:57:50:06\r\n        la F\u00eate cantonale\r\n     des jodlers ce week-end.\r\n\r\n18:57:50:11  18:57:53:23\r\n     Nous irons \u00e0 la rencontre\r\n    des passionn\u00e9s de folklore.\r\n\r\n18:57:54:04  18:57:58:13\r\nS'il manque une voix, c'est comme\r\n s'il manque une roue \u00e0 un char.\r\n\r\n18:58:02:03  18:58:03:07\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:58:03:11  18:58:07:22\r\n La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique \r\nne pouvait pas plus mal commencer.\r\n\r\n18:58:08:03  18:58:11:23\r\n  Un coup de joran a eu raison\r\n  de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.\r\n\r\n18:58:12:04  18:58:17:16\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par la temp\u00eate\r\n       sont spectaculaires.\r\n\r\n18:58:19:07  18:58:23:16\r\n       Un joran \u00e0 120 km/h,\r\n  Bienne n'avait jamais v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n18:58:23:21  18:58:30:03\r\n A quelques minutes de l'ouverture\r\nde la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique,\r\n\r\n18:58:30:08  18:58:35:01\r\nil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9vacuer le site.\r\n\r\n18:58:35:19  18:58:38:10\r\nOn a bien analys\u00e9 les pr\u00e9visions.\r\n\r\n18:58:38:14  18:58:50:11\r\nA la fin, on a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s\r\n     par la force du vent.\r\n\r\n18:58:51:02  18:58:56:04\r\n   Pr\u00e8s de l\u00e0, le camping et ses\r\ntentes align\u00e9es, il y a deux jours.\r\n\r\n18:58:56:09  18:59:03:04\r\n       Voici le m\u00eame camping\r\n        ce matin \u00e0 l'aube.\r\n\r\n18:59:03:09  18:59:08:11\r\n     Le joran n'a pas fait cas\r\n de la belle pr\u00e9cision helv\u00e9tique.\r\n\r\n18:59:08:20  18:59:13:20\r\nQuand on est revenus \u00e0 la tente,\r\n   elle n'\u00e9tait plus debout !\r\n\r\n18:59:14:01  18:59:18:17\r\n       Mais nos affaires\r\n     \u00e9taient encore dedans.\r\n\r\n18:59:19:07  18:59:22:04\r\nC'est au Palais des congr\u00e8s de Bienne\r\n\r\n18:59:22:09  18:59:27:10\r\n  que la soci\u00e9t\u00e9 de gym de Lancy\r\n          a \u00e9t\u00e9 relog\u00e9e.\r\n\r\n18:59:28:11  18:59:31:18\r\nOn a vu des tentes qui s'envolaient.\r\n\r\n18:59:32:00  18:59:37:22\r\nOn nous a dit qu'on ne pouvait pas\r\n      r\u00e9cup\u00e9rer nos affaires.\r\n\r\n18:59:38:03  18:59:43:11\r\nOn a insist\u00e9 aupr\u00e8s des militaires\r\n qui nous ont donn\u00e9 dix minutes.\r\n\r\n18:59:43:16  18:59:47:05\r\n On a pris tout ce qu'on pouvait\r\n\r\n18:59:47:10  18:59:55:07\r\n   puis un camion de pompiers\r\n    nous a amen\u00e9s jusqu'ici.\r\n\r\n18:59:55:18  19:00:00:17\r\n    Arm\u00e9e et protection civile\r\n  ont travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e\r\n\r\n19:00:00:22  19:00:04:04\r\n       pour remettre en \u00e9tat\r\n       un millier de tentes.\r\n\r\n19:00:04:09  19:00:08:12\r\n       Les premiers gymnastes\r\nont pu reprendre possession du site.\r\n\r\n19:00:09:06  19:00:11:08\r\n  Jean-Fran\u00e7ois Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n19:00:11:12  19:00:14:09\r\n  Vous \u00eates sur place \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:00:14:13  19:00:20:14\r\n    Vous \u00e9tiez l\u00e0 hier soir,\r\n      vous avez eu peur ?\r\n\r\n19:00:28:16  19:00:32:17\r\n   On a tous \u00e9t\u00e9s surpris par la\r\nviolence et la soudainet\u00e9 du coup de\r\n\r\n19:00:32:20  19:00:37:00\r\n               vent.\r\n\r\n19:00:37:03  19:00:42:17\r\n Le joran s'est lev\u00e9 en 5 minutes.\r\n\r\n19:00:42:19  19:00:48:20\r\nLes rafales \u00e9taient tr\u00e8s violentes.\r\n\r\n19:00:49:12  19:00:55:13\r\nHeureusement, les grandes structures\r\n           ont bien tenu.\r\n\r\n19:00:56:07  19:01:00:17\r\nOn n'ose imaginer ce qui se serait\r\npass\u00e9 si elles s'\u00e9taient envol\u00e9es.\r\n\r\n19:01:00:19  19:01:05:18\r\n   On est pass\u00e9 tout pr\u00e8s de la\r\n           catastrophe.\r\n\r\n19:01:05:21  19:01:09:08\r\n On va relever le savoir-faire du\r\n      comit\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n19:01:09:11  19:01:15:11\r\nLe site a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 dans le calme.\r\n\r\n19:01:18:03  19:01:24:04\r\n  Et la suite, comment vont-ils\r\n          s'organiser ?\r\n\r\n19:01:29:04  19:01:33:03\r\n  Ce matin, les membres du comit\u00e9\r\n d'organisation avaient des petits\r\n\r\n19:01:33:06  19:01:34:11\r\n              yeux !\r\n\r\n19:01:34:14  19:01:40:09\r\nIls ont travaill\u00e9 toute la nuit pour\r\n       tout remettre en \u00e9tat.\r\n\r\n19:01:40:11  19:01:44:14\r\n On va souligner l'extraordinaire\r\nsolidarit\u00e9 qu'il y a eue entre les\r\n\r\n19:01:44:17  19:01:46:11\r\n   gymnastes, les organisateurs,\r\n\r\n19:01:46:14  19:01:50:18\r\n l'arm\u00e9e, et surtout les b\u00e9n\u00e9voles\r\n qui se sont mis \u00e0 disposition par\r\n\r\n19:01:50:20  19:01:56:21\r\n            centaines.\r\n\r\n19:01:57:03  19:02:03:04\r\n    Tout \u00e0 l'heure, le comit\u00e9\r\n d'organisation avait le sourire.\r\n\r\n19:02:06:02  19:02:10:13\r\n  Toutes les \u00e9preuves ont pu se \r\n  d\u00e9rouler en temps et en heure.\r\n\r\n19:02:10:13  19:02:12:22\r\n A Fribourg, les employ\u00e9s d'Etat\r\n\r\n19:02:13:03  19:02:18:05\r\nont d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre le\r\nplan d'aust\u00e9rit\u00e9 du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:18:10  19:02:22:21\r\n    Ils \u00e9taient plus de 3'000\r\n         dans les rues.\r\n\r\n19:02:25:21  19:02:29:19\r\n       La manifestation est\r\n \u00e0 la hauteur de leur ras-le-bol.\r\n\r\n19:02:30:17  19:02:33:20\r\nOn m\u00e9rite un retour des prestations\r\n\r\n19:02:34:01  19:02:39:14\r\n     parce que le personnel\r\n    s'investit corps et \u00e2me.\r\n\r\n19:02:40:00  19:02:43:16\r\n    -On a d\u00e9j\u00e0 des conditions\r\n     de travail difficiles.\r\n\r\n19:02:43:21  19:02:46:05\r\nOn a des r\u00e9ductions de personnel\r\n\r\n19:02:46:10  19:02:51:12\r\n       et on veut encore\r\n     r\u00e9duire notre salaire.\r\n\r\n19:02:52:03  19:02:55:01\r\n           Plus de 3'000\r\n    fonctionnaires fribourgeois\r\n\r\n19:02:55:06  19:02:57:04\r\n   ont manifest\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:02:57:09  19:03:02:17\r\nIls refusent les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n   annonc\u00e9es par le gouvernement.\r\n\r\n19:03:03:03  19:03:06:16\r\n     Le Conseil d'Etat veut\r\n  geler les postes de travail.\r\n\r\n19:03:06:21  19:03:11:18\r\n     Pourtant, la croissance\r\n  d\u00e9mographique est importante.\r\n\r\n19:03:11:23  19:03:13:18\r\n      Les besoins sont l\u00e0.\r\n\r\n19:03:14:05  19:03:18:04\r\n  Des mesures jug\u00e9es paradoxales,\r\n    alors que Fribourg pr\u00e9sente\r\n\r\n19:03:18:09  19:03:22:17\r\n    plus de 900 mios de francs \r\n    de fortune et aucune dette.\r\n\r\n19:03:23:15  19:03:30:18\r\n On a offert 450 mios de cadeaux\r\n fiscaux \u00e0 une petite minorit\u00e9.\r\n\r\n19:03:30:23  19:03:34:22\r\n Venir trois ans apr\u00e8s en disant\r\n\r\n19:03:35:03  19:03:37:21\r\n      qu'il faut \u00e9conomiser\r\n         le m\u00eame montant\r\n\r\n19:03:38:02  19:03:42:13\r\nsur le dos des employ\u00e9s de l'Etat,\r\n        c'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:03:42:23  19:03:45:12\r\n    Cette manifestation se veut\r\n\r\n19:03:45:17  19:03:49:18\r\n        un premier message\r\n      envoy\u00e9 au gouvernement.\r\n\r\n19:03:50:16  19:03:54:11\r\n          Voici les autres\r\nnouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:56:10  19:04:00:21\r\nNouvel \u00e9pisode dans la saga genevoise\r\n       de la Cour des comptes.\r\n\r\n19:04:01:02  19:04:04:22\r\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire\r\n         estime que la Cour\r\n\r\n19:04:05:03  19:04:07:23\r\n        a men\u00e9 ses travaux\r\n     de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:04:08:04  19:04:12:13\r\n  Elle pointe toutefois du doigt\r\n  des dysfonctionnements graves.\r\n\r\n19:04:13:04  19:04:17:08\r\n Les probl\u00e8mes de fonctionnement\r\n     de la Cour des comptes\r\n\r\n19:04:17:12  19:04:20:16\r\n   ne datent pas de l'arriv\u00e9e\r\n       de Daniel Devaud.\r\n\r\n19:04:20:21  19:04:23:17\r\n     Ils datent de l'origine\r\n        m\u00eame de la Cour.\r\n\r\n19:04:23:22  19:04:26:17\r\nC'est aussi des erreurs de jeunesse.\r\n\r\n19:04:26:22  19:04:30:12\r\n   Nous pensons que si la Cour\r\n    suit nos recommandations,\r\n\r\n19:04:30:17  19:04:33:00\r\nelle pourra am\u00e9liorer son travail.\r\n\r\n19:04:33:10  19:04:35:07\r\n  Le rapport propose de pr\u00e9ciser\r\n\r\n19:04:35:11  19:04:38:21\r\n l'exercice de haute surveillance\r\n        du Grand Conseil.\r\n\r\n19:04:40:04  19:04:43:10\r\n     Le Valais n'a pas obtenu\r\n     l'autorisation de tirer\r\n\r\n19:04:43:14  19:04:47:01\r\n      le loup M35, qui a tu\u00e9\r\n      28 moutons en un mois.\r\n\r\n19:04:47:06  19:04:50:05\r\n       Pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n        de l'environnement,\r\n\r\n19:04:50:10  19:04:54:03\r\n     les mesures de protection\r\n      \u00e9taient insuffisantes.\r\n\r\n19:04:54:08  19:04:58:13\r\n         Le Grand Conseil\r\n     a accept\u00e9 au m\u00eame moment\r\n\r\n19:04:58:18  19:05:04:00\r\n          une r\u00e9solution\r\n     pour un Valais sans loup.\r\n\r\n19:05:04:05  19:05:10:12\r\nUn message en ce sens sera envoy\u00e9 \u00e0 \r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n19:05:12:05  19:05:16:05\r\nCe matin, le cours d'eau de l'Aire\r\n      a retrouv\u00e9 son chemin.\r\n\r\n19:05:16:10  19:05:19:05\r\nIl bifurque maintenant dans les bois.\r\n\r\n19:05:19:11  19:05:25:20\r\n    Il s'agit de la 3\u00e8me \u00e9tape\r\n de la renaturation de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:05:26:01  19:05:29:10\r\n      Elle a \u00e9t\u00e9 canalis\u00e9e \r\n     pendant pr\u00e8s de 90 ans.\r\n\r\n19:05:29:14  19:05:33:17\r\nOn lui redonne une allure naturelle.\r\n\r\n19:05:33:22  19:05:38:12\r\n   C'est aussi pour s\u00e9curiser\r\n         le territoire.\r\n\r\n19:05:38:17  19:05:41:13\r\n  Il faut redonner de l'espace\r\n\r\n19:05:41:18  19:05:50:17\r\n          aux rivi\u00e8res\r\n  pour \u00e9viter les inondations.\r\n\r\n19:05:51:09  19:05:54:15\r\n     L'intervention permettra\r\n     d'\u00e9viter les inondations\r\n\r\n19:05:54:20  19:05:57:14\r\n         dans le quartier\r\n     Praille-Acacias-Vernets.\r\n\r\n19:05:58:14  19:06:01:03\r\nLe Bol d'or f\u00eate sa 75\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:06:01:08  19:06:05:07\r\n      L'occasion pour plus\r\n       de 500 navigateurs\r\n\r\n19:06:05:11  19:06:09:22\r\n de se livrer une belle bataille\r\n  dans cette r\u00e9gate l\u00e9gendaire.\r\n\r\n19:06:10:03  19:06:14:19\r\n  D\u00e9part demain matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:06:15:11  19:06:19:02\r\n         Les navigateurs\r\n    se pr\u00e9parent sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:06:19:07  19:06:23:05\r\n     La passion est palpable,\r\n     chacun r\u00eave de briller.\r\n\r\n19:06:23:10  19:06:28:04\r\nLes anecdotes \u00e9maillent la course.\r\n\r\n19:06:29:12  19:06:31:03\r\n        Il y en a plein.\r\n\r\n19:06:31:08  19:06:34:02\r\n Des lignes de d\u00e9part sans vent.\r\n\r\n19:06:34:07  19:06:39:07\r\nDes gros orages dans le haut lac,\r\n     o\u00f9 la gr\u00eale est forte.\r\n\r\n19:06:39:11  19:06:47:19\r\n         Et des drames;\r\n   le lac peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:06:52:13  19:06:55:06\r\n   B.Dunand s'aligne au Bol d'or\r\n           depuis 1956.\r\n\r\n19:06:55:11  19:06:58:08\r\n Il conna\u00eet le lac et ses pi\u00e8ges.\r\n\r\n19:06:59:01  19:07:03:08\r\n   Depuis 10 ans, j'ai tourn\u00e9\r\n deux fois premier au Bouveret,\r\n\r\n19:07:03:12  19:07:07:12\r\n    une fois j'ai fini 50\u00e8me,\r\n         une fois 7\u00e8me.\r\n\r\n19:07:07:17  19:07:12:14\r\n     Le Bol d'or est r\u00e9ussi \r\n    si on ne tra\u00eene pas trop.\r\n\r\n19:07:12:19  19:07:15:02\r\n      Si les gens r\u00e9gatent\r\n\r\n19:07:15:07  19:07:24:00\r\n      et ne se battent pas\r\n    contre le manque de vent.\r\n\r\n19:07:24:20  19:07:26:23\r\n      -Il faut \u00eatre tenace.\r\n\r\n19:07:27:04  19:07:30:15\r\nOn nous annonce quand m\u00eame du vent.\r\n\r\n19:07:30:20  19:07:35:02\r\n      Il y a une situation \r\n      qui devrait permettre\r\n\r\n19:07:35:07  19:07:40:02\r\n  de faire un Bol d'or rapide.\r\n\r\n19:07:40:17  19:07:48:19\r\nD'autres prennent part au Bol d'or \r\npar plaisir, comme ce philat\u00e9liste.\r\n\r\n19:07:49:08  19:07:52:11\r\n      On n'est pas toujours\r\n      tr\u00e8s bons sur l'eau.\r\n\r\n19:07:52:16  19:07:56:16\r\n     De nombreuses ann\u00e9es,\r\n  on avait une barmaid \u00e0 bord.\r\n\r\n19:07:56:21  19:08:01:11\r\n      Elle faisait l'envie\r\n        des concurrents.\r\n\r\n19:08:01:15  19:08:06:11\r\nOn ne battait pas les concurrents\r\nsur l'eau, mais dans la cuisine.\r\n\r\n19:08:06:21  19:08:10:11\r\n          Pour certains,\r\n   l'important est le Bol d'or,\r\n\r\n19:08:10:15  19:08:15:23\r\n  pour d'autres, c'est le plaisir\r\n       de glisser sur l'eau.\r\n\r\n19:08:18:18  19:08:23:00\r\nEn 2013, les jeunes ont toujours\r\n   envie d'\u00eatre agriculteurs.\r\n\r\n19:08:23:05  19:08:28:23\r\nParmi eux, des fils d'agriculteurs,\r\n        mais pas seulement.\r\n\r\n19:08:29:20  19:08:33:13\r\n       A 30 ans, A.D\u00e9fayes\r\nest une des rares femmes en Suisse\r\n\r\n19:08:33:18  19:08:36:18\r\n   \u00e0 avoir une ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale\r\n         en arboriculture.\r\n\r\n19:08:36:23  19:08:39:02\r\nElle s'occupe du domaine familial,\r\n\r\n19:08:39:07  19:08:42:18\r\n         apr\u00e8s un passage\r\n       par l'administration.\r\n\r\n19:08:43:04  19:08:45:14\r\nJ'ai pass\u00e9 six mois dans un bureau.\r\n\r\n19:08:45:19  19:08:47:08\r\n      Ca a pass\u00e9 tr\u00e8s long.\r\n\r\n19:08:47:12  19:08:52:04\r\nQuand je vais dans mes abricotiers,\r\n     je vois la belle qualit\u00e9.\r\n\r\n19:08:52:09  19:08:58:16\r\n Tu vois le fruit de ton travail\r\n        de toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:08:59:04  19:09:02:12\r\n       Dans un an, son p\u00e8re\r\n       sera \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:09:05:06  19:09:09:10\r\n Je ne crois pas qu'on devienne\r\n    agriculteur par hasard.\r\n\r\n19:09:09:14  19:09:13:10\r\n     On est dans le chaudron\r\n       depuis tout petit.\r\n\r\n19:09:13:14  19:09:18:02\r\n       Et puis on d\u00e9couvre\r\n      tout ce qui se passe.\r\n\r\n19:09:18:07  19:09:22:05\r\n      -A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait\r\n    une entreprise familiale.\r\n\r\n19:09:22:10  19:09:26:06\r\n      Ensuite, on a engag\u00e9\r\n     du personnel \u00e9tranger.\r\n\r\n19:09:26:11  19:09:29:13\r\n    Maintenant, l'entreprise\r\n      se professionnalise.\r\n\r\n19:09:29:23  19:09:32:21\r\n   C'est \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture\r\n          de Ch\u00e2teauneuf\r\n\r\n19:09:33:02  19:09:37:20\r\n       qu'Aline et son p\u00e8re \r\n       ont appris les bases.\r\n\r\n19:09:38:12  19:09:41:02\r\n       De temps en temps,\r\n       je viens \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:09:41:07  19:09:48:07\r\n        pour transmettre\r\n    le savoir que j'ai re\u00e7u.\r\n\r\n19:09:49:05  19:09:54:02\r\nUne longue histoire pour cette \u00e9cole,\r\n      inaugur\u00e9e il y a 90 ans.\r\n\r\n19:09:54:07  19:09:56:09\r\n Longtemps, les femmes apprenaient\r\n\r\n19:09:56:13  19:09:59:19\r\n       les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res\r\n     dans un b\u00e2timent s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:10:00:05  19:10:02:04\r\n Ces jeunes n'ont pas seulement\r\n\r\n19:10:02:09  19:10:05:06\r\n   acquis une bonne formation\r\n        professionnelle.\r\n\r\n19:10:05:11  19:10:11:21\r\n On les a vu planter sur le rocher\r\nles derniers m\u00e8tres carr\u00e9s de vigne.\r\n\r\n19:10:12:07  19:10:15:09\r\n        A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait\r\n    des enfants d'agriculteurs.\r\n\r\n19:10:15:13  19:10:20:06\r\n Aujourd'hui, 50 % des apprenants\r\n       viennent d'ailleurs.\r\n\r\n19:10:20:16  19:10:24:22\r\n Depuis 15 ans, on a enregistr\u00e9 \r\n une augmentation des effectifs.\r\n\r\n19:10:25:03  19:10:28:15\r\n    On a plus de 200 jeunes,\r\n        c'est un record.\r\n\r\n19:10:28:20  19:10:36:11\r\nMais on ne peut pas dire que ce sera\r\n suffisant pour assurer la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:10:37:01  19:10:38:12\r\n     Selon une \u00e9tude interne,\r\n\r\n19:10:38:17  19:10:42:11\r\n  seuls 60 % des \u00e9l\u00e8ves resteront\r\n     dans la fili\u00e8re agricole.\r\n\r\n19:10:42:16  19:10:48:19\r\n En cause, la p\u00e9nibilit\u00e9 du m\u00e9tier\r\n      et les faibles revenus.\r\n\r\n19:10:49:06  19:10:52:10\r\n  Mes parents sont enseignants\r\n       dans le primaire.\r\n\r\n19:10:52:14  19:10:55:03\r\nMon grand-p\u00e8re a quelques vignes,\r\n\r\n19:10:55:08  19:10:59:15\r\n         je participais\r\n      durant les vendanges.\r\n\r\n19:10:59:20  19:11:04:19\r\nJ'ai remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait un super\r\nm\u00e9tier, avec une grande diversit\u00e9.\r\n\r\n19:11:05:00  19:11:09:06\r\n     Mon but \u00e0 long terme est\r\nde devenir guide de haute montagne.\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:17:06\r\n   Mais je souhaite garder une\r\nexploitation de petite envergure.\r\n\r\n19:11:17:19  19:11:27:11\r\nL'\u00e9cole d'agriculture du Valais ouvre\r\n  ses portes ce week-end au public.\r\n\r\n19:11:28:17  19:11:32:20\r\n  Ce week-end, 30'000 personnes\r\n    sont attendues \u00e0 Tramelan\r\n\r\n19:11:33:01  19:11:38:12\r\npour la F\u00eate cantonale des jodlers.\r\n\r\n19:11:38:17  19:11:45:14\r\n  Christophe Sierro, vous \u00eates\r\n  sur place avec vos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:11:50:22  19:11:54:05\r\nJe vous retrouve dans une salle de\r\n            concours.\r\n\r\n19:11:54:07  19:11:59:15\r\nL'ambiance est \u00e0 la concentration.\r\n\r\n19:11:59:18  19:12:02:08\r\n  Le public, ce sont surtout des\r\n             initi\u00e9s.\r\n\r\n19:12:02:11  19:12:08:11\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:12:10:17  19:12:14:10\r\nEn traversant le bourg, on a entendu\r\n      des chants en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:12:14:11  19:12:15:17\r\n        Beaucoup de femmes.\r\n\r\n19:12:15:19  19:12:18:13\r\n      Il y a du changement ?\r\n\r\n19:12:18:15  19:12:23:17\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:12:23:19  19:12:27:03\r\n Beaucoup de femmes et de jeunes\r\n      hommes s'int\u00e9ressent.\r\n\r\n19:12:27:06  19:12:33:07\r\n     C'est un milieu ouvert.\r\n\r\n19:12:34:11  19:12:37:20\r\nAvant, on trouvait des grands clubs\r\n         dans les villes ?\r\n\r\n19:12:37:22  19:12:40:08\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:12:40:09  19:12:46:10\r\n       \u00c0 Zurich notamment.\r\n\r\n19:12:50:22  19:12:56:22\r\n  On cr\u00e9ait les jodles dans les\r\n             villes.\r\n\r\n19:12:57:04  19:13:01:07\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:13:01:10  19:13:06:05\r\n On va rencontrer certains de ces\r\n           passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:13:07:02  19:13:19:04\r\n             Choeur\r\n\r\n19:13:19:09  19:13:23:19\r\n       La famille Binggeli\r\n     a le jodle dans le sang.\r\n\r\n19:13:24:00  19:13:30:02\r\n       Tout a commenc\u00e9 avec\r\n   le p\u00e8re de famille, Nicolas,\r\n\r\n19:13:30:07  19:13:34:06\r\nqui pratique le jodle depuis 35 ans.\r\n\r\n19:13:34:16  19:13:40:20\r\nC'est un plaisir d'aller chanter,\r\n        c'est relaxant !\r\n\r\n19:13:41:14  19:13:45:02\r\n     Les deux fils sont tomb\u00e9s\r\n         dans la marmite.\r\n\r\n19:13:45:07  19:13:49:01\r\n       Chanter est pour eux \r\n       presque une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:13:49:11  19:13:56:23\r\n   On est n\u00e9s dans le jodle, \r\n   alors on suit nos racines.\r\n\r\n19:13:57:04  19:14:03:10\r\n      -Dans le monde rural,\r\n beaucoup sont dans le folklore.\r\n\r\n19:14:03:14  19:14:07:16\r\nBeaucoup de jeunes sont l\u00e0-dedans.\r\n\r\n19:14:07:21  19:14:13:22\r\n...\r\n\r\n19:14:14:03  19:14:17:20\r\n  Le club de la famille Binggeli\r\n\r\n19:14:18:01  19:14:21:08\r\n     r\u00e9p\u00e8te une derni\u00e8re fois\r\n     avant la f\u00eate cantonale.\r\n\r\n19:14:21:12  19:14:24:12\r\n    Le jodle, c'est avant tout\r\n        la fameusejutze.\r\n\r\n19:14:24:17  19:14:29:10\r\n...\r\n\r\n19:14:29:14  19:14:34:03\r\n Et quatre tonalit\u00e9s de voix qui \r\ndoivent \u00eatre en parfaite harmonie.\r\n\r\n19:14:34:12  19:14:38:10\r\n   Il faut \u00eatre bien concentr\u00e9\r\n sur sa voix pour chanter juste.\r\n\r\n19:14:38:14  19:14:46:06\r\nSi une des quatre voix manque, c'est\r\n comme une roue en moins \u00e0 un char.\r\n\r\n19:14:46:20  19:14:52:16\r\n  Les Binggeli feront partie des\r\nrares groupes \u00e0 jodler en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:14:52:21  19:14:58:15\r\n...\r\n\r\n19:15:08:11  19:15:11:02\r\n       On sent la pression.\r\n\r\n19:15:11:04  19:15:17:05\r\n      \u00c7a commence \u00e0 venir.\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:23:03\r\nIl faut du souffle pour \u00eatre un bon\r\n             yodleur ?\r\n\r\n19:15:23:06  19:15:26:16\r\n    Il faut surtout aimer \u00e7a.\r\n\r\n19:15:26:19  19:15:29:11\r\nOn va vous \u00e9couter chanter tout de\r\n              suite.\r\n\r\n19:15:29:13  19:15:33:22\r\n      Je vous dis \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:15:33:22  19:16:33:04\r\n...\r\n\r\n19:16:34:00  19:16:36:07\r\nCouleurs locales, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:16:36:11  19:16:40:15\r\n  Le 19:30 vous propose ce soir\r\n le portrait d'immigr\u00e9s italiens\r\n\r\n19:16:40:20  19:16:45:06\r\n      qui vivent en Suisse\r\n    depuis trois g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:16:45:11  19:16:47:20\r\nBon week-end \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:48:01  19:16:53:08\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nB.Bertin, T.Dello Buono, E.Gattlen\r\n\r\n19:16:53:12  19:16:58:04\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB276389\r\nDate de transcription : 03-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:36) [95%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique \u00e0 Bienne a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par des vents violents, des rafales soufflent \u00e0 quelque 100 kilom\u00e8tres heure aujourd'hui tous les sites sont \u00e0 nouveau accessibles au public, nous serons en Direct de Bienne pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:37 > 0:00:58) [91%] : \r\nLa 75\u00e8me \u00e9dition du Bol d'Or d\u00e9marre demain plus de 500 bateaux participeront \u00e0 cette r\u00e9gate exceptionnel Gen\u00e8ve Bouveret aller-retour, reportage dans ce journal, un village en musique tout le week- end, c'est le village de Tramelan, o\u00f9 a lieu jusqu'\u00e0 dimanche, la f\u00eate cantonale de yodleurs nous irons \u00e0 la rencontre ce soir de ces passionn\u00e9s de folklore \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:58 > 0:01:03) [75%] : \r\nSur les cas voir il y en a une qui manque secondes c'est une mode qui nous un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:07 > 0:01:23) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique ne pouvait pas plus mal commencer un coup de genre, on a eu raison de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par la temp\u00eate sont spectaculaires, le camping et ses 3000 tentes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9s, les explications d'\u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:24 > 0:01:38) [91%] : \r\nUn jour, \u00e0 120 kilom\u00e8tres heure sur la place de f\u00eate, de m\u00e9moire de Biennois, on n'avait jamais v\u00e9cu \u00e7a, du coup, \u00e0 quelques minutes de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, la d\u00e9cision d'\u00e9vacuer le site \u00e9tait in\u00e9vitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:39 > 0:01:55) [78%] : \r\nOn connaissait c'est bien les pr\u00e9visions \u00e0 tous sans et on a tr\u00e8s bien analys\u00e9, tout en, enfin on \u00e9tait un an c'est impressionn\u00e9 de la force de ce vent qui \u00e9tait tomb\u00e9 sur la Loire clan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:55 > 0:02:02) [83%] : \r\n\u00e0 un kilom\u00e8tre de l\u00e0, le camping avec ses tentes align\u00e9es Picot Bello, mais \u00e7a, c'\u00e9tait il y a 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:05 > 0:02:13) [92%] : \r\nCar voici le m\u00eame camping ce matin \u00e0 l'aube sans \u00e9tat d'\u00e2me, le jour, on n'a pas fait cas de la belle pr\u00e9cision helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:13 > 0:02:22) [89%] : \r\nFateh environ une demi- heure plus tard, on est revenu \u00e0 l'attente, elle n'\u00e9tait malheureusement plus debout, stress, tout \u00e9tait encore dans l'attente mais l'armature \u00e9tait cass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:32) [89%] : \r\nDu coup, c'est ici, au palais des congr\u00e8s de Bien que la soci\u00e9t\u00e9 de gym de Anssi a \u00e9t\u00e9 relog\u00e9 avec 300 autres gymnastes qui r\u00eavait d'une nuit au camping.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:32 > 0:03:00) [78%] : \r\nOn marche en arrivant \u00e0 la nuit des qui s'envolait de plus, une fois arriv\u00e9 bon vous voulez venir vous venez chercher vos affaires et nous a dit : vous pouvez pas on a, on a \u00e9t\u00e9 vers les les militaires on demander, insister pour pouvoir aller chercher des affaires et, au bout d'un moment, ils nous ont ils ont nous ont dit OK, vous avez 10 minutes pour aller chercher, on a couru vous dans dans la plus tout ce qu'on met, et puis ensuite, il a pris un camion conquis pour qui, pour une fois, et ils ont amen\u00e9 ici en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:00 > 0:03:12) [92%] : \r\nMais le jour, on n'aura pas eu la peau du camping, arm\u00e9e, protection civile, les volontaires ont travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e pour remettre en \u00e9tat un millier de temps et en fin d'apr\u00e8s- midi, les premiers gymnastes ont repris possession du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:13 > 0:03:23) [94%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Ross\u00e9 bonsoir, vous \u00eates \u00e0 Bienne, alors vous vous deviez commentait la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, vous \u00e9tiez sur place hier soir comment \u00e9tait c'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:25 > 0:04:16) [91%] : \r\nOui, absolument, on a tous \u00e9t\u00e9 surpris par la violence d'abord mais surtout par la soudainet\u00e9 du coup de vent le jour, on s'est lev\u00e9 en l'espace de 5 minutes, l'effet de surprise a \u00e9t\u00e9 total, m\u00eame si la police bernoise et M\u00e9t\u00e9oSuisse nous annoncer, c'est vrai, en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, un orage pour le d\u00e9but de soir\u00e9e, mais il est l\u00e0, les rafales de vent \u00e9taient particuli\u00e8rement violente, vous l'avez dit, \u00e0 pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, heureusement les grandes structures, les grandes tentes que vous avez derri\u00e8re moi et qui Servent \u00e0 alimenter les, les, les athl\u00e8tes ont bien tenu, elles sont bien arrim\u00e9es au sol on n'ose pas imaginer ce qui se serait pass\u00e9 si elle s'\u00e9tait envol\u00e9es, on est pass\u00e9 vraiment, on a tous conscience qu'on est pass\u00e9 tout pr\u00e8s de la catastrophe, mais on va relever quand m\u00eame le savoir- faire et le sang- froid du comit\u00e9 d'organisation, le site a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 dans le calme, m\u00eame s'il y a eu, c'est vrai, obtenu un peu \u00e0 peu de doutes et de panique au moment o\u00f9 il a fallu \u00e9vacuer du site, les 2 \u00e0 3 1000 personnes qui se trouvaient ici sur le coup de 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:16 > 0:04:20) [97%] : \r\nEt la suite comment, comment vont-ils s'organiser maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:22 > 0:05:12) [91%] : \r\nAlors autant vous dire que ce matin, sur le coup de de 10 heures \u00e0 l'\u00e9cole monde les membres du comit\u00e9 d'organisation, avait-il dit, avait des petits yeux, ils ont travaill\u00e9 toute la nuit pour remettre en \u00e9tat toutes les installations, il a fallu aussi v\u00e9rifier les infrastructures, les infrastructures mais on va surtout souligner l'extraordinaire solidarit\u00e9 qu'il y a eu entre les gymnastes, les organisateurs, l'arm\u00e9e, la protection civile, la, la, la police et surtout les b\u00e9n\u00e9voles, par centaines, ils se sont mis \u00e0 disposition pour que l'on puisse respecter le programme \u00e0 la fois sportif et festif et tout \u00e0 l'heure sur le coup de 11 heures le comit\u00e9 d'organisation avait le sourire parce que le d\u00e9fi avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 et, aujourd'hui, mis \u00e0 part les \u00e9preuves d'a\u00e9robic, qui ont commenc\u00e9 avec un peu de retard toutes les \u00e9preuves ont pu se d\u00e9rouler et les gymnastes qui arrive \u00e0 l'instant m\u00eame \u00e0 Bienne par trains sp\u00e9ciaux, ils ne peuvent pas imaginer qu'on a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe, ici m\u00eame, \u00e0 cette m\u00eame heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:12 > 0:05:28) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois, bonne soir\u00e9e \u00e0 Fribourg, les employ\u00e9es de l'\u00c9tat ont manifest\u00e9 ce soir pour protester contre le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vu par le gouvernement, ils \u00e9taient plus de 3000 fonctionnaires avaient fil\u00e9 dans les rues de la capitale Pierre Yoni Nicolas Baer et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:35) [94%] : \r\nL'ampleur de la mobilisation est \u00e0 la hauteur de leur ras-le-bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:35 > 0:05:44) [87%] : \r\nM\u00e9ritent d'avoir ce ce retour de nos prestations parce que le le personnel s'investit corps et en \u00e2me dans toutes ses prestations et aujourd'hui mesures on ne les comprend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:44 > 0:05:57) [94%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 qu'on a des conditions difficiles de travail, on a aussi des r\u00e9ductions au niveau du personnel, et en plus, on veut nous r\u00e9duire notre salaire, donc l\u00e0 on arr\u00eate de se laisser faire et puis on on proteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:57 > 0:06:07) [94%] : \r\nPlus de 3000 fonctionnaires fribourgeois ont manifest\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, il refuse les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 annonc\u00e9es par le gouvernement comme une baisse des salaires de 1 pourcent et le gel des embauches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:07 > 0:06:19) [89%] : \r\nLe conseil de TAV geler les postes de travail, donc il y aurait plus de nouveaux postes qui seraient cr\u00e9\u00e9s alors que, il y a une croissance d\u00e9mographique qui est la plus importante de Suisse et que les besoins sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:19 > 0:06:28) [94%] : \r\nDes mesures jug\u00e9es paradoxal alors que Fribourg pr\u00e9sente plus de 900 millions de francs de fortune et aucune date le canton s'est m\u00eame offert le luxe de pratiquer des forfaits fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:28 > 0:06:47) [90%] : \r\nCe qu'on a offert environ 450 millions de francs de bonification fiscal des cadeaux fiscaux, un certain nombre de personnes ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 une petite minorit\u00e9 d'ailleurs du canton qui en a profit\u00e9, offrir \u00e7a et venir 3 ans apr\u00e8s en disant le m\u00eame montant de l'\u00e9conomiser, mais exclusivement ou presque exclusivement sur le dos des personnes qui travaillent pour l'\u00c9tat, c'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:47 > 0:06:56) [92%] : \r\nCette manifestation se veut un 1er message envoy\u00e9 au gouvernement s'il ne le comprend pas les syndicats envisagent un d\u00e9brayage cet Automne long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:56 > 0:06:58) [99%] : \r\nEt tout de suite le tour de l'actualit\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:01 > 0:07:44) [94%] : \r\nNouvel \u00e9pisode dans la saga genevoise de la Cour des comptes, malgr\u00e9 le conflit tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, qui a oppos\u00e9 les juges Geiger et de veau, la commission d'enqu\u00eate parlementaire estime que la cour a men\u00e9 ses travaux de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, faute de preuves du contraire mais elle pointe du doigt les dysfonctionnements graves les probl\u00e8mes qu'on a subi en mati\u00e8re de fonctionnement de la Cour des comptes et autres ne date pas de l'arriv\u00e9e, Daniel Devaud \u00e0 la Cour des comptes, Metz, date de l'origine m\u00eame de la de la cour, mais c'est probablement aussi des erreurs de jeunesse peut-\u00eatre le fait de ne pas avoir pris un responsable des ressources humaines, et donc on pense v\u00e9ritablement que si la Cour suit une recommandation, elle va pouvoir am\u00e9liorer son son fonctionnement et son travail, le rapport propose \u00e9galement de pr\u00e9ciser l'exercice de haute surveillance du Grand Conseil pour pouvoir intervenir d\u00e8s les premiers sympt\u00f4mes de crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:46 > 0:08:03) [94%] : \r\nLe Valais n'a pas obtenu l'autorisation de tirer le loup M35 qui a tu\u00e9 28 moutons en moins d'un mois dans la vall\u00e9e de Conches pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, les mesures de protection des troupeaux \u00e9taient insuffisantes, soit un enclos mal cl\u00f4tur\u00e9 pour un cas et des moutons sans surveillance durant plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:05 > 0:08:30) [90%] : \r\nOn conseille a accept\u00e9 \u00e0 une forte majorit\u00e9 la r\u00e9solution d'un d\u00e9put\u00e9 haut- valaisan pour avaler sans lu un message en ce sens sera envoy\u00e9e \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, le cours d'eau, de l'air \u00e0 retrouver son chemin, une partie du canal bifurque d\u00e9sormais dans les bois sur un tron\u00e7on de 600 m\u00e8tres, il s'agit de la 3\u00e8me \u00e9tape des travaux de renaturation de la rivi\u00e8re qui devrait se terminer dans 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:31 > 0:08:53) [91%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 canalis\u00e9e, il y a quasiment 90 ans, et maintenant on refait des m\u00e9andres, en fait, on lui redonne \u00e0 une allure naturelle, mais il y a d'autres, c'est pas juste pour faire joli, c'est aussi pour s\u00e9curiser le territoire quand on voit ce qui se passe en Allemagne de l'Est actuellement oui, il faut redonner de l'espace ou rivi\u00e8re pour \u00e9viter le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:53 > 0:08:59) [97%] : \r\nPour 30 millions de francs, cette intervention permettra d'\u00e9viter les inondations dans le futur quartier Praille-Acacias-Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:03 > 0:09:18) [91%] : \r\nLe Bol d'Or fait sa 75\u00e8me \u00e9dition, l'occasion pour plus de 500 navigateurs de se livrer une belle bataille navale dans cette r\u00e9gate l\u00e9gendaire, la plus grande r\u00e9gate en nous d'Europe le d\u00e9part aura lieu demain matin \u00e0 Gen\u00e8ve, Jean-Baptiste flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:19 > 0:09:32) [92%] : \r\nDans les eaux calmes du lac L\u00e9man, les navigateurs se pr\u00e9pare pour le grand jour, la passion est palpable sur les pontons et chacun r\u00eave de briller \u00e0 sa fa\u00e7on dans cette nouvelle \u00e9dition du Bol d'Or, les anecdotes et les souvenirs M. toujours la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:33 > 0:09:57) [79%] : \r\nOr, dans la Toussaint effectivement et \u00e0 d\u00e9sarmer les lignes de d\u00e9part compl\u00e8tement engorg\u00e9 et sans vent qui sont un peu, un petit peu particuli\u00e8re et qui n'existe plus ou moins qu'au Bol d'Or, quelques gros orage suis effectivement dans le au lac de tout l'inconnu, oblig\u00e9s de se planquer devant la grue la gr\u00eale et fortes, de faire la navigation depuis l'int\u00e9rieur avec un petit con pour perdent de la direction, il y a aussi quelques drames parce que sa femme de rien de la C\u00f4te-d dangereux Amara maintenant la m\u00eame pendant l'\u00e9t\u00e9, donc c'est un peu tout \u00e7a le Bol d'Or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:58 > 0:10:04) [88%] : \r\nBernard Dunand s'ligne au Bol d'Or depuis 1956 \u00e0 77 ans, il conna\u00eet le lac, et ses pi\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:04 > 0:10:29) [82%] : \r\nDisant j'ai s'est tourn\u00e9 2 fois 1er au Bouveret ont surprise une fois j'ai fini 50\u00e8me Pellaux j'\u00e9tais ni 7\u00e8me oh je pense un Bol d'Or est r\u00e9ussi si on tra\u00eene pas trop en route, c'est pas trop de coups chance disons que les gens ont l'impression qu'il r\u00e9gate et non pas de se battre, contact : calme plat, une ann\u00e9e o\u00f9 il y a eu un classement qui \u00e7a fait au au Bouveret, parce qu'il y avait pas assez d'air et c'\u00e9tait l'enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:29 > 0:10:45) [84%] : \r\nIl faut \u00eatre tenace, tr\u00e8s exactement, faut \u00eatre tenace effectivement bah on nous annonce quand m\u00eame un tout petit peu de vent \u00e0 102 les bateaux ne va pas s'arr\u00eater compl\u00e8tement, il y aura, qu'il y a, il y a une situation qui n'est pas compl\u00e8tement bloqu\u00e9, donc il devrait permette de faire un Bol d'Or relativement rapide, moi c'est ce que je souhaite c'est en Bol d'or, assez spectaculaire avec disons c'est l\u00e0 o\u00f9 tout le monde se r\u00e9galent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:46 > 0:10:54) [94%] : \r\nD'autres prennent part au Bol d'Or par pur plaisir comme ce philat\u00e9liste et son bateau l\u00e9gendaire en acajou qui date de 1946.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:54 > 0:11:11) [86%] : \r\nQu'on n'est pas toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s bon sur l'eau, alors on aime bien \u00eatre bon, un petit peu en dehors des, des, des moments des r\u00e9gates et de nombreuses ann\u00e9es, o\u00f9 nous avions une une barre mais d'abord qui nous ait des petits plats qui visait la l'envie de de tous nos concurrents sur le plan d'eau, \u00e0 d\u00e9faut, d\u00e9battre sur l'eau, on les battait vraiment dans la cuisine et 16 pour nous important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:12 > 0:11:22) [91%] : \r\nL'important, pour certains c'est ce Bol d'Or tant convoit\u00e9 pour d'autres, c'est le plaisir de r\u00e9gater et de glisser sur l'eau, m\u00eame si la m\u00e9t\u00e9o peut \u00eatre sublime ou capricieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:23 > 0:11:34) [98%] : \r\nEn 2013, les jeunes ont toujours envie d'\u00eatre agriculteur parmi eux des femmes Rafa\u00ebl Poncioni a rencontr\u00e9 ces \u00e9tudiants de l'\u00e9cole d'agriculture du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:35 > 0:11:47) [94%] : \r\n\u00e0 30 ans, Aline d\u00e9fait est une des rares femmes en Suisse, \u00e0 avoir une ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale en arboriculture la 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 s'occuper du domaine familial apr\u00e8s avoir tent\u00e9 un bref passage dans l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:47 > 0:12:03) [84%] : \r\nJ'ai travaill\u00e9 6 mois dans un bureau, j'avais l'impression que les gens n'aient pas, c'est tr\u00e8s long et \u00e9taient tr\u00e8s longue journ\u00e9e c'est vrai que je je vais dans mes abricotiers je je vois la belle qualit\u00e9 qui a quand je vais r\u00e9colter, je sais que j'ai bien travaill\u00e9, tu vois le fruit le fruit ton travail de toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:04 > 0:12:10) [91%] : \r\nDans un an, son p\u00e8re, sera \u00e0 la retraite, c'est \u00e0 elle qu'incombera les 13 hectares de terre et les 2 ouvriers \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:10 > 0:12:22) [84%] : \r\nJe crois pas qu'on vient agriculteur par hasard ce P. tout petit qu'on ne donc chaudron et puis qu'on d\u00e9couvre un peu tout ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:23 > 0:12:34) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une entreprise familiale, donc tout le monde participe et puis apr\u00e8s c'est devenu une entreprise on a engag\u00e9 du personnel \u00e9tranger gentiment et puis maintenant le l'entreprise \u00e0 se professionnalise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:34 > 0:12:43) [94%] : \r\nUn m\u00e9tier en constante \u00e9volution, c'est \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture de Ch\u00e2teauneuf, comme presque tous les travailleurs de la terre valaisan c\u00e2liner son papa ont d'abord appris les bases.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:43 > 0:12:53) [93%] : \r\nDans entend je pose mon bleu de travail et puis je viens ici \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture pour transmettre un peu le savoir que j'ai re\u00e7ue de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration sur mon domaine et puis dans cette \u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:54 > 0:13:02) [92%] : \r\nUne longue histoire pour cette \u00e9cole, inaugur\u00e9e il y a 90 ans, longtemps les femmes apprenez dans un b\u00e2timent bien s\u00e9parer les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et les hommes, agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:02 > 0:13:17) [87%] : \r\nCes jeunes ici \u00e0 l'\u00e9cole, non pas seulement acquis une bonne formation professionnelle mais en quittant Ch\u00e2teauneuf, on les a vu, on les a vus gagner sur le rocher, les derniers m\u00e8tres carr\u00e9 de vignes pour produire des vins de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:17 > 0:13:20) [86%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il venait de g\u00e9n\u00e9rations d'agriculteurs en agri- plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:20 > 0:13:24) [89%] : \r\nAlors aujourd'hui 50 pourcent des jeunes apprenants viennent d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:13:24 > 0:13:41) [92%] : \r\nOn a enregistr\u00e9 depuis une quinzaine d'ann\u00e9es une augmentation des effectifs, on a plus de 200 jeunes et c'est le chiffre le plus important depuis la la cr\u00e9ation de l'\u00e9cole, par contre, vous dire que ce nombre est suffisant pour assurer une rel\u00e8ve, au niveau de l'agriculture valaisanne, un petit peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:41 > 0:13:53) [94%] : \r\nAu final, selon une \u00e9tude interne, seuls 60 pourcent des \u00e9l\u00e8ves resteront dans la fili\u00e8re agricole en cause la p\u00e9nibilit\u00e9 du m\u00e9tier les faibles revenus ou simplement le besoin d'obtenir un CFC, avant de bifurquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:53 > 0:14:22) [89%] : \r\nBen, mes parents sont les d'enseignants primaire et vu que mon grand- p\u00e8re \u00e0 quelques vignes puis je participais pas mal durant les vendanges amener la bande large \u00e0 la coop\u00e9rative, etc, j'ai remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait un super m\u00e9tier d'ext\u00e9rieur avec une grande diversit\u00e9 de travail et mon but quand m\u00eame \u00e0 long terme, \u00e0 plus long terme, c'est devenir guide de haute montagne, mais garder quand m\u00eame une exploitation de petite envergure il donc de devenir mon propre patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:22 > 0:14:32) [94%] : \r\nChanger d'orientation professionnelle pour un m\u00e9tier de la terre ou simplement venir d\u00e9couvrir ce monde et son futur, l'\u00e9cole d'agriculture du Valais ouvre ses portes ce week- end au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:33 > 0:14:47) [91%] : \r\nCe week- end 30000 personnes sont attendues \u00e0 Tramelan pour la f\u00eate cantonale d\u00e8s yodleurs, le village du Jura bernois va vibrer au son de cette musique folklorique et Christophe Sierro, vous \u00eates sur place avec vos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:49 > 0:15:17) [88%] : \r\nOui, je vous retrouve Jennifer dans une salle de concours, vous voyez derri\u00e8re moi, le jury, qui vient de de s'installer, alors, l'ambiance est plut\u00f4t \u00e0 la concentration, le public ce sont particuli\u00e8rement des initi\u00e9s, la liesse populaire, ce sera pour demain, madame Bond fugue bonsoir bonsoir en traversant le bourg cet apr\u00e8s- midi on on a vu, entendu, passablement de de champs en fran\u00e7ais, on a crois\u00e9 des des jeunes yodleurs des femmes dans un monde qui \u00e9tait plut\u00f4t jusque-l\u00e0 r\u00e9serv\u00e9s aux hommes, il y a du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:15:17 > 0:15:28) [88%] : \r\nMais tout \u00e0 fait faux pas avoir des pr\u00e9jug\u00e9s au sujet du yodel je crois que beaucoup d'autres, 2 jeunes femmes s'int\u00e9resse des jeunes hommes aussi et puis voil\u00e0 quoi, c'est la modernit\u00e9 qui s'installe aussi chez les yodleurs, qui est en milieu ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:28 > 0:15:32) [90%] : \r\nVous disiez tr\u00e8s longtemps les grands clubs, on les retrouvait dans les villes, \u00e9tonnamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:15:33 > 0:15:58) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait entre Z\u00fcrich \u00e0 Berne \u00e0 eux, \u00e0 eux 2 les les 2 grandes villes avaient \u00e0 peu pr\u00e8s 50 clubs au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc c'est \u00e0 dire que les gens qui \u00e9taient, qui avaient migr\u00e9 des des des campagnes avait appel\u00e9 la nostalgie de la maison et en cr\u00e9er, c'est ses chances et CEO de lait, il yodel dans les villes, c'\u00e9tait des citadins et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez vous \u00e0 tout \u00e0 fait \u00e0 Bienne aussi tout \u00e0 fait dans des banques, dans des quartiers populaires o\u00f9 on aurait pu croire que c'\u00e9tait plut\u00f4t des prol\u00e9taires, h\u00e9 ben non, il avait dit yodleurs qui chanter au coin des rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:59 > 0:16:09) [90%] : \r\nMerci beaucoup, h\u00e9 bien on va rencontrer certains de ces passionn\u00e9s, Julien, c'est clair, a rencontr\u00e9 une famille qui yodel de p\u00e8re en fils on regarde son reportage, on se retrouve tout de suite apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:12 > 0:16:16) [84%] : \r\nOh oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:23 > 0:16:26) [93%] : \r\nDans la famille Binggeli on a le yodel dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:33 > 0:16:39) [89%] : \r\nTout a commenc\u00e9 avec le p\u00e8re de famille Nicolas qui pratiquent ce chant traditionnel depuis 35 ans, en fait, les foins tout en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:39 > 0:16:44) [75%] : \r\nBonjour, alors c'est un plaisir d'aller chanter ses droits : relaxe pour all\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:44 > 0:16:55) [85%] : \r\nOn oublie tout le reste, du coup, les 2 fils sont tomb\u00e9es rapidement dans la m\u00eame marmite, \u00e7a serait bon chanter pour eux, c'est presque une \u00e9vidence en ann\u00e9e Landa, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:55 > 0:17:01) [71%] : \r\nLyon, Dole et puis en on suit quand m\u00eame appel\u00e9 les racines on re\u00e7u quand on \u00e9tait petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:01 > 0:17:12) [86%] : \r\nPuis dans le monde rural, je pense qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de demandes qui est dans le folklore, je dis pas que dans les villes, il y en a pas, mais je parle seulement de et a quand m\u00eame beaucoup de jeunes qui suivent le folklore qui sont dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:13 > 0:17:18) [83%] : \r\nEt au et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:18 > 0:17:26) [90%] : \r\nCe soir, les codes l\u00e0 d'o\u00f9 le club de la famille Binggeli r\u00e9p\u00e8te une derni\u00e8re fois avant la f\u00eate cantonale, le yodel, c'est avant tout la fameuse Youth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:34 > 0:17:37) [93%] : \r\nMais c'est aussi 4 tonalit\u00e9s de voix qui doivent \u00eatre en parfaite harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:37 > 0:17:50) [88%] : \r\nC'est vrai qu'il faut, il faut \u00eatre bien concentr\u00e9 sur sa voix, mais on a besoin de toutes les autres voies pour pouvoir chanter juste sinon s'sont sur les cadres, il y en a une qui manque, c'est comme si moi qu'une roue, un char.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:51 > 0:17:56) [87%] : \r\nCe week- end, les Binggeli auront une particularit\u00e9 : ils feront partie des rares groupes \u00e0 yodleurs en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:02 > 0:18:05) [91%] : \r\nPlus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:08 > 0:18:33) [91%] : \r\nMadame Aebersold on vous retrouve, on sent un peu la pression, \u00e7a commence \u00e0 venir, oui tout \u00e0 fait, qu'est ce qu'il faut pour \u00eatre un mois yodleurs du du souffle et quoi d'autre, une jolie voix de l'oreille et puis surtout aim\u00e9 \u00e7a, rien d'autre, absolument, tr\u00e8s bien, bah \u00e9coutez, on va vous \u00e9couter chanter tout de suite, et moi je vous dis \u00e0 bient\u00f4t Jennifer peut-\u00eatre et on termine en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:35 > 0:18:36) [58%] : \r\nFanny font crash.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:18:39 > 0:18:47) [80%] : \r\nJe sais pas trop bon, il faut au nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:18:53 > 0:18:54) [76%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:57 > 0:18:58) [90%] : \r\nAu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:38 > 0:19:51) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 que leur local s'est termin\u00e9 le 19 heures 30 vous propose ce soir le portrait de ces immigr\u00e9s italiens qui vivent en Suisse depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS, vous retrouverez Fran\u00e7ois g\u00e8re lundi pass\u00e9 un excellent week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-13T00:38:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306275894", "durationSec": 117, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Berne : 20130614, tous les membres de la famille d'exploitants agricoles BINGGELI pratiquent le chant yodel. A la t\u00eate d'une chorale, le p\u00e8re BINGGELI Nicolas s'appr\u00eate \u00e0 participer aux manifestations de la F\u00eate de yodel.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT DISPONIBLE SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "JODLEUR"], "sequenceIds": ["1346305"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275895", "durationSec": 196, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130614, pr\u00e8s de 3000 fonctionnaires fribougeois ont manifest\u00e9 pour t\u00e9moigner leur opposition au plan d'aust\u00e9rit\u00e9 de la fonction publique d\u00e9cid\u00e9 par le Conseil d'\u00e9tat. Ce dernier pr\u00e9voit une baisse de 1% des salaires ainsi qu'un gel des embauches.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE"], "thematicPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1346323"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275896", "durationSec": 84, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130614, la responsable de la commission du Conseil d'Etat genevois sur la Cour des Comptes EMERY-TORRACINTA Anne a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport. Selon ce dernier, l'institution cantonale souffre de faiblesses structurelles qui datent de sa cr\u00e9ation mais qui ne p\u00e9jorent pas la qualit\u00e9 de son travail de contr\u00f4le.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INSTITUTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"], "sequenceIds": ["1346329"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275897", "durationSec": 47, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Confignon : 20130614, suite \u00e0 des travaux de renaturation, la rivi\u00e8re de l'Aire a retrouv\u00e9 son trac\u00e9 historique avec l'inauguration d'un nouveau m\u00e9andre.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CONFIGNON"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "CANAL", "RIVI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1346330"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275898", "durationSec": 126, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Lac L\u00e9man : 20130614 et archives, les navigateurs se pr\u00e9parent au d\u00e9part de la 75e \u00e9dition de la course \u00e0 la voile du Bol d'Or de Gen\u00e8ve qui r\u00e9unit chaque ann\u00e9e des navigateurs c\u00e9l\u00e8bres et des amateurs passionn\u00e9s par cette r\u00e9gate particuli\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE"], "thematicPersons": ["WAVRE, DOMINIQUE"], "sequenceIds": ["1346331"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275899", "durationSec": 182, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Saillon, Sion : 20130614 et archives, rencontre avec la jeune arboricultrice valaisanne DEFAYES Aline qui s'appr\u00eate \u00e0 reprendre l'exploitation de son p\u00e8re tout en suivant les pr\u00e9cieux enseignements de l'Ecole d'agriculture du Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION", "SAILLON"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1346340", "1346341"]}, {"internalArchiveId": "GE1306275900", "durationSec": 1340, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Tramelan : 20130614, SIERRO Christophe m\u00e8ne des itw avec des yodleuses qui participent \u00e0 la f\u00eate des Yodleurs qui s'appr\u00eate \u00e0 accueillir plusieurs chorales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TRAMELAN"], "thematicThemes": ["JODLEUR"], "sequenceIds": ["1346342"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306346306", "summary": "20:17.48\nBerne : divers plans membres de la famille BINGGELI yodlant (10\") / itw  BINGGELI, Nicolas, yodleur (plaisir de chanter du yodel) / itw BINGGELI, Florian (est n\u00e9 avec le yodel, faire attention \u00e0 sa voix) / BINGGELI, Thierry (importancedu yodel dans le monde rural) / divers plans groupe de yodleurs chantant (13\", 15\").", "id": "1346305", "visualThemes": ["FAMILLE", "JODLEUR"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346324", "summary": "20:11.06\r\nFribourg-ville : divers plans sur fonctionnaires manifestant (6\", 15\") / itw gendarme manifestant (oppos\u00e9 aux restrictions budg\u00e9taires) / itw infirmi\u00e8re  (refuse baisse de son salaire) / itw ZURKINDEN, Ga\u00e9tan, secr\u00e9taire du syndicat des services publics (oppos\u00e9 au gel des embauches) / itw STEIERT,    Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national socialiste fribourgeois (d\u00e9plore cadeaux fiscaux effectu\u00e9s par le Conseil d'Etat). fonctionnaire, manifestation  politique, syndicat de salari\u00e9s, salaire.", "id": "1346323", "visualThemes": ["SALAIRE", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346330", "summary": "20:12.31\r\nGen\u00e8ve-ville : plan bref ext b\u00e2timent abritant la Cour des Comptes avec  plaque (6\") / divers plans de EMERY-TORRACINTA, Anne, rapporteuse de la  commission du Conseil d'Etat sur la Cour des comptes s'exprimant lors   conf\u00e9rence de presse (5\") / itw EMERY-TORRACINTA, Anne (dysfonctionnements de la Cour des Comptes). institution cantonale.", "id": "1346329", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INSTITUTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346331", "summary": "20:13.57\r\nConfignon : divers plans sur rivi\u00e8re de l'Aire coulant dans nouveau m\u00e9andre (16\") / itw KUENZLER, Mich\u00e8le, conseill\u00e8re d'Etat genevoise (cr\u00e9ation  nouveau m\u00e9andre). canal, rivi\u00e8re, am\u00e9nagement du territoire.", "id": "1346330", "visualThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "CANAL", "RIVI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CONFIGNON"], "visualPersons": ["KUENZLER, MICH\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346332", "summary": "20:14.44\r\nGen\u00e8ve-ville, Lac L\u00e9man : divers plans \u00e9quipages de bateaux pr\u00e9parant leurs embarcations avant d\u00e9part (12\") / itw WAVRE, Dominique, navigateur suisse et parrain de la 75e \u00e9dition du Bol d'or de Gen\u00e8ve (souvenirs de r\u00e9gates) / itw DUNAND, Bernard, quadruple vainqueur du Bol d'or (souvenirs) / itw MARCHAND, Jean-Claude, participant au Bol d'or (souvenirs culinaires durant la course).", "id": "1346331", "visualThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WAVRE, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346341", "summary": "14:18.18\r\nSaillon : divers plans DEFAYES, Aline, arboricultrice examinant abricotiers (6\", 7\") / itw DEFAYES, Aline (aime son travail) / itw DEFAYES, Camille,  agriculteur et p\u00e8re d'Aline (enfance de sa fille sur l'exploitation).   apprentissage professionnel, agriculture ", "id": "1346340", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "visualGeographicals": ["SAILLON"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346342", "summary": " Sion, Ch\u00e2teauneuf : divers plans DEFAYES, Aline, arboricultrice marchant dans all\u00e9e du jardin entourant l'Ecole cantonale d'agriculture / itw DEFAYES, Aline (apprentissage important) / itw BIANCO, Guy, directeur de l'Ecole d'agriculture du Valais (hausse des effectifs) / itw DUSSEX, Lucas, apprenti vigneron   (int\u00e9r\u00eat pour sa profession). apprentissage professionnel, agriculture.", "id": "1346341", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346343", "summary": "Tramelan : itw BORNOZ FLUECK, Chantal, pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'organisation de la f\u00eate des yodleurs (succ\u00e8s du yodel dans les villes) / itw AEBERSOLD, Daniela, directrice Jodlerclub de Tramelan (qualit\u00e9s pour \u00eatre un bon yodleur) /  divers plans AEBERSOLD, Daniela et une chanteuse chantant chanson de yodel (32\").", "id": "1346342", "visualThemes": ["JODLEUR"], "visualGeographicals": ["TRAMELAN"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1570056", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276389", "position": "01"}}, {"id": "568594", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130828", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-268140", "internalArchiveId": "GE1306268141", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.06.14", "publicationDate": "2013-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1784, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4986308", "imageURL": "http://www.rts.ch/4986334.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "GE: la commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9e de la Cour des comptes a \u00e9mis des recommandations pour un meilleur fonctionnement", "L'invit\u00e9e culturelle: Hedy Graber pr\u00e9sente l'exposition \"M S\u00e9lection\" au Mus\u00e9e Rath", "L'exception culturelle fran\u00e7aise fait d\u00e9bat dans l'accord de libre-\u00e9change entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis", "Orages \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique Bienne: les pr\u00e9cisions de Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats PS/BE", "Le TCS Vaud a enfin une nouvelle pr\u00e9sidente: Pierrette Roulet-Grin", "\u00c9lection pr\u00e9sidentielle en Iran: le point avec Marc Alg\u00f6wer", "12:45 le journal", "Les coll\u00e9giens qui passent leurs examens de maturit\u00e9 sont actuellement soumis au stress", "La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e \u00e0 cause de violents orages", "D\u00e9bat autour de l'accord de libre-\u00e9change entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis: le point avec Isabelle Ory", "L'agence Standard & Poor's attribue la note \u00abAAA\u00bb au canton de Vaud", "Les Iraniens ont commenc\u00e9 \u00e0 voter ce vendredi pour \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident", "Lex USA: les membres de la commission du Conseil national la rejettent par 16 voix contre 9", "La Maison Blanche accuse pour la premi\u00e8re fois Damas d'avoir utilis\u00e9 des armes chimiques", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Elle conclue toutefois que la Cour des comptes a men\u00e9 ses travaux de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les pr\u00e9cisions de Ga\u00eblle Lavidi\u00e8re.", "La directrice des affaires culturelles et sociales du fameux Pour-cent culturel de la Migros parle des pi\u00e8ces du mus\u00e9e d'art contemporain construit autour de l'immense collection initi\u00e9e dans les ann\u00e9es cinquante par Gottlieb Duttweiler.", "Une importante r\u00e9union a lieu ce vendredi au Luxembourg et la France s'oppose au reste de l'Union europ\u00e9enne qui est plut\u00f4t favorable \u00e0 cet accord. Paris ne souhaite en aucun cas laisser tomber son soutien \u00e0 la culture.", "Apr\u00e8s des mois de tensions au sein de l'association, c'est une ancienne m\u00e9diatrice des gens du voyage qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence jeudi soir lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.", "Face au ventre nou\u00e9 ou aux mains moites, chacun a sa mani\u00e8re de g\u00e9rer son angoisse.", "Les autorit\u00e9s ont d\u00fb \u00e9vacuer le site de la manifestation en raison de vents violents. Le camping a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9 et il y a 300 gymnastes \u00e0 reloger.", "R\u00e9action du chef du d\u00e9partement des finances du canton, Pascal Broulis.", "Les candidats ont appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 se mobiliser massivement. Ils sont plus de 50 millions \u00e0 \u00eatre appel\u00e9s aux urnes pour d\u00e9signer le successeur de Mahmoud Ahmadinejad.", "A quelques jours du vote du Conseil national sur l'accord fiscal avec les \u00c9tats-Unis, sa commission a donn\u00e9 son avis jeudi soir. Cette loi urgente doit permettre aux banques de coop\u00e9rer avec les \u00c9tats-Unis et d'\u00e9viter ainsi des poursuites judiciaires.", "Des attaques qui auraient fait jusqu'\u00e0 150 morts et qui constituent le franchissement de la \u00abligne rouge\u00bb pour Washington. Les \u00c9tats-Unis entendent ainsi accorder une \u00abaide militaire\u00bb aux rebelles."], "variantIds": ["ece-4864227", "ece-4864783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-01T21:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF004447\r\nDate de transcription : 27-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:16) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:35) [93%] : \r\nAu sommaire de ce journal, ce sont tout d'abord, les orages violents qui se sont abattues sur une partie de la Suisse al\u00e9manique, faisant 2 morts et sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs au point qu'\u00e0 advienne, il a fallu annuler la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, le site a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s, nous serons en Direct sur place avec le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation ranch de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:36 > 0:00:48) [96%] : \r\nR\u00e9union importante aujourd'hui au Luxembourg, les pays de l'Union europ\u00e9enne doivent s'entendent sur les termes de l'accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, mais la France s'oppose aux autres \u00c9tats au nom de l'exception culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:48 > 0:01:03) [96%] : \r\nLes Iraniens aux urnes aujourd'hui pour la le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ils ont le choix parmi 6 candidats, dont 4 issus du conservateur, nous irons \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 le scrutin se d\u00e9roule dans un climat tendu, compte tenu notamment des mesures de s\u00e9curit\u00e9 prises par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:04 > 0:01:19) [90%] : \r\nVentres nou\u00e9s, mains moites dans ce journal, nous nous rendrons lyc\u00e9e-coll\u00e8ge des creusets \u00e0 Sion pour partager le stress des coll\u00e9giens en pleine session d'examens, ils passent leur maturit\u00e9 s\u00e9jour et vous le verrez, \u00e0 chacun sa mani\u00e8re de g\u00e9rer son angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:19 > 0:01:38) [91%] : \r\nEt notre invit\u00e9 des Grinberg, directrice des affaires culturelles et sociales du fameux pourcent culturel de la Migros, \u00e0 l'occasion de l'Exposition M S\u00e9lection Mus\u00e9e Rath l'institution genevoise a pu puiser dans les pi\u00e8ces du mus\u00e9e d'art contemporain construite par le g\u00e9ant orange autour de l'immense collection initi\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 par Gotlib Duttweiler son fondateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:40 > 0:01:54) [95%] : \r\nDe violents orages ont ont frapp\u00e9 le Plateau suisse, hier soir, 2 personnes ont perdu la vie \u00e0 Dietikon dans le canton de Z\u00fcrich, leur voiture a percut\u00e9 un arbre qui venait de tomber sur la route, 2 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans cet accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:54 > 0:02:16) [92%] : \r\nEt en Suisse romande, pas de victime mais Bienne a jou\u00e9 de malchance, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e, les autorit\u00e9s ont d\u00fb \u00e9vacuer le site de la manifestation en raison de vents violents et le camping a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9es, bilan : 2 bless\u00e9s l\u00e9gers et 300 gymnastes \u00e0 reloger, \u00c9ric Plancherel, Pierre Pouiller, Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:36) [91%] : \r\n20 heures hier soir, \u00e0 Bienne, une temp\u00eate se l\u00e8ve, accompagn\u00e9 de vents proche des 100 kilom\u00e8tres heure sur cette sc\u00e8ne 500 enfants se pr\u00e9pare \u00e0 lancer la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique les installations qui ne sont pas fix\u00e9s au sol ne r\u00e9siste pas, il faut \u00e9vacuer en 20 minutes dans le calme 900 figurants et plus de 3000 spectateurs quittent le site, l'\u00e9v\u00e9nement est annul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:36 > 0:02:37) [89%] : \r\nOui, on s'est dit, dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:48 > 0:03:00) [87%] : \r\n\u00e0 que l'le groupe de gymnaste a travaill\u00e9 tellement longtemps, tellement dur pour pr\u00e9senter un beau spectacle sur la sc\u00e8ne lors de cette c\u00e9r\u00e9monie, les chor\u00e9graphies \u00e9taient parfaitement rod\u00e9, je me sens compl\u00e8tement vide et surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:00 > 0:03:03) [81%] : \r\nTr\u00e8s triste Spring sans lait au sprint Oklahoma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:03 > 0:03:12) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du camping officielle de la f\u00eate, c'est la d\u00e9solation, la majorit\u00e9 des 3000 tentes install\u00e9es pour l'occasion ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s 300 personnes ont d\u00fb \u00eatre relog\u00e9es dans l'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:12 > 0:03:31) [87%] : \r\nAtones, parce que \u00e7a nous a dit que l'on ne pouvait pas dormir ici apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture annuelle, la police nous a donc emmen\u00e9 au palais des congr\u00e8s de la ville pour y passer la nuit Gr\u00e8ce par Arte la une chatte, c'est vraiment dommage pour nous et les organisateurs tellement de travail et une catastrophe comme celle-l\u00e0 je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:33 > 0:03:34) [100%] : \r\nMalgr\u00e9 la temp\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:39) [90%] : \r\nLes gymnastes ne se sont pas laiss\u00e9 d\u00e9moraliser, ils ont improvis\u00e9 un spectacle dans le Hall de la gare de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:03:41) [81%] : \r\nGymnastique un peu lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:03:59) [90%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou Lima horaires pr\u00e9sents hier soir \u00e0 Bienne a promis l'aide de l'arm\u00e9e pour remettre le site en \u00e9tat les comp\u00e9titions, elles se poursuivent comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:00 > 0:04:06) [87%] : \r\nFin de ce St\u00f6ckli on a vu ces images assez impressionnantes, on est pass\u00e9 tout pr\u00e8s de la catastrophe hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:08 > 0:05:05) [91%] : \r\nOui, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s agr\u00e9able et nous \u00e9tions vraiment oblig\u00e9 de repenser la structure mais aujourd'hui je suis dans la tr\u00e8s bonne position de vous dire que nous sommes tr\u00e8s heureux parce que, comme vous l'avez relev\u00e9 vous- m\u00eame les comp\u00e9titions sportif ce matin \u00e0 7 heures sur tous les territoires ont repris, tout se passe comme il faut, il y a pas de probl\u00e8me et en ce qui concerne le camping 95 pour 100 des tentes se donne sont de nouveau utilisable, les gens peuvent sans autre venir \u00e0 Bienne, la plus grande surprise avant de surprise c'est que demain \u00e0 18 heures 15 la f\u00eate d'ouverture aura lieu donc \u00e7a sera demain que vraiment nous serions tr\u00e8s heureux que tout ce que nous avons d\u00fb rechanger sera compl\u00e8tement fait pour que cette f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, soit un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:05 > 0:05:12) [91%] : \r\nIl ne reste donc si je vous entends St\u00f6ckli plus de de cons\u00e9quences au fond pour les athl\u00e8tes et pour les Suisses de la les suites de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:14 > 0:05:49) [89%] : \r\nEffectivement, nous \u00e9tions en mesure, avec l'aide de la protection civile, avec l'aide de l'arm\u00e9e avec l'Let \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s, on a eu des dizaines, de centaines de personnes qui, pendant la nuit, en fait le n\u00e9cessaire \u00e0 ce que la f\u00eate puisse continuer et ainsi tant que nous sommes dans une tr\u00e8s bonne et heureuse situation they aussi l'Expo Parc maintenant \u00e0 partir de midi aujourd'hui est de nouveau ouvert, donc tout \u00e7a joue, comme pr\u00e9vu, mais avec beaucoup de solidarit\u00e9 et beaucoup d'enthousiasme, merci beaucoup pour toutes ces pr\u00e9cisions stocker.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:52 > 0:06:08) [95%] : \r\nC'est un signal \u00e0 quelques jours du vote du conseil national sur l'accord fiscal avec les \u00c9tats-Unis, la Commission a donn\u00e9 son avis, hier soir, ses membres rejettent par 16 voix contre 9 la loi urgente qui doit permettre aux banques de coop\u00e9rer avec les \u00c9tats-Unis et d'\u00e9viter ainsi les poursuites judiciaires, le point avec David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:19) [95%] : \r\nEveline Widmer-Schlumpf a tout tent\u00e9 hier soir mais elle devra distribuer encore quelques tasses pour retourner la situation 16 voix contre 9 la position am\u00e9ricaine ne passe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:06:19 > 0:06:21) [75%] : \r\nParce qu'il avait tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:21 > 0:06:32) [89%] : \r\nLes guichets relatif claque c'est ferm\u00e9, je ne m'attendais pas \u00e0 autre chose sans le PS, le PLR UDC tiennent le m\u00eame discours, mais en principe, on sait ce qui va se passer mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:33 > 0:06:52) [90%] : \r\nDes positions fig\u00e9es malgr\u00e9 8 heures de d\u00e9bats mais ce vote c'est un fil et nous avons re\u00e7u beaucoup d'informations, nous en savons tous bien plus qu'il y a une semaine film\u00e9e sera une erreur mais pour la majorit\u00e9, la solution am\u00e9ricaine ne garantit pas la fin du conflit, il y a le risque de donner des id\u00e9es \u00e0 la France ou \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:53 > 0:07:01) [92%] : \r\nEt si jusqu'alors, ce n'est pas une solution \u00e0 long terme, tant que nous avons de l'argent noir en Suisse, il faut se d\u00e9barrasser du secret bancaire et Martigues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:27) [91%] : \r\nParce convaincu que c'est de la comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de donner la possibilit\u00e9 aux banques de r\u00e9gler l'affaire, la responsabilit\u00e9 principale reste celle des banques, puis d'\u00e9pargne la discipline partisane qui a pr\u00e9valu hier semble difficile \u00e0 briser le d\u00e9bat au National aura lieu mardi, d'ici l\u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf doit trouver un argument fort convaincus que la solution am\u00e9ricaine renforce la s\u00e9curit\u00e9 du droit et elle que limiter les d\u00e9g\u00e2ts pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:28 > 0:07:44) [94%] : \r\nR\u00e9union importante aujourd'hui au Luxembourg, autour de l'accord de libre- \u00e9change entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis, la France s'oppose au reste de l'Union europ\u00e9enne, plut\u00f4t favorable \u00e0 cet accord, pas question pour Paris de laisser tomber son soutien \u00e0 la culture, explications Fr\u00e9d\u00e9ric Berna Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:45 > 0:08:15) [95%] : \r\nLa vie d'Ad\u00e8le, un des symboles de ce qu'on appelle l'exception culturelle fran\u00e7aise, prim\u00e9 \u00e0 Cannes, le film a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des diverses subventions et aides de l'\u00c9tat, des soutiens que Paris n'abandonnera jamais, a martel\u00e9 la ministre de la culture, la France s'enorgueillit de d\u00e9fendre et de continuer \u00e0 d\u00e9fendre, f\u00fbt-elle seule l'exception culturelle pour les autres Europ\u00e9ens la culture passe apr\u00e8s les avantages commerciaux ou d'un accord de libre- \u00e9change des avantages \u00e9valu\u00e9s \u00e0 150 milliards de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:15 > 0:08:22) [94%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 d\u00e9finir un mandat de n\u00e9gociation avec les \u00c9tats-Unis, parce que la n\u00e9gociation est indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:22 > 0:08:36) [93%] : \r\nLes \u00e9changes commerciaux entre les 2 plus grandes puissances \u00e9conomiques mondiales repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 40 pourcent du commerce mondial, l'Europe en crise souhaite un accord pour augmenter ses \u00e9changes mais m\u00eame confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cession, la France ne semble pas pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:38 > 0:08:47) [92%] : \r\nAlors Isabelle Ory, vous \u00eates \u00e0 Luxembourg, les n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 des n\u00e9gociations, on l'a vu serr\u00e9 puisque les Fran\u00e7ais sont pr\u00eats \u00e0 les bloquer au nom de l'exception culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:49 > 0:09:17) [89%] : \r\nAh oui, l\u00e0 c'est vraiment le village gaulois, les irr\u00e9ductibles, qui sont pr\u00eats \u00e0 r\u00e9sister seul contre tous, la ministre fran\u00e7aise du commerce ext\u00e9rieur, l'a redit en arrivant, pas question de faire un compromis c'est tout rien soit la culture \u00eatre exclu des n\u00e9gociations soit, h\u00e9 bien, ces n\u00e9gociations ne commence pas, on sent vraiment une vraie d\u00e9termination c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on en fait une question de principe, une question de d\u00e9fense de la culture francophone du cin\u00e9ma francophone et au-del\u00e0 europ\u00e9en face au rouleau compresseur am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:17 > 0:09:20) [85%] : \r\nAlors les Fran\u00e7ais intraitable et les autres pays, ils en pensent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:22 > 0:09:50) [87%] : \r\nAh ben il s'\u00e9tranglant parce que ils veulent vraiment que ces n\u00e9gociations, elle commen\u00e7ait, Bruxelles a estim\u00e9 que cet accord pourrait rapporter entre un demi et un pourcent de croissance en plus \u00e0 l'Europe, chaque ann\u00e9e, donc \u00e0 Berlin, \u00e0 Londres, ce qu'on voit surtout, ce sont les nouveaux march\u00e9s qui vont s'ouvrir pour les entreprises, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a, d'ailleurs la chance des fran\u00e7ais parce que les autres sont tellement press\u00e9s d'entamer ces n\u00e9gociations qui vont peut-\u00eatre finir par l\u00e2cher et par r\u00e9pondent : donner \u00e0 la France ce qu'elle demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:50 > 0:09:51) [100%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:54 > 0:10:06) [95%] : \r\nLes Iraniens ont commenc\u00e9 \u00e0 voter ce matin pour \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident, les candidats ont exhort\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 se mobiliser massivement, ils sont plus de 50 millions \u00e0 \u00eatre appel\u00e9s aux urnes pour d\u00e9signer le successeur de Mahmoud Ahmadinejad C\u00e9dric Drieberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:07 > 0:10:23) [97%] : \r\nLes bureaux de vote ont ouvert ce matin \u00e0 8 heures ils fermeront ce soir \u00e0 19 heures 30, 50 millions d'\u00e9lecteurs et d'\u00e9lectrices sont appel\u00e9s aux urnes pour d\u00e9signer pour 4 ans un successeur au pr\u00e9sident sortant Mahmoud Ahmadinejad et ce matin ils se sont d\u00e9plac\u00e9s en masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:35) [91%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que mon ami et moi pouvons voter, nous nous sommes r\u00e9jouis de pouvoir venin et vivre ces \u00e9lections avoir notre mot \u00e0 dire pour l'avenir de notre pays, nous avions tellement envie de dignit\u00e9 depuis hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:35 > 0:11:02) [92%] : \r\nLes t\u00e9l\u00e9visions montrent des images de bureaux de vote et d'\u00e9lecteurs faisant la queue dans diff\u00e9rents quartiers de T\u00e9h\u00e9ran, car pour les r\u00e9formateurs et mod\u00e9r\u00e9s, l'enjeu est cette fois de mobiliser les abstentionnistes l'\u00e9lection qui mettent en candidats se jouent en fait entre Hassan Rohani, un religieux de 64 ans et candidat unique des mod\u00e9r\u00e9s et r\u00e9formateurs et trois candidats conservateurs les r\u00e9formateurs, eux, esp\u00e8rent prendre leur revanche, mais rien n'est moins s\u00fbr bien Lazaron classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:02 > 0:11:07) [97%] : \r\nJe pense que celui qui peut r\u00e9sister \u00e0 nos ennemis et d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats sera \u00e9lu par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:07 > 0:11:19) [94%] : \r\nPeuple de les premiers r\u00e9sultats pourraient \u00eatre annonc\u00e9s d\u00e8s demain, un second tour aura lieu le 21 juin si aucun des 6 candidats n'obtient 50,1 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:20 > 0:11:26) [91%] : \r\nMarc algues vertes, on vous retrouve sur place o\u00f9 vous \u00eates rendu ce matin dans un bureau de vote, quelle est l'atmosph\u00e8re parmi les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:27 > 0:12:08) [90%] : \r\nL'atmosph\u00e8re disons et un petit peu tendue, on vous ne peut pas ne pas le constater dans le bureau de vote dans lequel nous \u00e9tions au centre- ville de T\u00e9h\u00e9ran lorsqu'il s'agissait de parler avec des \u00e9lecteurs qui penche plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des conservateurs l\u00e0 aucun probl\u00e8me, par contre, lorsque vous parlez des \u00e9lecteurs qui soutiennent plut\u00f4t le camp des r\u00e9formateurs, c'est tout de suite plus d\u00e9licat, 2 jeunes femmes avec qui nous parlions nous disait qu'elles \u00e9taient l\u00e0 pour voter, Hassan Rohani, le candidat des r\u00e9formateurs et puis soudain un membre des services de renseignement qui \u00e9coutez notre conversation au-dessus de notre \u00e9paule les interrompu et leur a ordonn\u00e9 de ne prononcer ni le nom d'Hassan Rohani, ni le nom de Mir Hossein Moussavi, le candidat battu par Mahmoud d'Ahmadinejad en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:08 > 0:12:11) [98%] : \r\nOui, car il faut le relever ce scrutin se d\u00e9roule sous tr\u00e8s haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:13 > 0:12:33) [92%] : \r\nOui, et depuis hier soir, on le constate, la surveillance s'est encore accrue, les t\u00e9l\u00e9phones, les SMS, les e-mails passent de plus en plus difficilement, c'est connu en p\u00e9riode \u00e9lectorale en Iran, le d\u00e9bit de l'Internet est plus faible qu'en p\u00e9riode normale, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un besoin fondamental pour les autorit\u00e9s, c'est d'emp\u00eacher que ces moyens de communication soit utilis\u00e9e pour organiser d'\u00e9ventuelles manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:34 > 0:12:34) [100%] : \r\nMerci Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:36 > 0:12:50) [94%] : \r\nLa Maison Blanche accuse pour la premi\u00e8re fois, Damas d'avoir utilis\u00e9 des armes chimiques, \u00e0 plusieurs reprises des attaques qui aurait fait jusqu'\u00e0 150 morts le franchissement de la ligne rouge pour Washington qui entend accorder une aide militaire aux rebelles Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:12:56) [96%] : \r\nC'\u00e9tait le 20 ao\u00fbt 2012, Barack Obama avait lanc\u00e9 cet avertissement solennel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:56 > 0:13:17) [90%] : \r\nOui, ben nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair avec le r\u00e9gime d'Assad et avec les autres parties du conflit pour nous ouais, voire m\u00eame une ligne rouge c'est le d\u00e9placement ou l'utilisation de gaz chimiques sur le terrain, \u00e7a changerait les donn\u00e9es de mon \u00e9quation commence \u00e0 autre changement \u00e0 quoi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:17 > 0:14:08) [92%] : \r\nL'\u00e9quation am\u00e9ricaine change donc finalement pr\u00e8s d'une ann\u00e9e plus tard et apr\u00e8s l'\u00e9preuve d\u00e9voil\u00e9 par la France et la Grande-Bretagne interview ce que notre communaut\u00e9 du renseignement, estime que le r\u00e9gime de Hassad a utilis\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 petite \u00e9chelle et \u00e0 plusieurs reprises des armes chimiques contre l'opposition, y compris du gaz sarin et nous estimons que 100 \u00e0 100 50 personnes sont mortes \u00e0 la suite d'attaque rep\u00e9rer avec des armes chimiques, le pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 de fournir un soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'Arm\u00e9e syrienne libre mais je ne peux pas donner des d\u00e9tails, on n'en saura pas plus le d\u00e9bat sur la nature de cette aide ne fait que continuer, je pense qu'il est \u00e9vident que nous allons leur fournir des armes, ils ont aussi besoin d'une zone d'exclusion a\u00e9rienne mais les Am\u00e9ricains se m\u00e9fie de la guerre, \u00e0 cause de ce qui est arriv\u00e9 en Irak et en Afghanistan, les mais inadapt\u00e9e hamster.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:09 > 0:14:16) [96%] : \r\nLa r\u00e9bellion est d\u00e9j\u00e0 bien dot\u00e9es en armes l\u00e9g\u00e8res, il est pour l'instant surtout question d'armes antichars et antia\u00e9rienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:17 > 0:14:20) [82%] : \r\nRetour en Suisse TCS Vaud a enfin une nouvelle pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:20 > 0:14:36) [92%] : \r\nOui, enfin, la lutte de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'association a pris fin apr\u00e8s des mois de tension c'est Pierrette Roulet-Grin, une ancienne m\u00e9diatrice des gens du voyage qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence, hier soir, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tait plut\u00f4t tendue Michel Di Tria il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:38 > 0:14:51) [92%] : \r\n2 femmes V\u00e9ronique Fontana et Pierrette Roulet-Grin de visions de look diff\u00e9rent pour un seul poste, celui de pr\u00e9sidente du TCS Vaud la 2\u00e8me plus grande section du pays, au final, c'est l'ancienne pr\u00e9f\u00e8te du canton qui l'emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:51 > 0:14:58) [91%] : \r\nJe pense quand m\u00eame que les choses se sont pass\u00e9es de mani\u00e8re digne, je m'en r\u00e9jouis beaucoup parce que c'est vrai que la situation \u00e9tait tr\u00e8s tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:08) [96%] : \r\nUne situation en effet peu ordinaire depuis quelques mois avec un directeur accus\u00e9 de malversations financi\u00e8res par la pr\u00e9sidente V\u00e9ronique Fontana elles-m\u00eames radi\u00e9 par le comit\u00e9 directeur du TCS Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:08 > 0:15:17) [86%] : \r\nDepuis 6 mois, on a essay\u00e9 de m'\u00e9liminer on a tout d\u00e9sign\u00e9 pour notre droit, il aimerait dire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:18 > 0:15:26) [95%] : \r\nCela n'a pas suffi et les membres ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 pr\u00e8s de 70 pourcent de faire confiance \u00e0 Pierrette Roulet-Grin plut\u00f4t qu'\u00e0 V\u00e9ronique Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:26 > 0:15:33) [74%] : \r\nJe sais bien qu'on s'Fontana c'est ce genre madame pour les grands qui est nous \u00e7a se sachant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:33 > 0:15:49) [88%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne les 2, elle est une excellente avocate mais pour vous dirigez une association, le comit\u00e9 cantonal est compos\u00e9 de 32 personnes, il est vrai qu'on cherche une personne conciliante une perche, une personne g\u00e9n\u00e9reuse et positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:50 > 0:15:59) [98%] : \r\nLes membres du TCS Vaud n'ont pas voulu faire la r\u00e9volution, hier soir, mais ils ont \u00e9lu une personne qui va tenter de remettre un peu d'ordre au sein du bureau et du comit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:59 > 0:16:01) [88%] : \r\nJe remercie Mama Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:01 > 0:16:26) [92%] : \r\nMais, en raison, le canton de Vaud qui fait la fiert\u00e9 de son chef des finances ce matin l'agence Standard and Poor s'lui a octroy\u00e9 officiellement la note triple A, la note maximale sur l'\u00e9chelle des notations financi\u00e8res, le canton de Vaud rejoint ainsi Argovie B\u00e2le- Campagne, Z\u00fcrich et Schwyz, on rappelle qu'en 2003 les Vaudois a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 \u00e0 au dernier rang des collectivit\u00e9s suisses et au m\u00eame niveau que la Gr\u00e8ce ou le Botswana, 10 ans plus tard, Pascal Broulis ne cache pas sa satisfaction, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:26 > 0:16:51) [88%] : \r\n\u00e7a va changer beaucoup de choses, mais pour se financer ces pour lever des emprunts, c'est \u00e7a : \u00e0 quoi sert arr\u00eat thing, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir rembourser les dettes que vous faites et on l'a vu que la France, hein, on a vu que l\u00e0, les Am\u00e9ricains ont une couleur pass\u00e9e de triple A, double \u00e0 tendance positive, \u00e7a cr\u00e9e beaucoup de psychodrames et les taux d'emprunt ont augment\u00e9, donc pour le canton de Vaud on va \u00eatre on va pouvoir lever des emprunts \u00e0 des taux qui sont plut\u00f4t favorables, voire m\u00eame tr\u00e8s favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:52 > 0:17:21) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les suite du feuilleton de la Cour des comptes, on se souvient de cette altercation entre 2 juges, l'un en voyant un seau d'eau au visage de l'autre, des accusations de violences, mais surtout de violation du secret de fonction aujourd'hui la commission d'enqu\u00eate parlementaire charg\u00e9 de cette affaire, a rendu son rapport, conclusion, la Cour des comptes a men\u00e9 ses travaux de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, Ga\u00eblle, la vid\u00e9o, malgr\u00e9 cette conclusion : tout n'est pas rose pour autant, la commission reconna\u00eet aussi des probl\u00e8mes de fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:23 > 0:18:24) [93%] : \r\nOui, des probl\u00e8mes de coll\u00e9gialit\u00e9 d'le le probl\u00e8me de d'incompatibilit\u00e9 entre des juges, c'\u00e9tait m\u00eame le point de d\u00e9part de toute cette affaire, mais aujourd'hui, avec ce rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, on apprend de nouveaux \u00e9l\u00e9ments extr\u00eamement int\u00e9ressant notamment qu'il y avait des probl\u00e8mes depuis 2007, c'est-\u00e0-dire depuis le d\u00e9but, depuis la cr\u00e9ation de la Cour des comptes, notamment des probl\u00e8mes de communication entre les magistrats, une gestion DRH et notamment des temps de travail extr\u00eamement lacunaires et puis un choc des cultures entre des juges assez peu formaliste et un autre ex- extr\u00eamement proc\u00e9duriers, mais vous l'avez dit, la question centrale, c'\u00e9tait la question de l'ind\u00e9pendance, la Cour des comptes, je vous le rappelle, c'est l'organe qui contr\u00f4le qui pr\u00e9vient les dysfonctionnements dans les services de l'\u00c9tat, notamment, et on \u00e9merge in assez mal un organe de contr\u00f4le qui lui- m\u00eame 10 fonctionnerait alors \u00e0 cette question centrale : la \u00e7a est assez clair, rien n'indique, des probl\u00e8mes d'ind\u00e9pendance, la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui aujourd'hui a \u00e9mis une s\u00e9rie de recommandations pour am\u00e9liorer le fonctionnement de la Cour des comptes qui nous rappelle son importance et puis qui souligne aussi que ce n'est pas parce qu'il y a eu quelques probl\u00e8mes qu'il faut aujourd'hui jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain merci beaucoup Ga\u00eblle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:26 > 0:18:46) [94%] : \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, encore une partie du cours d'eau, de l'air a repris ses formes d'antan, le canal, construit dans les ann\u00e9es 20 bifurque d\u00e9sormais dans la for\u00eat, sur un tron\u00e7on de 600 m\u00e8tres il permettra par ailleurs de prot\u00e9ger le futur quartier Praille-Acacias-Vernets d\u00e9crue : il s'agit de la 3\u00e8me \u00e9tape du projet de renaturation de l'air, co\u00fbt des travaux 30 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:48 > 0:19:06) [90%] : \r\nVentres nou\u00e9s, mains moites, c'est le m\u00eame sc\u00e9nario chaque ann\u00e9e des centaines d'\u00e9tudiants passent leur examen de maturit\u00e9 s\u00e9jour et \u00e0 chacun sa mani\u00e8re de g\u00e9rer le stress, entre ceux qui font les 100 pas devant la salle d'Oral ou ceux qui relisent leurs cours \u00e0 la derni\u00e8re minute, reportage en Valais au lyc\u00e9e-coll\u00e8ge des creusets Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:10 > 0:19:13) [97%] : \r\nDans quelques minutes, ils passeront les oraux de la maturit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:14 > 0:19:15) [91%] : \r\nJe pensais pas que \u00e7a autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:16 > 0:19:24) [79%] : \r\nC'est vraiment un grand moment de solitude et Ulker qui va l'humain qui trans mais \u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:24 > 0:19:28) [92%] : \r\nCe serait b\u00eate de rater une ann\u00e9e ici, puis devoir refaire encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:28 > 0:19:35) [95%] : \r\nJulie va entrer dans la salle de math\u00e9matiques juste avant, elle se plonge une derni\u00e8re fois dans ses cahiers, histoire de se rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:35 > 0:19:39) [91%] : \r\nMais l'impression que je vais louper ma vie si je dirais etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:39 > 0:19:52) [85%] : \r\nLa f\u00e9brilit\u00e9 touche aussi l'\u00e9quipe enseignante, l'an dernier le lyc\u00e9e des creusets \u00e0 Sion a connu un taux d'\u00e9chec historiquement \u00e9lev\u00e9 10 pour 100 bien se passer, qu'est ce que tu as le Fran\u00e7ais fran\u00e7aise, il s'agit cette ann\u00e9e de redresser la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:52 > 0:20:05) [87%] : \r\nOn vibre bras jusqu'alors recteur qui vous parle l\u00e0 pourtant \u00e7a fait 10 ans d\u00e9j\u00e0 d'activit\u00e9 en ce qui me concerne, c'est vraiment le l'aboutissement de tout le travail qui fournit quotidiennement par nos professeurs sur 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:05 > 0:20:10) [96%] : \r\nDes professeurs qui tiennent \u00e0 rassurer leurs \u00e9l\u00e8ves, ils sont d\u00e9j\u00e0 sous pression, donc en aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:10 > 0:20:18) [95%] : \r\nQuand on les regarde avec un regard s\u00e9v\u00e8re au contraire on essaye d'\u00eatre bienveillant envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:18 > 0:20:24) [90%] : \r\nLes parents sont aussi de la partie, ils ont am\u00e9nag\u00e9 une salle des tentes o\u00f9 les candidats se ressource entre 2 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:24 > 0:20:34) [86%] : \r\nUne fille est arriv\u00e9e ce matin, a dit : ah ici c'est le paradis, au milieu de l'enfer, c'est l\u00e0 un peu le coin sympa o\u00f9 o\u00f9 les gens viennent respirer un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:36 > 0:20:50) [89%] : \r\nJulie aussi respire apr\u00e8s 30 minutes de math\u00e9matiques, la voil\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 soulag\u00e9, ce que je voudrais plus jamais de matches pour toute ma vie en tout chaque \u00e9tudiant devra affronter 5 \u00e9preuves orales, les r\u00e9sultats seront affich\u00e9s d\u00e8s mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:52 > 0:21:17) [89%] : \r\nM S\u00e9lection, cela vous fait forc\u00e9ment penser \u00e0 une ligne de produits de choix en vente dans les rayons d'un certain \u00e2ge, orange, c'est aussi le titre de l'Exposition \u00e0 voir au mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve, morceaux choisis par ces conservateurs dans l'immense collection du mus\u00e9e Migros d'art contemporain au programme, Andy Warhol, Christoph B\u00fcchel ou encore la je ne vois Sylvie Fleury une collection amass\u00e9e gr\u00e2ce au fameux pourcent culturel de la Migros, \u00e0 la t\u00eate des affaires culturelles et sociales li\u00e9es d\u00e9graderait notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:21 > 0:21:22) [85%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:23 > 0:21:36) [89%] : \r\nLes grimpeurs d'\u00eatre avec nous, alors on l'a dit hein M S\u00e9lection, ce n'est pas parce que c'est une exposition \u00e9litaire, c'est vraiment parce que chaque mus\u00e9es dont le mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve a pu choisir venir prendre des pi\u00e8ces qui l'int\u00e9ressait dans votre collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:36 > 0:22:09) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui est int\u00e9ressant avec cette Exposition, c'est justement qu'elle a \u00e9t\u00e9 et qu'on l'a fait en \u00e9troite collaboration avec le Mus\u00e9e d'art et d'histoire et c'est nous curateurs qui ont fait un choix, mais tout en en le choisissant ensemble avec Justine du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, donc ce qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait d'avoir un autre regard sur notre notre collection parce que nous, on la conna\u00eet assez bien, et on l'a d\u00e9velopp\u00e9 pendant ces derni\u00e8res ann\u00e9es et c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir comment les gens d'autres mus\u00e9es choisissent des Oeuvres et qu'est ce qu'ils ont choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:09 > 0:22:19) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, la d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 d\u00e9j\u00e0 par le fondateur de la Migros qu'est-ce que cette collection, dit au fond de l'\u00e9volution de l'art en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:19 > 0:23:15) [90%] : \r\nAlors, Gotlib Duttweiler penser que la culture et l'art faisait partie de la vie que c'\u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait normal et il a achet\u00e9 de l'art parce qu'il pensait que les gens devaient le voir aussi les employer donc il achetait de la harpe avec un ami artiste un but \u00e9ducatif dans les ann\u00e9es 70 on a commenc\u00e9 \u00e0 professionnaliser la collection et s'est \u00e9norm\u00e9ment internationalis\u00e9, aujourd'hui on arrive \u00e0 un point o\u00f9 on dit qu'on a 1000 400 Oeuvres dans la collection dont 500 d'art tr\u00e8s international, tr\u00e8s pointues, tr\u00e8s contemporain et ce qui est int\u00e9ressant dans notre d\u00e9marche et ce qui est assez particulier pour un mus\u00e9e d'art contemporain, c'est que nous invitons des artistes \u00e0 produire des Oeuvres puni pour une Exposition pour ensuite acheter les Oeuvres et comme \u00e7a, on a toujours le fil rouge, on voit les artistes qu'on a montr\u00e9, et plus tard, on peut voir quel choix on avait fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:15 > 0:23:21) [90%] : \r\nAlors Anne marcelette aller visiter l'Exposition telle qu'elle se pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve, on va voir ce sujet, on vous retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:23 > 0:23:36) [93%] : \r\nNon, non, non, M. S\u00e9lection n'est pas une nouvelle gamme de produits lanc\u00e9s par la grande cha\u00eene de distribution dans le mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve, mais toutes les Oeuvres d'art comme ces photos sign\u00e9es Andy Warhol proviennent de la collection d'art contemporain du g\u00e9ant orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:37 > 0:23:53) [93%] : \r\nJe trouve beaucoup dans l'art actuel de r\u00e9f\u00e9rence en fait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et l\u00e0 j'avais avec la collection Migros vraiment la possibilit\u00e9 d'examiner les diff\u00e9rents dialogues entre les artistes de l'\u00e9poque et les cr\u00e9ateurs actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:58 > 0:24:07) [91%] : \r\nLa connaissance vraiment d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, elle a commenc\u00e9 avec une avec les artistes am\u00e9ricains fait du minimaliste, c'\u00e9tait vraiment le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:07 > 0:24:15) [91%] : \r\nBon, le minimalisme est un mouvement artistique qui fait table rase de tout ce qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et travaille avec des formes g\u00e9om\u00e9triques de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:16 > 0:24:29) [90%] : \r\nIl pr\u00e9sente vraiment une nouvelle mani\u00e8re de d'envisager la sans r\u00e9f\u00e9rences ext\u00e9rieures avec vraiment un accent mis sur le mat\u00e9riau sur la simplicit\u00e9 des matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:30 > 0:24:49) [87%] : \r\nCes formes ont \u00e9t\u00e9 reprises par l'architecture et le Design depuis les langues, jusqu'au conditionnement des produits de grande consommation comme les cosm\u00e9tiques, le minimalisme, n\u00e9 de la contre- culture est donc devenu synonyme de bon go\u00fbt, aux c\u00f4t\u00e9s de photos purement esth\u00e9tique comme celle-ci, r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:49 > 0:24:51) [82%] : \r\nThis allemand Gerhard Richter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:53 > 0:25:03) [94%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, le Migros Museum situ\u00e9 dans une ancienne fabrique de bi\u00e8re n'est en r\u00e9alit\u00e9 pas au mus\u00e9e, la collection est visible \u00e0 travers quelques Oeuvres montr\u00e9es par Tournus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:06 > 0:25:11) [85%] : \r\nLa Suisse romande est talonn\u00e9 au puisque des sculptures du Valaisan Valentin Carron y sont pr\u00e9sent\u00e9s en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:11 > 0:25:24) [93%] : \r\nMais la fonction principale du mus\u00e9e et de r\u00e9aliser des expositions temporaires qui explore les nouvelles voies de l'art contemporain, comme cet \u00e9norme installation tr\u00e8s ludique de l'artiste canadien Geoffrey \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:30 > 0:25:38) [90%] : \r\nEt des graveurs, comment vous concevez cette mission de la Migros, vous disiez tout \u00e0 l'heure que la culture c'est c'est pour tout le monde, mais ce qu'on vient de voir, c'est quand m\u00eame de l'art tr\u00e8s pointu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:39 > 0:26:33) [92%] : \r\nAlors il faut voir que le pourcent culturel Migros il est pas que l'art contemporain, mais que c'est quelque chose de tr\u00e8s large, la plus grande partie par an, l'\u00e9ducation, formation, donc c'est quelque chose qui nous tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur et, bien s\u00fbr, on a une quantit\u00e9 de d'activit\u00e9s culturelles, des projets dans le social, donc je pense qu'il est important pour le coup, le pourcent culturel Migros chaque fois voir quel est notre public cible et qu'est-ce qu'on fait donc l\u00e0 vous voyez un engagement tr\u00e8s pointues, tr\u00e8s substantiel et en m\u00eame temps, les coop\u00e9ratives Migros dans les r\u00e9gions, soutien des activit\u00e9s locales, donc on essaye d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 se d\u00e9veloppe, on essaye aussi de prendre en consid\u00e9ration les questions que la soci\u00e9t\u00e9 se pose aujourd'hui et quoi de mieux que l'art contemporain pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui nous entoure et pour rentre visite pour rendre visibles les questions que la soci\u00e9t\u00e9 se pose aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:33 > 0:26:37) [97%] : \r\nEt vous dites aussi : c'est le r\u00f4le des priv\u00e9s, des investisseurs priv\u00e9s de prendre des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:38 > 0:27:42) [90%] : \r\nPourquoi absolument en tant qu'investisseur priv\u00e9 et notre collection le montre tr\u00e8s bien, nous achetons de fa\u00e7on tr\u00e8s subjective, \u00e7a veut dire que la combler la collection, ce sont aussi des choix de nos directeurs de mus\u00e9e, ce ne sont pas des commissions et nous pouvons nous permettre d'\u00eatre un peu en avance par rapport aux engagements de la main publique nous avons lanc\u00e9 plein de profs de de projets qui apr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 suivis peu suivie peut-\u00eatre par l'engagement de la main publie comme le le bureau culturel ici \u00e0 la rue de Berne \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est quelque chose pour les artistes jeunes artistes qui commence entend leur m\u00e9tier, donc je pense que le pourcent culturel a vraiment le devoir de rendre accessibles des choses et aux jeunes artistes dans les projets culturels et aussi au public, donc on a bien s\u00fbr dans notre mus\u00e9e aussi plein de manifestations et pour les enfants et pour les, pour les adultes, des projets interg\u00e9n\u00e9rationnels etc, donc on essaie vraiment d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:42 > 0:27:54) [89%] : \r\nOu de faire un travail d'\u00e9ducation voici \u00e0 ce niveau-l\u00e0, parce que vous avez le sentiment que, aujourd'hui, en Suisse, puisque, \u00e0 vous entendre, c'est un peu le r\u00f4le des acteurs priv\u00e9s, justement, les entreprises jouent leur r\u00f4le dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:54 > 0:28:26) [91%] : \r\nAlors \u00e9videmment, on attend toujours d'\u00eatre copi\u00e9 parce que le pourcent culturel Migros \u00e9tant ancr\u00e9e dans les statuts de Migros depuis 1957 nous avons pu investir 4 milliards de francs dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse et \u00e7a n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 copi\u00e9 donc on aimerait bien \u00c9lectre suivie aussi par les entreprises priv\u00e9es parce que je pense qu'il ne faut pas sous- estimer ce que la main publique fait mais le priv\u00e9 et Duttweiler le disait tr\u00e8s bien le plus quand la qu'on gagne de l'argent le plus, on a aussi la responsabilit\u00e9 d'investir dans la soci\u00e9t\u00e9 et je trouve que c'est une chose magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:26 > 0:28:36) [86%] : \r\nQue le concept de pourcent culturel justement merci beaucoup des graveurs, d'\u00eatre venu nous en parler, donc je rappelle M S\u00e9lection, c'est \u00e0 voir au mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 22 septembre merci pour la m\u00e9ditation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:38 > 0:28:51) [93%] : \r\nEt un mot encore de cette erreur qui s'est gliss\u00e9e dans notre journal hier nous vous parlions de la pi\u00e8ce Ring mis en sc\u00e8ne par Sarah Marcuse, il s'agissait bien s\u00fbr du th\u00e9\u00e2tre alchimique \u00e0 Gen\u00e8ve et non de l'arsenic qui, lui, se trouve \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:53 > 0:29:18) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal ce soir Couleurs locales se penche sur le m\u00e9tier d'agriculteur, une profession qui int\u00e9resse aussi les jeunes et les femmes en Valais, l'\u00e9cole d'agriculture de Ch\u00e2teauneuf accueille 200 agriculteurs en herbe, un chiffre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 et en hausse, nous verrons ce soir que ces jeunes sont anim\u00e9s par la passion et l'envie de cr\u00e9er leur propre entreprise, voil\u00e0, merci de nous avoir suivis tr\u00e8s bon week- end \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:18 > 0:29:23) [88%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique chimie tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tous excellent week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:38 > 0:29:42) [90%] : \r\nL'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-09-13T00:38:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352515", "durationSec": 9, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Berne-ville : 20130614, la commission du Conseil national s'est prononc\u00e9e par 16 voix contre 9 contre la loi urgente qui permettra aux banques suisses de coop\u00e9rer avec les USA. D\u00e9fendue par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale WIDMER-SCHLUMPF Eveline, ce projet de loi tr\u00e8s discut\u00e9 semble d\u00e9j\u00e0 mal accueilli par le Conseil national.", "remarks": "LMM01 ET XDM01 : 0'56\" \r\nLMM02 ET XDM02 : 1'47\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352516", "durationSec": 79, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Yverdon-les-Bains : 20130614, par 367 voix contre 147, les membres de la section vaudoise du TCS ont \u00e9lu ROULET-GRIN Pierrette \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section. Cette \u00e9lection s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat tendu en raison de l'hostilit\u00e9 du comit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'autre candidate, l'actuelle pr\u00e9sidente FONTANA V\u00e9ronique, dont la gestion avait \u00e9t\u00e9 mise en cause.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "BANQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "SECRET BANCAIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"], "sequenceIds": ["1346159"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352517", "durationSec": 107, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Sion : 20130614, les coll\u00e9giens de la derni\u00e8re ann\u00e9e du lyc\u00e9e-coll\u00e8ge des Creusets passent actuellement les \u00e9preuves orales en vue de l'obtention de la maturit\u00e9. Cette s\u00e9rie cruciale d'examens entra\u00eene pour la plupart des \u00e9tudiants un grand stress. Face \u00e0 cette situation, les professeurs et les parent d'\u00e9l\u00e8ves tentent de leur apporter un peu de r\u00e9confort.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352518", "durationSec": 85, "title": "13.06.14", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Zurich-ville : 20130614, le mus\u00e9e Rath pr\u00e9sente une exposition intitul\u00e9e M S\u00e9lection qui pr\u00e9sente des oeuvres d'art contemporaines provenant de l'importante collection du Migros Museum de Zurich r\u00e9alis\u00e9e au cours des ans par le Pourcent-culturel de la Migros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicCorporations": ["TCS"], "sequenceIds": ["1346161"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352519", "durationSec": 24, "title": "13.06.14", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352520", "durationSec": 103, "title": "13.06.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["EXAMEN", "STRESS", "ENSEIGNANT", "MATURIT\u00c9 (DIPL\u00d4ME)"], "sequenceIds": ["1346162"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352521", "durationSec": 129, "title": "13.06.14", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCHINO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "EXPOSITION D'ART", "COURANT ARTISTIQUE (20-21E)"], "thematicCorporations": ["MIGROS"], "sequenceIds": ["1346166"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306910747", "summary": "LIAISON DUPLEX BIENNE :\r\nSTOECKLI, Hans, conseiller aux Etats socialiste bernois (c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique diff\u00e9r\u00e9e, reprise des comp\u00e9titions,   camping remis en \u00e9tat)", "id": "910746"}, {"internalArchiveId": "GS1306910748", "summary": "PLATEAU :\r\nGRABER, Hedy, directrice des Affaires culturelles et sociales du    \"Pourcent-culturel-Migros\" (exposition d'oeuvres d'art appartenant \u00e0 la   collection du Mus\u00e9e Migros au Mus\u00e9e Rath de Gen\u00e8ve, origine de la collection de 1400 oeuvres d'art de la Migros, financements op\u00e9r\u00e9s par le     Pourcent-culturel).", "id": "910747"}, {"internalArchiveId": "GS1306346160", "summary": "20:23.35\r\nBerne-ville : divers plans WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du d\u00e9partement des Finances prenant caf\u00e9s \u00e0 machine \u00e0 caf\u00e9 (11\") / itw WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (n'est pas surprise par r\u00e9sultat du vote de la commission) / itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC (en allemand, a  re\u00e7u beaucoup d'informations sur l'accord avec les USA) / divers plans sur  membres de la commission du Conseil national (6\") / itw LEUTENEGGER OBERHOLZER, Suzanne, conseill\u00e8re nationale PS b\u00e2loise (oppos\u00e9e \u00e0 l'accord) / itw CARONI, Andrea, conseiller national PLR argovien (la responsabilit\u00e9 incombe aux  banques pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / divers plans WIDMER-SCHLUMPF, Eveline  quittant salle de r\u00e9union (10\"). conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e9gislatif national  banque, secret bancaire.", "id": "1346159", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "BANQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "SECRET BANCAIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346162", "summary": "20:28.35\r\n\nYverdon-les-Bains : \u00e9cran partag\u00e9 en deux, ROULET-GRIN, Pierrette, pr\u00e9sidente de la  section vaudoise du TCS et candidate \u00e0 sa succession et FONTANA, V\u00e9ronique, ex-pr\u00e9sidente de la section vaudoise du TCS / divers plans membres du TCS Vaud votant lors \u00e9lection / itw ROULET-GRIN, Pierrette (satisfaction, situation  tendue) / discours de FONTANA, V\u00e9ronique (d\u00e9nonce complot \u00e0 son encontre) / itw BONJOUR, Eric, membre du comit\u00e9 de la section vaudoise du TCS (V\u00e9ronique  Fontana n'avait pas un profil rassembleur) / ROULET-GRIN, Pierrette et FONTANA, V\u00e9ronique se donnant poign\u00e9e de mains.", "id": "1346161", "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "visualCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346163", "summary": "20.31.27\r\nSion, int du lyc\u00e9e-coll\u00e8ge des Creusets : divers plans sur coll\u00e9giens   visiblement stress\u00e9s patientant avant de passer un examen oral de la maturit\u00e9 (8\") / itw coll\u00e9giens (stress, peur de l'\u00e9chec) / divers plans RODUIT,   Benjamin, directeur du lyc\u00e9e-coll\u00e8ge discutant avec \u00e9tudiants avant les examens / itw RODUIT, Benjamin (l'examen repr\u00e9sente l'aboutissement d'un long travail) / plan bref, professeurs dans salle des professeurs / itw DE COCATREX,   Isabelle, professeure d'allemand (essaye de rassurer les candidats) / itw  COLLARD, Philippe, pr\u00e9sident association des parents d'\u00e9l\u00e8ves (cr\u00e9ation d'un coin sympa pour accueillir les \u00e9tudiants) / itw coll\u00e9gienne (heureuse d'en  avoir fini avec les math\u00e9matiques pour toute sa vie). maturit\u00e9 (dipl\u00f4me)  examen, enseignant, stress.", "id": "1346162", "visualThemes": ["EXAMEN", "STRESS", "ENSEIGNANT", "MATURIT\u00c9 (DIPL\u00d4ME)"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346167", "summary": "20:33.12\r\nGen\u00e8ve-ville, int du Mus\u00e9e Rath : divers plans sur affiches de l'exposition intitul\u00e9e M S\u00e9lection / divers plans sur oeuvres d'art expos\u00e9es (4\", 12\", 15\") / itw MOECKLI, Justine, commissaire de l'exposition (avantages de la collection Migros, histoire de la collection Migros). exposition d'art, mus\u00e9e, courant artistique (20-21e) Migros.\r\nZurich-ville : divers plans ext du b\u00e2timent abritant le Migros Museum (10\") / divers plans sur sculptures expos\u00e9es (15\"). exposition d'art, mus\u00e9e   courant artistique (20-21e) Migros.", "id": "1346166", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "EXPOSITION D'ART", "COURANT ARTISTIQUE (20-21E)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "568587", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF004447", "position": "01"}}, {"id": "568586", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130826", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-9FDAFE2D-3180-4A62-98A2-12131BF1623C", "internalArchiveId": "9FDAFE2D-3180-4A62-98A2-12131BF1623C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Industrie pharmaceutique: les m\u00e9decins sous influence? Enqu\u00eate en marge d'un proc\u00e8s pour corruption visant Novartis aux Etats-Unis", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "Novartis, fleuron de l'\u00e9conomie suisse, est poursuivi par la justice am\u00e9ricaine pour corruption de m\u00e9decins. En cause: voyages, d\u00eeners somptueux et multiples cadeaux. Le tout pour s\u00e9duire les professionnels de sant\u00e9, selon le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la Justice. Objectif final: les inciter \u00e0 prescrire davantage de m\u00e9dicaments \"Novartis\"", "durationSec": 3205, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["industrie pharmaceutique", "m\u00e9decin", "corruption"], "thematicPersons": ["Novartis"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-20T15:25:41Z", "speechToTexts": ["20.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [59%] :\r\nC'est surtout lui qui d\u00e9cide, c'est juste, c'est pas permis, ben situez r\u00e9duire pourquoi papa, papa, St\u00e9phane Gabiot participe donc d'y a moyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, \u00e9mission sp\u00e9ciale ce matin avec cette question primordiale quand on parle de sant\u00e9 : jusqu'o\u00f9 les m\u00e9decins sont -ils influenc\u00e9s par l'industrie pharmaceutique, de plus en plus de professionnels de la sant\u00e9 au stand parler, on va les entendre, ils vont nous raconter comment ils sont influenc\u00e9s, ils vont nous expliquer les dangers potentiels de cette influence sur notre prise en charge \u00e0 nous les patients, nous demanderons \u00e0 l'industrie pharmaceutique, si aujourd'hui tous les moyens sont bons pour vendre un maximum de m\u00e9dicaments et nous verrons quelles pistes envisag\u00e9es pour limiter cette influence, industrie pharmaceutique, les m\u00e9decins sous influence, c'est la question du jour abord\u00e9 jusqu'\u00e0 11 heures, bienvenue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nC'est vous qui avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, C\u00e9cile Gu\u00e9rin et Christophe ont gu\u00e8re bonjour \u00e0 tous les 2 jours, bonjour, vous \u00eates \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour pr\u00e9senter cette \u00e9mission \u00e9mission dans laquelle on on va d'abord \u00e9voquer Novartis Novartis fleuron \u00e9conomique suisse, qui est sous le feu du gouvernement am\u00e9ricain pour corruption de m\u00e9decins et de pharmaciens, voyages, d\u00eeners somptueux cadeau, le tout pour s\u00e9duire les professionnels de sant\u00e9, selon le d\u00e9partement am\u00e9ricain de justice objectif final prescrire davantage de m\u00e9dicaments Novartis, l'occasion pour nous Christophe on garde nous pencher sur les Liens parfois trouble entre industrie pharmaceutique et monde m\u00e9dical oui parce que, au final, c'est parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [80%] :\r\nLe patient, un qui peut-\u00eatre victimes des conflits d'int\u00e9r\u00eats prescription de m\u00e9dicaments et traitements parfois inutile, voire dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [96%] :\r\nDonc vous avez contact\u00e9 Novartis sur ce cas pr\u00e9cis que r\u00e9pond-il aux accusations du gouvernement am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 mes demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, je n'ai pu parler \u00e0 \u00e0 aucun dirigeant de la firme, la firme s'est content\u00e9 de m'envoyer un communiqu\u00e9 de presse par e-mail, un communiqu\u00e9 qui indique Novartis conteste les accusations de corruption selon Novartis, je cite, les remises, les rabais les formations tous frais pay\u00e9 les voyages, des d\u00eeners sont des pratiques courantes appropri\u00e9es et l\u00e9gales, le but final \u00e9tant, je cite encore d'informer correctement les m\u00e9decins et pharmaciens sur la bonne utilisation des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nAlors ce cas l\u00e0, c'est peut-\u00eatre le dernier en date, mais c'est vrai que le clan ce proc\u00e8s pour corruption n'est pas le le 1er qui \u00e9branle l'industrie pharmaceutique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [89%] :\r\nPas du tout un des plaintes contre Novartis ne sont qu'un exemple parmi de nombreuses autres il faut le savoir, les laboratoires pharmaceutiques sont aujourd'hui avec les compagnies p\u00e9troli\u00e8res en t\u00eate du palmar\u00e8s mondial des amendes et indemnisations vers\u00e9es par les multinationales, alors on prend quelques exemples, on remonte un petit peu dans le temps de 2007, la firme Merck doit payer une amende de 950 millions de dollars pour la dissimulation de preuves concernant le Vioxx, pour rappel, le Vioxx cet cet cet anti- inflammatoire, aujourd'hui retir\u00e9 du march\u00e9 car ayant provoqu\u00e9 des accidents vasculaires et des attaques cardiaques chez pr\u00e8s de 100000 personnes, les effets secondaires \u00e9taient pourtant connus de la firme et de certains m\u00e9decins 2010, ensuite la firme anglaise AstraZeneca paiera une amende de 520 millions dollars cette fois pour la promotion ill\u00e9gale du auquel se neuroleptique \u00e9taient prescrits pour des usages non autoris\u00e9s et dangereux 2012, c'est au tour de GlaxoSmithKline, GSK, d'\u00eatre accus\u00e9 de pratiques commerciales ill\u00e9gales, manipulation de la recherche, corruption de m\u00e9decins pour mieux vendre le traitement Avandia contre le diab\u00e8te, GSK devra verser au final une p\u00e9nalit\u00e9 de 3 milliards de dollars, je m'arr\u00eate l\u00e0 la liste est encore longue, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, pratiquement toutes les grosses firmes pharmaceutiques ont v\u00e9cu de tels proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [93%] :\r\nEt au coeur de de beaucoup de ces proc\u00e8s et scandales sanitaires des conflits d'int\u00e9r\u00eats et des Liens troubles entre les grosses firmes pharmaceutiques, les m\u00e9decins, les pharmaciens, les autorit\u00e9s de r\u00e9gulation aussi et de mise sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments nous allons donc tenter d'y voir plus clair aujourd'hui, avec 2 invit\u00e9s : Jean-Fran\u00e7ois quitte, \u00e0 Toulouse, tout d'abord bonjour Jean-Fran\u00e7ois Clinton vous \u00eates chirurgien \u00e0 Lausanne, ancien chef de clinique au CHUV quel est votre regard et finalement votre v\u00e9cu concernant ces conflits d'un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [89%] :\r\nAvec avec les firmes alors faut savoir que le conflit d'int\u00e9r\u00eats, il existe d'abord au d\u00e9part parce qu'il y a eu un lion historique entre l'industrie et le corps m\u00e9dical, les 2 ont un but commun, qu'il s'agit de d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie et le traitement des malades et pour \u00e7a, ils mettent ensemble des moyens qui sont diff\u00e9rents des univers sont diff\u00e9rents d'un c\u00f4t\u00e9, l'industrie et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les institutions m\u00e9dicales leur savoir, leurs comp\u00e9tences et les malades pour pouvoir tester les m\u00e9dicaments cette alliance, elle est indispensable pour le progr\u00e8s et il obtient bien m\u00eame but c'est un but commun : le probl\u00e8me, c'est qu'il faut pas confondre le but et j'objectif l'int\u00e9r\u00eat d'une entreprise n'est pas du tout le m\u00eame que l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9dical l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9dical, il est assez proche du but, c'est-\u00e0-dire le soigner ses malades et il faut le dire le le tous les m\u00e9decins travaillent de mani\u00e8re extr\u00eamement proche de leurs malades s'en occupe tr\u00e8s tr\u00e8s bien le but d'une industrie et \u00e7a ne surprendra personne, c'est de faire de l'argent, mais \u00e7a c'est normal, personne ne le conteste, donc au fond on a un but commun des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, le probl\u00e8me c'est que l'int\u00e9r\u00eat notre l'un de l'industrie est un int\u00e9r\u00eat extr\u00eamement stable, il r\u00e9siste un peu pr\u00e8s \u00e0 tout ce qui bouge, par contre les int\u00e9r\u00eats m\u00e9dicaux, ils peuvent changer, ils peuvent \u00e9voluer parce qu'on vit pas sur une Unilever qu'il peut y avoir des joueurs qui avaient, qui peut y avoir des autres concurrents, s'il peut y avoir des jeux, etc, qui peuvent \u00e9ventuellement influencer \u00e7a et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut bien reconna\u00eetre que l'industrie est relativement opportuniste dans ces cas -l\u00e0, et elle n'est, elle, est toujours dans le cas l\u00e9gal, il n'a rien d'ill\u00e9gal, bien entendu, sauf que l\u00e0, on touche un domaine tr\u00e8s particulier qui est la sant\u00e9 des gens oui la dignit\u00e9 des gens et c'est pas un march\u00e9 \u00e9conomique comme les autres, donc la Pharma joue avec la la sant\u00e9 la dignit\u00e9 des gens c'est pas qu'elle joue avec la sant\u00e9 et l'utilisent des outils \u00e9conomiques standard dans un march\u00e9 qui l'est pas et \u00e0 partir de l\u00e0 \u00e9videmment l'agression v\u00e9cues par les gens et les naturellement totalement diff\u00e9rentes, que quand il s'agit d'un autre domaine \u00e9conomique parce que c'est une atteinte v\u00e9cues par les gens, une atteinte \u00e0 leur dignit\u00e9, \u00e9videmment, et \u00e0 partir de l\u00e0, il vit \u00e7a comme une trahison par comme une tromperie, c'est une v\u00e9ritable trahison et l\u00e0 les cons\u00e9quences sont bien plus importants, donc il faut pas confondre les choses mais que les int\u00e9r\u00eats soient divergents, ils le sont de principe au d\u00e9part, l'int\u00e9r\u00eat du Docteur, il est peut-\u00eatre un petit peu plus instable que l'int\u00e9r\u00eat de l'industrie pharmaceutique fonction les circonstances et tout \u00e7a, il peut y avoir quelquefois quelques d\u00e9rapages, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [83%] :\r\nVous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 finalement victime de certains d\u00e9rapages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [85%] :\r\nPas \u00e9t\u00e9 victime dans les tout seul, alors bon, on est tous, on peut tous \u00eatre victimes sans le savoir, hein, je veux dire, parce qu'il faut quand m\u00eame dire que tout \u00e7a est extr\u00eamement bien organis\u00e9e, il faut, faut pas croire qu'on est illumin\u00e9 le corps m\u00e9dical est un peu pr\u00e8s comme tout le monde, c'est-\u00e0-dire qu'il subit aussi les effets du marketing c'est fait de la com, comme le reste et qu'il faut, il a pas le temps d'ailleurs le pouvoir savoir ce qui est quoi, mais j'ai, j'ai pu assister effectivement dans la carri\u00e8re, quelquefois \u00e0 non pas des tentations mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre une autre \u00e9poque, mais \u00e0 des situations qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas aussi bien \u00e9clair\u00e9es qu'on voudrait bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [91%] :\r\nAlors on va prendre quelques exemples, hein, tout \u00e0 l'heure de ces m\u00e9thodes d'influence hein qui qui existait peut-\u00eatre vous pourrez voil\u00e0 nous apporter aussi votre t\u00e9moignage dans ce sens, Jean-Fran\u00e7ois, merci d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui dans CQFD 2\u00e8me invit\u00e9 thomas-k unanime, bonjour, bonjour, bienvenue \u00e0 vous \u00e9galement vous \u00eates le porte- parole d'Interpharma, l'association des entreprises pharmaceutiques en Suisse, une association qui comporte 13 membres avec 10 fermes helv\u00e9tique bien connu, Novartis, Roche Actelion il y a des entreprises fortement \u00e9galement sur notre territoire comme \u00e7a Is\u00e8re o\u00f9 Sanofi : reconnaissez -vous qu'il y a parfois une forte influence des firmes sur les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [87%] :\r\nPratique du monde m\u00e9dical, je crois, le sujet est complexe, d'une part, comme le professeur Kuta dit les objectifs sont les m\u00eames bien s\u00fbr les fermes sont des ferme de profits, ils veulent gagner de l'argent, mais ils veulent gagner de l'argent quand m\u00eame en avan\u00e7ant le progr\u00e8s m\u00e9dical en mieux qu'il y a gu\u00e9rir plus rapidement gu\u00e9rir et soigner les patients, et dans l'ensemble, lorsqu'on regarde l'esp\u00e9rance de vie a progress\u00e9 Dorte, plus de 10 ans 50 ans et on estime qu'\u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 est due \u00e0 des progr\u00e8s des m\u00e9dicaments alors dans l'ensemble, et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'ai r\u00e9cemment regard\u00e9 en d'\u00e2ge qui \u00e9taient faits en France sur la confiance du grand public dans leurs m\u00e9dicaments dans l'industrie pharmaceutique et en France, contrairement en Suisse il y a eu des scandales r\u00e9els pour ne pas citer le Mediator, par exemple, et malgr\u00e9 cela, il y a 84 pourcent des des Fran\u00e7ais qui ont confiance en leurs m\u00e9dicaments il y a 94 pourcent des des m\u00e9decins qui ont confiance \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc confiance pourquoi pour Rachid \u00e9videmment question, la question c'\u00e9tait est -ce que vous reconnaissez qu'il y a tout de m\u00eame une forte influence de la Pharma sur les m\u00e9decins pour pour avancer, voil\u00e0 dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [88%] :\r\nForte affluence, franchement il y a des int\u00e9r\u00eats qui ne sont pas avec nous, toujours les m\u00eames, mais il faut quand m\u00eame pas sous- estimer l'Intelligence des m\u00e9decins et leur l'Intelligence du patient, on a aujourd'hui des patients ainsi que des m\u00e9decins qui sont mieux inform\u00e9s que jamais parce que la contrepartie \u00e0 l'influence d'une ferme et l'influence de l'autre ferme parce que, on travaille dans un des syst\u00e8mes concurrentiel si vous avez un an titille \u00e0 pied \u00e9thique de GSK, vous avez un autre de taquet et l\u00e0 il y a, il y a eu une un \u00e9quilibre du pain du confiance \u00e0 la concurrence d'Eurostar, il y a, vous dites : Internet et n'importe quoi et aujourd'hui imm\u00e9diatement lorsque vous avez le grand congr\u00e8s Asco sur le cancer \u00e0 Chicago, il y a tout le monde, qui peut s'informer imm\u00e9diatement dans l'internet, il y a de plus en plus les patients qui s'informent aussi, alors faut pas sous- estimer l'Intelligence des m\u00e9decins et l'Intelligence \u00e9tait pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [91%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant parce qu'on va y revenir, on va prendre quelques exemples concrets justement de de m\u00e9thode utilis\u00e9e alors voil\u00e0, on peut le dire hein pour influencer les les m\u00e9decins, \u00e7a va \u00eatre exprim\u00e9e de mani\u00e8re claire et vous, vous allez l'entendre Thomas, ce que nie Christophe votre enqu\u00eate fait appara\u00eetre un vrai rapport de force finalement entre l'industrie pharmaceutique qui recherchent donc ce ce ce profit et puis le monde m\u00e9dical qui a pour objectif de de soigner le le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [89%] :\r\nOui, et c'est souvent David contre Goliath, quelque part, aujourd'hui les plus grosses firmes investissent en moyenne 20 pourcent un un de leur chiffre d'affaires pour promouvoir leurs m\u00e9dicaments pour les plus grosses firmes comme Novartis et Pfizer, c'est chaque ann\u00e9e, dit milliards de dollars investis dans le marketing et la communication, un budget qui est souvent plus important que le budget pour d\u00e9velopper et rechercher de nouveaux m\u00e9dicaments, de quoi organiser donc de beaucoup de pub se faire passablement d'amis et exercer quelques pressions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [95%] :\r\nAlors cette forte influence de l'industrie pharmaceutique pour vendre toujours plus de m\u00e9dicaments, parfois inappropri\u00e9, c'est ce qu'a v\u00e9cu un m\u00e9decin que vous avez joint par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:06) [88%] :\r\nOui, le Docteur Jean-S\u00e9bastien il n\u00e9phrologues c'est un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste des il exerce \u00e0 Bordeaux, en France, il est devenu ce que la Pharma un AOL qui opinion leader, un leader d'opinion dans son domaine m\u00e9dical le poste \u00e0 responsabilit\u00e9 bonne r\u00e9putation aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues \u00e9tudiants donc, cible de choix pour l'industrie afin de promouvoir ces m\u00e9dicaments et traitements depuis 3 ans, il a cependant dit Stop \u00e0 tous ces Liens avec les vendeurs de pilules, \u00e9coeur\u00e9 il a rejoint ce qu'on appelle le Formindep, une association fran\u00e7aise de m\u00e9decins qui qui r\u00e9siste en tout cas qui essaye de r\u00e9sister \u00e0 l'influence de l'industrie avant cette interview, il a, il a tenu \u00e0 d\u00e9clarer ses conflits d'int\u00e9r\u00eat, comme la loi fran\u00e7aise lui oblige. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:47) [68%] :\r\nOui, nous payons des fans de la rentr\u00e9e avec l'industrie pharmaceutique depuis 3 jours, et le reste de l'Union, c'est bien ant\u00e9rieur sans consultation aussi du Forum. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [85%] :\r\nDepuis 3 ans, mais dans le pass\u00e9, Docteur, vous \u00e9tiez ce qu'on appelle un chaos, elle qui est opini\u00e2tre, leader, un leader d'opinion qu'est -ce que \u00e7a signifiait. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:06) [86%] :\r\nLe le principe et donc d'apporter la la formation que souhaite que nous apportons le laboratoire aux prescripteurs, donc pour cela on on intervient dans des symposiums o\u00f9 on est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour ce travail, c'est : il y avait une r\u00e9mun\u00e9ration qui varie beaucoup selon votre position si vous \u00eates m\u00e9decin r\u00e9gional ou une universitaire nation pour ma part, j'ai touch\u00e9 entre 500 et 800 euros par intervention de m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 des r\u00e9unions de formation m\u00e9dicale continue, accus\u00e9 par les laboratoires sur leur mol\u00e9cule strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique dans lequel ils ont un int\u00e9r\u00eat c'\u00e9tait r\u00e9mun\u00e9rer \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:55) [88%] :\r\nDonc de l'argent difficile. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:57) [88%] :\r\nOui, mais c'est pas le le principal attrait de la position de DeLillo qui opinion il y a aussi l'int\u00e9r\u00eat qu'on porte qu'on vous porte la fratrie puisque globalement d\u00e9part effectivement vous invite \u00e0 d\u00e9jeuner si on vous invite au congr\u00e8s : je vous demande d'\u00e9crire un article, je vous demande de faire des r\u00e9sum\u00e9s la congr\u00e8s voil\u00e0 \u00e7a va au fur et \u00e0 mesure o\u00f9 vous avez l'impression de prendre de plus en plus d'importance, ce qui permet effectivement de cr\u00e9er une certaine d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des laboratoires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:27) [84%] :\r\nEt on se sent in fine est redevable. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:31) [71%] :\r\nC'est, c'est toujours le principal \u00e7a c'est c'est en psychologie lorsque vous fabriquez nous vous trouvez rendre l'appareil, donc c'est tout \u00e0 sa cr\u00e9ation, c'est bien d\u00e9montr\u00e9 et lorsque vous allez avoir un un cadeau, m\u00eame minime, \u00e0 laboratoire h\u00e9 bien vous allez faire en sorte de de lui rendre, comment on rend un cadeau tout moratoire 6 on en favorisant son sa strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:00) [76%] :\r\n\u00e0 \u00e9coute local davantage de prescriptions de m\u00e9dicaments davantage de publicit\u00e9 pour tels ou tels m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:06) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important parce que le but d'allure de \u00e7a va \u00eatre donc dormi un esprit critique \u00e9tait \u00e9tait prescrite, on pr\u00e9sente. \r\nNon, les produits sous un jour favorable, c'est-\u00e0-dire en sur\u00e9valuant l'efficacit\u00e9 des traitements et en sous- \u00e9valuant les effets secondaires, voient en passant sous sinon ses effets secondaires, c'est \u00e7a l'objectif n'a pas les opinions m\u00eame si il a, on lui dit pas \u00e7a comme \u00e7a, hein, on va lui donner \u00e0 apporte pas une petite pr\u00e9sentation diapositives toute faite pour lui dire : voil\u00e0, on vous donne \u00e7a pour pr\u00e9senter les m\u00e9dicaments, vous pouvez bien s\u00fbr le le modifier, comme vous voulez, \u00e0 \u00e9videmment veut modifier pas \u00e9norm\u00e9ment parce que vous avez pas d\u00e9nigrer un produit pour lequel se payer et puis m\u00eame si vous ne modifiez un peu vous allez mettre en b\u00e9mol sur un sur un effet secondaire, par exemple, h\u00e9 bien ce b\u00e9mol va renforcer l'impression de impartialit\u00e9 des participants des auditeurs puisque l'objectif, \u00e7a va \u00eatre donc dormi, encore une fois leur esprit critique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [93%] :\r\nBon, voil\u00e0 le point de vue d'un m\u00e9decin, mais les m\u00e9decins qui ne sont pas les seuls \u00e0 \u00eatre sous le feu du du marketing et des multinationales, certains pharmaciens le sont aussi un passablement \u00e9galement contact\u00e9 par les les firmes pharmaceutiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:22) [89%] :\r\nOui, par exemple, Pascal Bonin pharmacien chef des H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois, c'est lui qui g\u00e8re tous les stocks de m\u00e9dicaments qui alimente les les diff\u00e9rents d\u00e9partements de de l'h\u00f4pital, ces r\u00e9serves sont \u00e9valu\u00e9es tout de m\u00eame \u00e0 55 millions de francs, un march\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc on on s'en doute, les firmes pharmaceutiques frappe souvent \u00e0 sa port\u00e9e, avec 12 ans d'exp\u00e9rience \u00e0 ce poste \u00e7a Pascal Bonin a passablement plus \u00e9tudier les diff\u00e9rentes techniques d'infiltration des firmes, il enseigne aujourd'hui m\u00eame au jeune pharmacien \u00e0 se m\u00e9fier de ses Liens avec l'industrie pharmaceutique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:57) [90%] :\r\nMoi je dis Direct, moi je suis une des portes d'entr\u00e9e par la seule mais une des portes d'entr\u00e9e \u00e0 la liste des m\u00e9dicaments de de l'h\u00f4pital qui est quelque chose de tr\u00e8s important pour l'industrie pharmaceutique, donc c'est s\u00fbr que, donc, il y a beaucoup de contacts, beaucoup de contact qui sont corrects mais il y a parfois \u00e9galement aussi des d\u00e9pressions relativement forte qui peuvent \u00eatre \u00e9mises via via diff\u00e9rents types de de propositions qui qui sont pas malhonn\u00eates mais c'est s\u00fbr que, on va essayer de nous, de nous convainc de prendre le m\u00e9dicament par diff\u00e9rents moyens, je pense, la, la proposition de fournir des m\u00e9dicaments gratuitement ou ou quasiment gratuitement de fournir des \u00e9chantillons etc et puis indirectement \u00e0 certains m\u00e9decins, on a aussi parfois des des demandes qui qui nous viennent, dont on sent bien qu'elles sont un petit peu orient\u00e9 par par l'industrie pharmaceutique qui se trouve derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:51) [87%] :\r\nParce que bon, apr\u00e8s, vous \u00eates pharmacien chef mais vous avez aussi fait passablement de recherches sur ces Liens entre l'industrie et le monde m\u00e9dical, vous avez \u00e9crit il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 mal article qui qui paye la pizza, pourquoi ce titre qui paye la pizza. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:08) [86%] :\r\nMoi, c'\u00e9tait \u00e9videmment un titre un petit peu provocateur qui paye la pizza parce que il est un peu de tradition, en tout cas par le pass\u00e9, que l'industrie organise au sein des h\u00f4pitaux, des petites conf\u00e9rences de de formation pour les m\u00e9decins, mais souvent \u00e9videmment avec quand m\u00eame une certaine influence sur le contenu et un peu pour attirer les m\u00e9decins qui sont d\u00e9j\u00e0 bien charg\u00e9 par leur activit\u00e9 notamment Les d'attirer les jeunes m\u00e9decins ben l'industrie payaient \u00e0 manger souvent des des pizzas \u00e0 midi culottes, il vient un peu l\u00e0, mais derri\u00e8re ce type, l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on a vraiment besoin qu'industrie nous paye notre pizza est -ce qu'on peut pas se la payer soi -m\u00eame est -ce qu'on peut pas gagner en ind\u00e9pendance en arr\u00eatant de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:55) [91%] :\r\nD'accepter des des cadeaux que l'on peut se payer soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:02) [92%] :\r\nDans cet article, vous parlez aussi de de la na\u00efvet\u00e9 de certains professionnels de sant\u00e9, pourquoi ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:10) [90%] :\r\nLa na\u00efvet\u00e9 parce qu'on fait, on a une dichotomie assez forte dans la relation entre professionnels de sant\u00e9 et l'industrie pharmaceutique entre des personnes de l'industrie pharmaceutique dont le m\u00e9tier c'est de faire du marketing, donc eux ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour essayer d'influencer le client a utilis\u00e9 son m\u00e9dicament et j'estime que c'est normal, c'est, c'est c'est son c'est son m\u00e9tier et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des professionnels de sant\u00e9 qui sont extr\u00eamement peu confront\u00e9s \u00e0 cette question, notamment dans la formation tr\u00e8s gradu\u00e9e, donc ils arrivent en \u00e9tant relativement na\u00eff dans leur vie professionnelle par rapport \u00e0 ce probl\u00e8me, et avec en plus souvent une une impression qui ne seront pas influencer cette impression que soi -m\u00eame on est, on est plus fort que ces choses -l\u00e0 et qu'on a beau avoir en face de nous des gens dont celle m\u00e9tier d'essayer nous influencer qu'on est suffisamment solide pour r\u00e9sister et qui plus est, il y a certaines \u00e9tudes assez amusante qui montre que si on interroge des professionnels de sant\u00e9, la majorit\u00e9 pense que le c'est ce Market il n'influence pas leurs propres pratiques, par contre, ils reconnaissent qu'elles influencent la pratique de leur coll\u00e8gue, donc \u00e7a veut dire qu'au fond d'eux m\u00eame, ils sont bien conscients que \u00e7a peut marcher ce marketing mais ils ont l'impression d'avoir une carapace, plus forte que leurs coll\u00e8gues pouvoir r\u00e9sister, ce qui est probablement n'est n'est pas vrai bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:19:40) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:42) [86%] :\r\nPascal Bonin pharmacien chef des H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois et Jean-Fran\u00e7ois Kuta avec nous en Direct dans CQFD vous \u00eates chirurgien, les m\u00e9decins sont -ils parfois na\u00eff comme le disait Pascal Bonin pris \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:53) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je dirais, le probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me d'asym\u00e9trie d'information, j'ai eu la chance, il y a quelques ann\u00e9es, d'assister \u00e0 cause d'une tr\u00e8s grande entreprise multinationale qui vend du mat\u00e9riel chirurgical assister \u00e0 une s\u00e9ance de formation et ce qu'on appelle des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s m\u00e9dicaux qui sont rappel\u00e9es dans la maison m\u00e8re assez r\u00e9guli\u00e8rement et d'assister \u00e0 un cours de formation ou de formatage pendant qu'on voit et en fait de bonnes heures au secours, je veux dire, on leur a donn\u00e9 un v\u00e9ritable cours de psychologie, de savoir ce que c'est qu'un m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:26) [88%] :\r\nComment \u00e7a fonctionne et comment on leur parle, ce qu'on leur dit et ce qu'on leur dit pas o\u00f9 sont leurs dit autrement, c'est-\u00e0-dire quel est le poids des mots parce que pour un m\u00e9decin, un mot n'a pas forc\u00e9ment la m\u00eame signification pour quelqu'un d'autre, et en fait qui sont extr\u00eamement bien form\u00e9s, le probl\u00e8me c'est que de l'autre c\u00f4t\u00e9 le m\u00e9decin, il est absolument pas form\u00e9s, il sait absolument pas ce qu'il a en face de lui, souvent c'est entre les consultations, c'est un moment plut\u00f4t agr\u00e9able de voir le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 m\u00e9dical vient leur porter \u00e7a, il se rend absolument pas compte des enjeux \u00e7a c'est au niveau de la base alors apr\u00e8s pour mon dans la hi\u00e9rarchie, plus on n'envoie pas forc\u00e9ment les m\u00eames personnes pour aller voir les leaders d'opinion qu'on va envoyer ses m\u00e9decins de base vous pour le m\u00eame produit, mais \u00e7a, \u00e7a change pas la chose mais en fait il y a une grosse asym\u00e9trie d'ailleurs, c'est tellement vrai qu'actuellement je vous rappelle que mais universit\u00e9s fran\u00e7aises en m\u00e9decine on a instaur\u00e9 \u00e7a c'est tout \u00e0 fait r\u00e9cent des cours pour apprendre aux \u00e9tudiants \u00e0 lire les publications m\u00e9dicales. \r\nEt, \u00e0 savoir les d\u00e9crypter un petit peu, savoir donc de comprendre ce qu'il y a dedans cours qu'on n'a jamais eu je parle m\u00eame pas de savoir comment on va avoir un rapport avec la lutherie, on n'a jamais vu \u00e7a pour nos \u00e9tudes, m\u00e9decine, d'ailleurs, c'est pas le sujet et donc on fait tout d'un coup, on se trouve confront\u00e9 \u00e0 eux on est totalement mais c'\u00e9tait on est on est Disneyland nous l'annonce de cette histoire- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:44) [86%] :\r\nThomas, ce que ni tant de milliards investis dans le marketing, la communication et la publicit\u00e9, c'est bien parce que \u00e7a marche, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:52) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, on est dans un monde o\u00f9 il y a aussi du marketing, mais il faut quand m\u00eame pas s\u00fbre et si Steve, essayiste et estim\u00e9 les milliards d\u00e9pens\u00e9s dans le marketing, par exemple, dans la plupart des fermes les ann\u00e9es pass\u00e9es, par exemple, les 2 confirme suicides sont plut\u00f4t couper le marketing et ils ont augment\u00e9 les d\u00e9penses dans la recherche d\u00e9veloppement par exemple crocheter Jean-Yves depuis 3 ans, d\u00e9penses nettement plus pour la recherche d\u00e9veloppement que qu'ils d\u00e9pensent pour le Market et lorsqu'on regarde les d\u00e9penses marketing, il faut quand m\u00eame diff\u00e9rencier par exemple, on a parl\u00e9 des \u00e9chantillons aux \u00c9tats-Unis, les rabais aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a fait partie du syst\u00e8me, parce que les prix de listes aux \u00c9tats-Unis co\u00fbte assez cher, alors c'est les \u00e9chantillons qui facilite l'acc\u00e8s des personnes pauvres aux m\u00e9dicaments dans un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s d\u00e9fendent une autre qui n'est pas aussi solitaire que le et voudraient pas l\u00e0 vraiment l\u00e0, mais \u00e7a c'est une mis\u00e8re pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire on a ferm\u00e9, mais sur le sien ou \u00e0 promouvoir les m\u00e9dicaments, les meilleurs Martine majeure, une partie majeure d\u00e9penses marketing aux \u00c9tats-Unis, ce sont des rabais pour faciliter l'acc\u00e8s des m\u00e9dicaments qui n'ont pas d'assurance partie aussi importante, c'est franchement ce sont les investissements de l'industrie dans la formation continue, la Suisse aurait et beaucoup d'autres pays auraient un vrai probl\u00e8me parce qu'on n'a pas l'assurance maladie, on n'a pas les h\u00f4pitaux, on n'a pas le citoyen par ses imp\u00f4ts qui financent la formation parce que, pour la plupart des m\u00e9decins, il y a 20 ans qu'on a quitt\u00e9 n'est -ce pas \u00e0 l'universit\u00e9, la, la, l'importance par exemple de la formation pharmacologique, c'est plut\u00f4t une petite partie, les avanc\u00e9es ce qui existe, \u00e7a on apprend dans les congr\u00e8s et il y a des probl\u00e8mes, aucun doute, la Pharma n'est pas un march\u00e9 que d'autres et, par exemple, je me rappelle, il y avait un moment o\u00f9 une commission du Conseil des \u00c9tats en Suisse, a voulu permettre la pub, grand publicit\u00e9 pour les m\u00e9dicaments et Madame ce qui \u00e9tait cancer f\u00e9d\u00e9ral et dit j'en ai parl\u00e9 \u00e0 la Pharma messieurs Homais ou et Cohen il y a un stand et ils ne veulent pas parce que le m\u00e9dicament n'est pas un produit comme les autres et on a le probl\u00e8me il y a des conflits d'int\u00e9r\u00eat, on apprend qu'on a besoin d'\u00e9clairage et de d\u00e9clarer : les conflits d'int\u00e9r\u00eats et lorsqu'on parle des congr\u00e8s, on a avanc\u00e9 nettement maintenant, par exemple, j'ai, j'en ai pris note r\u00e9cemment des d\u00e9marches des h\u00f4tels y en Allemagne j'ai r\u00e9cemment par exemple dans un pays du sud de l'Europe, il y avait un ministre qui l'industrie pour se plaindre parce que l'industrie ne visite plus certains h\u00f4tels de luxe, l\u00e0 franchement les r\u00e8gles ont chang\u00e9, par exemple, dans 2 semaines en Babar, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'association fa\u00eeti\u00e8re en Europe, on va passer une c\u00f4t\u00e9 anthologique qui va purs et propres, interdire les cadeaux m\u00eame les petits cadeaux comme les stylos interdire fini, on va aussi par exemple passer des r\u00e8gles suite bien s\u00fbr \u00e0 des discussions qu'on donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:14) [78%] :\r\nC'est que vous admettez qu'il y a des probl\u00e8mes si vous devez quelque part, mais sur ses cadres en place et que vous admettez que c'est probl\u00e8me que d\u00e8s qu'il y a parfois des d\u00e9rapages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:21) [87%] :\r\nIl y a une triste conscience de l'industrie \u00e7a qu'il y avait des probl\u00e8mes et dans certains cas, il y avait aussi des abus et on a un int\u00e9r\u00eat de l'industrie que d\u00e9montrer la responsabilit\u00e9 qu'on \u00e9coute et qu'on est tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 faire des filles \u00e0 ces probl\u00e8mes, \u00e9changer, mais par exemple les les congr\u00e8s \u00e9l\u00e9gants, gris, pays o\u00f9 les \u00e9pouses ou les partenaires ou les copines vous accompagne, \u00e7a, c'est \u00e7a, ben d\u00e9j\u00e0 il y a 10 ans ou 15 ans, non c'est c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:54) [88%] :\r\nEst -ce que les congr\u00e8s ont toujours une raison d'\u00eatre, aujourd'hui, alors que les m\u00e9decins peuvent \u00eatre inform\u00e9 par d'autres moyens, internet, ils peuvent avoir acc\u00e8s \u00e0 des publications d'avoir acc\u00e8s aux informations m\u00e9dicales en temps r\u00e9el, ce qui a encore besoin d'aller tous dans un grand h\u00f4tel pour discuter parmi la question se pose au sein de vu que les m\u00e9decins sont d\u00e9bord\u00e9s et ce qui a encore besoin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:15) [85%] :\r\nMais tout \u00e0 fait parce qu'il faut quand m\u00eame pas moi je suis quelqu'un, je vis dans la p\u00e9riode internet je suis inform\u00e9 vraiment imm\u00e9diatement, j'ai des personnes qui nous d\u00e9livre les informations mais c'est une autre chose italien congr\u00e8s par exemple dans les pourquoi est -ce qu'il y a des milliers d'experts de l'oncologie, qui vont \u00e0 Chicago ou qui va, j'ai \u00e9quipe parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 on rencontre alors c'est l\u00e0 o\u00f9 on va au-del\u00e0 de ce qui est bien est -ce qu'on regardant les pr\u00e9sentations va au-del\u00e0, ce qu'on lit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:48) [74%] :\r\nAlors, on les voyait le gar\u00e7on gr\u00e9 par sp\u00e9cialit\u00e9, organis\u00e9 par l'association fa\u00eeti\u00e8re et donc \u00e7a serait un congr\u00e8s o\u00f9 il faudrait aller mais pas Belichick. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:56) [85%] :\r\nCompte 1000 personnes parce que franchement les, les, les relations entre les personnes entre les sp\u00e9cialistes qui qui se font aussi attendez T&D \u00e9tait et des des r\u00e9unions plus restreintes, ce que tente, on a besoin c'est transparence \u00e9clairage sur les conflits d'int\u00e9r\u00eats sur qui est -ce qui paye et l\u00e0 les grandes soci\u00e9t\u00e9s nationaux ainsi que d'internationaux, ils ont aujourd'hui des r\u00e8gles qui sont tr\u00e8s strictes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:23) [79%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Kuta en tant que m\u00e9decin les les le votre point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:27) [86%] :\r\nOui, alors oui v\u00e9cu quand m\u00eame pour les cons r\u00e9gion agissent de points et de visions diff\u00e9rentes du congr\u00e8s, il est indispensable pour 2 raisons : la 1\u00e8re \u00e7a permet au Docteur aux m\u00e9decins de se rencontrer entre et de pouvoir partager leurs pr\u00e9occupations au lieu de la voir \u00e0 longueur d'ann\u00e9e tout seul dans son cabinet, face \u00e0 ces malades, \u00e7a permet de se rendent compte qu'on n'est pas tout seul, \u00e7a permet de partager, de faire le point un peu sur ce qui se passe, \u00e7a c'est le 1er point c'est indispensable et c'est pas remplac\u00e9 par Internet, le 2\u00e8me point c'est pour l'industrie, \u00e9videmment, parce que pour l'industrie, \u00e7a lui permet, sur un coup du quelques jours de rencontrer un maximum de gens, c'est assez efficace, on va dire du point de vue financier cette histoire- l\u00e0, il faut aussi reconna\u00eetre la plupart des Budgets des congr\u00e8s n'existe pas sur l'industrie parce qu'il faut bien financer un congr\u00e8s, c'est pas l'inscription qui va permettent de financer ces grands congr\u00e8s -l\u00e0 il faut qu'il y ait une d\u00e9monstration de mat\u00e9riel de 2 firmes autour du Congr\u00e8s sont indispensables, d'ailleurs, propre \u00e0 mettre \u00e0 chacun de faire le point \u00e0 peu pr\u00e8s, surtout ce que ce march\u00e9 mais il n'emp\u00eache que c'est aussi l'industrie qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:24) [78%] :\r\nOui, mais pourquoi c'\u00e9tait excellent \u00e0 la c'est forc\u00e9ment l'industrie pour aller chercher des sponsors, entre guillemets, ailleurs dans d'autres domaines, la Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:31) [84%] :\r\nLe lien, comme vous avez dit au d\u00e9part, il y a, il est marqu\u00e9 dans les reins, je dirais c'est c'est marqu\u00e9 dans le marbre cette histoire- l\u00e0, entre les communes, impossible, on peut pas y toucher, c'est-\u00e0-dire pas de progr\u00e8s sans cette collaboration, l\u00e0, l'industrie a besoin du corps m\u00e9dical et la m\u00e9decine pour pouvoir mettre en place ces m\u00e9dicaments et les m\u00e9decins ont besoin d'industrie pour pour ces m\u00e9dicaments existent donc on peut pas changer \u00e7a part r\u00e9duisent, on pourrait peut-\u00eatre \u00e9changer quant \u00e0 dire que maintenant, on a, on a interdit la le donner des stylos, des m\u00e9decins allemands etc, je veux dire c'est comme les la la lessive c'est laver plus blanc que blanc, \u00e7a se c'est \u00e0 mon sens et c'est vraiment un coup d'annonces, \u00e7a sert \u00e0 rien, c'est par l\u00e0 le d\u00e9bat, le d\u00e9bat il est pas l\u00e0 parce que \u00e7a n'emp\u00eachera pas ce qui se passe \u00e0 un autre \u00e9chelle en plus de \u00e7a, la r\u00e9action comme on dit pour le le fait de de payer \u00e7a, je vous rappelle que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'abord une fa\u00e7on fiscale c'est vrai \u00e7a, qui est intervenue l\u00e0- dessus que \u00e7a soit dans certains pays o\u00f9 l'interdiction et fiscal, c'est-\u00e0-dire si vous touchez de l'argent de l'industrie, vous d\u00e9clarez pas, h\u00e9 bien vous pouvez poursuivi par le Fisc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:29) [91%] :\r\nCQFD en \u00e9dition sp\u00e9ciale aujourd'hui m\u00e9decins tous influenc\u00e9s par les labos, c'est la question qu'on se pose, on prend l'exemple du vaccin contre le cancer du col de l'ut\u00e9rus dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:47) [72%] :\r\nOn veut faire de moi parce que je suis pas point d'espoir, c'est ma m\u00eame vrai pass\u00e9 comme \u00e7a, d'o\u00f9 la surprise, changer de point et \u00e9lev\u00e9 au MoDem \u00e0 libert\u00e9, il reste maintenant d'y aller d'un point de Charleville \u00e0 Naplouse, je suis comme c'est et \u00e7a, je suis comme \u00e7a et c'est pas \u00e9vident, vous savez \u00e7a vis-\u00e0-vis, c'est comme \u00e7a, \u00e7a va baisser o\u00f9 bon, ben non, elle sera par l\u00e0 dessus, pourquoi. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite beaucoup d'\u00eatre une p\u00e9riode donn\u00e9e par comme comme \u00e7a on avec \u00e9chapper d'autres avait sorti d'imposer. \r\nC'est dans la rue qui \u00e7a, vous allez nous dire, donc je suis cass\u00e9 et \u00e7a suppose de la \u00e9change pas, je suis comme \u00e7a et c'est et je vis \u00e7a ira Vivendi, c'est comme \u00e7a, \u00e7a de Br\u00eame emp\u00eachera pas de suivre son et la voil\u00e0. \r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est c'est danser, c'est quand m\u00eame, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait une sensation, c'est \u00e7a, c'est comme \u00e7a, alors c'est \u00e7a, c'est c'est une c'est c'est impossible \u00e0 c'est celui des remerciements de mon fils aussi comme signe, et \u00e7a m\u00eame changerai pas, je suis et c'est pas si son vis-\u00e0-vis, comme si personne ne semble encore l'homme, le port de Nantes suivre mon cher mais qu'est ce qui est r\u00e9el, il y a je suis quasi d'donc elle aussi comme \u00e7a de 25 de vraiment elle serait pas la d\u00e9cision pour cela d'il y a sur la Corse d'on aime \u00e7a, c'est la vitesse, c'est la Russie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:19) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Zaza sur la 1\u00e8re qui chanter comme ci comme \u00e7a une mission sp\u00e9ciale de CQFD, ce matin, les m\u00e9decins, les experts sont -ils sous l'influence des firmes pharmaceutiques, on va prendre un exemple pr\u00e9cis parmi nos invit\u00e9s, une invit\u00e9e un peu par surprise, mais enfin voil\u00e0, on en les carences et Catherine Viva qu'on va accueillir C\u00e9cile gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:38) [89%] :\r\nCatherine rivages journaliste ind\u00e9pendante qui a enqu\u00eat\u00e9 sur le vaccin HPV, on va tout entier HPV donc HPV, \u00e7a veut dire human papilloma virus c'est un virus qui provoque le cancer du col de l'ut\u00e9rus et ce vaccin HPV a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme le 1er vaccin contre le cancer, en l'occurrence ce cancer du col de l'ut\u00e9rus et dans votre livre, Catherine Riva la piq\u00fbre de trop, vous avez publi\u00e9 ce livre avec le gyn\u00e9cologue lausannois Jean-Pierre Spinosa en 2010, alors vous montrer comment la question de vacciner les jeunes filles contre le cancer du col de l'ut\u00e9rus a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en 2006 comme une avanc\u00e9e en termes de sant\u00e9 publique et comment les autorit\u00e9s sanitaires, aid\u00e9s par des commissions d'experts ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la m\u00eame prise en charge de la vaccination par les assurances de base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:20) [89%] :\r\nBonjour, Catherine rival bonjour votre enqu\u00eate d\u00e9montre aussi que la Commission f\u00e9d\u00e9rale de vaccination a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le le remboursement, or les membres de cette commission f\u00e9d\u00e9rale des experts de de la vaccination ont des conflits d'int\u00e9r\u00eats avec Merck et GSK, les 2 grosses firmes qui ont d\u00e9velopp\u00e9 le le vaccin, c'est ce que vous avez pu d\u00e9monte. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:37) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, enfin, ce que nous ne parce que notre enqu\u00eate a montr\u00e9, c'est que bon, quand on voit la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les vaccinations, telle qu'elle \u00e9tait constitu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire entre 2006 et 2007, effectivement, sur les 14 membres qui si\u00e8gent 10 avait des conflits d'int\u00e9r\u00eats avec Sanofi-Pasteur MSD, donc qui est le fabricant qui commercialisent le vaccin Gardasil en Europe et avec GlaxoSmithKline qui commercialise le vaccin Cervarix parmi c'est ces experts il y avait \u00e9galement, il y en avait \u00e9galement 6 qui avait des Liens d'int\u00e9r\u00eat disons un conflit d'int\u00e9r\u00eat Direct parce qu'en fait ils avaient servi dans des advisor Bordeaux dans des conf\u00e9rences ou dans des symposiums en lien directement avec le vaccin anti- HPV, ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque cette commission f\u00e9d\u00e9rale pour les vaccinations a \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e d'un r\u00e8glement qui pr\u00e9voyait qu'en cas de conflit d'int\u00e9r\u00eats, l'les membres concern\u00e9s devaient se r\u00e9cuser, or il s'est produit exactement le contraire, lorsque il a, il s'est agi pour cette commission de de d\u00e9battre de feu de mener les travaux sur cette vaccination, c'est-\u00e0-dire qu'elle a cr\u00e9e encore, un groupe de travail et parmi eux et dans ce groupe ad-hoc ont si\u00e9g\u00e9 \u00e9galement des membres de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les vaccinations et une bonne partie d'entre eux avaient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9galement ceux qui avaient des Liens d'int\u00e9r\u00eat avec les fabricants et en rapport Direct avec cette vaccination, donc on voit que le fait de faire des r\u00e8glements si personne ne s'occupe de les faire appliquer ou de contr\u00f4ler leur application finalement voil\u00e0 ils font jolies pour la galerie mais ils ne sont pas tr\u00e8s efficaces donc et ce. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:18) [87%] :\r\nOui, Catherine Riva est -ce que finalement ces ces experts hein, dont on voit qu'il avait des conflits d'int\u00e9r\u00eats, ce sont eux qui doivent dire si oui ou non ce vaccin est efficace au regard des \u00e9tudes cliniques est -ce que \u00e0 ce moment -l\u00e0, quel est, quel est leur, leur opinion \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:33) [92%] :\r\nAlors \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle n'a pas tellement chang\u00e9 en fait leur opinion aujourd'hui aussi alors \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 les les la la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les vaccinations qui devait se prononcer sur l'utilit\u00e9 de recommander cette vaccination a conclu que il valait vraiment la peine pour les jeunes filles en Suisse d\u00e8s l'\u00e2ge de 11 ans se faire vacciner, parce que le vaccin, disait -il, avait montr\u00e9 une tr\u00e8s grande efficacit\u00e9 dans le cadre des essais cliniques, il faut savoir aussi qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 cette commission de savoir ce qu'avait vraiment montrer le vaccin parce que les \u00e9tudes de enfin les les \u00e9tudes de face, 3 qui \u00e9taient l\u00e0 pour \u00e9valuer son efficacit\u00e9 n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 donc on a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:12) [85%] :\r\nPas les donn\u00e9es et il faut donner un avis pour efficace ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:15) [91%] :\r\nIl faut savoir que la commission a tout \u00e0 fait les moyens de demander aux fabricants de lui fournir ces donn\u00e9es comme Swiss m\u00e9dicaux monde l'homologation les avait \u00e9galement le probl\u00e8me c'est que de la m\u00eame fa\u00e7on que le fabricant dans ses brochures dans ses effets d'annonce, la Commission a conclu que le vaccin avec une tr\u00e8s grande efficacit\u00e9 donc on pouvait s'attendre \u00e0 une tr\u00e8s grande r\u00e9duction de l'incidence du cancer du col de la mortalit\u00e9 par cancer du colon suisse si on introduisait cette vaccination et qu'on obtenait une couverture vaccinale \u00e0 80 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:45) [73%] :\r\nDu coup, leur avis \u00e9t\u00e9 positif est -ce qu'on a ces r\u00e9sultats aujourd'hui et ce qu'on sait si si le vaccin, on a eu diminue la mortalit\u00e9 par cancer du comit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:53) [90%] :\r\nAlors effectivement c'est int\u00e9ressant, c'est que quand on regarde les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, ils ont dit que Lyon des journaux tr\u00e8s renomm\u00e9 comme le Lynx tout le New England Journal of Medicine, on a effectivement l'impression que le vaccin montrer une extraordinaire efficacit\u00e9, le probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, on se rend compte que dans ses publications, il manque des \u00e9l\u00e9ments absolument essentiels pour savoir si effectivement on vaccine dans la population, on obtiendra la baisse escompt\u00e9e et en fait il n'y a qu'un seul endroit o\u00f9 on trouve ces donn\u00e9es, ce sont dans des donn\u00e9es qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et qui sont dans les dossiers de la FDA, la Food and joke et ces r\u00e9sultats montrent en fait que quand on regarde le tableau global, en fait, les r\u00e9sultats ne sont pas bons, c'est-\u00e0-dire que le vaccin est tr\u00e8s efficace contre ces 2 souches \u00e0 haut risques il cible mais comme l'environnement DH fait qu'il existe \u00e9galement d'autres HPV \u00e0 haut risque, il se produit quelque chose dont on dont on sait que \u00e7a peut arriver, c'est-\u00e0-dire que on n'obtient pas la baisse escompt\u00e9e, on sait pas pourquoi, peut-\u00eatre parce que d'autres virus prennent la place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:05) [90%] :\r\nQue ni porte- parole de d'Interpharma, la mise sur le march\u00e9 tr\u00e8s ou trop rapide, ils diront certains, de de ce vaccin, \u00e7a peut \u00eatre un bon exemple finalement de pressions exerc\u00e9es par l'industrie pharmaceutique afin de de faire des des b\u00e9n\u00e9fices, \u00e7a c'est assez parlant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:20) [85%] :\r\nFranchement, je suis convaincu qu'en Suisse, on a un effet paradoxal est inverse, parce qu'en Suisse, on n'a pas de piq\u00fbres de trop en Suisse, on a un probl\u00e8me parce que les Suisses sont tr\u00e8s pessimistes \u00e0 l'\u00e9gard de n'importe quelle vaccination mais l\u00e0 o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes avec ce nom quand m\u00eame rougeole, c'est l'exemple le plus clair, mais enfin il en parle d'en parler maintenant de l'agent EDF le probl\u00e8me, c'est lorsque vous attendez par exemple, le cholest\u00e9rol, apr\u00e8s 20 ans, on se rend compte que par exemple dans l'\u00e2ge, mais revenir \u00e0 ce ce, donc s'il y a, c'est vrai, la honte, les si\u00e8ges seulement si vous attendez 20 ans jusque \u00e7a non, non, l'\u00e9glise durant c'est -ce que \u00e7a va effacer tous les donn\u00e9es qu'on a aujourd'hui et c'est l'OMS ainsi que la FBI ainsi que d'autres sont du m\u00eame avis que la vaccination contre le HPV porte un atout \u00e0 l'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, si \u00e0 long terme, la r\u00e9duction du cancer du col tuteur ou \u00e7a, on ne sait pas, on sait par exemple et les r\u00e9sultats en Suisse, on a une p\u00e9n\u00e9tration du de la vaccination qui est tr\u00e8s faible, on n'a aucun r\u00e9sultat chez nous on Australie, on a un syst\u00e8me de sant\u00e9 publique de l'\u00c9tat, apr\u00e8s 2 ans on a vu une r\u00e9duction de 80 pourcent parmi parmi les jeunes femmes sont les jeunes femmes des d\u00e9cisions pr\u00e9coce carcinog\u00e8ne, \u00e7a c'est quelque chose qu'on a et -ce qu'ici \u00e0 l'antenne, l'effet est positif, franchement, on en sait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:55) [78%] :\r\nOn vous mettra pas d'accord, a manifestement tous les 2, reste \u00e0 la 4\u00e8me juste pour terminer. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:00) [86%] :\r\n\u00e7a d'accord, en l'occurrence, il s'agit pas d'\u00eatre d'accord, en l'occurrence, ce dont je parle, ces essais qui n'ont pas montr\u00e9 de preuves en m\u00e9decine, il s'agit des essais du meilleur niveau de preuve que l'on puisse faire, n'ont pas montr\u00e9 d'impact de la vaccination, l'\u00e9tude dont parle Monsieur Cohen il est une \u00e9tude que l'on dit observation Neil c'est une \u00e9tude qui montent des corr\u00e9lations mais qui ne peut il ne pourra jamais en m\u00e9decine fond\u00e9e sur les preuves \u00eatre avanc\u00e9 commettant une d\u00e9monstration de l'efficacit\u00e9 d'un produit, donc l\u00e0 il y a une certaine malhonn\u00eatet\u00e9 \u00e0 vouloir poser les choses cette fa\u00e7on disons que l\u00e0- bas, \u00e7a montre les r\u00e9sultats, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0, pas les donn\u00e9es alors Christophe on gare justement sur les essais cliniques, on va on on va prendre un moment pour pour les \u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:39) [87%] :\r\nOui, ben justement, le probl\u00e8me c'est que les firmes qui investissent \u00e9norm\u00e9ment d'argent non non, pas forc\u00e9ment toujours int\u00e9r\u00eat \u00e0 publier un essai clinique n\u00e9gatif, une exp\u00e9rience qui ne d\u00e9montre par exemple aucun Avantage th\u00e9rapeutique, voire des effets secondaires dangereux ces donn\u00e9es n\u00e9gatives ne sont donc pas toujours publi\u00e9 comme on l'a vu dans les revues m\u00e9dicales et ces donn\u00e9es manquantes sont un grave probl\u00e8me hein pour bien \u00e9valuer tels ou tels m\u00e9dicaments cela m\u00eame pour le m\u00e9decin ou le pharmacien le plus int\u00e8gre Pascal Bonin prix chef des pharmaciens aux H\u00f4pitaux universitaires de de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:16) [92%] :\r\nM\u00eame si vous \u00eates totalement ind\u00e9pendant, il va, il va lire des articles scientifiques qu'il va, qu'il va pouvoir trouver dans les p\u00e9riodiques m\u00e9dicaux mais il peut lire que ce qu'on veut bien publi\u00e9 donc il faut qu'on puisse aussi lui faire apercevoir ce qui a un petit peu derri\u00e8re le miroir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:35) [94%] :\r\nParce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9tudes peut-\u00eatre sur les effets n\u00e9gatifs, les effets secondaires qui ne sont tout simplement pas publi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:41) [91%] :\r\nBah, bien \u00e9videmment, bien \u00e9videmment, et ceci, encore une fois, pour diff\u00e9rentes raisons, je crois que c'est, c'est ce qui est complexe et qu'on peut jamais jeter la Pierre que sur un seul coupable, il y a \u00e9videmment toute la strat\u00e9gie de l'industrie qui, pour qui, d\u00e9j\u00e0, va chercher \u00e0 pas trop d\u00e9montrer qu'il y a des effets n\u00e9gatifs et puis qui effectivement va conduire au fait que des \u00e9tudes n\u00e9gatives, elles vont peut-\u00eatre rester dans le dossier d'enregistrement du m\u00e9dicament, mais peut-\u00eatre pas \u00eatre mises sur la place publique en termes de publications et la l'acc\u00e8s \u00e0 des registres d'essais cliniques qui sont en train de se mettre en place sera d'une aide pr\u00e9cieuse, et puis on a \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 je dirais scientifiques du monde m\u00e9dical, des journaux, des p\u00e9riodiques m\u00e9dicaux, une tendance \u00e0 \u00e0 vouloir publier des choses qui qui sont sensationnels qui sont int\u00e9ressantes et le fait d'informer qu'un m\u00e9dicament n'a pas d'essai, c'est moins int\u00e9ressant que de publier qu'cas m\u00e9dicaments va \u00eatre r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:39) [57%] :\r\nMillenium minimal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:42) [94%] :\r\nThomas, ce que nie, porte- parole d'Interpharma pourquoi finalement ne pas publier tous les r\u00e9sultats des \u00e9tudes cliniques qui sont men\u00e9es par l'industrie pharmaceutique, les bons r\u00e9sultats comme les mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:52) [84%] :\r\nBonne question, et franchement, il n'y a pas de raison pour ne pas les publier et l\u00e0 on a avanc\u00e9 beaucoup dans les ann\u00e9es derni\u00e8res en bas romancier encore plus dans l'avenir, actuellement il y a des, des, des, d'un dialogue en cours entre les agences de contr\u00f4le m\u00e9dicaments am\u00e9ricains, europ\u00e9ens et aussi Smith Mehdi qui est impliqu\u00e9, et au sein de l'industrie pour vraiment r\u00e9pondre Alexis Jean ce que on d\u00e9monte qu'on ne publie pas seulement les r\u00e9sultats positifs, mais aussi les r\u00e9sultats n\u00e9gatifs, donc j'ai jamais \u00e9t\u00e9 en ce changement d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 il y a 7 ans, il n'y a rien qu'en cache, s'il y a vraiment des effets, des effets secondaires, s'il y a vraiment des cons\u00e9quences qui force une ferme m\u00eame de retirer un produit du march\u00e9, on a cit\u00e9 le cas de Irak on a cit\u00e9 le cas d'Avandia par exemple cance d\u00e9j\u00e0, maintenant il y a des sanctions qui quand m\u00eame qui sont du pain, du commercial aupr\u00e8s du temps, \u00e7a a pris \u00e9norm\u00e9ment de temps pour que le public soit par exemple, retir\u00e9 du march\u00e9, pas tellement le virus c'est c'est non, comme le sont les probl\u00e8mes des billes acc\u00e8s que les effets scandaient hier cardiovasculaire, on s'est rendu compte seulement quelques ann\u00e9es apr\u00e8s l'arr\u00eat m\u00eame parce qu'elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 sur l'effet inflammatoire et l'effet inflammatoire, c'est la cons\u00e9quence que les produits qu'on utilise contre les rhumatismes actuels ont des effets qui sont eux \u00e0 vers, et c'est la raison laquelle on a cherch\u00e9 quelque chose qui est aussi efficace mais moins d'effets secondaires et seulement lorsqu'on a pens\u00e9, on avait esp\u00e9r\u00e9 que le Vioxx aller marcher aussi quant les polypes dans ses autres essayant s'est rendu compte que le Vioxx avait un effet secondaire mais aussi la cons\u00e9quence si quelque chose comme \u00e7a arrive, \u00e7a peut co\u00fbter tr\u00e8s cher aux fermes et comme je l'ai dit, on a besoin, comme les professeurs Kuta d'\u00e9clairage, il faut bien s\u00fbr aussi avoir justement de poche en 68 et quand \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats et l'industrie est pr\u00eat \u00e0 avancer plus ont vraiment assurer transparence et publication de tous les r\u00e9sultats,D. D des \u00e9tudes mais justement clean jour positif ainsi que depuis un mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:10) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois sachant que quand m\u00eame pr\u00e8s de 90 pourcent de de des \u00e9tudes cliniques en Suisse sont sont financ\u00e9es par l'industrie, comment savoir si les r\u00e9sultats sont biais\u00e9es ou non alors aujourd'hui pour un m\u00e9decin comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:20) [84%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e9videmment, parce que d'abord, si vous voulez la publication \u00e9videmment le Interpharma enfin, la pharmacie fait son boulot, il aider des des \u00e9tudiants en march\u00e9 les finances ailleurs souvent pour que soit mise en application, mais son parapluie et parle de son PIB des docteurs et sont publi\u00e9s par les institutions de fond finalement la responsabilit\u00e9 de la publication, elle rel\u00e8ve des docteurs et des institutions, mais il faut bien se rendent compte que pose institutions et l'auteur, il y a des enjeux qui sont pas forc\u00e9ment quand j'entends l'ann\u00e9e se pharmaceutique, jouer \u00e0 la vierge effarouch\u00e9e l\u00e0- dedans, c'est quand m\u00eame assez pittoresque parce que non seulement elle finance les \u00e9tudes, mais \u00e9videmment il va pas financer une \u00e9tude pour avoir publi\u00e9 une s\u00e9rie qui va contre ses int\u00e9r\u00eats, bien s\u00fbr, elle va pas le dire comme \u00e7a mais elle va faire comme \u00e7a, la plupart des revues d'ailleurs, il y a eu un scandale enfin un scandale mais une remise en place, la plupart des revues m\u00e9dicales \u00e0 quelques ann\u00e9es, o\u00f9 elles ont d\u00fb signer une charte comme quoi ils s'est engageaient \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendante de de l'aveu de la pharmacie parce qu'\u00e9videmment elles existent aussi en partie par la publicit\u00e9 de de ses industries et que pour le l'\u00e9diteur de choisir ou non \u00e0 l'article qui passe \u00e9videmment on peut se douter qu'il a fait \u00e7a, donc maintenant il y a une bonne fois \u00e7a et les auteurs maintenant dans les articles mettant ce sur leur bonne foi, il s'engage \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendant de l'industrie pharmaceutique, bien s\u00fbr, il faut juste des d\u00e9finir les limites de la bonne foi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:40) [87%] :\r\nAlors on a re\u00e7u le un Mail il Dunn d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e m\u00e9dicale qui est en train de nous \u00e9couter en \u00e9coutant votre \u00e9mission et c'est ce qui nous dit en \u00e9coutant votre \u00e9mission aujourd'hui et en tant que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e m\u00e9dicale depuis 15 ans, j'ai l'impression d'\u00eatre un monstre format\u00e9 qui rencontrent de pauvres m\u00e9decins d\u00e9munis, vous ne parlez que tr\u00e8s peu des r\u00e8gles tr\u00e8s et de plus en plus strictes que nous devons respecter de par la loi suisse de par le code pharmaceutique et de parler, les polices de de nos entreprises, s'il vous pla\u00eet pensez acheter un m\u00e9decin avec un stylo n'est -ce pas une insulte \u00e0 son Intelligence justement si ces r\u00e8gles aujourd'hui ces contr\u00f4les ne sont -ils pas suffisamment stricte avec un cadre suffisamment resserr\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui s'est fait pendant longtemps pour, dans le fond, dire c'est du pass\u00e9 et on a pass\u00e9 un autre chapitre, Catherine, vous vouliez intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:23) [87%] :\r\nCela, alors \u00e7a c'est quelque chose qu'on entend tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement de la part de l'industrie, c'est on est conscient des avoirs qu'on a fait dans le pass\u00e9, mais maintenant tout va changer et on va se doter de cadre extr\u00eamement rigoureux et \u00e7a ne passera pas la m\u00eame chose, les revues, les revues m\u00e9dicales dans le cas du Vioxx, le CEP, justement par rapport \u00e0 ce qui se passe avec le Vioxx que les revues m\u00e9dicales ont dit nous ne publierons plus que des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 dont le protocole a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 pr\u00e9alablement dans une banque de donn\u00e9es et parce que justement le cas du Vioxx, le probl\u00e8me, c'\u00e9tait pas les polypes le probl\u00e8me, c'\u00e9tait que le protocole avait \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 en cours d'essai alors et cela en fait qu'il y a eu ce probl\u00e8me de fraude, donc, mais le probl\u00e8me c'est qu'on s'aper\u00e7oit de plus pr\u00e8s, c'est que m\u00eame les revues m\u00e9dicales qui disent avoir des r\u00e8glements draconiens ne les respectent pas elle d'exige par exemple une d\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats des auteurs mais non v\u00e9rifie par l'exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:14) [78%] :\r\nDonc, on dit que on fait que l'\u00e9rection plus mais le probl\u00e8me c'est qu'il manque un contr\u00f4le finalement de de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:20) [70%] :\r\nOui, ou bien ces r\u00e8gles ne r\u00e9fl\u00e9chissent m\u00eame pas l'applicabilit\u00e9 de ses r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:24) [82%] :\r\nMais comme le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 m\u00e9dical a dit franchement ils ne sont pas des morts, ce sont des gens de bonne foi, comp\u00e9tent et il faut, comme je l'ai dit au d\u00e9but pas sous- estimer l'Intelligence des m\u00e9decins n'est pas vous \u00e9gal par l'int\u00e9gralit\u00e9 des raies. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:39) [87%] :\r\nIl n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de 2 monstres d'd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s m\u00e9dicaux, je veux dire, simplement ils sont form\u00e9s, \u00e9videmment, sont form\u00e9s pour faire un boulot et dans le boulot, il y a une esp\u00e8ce de confusion entre l'information. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:49) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:50) [82%] :\r\nEt le marketing, c'est 2 choses qui sont un peu m\u00e9lang\u00e9, d'ailleurs il y a, prenant l'exemple Simplon un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 m\u00e9dical et vous nous parlez de la concurrence, elle existe pas point il sait m\u00eame pas comment elle s'appelle d'ailleurs donc il la nomme jamais mais \u00e7a, c'est un principe non pas d'\u00e9ducation, on va dire c'est un principe de formatage, j'ai donc c'\u00e9tait juste la base mais c'est pas, ils sont pas Monfils font leur boulot, j'ai jamais condamn\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:11) [90%] :\r\nMais que dire justement du cadre l\u00e9gal, on sait par exemple que la loi sur les produits th\u00e9rapeutiques est en train de changer en train devenir plus rigide, c'est vrai, les diff\u00e9rentes institutions se dote de chartes \u00e9thiques de plus en plus strictes, mais est -ce que finalement il y a des contr\u00f4les est -ce que ce cadre l\u00e9gal est suffisant pour \u00e9viter les d\u00e9rapages \u00e0 venir pour monsieur et madame tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:28) [78%] :\r\nJean-Jacques l'\u00c9tat chirurgie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:29) [88%] :\r\nLa loi a changer \u00e9videmment, mais ce qu'on peut dire que c'est une coque vide c'est-\u00e0-dire qu'\u00e9videmment il y a un texte, \u00e9videmment, il y a \u00e7a, mais il y a pas de moyens, il y a pas d'\u00e9quipe, il y a pas d'argent, il y a pas, il faut mettre \u00e7a en place, sinon \u00e7a sert \u00e0 rien et puis en fait on est dans un vignoble qui est de la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression, c'est-\u00e0-dire qu'on va faire au on met en place une loi pour faire de la pr\u00e9vention, la cette r\u00e9pression, c'est pas \u00e7a qu'il faut mettre en place, il faut de la dissuasion, c'est-\u00e0-dire que si derri\u00e8re il y a pas de condamnation extr\u00eamement ferme et rigoureuse, bien s\u00fbr, qu'y en a, pour l'industrie, mais comme vous le dites, ce sont des hommes, ce sont des condamnations purement \u00e9conomique, le probl\u00e8me c'est que le march\u00e9 de la sant\u00e9, \u00e7a n'est pas un march\u00e9 \u00e9conomique et d'ailleurs les gens qui sont dans ce march\u00e9 -l\u00e0, qui sont consommateurs c'est le c'est le royaume pour l'industrie, ils sont captifs, donc pas le choix quand on est malade, on n'a pas le choix, alors quand vous dites que la concurrence marche, elle marche entre vous, elle marche pas pour les malades, c'est pas vrai, et c'est pour \u00e7a que, dans ce milieu -l\u00e0, l'offre en mangeant de la demande, parce que quand il y a de l'offre quand on est malade, on la veut, et c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:29) [74%] :\r\nAlors comment vous faites -vous aujourd'hui Jean-Fran\u00e7ois \u00e0 en tant que professionnel de de la sant\u00e9, comment faites -vous pour pratiquer aujourd'hui en tant que m\u00e9decin sans \u00eatre influenc\u00e9 et sont vous rapport finalement avec la avec l'industrie pharmaceutique aussi sont excellents, oui, non, ils sont excellents, c'est-\u00e0-dire que je vais Gaziello et aid\u00e9s, vous faites payer les convoyeurs m\u00e9tro l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:49) [76%] :\r\nJe lisais beaucoup, \u00e7a va aller, stylo ma secr\u00e9taire aussi en avait assez, donc \u00e7a suffit, mais je veux dire on parle que de ces moyens -l\u00e0 parce qu'on parle y stylo et \u00e7a comme \u00e7a mais c'est c'est le symbole, j'attends, c'est faire injure \u00e0 leur r\u00e9gion \u00e0 leur imagination, je une imagination pour \u00e7a qui est bien plus importante que celle des stylos. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:04) [91%] :\r\nMais ce que le changement est li\u00e9 \u00e0 la formation des jeunes m\u00e9decins, c'est l\u00e0 qu'il faut investir pour qu'ils soient conscients de ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:11) [89%] :\r\nEntre autres, mais il faut aussi, hein, il faut aussi comme les consommateurs, il faut aussi que les patients soient \u00e9duqu\u00e9s, on les \u00e9duque bien aujourd'hui sur la consommation des produits tous les jours n'a pas besoin d'\u00eatre un sp\u00e9cialiste de la salade pour pour savoir lire une \u00e9tiquette, donc on peut tr\u00e8s bien les \u00e9duquer, il y a pas besoin d'\u00eatre un sp\u00e9cialiste ni du m\u00e9dicament, ni la maladie pour se poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:31) [75%] :\r\nDonc j'conclusion par rapport \u00e0 ces accusations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:35) [87%] :\r\nFranchement, pour me va, je comprends mal comment on peut \u00e9ternellement sous- estimer l'Intelligence des m\u00e9decins ainsi que 2 en principe scandalis\u00e9 le comportement de l'industrie parce que l'industrie le objectif tenter, elle s'en tire tr\u00e8s bien, c'est de mieux Cherri\u00e8re et mieux soigner, investir dans la recherche et d\u00e9veloppement, nous sommes en faveur de des r\u00e8gles chang\u00e9es ainsi au sein de l'industrie ainsi et et l\u00e0 on a investi consid\u00e9rablement de l'argent, par exemple, on va d\u00e8s dans l'avenir on va publier n'importe quels transferts financiers m\u00eame une r\u00e9mun\u00e9ration de quelqu'un qui tire sa son Euro pour un discours qu'il donne \u00e0 gauche \u00e0 droite ou \u00e0 publier tous les investissements des fermes sont monstrueuses pour cela et on va voir aussi des contr\u00f4les au niveau \u00e9tatique, par exemple en France, on a r\u00e9cemment chang\u00e9 la l\u00e9gislation suisse mais que va aussi s'adapter, moi je suis assez optimiste que franchement le m\u00e9dicament en Suisse CR le m\u00e9decin ainsi que le patient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:43) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que vous aurez tous les 2, pas de mal de temps pour exprimer vos points de vue Jean-Fran\u00e7ois Kuta, chirurgien \u00e0 Lausanne, ancien chef de clinique au CHUV et puis thomas-k, porte- parole d'Interpharma, l'association des entreprises pharmaceutiques, ensuite, nous avions \u00e9galement Catherine journaliste ind\u00e9pendante aujourd'hui avec nous, les m\u00e9decins sont -ils influenc\u00e9s par l'industrie pharmaceutique, \u00e9mission sp\u00e9ciale pr\u00e9par\u00e9e ce matin par Christophe ont gar\u00e9 C\u00e9cile Gu\u00e9rin, vous pouvez passez par notre site RTS Point CH Barbie qu'CQFD pour \u00e9couter tout cela demain matin 10 heures grand invit\u00e9 de CQFD, le g\u00e9ologue et volcanologue Thierry Basset, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres, ce matin, je souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 11 heures, on se r\u00e9jouit de vous retrouver demain matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:22) [70%] :\r\nJean-Marie Poir\u00e9 avec point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ungar, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "professionnels de la sant\u00e9, t\u00e9moins", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03FA14BA-9F7F-48BF-A138-23609231DF89", "internalArchiveId": "03FA14BA-9F7F-48BF-A138-23609231DF89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Une minorit\u00e9 d'habitants du Jura bernois voudraient rejoindre le canton du Jura. Gilles Surchat, habitant du Jura bernois, \u00e9voque son attachement au canton de Berne", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 211, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:17:50Z", "speechToTexts": ["25.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nInvit\u00e9 de la r\u00e9daction, un sondage publi\u00e9 mardi r\u00e9v\u00e8le que si les citoyens du Jura bernois devait d\u00e9cider aujourd'hui de l'\u00e9ventuel rattachement de leur r\u00e9gion au comptant du Jura, h\u00e9 bien il ne serait qu'un quart \u00e0 l'accepter la votation aura lieu le 24 novembre prochain mais ce r\u00e9sultat n'augure rien de bon pour les promoteurs d'un du Jura \u00e9largie, on en parle avec vous ce matin Gilles sur chat bonjour, bonjour, vous habitez la commune de Reconvilier, vous \u00eates donc actuellement un citoyen bernois et vous avez particip\u00e9 \u00e0 ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [77%] :\r\nOui, j'\u00e9tais dans ma cuisine, en train de Yasser quand tout d'un coup, il y a le t\u00e9l\u00e9phone qui a sonn\u00e9, ah, ah, non, je veux d'abord sursauter non au-dessus de l'\u00e9t\u00e9, tomber battant donc en sur les cartels, puis apr\u00e8s j'ai r\u00e9pondu : la Terre est tout surpris, il y avait quelqu'un au bout du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [78%] :\r\nIl ne peut ben oui c'est c'est logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [80%] :\r\nNon tarde habitude quand on t\u00e9l\u00e9phone, il y a un disque qui voyait patienter \u00e0 l'op\u00e9rateur sera Rabia, toi, avec vous, puis apr\u00e8s je dois changer d'assurance maladie, ou bien \u00e0 la Cit\u00e9 de la joie, l'air oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [86%] :\r\nOui, vous pouvez aussi vous vous ne savez que des appels de t\u00e9l\u00e9marketing sur votre ligne fixe oui je vous inviterais faire vous joindre sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable au poste au portable, moi, d'accord, bon, revenons \u00e0 ce sondage oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [77%] :\r\nAh, alors \u00e0 la 1\u00e8re question r\u00e9pondu d'abord faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [74%] :\r\nAu matin, mais on ne peut pas r\u00e9pondre faut un sondage c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [75%] :\r\nSi l'Inde pas demand\u00e9 si je savais qu'il y avait un vote qui allait avoir lieu, j'avais honte de dire non \u00e0 l'homme, je dis oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [86%] :\r\nComme comme nom de 6 pourcent des des sond\u00e9s un qui se sont en effet d\u00e9clar\u00e9s au courant de la votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [67%] :\r\nOui, on a peut-\u00eatre d'autres combattirent allo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [77%] :\r\nMais l\u00e0 vous avez personne ne ment aux instituts de sondages \u00e0 par vous Monsieur sur, raison pour laquelle leurs \u00e9tudes sont aussi fiables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [88%] :\r\nAh oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nOui, et ensuite \u00e0 la question de savoir si vous alliez voter oui ou non, vous avez r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [75%] :\r\nOui, le r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [87%] :\r\nMais vous avez r\u00e9pondu quoi j'ai r\u00e9pondu : non, non, vous n'\u00eates donc pas favorable au rattachement du Jura bernois au comptant du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [81%] :\r\nOui, non, non je veux pas pu Jura bernois y soit pas au au poteau de baisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [83%] :\r\nNous nous opposons au canton du Jura oui, vous voulez qu'il soient rattach\u00e9s ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [74%] :\r\nOui je je veux pas qu'il y soit pas au au Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [75%] :\r\nOui et non, c'est le c'est le Jura bernois qui pourrait \u00eatre rattach\u00e9 au canton de Berne au poteau de Juraj ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [66%] :\r\nL'endroit voici dot\u00e9s de figure o\u00f9 je devrai d\u00e9m\u00e9nager dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [90%] :\r\nMaintenant c'est votre r\u00e9gion qui devrait d\u00e9m\u00e9nager comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [76%] :\r\nBeaucoup d'argent a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 depuis le d'usage dans le canton de Berne qu'aujourd'hui Thierry Janssen Bourrignon charcuterie personnage est comme \u00e7a, dans un avis, moi je suis bien \u00e0 Reconvilier moi non, heureusement et mais caract\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [89%] :\r\nHeureusement qu'il reste encore 5 mois pour clarifier les choses aupr\u00e8s des citoyens et on verra si la campagne, elle devait avoir pour les contribuera \u00e0 faire \u00e9voluer l'opinion, comme l'esp\u00e8re le maire socialiste et s\u00e9paratistes de Moutier Maxime Zuber, pour qui la la, mais ce n'est pas encore dite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [78%] :\r\nMoi, je vais, je vais \u00e0 la messe le mais il y a plut\u00f4t une culture la c'est dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [93%] :\r\nVoil\u00e0 Gilles sur sa, je rappelle que vous vivez \u00e0 Reconvilier dans le Jura bernois donc et je vous remercie d'avoir comment\u00e9 pour nous le r\u00e9sultat de ce sondage sur la votation du 4 novembre prochain, bonne journ\u00e9e, non merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [66%] :\r\nParce qu'on avec les magasins Monsieur et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-222D3C0B-E837-4EDA-8A39-BEB55AF1A9B4", "internalArchiveId": "222D3C0B-E837-4EDA-8A39-BEB55AF1A9B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Le secours aux bless\u00e9s de guerre a du mal \u00e0 acc\u00e9der au terrain syrien : Interview Qassem al Zein, m\u00e9decin syrien qui se trouve actuellement au Liban. - 2. M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res critique dans une lettre ouverte les Etats qui promettent de l'aide humanitaire aux r\u00e9fugi\u00e9s Syriens, mais n'en font pas assez : Interview de Bruno Jochum, directeur-g\u00e9n\u00e9ral de M\u00e9decin Sans Fronti\u00e8res Suisse  ", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "Dernier exemple, le drame humanitaire qui frappe la ville de Qousseir, reprise par l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et le Hezbollah libanais. Le si\u00e8ge de la ville a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement brutal selon le t\u00e9moignage d'un m\u00e9decin syrien. Le Dr Qassem al Zein a v\u00e9cu la d\u00e9b\u00e2cle de Qousseir et a fui avec les bless\u00e9s.", "durationSec": 560, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-02T09:28:02Z", "speechToTexts": ["02.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAvec nous Bruno Chaumont soir bonsoir, c'est le directeur g\u00e9n\u00e9ral de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res pour la Suisse avec vous Bruno Chaumont et sur la situation en Syrie puis en particulier \u00e9coutez avec vous un un t\u00e9moignage ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nOui \u00e0 la Syrie, d'abord, aujourd'hui c'est ce chiffre 93000 c'est le nombre de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis mars 2011 depuis le d\u00e9but du conflit, un bilan publi\u00e9 aujourd'hui par l'ONU, mais les Nations unies estiment que le v\u00e9ritable bilan et sans doute beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, ce conflit fait aussi des milliers de bless\u00e9s tous les jours et les secouristes, dont vous \u00eates ont du mal \u00e0 acc\u00e9der au terrain, dernier exemple le drame humanitaire qui frappe la ville de Qousseir et qui a \u00e9t\u00e9 reprise par l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et le Hezbollah libanais, le si\u00e8ge de la ville a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement brutal et je vous propose d'entendre selon ce t\u00e9moignage assez rare d'un m\u00e9decin syrien, le Docteur Qassem al Fahim, qui a v\u00e9cu la d\u00e9b\u00e2cle de Qousseir et qui a pu fuir avec les bless\u00e9s, il se trouve actuellement au Liban, et nous avons pu joindre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:49) [64%] :\r\nAucun arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [81%] :\r\nDonc il il raconte que, il y avait encore 15000 civils avant qu'il sorte et ils avaient sur les bras 1300 bless\u00e9s et cette derni\u00e8re attaque militaire, elle \u00e9tait tellement barbare, ils avaient l'impression que leur leur but, c'\u00e9tait juste la destruction, non ils allaient bombarder, ils n'ont pas eu apr\u00e8s l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur, les r\u00e9volutionnaires et n'avait pas les moyens, donc il leur semblait que s'est rest\u00e9 l\u00e0- bas et qu'il continue, c'\u00e9tait juste un suicide et m\u00eame l'\u00e9quipe m\u00e9dicale qui travaille Qousseir m\u00eame, elle a particip\u00e9 \u00e0 porter les bless\u00e9s parce qu'ils ont du march\u00e9 en portant leurs complices, ce plan, c'est Paul et l'autre partie \u00c9lise et l'essayer d'aider les bless\u00e9s mais il n'avait pas beaucoup de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [77%] :\r\nQuel type de blessure, vous avez eu \u00e0 traiter, et avec elle, quels moyens \u00e0 disposition l'avait ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [84%] :\r\nIl dit qu'ils avaient \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 bless\u00e9s parmi les civils et c'est bless\u00e9s l\u00e0, disons, c'\u00e9tait des r\u00e9sultats de le but du bombardement et de la destruction, donc les gens qui sortaient sous les d\u00e9bris et il souffrait de blessures multiples alors que les 300 autres c'\u00e9tait parmi les r\u00e9volutionnaires et il souffrait plut\u00f4t des confrontations directes avec Hezbollah, donc c'\u00e9tait les semaines personne donc c'\u00e9tait plut\u00f4t des blessures unique par balle maintenant les moyens, il disait qu'un peu au d\u00e9but, donc ils avaient d\u00e9rob\u00e9 du mat\u00e9riel un peu pour 3 mois \u00e0 peu pr\u00e8s, mais que dans le pass\u00e9 ces derniers jours, c'\u00e9tait tellement horrible les bombardements qui manquait de tout, il manquait des produits pour faire des op\u00e9rations chirurgicales \u00e0 la fin il manquait m\u00eame du d\u00e9sinfectant, rien qu'un d\u00e9sinfectant, il n'en avait plus alors que les conditions \u00e9taient port\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [84%] :\r\nEst -ce que vous avez eu de l'aide de l'ext\u00e9rieur des ONG \u00e9trang\u00e8res ou ou locales, par exemple, voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [81%] :\r\nLe il a dit Docteur quoi c'est moi qui l'a appel\u00e9 et lui- m\u00eame, il a essay\u00e9 d'appeler le meneur de la Croix-Rouge, selon Claude son centre \u00e0 Damas sont sans travail ailleurs et la r\u00e9ponse \u00e9tait toujours la m\u00eame pour intervenir, il leur fallait une autorisation de l'OGM syrien Docteur Qassem et comment le r\u00e9gime syrien pourrait donner une telle autorisation si son but \u00e9tait l'extermination de la population, le proc\u00e8s, il dit que il n'y a aucune autre organisation qui est venu \u00e0 leur secours et que c'est, c'est c'est la honte, c'est la honte, or. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [82%] :\r\n\u00e0 l'humanit\u00e9, le m\u00e9decin syrien Qassem Elsa, une interrog\u00e9 par Alexandra Ben avec la production de vache Zimmermann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [85%] :\r\nBon, je ne ch\u00f4me vous \u00eates avec nous en Direct, directeur g\u00e9n\u00e9ral de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res pour la Suisse, un mot sur ce t\u00e9moignage, \u00e7a recoupe 2 les informations que vous avez qui qui provient du terrain en s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:42) [84%] :\r\nOui, parfaitement, hein, ce soir, ce t\u00e9moignage d\u00e9crit le niveau de trag\u00e9die au au quotidien dont dont souffre le les Syriens et mais \u00e9galement finalement c'est c'est bataille quasiment \u00e0 huis clos ou tr\u00e8s peu d'aide, voire aucune aide ne peut, ne peut \u00eatre achemin\u00e9s sur place et en particulier, bon, on va encore jusqu'aujourd'hui le le gouvernement syrien n'autorise pas la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des organisations humanitaires \u00e0 travailler sur place contraint celles qui sont autoris\u00e9es, de m\u00eame que les Nations unies, des conditions extr\u00eamement restrictive de de partenariat avec le Croissant-Rouge syrien qui naturellement est tr\u00e8s proche du gouvernement et ce sont moins des des conditions absolument draconiennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [96%] :\r\nDonc le vraiment la faute sur le gouvernement syrien dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:44) [91%] :\r\nJe, je pense que dans un conflit, les autorit\u00e9s quelles soient gouvernementales ou d'opposition, ont une responsabilit\u00e9 \u00e9crasante dans la la facilitation ou non des secours aux populations civiles et dans le respect du travail humanitaire, ce qu'on voit depuis maintenant 2 ans, c'est une un ciblage moi extr\u00eamement fr\u00e9quent, voire syst\u00e9matique dans certains cas des professionnels m\u00e9dicaux principalement syrien, bien entendu, \u00e0 chaque fois que j'essaye de porter secours \u00e0 des bless\u00e9s ou \u00e0 des populations civiles de du fait du refus des autorit\u00e9s syriennes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de nous laisser travailler sur leur territoire, m\u00e9decins sans fronti\u00e8res est pr\u00e9sent en Syrie dans les zones d'opposition \u00e0 travers 5 structures hospitali\u00e8res qui prennent en charge des bless\u00e9s, bien s\u00fbr, mais aussi s'adresse maintenant de plus en plus aux besoins g\u00e9n\u00e9raux de sant\u00e9 d'une population avec un syst\u00e8me de sant\u00e9 publique qui qui s'est pas effondr\u00e9. \r\nAvec beaucoup de voix, de manque de manque de m\u00e9dicaments, manque de mat\u00e9riel, manque de Stars et voil\u00e0 aujourd'hui les Besan\u00e7on effectivement dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [81%] :\r\nVous critiquez \u00e9galement au sein de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, les \u00c9tats qui promettent de la dit moniteur au r\u00e9fugi\u00e9s syriens mais mais qui n'en font pas assez, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s que c'est effectivement assez difficile en d'aller sur place, c'est un manque d'argent, \u00e7a manque de ressources, ces attaques \u00e9tant d'aider. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:24) [86%] :\r\nOui on on constate un un d\u00e9calage bah grave finalement assez effroyable, entre des discours de solidarit\u00e9 avec les populations civiles syriennes prise dans ce conflit et si un nom des actes d'assistance extr\u00eamement insuffisant par rapport au besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [93%] :\r\nC'est d\u00fb \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:46) [87%] :\r\nVrai, c'est vrai, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Syrie, alors c'est c'est c'est du un certain nombre d'obstacles administratifs qu'on peut rencontrer au Fronti\u00e8res pays aux fronti\u00e8res des pays environnants, il n'y a quasiment pas, il y a tr\u00e8s peu d'insistance venant de de ces pays qui ne transite pas par le gouvernement de de Damas, il y a un manque de moyens, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, il y a un manque de moyens, il y a un manque d'acteurs sur place qui peut, qui peuvent r\u00e9ellement acheminer de l'aide humanitaire et m\u00e9dicale et dans les pays qui accueillent des r\u00e9fugi\u00e9s, m\u00eame si jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, certains ont eu des politiques extr\u00eamement fermes ouverte en gardant la fronti\u00e8re en gardant leurs fronti\u00e8res voil\u00e0 ouverte pour les flux de r\u00e9fugi\u00e9s, maintenant, les autres ont encore une fois, les obstacles sont sont nombreux, il y a pas assez de moyens pour pour le, pour prendre en charge \u00e0 peu pr\u00e8s les 200000 r\u00e9fugi\u00e9s par mois qui sortent du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [80%] :\r\nVous dites un manque de volont\u00e9 politique, certains \u00c9tats Bruno ou telle qu'est -ce que \u00e7a veut dire que la Suisse est concern\u00e9e par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:55) [88%] :\r\nAlors je pense que la que la que la Suisse comme la plupart des pays europ\u00e9ens, effectivement, on pourrait faire plus, ne serait -ce que pour partager moi sa propre part d'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ou mettre plus de moyens financiers sur la table pour r\u00e9pondre aux besoins, je, je veux juste donner quelques exemples aujourd'hui donc on au au Liban, qui accueille probablement 700 800000 r\u00e9fugi\u00e9s avec une grande part d'entre eux qui ne sont pas enregistr\u00e9es, h\u00e9 bien il y a encore de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses familles qui ne per\u00e7oivent aucune assistance ceux qui peuvent en perce, avoir une aide m\u00e9dicale, son budget d'en payer une part, et on a tr\u00e8s tr\u00e8s peur qu'avec l'hiver \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et puis des flux toujours plus important de r\u00e9fugi\u00e9s les conditions se sont pires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [81%] :\r\nSur le merci beaucoup Bruno Chaumont pour votre intervention ce soir, vous \u00eates directeur g\u00e9n\u00e9ral de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, en Suisse, vous r\u00e9agissiez aussi \u00e0 ces t\u00e9moignages et Docteur Qassem revenu de de Qousseir fait une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:14) [89%] :\r\nOui, je vous remercie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Zimmermann, Wajd", "role": "syrienne de Suisse", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Al Zein, Qassem", "role": "m\u00e9decin syrien qui se trouve actuellement au Liban", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jochum, Bruno", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de M\u00e9decin Sans Fronti\u00e8re Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-331F1BE7-C5B1-44B5-8693-68FDA4F1FF5C", "internalArchiveId": "331F1BE7-C5B1-44B5-8693-68FDA4F1FF5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive (14/15) : Interview de Victoria Thomas-Prozorova, historienne et chercheuse et de Marie Cornu, directrice de recherche au CNRS ", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "Parmi les enjeux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis dans le colloque \"Archives des dictatures\" qui s'est tenu en janvier 2013 aux Archives Nationales de France, la question du droit des archives et tout particuli\u00e8rement de l'acc\u00e8s aux archives y \u00e9tait centrale : la fa\u00e7on dont on organise la mise en acc\u00e8s, la prise en compte des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats publics, la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre en consid\u00e9ration la confidentialit\u00e9 de chacun (en trouvant un \u00e9quilibre d\u00e9licat entre droit \u00e0 l'oubli et droit de conna\u00eetre) ou encore le besoin de reconstruire une certaine paix sociale sont quelques unes des reflexions qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 ce sujet. En seconde partie, Victoria Thomas-Prozorova \u00e9voque la politique archivistique men\u00e9e par l'Union sovi\u00e9tique et ses enjeux juridiques. Elle rappelle en outre la fonction cardinale que rev\u00eat selon-elle la profession d'archiviste pour notre soci\u00e9t\u00e9, tant les archives participent \u00e0 la certification et au t\u00e9moignage de r\u00e9alit\u00e9s historiques (ce qui permet entre autres de contrer certaines th\u00e8ses conspirationnistes ou n\u00e9gationnistes) mais nous invitent \u00e9galement \u00e0 nous d\u00e9faire de notre vision parfois r\u00e9ductrice ou trop manich\u00e9enne vis \u00e0 vis de certains faits historiques afin de nous rappeler finalement combien l'Histoire est certes riche mais surtout extr\u00eamement complexe. ", "durationSec": 3375, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["totalitarisme", "recherche scientifique", "recherche d'information", "document", "cat\u00e9gorie professionnelle", "historiographie", "archivistique", "conservation de documents", "police", "patrimoine culturel", "dictature", "espionnage", "archives", "id\u00e9ologie politique", "protection des donn\u00e9es"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-04T03:43:02Z", "speechToTexts": ["04.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:02) [88%] :\r\nC'est arriv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 la l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [86%] :\r\nElle avait des questions auxquelles les gens peuvent pas r\u00e9pondre honn\u00eatement est -ce que vous \u00e9tiez jamais oppos\u00e9 \u00e0 telle autre utilisateur une strate peut pas aujourd'hui d\u00e9cider de d\u00e9truire toute une telle cat\u00e9gorie documents aussi le fait le fait contre les dispositions Ligue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nCette semaine, l'archive 3\u00e8me \u00e9tape curiosit\u00e9 et inspection une plong\u00e9e au coeur d'un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [91%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser une chose me semble -t-il, autour desquels le d\u00e9bat de l'ouverture a \u00e9t\u00e9 plus fort sont les archives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [87%] :\r\nPolice politique, ce qui \u00e9tait cher, je pense \u00e0 mes professeurs altitude histoire d'archives, c'est de nous apprendre de voir derri\u00e8re les archives \u00e0 na\u00eetre m\u00eame disons que l'acheteur Asie \u00e0 continuer son oeuvre de de de r\u00e9pression dans le but de stabiliser le pouvoir en place, ce sont plus de 30 millions de documents ce qui repr\u00e9sente 26000 m\u00e8tres lin\u00e9aires d'archives et le fichier central des noms \u00e0 lui seul comprend 50 millions de fiches sur 17 millions et demi de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [90%] :\r\nPourquoi, pourquoi organiser et comment comprendre ceux qui veulent comprendre ce classement cette organisation fut -elle du syst\u00e8me le plus inhumain en quoi cette recherche pourrait -elle rimer avec le mot libert\u00e9 l'archive est -elle comparable \u00e0 un \u00eatre vivant qu'est -ce qu'une archives s\u00e8che une archives \u00e9mouvantes, avant d'entendre les remarquable propos de Victoria, Thomas Prozorova, historienne, archiviste, chercheuse sp\u00e9cialiste de la Russie, nous serons en compagnie de Marie Cornu un petit retour sur les enjeux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies dans le colloque archives et dictature qui s'est tenu en janvier 2013 aux archives nationales de France c'est \u00e0 suivre dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [87%] :\r\nCe qui a Marie Cornu fait boug\u00e9 consid\u00e9rablement les lignes dans le domaine de la prise de connaissance des archives du totalitarisme, c'est notamment la chute du mur, l'effondrement de l'empire sovi\u00e9tique, de l'Union sovi\u00e9tique, c'est aussi un moment o\u00f9 on a d\u00e9couvert qu'il y avait une sorte d'inflation de 2 2 sur utilisation de l'archive ou de tentation de \u00e7a et on avait l'archives, on avait la r\u00e9ponse donc il s'agit, \u00e7a r\u00e9gler les choses est -ce qu'on est aujourd'hui en 2013, d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 autre chose et d'une certaine mani\u00e8re, la digestion, a \u00e9t\u00e9 un peu fait puisque vous vous int\u00e9ressez pas particuli\u00e8rement \u00e0 ce que le droit fixe comme r\u00e8gle oui est -ce que le droit \u00e0 fixer d'autres r\u00e8gles, \u00e0 quelle \u00e9poque nous situons -nous en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [90%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait dans les r\u00e9flexions des anciennes dictatures d'Am\u00e9rique latine o\u00f9 manifestement il y a une r\u00e9flexion de cet ordre -l\u00e0, faut -il poser un cadre juridique sp\u00e9cial dans la gestion de ce mat\u00e9riau d'archives dont je disais tout \u00e0 l'heure qu'effectivement c'est un mat\u00e9riau peut-\u00eatre plus sensible pour le droit des personnes pour \u00e7a, c'est une interrogation \u00e9videmment c'est un des aspects qui \u00e9tait mis en d\u00e9bat dans ce colloque, l\u00e0 est -ce que ces p\u00e9riodes -l\u00e0 sont l'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question du droit des archives en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 la fa\u00e7on dont on organise une des fonctions majeures du droit des archives qui le droit d'acc\u00e8s, comment on organise cet j'entre les uns des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, des int\u00e9r\u00eats publics, l'id\u00e9e que, il faut quand m\u00eame reconstruire une certaine paix sociale donner acc\u00e8s aux archives, c'est aussi quelque part, prendre un risque, on organise une forme de droit \u00e0 l'oubli, mais en vis-\u00e0-vis, on a aussi le droit de conna\u00eetre parce que sont des p\u00e9riodes qu'il faut aussi arriver \u00e0 dig\u00e9rer, donc, cet \u00e9quilibre -l\u00e0 trouvent des solutions diff\u00e9rentes et je pense que l\u00e0 une des attentes et tr\u00e8s dense dans la fa\u00e7on de poser de r\u00e9fl\u00e9chir cette cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [64%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [86%] :\r\nJe suis \u00e9lecteur y d'historienne archiviste avec culture russe et fran\u00e7aise provient de laisser tutoierai d'archives \u00e0 Moscou et l'\u00e9cole nationale du Patrimoine qui travaillent en France depuis 13 ans et qui s'int\u00e9resse aux gens dans les situations extr\u00eames et aux archives produites dans ces situations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [84%] :\r\nAh les archives y un type particulier d'archives produites dans des situations extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [89%] :\r\nJe crois que oui, je commence \u00e0 vraiment le constater, par exemple, par exemple, les t\u00e9moignages indirects, c'est assez rare quand les gens \u00e9crivent leurs m\u00e9moires, g\u00e9n\u00e9ralement, naturellement, ils se concentrent sur eux, or quand elle a quelque chose extraordinaire qui leur arrive, il n'est pas rare que m\u00eame ceux qui sont pas \u00e9crivains dans leur \u00e2me, \u00e9crivent juste quelques notes pour laisser les traces de ce qu'ils ont lieu de r\u00e9volution d'octobre de r\u00e9volte dope au-dessus de 91 \u00e0 Moscou, je sais pas de crash de Concorde, de passage de dans le village, il y a vraiment les gens qui ne sont pas du tout de cuir sur eux mais qu'ils ne peuvent pas partir avec ce t\u00e9moignage qui n'est pas donn\u00e9 et c'est assez particulier comme la forme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [68%] :\r\nEt qu'on recule par rapport au texte qu'on produit, c'est une anim\u00e9 unis t\u00e9moignage notre approche, c'est quelque chose tr\u00e8s particulier de point de vue de critiques de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [98%] :\r\nComment \u00e7a s'\u00e9tudie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [80%] :\r\n\u00e7a tu dit tr\u00e8s bien depuis 19\u00e8me si\u00e8cle parce que dans l'archivistique allemande, elle y avait notion de Bellens compte d'un critique des sources qui n'a pas vraiment analogue en France mais qui existe si endoctrine archivistique russe qui \u00e9tait repris par nos professeurs avoir r\u00e9volution qui s'appelle \u00e9tudes de sens et donc on essaie de b\u00e2tir le triangle qui r\u00e9unit en fait un le tort de t\u00e9moignage, le t\u00e9moignage et l'historien et Viguier dans cette triangulaire n'essayant de cerner au milieu de ce triangle \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [87%] :\r\nQuand vous dites le temps du t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [82%] :\r\nA fait le t\u00e9moignage c'est le texte qui me reste, la d\u00e9cision n'est beaucoup plus strictes que les faits, le juriste puisque on consid\u00e8re qu'il n'y a pas une multitude de variantes dans le texte, on ne peut pas le comprendre comme on veut, on doit le comprendre qu'on ne message que l'auteur adresse indien s'personne apr\u00e8s cette tierce personne peut \u00eatre futur lecteur \u00e0 une communion o\u00f9 son petit-fils ou son sup\u00e9rieur et un chic \u00e7a d\u00e9pend, mais il faut qu'on sache. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [72%] :\r\nVers qui il \u00e9crit ses m\u00e9moires, qu'il est rest\u00e9 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [63%] :\r\nIdentifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [88%] :\r\n\u00e7a nous dans la grille de lecture parce qu'on peut supposer qu'il oublie quel mensonge, il pourrait introduire volontairement ou involontairement, ce qui est encore plus difficile \u00e0 d\u00e9tecter mais c'est faisable dans une liste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [80%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:12) [91%] :\r\nVictoria Thomas, vous avez de nombreuses publications derri\u00e8re vous, comment \u00e7a s'est fait pour vous, \u00e0 quelle occasion de de votre vie, ce go\u00fbt de l'archive comment \u00e7a vous est venu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:24) [81%] :\r\nEn fait \u00e7a m'par la famille parce que j'ai une histoire familiale complexe d'une c\u00f4t\u00e9 les zones mignonne Th\u00e9ophile et j'ai aussi d'autres parler Cosaques les paysans qui ont v\u00e9cu toute la splendeur et mis\u00e8re du r\u00e9gime sovi\u00e9tique du 20\u00e8me si\u00e8cle et en fait, mon fr\u00e8re, professeur d'histoire, chercher la paix, la tombe de notre grande paire et utiliser les archives pour la Colis\u00e9e, le lieu o\u00f9 il atterrit leur de bataille de Stalingrad et \u00e7a m'a permis de voir la valeur des archives, je voulais aussi concourir \u00e0 faire perp\u00e9tuel \u00e0 ce moi et faire de la sorte, que les gens se rappelle C\u00e9cile ma 2 dogues Raguet mondial mais apr\u00e8s mon m\u00e9tier m'am\u00e8ne et faire d'autres choses p\u00eache que l'homme dans les situations d'extr\u00eame les archives produites par la situation de crise de toute sorte de crise morale crise mon\u00e9taire politique l'int\u00e9resse toujours parce que je pense qu'il allait voir nous quelque chose de tr\u00e8s important qui est maudit, fini comme un \u00eatre humaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [68%] :\r\nEt pas comment le consommateur num\u00e9ro de s\u00e9curit\u00e9 sociale au quelque chose de tellement et fasse appel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [82%] :\r\nMais l\u00e0, vous empruntez des interrogations qui sont habituellement propre \u00e0 la philosophie ou je me trompe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:46) [86%] :\r\nNon pas vraiment, j'ai beaucoup de respect pour pour la rigueur, \u00e0 qui je occasions 2 fois dans ma vie de ceux qui \u00e9taient sur les sujets qui me sont proches et que je loue et j'esp\u00e8re peut-\u00eatre un tout petit peu compris mais aussi C\u00e9line Florence de l'Institut d'histoire et d'archives au ou d'insectes, de critiques, de sources existantes, la doctrine de compr\u00e9hension des documents comme un enjeu majeur de la soci\u00e9t\u00e9 et le pire angulaire des sciences sociales parce que c'est, production de psychisme de l'autre qui nous est livr\u00e9 \u00e0 tous, chaque document, c'est quelque chose \u00e0 la fois est fini et tr\u00e8s pr\u00e9cis dans sa construction, qui permet aussi de nouer les lions avec le pr\u00e9sent avec le pass\u00e9, ces documents ne viennent de passer cette d\u00e9marche qui m'\u00e9tait enseign\u00e9e pendant 5 ans effectivement \u00e0 Madonna de philosophie de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [94%] :\r\nPhilosophie et sensibilit\u00e9, ce qui est assez stup\u00e9fiant quand on vous entend et je pense que les auditeurs qui nous entendent, en m\u00eame temps que moi d\u00e9couvrent quelqu'un qui cherche \u00e0 d\u00e9busquer en quelque sorte la dimension \u00e9galement sensible sans tomber dans la sensiblerie, bien \u00e9videmment, mais cette dimension cette trace humaine contient forc\u00e9ment de la sensibilit\u00e9, une certaine sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:08) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et c'\u00e9tait aussi dur et que vous parce que, \u00e0 l'\u00e9poque l'archivistique sovi\u00e9tique collecter les documents de fa\u00e7on tr\u00e8s pragmatique, en fonction des cat\u00e9gories, des valeurs, la 1\u00e8re cat\u00e9gorie c'\u00e9tait les grandes donc politique : les grandes institutions l'\u00e9tablissement haut de niveau national 2\u00e8me petit, c'\u00e9tait : fonctionnaire moyen les \u00e9tablissements d\u00e9pendant des minist\u00e8res o\u00f9 le petit centre de recherches normale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:37) [80%] :\r\nPar exemple la 3\u00e8me cat\u00e9gorie c'est un tout petit peu tout et n'importe quoi mais il \u00e9tait difficile pour un \u00eatre humain banal de confier \u00e0 l'\u00c9tat 16 heures chez eux et l'int\u00e9ress\u00e9 par l'\u00c9tat, les pots cass\u00e9s les proph\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:50) [79%] :\r\nLors de mon institut qui ont cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but des Perestro\u00efka ce qu'on appelle archives 2 peu apr\u00e8s la Rottner qui sait que les situations qui est ouverte \u00e0 tout d\u00e9positaire \u00e0 toute famille qui peut ramener documents provenant de de leur entourage m\u00eame de leurs connaissances. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:06) [83%] :\r\nPas forc\u00e9ment un lien juridique avec des qui sont libres de droits, ce qu'on v\u00e9rifie avant de poser et les faire vivre comme le Patrimoine disponible pour vol un de population et des chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:18) [89%] :\r\nL'individu \u00e9tait quasiment enfin reconnu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:23) [72%] :\r\nL'\u00e9tait toujours reconnu mais quand il sortait de l'ordinaire au Quint\u00e9, les tests Remington et ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:31) [79%] :\r\n\u00e9tait cher, je pense \u00e0 ma professeur \u00e0 l'Institut d'histoire et d'archiviste de nous apprendre de voir derri\u00e8re les archives \u00e0 na\u00eetre mais n'est pas seulement auteur du texte au personnage d\u00e9crit dans dans le t\u00e9moignage haut fonctionnaire qui est appliqu\u00e9e, le document, on retrouve truction qu'on archives et mais aussi petite dame qui est venue nous chercher les documents permettant trimestres de retraite, il faut aller dans ce m\u00e9tier est toujours rest\u00e9 tr\u00e8s humain r\u00e9pondrait ainsi ouvert, admettre que les gens ne rentre pas dans le complexe \u00e9tait de relations avec les archives publiques pour une simple quand ils \u00e9taient qu'il y a pour eux quelque chose de vital, que ce soit sur le plan financier, Enron, une des Terres qui les am\u00e8ne vers nous, donc nous ne c'est aussi \u00e9cole des \u00e9tait dans une bouse du terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:22) [90%] :\r\nPardonnez la la na\u00efvet\u00e9 et l'ampleur de la la question Victoria Thomas mais quand on dit les archives russes. \r\nLa 1\u00e8re repr\u00e9sentation tout au moins dans l'imaginaire, qu'on en a, puisque on a appris qu'il fallait parler en m\u00e8tres lin\u00e9aires s'est class\u00e9 la fen\u00eatre de terribles centaines pour ne pas dire plus de kilom\u00e8tres lin\u00e9aires alors qu'est -ce que c'est que cet univers -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:52) [85%] :\r\nCe Denier semblable \u00e0 ceux que voient aux archives fran\u00e7aises puisque on est dans le droit continental dans la vieille bureaucratie europ\u00e9enne et en m\u00eame temps c'est l'univers qui est et se voit un tout petit peu autrement parce que chez nous, par exemple, on ne compte pas les archives \u00e0 mettre les nerfs, on a essay\u00e9 de commencer de les compter, de d\u00e9bats, de mon directeur de th\u00e8se profession c'est un Style, mais on l'\u00e9coute toujours en unit\u00e9 intellectuelle dossier ce qui permet vraiment ma\u00eetriser mieux structuration qu'est-ce que j'ai dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [74%] :\r\nEt par exemple, comment pourrait -elle se unit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:40) [80%] :\r\nJe crains donc peut-\u00eatre je vais pas \u00eatre tr\u00e8s exactement que le professeur Dhumeaux si ne pas mais l\u00e0 je dirais que de c'est l'ensemble des documents. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:54) [81%] :\r\nTr\u00e8s haut, rassembl\u00e9s par la m\u00eame personne physique ou morale dans le cadre de traitements de m\u00eame \u00e0 faire dans les p\u00e9riodes donn\u00e9es je pense que je suis pas trop li\u00e9s trop loin de d\u00e9finitions que j'ai appris \u00e9tant \u00e9tudiante et vous savez que, par exemple, le contentieux international, aller \u00e0 l'arbitrage occupait 30 m\u00e8tres lin\u00e9aires, j'ai vu dans ma pratique d'experts, ce type de dossier et \u00e7a va \u00eatre un dossier mais un dossier ind\u00e9cis \u00e0 30 m\u00e8tres lin\u00e9aires de Nasser alors d'\u00eatre ajoutant national en stade terminal ou une petite bo\u00eete de dyslexie mettre que tout le monde a dans son bureau pour ses archives peut contenir, je dirais facilement aux 80 dossiers tr\u00e8s fin des archives personnelles de chercheurs et qui auront tr\u00e8s, tr\u00e8s grande valeur, \u00e7a, j'ai aussi vu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:46) [83%] :\r\nAux archives municipales de Moscou, o\u00f9 j'ai fait mes d\u00e9buts de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:50) [85%] :\r\nEst -ce que cette ce classement en m\u00e8tre lin\u00e9aire, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est \u00e0 valeur universelle, \u00e0 l'\u00e9vidence pas puisque, en Russie, on d\u00e9cide de le faire autrement mais est -ce que dans les d'autres pays \u00e0 votre connaissance, on effectue diff\u00e9remment ou c'est la Russie qui s'est -elle en tentant de mettre sa propre, son propre sens du rangement et du classement, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:16) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a, j'ai d'abord pas uniquement de la Russie de tout l'ex- leur SS parce que les coll\u00e8gues archiviste reste extr\u00eamement soud\u00e9e dans le cadre en fait de de l'ancien p\u00e9rim\u00e8tre g\u00e9ographique parce qu'on est pratiquement tous sortis du domaine \u00e9cole donc, pour beaucoup, on garde les contacts \u00e7a rencontre dans les colloques pour les mettre les si je pense que se mesure \u00e0 valeur universelle puisque \u00e7a permet de saisir et de traduire, aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs, la dimension \u00e9conomique de l'archives parce que c'est uniquement avec cette mesure compte pour calculer les d\u00e9p\u00f4ts dont nous avons besoin les rayonnages les \u00e9clairages, les \u00e9quipements un petit incendie beaucoup plus officiellement quand vous disposez de m\u00e8tres lin\u00e9aires et m\u00eame charge de tri des dossiers s\u00e9riel typique pour les \u00e9quipes revanche il faut pas oublier le dossier le dossier commision intellectuelle et les personnes que je respecte beaucoup, que je peux nommer Marianne Chabert et elle milite en faveur d'une r\u00e9duction en France 2 1000000 des archives les dossiers tout court, mon professeur Evgeni Star Austin, qui \u00e9tait de longues ann\u00e9es, directeur du d\u00e9partement histoire r\u00e9organisation des archives, mais il \u00e9tait longtemps pour l'introduction de mesures \u00e0 mettre les nerfs en Russie, je trouve que l'\u00e9quilibre est en fait dans l'usage des 2 puisque chacun chaque mesure refl\u00e8te une r\u00e9alit\u00e9 du de service d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:34) [87%] :\r\nVictoria Thomas les archives russes, vu du point de vue occidental quant il y a le le passage par la Perestro\u00efka puis la transformation de la sph\u00e8re ex- sovi\u00e9tique d\u00e9sormais pour passer \u00e0 la Russie, les, les, beaucoup de chercheurs du coup d'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:58) [83%] :\r\nC'est de l'occident s'attendent \u00e0 un pouvoir enfin avoir acc\u00e8s \u00e0 ce qui \u00e9tait jusque -l\u00e0 l'\u00e9tait mal connu qui pouvait attendre avec impatience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:11) [93%] :\r\nIl y a -t-il eu dans ce dans ce temps- l\u00e0, dans cette \u00e9poque -l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 occidental une surestimation de ce qu'il pouvait y avoir, ou simplement une mauvaise estimation est -ce qu'on pourrait arriver \u00e0 d\u00e9crire cette \u00e9poque disons entre le passage, je l'appelle l'effondrement parce que c'est un mot, c'est un mot facile de de du bloc sovi\u00e9tique, et puis, quel regard on pose aujourd'hui avec la distance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:40) [80%] :\r\nMaintenant, qui s'\u00e9tait impos\u00e9e entre disons 1900 la mont\u00e9e et des ann\u00e9es 2010 dans laquelle nous sommes maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:50) [85%] :\r\nVous faites, on peut utiliser le mot effondrement parce que, en tout cas ce qui concerne les archives, les directeurs de march\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux de l'\u00e9poque, m\u00eame tout le personnel \u00e0 tous les niveaux \u00e9taient oblig\u00e9s de repartir \u00e0 0, de point de vue du financement de travailler avec les salaires qui \u00e9tait vraiment insignifiant et je pense qu'elle \u00e9tait, tous militants de leur m\u00e9tier, de bons cause voil\u00e0 restant sur leur poste \u00e9tant oblig\u00e9s de gagner leur vie ailleurs autrement pour aussi faire durer la doctrine et faire valoir les fonds que id\u00e9ologie pr\u00e9c\u00e9demment existantes sovi\u00e9tique nous voulait pas trop mettre aussi en face il est vrai qu'on a eu moment d'ouverture des archives qui \u00e9tait m\u00eame p\u00e9riode est pas le moment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:44) [75%] :\r\nMais il y a profit\u00e9 au aux historiens officiels comme g\u00e9n\u00e9ral \u00e9voquant gros 9 cas publi\u00e9 le biographie de Staline et de L\u00e9nine et apr\u00e8s \u00e0 la t\u00eate de commission de classification, drogue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:57) [75%] :\r\nCes m\u00eames documents qu'il a utilis\u00e9 ce qui est vraiment logiquement pas correct, puisque n'importe quel chercheur prenant ouvrage de Lucie au Cameroun 9 devrait pouvoir se rendre au service d'archive communiquer ce document il v\u00e9rifie si par exemple il citait le document correctement oui que de couper des citations de fa\u00e7on un peu n\u00e9gligents pas respectueux ce que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:21) [79%] :\r\nLes gens ne pouvaient plus faire \u00e9videmment, apr\u00e8s que le fonds apr\u00e8s Paris -t-il, c'est l'homme mais professeur que \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:30) [89%] :\r\nAux ann\u00e9es 80 les chercheurs \u00e9trangers avaient plus de facilit\u00e9s d'acc\u00e8s aux archives de la pr\u00e9sidence et certains me font aux archives de FSB et que les historiens locaux puisque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:45) [71%] :\r\nC'est o\u00f9 c'\u00e9tait plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:48) [81%] :\r\nNon, c'est, c'est \u00e7a : mettez 10 par mais professeur et \u00e0 qui je tout \u00e0 fait confiance et qui s'\u00e9tonnait que pourquoi il y arrivait pas avec leur carte de l'enseignant de l'universit\u00e9 avoir acc\u00e8s, mais \u00e7a c'est dans le projet avec les coll\u00e8gues \u00e9trangers, il est arriv\u00e9 beaucoup plus officiellement acc\u00e9d\u00e9 au fond donc on voil\u00e0 je peux pas vous dire exactement l'exemple de projets, parce que bon \u00e7a Marester, je l'avais not\u00e9 quelque part pour moi mais \u00e7a m'\u00e9tonne pas parce que le pouvoir essaie de relevage positive \u00e0 l'Occident toujours voulu apr\u00e8s c'est vrai que maintenant on proc\u00e8de plut\u00f4t en analyse triste parfois la certains fonds qui sont ferm\u00e9es mais logique n'est pas toujours dans le sens de manque d\u00e9mocratie le fond peut tr\u00e8s bien \u00eatre ferm\u00e9 pour le reste, restauration ou \u00eatre parce que le bon compliqu\u00e9 \u00e0 manipuler, mais c'est toujours il fermetures op\u00e9r\u00e9es par les archiviste c'est extr\u00eamement dommage pour pour le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:51) [86%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, il y a interpr\u00e9tation quand il y a manque de communication, manque de mots dans la communication, si on dit juste fermer, c'est un peu court. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:01) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est pour \u00e7a que je pense qu'il est vrai aussi, probl\u00e8me de communication dans le cas de refus d'acc\u00e8s \u00e0 l'expliquant que \u00e7a sera avec Entel au pour telle raison mais vraiment louables, malheureusement \u00e7a fait partie de la culture des archiviste toujours parce que \u00e7a fait que quelques ann\u00e9es qu'on a obligation de r\u00e9pondre de fa\u00e7on motiver aurait fait en France, a fait une bonne trentaine d'ann\u00e9es que cette obligation existe ailleurs, il faut bien que les g\u00e9n\u00e9rations d'archiviste fonction dans cette logique, ou pour que \u00e7a marche vraiment, mais je pense qu'il y a les vrais abus comme les vrais progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:07) [83%] :\r\nVictoria Prozorova Thomas, puisque c'est votre nom complet le colloque qui s'est tenu au mois de janvier aux archives nationales en France avait pour intitul\u00e9 archives et dictature archives des r\u00e9gimes totalitaires o\u00f9 les gens, les enjeux juridiques archivistique qui pouvaient en d\u00e9couler ma\u00eetre pour un esprit comme le mien, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 plusieurs de vos coll\u00e8gues c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te archives et dictatures je vous avez pour moi \u00e7a n'est pas de soi dans mon na\u00eff esprit de citoyens lambda, je me disais des dictatures ne cherchent qu'une chose, c'est ne pas laisser de traces, \u00e7a n'ont pas laiss\u00e9 de traces de leur Crime, alors \u00e9videmment dans le mot dictature, on met un petit peu les r\u00e9gimes autoritaires, quelle que soit leur degr\u00e9 et qu'il y a entre un r\u00e9gime dur et puis un r\u00e9gime extr\u00eamement dur de formidables nuance tragique quand vous avez re\u00e7u, vous c'est intitul\u00e9 comment il a chemin\u00e9 dans votre esprit est -ce que vous avez h\u00e9sit\u00e9 entre 1000 Anglais de propositions alors racontez -nous le moment de la proposition et puis votre phosphore \u00e0 son personnel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:19) [82%] :\r\nEn fait, j'ai en effet un peu h\u00e9sit\u00e9 parce que m\u00eame si je suis de formation, historiens, archivistes avec le trait d'union il y a beaucoup de gens qui se moque en disant que dans la carri\u00e8re, on devient en soi, historien et moins d'archiviste moi archiviste historien selon les les postes comprend donc je suis beaucoup plus maintenant archiviste que j'\u00e9tais au moment de du concours et surtout je ai ponctuellement Atochem touch\u00e9 aux probl\u00e9matiques des archives de r\u00e9pression, comme je ne le geste, je me suis dit mais il y a des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents qui travaillent au m\u00e9morial, il y a aussi des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents \u00e0 l'acad\u00e9mie de de FSB notamment historien Vladimir a au sport et pour les moyens, je peux citer ni qui \u00e9tait peut-\u00eatre trop je peux aussi c'\u00e9tait sp\u00e9cialiste et r\u00e9pression des milieux paysans un Sib\u00e9rie Sergue\u00ef gracile, qui sont tous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:15) [84%] :\r\nEt comp\u00e9tences extr\u00eames sur ces 2 si\u00e8ges, je ne peux que les, je me suis dit et pourquoi moi qu'est -ce que je peux dire de plus et quand m\u00eame, j'ai trouv\u00e9 l'angle d'attaque qui est int\u00e9ressant, c'est d'abord comment \u00e0 dictature la vie et j'ai vu que pas seulement qu'elle efface les traces ce qu'on attendait parce qu'on est quand m\u00eame qu'on comment, par exemple, le r\u00e9gime hitl\u00e9rien effacer les traces de l'anchois mais qui oblige les tout simplement donner pas cr\u00e9er le document qui peuvent contenir les informations qui peuvent leurs nuire et j'ai pris l'exemple des enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:52) [82%] :\r\nRemplis par les Sovi\u00e9tiques syst\u00e9matiquement \u00e0 partir de je crois une. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:59) [83%] :\r\n1926 et durant toute la vie de Staline, m\u00eame bien apr\u00e8s ces enqu\u00eates intervenant plusieurs mois de la vie, Alain Bosch \u00e0 chaque changement de poste aux promotions au d\u00e9pistage sondage donc oui oui c'est \u00e7a Plunkett, oui, c'est vraiment un questionnaire de Saint-Quentin 30 \u00e0 50 points o\u00f9 on passait vraiment \u00e0 la loupe la famille les relations et ce pays et les opinions politiques, le parcours de la carri\u00e8re et m\u00eame, m\u00eame les pens\u00e9es parce que il avait des questions auxquelles les gens peuvent pas r\u00e9pondre honn\u00eatement est -ce que vous \u00e9tiez jamais \u00e0 telle autre ligne de parti, mais c'est un peu comme dans les enqu\u00eates maire \u00e0 Cannes actuel est -ce que vous avez pr\u00e9par\u00e9 un attentat sur le territoire des hominid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:47) [77%] :\r\n\u00c9tats-Unis mais qui r\u00e9pondra oui \u00e0 \u00e7a ne l'emp\u00eache que de l'histoire et depuis j'r\u00e9dacteur du du questionnaire les questions m\u00e9ritait d'\u00eatre pos\u00e9e, sans quoi compter je sais pas mais en effet j'ai constat\u00e9 plusieurs fois que les gens comme les informations et que, apr\u00e8s, il vivait avec ce pass\u00e9 cach\u00e9 et que \u00e7a cause R&D r\u00e9els probl\u00e8mes parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:08) [81%] :\r\nAttendez, qui dissimulait les informations, les individus, les citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:12) [81%] :\r\n\u00c9ric divulguer caresser les inqui\u00e8te parfois cacher, soit leur nationalit\u00e9, soit leur origine sociale, soit leur niveau de formation, en fait, toute chose qui pouvait \u00eatre p\u00e9nalisant selon le moment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:23) [79%] :\r\nParce que vous savez qu'il avait les quotas pour les juifs dans l'universit\u00e9, vous savez qu'il y avait aussi les peuples de Caucase qui \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 collaborationniste apr\u00e8s la guerre, ce qui est absolument pas vrai pour l'ensemble de la repr\u00e9sentante de cet appel, mais il \u00e9tait d'un verre, d'avoir cette nationalit\u00e9 un 1948 par exemple, et les gens ont l'changer essayer changeait passeport se marier : changement de nom Monsieur suite pour effacer totalement leur appartenance \u00e0 telle autre groupe mal vu par le r\u00e9gime, c'est le 1er, chose que ma banque r\u00e9cent, il a fait ses Falquet ce qui mythique qui m'a incit\u00e9 de de regarder comment les gens survivent sous les dictatures, quels sont les m\u00e9canismes qu'il d\u00e9veloppe pour \u00eatre moins d'par telle autre phobie de de toute puissante minorit\u00e9 qui en l'\u00e9tat, c'est pour \u00e7a que d'octets turc documente beaucoup et bien plus qu'un r\u00e9gime normal parce que dictature tr\u00e8s c'est interventionniste vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 est omnipr\u00e9sente et dans ma communication je compter combien de fois pu \u00eatre document\u00e9, un meurtre sur le lieu de travail, en fait un bagarre entre les 2 personnes qui ont abus\u00e9 de l'alcool pendant la pause de midi, c'est mal fini \u00e0 l'heure j'ai compt\u00e9 11 occurrences. \r\nPour un meurtre pendant la pause de midi dans l'usine de Moscou, une affaire totalement banal qui dit ne soit pas document\u00e9 plus que 3, 4 fois dans la d\u00e9mocratie fonctionne normalement. \r\nDonc en fait de reproduits beaucoup plus puisque, justement, a besoin de cerner, c'est du prix, produit par les gens et d\u00e9tecter au plus possible ce qu'ils pensent \u00eatre les ennemis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:16) [87%] :\r\nQuand je vous ai fait la proposition de participer, c'\u00e9tait mission, vous avez dit oui bachique parce que ce m\u00e9tier mon m\u00e9tier, notre m\u00e9tier, on n'en parle pas assez, les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent pas suffisamment \u00e0 nous, vous \u00eates peut-\u00eatre discret apr\u00e8s tout, ce colloque \u00e0 \u00e9tait un colloque entre sp\u00e9cialistes et le public \u00e9taient peu nombreuses or pourtant vous revendiquez une modernit\u00e9 je reprends vos mots une utilit\u00e9 dans votre m\u00e9tier, alors vous avez du temps d'antenne, c'est le moment d'en profiter, en quoi votre m\u00e9tier et moderne en quoi sachant qu'il est reli\u00e9 aussi avec des enjeux consid\u00e9rables qui sont notamment les enjeux de la m\u00e9moire, d\u00e9velopper votre argumentaire, vous avez de la place pour parler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:08) [88%] :\r\nDonc, je veux remercier de tout mon coeur pour cette opportunit\u00e9, c'est tr\u00e8s important de le dire, le MITI est moderne parce que il est un certain rapport avec la v\u00e9rit\u00e9, on est cens\u00e9 d'\u00eatre gardien de les Verts \u00e9taient pas dans le sens qui est bon et mauvais mais dans le sens de v\u00e9rit\u00e9 de ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9ellement sur cette terre avec les gens qui ont v\u00e9cu et ici, s'ils ont laiss\u00e9 les traces \u00e9crites ou autres maintenant parce que \u00e7a se documente pas beaucoup de voix, on ne peut mettre \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, dans un lieu s\u00fbr la n\u00f4tre comme on archives et permettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures de prendre connaissance de ce v\u00e9cu \u00e0 distance pour \u00e9ventuellement ne pas verser dans les m\u00eames erreurs et comprendre soi -m\u00eame, je trouve qu'il y a rien de de plus actuel pour chacun d'entre nous, je trouve aussi que m\u00e9tiers modernes parce que maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:07) [92%] :\r\nOn demande aux archiviste pas seulement collecter les donn\u00e9es et les mettre de c\u00f4t\u00e9 les pr\u00e9server le communiqu\u00e9 enfin utile mais aussi fournir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:17) [81%] :\r\nLes et les sources sur son v\u00e9cu publi\u00e9 \u00e0 destination de grande le recueil de documents d'histoire sur telle telle p\u00e9riode parce que je pense que un citoyen qui a quand m\u00eame pas trop trop s'ach\u00e8ve ce cours d'histoire \u00e0 l'\u00e9cole peut au moins en queue de documents \u00e0 destination de grande et se faire son propre id\u00e9e de sa complexit\u00e9, d'histoire, il peut surtout gr\u00e2ce \u00e0 ses publications scientifiques d\u00e8s qu'il s'occupe Sciences Koivu son appel arch\u00e9o graphique, donc en fait c'\u00e9tait si on scientifique tr\u00e8s strictes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:49) [84%] :\r\nTextes, il peut comprendre que l'histoire ne se joue pas dans le registre noir et blanc et il y a saisi cette complexit\u00e9 niveaux de gris aux couleurs je dirais dans l'histoire du pass\u00e9, il se laissera moins dup\u00e9s par les manipulations politiques actuels, donc elle aura plus du recul dans ses choix, m\u00eame tr\u00e8s quotidien en salle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:11) [83%] :\r\nParler de moments o\u00f9 il faudrait voter au niveau local, r\u00e9gional ou national, je trouve que les archivistes et documents qu'ils diffusent un verre ne peuvent servir \u00e0 cette connaissance de soi et compression de complexit\u00e9 de monde alors pourquoi je dis que m\u00e9tiers modernes parce qu'on marche sur le principe qui est toujours valide, qui est le respect de fond un allemand preuve il y a un esprit ne s'est pas un Fran\u00e7ais ou un peu chez Dior et le principe de provenance ma f\u00eate ses respect de contexte originel de cr\u00e9ation dans chaque source historique lire le document dans son contexte, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de documents qui \u00e9crit avant lui qui cr\u00e9e apr\u00e8s lui, savoir qui est son auteur ne pas constituer en collection de pi\u00e8ces factice qui entend totalement opaque, l'ascenseur, le but de cr\u00e9ation de chaque document r\u00e9unis dans cette assembl\u00e9e, l'artificier \u00e7a aussi procure un peu, c'\u00e9tait de comprendre davantage le pass\u00e9 comprendre soi -m\u00eame et avec cette compression enrichie aborder le futur avec beaucoup plus de conscience, donc c'est pour \u00e7a que je dis qu'on ne peut se positionner comme gardien de v\u00e9rit\u00e9 et de conscience, \u00e7a me parler du fait que chacun viendra un jour dans les archives pour quelques jours, Ki-moon pour voler des trimestres de retraite \u00e7a c'est aussi tout \u00e0 fait pertinent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:42) [98%] :\r\nSurtout avec archivage \u00e9lectronique tous les probl\u00e8mes techniques que \u00e7a va poser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:48) [88%] :\r\nMais, entre cet espoir, comme vous le formuler cette articulation d'Intelligence. \r\nEt le constat que vous ne pouvez manquer de faire en regardant le monde qui avance la formation telle qu'elle circule, de 2 choses l'une : soit vous vous replier dans vos chers \u00e9tudes en vous disant l\u00e0 au moins c'est un endroit \u00e0 l'abri avec une part de d\u00e9sespoir que vous dissimulez avait plus ou moins de Grassroots faciliter ou au contraire vous \u00eates dans la lutte arm\u00e9e et vous \u00eates une activiste Victoria Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:32) [89%] :\r\nJe pense que, en fait, j'ai pass\u00e9 par les 2 phases : quand j'\u00e9tais \u00e9tudiante c'\u00e9tait fa\u00e7on demeure de rencontrer que les miens et apr\u00e8s un moment donn\u00e9, on m'a propos\u00e9 de devenir repr\u00e9sentant de r\u00eave, de l'Association des archivistes, \u00e7a non, et j'ai accept\u00e9 parce que j'ai voulu montrer \u00e0 mes coll\u00e8gues ce qui se passe ici que les enjeux sont les m\u00eames, les probl\u00e8mes sont semblables et que les avanc\u00e9es technologiques europ\u00e9ennes dans les vrais Yann \u00e0 la beaut\u00e9 de la doctrine. \r\nQui, qui est toujours l\u00e0 que sont oblig\u00e9s de porter, mais aussi je pense que \u00e7a m'int\u00e9resse de de parler de projets qui touchent au grand public et d'essayer de voir comment les archivistes fran\u00e7ais Samson avec ce public qui a malheureusement perdu habitude de lire et tous les expositions d'archives que nous voyons, mais des vents ce constat que on a le Patrimoine difficile \u00e0 faire enfermer, il y a de quoi les qui r\u00e9ussissent brillamment maintenant Peschke que si l'\u00e9cole apprendra pas les enfants \u00e0 lire le texte de comprendre, on sera quand m\u00eame perdant, mais ce qui est plus grave pour moi- m\u00eame, c'est que ces enfants- l\u00e0 sont aussi perdants sauf que peut-\u00eatre elle comprend pas donc mon militantisme oui si vous voulez au-del\u00e0 de d\u00e9fendre le m\u00e9tier se d\u00e9fendre, culture de travailler avec le texte, que \u00e7a soit le texte les Terres o\u00f9 le texte historique, je crois que c'est lui, cible d'aller voir le spectacle, le th\u00e9\u00e2tre, sans avoir lu il y a pi\u00e8ce ne serait -ce que pour comprendre qu'est ce qui est de nouveau mais le metteur en sc\u00e8ne dans Lovro de l'\u00e9crivain de moi 2 jours proc\u00e9d\u00e9 comme \u00e7a, j'essaie de faire proc\u00e9der pareil les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, donc je peux voir le Florence et je pense que si on apprenne des gens autour de nous, \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:30) [79%] :\r\n\u00e0 lire sciemment par pour courir tr\u00e8s tr\u00e8s vite en pr\u00eatant au texte, ses id\u00e9es, on va tous se gagner en qualit\u00e9 de vie parce qu'on aura moins des gens qui ont sign\u00e9 les pr\u00eats bancaires, regardez au nord, au moins des gens qui ont choisi le m\u00e9tier \u00e0 la t\u00eate apr\u00e8s \u00e7a ne sort pas beaucoup comme toujours c'est mais il \u00e9tait pour les archives ce ne l'\u00e9tait pour connaissance de soi -m\u00eame, c'est tr\u00e8s philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:58) [89%] :\r\nVous dites : apprendre \u00e0 lire, je me demande si c'est pas apprendre \u00e0 aimer, c'est-\u00e0-dire je me demande si tant est qu'une grande partie de votre travail est quand m\u00eame reli\u00e9 \u00e0 la notion de classement s'il n'y a pas une d\u00e9ficience dans la repr\u00e9sentation de ses t\u00eate-\u00e0-queue qui fait du classement c'\u00e9tait ta auxquelles, du coup vous appartient briller une sorte d'entit\u00e9 dont d\u00e9sormais on se m\u00e9fie radicalement en souhaitant avant tout de mani\u00e8re peut-\u00eatre vivement h\u00e9doniste, avoir sa libert\u00e9 individuelle, sa libert\u00e9 de mouvement, ses choix de consommateur et de ne pas avoir de comptes \u00e0 rendre \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:40) [91%] :\r\nEt \u00e0 tout ce qui pourrait l'incarner tout ce qui pourrait repr\u00e9senter, d'une certaine mani\u00e8re, vous travaillez exactement \u00e0 l'endroit si j'ose dire le pire dans ce mode de repr\u00e9sentation, c'est-\u00e0-dire l'endroit la Brazil, un peu, c'est vraiment l'endroit o\u00f9 on classe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:52) [81%] :\r\nComme on pourrait dire l'endroit o\u00f9 on fiche est -ce que vous r\u00e9fl\u00e9chissez aussi jouer de vouvoie faire oui de la t\u00eate, donc ce \u00e7a m'encourage un peu ce que vous avez -vous r\u00e9fl\u00e9chi sa jambe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:03) [80%] :\r\nOui, parce que, en fait, classement en compte toutes op\u00e9rationnalit\u00e9 lequel c'est fa\u00e7on c'est une d\u00e9marche de compr\u00e9hension de monde, je paie ici le d\u00e9crire en entier sans d\u00e9finir les \u00e9l\u00e9ments o\u00f9 je peux essayer de le de Coupet par les morceaux d'un petit fiables sortir la structure et avec cette structure, essayer de le d\u00e9crire un peu plus exactement un classement c'est, proc\u00e9dure qui permet de rep\u00e9rer m\u00eame d\u00e9marche sur l'annuler, ne lui qui des archives laiss\u00e9es par une personne ou une institution ou un danger. \r\nAu m\u00eame dans l'assembl\u00e9e des archives du pays sur tout le Patrimoine archivistique national class\u00e9, c'est une d\u00e9marche de comprendre parce que on place toute notre vie, \u00e7a nous rendons compte si on a devant nous un enfant qui qui fait la b\u00eatise d'irr\u00e9fl\u00e9chi qu'est -ce que dans ce que viens de faire porter debout une petit moi qu'est -ce qui est \u00e9ventuellement de de vexations, de frustration qu'est -ce que tu as fait du bien et du Ma\u00efdan, ce pourquoi admettons de convoquer des ventes des parents, on le demande de Perret le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:17) [88%] :\r\nClassement mais sur le fait de vie actuel et quand on demande aux fonctionnaires qui quitte son poste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:23) [81%] :\r\nAlors transmettre ce dossier au coll\u00e8gue on l'oblige aussi de de les structurer pour les transmettre donc on classe puisque c'est m\u00eame de diviser le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 plusieurs, a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e8ne pour nous mieux cerner et c'est pas forc\u00e9ment contradictoire \u00e0 la libert\u00e9, parce que c'est en classant cette r\u00e9alit\u00e9 complexe que je vais peut-\u00eatre d'indices d'opportunit\u00e9s que j'ai d\u00e9mythifier trouver la 9\u00e8me qui aime avoir de libert\u00e9, donc c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 se fermer ceux de mieux comprendre o\u00f9 r\u00e9side ma libert\u00e9 actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:57) [83%] :\r\nOui, mais vous vous entendez forc\u00e9ment bien la nuance qu'on vous opposera \u00e0 savoir dans ce insistance \u00e0 segmenter ont plus \u00e9troit, la capacit\u00e9 \u00e9motionnelle s'en trouvera litt\u00e9ralement asphyxi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:20) [79%] :\r\nMoi, je ne pense pas parce que je ressens une archives comme un \u00eatre vivant et je peux admirer, je sais pas je beaucoup les je peux admirer chat de Chawn pas de chasse, c'est pas pour \u00e7a que Vladimir moins toute cette magnifique b\u00eate qui me regarde avec sa paresse, je suis conscient de l'ensemble des jeux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:41) [89%] :\r\nPas moins d'\u00e9motion, et quand je segmente ph\u00e9nom\u00e8ne que j'observe, apr\u00e8s il y a les archives tr\u00e8s la comptabilit\u00e9. \r\nEt il y a les archives tr\u00e8s \u00e9motionnelle, comme les archives personnelles des artistes, mais si on est oblig\u00e9 de placer cette comptabilit\u00e9 au moins on peut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:05) [88%] :\r\nEssayer de trouver l'\u00e9motion dans le fait qu'on est utile, que \u00e7a \u00e9vitera \u00e0 quelqu'un de voir la crise cardiaque \u00e0 moi de contr\u00f4le de cours d'eau courante, donc peut-\u00eatre on a sauv\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:18) [62%] :\r\nOui ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:28) [86%] :\r\nEt quand m\u00eame, demain, on a \u00e9voqu\u00e9 dans une partie de l'entretien combien votre m\u00e9tier \u00e9taient attach\u00e9s \u00e0 la notion de classer des documents, c'est la dit comme \u00e7a, c'est quand m\u00eame un peu r\u00e9ducteur mais je voudrais qu'on s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 la dimension de de, on fait aussi avec des choses qui n'existent plus parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites qu'est -ce que c'est que cette part de travail et comment on travaille avec des choses qui n'existent plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:56) [80%] :\r\nEn fait c'est une interrogation qui \u00e9tait pos\u00e9 par 2 personnes que j'aime beaucoup, je suis d'abord celle que nos \u00e9couteurs connaissent mieux c'est pour la rigueur qui s'est aussi poser question sur ce que c'est : Arch\u00e9ologie : la science qui devrait \u00e9tudier les lacunes dans les archives, il d\u00e9pendamment coeur parce que je sais que cet orage n'\u00e9tait pas le par lui moins directeur de th\u00e8se professeur Star aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:23) [86%] :\r\nProposer le m\u00eame terme pour un peu pr\u00e8s m\u00eame discipline, savoir comment la soci\u00e9t\u00e9 document de ses activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:34) [75%] :\r\nComment, apr\u00e8s ce qui \u00e9tait document\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:38) [83%] :\r\nOu ne peut pas \u00eatre archiv\u00e9, c'est vrai que cette interrogation doit \u00eatre beaucoup plus pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:44) [84%] :\r\nChez archiviste professionnel parce que on se concentre l\u00e0, toujours sur le classement de ce qu'on a \u00e7a se poser question qu'est -ce qu'on n'a pas, or. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:53) [78%] :\r\nQu'est -ce qu'on n'a pas peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, comme j'ai essay\u00e9 de montrer dans un de mes articles souvent les ph\u00e9nom\u00e8nes vraiment tragique ne sont pas bien parce que les gens ont bien d'autres choses sur le court que d'et leur \u00e9motion et le noyau de cet \u00e9t\u00e9, ph\u00e9nom\u00e8ne reste absolument pas document\u00e9 et apr\u00e8s, on peut l'approcher par des petits t\u00e9moignage documents produits par les ph\u00e9nom\u00e8nes collat\u00e9raux essayer de cerner ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il s'agit de catastrophes naturelles et \u00e9cologiques catastrophes technologiques aux catastrophes humaines comme choix aussi importe quel autre g\u00e9nocide, donc on peut travailler avec ce qui n'est pas document\u00e9 en essayant pareil de cerner ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec le peu de t\u00e9moignages qu'on a un essayant de critiquer au milieu de ses sources devrait mal d\u00e9crypter de, de, de les pr\u00e9parer, de le diviser en strates logique pour comprendre quelle \u00e9tait cette information qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ce petit bout d'information qui est parvenue jusqu'au nous me so\u00fble forme fig\u00e9e qu'est -ce qui aurait pu \u00eatre ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui a produit untel, r\u00e9fl\u00e9chissez un peu de et moi, je n'ai la Person, regardant le les ombres sur le mur de maison qui re\u00e7ut qui peut se l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:13) [84%] :\r\nVous verrez \u00e9galement r\u00e9pondu dans un des mails de de pr\u00e9paration de de cette \u00e9mission de cet entretien que dans votre activit\u00e9 d'archiviste, il y avait l\u00e0 une sorte de potentiel d'endiguement des risques n\u00e9gationniste, c'est ce que vous pourriez peut-\u00eatre pr\u00e9ciser dans quels domaines \u00e0 quel domaine vous vous pensiez vous faisiez allusion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:38) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je constate que les archiviste on leur moi dire vis-\u00e0-vis de toutes sortes de n\u00e9gationnisme puisque n\u00e9gocier Nismo partent du principe que le ph\u00e9nom\u00e8ne n'a pas eu lieu, telle que le dit l'historiographie officielle mod\u00e9r\u00e9, or si nous publions des sources de fa\u00e7on strictement scientifique en gros vent ou fiabilit\u00e9 existence bon foie de leur auteur, mais aussi leur bon conservation et leur rapport corrects avec les elle \u00e9tait d\u00e9crite, nous pouvons fournir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\nAux historiens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:26) [82%] :\r\nEt aussi, on se m\u00eame n\u00e9gationniste parce que je pense pas qu'ils sont tous vraiment ferme dans leur d\u00e9marche, le moyen de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur doctrine \u00e0 se dire que certains th\u00e8se qu'il avance ne correspondent pas \u00e0 l'air, elle \u00e9tait documentaire qui est certifi\u00e9 par la d\u00e9marche de conservation de th\u00e8se archives publiques d'\u00eatre authentique fiable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:56) [76%] :\r\nNon, en fait, \u00e9largissons le Champ de d\u00e9bat et on a l'air c\u00f4t\u00e9 excessif, mati\u00e8re de th\u00e8ses n\u00e9gationnistes en mettant sur la table de 2 documents qui qui certifie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:08) [77%] :\r\nLes choses n'obligeant ces gens -l\u00e0 se confronter \u00e0 elle, \u00e9t\u00e9 qui ne peut, par les citoyens. \r\nEt \u00e7a c'est extr\u00eamement important parce que document vient aux commandes t\u00e9moin tout \u00e0 fait notre personne qui a \u00e9crit ce document, 40, 50, 60 ans ou 4 ans, 20 10 ans n'avait pas en t\u00eate que, autour de tables de d\u00e9bats vont se rencontrer telle historien avec comme n\u00e9gationniste Persona, Cris, le climat pour g\u00e9rer le dossier qu'il avait un cours pour exprimer ses cinqui\u00e8mement les opinions et cette neutralit\u00e9 de sources historiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:44) [81%] :\r\nQue les archivistes et les attend qui aggrave peuvent r\u00eaver invit\u00e9 dans le d\u00e9bat ne s'emballe \u00e0 l'apport pr\u00e9cieux qui donc les valeurs \u00e0 chaque discours, alors comment expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:01) [81%] :\r\nQue les archiviste au fond, on les voici : plus on les entende si peu, ils ne sont pas l\u00e0 d'une certaine mani\u00e8re, ils sont l\u00e0 en ce moment -l\u00e0, sur les antennes de la radio t\u00e9l\u00e9vision suisse, la 1\u00e8re mais qui sont peu l\u00e0 alors est -ce que c'est un fait, peut-\u00eatre proprement occidental et qu'ailleurs est -ce que parce qu'en aussi on les invite couramment dans les d\u00e9bats, la radio de la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:26) [81%] :\r\nOui, je pense que l'archivistique fran\u00e7aise est victime du droit de r\u00e9serve, sachez vice- publics et je trouve qu'apr\u00e8s l'affaire Papon malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:38) [78%] :\r\nIls se sont install\u00e9s les h\u00e9 bien pas tation excessive, de ce qui va \u00eatre dr\u00f4le de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:44) [88%] :\r\nPr\u00e9ciser parce que sont des auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:46) [75%] :\r\nParce que alors, Papon, c'est une affaire \u00e0 cette prise de point de vue d\u00e9ontologique je ne donc mon point de vue, donc on ne cherche russes qui est \u00e0 la salle archivistique fran\u00e7aise, il y avait des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:00) [96%] :\r\nDes t\u00e9moignages de massacre des Alg\u00e9riens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:05) [83%] :\r\n\u00e0 Paris, lors de la guerre d'Alg\u00e9rie cette t\u00e9moignage dans les archives municipales de Paris \u00e9taient d\u00e9truites et quand on l'a ainsi un pr\u00e9fet attaqu\u00e9, journaliste qui a \u00e9crit le livre sur ces massacres sur le fait que \u00e7a n'am\u00e8ne n'a pas eu lieu, journaliste n'avait pas de quoi se d\u00e9fendre puisque les archives \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truites peu int\u00e9ressant, malheureusement, la justice n'a pas voulu poser la question formellement comme \u00e7a devrait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 se passer aux c'est de Paris et l\u00e0 2 archiviste ont fait commis une erreur de point de vue de droit de r\u00e9serve les nous t\u00e9moigner eux- m\u00eames au tribunal Saint-Denis compte de l'avis contraire de leur et archives donc logiquement, ils ont fait quelque chose qui me semble compr\u00e9hensible, ils ont voulu t\u00e9moigner sur le fait que ce document la exister et l\u00e0 encore, on ne touche \u00e0 ce probl\u00e8me de comment on vit dans le m\u00e9tier, comment travaille quand elle a quelque chose inexistante mais qui ont fait l'effet de la maladie venue par d'\u00e9limination, donc on a au moins la trace et ces gens -l\u00e0 ont voulu porter leur taux moyen sur le fonctionnement normal du m\u00e9tier, mais qui malheureusement ont permis fait attaquer le journaliste or elles ont vraiment a perdu l'Avantage de long concours leur poste et je trouve que voler aurait plut\u00f4t \u00e0 l'injustice dans le 1er temps on n'est pas le convoquer par les voies normales, mais c'est vrai que cette affaire, provoquer des d\u00e9bats d'ontologique et il est vrai que droit de r\u00e9serve, quand on a sign\u00e9, on doit le respecter mais il faut aussi que le contexte administrative, fonction de la sorte que ce droit de r\u00e9serve ne devient pas on porte aux abus, comme \u00e7a a eu lieu dans dans ce proc\u00e8s en Russie, \u00e7a n'existe pas et en Russie, on voit syst\u00e9matiquement les directeurs des grands services d'archives qui interviennent dans les \u00e9missions grande public en pr\u00e9sentant \u00e9dition qui contient le document du nouveau fonds, on les voit syst\u00e9matiquement, m\u00eame dans les d\u00e9bats publics dans les choux qui les horizon \u00e9viter comme les arbitres ont l'interview, 15 minutes apr\u00e8s, tout le monde a fini ses engagements par exemple si Staline \u00e9tait un bon ou mauvais personnage la les d\u00e9bats qui fleurissent malheureusement ces derniers temps parce que je pense qu'on n'a pas statu\u00e9 que Staline \u00e9tait bon ou mauvais, on va dire que Staline \u00e9tait clair, prendre de tr\u00e8s compliqu\u00e9 pas pas forc\u00e9ment, je ne suis m\u00eame pas du tout, ben tr\u00e8s compliqu\u00e9 personnel \u00e9thique r\u00e9gime stalinien \u00e9tait aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s complexe qui a fait beaucoup de mal, mais qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a a permis de r\u00e9aliser quelques avanc\u00e9es technologiques mais ces avanc\u00e9es technologiques n'annule pas la terreur et le terreur ne peut pas, par exemple, peut nous faire oublier que B\u00e9ria \u00e9tait aussi un organisateur du projet nucl\u00e9aire sovi\u00e9tique tant qu'on ne sait toujours doux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:14) [83%] :\r\nFournir la vision noir blanc de l'histoire et c'est sur \u00e7a que Interview les archiviste professionnel en disant attention, on a publi\u00e9 pour recueil de documents Housseini vraiment noir ni vraiment blanc, on vous donne des cl\u00e9s de r\u00e9flexion ne prenait pas les positions simple parce que vous serez forc\u00e9ment pas perdant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:32) [87%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en prenant position simples vis-\u00e0-vis de de passer national et c'est sur \u00e7a qu'ils sont souvent ils \u00e9taient sur les antennes relais sur cette mise en garde de simplification. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:43) [84%] :\r\nLe tout dernier point vous parlez remarquablement le fran\u00e7ais mais comme pour toutes les personnes qui sont dans 2 cultures, la passerelle qui peut y avoir entre pens\u00e9e russe fran\u00e7ais par les Russes par les Fran\u00e7ais, etc, etc, est-ce que c'est, c'est quelque chose qui, voil\u00e0 pour vous est extr\u00eamement facile ou est -ce que vous diriez : il y a vraiment des endroits o\u00f9 \u00e7a compte pour exprimer telle chose dans une langue et et dans l'autre langue, on n'arrivera pas exactement \u00e0 aller \u00e0 la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:20) [82%] :\r\nOui, oui, je pense que cette diff\u00e9rence existe, je crois que je pense que nous en Suisse ne comprend donc je trouve que le russe et les plus proches de l'allemand, c'est vraiment \u00e0 la langue de l'autre, de l'organisation de classement et notion philosophique sont beaucoup plus pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:40) [81%] :\r\nOn a aussi la notion th\u00e9orique archivistique aussi mais je pense qu'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:45) [85%] :\r\nQue la beaut\u00e9 de la doctrine archivistique fran\u00e7aise viennent aussi en grande partie de la langue dans laquelle nos coll\u00e8gues on pens\u00e9 la voleurs isolation des archives leur collecte et leur r\u00f4le dans le soci\u00e9t\u00e9 et tout le monde qui a ouvert les livres de Paul Ricoeur peu peu le constater s'en magnifique fran\u00e7ais et sa porte tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, donc je pense que, en fait, on ne peut faire profiter \u00e0 tout le monde refuse de chaque langue aussi la coop\u00e9ration d'international entre l'est -ce archiviste les historiens et les simples militants du m\u00e9moire de tous les pays se d\u00e9veloppent. \r\nJe pense qu'on va tous se et ce que je sais toujours faire dame d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:37) [79%] :\r\nLes a Prozorova Thomas, on va vous dire \u00e0 bient\u00f4t, mais on va conclure moi essentiel c'est merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:43) [87%] :\r\nC'est moi qui remercier nos \u00e9couteurs merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:47) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:49) [88%] :\r\nDemain, suite et fin de cette th\u00e9matique sur le th\u00e8me de l'archive, rencontre avec le grand historien et archiviste hongrois Charles qui m\u00e9tier. \r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet avec aujourd'hui la collaboration de Daniel Isacker Val\u00e9rie d'antan Corinne Rochat et Jean-Fran\u00e7ois miserait, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques Histoire vivante ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornu, Marie", "role": "directrice de recherche au CNRS et directrice du CECOJI (Centre d'Etudes sur la Coop\u00e9ration Juridique Internationale) ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomas-Prozorova, Victoria", "role": "historienne, chercheuse sp\u00e9cialiste de la Russie et experte en archives de l'ex-URSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B01ACD7-36F1-4679-AC14-134BCF4FF629", "internalArchiveId": "3B01ACD7-36F1-4679-AC14-134BCF4FF629", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Laurent Flutsch, conservateur du Mus\u00e9e romain \u00e0 Lausanne-Vidy, \u00e0 propos de son exposition \"Malins plaisirs\"", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 3793, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud"], "thematicThemes": ["mus\u00e9e d'art et d'histoire", "exposition th\u00e9matique"], "thematicPersons": ["Flutsch, Laurent", "Mus\u00e9e romain, Lausanne-Vidy"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:30:51Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\nzzcorrig\u00e9\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAssistant du s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse l'agence c'est ce dimanche \u00e0 11 heures en Direct sur la 1\u00e8re et en public du Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne 16 heures 30 s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:00:11)  [81%] :\r\nDiego avec vous, Pierre Philippe, qui adh\u00e8re bonjour, bonjour les 14 ans, comment allez- vous bien et vous- m\u00eame, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qu'un jour viendrait dans cette \u00e9mission, oui, bon, pourquoi pas, mais pour dire quoi, mais votre vie, votre tout \u00e7a Makosso retirer mon 1er roman sur l'histoire de l'amour f\u00eates au Moyen-Orient, \u00e7a, \u00e7a vous savez que \u00e7a me passionne, oui, une \u00e9tude didactique avec photo, gravure, t\u00e9moignages et coupant en long en large, en travers, h\u00e9 bien faire un classement sur les 5 meilleurs moments de Pierre-Philippe Kader c'est c'est ouvert aussi bien non mais je pense qu'en revanche, si vous ne faites pas un livre ou une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 avec vos 5 meilleur classement et c'est une faute professionnelle impardonnable, je note, mission merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:56) [67%] :\r\nVertigo Pierre-Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures et nous allons passer une heure en compagnie de Laurent Fl\u00fctsch, le directeur du mus\u00e9e Romain de Vidy ce mus\u00e9e f\u00eate ses 20 ans Laurent Fl\u00fctsch \u00e0 peine plus et sous le titre malin plaisir il vous propose une Exposition tout enti\u00e8re d\u00e9di\u00e9e au plaisir mais pas plaisirs idiot le plaisir imb\u00e9cile la consommation effr\u00e9n\u00e9e stupide, ce qui fait qu'on s'endette au jour le jour, pas du tout les plaisirs les vrais ce que revendiquer est enseign\u00e9 par ailleurs \u00c9picure dans son \u00e9poque, il verse l'\u00e0 peu pr\u00e8s 2300 ans on environ, je lui ferai confiance Laurent Fl\u00fctsch pour me donner la date tr\u00e8s exact des tr\u00e8s pr\u00e9cise de l'ouverture de l'\u00e9cole des piq\u00fbres car Laurent Fl\u00fctsch lui aussi est un \u00e9picurien, avec lui nous allons passer en revue, c'est malin plaisir de Vidy mais \u00e9galement sa vie, son oeuvre, une oeuvre d'\u00e9picurien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [70%] :\r\nLe plaisir esth\u00e9tique, c'est d'abord ceux qui se livrent \u00e0 travers une exp\u00e9rience point l'exp\u00e9rience du beau, il y a oui j'ai fait dirige voil\u00e0 au travail \u00e0 Pointe-Noire pour l\u00e0 aussi oui juste un doigt ou l'\u00c9tat ou -ce qu'il abhorre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [77%] :\r\nJe crois que j'ai sur l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:21) [69%] :\r\nMais \u00c9picure dit pour \u00eatre pour \u00eatre le plus heureux possible sa recette justement c'est d'\u00e9viter les plaisirs susceptibles de nous rend d\u00e9pendants instable malheureuse pr\u00e9sence faire plaisir RMC boire du de l'eau, et moi je n'ai pas on s\u00fbr d'avoir toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [80%] :\r\nBonjour Fl\u00fctsch, bonjour, rien qu'en fait vous mais tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, mais l'entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:02:45)  [90%] :\r\nElle est sign\u00e9e Christian qui r\u00e9alise l'\u00e9mission aujourd'hui c'est une entr\u00e9e en mati\u00e8re que nous proposons \u00e0 chacun de nos invit\u00e9s pour disons donner un avant- go\u00fbt des propos que nous allons tenir dans cette \u00e9mission, on parle de plaisir des piq\u00fbres sont des grands mots que tout \u00e0 chacun peut l\u00e2cher au gr\u00e9 d'une soir\u00e9e, histoire de briller en soci\u00e9t\u00e9, derri\u00e8re il y a quelque chose d'une v\u00e9ritable philosophie de la vie, ce ne sont pas des mots en l'air les. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:03:07)  [82%] :\r\nPar les piq\u00fbres ah non, non, c'\u00e9tait un c'est un syst\u00e8me de pens\u00e9e qu'\u00c9picure \u00e0 d\u00e9velopper d'autres l'ont l'ont d\u00e9frich\u00e9 un peu avant lui, lui c'est le plus c\u00e9l\u00e8bre est le fondateur de ce 7 \u00e0 approche de la vie qu'on appelle l'\u00e9picurisme alors pour parler de date pr\u00e9cise, 7 ans 306 avant J\u00e9sus Christ qui \u00c9picure \u00e0 acheter un jardin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [77%] :\r\nAlors quel est l'acte de vente non une grave peut parle pas encore, mais on peut r\u00eaver. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:03:34)  [87%] :\r\n\u00e7a se serait un plaisir de le retrouver justement, donc il a achet\u00e9 ce jardin, il y a fond\u00e9 une \u00e9cole, il y a pass\u00e9 sa vie le reste de sa vie, il est mort assez \u00e2g\u00e9s, sauf erreur, je pourrais donner les dates si j'ai cherch\u00e9 dans les papiers maintenant mais on a autre chose \u00e0 faire, et donc il a, il a d\u00e9velopp\u00e9 cette cette \u00e9cole philosophique, comme il en avait beaucoup \u00e0 c'\u00e9tait pas Klatten et \u00e7a, son principe est de dire que le bonheur et la chose que tout le monde recherche c'est vrai si on se pose la question : qu'est -ce qu'elle est la, la, la, chose que les gens recherchent le plus, on peut dire, l'argent, la gloire, etc, mais ce ne sont que des moyens d'obtenir un bonheur donc le bonheur dans la vie, finalement, c'est ce qui nous motive tous et encore aujourd'hui que l'argent ne fait pas le bonheur, il y a exactement oui ben \u00e7a, faudrait se le rappeler, pr\u00e9sentant et et pour \u00c9picure le bonheur passe par le maximum de plaisir, mais pas n'importe quel prix dans les limites et pas dans le toujours plus, avec avec discernement et en posant quelques conditions pr\u00e9alables, c'est-\u00e0-dire que, d\u00e9j\u00e0, \u00c9picure consid\u00e8re que tout effet d'atomes comme d'autres avant lui, D\u00e9mocrite et d'autres et ils pensent m\u00eame que la mais faite d'atomes \u00e9taient pas immat\u00e9riel et les mat\u00e9riels et que la vie est faite de sensations les sensations qui passe justement par la mati\u00e8re la mort par opposition \u00e0 la l'annulation l'absence totale de la sensation et donc sur cette base- l\u00e0, \u00c9picure, consid\u00e8re que le bonheur c'est la tranquillit\u00e9 de c'est quand apais\u00e9e et que le bonheur s'obtient justement avec avec des sensations exclusivement positive ou avec une balance la plus positive possible entre les sensations agr\u00e9ables, c'est-\u00e0-dire les plaisirs et les sensations d\u00e9sagr\u00e9ables, c'est-\u00e0-dire les manques, les douleurs etc et il pose 2 conditions pr\u00e9alables pour que \u00e7a marche ce syst\u00e8me le 1er c'est de ne pas craindre la mort parce qu'il dit nous on sait qu'on on va mourir, donc si on passe sa vie \u00e0 \u00eatre dans cette esp\u00e8ce d'urgence de de trouver le bonheur au maximum en sachant que la vie est courte et on en envisageant n'ayant toujours le le le fond le mur sur lequel on va finir par s'\u00e9craser dans le dans le fond de la r\u00e9tine, on arrive \u00e0 strictement rien sa sa m\u00e9thode pour oublier notre finalit\u00e9 est assez simple : il dit tout simplement la mort n'a strictement rien \u00e0 voir avec nous quand on vit, elle n'existe pas, voil\u00e0 et quand elle est l\u00e0, on n'existe plus, donc la dont l'absence de sensations, \u00e7a nous concerne pas, comme on sait que \u00e7a va arriver mais bon voil\u00e0 c'est elle nous concerne pas, et donc il faut accepter le cadre qui nous est donn\u00e9, la dur\u00e9e de la vie, quelle qu'elle soit et et se se se motiver et go\u00fbter les plaisirs, le plaisir de vivre au pr\u00e9sent, sans penser \u00e0 tout \u00e7a et puis la 2\u00e8me condition pr\u00e9alable, c'est de s'affranchir de la tyrannie des religions ou des dieux, ou plut\u00f4t des superstitions, ce qu'il appelle des superstitions, c'est-\u00e0-dire une mauvaise compr\u00e9hension de ce que sont les dieux \u00c9picure croit que les dieux existe, il dit oui, j'existe, on voit leurs manifestations partout, pas de souci, mais les dieux, ils sont au ciel, l'eau ou dans un autre, une autre dimension, ils sont bien heureux, ils sont \u00e9ternels, \u00e7a leur suffit largement, et du coup ils ne s'occupent pas du tout de ce qui peut bien nous arriver et tout le reste qui consiste \u00e0 prier \u00e0 essayer d'amadouer les dieux par des sacrifices tout ce qui consiste \u00e0 consid\u00e9rer aussi que la pluie et le beau temps, les douleurs, les maladies, bref tout ce qui nous advient provient de des divinit\u00e9s, pour lui, c'est de la superstition, donc si on passe \u00e0 vie effectivement \u00e0 se contraindre \u00e0 des rituels pour essayer d'amadouer ses dieux pour essayer de ne pas leur d\u00e9plaire, on peut pas trouver le bonheur, il faut qu'on a d\u00e9barrass\u00e9 tout \u00e7a mais le plaisir. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:07:30)  [85%] :\r\nCe que vous mettez en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne pour les 20 ans au dernier mus\u00e9e maintenant j'h\u00e9site Vidy \u00e0 mise en sc\u00e8ne, tout \u00e7a, voil\u00e0, je me suis fourvoy\u00e9 que vous mettez en sc\u00e8ne en Fl\u00fctsch avec votre \u00e9quipe au mus\u00e9e Vidy, Lausanne mus\u00e9e Romain m\u00e9dicale Romain m\u00eame Vidy, Lausanne sous la forme d'un jeu de l'oie dans lequel effectivement vous nous pr\u00e9sentez les plaisirs et c'est aussi des plaisirs simples mais alors tellement simple, comme par exemple le plaisir de se gratter ou le plaisir de faire p\u00e9ter des petites bulles de plastique, des plastiques de protection. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:08:02)  [88%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, on a, on a d\u00e9cid\u00e9 d'oublier de d'essayer de de consacrer une Exposition au plaisir, sous le patronage d'\u00c9picure en expliquant un peu cette philosophie qu'il vient de de r\u00e9sumer tr\u00e8s sommairement, il y a le portrait des piq\u00fbres qui tr\u00f4ne \u00e0 l'entr\u00e9e de l'Exposition et ensuite, on s'est dit : ben il faut que la la la visite elle- m\u00eame soit un plaisir sur le jeu et le jeu est un plaisir \u00e9videmment et donc on a affaire \u00e0 un jeu de l'oie, J\u00e9r\u00f4me, il y a 63 casse dans un jeu de loi il y en a 63 dans l'Exposition, la derni\u00e8re, c'est l'arriv\u00e9e il y a pas de th\u00e8me particulier, sinon le fait d'avoir gagn\u00e9 d'\u00eatre arriv\u00e9 au bout, donc il y a 62 plaisirs qui sont illustr\u00e9s en 62 15, effectivement, il a fallu faire la liste de ses plaisirs, il y en a des milliers dans la vie des des des plaisirs simples ou petits, grands etc et donc on a eu des s\u00e9ances tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et est, vivante avec les collaborateurs, pour se dire on va qu'est -ce qu'on prend qu'est -ce qu'on prend comme plaisirs, c'est quoi les plaisirs quoi on essayons d'\u00e9viter les plaisirs qui r\u00e9sultent, juste de la fin d'une souffrance c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va mieux, c'est pas forc\u00e9ment un plaisir, le plaisir, on essaie de le trouver dans le dans le fondamental et donc il y en a des petits, des grands et dans la liste est apparu en effet le plaisir de faire p\u00e9ter le plastique \u00e0 bulles, c'est comme \u00e7a qu'on l'a intitul\u00e9 texto, j'\u00e9tais pas j'\u00e9tais \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait convaincu parce que c'est pas \u00e9videmment \u00e0 plaisirs qu'on peut facilement illustr\u00e9e avec un objet gallo-romain, comme tous les autres, on y a renonc\u00e9, d'ailleurs, mais enfin la la majorit\u00e9 \u00e9tait tout \u00e0 fait formelles, oui, oui, c'est un plaisir quand m\u00eame qu'il a des implications sur sur smartphone pour pour faire virtuellement p\u00e9ter le plastique \u00e0 bulles, donc voil\u00e0, c'est les petits bouts les grands petits plaisirs du monde moderne et ne sont pas \u00e0 n\u00e9gliger, cela dit, l\u00e0 il y a un petit peu exotique de votre exposition il y en a d'autres plus \u00e9vident comme effectivement se gratter quand \u00e7a d\u00e9mange ou des choses plus profondes le le le plaisir qu'on qu'on ressent ces jours- ci \u00e0 \u00e0 sentir simplement le soleil sur nous, d'\u00eatre au soleil, le plaisir d'avoir bon show \u00e0 l'inverse, en hiver, le c\u00f4t\u00e9 Douillet le plaisir de dormir le plaisir de r\u00eaver les yeux ouverts, l\u00e0 on l'a illustr\u00e9 \u00e0 travers du Magritte en 3 dimensions avec un peu d'tout ce c\u00f4t\u00e9 fantasmagorique le plaisir d'arriver au bout d'un effort le plaisir de se d\u00e9penser le plaisir de collectionner de malaxer de dessiner \u00e0 jouer, il y en a plein et le plaisir d'observer la nature, le plaisir de la ce qui, en s'amusant aussi les souvenirs d'enfance, \u00e7a c'est vraiment un truc, on a, on n'a pas constat\u00e9 chez tout le monde, on a tout ce qu'on a, on am\u00e8ne tout d'un coup, on a retrouv\u00e9 une photo de classe comme \u00e7a et tout le monde est heureux : bon voil\u00e0, ce sont des plaisirs comme \u00e7a qui sont illustr\u00e9s, mise en sc\u00e8ne dans chacune de ces 62 15 sous la forme d'un petit, c'\u00e9tait un d\u00e9fi mus\u00e9ographique sous la forme d'un petit caisson d'une petite vitrine de 36 centim\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9 c'est pas \u00e9norme d'environ 30 centim\u00e8tres de profondeur moyenne et \u00e0 diff\u00e9rentes profondeurs et tout \u00e7a est derri\u00e8re renversante, hein, avec une seule lampe et on voulait un objet gallo-romain de notre collection sans emprunter \u00e0 l'ext\u00e9rieur, incriminant mis en sc\u00e8ne pour illustrer le plaisir ou alors pour d\u00e9caler le propos etc alors, y a, \u00e0 part pour le plastique \u00e0 bulles et pour un ou 2 autres th\u00e8mes, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver d'objet, on a mis des textes latins, parfois pour le par exemple pour le plaisir de danser, qui est un plaisir que je partage assez peu mais qui majoritairement quand m\u00eame existe, le plaisir de danser, on n'a pas trouv\u00e9 d'objets, il y en aurait eu un des danseurs gallo-romain des statuettes, mais pas dans notre collection \u00e0 nous et qu'on voulait pas emprunter encore une fois, on s'est dit bon ben on s'en passe, et \u00e0 la place, on a mis un un extrait d'un texte de Scipion \u00c9milien qui absolument qui est qui a, qui est absolument g\u00e9nial parce que Scipion \u00c9milien au 2\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus Christ, dit la jeunesse d'aujourd'hui se livrent \u00e0 des danses scandaleuse des jeunesse d\u00e9voy\u00e9e, j'ai peur pour l'avenir de l'\u00c9tat, quand je vois que le fils d'un candidat au consulat, se commet dans des \u00e9coles de danse et se dandine de mani\u00e8re eff\u00e9min\u00e9s etc enfin donc il y a 2200 ans, \u00e7a fait plaisir d'entendre tout changer sur le chantier d'aujourd'hui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:12:14)  [87%] :\r\nTout change et rien ne change, voil\u00e0 \u00e7a fait \u00e7a, Laurent Fl\u00fctsch, il y a quand m\u00eame une chose avec vous c'est que vous ne pouvez pas vous emp\u00eacher de faire une Expo normal c'est c'est vrai, faire une Exposition normal pour vous, \u00e7a n'existe pas, il faut toujours qu'il le petit plus et en l'occurrence, avec cette Exposition, l\u00e0 on se demande toujours vous connaissant quand m\u00eame un petit peu, Laurent Fl\u00fctsch, la radio Vigousse aux interventions ici ou Lavaux voliez vos spectacles, vous qui pointe quand m\u00eame toujours du doigt la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit ses incoh\u00e9rences, ses absurdit\u00e9s, cette esp\u00e8ce de rythme effr\u00e9n\u00e9 dans lequel nous vivons et, par exemple avec la consommation, vous nous ramenez un peu sur terre finalement avec cette Exposition dire attendez les smartphones, les t\u00e9l\u00e9s g\u00e9antes, les voitures qui conduisent toutes seules, c'est probablement tr\u00e8s bien oui, regardez, il y a \u00e7a. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:13:01)  [86%] :\r\nOui, ben oui on on est dans un monde o\u00f9 o\u00f9 l'opposition entre le le produit national brut et le bonheur national brut telle qu'elle se pratique au au Bhoutan commence \u00e0 \u00eatre un tout petit peu th\u00e9matiser enfin et notamment avec la crise \u00e9conomique qu'on qu'on traverse \u00c9picure le disait d\u00e9j\u00e0 il y a des d\u00e9sirs, donc il faut se d\u00e9tourner parle pas encore de plaisir mais des des d\u00e9sirs qu'on satisferait comme le d\u00e9sir de richesse ou de ou donneur etc, ce sont des absurdit\u00e9s parce que leur leur obtention leur satisfaction pose plus de probl\u00e8mes que qu'elle n'apporte de plaisir ces m\u00eames pareil \u00c9picure se m\u00e9fie aussi beaucoup du du plaisir de l'amour conjugal et de l'amour physique, il dit si pour conqu\u00e9rir une une femme il faut souffrir faire la cour, avoir des angoisses ensuite de la perdre et puis un chagrin comme \u00e7a fait, c'est une sorte de jeu la constitution finalement non, il fait un \u00e9loge de de l'amiti\u00e9, du plaisir, qui est l\u00e0 sur le moment, etc, mais, mais, effectivement, et c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s c'est une th\u00e9matique qui est tr\u00e8s ancr\u00e9 dans dans dans celle qu'on vit dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui puisque effectivement on on voit par exemple des affiches dans la rue, on envoyait il y a quelques mois et semaines les affiches mauve o\u00f9 on a un personnage qui dit, puis je me m'offrir ce sale gamin ou cette moto ou je sais pas quoi, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une annonce pour du du cr\u00e9dit et du cr\u00e9dit facile quoi avec des taux d'int\u00e9r\u00eat compl\u00e8tement scandaleux et et donc ce plaisir -l\u00e0 qui nous a servi et qui nous disent incite \u00e0 nous endetter ou \u00e0, ou \u00e0 nous plonger dans les difficult\u00e9s au g\u00e9n\u00e9ral pour \u00c9picure il est mauvais et pour n'importe quelle personne saine d'esprit, il est mauvais, le plaisir n'est pas dans la possession, il peut \u00eatre aussi dans le renoncement \u00e0 certaines possessions dans la compr\u00e9hension que certaines possessions sont sont inutiles, alors on l'entendait dans la dans le petit montage d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, \u00c9picure avec eu simplement dans ce jardin, mais c'est pas un ap\u00f4tre de l'A16 et il dit pas le pain, l'eau et le fromage, \u00e7a suffit largement, il dit c'est le eau le fromage, quand on a faim et soif, c'est un plaisir total et donc c'est c'est ce qu'on recherche, il y a pas besoin d'un banquet particulier, en revanche, si un banquet possible alors va pour le projet, prenons le cas mais mais bien cherchons pas, ne cherchant pas \u00e0 faire tous les jours \u00e0 sinon c'est plus un plaisir donc, contentons -nous de ce qu'on a, prenons le plaisir dans ce qu'on a et si tout d'un coup arrive du plus h\u00e9 ben c'est le plaisir encore augment\u00e9 de de l'obtenir. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:15:38)  [85%] :\r\nLaurent Fl\u00fctsch est notre invit\u00e9 pour cette Exposition malin plaisir c'est au Mus\u00e9e gallo-romain de Vidy \u00e0 Lausanne, nous allons nous tourner vers la Belgique, \u00e9coutez ce trauma et en mode Jacques Brel avec formidables. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:01) [79%] :\r\nDieu a \u00e9t\u00e9 formidable, j'\u00e9tais fort au minable, nous \u00e9tions formidables. \r\nMais avec de formidables formes, il n'a. \r\nNous \u00e9tions formidable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:23) [72%] :\r\nOr, b\u00e9b\u00e9 ou mademoiselle je vais pas vous draguez promis surveille, je suis c\u00e9libataire depuis hier 18 heures je peux pas faire d'enfants et prononcer voyez parvient 5 minutes quoi je pas insulter je suis Poli, courtois et un peu fort pour \u00e9viter, pour les mecs comme moi, vous savez sur les affaires Montr\u00e9al vu hier j'ai c'\u00e9tait formidable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:51) [72%] :\r\n\u00e0 formidable tu \u00e9tais formidable, j'ai \u00e9t\u00e9 formidablement. \r\nNous \u00e9tions formidable. \r\nAh oui, ben voil\u00e0 tu plus formidable soci\u00e9t\u00e9 formidable. \r\nD\u00e9ception formidable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:15) [68%] :\r\nBoire du th\u00e9, la garden Party de croit bon parce qu'ils \u00e9taient mari\u00e9s, mais c'est quand m\u00eame normal qui s'emballe pas des fois tu comme elles le font cela, quoi, et puis l'autre, plus les parall\u00e8le vivace, il dit comme \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 aussi enfin si vous en avez \u00e7a 307 ans et \u00e7a et si cette formidable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:48) [68%] :\r\nTu \u00e9tais formidable qui \u00e9tait formidable, nous \u00e9tions form\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:10) [72%] :\r\nUn petit en pardon, petit, je suis dans la vie et anim\u00e9 ni scientifique si maman r\u00e9ussir ce qu'a peur d'\u00eatre mamie patron pour maman, c'est parce que maman tiens pourquoi tout rouge, combien il y a main mais qui est -ce que vous avez tout \u00e0 me regarder comme un sage, vous ah oui, vous \u00eates \u00e7a vous de macaques, donnez -moi un PV sage qui sera formidable. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:19:06)  [87%] :\r\nTrauma est formidable, je ne sais pas Laurent Fl\u00fctsch si vous avez vu le le clip qui a tourn\u00e9 Strohmeier \u00e0 l'occasion de cette chanson si vous en avez entendu parler, h\u00e9 bien non, pas du tout, il mime, il fait semblant d'\u00eatre ivre au coeur de Bruxelles par des cam\u00e9ras cach\u00e9es et ces cam\u00e9ras enregistrent la r\u00e9action des passants pendant qu'il beugle sa chanson d'accord, que disent les passions, oui, c'est assez \u00e9tonnant, il y a notamment 3 policiers qui arrivent \u00e0 et qu'on va tuer \u00e7a pas l'air d'aller tr\u00e8s fort, \u00e7a va, tu \u00e9coutes ram\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:34) [84%] :\r\nProbl\u00e8me enfin maintenant cette esp\u00e8ce de. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:19:39)  [87%] :\r\nComment dire de bonhomie toutes bruxelloise dans tout \u00e7a est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait \u00e9tonnante et pour faire le lien avec ce dont nous parlons malin plaisir au Mus\u00e9e gallo-romain de Vidy, on est bien d'accord que l\u00e0 on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00c9picure et qu'est -ce qu'on sait finalement de de oui de la de cette vie des piq\u00fbres de ses disciples de ces \u00e9picuriens de ces gens pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ivresse, notamment il y a, on en a parl\u00e9 avec Jacques Dupont, qui \u00e9tait l'un de nos invit\u00e9s cette semaine, qui lui fustige la loi \u00c9vin en France, qu'il juge contre- productif et stupide, notamment en vertu du fait que le le vin et la 2\u00e8me rentr\u00e9e de devises sont les en France derri\u00e8re l'a\u00e9ronautique c'est juste gigantesque oui voil\u00e0 mais o\u00f9 commence le plus fin, o\u00f9 s'arr\u00eate le plaisir, voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a, on va, on va prendre 2 exemples, l'ivresse, Dominique Strauss-Kahn, \u00e0 partir de quel moment \u00e7a devient compulsif. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:20:33)  [82%] :\r\nAlors je vais pas parler \u00e0 la place des piq\u00fbres, j'ai pas du tout ce qu'il aurait dit : je suppose que dans le cadre de l'ivresse et \u00c9picure, il y a quelque chose de dionysiaque dans dans la pens\u00e9e des piq\u00fbres, mais en m\u00eame temps le le comment dire le la compr\u00e9hension que les anciens, les antiques et notamment la mythologie de Dionysos, ce v\u00e9hicule, c'est que l'ivresse c'est bien tant que \u00e7a nous rend heureux, joyeux, l'ivresse joyeuse mais l'ivresse elle- m\u00eame la la graphies et les les aux dieux les humains qui se qui s'enivrent et qui sont mal et qui sont malades et qui viennent b\u00eate ou m\u00e9chant ou qui simplement perdent leur leur facult\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, c'est faire injure au au cadeau de Bacchus sous cadeau de Dionysos, c'est le cadeau \u00e9tait la vigne donc Dionysos \u00e7a offert la vie aux hommes, mais les dindes et d\u00e8s les premiers mythes qui qui parle de \u00e7a, on voit que des gens ivres trucide leurs invit\u00e9s, tu leur fils enfin deviennent deviennent fous et cette folie et on \u00e9tait tr\u00e8s mauvais, les juger, elle est jug\u00e9e coupable, c'est \u00e7a, c'est un Crime, c'est un c'est une injure, encore une fois, Abacus, donc il y a la bonne ivresse et la mauvaise ivresse \u00e9videmment, on le sait tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:50) [80%] :\r\nA eu de quoi c'est une vengeance des dieux oui probablement, probablement \u00e0 quoi. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:21:54)  [90%] :\r\nOn va, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, ou de se d\u00e9douaner comme \u00e7a quant \u00e0 Dominique Strauss-Kahn, je pense que oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:22:01)  [94%] :\r\nCe que je vous dis \u00e7a, parce que souvent dans la presse, on a pu lire le portrait de cet homme que l'on d\u00e9crit comme un \u00e9picurien, or c'est tout sauf un \u00e9picurien. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:22:09)  [83%] :\r\nManifestement, sera plut\u00f4t un h\u00e9doniste qui est vraiment une recherche du plaisir \u00e0 tout prix alors \u00e0 tout prix, qui est plus \u00e9go\u00efste les piq\u00fbres isme et dans le partage et dans le la, le plaisir partag\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un bon plaisir ne doit pas rendre quelqu'un d'autre malheureux par exemple avec DSK, c'est pas vraiment \u00e7a et quand on a servi d'autres personnes sous forme stipendi\u00e9s ou non \u00e0 ses propres plaisir on on tombe dans l'exc\u00e8s et puis c'est c'est contraire \u00e0 \u00e0 l'harmonie de ses plaisirs que piq\u00fbre je j'imagine qu'il entre. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:22:46)  [89%] :\r\nLaurent Fl\u00fctsch est notre invit\u00e9 cette Exposition, je vous redonne son titre c'est malin plaisir et surtout Mus\u00e9e gallo-romain de Lausanne- Vidy, on a \u00e9voqu\u00e9 le parcours que l'on fait dans cette Exposition se je dois que que vous avez con\u00e7u, vous avez \u00e9crit beaucoup d'chose Laurent sur laquelle l'arch\u00e9ologie, on y reviendra par ailleurs avec vous, ce sera un petit peu plus tard dans cette \u00e9mission, notamment sur le pillage arch\u00e9ologique mais aussi sur la notion d'art puisque nous accueillerons Michel Masserey qui revient d'Art Basel, et je pense qu'il y aura l\u00e0 aussi du grain \u00e0 moudre pour nous on vous sait humoriste, on le sait bien, sur les antennes de la 1\u00e8re vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint de Vigousse, journal satirique, vous \u00eates quelqu'un qui, en apparence en apparence seulement, et tr\u00e8s dispers\u00e9, mais il y a quand m\u00eame quelque chose de central chez vous c'est l'humour, la d\u00e9rision et le recul toujours. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:23:35)  [87%] :\r\nOui, oui, oui, mais je crois que bah, c'est parfait, vous avez tout dit -il un jour, merci, je ne dis pas que je suis toujours plein d'humour et et de recul, pas du tout, mais c'est c'est vraiment effectivement quelque chose qui est qui est commun \u00e0 ces diff\u00e9rentes casquettes que que vous \u00e9voquez, s'il y a une logique \u00e0 chercher, je suis pas s\u00fbr, je pense que les les activit\u00e9s que je que je pratique, vous venez d'\u00e9num\u00e9rer le le mot rel\u00e8ve du hasard des rencontres, des envies, des curiosit\u00e9s les ires du plaisir, bien s\u00fbr, et ou de la faiblesse et de la l\u00e2chet\u00e9 de la paresse de dire non et de et et d'\u00eatre disciplin\u00e9s, dire non, c'est un peu, c'est un peu b\u00eate de se charger encore d'un truc mais, mais, voil\u00e0, il y a des envies et puis on essaie de les satisfaire, mais s'il y a 2 ans, une logique \u00e0 chercher, c'est effectivement le recul puisque l'arch\u00e9ologie ou l'histoire ancienne, que l'arch\u00e9ologie permet de, de, de, de colorier d'illustrer de mani\u00e8re un peu mat\u00e9riel, c'est une forme de recul par rapport au pr\u00e9sent et d'ailleurs c'est dans ce recul dans cette mise en perspective, qu'elle prend tout son sens, c'est tout, c'est tout l'enjeu des expositions qu'on essaye de monter \u00e0 Vidy quand on parle des plaisirs d'antiques, on parle aussi des plaisirs moderne, quand on parle des peurs c'est pareil par des rideaux de Rusty ou d'autres expos qu'on a fait, on essaye toujours de de faire de l'histoire pour ce qu'elle devrait toujours \u00eatre, c'est-\u00e0-dire pas simplement r\u00e9cit du pass\u00e9 mais un r\u00e9cit du pass\u00e9 qui est une mise en perspective par rapport au au pr\u00e9sent, c'est le but de l'histoire et l'arch\u00e9ologie sert \u00e0 faire de l'histoire, donc l'arch\u00e9ologie doit aussi se pr\u00eater \u00e0 ce \u00e0 ce jeu- l\u00e0, hein, donc il y a ce il y a ce recul qui permet \u00e0 \u00e0 choix de mieux comprendre notre monde d'aujourd'hui ou de lui \u00e9chapper un petit peu en se r\u00e9fugiant dans dans des dans des reculs dans des longueurs dans les profondeurs de temps qui permet de relativiser quoi tous les drames, moi je dis : bon, bah, \u00e0 l'\u00e9poque romaine, ils ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a, ou bien avant lui, c'\u00e9tait voil\u00e0 et puis bah, l'humour est \u00e9videmment aussi une forme de recul par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et donc les 2 choses se compl\u00e8tent, finalement assez bien que c'est ton de l'humour des Romain, alors c'est un humour extr\u00eamement f\u00e9roce qu'on qu'on conna\u00eet assez bien, soit par des auteurs, un par par Martial G\u00e8ne grand satiriste Romain qui qui allait voir une souvent plus proches de Bigard que de Desproges donc certes quand on parle de certaines inf\u00e2me de la bonne soci\u00e9t\u00e9 c'est Martial je crois qu'il dit sais pas si on peut dire des choses \u00e0 l'antenne, \u00e0 cette heure -l\u00e0, c'est historique, un droit historique d'accord alors il parle de je sais plus le nom, le nom de cette femme \u00e0 Rome qui est, qui \u00e9tait une matrone de de la bonne soci\u00e9t\u00e9, mais qu'il y a des des Maures relativement comment dirais -je, de rire d'Ohrid oui tout cas oui oui oui torride et et \u00e7a, \u00e7a renvoie au Loft, d'ailleurs on pourrait et il dit que quand on, quand on baisse de 7 personnes dans la piscine, ses parties g\u00e9nitales sont tellement distendu, qu'on ne sait pas sur la baisse ou la piscine donc donc voil\u00e0 je d\u00e9c\u00e8de de le formuler de mani\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:40) [70%] :\r\nPour mieux le mode je comprenais le donc avec ce Monsieur voil\u00e0 et puis j'ai. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:26:45)  [81%] :\r\nC'est, c'est c'est \u00e9dit\u00e9 en belles lettres et au-del\u00e0 de \u00e7a, au-del\u00e0 de ce ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s mordant assez impitoyable hein les les c'est pas tr\u00e8s politiquement correct, l'humour Romain si vous \u00eates petit boiteux en cocu il y avait droit et dans les grandes largeurs et et de Franck et \u00e7a se \u00e7a se pratique de mani\u00e8re de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale et c'est pass\u00e9 dans les moeurs types comme Claude oui \u00e7a pla\u00eet pas Claude M\u00e9tais boiteux et voil\u00e0 Claude Claude liker Claude c'est le boiteux et on la met, on l'a nomm\u00e9 le boiteux est devenu empereur et imprimer des monnaies au nom du du boiteuse quoi essayer de faire \u00e7a avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:27) [69%] :\r\nLe nain oui c'est le gros sous, etc. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:27:32)  [84%] :\r\nC'est, c'est \u00e7a, \u00e7a passerait pas dans les moeurs, il y a l\u00e0 un exemple qu'on cite souvent c'est le l'enterrement de Vespasien aussi o\u00f9 Vespasien qui voil\u00e0 empereur Romain, c'est-\u00e0-dire Dieu en tout cas est divinis\u00e9e \u00e0 sa mort et durant son enterrement comme il avait la la r\u00e9putation d'\u00eatre radin, c'\u00e9tait un politicien qui a pratiqu\u00e9 la politique de la rigueur, mais \u00e9tait bien oblig\u00e9 pour essayer de renflouer les caisses caf\u00e9 vider N\u00e9ron avec quelques caprices assez co\u00fbteux durant son r\u00e8gle son r\u00e8gne pardon donc Vespasien avec cette cette r\u00e9putation d'\u00eatre des trams empereur rigoureuse qui a multipli\u00e9 les taxer l'argent n'a pas d'odeur, etc, taxe sur l'urine et tout \u00e7a et et donc un quand il y a des CD bah fun\u00e9railles, on pourrait dire nationales ou imp\u00e9rial, le Dieu est le Dieu vivant, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et pourtant dans le cort\u00e8ge, il y avait un bouffon d\u00e9guis\u00e9 en Vespasien et qui faisait semblant d'\u00eatre outr\u00e9es par le co\u00fbt des fun\u00e9railles de ses propres fun\u00e9railles et combien \u00e7a co\u00fbte tout \u00e7a, c'est 100 millions je pense pr\u00e9sent 1000 sesterces etc, ou plus, il y a quoi alors, mais c'est trop cher, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 cher \u00e0 l'\u00c9tat, jetez -moi au Tibre beaucoup moins \u00e7a alors essayez d'imaginer \u00e7a \u00e0 l'enterrement de de la reine Elizabeth bient\u00f4t ou d'un d'un pape ou m\u00eame d'un pr\u00e9sident de la part f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:28:47)  [81%] :\r\nCe serait assez mal vu Laurent Fl\u00fctsch est notre invit\u00e9 malin plaisir c'est au Mus\u00e9e gallo-romain de Vidy, Lausanne, nous accueillons Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:55) [96%] :\r\nBonjour Laurence bonjour Philippe bonjour Laurent, bonjour, oui je pense que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu en effet dans cette maison, nous avons une information routi\u00e8re qui vous attend. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:04) [94%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:29:08)  [92%] :\r\nUne surcharge de trafic bien s\u00fbr sur le contournement de Gen\u00e8ve et donc des ralentissements sont signal\u00e9s entre Meyrin le tunnel de vernis contre le tunnel de Confignon donne de pardonner en direction de la France et puis cette nuit, on vous rappelle que de 22 heures \u00e0 5 heures l'autoroute Neuch\u00e2tel Yverdon sera ferm\u00e9e dans les 2 sens, entre Neuch\u00e2tel Ouest et en raison de travaux, une d\u00e9viation sera mise en place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:30) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:32) [82%] :\r\nUn titre \u00e0 mettre en avant, peut-\u00eatre, Laurence peut-\u00eatre les chiffres de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale entre les familles assez \u00e9loquent, vous allez voir tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s bien, on attend \u00e7a avec impatience \u00e0 \u00eatre un peu choqu\u00e9 et ce mode de vie, elle gagne moins mal moi- m\u00eame pas mal moins m\u00eame tr\u00e8s bien dans les infos \u00e0 venir \u00e0 17 heures dans Vertigo sur la 1\u00e8re notre invit\u00e9 Laurent Fl\u00fctsch je vous le rappelle pour malin plaisir cette Exposition du Mus\u00e9e gallo-romain de Vidy, Lausanne, a tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:59) [82%] :\r\nLe rapport avec les Moulins souterrains du Col des Roches au Locle et leur visite guid\u00e9e les moulins Point CH. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:30:06)  [92%] :\r\n17 heures sur la 1\u00e8re voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milosevic bonjour. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:30:09)  [94%] :\r\nBonjour la Ritaline ce m\u00e9dicament doit \u00eatre prescrit uniquement quand son utilisation est efficace appropri\u00e9e et \u00e9conomique, le Conseil national adopte une motion dans ce sens, le texte demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de veiller \u00e0 l'usage de ce m\u00e9dicament contre les troubles de l'attention avec ou sans hyper- activit\u00e9 en fait pour la socialiste Jacqueline Fehr, ce texte vise \u00e0 limiter la prescription de Ritaline. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:33) [86%] :\r\nIl faut renforcer les r\u00e8gles pour le traitement par les Ritaline, c'est-\u00e0-dire il faut plus de preuves que de Ritaline n\u00e9cessaire et mieux que d'autres maisons mur\u00e9es et que \u00e7a aide aux enfants. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:30:46)  [93%] :\r\nDonc l'objectif c'est quand m\u00eame un terme de restreindre la consommation du mois, la prescription de Ritaline. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:53) [93%] :\r\nOui, le but est de restreindre la prescription de Ritaline et de renforcer et d'autres mesures, des mesures de th\u00e9rapie, mais aussi des r\u00e9flexions sur le fonctionnement de l'\u00e9cole de la soci\u00e9t\u00e9, le stress des enfants et puis qu'on discute aussi que c'est vraiment le seul moyen de calmer les enfants par des m\u00e9dicaments, o\u00f9 on a d'autres mesures. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:31:18)  [86%] :\r\nJacqueline Fehr avec Marc mais qui cette motion passe maintenant au Conseil d'\u00c9tat, le Conseil national demande aussi d'ailleurs, un rapport sur la prescription de substances qui augmente les performances. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:31:28)  [87%] :\r\nOn en vient donc \u00e0 ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure 8 millions de francs par an et milliards ah pardon, j'ai mal lu, c'\u00e9tait tellement \u00e9norme, je veux dire, \u00e7a peut pas \u00eatre sa en milliards de francs par an. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:31:37)  [93%] :\r\nC'est en Suisse, le manque \u00e0 gagner des femmes par rapport aux hommes, en moyenne, les femmes touchent 677 francs par mois de moins que les hommes, selon l'OFS juste \u00e0 cause de leur sexe la Lex USA devant la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, cet apr\u00e8s- midi, Evelyne Widmer-Schlumpf va l\u00e0 encore tenter de convaincre mais pour Philippe M\u00fcller, le pr\u00e9sident du PLR, c'est tr\u00e8s clair, les conseillers nationaux vont refuser d'entrer en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:03) [83%] :\r\nOn va d\u00e9cider une non- entr\u00e9e en moins Pierre, on a parl\u00e9 avec les autres partis, et on a une majorit\u00e9 ensemble pour nous rendre \u00e0 entrer en mati\u00e8re, entre l'UDC les le PLR c'est les socialistes, c'est l'UDC et c'est le Pr, oui, il faut que seulement 2 voix des socialistes apr\u00e8s \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:23) [79%] :\r\nPhilippe M\u00fcller, quelles cons\u00e9quences cette une entr\u00e9e en mati\u00e8re de la la vague du conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:27) [84%] :\r\n\u00e7a veut dire le 18 on va alors entrer dans la salle, conseil national avec une proposition de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re, quelles sont les chances de cette loi peux parler, dire mais je pense 66 70 pourcent contre contre \u00e7a veut dire : non, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:48) [80%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:32:51)  [77%] :\r\nOui c'est c'\u00e9tait donc c'\u00e9tait donc c'\u00e9tait donc c'est interdit parce qu'on s'est perdus parce qu'on a parl\u00e9 de la su\u00e9doise capillaire, c'est-\u00e0-dire il a voil\u00e0 on retrouvait plus son nom avec Esther, Coco en pleine session le j'\u00e9tais sportif ce matin \u00e0 Berne. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:33:02)  [89%] :\r\nOui, \u00e0 6 heures et demie, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration horaire a donn\u00e9 le coup d'envoi 43 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux 32 hommes et 11 femmes ont parcouru 133 kilom\u00e8tres \u00e0 pied ou en releveur, c'est selon, en 20 minutes, si l'on mais leurs efforts Boutabout Recep Tayyip Erdogan lance son dernier avertissement aux occupants du Parking \u00e0 Istanbul, notre patience touche \u00e0 sa fin, je lance cet avertissement pour la derni\u00e8re fois jeudi au maire et au p\u00e8re, s'il vous pla\u00eet, prenez vos enfants en main et faites les sortir, avertit le chef du gouvernement et le Parlement europ\u00e9en exhorte le gouvernement turc \u00e0 ne pas recourir \u00e0 la violence contre les manifestants de la place Taksim \u00e0 Istanbul, au nom du respect des droits des citoyens \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et d'association. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:33:47)  [99%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de l'Europe demande \u00e0 la chambre haute du Parlement russe de ne pas voter le projet de loi interdisant la propagande en faveur de l'homosexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:57) [91%] :\r\nOui, cette l\u00e9gislation interdirait des Facto toute manifestation homosexuelle sur le territoire russe affaire Cahuzac, un ancien cadre de l'\u00e9tablissement financier suisse Reyl les compagnies disposerait d'une liste d'une quinzaine de noms d'anciens ministres ou d'actuels mais ministres d\u00e9tenteurs d'un compte en Suisse des d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont entendu ce t\u00e9moin dans l'affaire dans l'enqu\u00eate sur l'affaire Cahuzac est un ancien cadre d'UBS dans le cadre du projet de loi contre la fraude fiscale, mais aucun nom n'a filtr\u00e9, semble -t-il, mais, mais Gultas s'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:28) [92%] :\r\nIl dit avoir re\u00e7u des menaces de mort que sa moto a \u00e9t\u00e9 trafiqu\u00e9es et qu'il craint pour sa famille, Pierre Condamin-Gerbier ne r\u00e9v\u00e9lera donc pas tout de suite sa liste noire, celle d'une quinzaine de responsables politiques de gauche comme de droite, dont certains ministres de l'ancienne et de l'actuelle majorit\u00e9 qui aurait fraud\u00e9 le Fisc fran\u00e7ais mais son silence n'est que provisoire, le temps pour l'ex- banquier d'assurer sa s\u00e9curit\u00e9 et celle de sa famille, il dit avoir d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 l'abri aupr\u00e8s d'une tierce partie, les preuves de ce qu'il pr\u00e9tend, et il est divulguera au juge le moment opportun, en tout cas, Pierre Condamin-Gerbier, tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s, assure le d\u00e9put\u00e9 socialiste Yann Galut et, surtout, il est tr\u00e8s au fait des m\u00e9canismes de fraude fiscale dont non seulement des politiques mais aussi des artistes, des sportifs et autres personnalit\u00e9s ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aux yeux de l'ex- banquier J\u00e9r\u00f4me Cahuzac n'est qu'un fusible, \u00e9coeur\u00e9 par le mensonge d'\u00c9tat et l'hypocrisie des banques suisses qui ont tous dit -il participer \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, il promet le grand d\u00e9ballage m\u00eame culte ainsi rtsinfo Paris. \r\n\r\nBaume Schneider Elisabeth (00:35:26)  [88%] :\r\nL'a\u00e9roport international de Damas, des rebelles ont tir\u00e9 2 obus de mortier, non loin du tarmac, on compte 1 bless\u00e9s et 3 vols retard\u00e9s, indique le ministre syrien des transports et le l'ONU publie un dernier bilan sur le conflit syrien, ce conflit a caus\u00e9 au minimum la mort de 93000 personnes de mars 2011 \u00e0 fin avril 2013, ces 5000 d\u00e9c\u00e8s chaque mois et ce nombre est une estimation et il est probablement en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, selon le haut- commissaire aux droits de l'homme, d\u00e9solant, pardon, oui, des fonds Kandinsky d\u00e9faut Malevitch, la police allemande a d\u00e9mantel\u00e9 en Allemagne, en Suisse et en Isra\u00ebl, un r\u00e9seau international de faussaires si faussaires qui ont vendu au moins 400 tableaux tout faux, donc ils ont gagn\u00e9 des millions et puis se sont fait attraper, peut-\u00eatre par le jeune Bolt qui qui Audi semblent au soir au 200 m\u00e8tres ce soir et le champion tentera de frapper un grand coup \u00e0 lors du meeting d'Oslo, histoire de faire oublier sa d\u00e9faite face \u00e0 Jeff Sting sur 100 m\u00e8tres de la semaine derni\u00e8re \u00e0 Rome et en attendant, attention, ces gros nuages, vous les voyez l\u00e0- bas, moi je les vois doublement St\u00e9phanie collier. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:34) [93%] :\r\nAverses ou orages isol\u00e9s sont possibles en montagne en fin de journ\u00e9e, le ciel se remplira au nord des Alpes depuis l'ouest, des averses ou des orages suivront et se poursuivront pendant la nuit, le Valais central devrait rester g\u00e9n\u00e9ralement au sec, de fortes rafales souffleront \u00e0 proximit\u00e9 des orages et des rafales de gens sont attendus au passage du front demain matin t\u00f4t, quelques averses r\u00e9siduelles possibles le long des Pr\u00e9alpes sur la moiti\u00e9 nord du Plateau ciel encore charg\u00e9 le matin puis assez ensoleill\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique et dans les Alpes, temps assez ensoleill\u00e9 22 \u00e0 25 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:04) [78%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la campagne du BPA au bord de l'eau et vous, enfin, \u00e0 la veille donc on. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:37:11)  [89%] :\r\nNon, Laurence Milosevic, merci, on vous retrouve \u00e0 17 heures 30 \u00e0 tout \u00e0 l'heure pour le rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:17) [76%] :\r\nDans la Pointe Vertigo d\u00e8s 16 heures 30 \u00e0 18 heures si les premiers points de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:27) [87%] :\r\nEn compagnie de notre invit\u00e9, Laurent Fl\u00fctsch et cette Exposition malin plaisir c'est au Mus\u00e9e gallo-romain de Vidy \u00e0 Lausanne, d'ici quelques minutes, on va retrouver Mathieu Chevrier, l'effet culturelle du jour et, plus tard, nous allons vous emmener \u00e0 Arte basale Michel Masserey on rentre ruin\u00e9e, car il a probablement savoureux cher l\u00e0- bas, reportage \u00e0 Basel Michel, qui est la plus grande foire mondiale d'art contemporain et c'est devenu une marque et c'est ceci que nous allons \u00e9tudier avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:57) [84%] :\r\nToulouse herm\u00e9tique. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:38:00)  [87%] :\r\nQuestion \u00e0 laquelle vous n'\u00e9chapperez pas Laurent Fl\u00fctsch pas mal de grain \u00e0 moudre dans ces informations de Laurence Milosevic pour l'humoriste que vous \u00eates pour le r\u00e9dacteur en chef adjoint de Vigousse j'ai, je me suis dit tiens je prends plut\u00f4t cette br\u00e8ve la puis c'est la sinon fait tout tout fait sens l\u00e0 pour vous nous. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:38:16)  [89%] :\r\nBen oui, je sais, je parle de la la nouvelle la plus malheureusement la plus choquante ou la plus fracassante pour moi c'est c'est 8 milliards de diff\u00e9rence effectivement entre les salaires f\u00e9minins et masculins en Suisse, les autres, la Syrie, la Turquie, \u00e9videmment c'est c'est sans doute plus important sur le plan humain mais malheureusement un peu banal d\u00e9j\u00e0 et d'ailleurs \u00e7a arrive enfin de de Flash c'est bizarre. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:38:42)  [87%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est comme \u00e7a, merci, c'\u00e9tait en d\u00e9but de Flash pour de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps aussi, il y a une chose vous le parce qu'on sait que vous \u00eates humoriste \u00e7a il y a aucun doute l\u00e0- dessus, vous savez, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure c'est esp\u00e8ce de recul qui fait vous humoriste assez particulier est -ce que vous \u00eates \u00e0 l'image de cet auteur que vous adorez auteur am\u00e9ricain qui s'appelle j'ai du mal \u00e0 me relire, vous allez retrouver Robert Wexler, Robert Bentley, \u00e0 la fois cynique et humaniste, c'est donc possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:19) [83%] :\r\nAh. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:39:20)  [89%] :\r\nS'il faut le formuler, oui, peut-\u00eatre bien, oui, oui, c'est il y a, il y a, il y a des 2, oui, il y a une forme de de d\u00e9rision qui est forc\u00e9ment cyniques des causes des conseillers loin des choses, elle se d\u00e9marque d\u00e9mat\u00e9rialise le l'humain, le drame deviennent un petit peu comme \u00e7a superficielles et on peut en rire, mais il y a je, je suis un grand sensible et un grand r\u00e9volt\u00e9 par rapport \u00e0 toutes sortes de choses, j'essaie de, de, de maintenir cette cette r\u00e9volte cette col\u00e8re contre ce qui se passe et ce qu'on vient d'entendre, et donc le le fait de pouvoir, c'est un privil\u00e8ge mais gigantesque, je remercie tous les lieux possibles et imaginables, y compris ceux qui pourraient exister 2 de ses privil\u00e8ges de pouvoir de pouvoir sortir ses col\u00e8res, ses rogne ans sous la forme humoristique, que ce soit dans Vigousse que ce soit \u00e0 l'agence, \u00e7a c'est une hygi\u00e8ne fantastique quoi, on peut, on peut se d\u00e9fouler en faisant rire et en essayant de, de prendre le recul n\u00e9cessaire pour vous pour rire de tout \u00e7a et par l'arch\u00e9ologie, on peut le faire aussi, on l'a fait dans des expositions, on parlait des peurs ou dans l'Exposition sur la fosse aux au monde, oui, on avait une approche zoologique de de notre esp\u00e8ce humaine il y a une forme de recul qui n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la \u00e0 la stupidit\u00e9 qu'on peut illustrer de cette mani\u00e8re de de notre esp\u00e8ce stupidit\u00e9 dans la violence ou dans le dans la fa\u00e7on d'exploiter ces prochains dans la fa\u00e7on d'investir des ressources et du savoir pour de la destruction etc ou est aussi dans la dans la l'inconscience qui consiste \u00e0 foncer droit dans le mur jusque jusqu'au moment o\u00f9 vraiment on est dans le mur, donc ce soir l'\u00e9puisement des ressources, la, la pollution et d'autres, d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes consum\u00e9risme l'emballement consum\u00e9riste, bref, il y a toutes sortes de ph\u00e9nom\u00e8nes comme \u00e7a qu'on peut, qu'on peut aborder et qu'on peut gorilles et par l'humour ou qu'on peut voir et et illustr\u00e9 peut-\u00eatre communiquer aussi \u00e0 travers une pr\u00e9sentation une sc\u00e9nographie apr\u00e8s \u00e0 travers des objets m\u00eame gallo-romain qui peuvent parfaitement illustr\u00e9 l'emballement consum\u00e9riste d'aujourd'hui par exemple, donc on arrive toujours \u00e0 faire ce lien et \u00e7a permet aux visiteurs de se poser la question de d\u00e9couvrir l'objet gallo-romain parce qu'ils ne connaissaient pas forc\u00e9ment, et en m\u00eame temps de faire eux- m\u00eames le le chemin qui consiste \u00e0 trouver le lien, la mise en perspective avec le monde d'aujourd'hui \u00e9ventuellement de de r\u00e9fl\u00e9chir un peu \u00e0 la question. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:41:54)  [79%] :\r\nVotre plume elle gratte pas mal Laurent Fl\u00fctsch c'est ce qui vous vaut certaines inimiti\u00e9s puis pouss\u00e9e, \u00e0 pas mal d'ennemis, vous \u00eates un jour retrouv\u00e9 une Crotte. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:42:00)  [81%] :\r\nDonc bateau letton je vous \u00eates, vous \u00eates de m\u00e8che avec la NSA, je viens pour vous savez toujours, oui, oui, vous avez \u00e7a, il y a eu, il y a eu d'autres choses, Thierry Meury et moi, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps la cible d'un d'un exp\u00e9diteur anonyme qui nous envoyer du mat\u00e9riel pendant graphique merci beaucoup \u00e0 lui donc poup\u00e9es gonflables DVD vous l'exposez, elle a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e, c'\u00e9tait la 1\u00e8re chose qu'on a fait dans l'Exposition David sur les les peurs, elle \u00e9tait dans la salle qui illustrait le la peur de la solitude, \u00e9videmment, la poup\u00e9e gonflable qu'on avait habill\u00e9 pour l'occasion \u00e9tait \u00e9tait tout \u00e0 fait idoine dans ce contexte -l\u00e0 et ce personnage donc nous envoyer tout \u00e7a mais c'\u00e9tait toujours accompagn\u00e9 ou tr\u00e8s souvent accompagn\u00e9s de de photocopies de tracts et de et d'obscures revues imprim\u00e9es sur ce th\u00e8me si raciste supr\u00e9matie de la race blanche, des trucs vraiment chose vraiment violent, donc il y avait une esp\u00e8ce de m\u00e9lange comme \u00e7a chez ce personnage dont la dont la d\u00e9mence sont quand m\u00eame relativement av\u00e9r\u00e9s, ce qui avait ce m\u00e9lange entre pornographie et et racisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:05) [80%] :\r\nCes 2 titres que je vois \u00e7a vous fait quoi faire, je suis tr\u00e8s content non, mais j'imagine que trop de quoi j'imagine que pendant pas mal de temps lorsque vous ouvrez il faut \u00eatre courrier c'est la enfin quelques jours que l'id\u00e9e voici Claudia voil\u00e0 une blonde \u00e0 49 francs, oui Laurent Fl\u00fctsch et d'autres invit\u00e9s. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:43:28)  [82%] :\r\nL'Exposition, je vous le rappelle, c'est malin plaisir au Mus\u00e9e gallo-romain de Lausanne- Vidy, on va pas le type d'avance pour retrouver Mathieu Chevrier et son journal culturel que oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:39) [91%] :\r\nBonjour Mathieu bonjour tous qui qui reprendra la pr\u00e9sentation du Grand Journal de Canal, c'est demain que Bertrand, le patron de Canal Plus d\u00e9crochera son petit t\u00e9l\u00e9phone sans fil dans son grand bureau avec vue sur c'est pas en gare ou sur quoi la sc\u00e8ne sur la sc\u00e8ne pour f\u00e9liciter celui ou celle qui aura r\u00e9ussi \u00e0 passer toutes les \u00e9tapes et qui peut donc continuer l'aventure au bout du sans fil ma\u00eft\u00e9 Nabire \u00e0 Ben Ali Baddou ou un une inconnue Monsieur madame X, ils le seront demain et nous peut-\u00eatre avant, vous savez, aujourd'hui finalement tout filtre, rien ne va plus rien ne va plus au cin\u00e9ma non plus le cin\u00e9ma va subir une implosion, si je vous le dis, vous \u00eates en droit de ne pas me croire mais c'est Steven Spielberg, le mec qui a fait ET l'extraterrestre qui le dit, le cin\u00e9ma va subir une implosion, explications, il est de plus en plus dur de proposer des projets diff\u00e9rents, le dernier film de Spielberg Lincoln a failli finir en s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 d'ailleurs Spielberg, qui s'exprimait dans une conf\u00e9rence avec son coll\u00e8gue Georges loquace, cr\u00e9ateur de Star Wars pense que bient\u00f4t on payera 25 dollars pour voir le dernier Superman et 7 dollars pour voir un film qualifi\u00e9 d'art et d'essai comme Lincoln, alors on peut s'offusquer d'entendre dire que Lincoln est un film d'art et d'essai, c'est surtout un propos de George Lucas, ce qui a retenu mon attention, je cite : ouvrez les guillemets, on est en train de parler du fait que des gens comme Steven Spielberg et George Lucas s'ont du mal \u00e0 sortir leurs films en salles, fermer les guillemets alors sur le fond, il n'a pas tort sur la forme, bonjour le melon, la grosse t\u00eate, c'est ce qui pend au nez du groupe marseillais ah il y a m'actuellement en cours de tournage du clip de leur nouveau single Marvel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:12) [68%] :\r\nAlors est pas c'est la douceur au moyen de photographies, il y a seulement s'est pour la sortie moi Wolverine le combat \u00e9l\u00e9mentaires qu'on va bient\u00f4t voir pourquoi tous les Broons dirions histoire ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:27) [86%] :\r\nLe morceau Marvel a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour la bande originale de la superproduction am\u00e9ricaine Mulve qui sortira cet \u00e9t\u00e9 sur les \u00e9crans, Wolverine est un personnage de la s\u00e9rie de bandes dessin\u00e9es am\u00e9ricaines Marvel \u00e0 qui la chanson de IAM rendent hommage en quelque sorte \u00e0 le film sera avoir en juillet, en salle le clip d'IAM, devrait bient\u00f4t arriver leur faut juste encore quelques images du film dedans vous savez on a rien sans rien, mon bon monsieur, les nouvelles de Kraftwerk peut-\u00eatre oui, Jean-Pierre, que le groupe de musique \u00e9lectronique allemand reparle d'un nouvel album, \u00e7a serait le 1er, nouvel album en disant c'est aussi la 100\u00e8me fois qu'ils on reparle Ralph tard, cofondateur et dernier membre originel de Kraftwerk encore dans le groupe, a d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien, pouvoir enfin se concentrer sur un nouvel album, comme vous voyez, quand \u00e7a se pr\u00e9cise Kraftwerk, \u00e7a reste assez approximatif, ils ont fini tout branch\u00e9, il s'agit d'\u00eatre quelquefois parce la Chine sont toujours tourn\u00e9e de toute fa\u00e7on, et pour terminer ce journal, quel est le point commun entre les artistes Zaza national Bloc Party de Prodigy Fortis Econostrum assez grosse Nook et Blur, je ne sais pas, h\u00e9 bien ils n'iront pas en Turquie cet \u00e9t\u00e9, non, ce sont les nouvelles victimes des affrontements autour de la place Taksim \u00e0 Istanbul, tous ces concerts ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:38) [71%] :\r\nVertigo si sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:46:43)  [90%] :\r\n\u00e7a serait quelque chose Laurent Fl\u00fctsch de boycotter un pays, lorsqu'on est un artiste la question s'\u00e9tait pos\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque pour cette jusqu'au, \u00e0 qui on avait reproch\u00e9 d'aller jouer en Afrique du Sud. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:46:52)  [87%] :\r\nAlors, j'en sais strictement rien, c'est, je pense que \u00e7a sert sans doute aux personnes qui le d\u00e9cident s'ils le font de mani\u00e8re sinc\u00e8re \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a, \u00e7a leur sert \u00e0 se sentir mieux, ce qui est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme satisfaction et ensuite, moi je, je pense que toute il y a quand m\u00eame pas mal de causes qui qui qu'on dirais -je qui qui souffre d'un manque d'informations, malgr\u00e9 les efforts de Boum\u00e9di\u00e8ne et que un boycott retentissant peut simplement faire conna\u00eetre des difficult\u00e9s ou une situation dramatique \u00e0 \u00e0 une partie de la plan\u00e8te et donc \u00e0 ce titre- l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre pas mal et puis ben il faut utiliser la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 qui \u00e9tait une valeur de nos jours, \u00c9picure aurait sans doute \u00e7a, mais la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 ou disons le, le, le statut de certaines Stars s'il peut \u00eatre utilis\u00e9 par le biais de boycott par le biais d'actions de soutien etc \u00e0 essayer d'am\u00e9liorer certaines choses, pourquoi pas, on sait d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 vous oui \u00e7a m'arrivera tr\u00e8s modestement n'a fait le modeste statut mais oui, oui, on est votre cha\u00eene pour soutenir pour soutenir ben des des institutions en difficult\u00e9 ou des projets d'int\u00e9gration, lire et \u00e9crire des causes etc, alors j'ai j'essaye d'\u00e9viter d\u00e8s que \u00e7a devient trop politiquement \u00e9tiquet\u00e9 parce que, apr\u00e8s, on n'est plus du tout cr\u00e9dible, m\u00eame si les sympathies sont \u00e9videntes, mais, mais on n'est plus du tout cr\u00e9dible si on est \u00e9tiquet\u00e9 d'un parti ou d'un mouvement quand on essaye ensuite de de tenir un journal satirique ou de ou de participer \u00e0 une \u00e9mission satirique. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:48:26)  [80%] :\r\n\u00e9voque chaque ann\u00e9e droit \u00e7a voil\u00e0 oui absolument \u00e0 votre gauche s'est install\u00e9 Michel Masserey bonjour, Michel bonjour, nous partons \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:34) [85%] :\r\nJe voudrais j'ai \u00e9tudi\u00e9 avec vous je \u00e0 proprement parler les singularit\u00e9s de la nourriture. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:48:44)  [92%] :\r\nB\u00e2le on retrouve Art Basel, qui s'est ouverte officiellement au public ce matin 44\u00e8me \u00e9dition qui est co\u00efncide avec une globalisation, on peut lire toujours plus forte du march\u00e9 de l'art, une tendance que la plus importante foire d'art au monde refl\u00e8te avec le d\u00e9veloppement d'\u00e9v\u00e9nements parall\u00e8les Art Basel Michel est devenu plus que l'entreprise un Label international. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:04) [92%] :\r\nOui, un Label qui rayonne sur 3 continents, l'Europe bien s\u00fbr les Am\u00e9riques avec Art Basel Miami et l'Asie avec Art Basel, Hong-Kong, le succ\u00e8s de cette derni\u00e8re froideur projette l'entreprise je dirais dans une autre dimension, on peut se demander si ce d\u00e9veloppement a un impact sur l'identit\u00e9 de la foire, certains professionnels d\u00e9plorent une uniformisation de l'offre propos\u00e9e par les diff\u00e9rentes voies, selon Marc Spingler directeur d'Art Basel, l'identit\u00e9 de la foi n'a pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:34) [84%] :\r\nMoi, strat\u00e9gie reste le m\u00eame : nous avons regard\u00e9 ce qui marche pour ce qui fait le succ\u00e8s de la foire de B\u00e2le, c'est-\u00e0-dire le fait qu'on est pass\u00e9 dans une r\u00e9gion qu'on a la Monuc ne semble enracin\u00e9e dans la r\u00e9gion avec des galeries avec les collectionneurs, le fait qu'on s'est toujours focalis\u00e9 sur la qualit\u00e9 de l'offre qu'elle \u00e9tait dollars les faits concern\u00e9s c'est toujours faux, c'est sur la qualit\u00e9 de la du visiteur, c'est-\u00e0-dire qu'on essaie toujours de nommer les meilleurs collectionneurs journaliste Directeur de mus\u00e9e et curateur critique tard artistes \u00e0 la foire pour faire l'ambiance o\u00f9 les gens sont se sont se sont s\u00e9duits par l'art est -ce le m\u00eame partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:09) [91%] :\r\nCe qui frappe, pour avoir vu les diff\u00e9rentes foires c'est que on voit de plus en plus les m\u00eames galeries pr\u00e9sentes et aussi les m\u00eames artistes peuvent \u00eatre peuvent \u00eatre pr\u00e9sents est -ce que Art Basel devient la belle devient presque une marque et on arrive \u00e0 une uniformisation de ce qui est propos\u00e9 au public et aux acheteurs. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:30) [87%] :\r\n\u00e0 ce niveau l\u00e0 je je dois dire que je suis pas trop d'accord avec la question parce que je dois rencontre par exemple, il y a au moins une centaine de galeries qui ont jamais avec nous, oui \u00e0 l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:40) [90%] :\r\nOn remarque quand m\u00eame que il y a souvent les les m\u00eames artistes plus par exemple, \u00e0 Hong-Kong, des artistes asiatiques. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:46) [86%] :\r\nParce que ce n'est pas juste une foire pour les collectionneurs de l'Ouest qui vient \u00e0 l'Est mais aussi c'est une foire pour faire d\u00e9couvrir les collections de l'Est, les artistes de l'Ouest, donc c'est tout \u00e0 faire normale, que c'est un m\u00e9lange, c'est un pont qui va dans les 2 directions et ce c\u00f4t\u00e9 belle Art Basel, plus jeune, non c'est c'est pas une c'est c'est une nous avons une r\u00e9putation, mais sur la plateforme, mais ce n'est pas une marque comme H&M aux Arabes. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:51:09)  [80%] :\r\nMarc, le directeur de Basel, il a pas l'air d'appr\u00e9cier vraiment qu'on consid\u00e8re \u00e7a foire commune Marc-Michel non pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:16) [84%] :\r\nAu contraire, en route, c'est bien parce qu'elle est une marque la foire dispose d'un pareil soutien tant sur le plan \u00e9conomique que politique pr\u00e9sence suisse, l'organe de promotion de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, va intensifier sa collaboration avec la foi, ce qui s'est d\u00e9j\u00e0 vu lors du salon de Hong-Kong, plus important, UBS a annonc\u00e9 qu'elle prolongeait son contrat de sponsoring et qu'elle allait des h\u00e9ros mais soutenir les 3 foires lanc\u00e9e par Art Basel et comment le milieu de l'Hrabal r\u00e9agit \u00e0 cette nouvelle donne \u00e0 cette globalisation toujours plus forte de mani\u00e8re diverse commissaire ind\u00e9pendant, Simon Lamuni\u00e8re a longtemps travaill\u00e9 pour Basel s'occuper d'ailleurs de l'espace nu mitig\u00e9 de consacr\u00e9e aux Oeuvres de grand format, je vais demander en fait quel regard il sur 7 tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:59) [86%] :\r\nLe sentiment c'est surtout qu'on a pas Art Basel et c'est cette marque -l\u00e0 qui est pr\u00e9sente \u00e0 B\u00e2le \u00e0 Hong-Kong et \u00e0 Miami, un petit peu comme un magasin Dior seraient pr\u00e9sents \u00e0 Milan, \u00e0 Tokyo et \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:12) [87%] :\r\nUn magasin o\u00f9 on trouverait partout les m\u00eames produits comme on retrouve les m\u00eames produits Prada \u00e0 B\u00e2le \u00e0 New York \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:21) [87%] :\r\n\u00e0 Tokyo, dans les faits c'est c'est un petit peu ce qu'on craint, on voit venir une sorte d'uniformisation, les artistes se r\u00e9p\u00e8te reproduisent un petit peu les m\u00eames choses, donc on ne on arrive en tout cas une on va dire une formule globalis\u00e9, hein, qui va exister sous seing de Label de qualit\u00e9, on va dire qu'qui a pas mais en effet c'est la menace qui perce au bout du tunnel, quelque part, c'est c'est le fait qu'on va retrouver les m\u00eames choses un peu partout. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:52:49)  [83%] :\r\nUniformisation, le mot est l\u00e2ch\u00e9 Michel du c\u00f4t\u00e9 des exposants \u00e0 Art Basel, on pensait bien que l'\u00e9cho est l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:56) [87%] :\r\nChristophe Wisner, de la galerie parisienne Yvon Lambert. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:00) [80%] :\r\nLa belge voit plut\u00f4t dans un sens tr\u00e8s assez positif, c'est un Label, je dirais, de qualit\u00e9 et comme moi Art pas, elle a toujours \u00e9t\u00e9 enfin tr\u00e8s tr\u00e8s regardant Jose quel est, quel invit\u00e9 enfin qu'elle acceptait et je pense que la globalisation je crois enfin moi je verrais pas \u00e7a du tout de de fa\u00e7on n\u00e9gative, je pense que si je pense que, au contraire, si vous \u00eates all\u00e9 vous m\u00eame sur les diff\u00e9rents a pass\u00e9, vous vous rendez compte quand m\u00eame que le choix des galeries est diff\u00e9rent \u00e0 Hong Kong, il \u00e9tait diff\u00e9rent, qu'il est ici \u00e0 B\u00e2le et il est \u00e9galement diff\u00e9rent \u00e0 Miami, qu'il y a donc, non, moi je vois \u00e7a plut\u00f4t de fa\u00e7on tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:36) [86%] :\r\nUn avis partag\u00e9 par \u00c9va press\u00e9, nous leur directrice de la galerie Z\u00fcrichois pr\u00e9sen Hoover pr\u00e9sente d'ailleurs sur les 3 salons d'Art Basel, comme d'ailleurs la galerie Yvon Lambert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:47) [85%] :\r\nAssez a passons, passons vend son r\u00f4le, son voilier anglais, je pense qu'arobase, dans sa version strictement b\u00e2loise est d\u00e9j\u00e0 un Label, c'\u00e9tait la foire qui donnait la direction aux autres maintenant, c'est devenu une marque parce que 2 salons suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00e0 Basel est aujourd'hui clairement une grande marque, mais je ne crois pas que l'on d\u00e9couvre les m\u00eames choses dans chacune des foires, les galeries ne sont pas les m\u00eames America On Kong o\u00f9 l'accent est mis sur les exposants asiatiques qui repr\u00e9sentent plus du 50 pourcent de de l'offre \u00e0 Hong-Kong et \u00e0 Miami, il y a aussi des expositions que l'on ne retrouve pas, donc on ne peut pas dire que l'on voit partout les m\u00eames Oeuvres reste que les galeries pr\u00e9sentes dans les 3 salles ont un catalogue d'artistes pr\u00e9cis et il monte parfois les m\u00eames cr\u00e9ateurs mais avec des Oeuvres diff\u00e9rentes, c'est normal, elles vendent leur catalogue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:37) [86%] :\r\nCes galeries de renom pr\u00e9sentent donc leurs artistes phares, mais aussi des cr\u00e9ateurs suisses comme, par exemple, Valentin Carron, que l'on a pu voir \u00e0 Labinal de Venise et les t\u00eates au pavillon suisse et que pr\u00e9side beurre repr\u00e9sente par ailleurs la belle marque ou 5 salon Art Basel se veut donc aussi une vitrine de choix pour la cr\u00e9ation suisse et c'est \u00e0 voir. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:54:58)  [86%] :\r\nJusqu'\u00e0 dimanche, Laurent Fl\u00fctsch, c'est une question qu'on se poser en parlant de ce sujet avec Michel la notion d'artistes est -ce qu'elle existait \u00e0 l'\u00e9poque gallo-romaine o\u00f9 est -ce que l'on parlait plut\u00f4t d'artisans. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:55:10)  [84%] :\r\nAlors, \u00e0 l'\u00e9poque gallo-romaine clairement elle n'existait pas, je pense pas qu'on oui je pense qu'on peut l'affirmer, on a affaire \u00e0 des artisans, il y a dans l'Antiquit\u00e9, malgr\u00e9 tout, l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co- romaine, une qu\u00eate de la beaut\u00e9 esth\u00e9tique de la perfection esth\u00e9tique dans la dans la sculpture politique et quelques autres dans l'architecture \u00e9galement mais sans pour autant que les objets ou leur production et il a eu le statut d'Oeuvres d'art au sens o\u00f9 on le consid\u00e9rerait aujourd'hui, c'est de les vrais secrets qui je sais pas si on a toujours Art Basel, il y en avait un certain temps de l'art antique, l\u00e0 je commence d\u00e9j\u00e0 appuy\u00e9 applaudir parce que ce ne sont pas, moi, \u00e0 mon sens, des objets de commerce mais bon peu importe ces ces vases grecs \u00e9taient avant tout des r\u00e9cipients bien pas etc, sign\u00e9 par certains peintres qui colport\u00e9e \u00e0 travers leur production tout un prestige de leur cit\u00e9 Ath\u00e8nes en particulier mais n'avait pas ce statut d'Oeuvres d'art, en revanche, il y avait des collectionneurs fran\u00e7ais que Cic\u00e9ron, par exemple, et quelques autres \u00e9taient de grands pillards de de la Gr\u00e8ce, ils admirer l'art grec ou les productions grec et donc ils avaient leur leur roman de leurs leurs rabatteurs qui est all\u00e9 \u00e9cumer les sites grecs parfois avec relativement peu d'\u00e9gard pour leur contexte arch\u00e9ologique ou pour leur contexte parfois m\u00eame religieux et disait Cic\u00e9ron \u00e9crivait \u00e0 son rabatteur en disant, envoie -moi le maximum de statut possible les tableaux et tout \u00e7a, il faut que corps 7\u00e8me en Campanie, c'est par o\u00f9 et et donc il y avait cette cette notion -l\u00e0, mais c'est une notion de d\u00e9coration esth\u00e9tique, c'est on est, on est dans le Byblos, disons, plus que dans le dans l'art, au sens o\u00f9 on pourrait le le penser aujourd'hui, il y avait pas de march\u00e9 de l'art. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:56:56)  [91%] :\r\nL'anciennet\u00e9 du produit en r\u00e9alit\u00e9 Delon forfait sa valeur aujourd'hui sur le march\u00e9 au fond. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:57:01)  [85%] :\r\nNon, oui, oui oui ou sa qualit\u00e9 esth\u00e9tique si c'est une amphore grecque figures rouges fin ao\u00fbt un crat\u00e8re on passe d'un genre, l\u00e0 on a consid\u00e9r\u00e9 parce qu'on est les prisonniers et o\u00f9 les h\u00e9ritiers d'une d'une tradition qui en arch\u00e9ologie classique \u00e0 l'abord consid\u00e9rer l'objet pour l'objet et non pas l'objet comme t\u00e9moin d'un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique, social, anthropologique ou autres et qui ensuite a a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 ou fond\u00e9e sur les principes de l'histoire de l'art, et donc on a des des styles, des styles de peinture yens des styles de base grec etc une approche d'historiens de l'art qui est une approche tout \u00e0 fait respectable, mais qui est une approche \u00e9triqu\u00e9 enfin outre limit\u00e9 par rapport \u00e0 la valeur de t\u00e9moignage de ces objets, et on est encore malheureusement pour certaines personnes, en tout cas, et pour certaines fili\u00e8res \u00e9conomiques dans cette logique -l\u00e0, qui consid\u00e8re l'objet non pas comme un t\u00e9moin pr\u00e9cieux qui prend toute sa valeur dans une dans une enqu\u00eate qui prend en compte le contexte qui prend en compte le site, il provient naturellement mais qui se limite simplement \u00e0 dire, ce malgr\u00e9 est beau, donc si il est beau, j'ai trouv\u00e9 un collectionneur qui va l'acheter, donc c'est un homme bien, de commerce, et du coup je vais \u00e9ventr\u00e9 la tombe \u00e9trusque parce qu'il est bien inspir\u00e9 quand on ma\u00eetrise la tombe \u00e9trusque dont il provient pi\u00e9tiner all\u00e8grement le squelette bousiller toutes le le contexte arch\u00e9ologique qui sera perdue \u00e0 jamais pour sortir juste la base et pour l'arch\u00e9ologue que je suis la r\u00e8gle \u00e0 la la comparaison a \u00e9t\u00e9 faite, 1000 fois mais c'est l'\u00e9quivalent de l'enluminure d'un parchemin dans un d'un livre sur parchemin qu'on aurait d\u00e9coup\u00e9 parce qu'elle est jolie et qu'elle peut se vendre en jetant le parchemin sans avoir lu et voil\u00e0, donc on a perdu une information, on a perdu toute une histoire, au profit d'un petit \u00e9l\u00e9ment cot\u00e9e \u00e0 l'Argus. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:58:53)  [89%] :\r\nAlors comment faire si parce que il y a dit \u00e0 tout ce d\u00e9bat aujourd'hui autour de de l'arr\u00eat de la restitution de certaines Oeuvres d'art et des combats hom\u00e9riques entre pays pour r\u00e9clamer la la restitution d'Oeuvres d'art, afin que ces Oeuvres retournent sur leur lieu d'origine, comment vous consid\u00e9rez -vous ces combats, vous qui \u00eates directeur d'un mus\u00e9e gallo-romain qui contient du mat\u00e9riel qui peut provenir, par ailleurs, s'il y avait trop cher et bien de l'\u00e9tranger bien entendu beaucoup bon. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (00:59:19)  [85%] :\r\nOu on a, on a des quantit\u00e9s d'amphores \u00e0 huile d'olive produite en Espagne et vous n'allez pas donc, non, pas \u00e7a, pas du tout parce que elle t\u00e9moigne d'sont arriv\u00e9s d'avoir naturellement ici, on n'a pas \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s en Espagne, elles sont arriv\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque romaine, elle t\u00e9moigne d'un d'un courant commercial d'une de nouveaux go\u00fbts de nouvelles mani\u00e8res de cuisiner, bref de ph\u00e9nom\u00e8nes qu'il faut restituer les Oeuvres, je pense que c'est, c'est au cas par cas, c'est au cas par cas, il y a de bonnes raisons de r\u00e9clamer les Oeuvres pour moi l'toute toute cette ce d\u00e9bat a un Avantage, m\u00eame si certaines d\u00e9marches sont contestables, c'est de sensibiliser tout simplement et maintenant \u00e7a devient difficile m\u00eame \u00e9conomiquement pour certains collectionneurs ou pour des grands mus\u00e9es comme comme le le le tout le Louvre etc de d'acheter des objets parce qu'ils ne savent pas trop si vraiment ils sont pas s\u00fbr de la provenance, ils savent pas trop s'ils vont pas devoir les rendrait donc perdre leur investissement et donc bah du coup, c'est tr\u00e8s bien \u00e7a, \u00e7a limite un petit peu les trafics pour les collectionneurs priv\u00e9s, c'est pareil, mais de toute fa\u00e7on, les fili\u00e8res et les grands collectionneurs, les grands pillages continuent de plus belle, malgr\u00e9 les lois, malgr\u00e9 les demandes de restitution, etc, et bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:30) [83%] :\r\nEt ainsi ramass\u00e9s au bord du chemin Marcaillou simple caillou qui voulait une ran\u00e7on qui ressemble \u00e0 un chapiteau du Style Corinthiens d'\u00e9poque romaine, mais enfin c'est un simple il y a eu bien s\u00fbr non mais la la restitution par la nature \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (01:00:44)  [87%] :\r\nQuestion d'objets qui ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s sur un site arch\u00e9ologique, l'arch\u00e9ologue, il a tendance \u00e0 dire le mal est fait, il faudrait il y aurait, il aurait fallu ne pas le l'extraire du seul ou alors l'extraire avec une observation scientifique, si \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait que ce soit pour la Pierre de Rosette ou la V\u00e9nus de Milo pour donner 30 \u00e0 ses parents, dont les ont peut-\u00eatre plus de, de, de sens dans leur contexte d'origine dans leur contexte g\u00e9ographique d'origine, mais c'\u00e9tait trop tard, le site qui a d\u00e9truit le parchemin a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e. \r\n\r\nJaton Mathieu (01:01:12)  [95%] :\r\nEt puis, il faut encore que les pays qui les r\u00e9cup\u00e8re et les moyens de les conserver. \r\n\r\nFl\u00fctsch Laurent (01:01:15)  [83%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 on tombe vite dans les trafic qui"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Flutsch, Laurent", "role": "conservateur du Mus\u00e9e romain de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Flutsch, Laurent", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E32535A-1C60-4476-974E-2B8AD6995D41", "internalArchiveId": "7E32535A-1C60-4476-974E-2B8AD6995D41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anselm Gr\u00fcn, moine et th\u00e9rapeute (4/5) : Gr\u00fcn, Jung et la spiritualit\u00e9", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "Moine, il prie, il \u00e9crit, il publie. M\u00ealant psychologie et spiritualit\u00e9, Anselm Gr\u00fcn pense que chaque croyant est appel\u00e9 \u00e0 devenir une source de vie pour et avec ses semblables. Il s\u2019est beaucoup inspir\u00e9 de Carl Gustav Jung dont il fait souvent r\u00e9f\u00e9rence dans ses \u00e9crits. Entretien avec Anselm Gr\u00fcn et analyse du psychiatre et psychanalyste Eckhard Frick, lui-m\u00eame sp\u00e9cialiste du \u00ab spiritual care \u00bb, autrement dit de la prise en charge de la dimension spirituelle dans les soins hospitaliers. ", "durationSec": 1736, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["psychoth\u00e9rapie", "religion et croyances", "th\u00e9ologie"], "thematicPersons": ["Jung, Carl Gustav", "Gr\u00fcn, Anselm"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-25T07:48:00Z", "speechToTexts": ["25.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [88%] :\r\nMoine il prie il \u00e9crit, il publie r\u00e9sultat d\u00e9j\u00e0 300 livres m\u00eame traduit dans plus de 30 langues et vendu \u00e0 plus de 18 millions d'exemplaires, ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle Anselm Gr\u00fcn il est allemand, il a 68 ans, et il est notre invit\u00e9 dans cette semaine, \u00e0 vue d'esprit bienvenue \u00e0 vous dans cette \u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e par Evelyne Oberson et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Claude Ghazi. \r\nM\u00ealant psychologie et spiritualit\u00e9 Anselm Grunt pense que chaque croyant est appel\u00e9 \u00e0 devenir une source de vie pour et avec ses semblables, c'est ce dont il a t\u00e9moign\u00e9 depuis le d\u00e9but de la semaine et dans ce 4\u00e8me volet Evelyne Oberson va s'int\u00e9resser particuli\u00e8rement \u00e0 son exp\u00e9rience personnelle, qui l'a conduit jusqu'au psychanalyste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [88%] :\r\nJung Carl Gustav Jung, le disciple dissident de Freud, celui qui a int\u00e9gr\u00e9 dans sa pens\u00e9e, un certain nombre de concepts heureux les Jeux, c'est lui ou plut\u00f4t ses \u00e9crits qui vont avoir un effet d\u00e9cisif sur le jeune Moine Anselm Green, alors qu'il est en train de traverser une crise existentielle tr\u00e8s profonde, c'est ce dont il va t\u00e9moigner dans un instant et juste apr\u00e8s, nous entendrons l'analyse de son compatriote, le j\u00e9suite, psychiatre et psychanalyste \u00e9carte Frick Anselm une traduit par Bernard Leclercq. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:40) [61%] :\r\nCorrige pas et de jouer encore \u00e0 ce qu'il a m\u00eame du monsieur, il y a oui, parce qu'avec une pelle et une honte pour l'\u00e9t\u00e9, comme la ville, il y a une sur le Nord-Est qu'on fait Raffaitin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:54) [91%] :\r\nQuand j'ai fait mes \u00e9tudes, je suis entr\u00e9 au monast\u00e8re, j'\u00e9tais un \u00e9tudiant tr\u00e8s studieux mais en m\u00eame temps j'\u00e9tais pas en paix avec moi- m\u00eame avec mes sensations int\u00e9rieures et c'\u00e9tait pas possible de vivre de cette mani\u00e8re -l\u00e0 parce qu'en m\u00eame temps j'avais en moi une qu\u00eate de l'amour de l'amour plus large de l'amour humain, je me sentais un certain, pas s\u00fbr de moi et j'ai d\u00fb trouver mon identit\u00e9 comme Moine, pas seulement comme un travailleur mais aussi comme un homme, un homme avec ses passions avec ses sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [55%] :\r\nOn est souvent une Pierre B\u00e9nichou, elle se mener ce qui p\u00e9niches \u00e9t\u00e9 tabac \u00e9tait un terrain noire tecktonik \u00e0 ce m\u00eame je ne peux indisponi aurait bien du fait de la r\u00e9ponse, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:40) [86%] :\r\nVous avez d\u00fb, apprend le langage des \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [76%] :\r\nIl y a -t-il pas avec lui les yeux stabilit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [88%] :\r\nOui, apprendre ce langage des sensations est devenu important pour moi parce que, comme intellectuel, \u00e9videmment, je lisais beaucoup de livres, je savais nourrir la t\u00e9l\u00e9 mais je me suis rendu compte aussi que j'avais besoin de parler avec les mots du coeur parler le langage humain avec les mots du coeur et c'est seulement si je touchais \u00e0 mes propres sensations que je pouvais parler aux autres, donc ma parole est devenu plus s\u00fbr \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai pu toucher \u00e0 moi- m\u00eame, ce qui \u00e9tait le vrai langage de monde int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [66%] :\r\nIci, tu peux \u00eatre serait parce que on supprime la Stymiest. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:21) [70%] :\r\nVoil\u00e0 les serait l'Internet repr\u00e9sente oui c'est \u00e0 travers le match sur RFI et pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [74%] :\r\nIl y a celle -ci : on a r\u00e9ussi une perc\u00e9e Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [55%] :\r\nIl n'y a rien de C\u00e9cilia ingr\u00e9dients cons\u00e9cutive \u00e0 dit certaines mais vous le disiez au 9\u00e8me gravement Reppel Yates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [86%] :\r\nQuand je suis rentr\u00e9 au couvent 1964 c'\u00e9tait juste avant Mai 68, la grande r\u00e9volution a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 nous dans la vie conventuelle par ce mouvement, on s'est r\u00e9volt\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0 contre et trop de rides, trop, trop de d\u00e9corum et on est pass\u00e9, on a fait un d\u00e9tour par un regard dur quand m\u00eame qui nous a ramen\u00e9 un peu annoncera le Racing parce que on s'est rendu compte que les rites n'\u00e9tait pas simplement des rites conservatisme conservateur mais que \u00e7a nous rendait aussi dans la dimension fondamentale dans une version Phone fondamentale qui est de nous rapprocher de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [59%] :\r\nQue c'\u00e9tait un acte comme graisses, m\u00eame si toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [68%] :\r\nIl est parti, on est pas alors pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [65%] :\r\nJe Verhostadt l'celui -l\u00e0, c'est la Syrie, faudrait savoir, on appr\u00e9cie la pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [61%] :\r\nJung juste calcaire comme \u00e7a qui Jung va enfin puisque m\u00eame ceux qui attaquent biographique et les jeunes RMC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [82%] :\r\nEt sur Jung n'est pas un p\u00e8re de l'\u00e9glise, c'est un homme comme tout le monde, mais je constate que beaucoup de jeu, chose qu'il a per\u00e7us sont devenus des choses r\u00e9elles est fondamental et on a beaucoup travaill\u00e9 pour faire comprendre la psychologie humaine, je peux pourrait pas tous sign\u00e9 de ce qu'il a d\u00e9couvert mais je, je pense que c'est un homme qui a beaucoup permis d'avancer dans le domaine psychologique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [52%] :\r\nqu'avec m\u00e9canique d'Al\u00e8s de ce Car\u00eame bastion que ce qui rate c'est bien il faut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [73%] :\r\nOn trouvera voil\u00e0, \u00e7a fait toujours de redonner une grande ligne oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [57%] :\r\nAlors il y a y a \u00e9t\u00e9 pour nous diriger jusqu'ici encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [66%] :\r\n\u00e0 j'aurais bien \u00e7a, merci, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [88%] :\r\nAnselm Green et le r\u00f4le qu'a jou\u00e9 Jung dans sa propre vie et qui impr\u00e8gne sa pens\u00e9e nous allons parler avec le j\u00e9suite allemand \u00e9carte Frick, qu'il est psychiatre, psychanalyste et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [80%] :\r\nOui, je suis rallonge et pour \u00e7a et pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [85%] :\r\nCes livres ont une certaine fra\u00eecheur, plein d'images, ils reprennent une sensibilit\u00e9 contemporaine une qu\u00eate spirituelle beaucoup plus large que l'\u00c9glise catholique les \u00e9tait g\u00e9ant catholique bon si \u00e9conome de son monast\u00e8re c'\u00e9tait il conna\u00eet les r\u00e9alit\u00e9s de ce monde et et les aussi des concepts et si on se m\u00eame principalement de la psychanalyse, j'aime bien pour poser les questions et r\u00e9pondre sans utiliser un jargon th\u00e9ologique ou tr\u00e8s peu de Gergovie th\u00e9ologique et je pense, elle lui a aussi un certain effet gourou ce qu'on peut appeler vieux sage, c'est-\u00e0-dire qui arrive avec une certaine sagesse et qui r\u00e9pond \u00e0 cette image que nous portons tous en nous de vouloir rencontrer un sage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [85%] :\r\nSavoir si vous l'avez dit cartes Frick c'est que il allie la foi la qu\u00eate spirituelle avec des dimensions plus existentiel est -ce que c'est une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [83%] :\r\nOui et non, non, en ce sens qu'il. \r\nNous met en contact avec les interpr\u00e9tations des premiers si\u00e8cles de l'\u00e9glise, surtout, j'avais peur de l'\u00c9glise, qu'il conna\u00eet bien des textes bibliques aussi qui sont des textes de tradition, ce qui est, entre guillemets, c'est aussi la fa\u00e7on de promouvoir les questions, les r\u00e9ponses, c'est-\u00e0-dire il y a une certaine politique de publication si derri\u00e8re il y a un march\u00e9, des gens qui ne vont, qui ne veut pas dire des des livres scientifiques mais qui cherche de l'aide et dans ce march\u00e9 d'aide psychologique et spirituel, il y a aussi un segments pour un pr\u00eatre catholique Moine. \r\nOuvert, respectueux des diff\u00e9rentes approches cette il ne juge pas. \r\nIls n'ont m\u00eame pas m\u00eame des points de vue assez divergents ce ses plaies et comme \u00e7a, elle fait aussi un certain contraste avec d'autres voies, l'\u00e9glise qui disent clairement c'est vrai ou c'est faux, on lui il valorise aussi les points de vue diff\u00e9rents par exemple n'est pas la r\u00e9surrection du corps qui sont tellement mais il fera aussi de ses croyances, par rapport \u00e0 la r\u00e9incarnation qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [90%] :\r\nVous dites que Hollande \u00e7a ne cr\u00e9e une correspondant aux attentes spirituelles d'aujourd'hui est -ce qu'aujourd'hui on n'a pas tendance \u00e0 confondre et peut-\u00eatre que Anselm Gr\u00fcn Une va aussi dans ce sens \u00e0 confondre cheminement spirituel et d\u00e9veloppement personnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [89%] :\r\nOui, il y a cette diff\u00e9rence de du philosophe Emmanuel L\u00e9vinas, ce qui est tr\u00e8s importante, je trouve entre besoins et d\u00e9sirs, il y a plein de besoins spirituels, mais qui ne correspondent pas forc\u00e9ment \u00e0 un d\u00e9sir profond, c'est-\u00e0-dire tous nos ont besoin n\u00e9cessite aussi le discernement d'ailleurs cette c'est un terme classique que la maison commune mutualiste beaucoup et pour qu'il y a vraiment une croissance spirituelle, il faut du d\u00e9sir, c'est-\u00e0-dire aller plus loin que ou besoins actuels. \r\nDonc, je pense, c'est quelqu'un ach\u00e8te des livres dans une commune \u00e7a peut correspondre \u00e0 son besoin de consommer du spirituel et d'avoir une certaine quantit\u00e9 de textes spirituels, mais s'il trouve dans ses livres, son d\u00e9sir, on peut pas \u00eatre contre ce donc un livre peut \u00eatre un tremplin spirituelle, les clous, hein, que le besoin. \r\nAlors que le march\u00e9 fonctionne selon les besoins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:47) [85%] :\r\n4 Frick, vous \u00eates \u00e0 la fois, psychiatre, psychanalyste donc Friday Jung non pas de secret pour vous, quel regard vous portez sur l'utilisation quand elle me Green fait notamment de Jung, qui est une figure tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans sa pens\u00e9e, mais aussi dans son existence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [82%] :\r\nPour dire qu'il fait un certain choix ce concept est en guerre, il y a l'ombre principalement, c'est-\u00e0-dire cette face cach\u00e9e de moi- m\u00eame moment donc ce que je ne veux pas \u00eatre mais aussi Les possibilit\u00e9s de ma vie que j'ai pas choisi ou l'aliment, c'est-\u00e0-dire cette figure de l'homme et m\u00eame aussi l'arch\u00e9type le soir, r\u00e9f\u00e9rence un certain choix ce qui ce qui est moins fr\u00e9quent chez le m\u00eame son, la face sombre du soir humain aussi de Dieu, on a parfois l'impression qu'il y a souvent chez APN que l'histoire finit toujours bien. \r\nJe pensais il est vraiment un Pasteur veut accompagner -les les personnes m\u00eame les personnes en souffrance, leur remonter le moral. \r\nDonc je pensais lui- m\u00eame je dirait pas quel quel est Jung arm\u00e9s les il a une certaine inspiration devions qui. \r\nCrois qu'on est plus que Freud l'importance de la religion pour le mieux, m\u00eame encore que Freud s'est battu toute sa vie avec ces questions- l\u00e0, faut pas non plus l'oublier et qui est le coffre, auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 entendre l'avenir de 1000 l\u00e9sions en dialogue avec croyant c'est-\u00e0-dire est un interlocuteur dangereux pour un th\u00e9ologien tout ce qui est pas beaucoup de religion, elle n'est pas th\u00e9ologien, c'est-\u00e0-dire, il utilise des formules religieuses mais \u00e0 un niveau comme il r\u00e9p\u00e8te souvent strictement empirique, mais \u00e9videmment je je trouve qu'ils nous aident \u00e0 d\u00e9couvrir beaucoup de richesses aussi dans la pens\u00e9e au Lyonnais de d'en faire une certaine l'arrestation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:27) [88%] :\r\nFrick, vous \u00eates m\u00e9decin psychiatre, vous \u00eates aussi th\u00e9ologiens et vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 aux besoins spirituels des personnes malades, des personnes hospitalis\u00e9es en quoi la spiritualit\u00e9 joue un r\u00f4le dans dans la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [81%] :\r\nAlors, on dit souvent que les croyants sont en meilleure sant\u00e9, il y a qui recherches la dessus qui montre par exemple que le taux de d\u00e9prim\u00e9s et inf\u00e9rieur chez les croyants, mais c'est pas \u00e7a le, le plus important, plus en partant je crois et que inspir\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9 est une dimension de l'\u00eatre humain une dimension importante, c'est-\u00e0-dire nous interpr\u00e9tons. \r\nL'absurdit\u00e9 de la maladie aussi dans la lumi\u00e8re de nos convictions et nous refaisons aussi notre mod\u00e8le de de l'avis de nos relations aussi de Dieu \u00e0 partir d'une exp\u00e9rience de maladie, d'o\u00f9 l'importance. \r\nPour toutes les professions de sant\u00e9, de tenir compte de spirituelle. \r\nQui peut \u00eatre une partie du probl\u00e8me, mais aussi de la solution. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a peut provoquer des complications du du groupe une de faire avec la maladie, mais \u00e7a peut aussi aider, \u00e7a peut \u00eatre une ressource facteur de r\u00e9silience, c'est-\u00e0-dire une capacit\u00e9 de remonter de de faire face \u00e0 la maladie et ce n'est pas le professionnel qui doit en d\u00e9cider et puis nous devons demander le patient, comment voulez -vous que votre que toi Swat int\u00e9grer un processus de traitement de gu\u00e9rison de de faire face \u00e0 la maladie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:18) [91%] :\r\nAvant d'aller plus, plus loin, j'aimerais juste que vous d\u00e9finissiez ce que vous entendez par spiritualit\u00e9 ou parce que on peut mettre beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [83%] :\r\nC'est vrai, alors, alors, vous savez que le mot spirituel, mais dans la tradition chr\u00e9tienne catholique surtout les communaut\u00e9s spirituelles des que des groupes comme franciscain B\u00e9n\u00e9dict suite de spiritualit\u00e9, au sens tr\u00e8s sp\u00e9cifique et, \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 du si\u00e8cle dernier, on vit un \u00e9largissement de cette notion, parce que tout l'\u00e9t\u00e9 qui vient du de la langue anglaise, mais pas uniquement, c'est aussi en fran\u00e7ais et en allemand un \u00e9largissement. \r\nQui est donc, qui va donc plus loin d'dans un courant sp\u00e9cifique \u00e0 l'int\u00e9rieur du christianisme et qui est plut\u00f4t tout notre rapport au transcendant \u00e0 tout ce qui d\u00e9passe les limites de ce qu'on peut voir, observer influenc\u00e9, donc c'est la qu\u00eate de sens, c'est faire avec l'absurdit\u00e9 de la vie, ses proches du terrain existentiels aussi. \r\nMais l'existentiel peut exclure la transcendance, donc je pense que le terme de de transcendance et de sacr\u00e9s et qui est important pour faire une d\u00e9finition de la spirituelle, mais encore une fois, dans nos recherches en m\u00e9decine, on demande au patient, ce qui n'\u00e9tait rien spiritualit\u00e9 on ne prescrit pas de d\u00e9finition puisqu'on veut savoir comment il ou elle d\u00e9fini sa spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:01) [90%] :\r\nAlors on va reprend ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire l'int\u00e9gration dans le monde m\u00e9dical, on parle bien du monde m\u00e9dical de la dimension spirituelle du patient, franchement \u00e7a c'est c'est compl\u00e8tement nouveau oh bien \u00e7a existe depuis un certain temps d'o\u00f9 \u00e7a vient, parce que on avait plut\u00f4t l'impression que le monde m\u00e9dical s'occuper du corps et uniquement du corps et l'Open approche holistique est venue par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [83%] :\r\nOui, alors \u00e0 ce moment il y a beaucoup de de source de ce c'\u00e9tait vous le Sion portant c'est l'OMS qui est dans la d\u00e9claration de Bangkok en 2005, c'est une d\u00e9claration d'experts d\u00e9crit comme \u00e9l\u00e9ment de de maladie aussi de sant\u00e9 de physique psychosocial et la spirituelle et en pratique dans les \u00e9quipes de soins palliatifs, on voit le c\u00f4t\u00e9 interdisciplinaire, c'est-\u00e0-dire plusieurs professions de mettre en pratique \u00e7a d\u00e9finition c'est-\u00e0-dire quels sont les besoins spirituels physiques psycho- et quelle profession peuvent y r\u00e9pondre et en ce qui concerne la spirituelle je, je pense que, toutes professions de sant\u00e9, a une comp\u00e9tence de base d\u00e9j\u00e0 pour d\u00e9crypter Les besoins pas forc\u00e9ment pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions mais pour comprendre est -ce qu'il y a une souffrance spirituelle qui peut \u00eatre dans une douleur, par exemple, c'est ce qui sont en hausse, nous a enseign\u00e9 l'art de la grande oui personne du des soins palliatifs que l\u00e0 tout leur art une composante spirituelle, pas uniquement physique et psychique merci spirituelle, une d\u00e9tresse qui se traduit par une souffrance c'est physique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:47) [74%] :\r\nDonc je comprends bien, comment ce qu'on identifie d\u00e9tresse Thuel une d\u00e9pression, on peut imaginer que \u00e7a d'\u00eatre respectueux, S\u00e9oul, presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:55) [85%] :\r\nSpirituelle, c'est l'absence de de sens, c'est qu'on voit qu'on arrive au bout de 2 possibilit\u00e9s, on se demande pourquoi \u00e7a, \u00e7a n'a plus de sens, je souffre, je ne sais et je ne vois pas de de solution et \u00e7a met en question, toute une vie, c'est-\u00e0-dire toute une, tout un programme de vie donc une certaine T\u00e9va de ce que j'ai v\u00e9cu et ma valeur pour la toute la mes valeurs voil\u00e0 grave et les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:29) [88%] :\r\nMoi c'est ce que j'aurais mis sous le terme d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:32) [86%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t alors en psychiatrie, on distingue un syndrome de d\u00e9moralisation et un syndrome de d\u00e9pression, on ne sait pas le le manque d'initiative ou le manque d'\u00e9nergie, vous avez en d\u00e9pression, c'est plut\u00f4t la mise en question de toutes les valeurs, alors \u00e9videmment il y a, il y a des choses qui sont similaires au 1er mais on ne pouvait pas traiter un syndrome de d\u00e9moralisation comme une d\u00e9pression ou \u00e0 une crise de sens, vous pouvez pas la traiter comme une d\u00e9pression puisque il faut plut\u00f4t reconna\u00eetre que cette une r\u00e9ponse \u00e0 une situation d'absurdit\u00e9 oui puisque c'est une la capacit\u00e9 de l'\u00eatre humain de face \u00e0 ses limites que aucun un m\u00e9decin ne peut \u00e9liminer parce que les limites de notre pays et la fragilit\u00e9 de notre vie existe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:35) [94%] :\r\nConcr\u00e8tement, comment vous vous prenez en compte comment ce que comment ce qu'on peut soigner ou aider quelqu'un qui est en d\u00e9tresse spirituelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:43) [81%] :\r\nAlors la 1\u00e8re chose et reconna\u00eetre. \r\n\u00e7a, c'est vraiment la chose de base que je pose la question que j'\u00e9coute alors si vous traitez une douleur qui r\u00e9siste aux traitements, vous ne vous entendez plus du m\u00eame plus de m\u00e9dicaments vous changer le m\u00e9dicament ou changer la voie d'application. \r\nAlors dans ce n'est une tr\u00e8s spirituelle, c'est diff\u00e9rent, on pouvait pas augment\u00e9 une dose ne pouvait pas \u00e7a une autre intervention et vous \u00eates d\u00e9munis, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence en tant que soignant, vous \u00eates d\u00e9munis, vous n'avez pas les r\u00e9ponses, on n'avait pas de de de perfusion de sens pour le malade, c'est-\u00e0-dire vous accompagner quelqu'un bon d\u00e9tresse et de geste principal c'est \u00e9couter, accompagner et aider la personne \u00e0 trouver elle- m\u00eame ces ressources, \u00e7a peut \u00eatre en dialogue avec une tradition religieuse, \u00e7a peut \u00eatre avec la famille, \u00e7a peut \u00eatre la nature pour d'autres. \r\nEt que ce soit l'un ou l'autre vous vous accompagnez, vous ne vous vous ne poss\u00e9dez pas de traitement, voil\u00e0 la diff\u00e9rence, c'est pour les jeunes, pour les \u00e9tudiants c'est c'est tr\u00e8s important de depuis j'ai cette diff\u00e9rence entre un traitement. \r\nVous suivez, d'une certaine logique de prescription, vous augmentez vos modifi\u00e9 et ne c'est ainsi on vous \u00e9tait vous n'avait pas de r\u00e9ponse, on n'avait pas de traitement et votre pr\u00e9sence, le plus important m\u00eame d\u00e9munie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:22) [90%] :\r\nVous supposez que ce que vous venez de dire c'est le m\u00e9decin le psychiatre qui pose ces questions et qui accompagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:28) [86%] :\r\nAlors qu'il a une comp\u00e9tence passer de de faire les questions comme tous les soignants et apr\u00e8s il peut y avoir un syst\u00e8me de. \r\nDe prise en charge par diff\u00e9rentes professions le classique c'est dans monde y a personne qui n'existe plus, l'aum\u00f4nier ou qui n'ont plus de de lien ou qui qui se mettent en col\u00e8re ou que sais -je, donc il y a aussi des t\u00e2ches spirituelle qui rel\u00e8ve d'une Tanakan accompagnement th\u00e9rapeutique, c'est-\u00e0-dire il y a une certaine comp\u00e9tence aussi sp\u00e9cifique de la part des infirmi\u00e8res, des m\u00e9decins de sa sont sociale cette heure l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:44) [90%] :\r\nLa psychiatre et psychanalyste allemand \u00e9carte Frick, la prise en compte de la dimension spirituelle dans le milieu hospitalier est aussi une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse romande, la confirmation de cette \u00e9volution avec la psychoth\u00e9rapeute Rosette politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:02) [91%] :\r\nAu cours de ce je dirais ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu une ouverture \u00e0 cette dimension gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9mergence des soins palliatifs, c'est surtout \u00e0 travers les soins palliatifs que on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 nommer certaines difficult\u00e9s des personnes d\u00e9tresse spirituelle par exemple dans les soins infirmiers en \u00e0 des diagnostics infirmiers maintenant depuis un certain nombre d'ann\u00e9es et il y a celui justement de de d\u00e9tresse spirituelle qui qui n'est pas une d\u00e9pression qui est le fait de se trouver en porte-\u00e0-faux avec avec des choses qu'on croyait, de se sentir questionn\u00e9 dans dans sa foi et de de pas trouver des r\u00e9ponses et \u00e0 l'heure actuelle on, on sent que \u00e7a, \u00e7a diffuse dans d'autres lieux en g\u00e9riatrie en psycho- g\u00e9riatrie dans des lieux inattendus ou les les soignants s'int\u00e9resse \u00e0 cette dimension, elle est consign\u00e9e, elle est prise en compte comme on n'aurait pas pu imaginer \u00e7a il y a 30 ans, je dirais que c'est gr\u00e2ce, gr\u00e2ce aux soins palliatifs parce que ben l\u00e0 on se trouvait face \u00e0 des gens vraiment de tr\u00e8s spirituelle et puis on se rendait compte qu'on peut pas seulement attendent que l'aum\u00f4nier passe une fois par semaine quoi que ceux qui sont l\u00e0 et qui sont la la nuit alors qu'y a personne et d'angoisse etc c'est important qu'ils aient une connaissance et une reconnaissance de de leur r\u00f4le possible face \u00e0 cette dimension, \u00e7a c'est quelque chose que j'ai beaucoup \u00e0 enseigner \u00e0 des soignants encore actuel o\u00f9 on va, on on fait des enseignements de sensibilisation \u00e0 des responsables et des soignants dans les et \u00e0 Metz, o\u00f9 on parle de cette dimension spirituelle au sens large du terme et de leur r\u00f4le dans dans une \u00e9coute et une prise en compte, ce qui est demand\u00e9 aux soignants, c'est pas de devenir des aum\u00f4niers du tout, c'est de c'est de entendre ce qui est dit sur ce plan- l\u00e0 et au lieu de dire non, mais ce soir j'ai pass\u00e9 vers Madame X un peu angoiss\u00e9, on va augmenter, il y a une r\u00e9serve de m\u00e9dicaments, je vais demander au m\u00e9decin si on peut augmenter \u00e7a de se dire : mais elle, elle est consciente qu'elle s'approche de de sa mort, elle est dans une sorte de d'angoisse diffuse, je vais prendre un moment pour l'\u00e9couter et puis selon les circonstances, peut-\u00eatre, je serais un relais vis-\u00e0-vis de quelqu'un qui pourrait venir la voir et parler plus longuement de \u00e7a, mais je vais \u00eatre avec elle et Pendrel le temps qui est parfois pas tr\u00e8s long dont je dispose, mais je sais que c'est une pr\u00e9occupation et je vais m'occuper de \u00e7a c'est \u00e7a au fond, la grande diff\u00e9rence par rapport \u00e0 ce qui se faisait auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:14) [90%] :\r\nRosette Poletti \u00e0 votre micro Evelyne Oberson d'\u00e9voquer la d\u00e9tresse spirituelle de plus en plus rep\u00e9r\u00e9e et prise en charge dans nos h\u00f4pitaux, une \u00e9volution qui rejoint la pr\u00e9occupation dans \u00e7a ne de cr\u00e9er des ponts entre psychologie et spiritualit\u00e9, une vision qui n'est pas forc\u00e9ment partag\u00e9 dans tous les milieux chr\u00e9tiens et surtout pas parmi tous les th\u00e9ologiens, on en parle demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:36) [85%] :\r\nMerci beaucoup, on se retrouve pour le dernier volet de cette s\u00e9rie, demain \u00e0 16 heures 30 et on vous rappelle une bibliographie et disponible via notre site RTS Point CH barres obliques esprit une biographie non- exhaustive mais avec quand m\u00eame beaucoup de livres dans certaines communes. \r\n\u00e0 vitesse esprit se termine demain, Evelyne Oberson vous propose un dernier episodio autour d'Anselm Gr\u00fcn une \u00e9motionnel versus rationnel, nous nous demanderons entre autres pourquoi la th\u00e9ologie \u00e0 tant de difficult\u00e9s \u00e0 int\u00e9grer la part \u00e9motionnelle de l'humain et donc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gr\u00fcn, Anselm", "role": "moine b\u00e9n\u00e9dictin de l'abbaye de M\u00fcnsterschwarzach en Bavi\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frick, Eckhard", "role": "psychiatre, psychanalyste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-386C507D-72CE-448C-BD42-3D4F5E35AED3", "internalArchiveId": "386C507D-72CE-448C-BD42-3D4F5E35AED3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles iraniennes en juin 2013 : Reportage et interviews \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran avec des manifestants et supporters des candidats en lice", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "A la veille des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Iran en juin 2013, les appels aux d\u00e9sistements se multiplient dans le camp conservateur pour barrer la route \u00e0 Hassan Rohani, unique candidat des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s. A T\u00e9h\u00e9ran, c'est sur la place Vali Asr que se retrouvent les supporters des candidats. Ils sont seulement quelques dizaines \u00e0 chanter contre plusieurs milliers il y a quatre ans. Ces jeunes voteront pour Hassan Rohani, soutenu par l'ancien pr\u00e9sident Khatami. ", "durationSec": 346, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "torture", "manifestation politique", "campagne \u00e9lectorale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-07-31T12:13:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "manifestants, dont un qui a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Iran", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62C2780C-CBBF-42D0-A232-92A62ECF3D5B", "internalArchiveId": "62C2780C-CBBF-42D0-A232-92A62ECF3D5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 178 : Le poisson rouge", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 174, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T04:14:28Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [78%] :\r\nLa clinique du maire, des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [68%] :\r\nParce que aliment a lanc\u00e9 moi ici ne soyons beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [76%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal pis ni oui, ni la r\u00e9ceptionniste \u00e9t\u00e9 tout emprunter car elle avait retrouv\u00e9 un poisson rouge abandonn\u00e9 devant la porte, en arrivant, les gens sont cons mais doit et l\u00e0 la chercher, il demeure l'apprenti idiot pour qu'il porte l'aquarium Marga Barth\u00e8s bocal sur le desk oui voil\u00e0, oui, chez nous, hein, Jacquot enqu\u00eate 2 mois en voil\u00e0 un, mais il fait quoi l\u00e0 tous ces poissons rouges, c'est quelqu'un qu'il abandonne voyons c'est pas un jouet, qu'on jette, quand on veut plus qu'un \u00eatre vivant, nous soutenons quoi tout \u00e7a, maintenant il y a m\u00eame des bo\u00eetes pour abandonner les b\u00e9b\u00e9s alors voil\u00e0, oui, mais pour un lui peut se d\u00e9brouiller peut r\u00e9occuper peut parler, crier quand il a faim alors qu'un poisson rouge vraiment \u00e0 psychopathe toi. \r\nLe poisson rouge avait trouv\u00e9 asile sur le bureau de Pini Winnie mais il demeure ne supportait pas de le voir dans un si petit bocal quoi encore, je peux pas supporter une minute de plus de voir -t-\u00eatre non, voil\u00e0, bon \u00e7a va, et la place maintenant je doit \u00eatre livr\u00e9 de pays qui demain se saisit du local des sorties de la clinique, on comprend match pourquoi alors bien y le Docteur Ross, Docteur conduit gris et de 3 : partir \u00e0 la recherche d'Hikmat et puis sa trace devant la de la clinique des animations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [83%] :\r\nByggmark, avez -vous fait du poisson suite rendu sa libert\u00e9 mais Yahoo, or la hier. \r\nComment je crois qu'il s'agissait en fait d'une carpe cueille et une ou d'un poisson rouge, c'est pour cela qu'elle mesure 1 m\u00e8tre pigmentaire, nous allons la donner au Centre national des carpes, quand il y a jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [61%] :\r\nC'est ce qu'on doit au Docteur Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [75%] :\r\nAlors nous nous mesurer ni une bonbonne militaire immonde, mais si elles ont des dons. \r\nDonc la la bouffe, je propose que cette histoire reste entre nous pour la clinique restons muets comme des carpes oui : re- 4\u00e8me c'est tr\u00e8s dr\u00f4le Saros, \u00e0 la suite demain dans la clinique des animal point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gonzato, Ismaele", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC83CC27-C7AA-4224-9915-A0DD060BCD91", "internalArchiveId": "BC83CC27-C7AA-4224-9915-A0DD060BCD91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Fatou Diom\u00e9. \u00e9crivaine franco-s\u00e9n\u00e9galaise, \u00e0 propos de son roman \"Impossible de grandir\" (Ed. Flammarion), qui aborde la question de la place des enfants ill\u00e9gitimes dans la soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 3210, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["S\u00e9n\u00e9gal"], "thematicThemes": ["moeurs et coutumes", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Diom\u00e9, Fatou"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:27Z", "speechToTexts": ["19.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [79%] :\r\nEntre nous, souhaite dit point M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit, \u00e7a pourrait \u00eatre le nom d'une marque de bijoux, de v\u00eatements, de champagne, on y entend le luxe et la nouveaut\u00e9 c'est dicton Groulx doucement entre les dons ni yachts Dior new Dior, serait -on tent\u00e9 d'entendre pourtant mieux Dior, rien de luxueux simplement quelques pirogues peu d'installations sanitaires, c'est une \u00eele sur l'Atlantique dans le cin\u00e9 Saloum, au S\u00e9n\u00e9gal, sur cette \u00eele, un village environ 20000 habitants palmiers mangrove baobab et la pauvret\u00e9, un peu partout, c'est sur cette bande de terre qu'est n\u00e9 mon invit\u00e9 d'aujourd'hui, c'est l\u00e0, entre autres lieux qu'elle s'est nourri d'images d'odeurs de chansons de sensation de drames aussi et tout \u00e7a, on retrouve aujourd'hui dans son \u00e9criture, puisqu'elle est romanci\u00e8re bonjour Fatou Diome bonjour, oui, vous \u00eates en Direct, en duplex de Strasbourg, vous venez de sortir un nouveau roman chez Flammarion, intitul\u00e9 : impossible de grandir c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:09) [79%] :\r\nOui, impossible de grandir et je vais aussi vous avec en Pologne Diome c'est une \u00eele magnifique aussi Saint un modernise petit \u00e0 petit et il y a des sanitaires dans toutes les maisons m\u00eame de nouvelles maisons \u00e0 \u00e9tage, donc \u00e7a s'am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, bah, vous \u00eates bien plac\u00e9 que moi effectivement pour d\u00e9crire nature parce que personnellement j'y suis jamais all\u00e9, vous vous \u00eates n\u00e9, vous avez pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es l\u00e0- bas et vous racontez \u00e7a aussi dans vos livres dans le ventre de l'Atlantique en 2003, c'\u00e9tait chez Anne carri\u00e8re donc oui ce livre- l\u00e0 aussi dans Impossible de grandir, vous en parler \u00e9videmment de ne Diome qu'est -ce que qu'est -ce que la sonorit\u00e9 Dior \u00e9voque pour vous, Fatou Diome. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:01:47)  [80%] :\r\nAlors vous savez, je comprends le mandat n'donc New-York recette une contraction linguistiques de de mon mandat, qui est cens\u00e9 signifier n'y Audio, \u00e7a veut dire, nous nous sommes retrouv\u00e9s l\u00e0 donc des soeurs qui se chercher et ces bandes n\u00e9anmoins la fondatrice du village et ses soeurs, donc se sont exclam\u00e9 au dialogue et donc on a fait une contraction New-York parce que \u00e9videmment pendant la colonisation, les Fran\u00e7ais ne savait pas dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [63%] :\r\nD'abord, ils diront h\u00e9 bien nous \u00e9coutent \u00e7a fait toujours pas lire sa fermeture essayer aujourd'hui vous dans ce roman dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [86%] :\r\nPossible de grandir, vous faites des des allers retours entre le quotidien de Sally \u00e0 Strasbourg, on peut supposer, \u00eatre un peu vous et puis l\u00e0 Brigitte \u00e0 New-York, celle qu'on appelle la petite avec un P majuscule je trouve Fatou Diome que dans votre \u00e9criture, il y a cette importance du son du rythme qu'on a entendu l\u00e0 aussi un dans ce que vous disiez en mandingue importance du oui du rythme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:45) [81%] :\r\nOui, parce que, en fait, vous savez, Malraux maternel ne sert, c'est une langue tr\u00e8s \u00e9conomique et musicale, parfois il suffit de changer \u00e0 la hauteur du vote d'une voyelle pour changer le sens d'un mot et et c'est une sensibilit\u00e9 qu'on porte en soi et quand je parle, j'aime bien ressentir cela, donc, pour les gens qui une terrasse \u00e0 la linguistique, le CNL, c'est un peu comme le chinois, c'est une langue r\u00e9it\u00e8re active, c'est-\u00e0-dire qu'elle aime r\u00e9p\u00e9ter comme les Chinois 18 y \u00e9tiez pour dire merci ben chez moi pour dire : j'arrive, on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [76%] :\r\nGare \u00e0 Mogador, ce qui veut dire un de plus, plouf, et il n'y aura l\u00e0 aussi \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de 2 fois idiot, m\u00eame si ce mot a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 en fait invent\u00e9 par les Fran\u00e7ais puisqu'il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 du monde comme vous venez de l'expliquer, Fatou Diome, au moins l\u00e0, et donc, comme c'est une langue qui r\u00e9p\u00e8tent ma gueule, il n'y a un moment, il y a un mois, le tamarin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [88%] :\r\nDonc il y a beaucoup de mots comme \u00e7a \u00e0 chaque fois, c'est il y a le sens, mais parfois il y a une image englober comme Simon, voyons l'action Altran de se d\u00e9rouler et donc cette chose -l\u00e0 elle mais rester. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [87%] :\r\nDes mots tr\u00e8s descriptif, on dit que Fatou Diome que quand vous \u00e9crivez la nuit vous chantez, vous vous dites -vous voulez crier voulez au. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:03:58)  [85%] :\r\nOui je d\u00e9clare j'aurais, j'ai besoin de ressentir la ponctuation, parce que bon, je sais qu'en Europe, c'est une soci\u00e9t\u00e9, donc ce sont des Lecteurs et quand on lit parfois, on oublie l'audition, une phrase peut \u00eatre parfaitement injuste en fran\u00e7ais, \u00eatre tr\u00e8s bien \u00e9crite et sonn\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mal et et faire souffrir le meilleur, et moi j'ai envie d'avoir \u00e0 la fois le sens de l'\u00e9crit, la correction linguistique du fran\u00e7ais, mais aussi une m\u00e9lodie qui puisse berc\u00e9 l'oreille et ne pas agresser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [89%] :\r\nEt on va revenir un petit bout tout de suite maintenant pour voir comment \u00e7a sonne, on ira encore un petit peu plus tard parce que c'est vrai que vous avez \u00e9crit l\u00e0 encore une fois, j'ai envie de dire ce qu'il y a, il y en a eu plusieurs des livres, mais l\u00e0 encore une fois, vous avez \u00e9crit un livre fait aussi pour \u00eatre lu \u00e0 haute voix et, pourquoi pas le dire \u00e0 haute voix sa voisine \u00e0 son compagnon avec qui je ne sais pas ses enfants, sa grand- m\u00e8re, donc on va dire un petit bonhomme qui fait allusion justement \u00e0 ces souvenirs, on va se replonger aujourd'hui avec vous, Fatou Diome, vous vous dites c'est accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [87%] :\r\nAlors que je me cramponne aux ann\u00e9es 2000, les \u00e9motions font souvent du saut \u00e0 l'\u00e9lastique, rebondissant sur les ann\u00e9es 70 ou 80 elle me reviennent, tels des chiens fid\u00e8les, il faut toujours que le pass\u00e9, h\u00e9 bien nous mordiller les mollets, une petite fille me poursuit Marcel ma apr\u00e8s quelques d\u00e9cennies de lutte, je ne peux toujours rien contre ces assauts parfois croyante agir \u00e0 ma guise, je d\u00e9couvre avec stupeur que je ne fais que succomber \u00e0 ses humeurs grandir semble impossible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [72%] :\r\nEt je r\u00e9side avec vous ah parce que vous connaissez \u00e7a parce qu'\u00e0 ce qui lui a les bas aussi. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:05:37)  [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est le prologue oui absolument, oui, qui est pr\u00e9sente vraiment cet indice de la m\u00e9moire, oui, il faut toujours que le pass\u00e9 reviennent mordiller les mollets, c'est comme cette petite poste qui vous poursuit en fait le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [84%] :\r\nMais justement, moi je vais, je vais faire office de petit test aujourd'hui, Fatou Diome et vous mordille un 1er volet vous \u00eates plus grande et que la petite peut-\u00eatre, on ne se voit pas, vous \u00eates \u00e0 Strasbourg, je laisserai mais on on va vous mordiller les mollets aujourd'hui parce qu'on va vous replongez dans vos souvenirs, justement, et vous avez une mont\u00e9e Fatou Diome, pour voir comment vous avez construite comme romanci\u00e8re et comme femme aujourd'hui, qui vit \u00e0 Strasbourg comme les ruines d'Impossible de grandir bienvenue d'entre nous soit dit, qu'on un Style beaucoup sur RTL. \r\nLa maison Tellier, c'est le nom de ce groupe, c'est aussi une petite vous savez Fatou Diome, je crois, d'une nouvelle de Maupassant, mais l\u00e0 \u00e7a les d\u00e9m\u00eale ann\u00e9e avait vous dansez, mais bien s\u00fbr, Fatou Diome et vous oui, moi aussi, pas besoin de vous poser la question, c'est s\u00fbr, c'est danser, vous m'avez dit juste avant que j'ai que dans Studio pour commencer, c'\u00e9tait mission Mehdi hors antenne c'est plein soleil oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:09:44)  [82%] :\r\nC'est comme si niobium s'\u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 Strasbourg et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s contente parce que, du coup j'ai r\u00e9uni mes de climat pour la m\u00eame journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:53) [83%] :\r\nAu lieu de faire le grand \u00e9cart et les acteurs envers les pieds on Dior et \u00e0 Strasbourg, en m\u00eame temps et \u00e0 Lausanne, bien s\u00fbr, puisque j'y suis n'existe ici \u00e0 la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse avec grand plaisir pour un entre nous soit dit, avec vous, Fatou Diome et avec un 1er extrait et en 1\u00e8re archives je vous ai promis des surprises, vous avez dit que vous aviez un peu peur, il y a pas coeur beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [91%] :\r\n\u00e0 cette passion de la langue fran\u00e7aise, parce que c'est une langue belle c'est une langue belle. \r\nEt les n\u00e9gros africains qui sont sensibles au rythme \u00e0 la m\u00e9lodie l'ont remarqu\u00e9, je me rappelle du temps de mon enfance, quand il y avait une s\u00e9cheresse prolong\u00e9e, les familles village s'organiser pour faire rire Dieu alors il s'habiller \u00e0 la fran\u00e7aise avec des pantalons, des casques, des verres fum\u00e9s et ce n'\u00e9tait pas baragouiner le fran\u00e7ais en est insistant sur les finales car vous avez bien remarqu\u00e9 le rythme de fran\u00e7ais, monsieur, voulez -vous me dire bonjour et elle se mettaient \u00e0 tirer des coups de fusil n'est -ce pas pour faire rire Dieu mais donc ils \u00e9taient sensibles au qualit\u00e9 m\u00e9lodique et au rythme du fran\u00e7ais et je me rappelle quand j'ai commenc\u00e9 d'apprendre le fran\u00e7ais, le jeu manger mots comme je l'ai dit quelque part, je mangeais des mots comme de la confiture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:38) [97%] :\r\nEn France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [88%] :\r\nC'est s\u00fbr que vous avez reconnu Fatou Diome. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et en plus j'\u00e9tais souvent \u00e0 sa citation mais oui changer les mots de la langue fran\u00e7aise comme de la confie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:49) [82%] :\r\nDur oui c'est, c'est c'est pas un hasard, il se trouve, \u00e9videmment par hasard cette cette citation l\u00e0 peut-\u00eatre que si j'avais cherch\u00e9 j'aurais pas trouv\u00e9 mais L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait en 1977 au micro, auditrice, quel beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:05) [90%] :\r\nEt je n'\u00e9tais m\u00eame pas encore l\u00e0, et donc je suis venu un peu plus tard et voil\u00e0 que je voulais, je suis absolument d'accord avec lui, figurez -vous qu'en Afrique il y a des gens qui ne savent pas lire et \u00e9crire, mais qui comprennent le fran\u00e7ais \u00e0 l'oreille et vous pouvez trouver d\u00e9j\u00e0 des gens qui chante en fran\u00e7ais mais qui ne comprennent pas ce qu'ils disent mais qui c\u00e8de \u00e0 la m\u00e9lodie au plaisir des mots et c'est presque un peu comme \u00e7a que je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole parce que l'\u00e9cole primaire \u00e9tait en face de chez moi et les enfants n'arr\u00eatait pas de chanter la Clairefontaine au Mondial entre monnaie et puis voil\u00e0, et la suite de la chanson, et moi je r\u00e9p\u00e9tais \u00e7a sans savoir ce que j'donc \u00e9videmment j'avais envie d'y aller comme et copines. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:12:48)  [75%] :\r\nPour comprendre ce que racontait l'instituteur et est ce que racontait cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [84%] :\r\nParce que vous n'avez, vous n'alliez pas \u00e0 l'\u00e9cole, vous n'\u00e9tiez pas inscrite, vous avez non raconter \u00e7a dans le ventre de l'Atlantique, vous \u00e9tiez en Floride, enfants ill\u00e9gitimes. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:13:01)  [87%] :\r\nVoil\u00e0 et donc recueilli par les grands- parents qui s'occupent de faire grandir rire un endroit pour se coucher, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la priorit\u00e9 donc \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole ces termes peu du superflu, on va dire, surtout quand on sait l'occupation de la vie paysanne avec cette dame qui \u00e9tait toujours au jardin ou en train de chercher des fruits de mer ou dans les champs, donc de s'occuper de l'\u00e9cole, c'\u00e9tait plut\u00f4t accessoire et moi je m'y suis int\u00e9ress\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite parce que c'\u00e9tait juste en face de chez moi et la curieuse id\u00e9e fait l'\u00e9cole buissonni\u00e8re \u00e0 l'envers, oui voil\u00e0 j'aurais ce qui est l'instituteur mort je revenais, et puis au bout d'un certain temps, il accepte de l'inscrire au crayon plomb comme \u00e7a, on peut toujours Gomez pas et alors il m'a fait faire les exercices protester et comme vous voyez que \u00e7a me plaisait pas mal, il a r\u00e9ussi \u00e0 et un jour il m'amenait chez ma grand- m\u00e8re, elle a r\u00e9ussi \u00e0 la convaincre laiss\u00e9 aller \u00e0 l'\u00e9cole et la grand- m\u00e8re, elle a c\u00e9d\u00e9 pour mon grand bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:04) [85%] :\r\nEt pour le n\u00f4tre Fatou Diome, puisque si on pourrait pas venir merci une 26 comment justement quand est -ce que vous commencez \u00e0 \u00e9crire, Fatou Diome. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:14:13)  [87%] :\r\nAh c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis dans ma t\u00eate, c'est vraiment \u00e0 pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire que quand j'\u00e9tais encore le village \u00e0 l'\u00e9cole primaire, vous savez on on maltraite un peu le fran\u00e7ais, \u00e0 force de l'aimer, donc on essaie d'\u00e9crire des choses avec tous les lignes, ce n'est pas toujours correctes et plus la ma\u00eetrise grandit, plus le d\u00e9sir nous poursuit et puis quand je me suis retrouv\u00e9 en ville, c'est-\u00e0-dire la 1\u00e8re ann\u00e9e de coll\u00e8ge, \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pas de coll\u00e8ge ou de lyc\u00e9e agneau Dior, maintenant il y a 9 mais un mot n'est pas l'si\u00e8cles n'est -ce pas il n'y en avait pas, et donc j'\u00e9tais partie je suis partie en ville et la solitude, et puis j'ai connu quelques familles d'accueil, je n'ai pas aim\u00e9 \u00e7a, donc j'ai l\u00e2ch\u00e9 tout le monde Lou\u00e9ma chambres et avec la solitude urbaine, on a plein de questions et pas toujours un adulte pour vraiment r\u00e9pondre, vous savez c'est un \u00e2ge pr\u00e9- adolescents d'adolescentes, on se pose plein de questions m\u00e9taphysiques, je dirais, et donc voil\u00e0, et s'il y a une prolif\u00e9ration de questions dans la t\u00eate et moi ma mani\u00e8re pour essayer de comprendre, c'\u00e9tait l'\u00e9criture et la lecture, donc plus je lisais plus jamais \u00e9crire et plus j'\u00e9crivais, plus j'avais envie de lire et \u00e7a ne m'a pas quitt\u00e9 dop\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:25) [82%] :\r\nVous dites aussi dans Impossible de grandir, vous et vous vous demandez \u00e0 un moment donn\u00e9, enfin, Sally ce monde mais pourquoi est -ce que j'\u00e9cris finalement et peut-\u00eatre bien fait pour comprendre. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:15:34)  [87%] :\r\nOui pour alors vous savez, il y a Arona Dieu suivez la donne enfin une \u00e9mission et on a fait, dit le r\u00f4le de l'\u00e9crivain ce n'est pas de comprendre le monde, c'est de le ressentir et je me suis dit ah tiens, moi, je me disais : c'\u00e9tait ma mani\u00e8re d'essayer de comprendre, donc oui je vais on peut changer peut-\u00eatre d'un angle de Rocard parce que comprendre c'est prendre avec eux, donc on peut d\u00e9crire les douleurs du monde de la violence du monde, la cruaut\u00e9 des humains sans avoir envie de la porter en soi sans avoir envie de la transmettre, donc effectivement il s'agit de ressentir le monde pour le d\u00e9crire, pas forc\u00e9ment comprendre mais certainement ressentir peut-\u00eatre l'\u00e9crire, c'est une mani\u00e8re d'\u00e9couter notre sensibilit\u00e9 et de d\u00e9plorer tout ce qui nous ne nous convient pas, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:22) [86%] :\r\nEt de le coucher sur le papier, vous avez dit je passe par tous les \u00e9tats d'\u00e2me que je mets dans mes livres, et Dieu sait qu'Irma oui, les \u00c9tats, d'un nouveau livre, Fatou Diome, on vous a laiss\u00e9 l\u00e0 donc \u00e0 13 ans, vous partez pour Le Point pour la ville voulait lui glisser : vous devez travailler tr\u00e8s jeune pour payer vos fournitures scolaires c'\u00e9tait quoi \u00e0 ce moment -l\u00e0, votre r\u00eave de d'enfants, d'adolescents, vous vouliez faire quoi plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:45) [88%] :\r\nMais je le vote toujours, j'ai toujours voulu \u00eatre professeur de fran\u00e7ais, professeur de lettres aux journalistes parce que alors, et vous savez les m\u00e9tiers s'. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:16:56)  [88%] :\r\nCantonn\u00e9, ce sont des visages voil\u00e0 d\u00e8s que quand j'\u00e9tais petite, mon instituteur m'ont fascin\u00e9, voil\u00e0 qu'il nous apprenaient des mots que je trouvais mais absolument magique des chansons incroyable, une langue ou venus de tr\u00e8s tr\u00e8s loin et on arrive l\u00e0, on ne sait m\u00eame pas se pr\u00e9senter en fran\u00e7ais et puis \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on \u00e9crit des petits po\u00e8mes quoi voil\u00e0 je trouv\u00e9 ce monsieur absolument incroyable et je l'admire tellement que je lui disais : mais vous savez monsieur, moi quand je serai est grande, je vais aussi apprendre \u00e0 d'autres, \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire comme vous et, \u00e9videmment, il nous disait toujours, m'a fait continuer un jour tu ne feras et donc \u00e7a m'ont motiv\u00e9 et puis le journalisme, c'est que je voyais la 1\u00e8re journaliste de la t\u00e9l\u00e9vision s\u00e9n\u00e9galaise qui parlaient tr\u00e8s pos\u00e9ment qui avait vraiment l'air de ma\u00eetriser son verbe sans souffle et voil\u00e0 une dame qui donnait la parole aux hommes et qui se tenait \u00e0 carreau jusqu'\u00e0 ce que Madame Voynet bien leur attribue \u00e0 la parole, donc c'est quand m\u00eame \u00e7a fait r\u00eaver, cantonn\u00e9 dans un village africain, ou plut\u00f4t les femmes ont l'habitude de s'\u00e9craser et donc je voulais faire aussi, comme elle, c'est la kin\u00e9 Jimmy Fatou Diome oui parce que j'ai vu qu'une femme a \u00e9t\u00e9 capable de faire autre chose que simplement l'accus\u00e9 ou faire autre chose que d'avoir seulement un b\u00e9b\u00e9 sur le dos en fagots de bois sur la t\u00eate, une femme a \u00e9t\u00e9 aussi capable de faire des \u00e9tudes d'\u00eatre bien habill\u00e9 de travailler avec sa t\u00eate de gagner sa vie et de pas comment on peut dire de pas se laisser emporter par les courants du du destin que la tradition lui je lui pr\u00e9pare ou lui destine finalement et \u00e7a ma grand- m\u00e8re et elle a \u00e9t\u00e9 d'un grand secours pour \u00e7a, parce que l\u00e0 on parle quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge et tout, mais avant le coll\u00e8ge apr\u00e8s le 7 et, le cas j'ai dit que je voulais continuer les \u00e9tudes, elle m'a dit ah pourtant rentr\u00e9e scolaire pour le coll\u00e8ge et pas l'argent liquide pour \u00e7a, donc il faudra travailler et j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 12 ans et demi en Gambie, j'ai gagn\u00e9 mon 1er salaire \u00e0 12 ans et demi et depuis je n'ai pas cess\u00e9 de le gagner, c'est une de m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:59) [80%] :\r\nPuis, comment devenir ind\u00e9pendante et femmes 2, aujourd'hui femme ind\u00e9pendante oui si forte surtout pas car vous en est une, Fatou Diome, le 1er mot vous avez appris en fran\u00e7ais, c'\u00e9tait quoi, vous en souvenez oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:12) [84%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s beau jour parce qu'on \u00e9tait oblig\u00e9 de dire \u00e0 l'Instituto bonjour chaque fois qu'il entrait dans la classe, nous devions nous lever et puis donc, vous voyez des rang\u00e9es de dents plonge cela avec une grande sourire bonjour monsieur et donc petit \u00e0 petit se bonjour s'est all\u00e9g\u00e9, voyez, donc plus on ma\u00eetrise le fran\u00e7ais plus son balcon on on prononce miauler au lieu de dire bonjour, monsieur Lang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:40) [80%] :\r\nBonjour monsieur, et donc c'est exactement comme vainqueur le disait dans la dans l'archive A\u00efdid elles appuyaient sur derni\u00e8res oui syllabe pour faire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:51) [84%] :\r\nOui, parce que l'on note la mort le Lecerf justement c'est une langue \u00e0 intonations et comme c'est une langue un tron\u00e7on on accentue souvent les derni\u00e8res syllabes, c'est aussi une mani\u00e8re parfois de montrer l'int\u00e9r\u00eat qu'on porte \u00e0 \u00e0 la chose et il y a de l'\u00e9motion, toujours dans ce langage -l\u00e0, et puis le 2\u00e8me moi, c'est la pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:11) [79%] :\r\nEt je m'appelle Fatou Diome et donc au d\u00e9but, je n'ose pas au Palais des cours de diction parce qu'on disait tout ce The ma h\u00e9 ben non, il faut dire et je m'appelle, or le jeu et le chien n'existe pas dans la langue sert peut-\u00eatre donc c'\u00e9tait Tha\u00eflande tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:32) [94%] :\r\nVous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:45) [63%] :\r\nIl pointe hyper donc pas de de pour faire appliquer la \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:54) [54%] :\r\nEt qui est. \r\nL'\u00e9leveur non, pas de bol d'\u00e0 Mad\u00e8re interm\u00e9diaires \u00e0 et le qui a fini cr\u00e9dibilit\u00e9 il y a, il y a plus d'Europe depuis une vingtaine de de Mattel, surtout il y a de d\u00e9j\u00e0 le pr\u00e9sident Ligue interdit un peu, \u00e7a veut dire que pour des probl\u00e8mes d'apporter vers Moscou compromis pour une ville comme l'a demand\u00e9 au point avec des taxes pays donc est d\u00e9j\u00e0 fait figure d'\u00e0 quoi dire \u00e0 2 pas de Dugarry, c'\u00e9tait alors candidat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:30) [84%] :\r\nMusique \u00e0 Strasbourg le 1er couplet Denis GI me parvint comme l'\u00e9cho d'une loi caduque Nidja il veut dire donc s\u00fbrement que les \u00e9poux s\u00e9n\u00e9galaise donnait \u00e0 leur mari, \u00e9quivalent de l'obs\u00e9quiosit\u00e9, en plus, malgr\u00e9 la voix envo\u00fbtante et l'ind\u00e9niable talent de laM. Baup cette chanson est la plus misogyne que j'ai jamais entendu, m\u00eame si elle est coquine et amusante, elle pr\u00f4ne la soumission totale de l'\u00e9pouse \u00e0 son mari conditions qu'elle doit remplir para\u00eet -t-il pour garantir la future r\u00e9ussite de sa prog\u00e9niture, quoi que j'en pense, cette chanson le propulse toujours dans le contexte o\u00f9 jadis je l'entendais, musique et me revoici au village, quittant le domicile de l'sous un soleil de plomb, la m\u00e9lodie Denis une poursuite, mais si je tra\u00eene les pieds, ce n'est pas du tout pour \u00e9couter je suis engourdis par je ne sais quoi mais quelque chose qui me donne envie de m'arracher les cheveux de mes Sharp et le visage et de me rouler par terre en hurlant de toutes mes forces, je ne le fais pas, je ne peux pas le faire, le sable tr\u00e8s chaud et ma grand- m\u00e8re n'aime pas que je sois au village, on dit que les fils sont malpropres quand elles sont \u00e9lev\u00e9s par leur grand- m\u00e8re, la mienne c'est dirait -on jur\u00e9 de prouver l'exact contraire elle si coquette et soign\u00e9e dit toujours : j'ai bien lav\u00e9 des habits, j'ai m\u00eame amidonn\u00e9e est repass\u00e9 th\u00e8mes dominent des ensembles alors attention, il n'est pas la souillon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:46) [77%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va peut-\u00eatre nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:47) [87%] :\r\n\u00e7a c'est un extrait de votre livre, Fatou Diome exactement o\u00f9 on parle de 7 en chanson qui qui est en train de passer une vieille pas tout \u00e0 fait la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:56) [65%] :\r\nParce que c'est, c'est pas la une boucle assis bien oui c'est \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 refait, mais \u00e7a avec nous sommes toujours l\u00e0, donc c'est un une autre version : oui, le train. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:04) [84%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai reconnu la voix de Giono, parce que le super \u00e9toile avait repris la chanson le Stabat de Dakar le Baobab Orchestra aussi, donc c'est une chanson qui refait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 chaque fois qu'on parle du couple S\u00e9n\u00e9gal et moi je dis que c'est la, la chanson qui a tu\u00e9 nos c'est la chanson qui a maltrait\u00e9 nos c'est ton condens\u00e9 de tout ce qui est tout fait les femmes donc une mygale, c'est quand m\u00eame temps de ton alors, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, on passe pas sa nuit avec son oncle bon le\u00e7ons ch\u00e9ri pas son oncle exactement, donc il y a d\u00e9j\u00e0 ceux qui, d'une mani\u00e8re s\u00e9mantique quelque chose d'incestueux on ne d\u00e9shabille pas son oncle, mais son ch\u00e9ri alors que Michael \u00e7a veut dire, c'est-\u00e0-dire qu'on on se soumet \u00e0 l'autorit\u00e9 du mari, comment on se soumet \u00e0 l'autorit\u00e9 de l'oncle, c'est c'est une une nouvelle figure tut\u00e9laire apr\u00e8s le p\u00e8re, et quand on donne Sorolla Omari ben on \u00e9crase la femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:03) [86%] :\r\nOui, comment il faudrait dire alors le titre, \u00e7a devrait \u00eatre mon ch\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:06) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:07) [73%] :\r\nEh ben je pense que ch\u00e9ri ch\u00e9ri ch\u00e9ri la r\u00e9ciprocit\u00e9 \u00e9tant absolument possible il y a rien de mieux, le truc, on va faire, je vous ajoutez un oeil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:17) [82%] :\r\nOui, exact, il faut rappeler l'Orchestra Baobab et Youssou N'donc qui ne chantent celle la prochaine fois j'ai j'd\u00e9sire aller \u00e0 je sais pas si vous avez appr\u00e9ci\u00e9 la 1\u00e8re surprise que je vous ai fait la j'adore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:31) [80%] :\r\nJ'aime beaucoup, j'aime beaucoup \u00e7a co\u00fbtera ce que \u00e7a me permet de la critique a \u00e9t\u00e9 exclu en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:38) [77%] :\r\nIl est vrai que savoir et nomade par le fait que m\u00eame par le caf\u00e9 mais il y a une Afrique qui a d\u00e9pass\u00e9 la p\u00e9riode d'experts, c'est la f\u00eate tout d'une victoire qui sera peut-\u00eatre Londres m\u00eame, il ne s'agit plus pour nous, enfin pour moi de reprocher quoi que ce soit \u00e0 l'Europe, apr\u00e8s je suis responsable et d'un responsable de la de la responsable de Bangkok, quelque part, si on parle de l'esclavage, c'est parce que les moines ont commenc\u00e9 \u00e0 avoir un petit aux Blancs, les Noirs, pas la vous lever, il y a la conqu\u00eate coloniale selon le cas, c'est aussi parce que nous avons \u00e9t\u00e9 bien comme plus \u00e7a, c'est \u00e7a le probl\u00e8me. \r\nJ'aime mon peuple, j'aime l'humanit\u00e9 et mon m\u00e9tier et laisser le tout vous dire ce que \u00e7a et puis beaucoup plus juste autour de l'artiste, c'\u00e9tait \u00e7a, ce que j'ai re\u00e7u comme \u00e9ducation, c'\u00e9tait \u00e7a : si tu ne peux pas dire ce qui se passe chez toi tu pas et qui, moins \u00e0 une tout \u00e0 a eu lieu, t\u00e9moigne pas copier, inutile d'\u00eatre pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:46) [63%] :\r\nL\u00e0 je suis sur de nouveaux, c'est-\u00e0-dire on est reconnu oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:49) [73%] :\r\n\u00e7a me disait : mais nous sommes amis alors intellectuellement l'amour de ma vie tout simplement, grand ami qui moment donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:56) [82%] :\r\nIl nous a quitt\u00e9, en 2007, l\u00e0, c'\u00e9tait en 2000 Alain au micro de Patrick Ferret au Festival international du film de Fribourg, c'est pour \u00e7a qu'on entend beaucoup de demandes derri\u00e8re, donc, vous l'avez rencontr\u00e9 bien s\u00fbr vous Fatou Diome, vous avez m\u00eame fait voter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:10) [86%] :\r\nOui, je l'ai rencontr\u00e9 plusieurs fois ses t\u00eates, nous recevons mal l\u00e9ch\u00e9 qui souvent \u00e9taient toujours planqu\u00e9 dans sa maison et offre \u00e0 Dakar, et il me faisait l'honneur de chaque ann\u00e9e quand j'allais en vacances au S\u00e9n\u00e9gal ont pass\u00e9 une journ\u00e9e \u00e0 discuter de litt\u00e9rature de politique du S\u00e9n\u00e9gal, de la culture, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour moi c'est un ma\u00eetre et c'est un mod\u00e8leM. normaux pour moi et \u00e7a devrait l'\u00eatre pour toute la jeunesse africaine pour moi, c'est le 1er f\u00e9ministe le 1er homme \u00e9crivains du S\u00e9n\u00e9gal et f\u00e9ministe ou bien s\u00fbr Senghor chanter les femmes mais voil\u00e0 un homme aussi qui a montr\u00e9 la condition des femmes qui s'est r\u00e9volt\u00e9 pour \u00e7a et qui a fait sortir la femme africaine qui \u00e9tait simplement un personnage \u00e0 la 3\u00e8me personne toujours la fille et la m\u00e8re ou l'enfant h\u00e9 beh dans les bouts de bois de Dieu, c'est une belle Haussmann \u00e0 la fin, un personnage \u00e0 part enti\u00e8re et la menace de la gr\u00e8ve septennat il y a \u00e9tudi\u00e9 un peu qui prend son destin qui dirige la marche des femmes de Thi\u00e8s \u00e0 Dakar et c'est le signal que les femmes africaines rentre dans l'histoire et qu'elle ne souffrira plus jamais sans elle Ben Haussmann, ce qui me touche encore plus chez lui, c'est que c'est un gars du peuple comme moi, donc voil\u00e0, il a travaill\u00e9 tr\u00e8s jeune, il a quitt\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 14 ans il \u00e9tait m\u00e9canicien, Charpentier p\u00eacheurs puissent pleine chose comme \u00e7a, il a fait la guerre pour l'admiration pour de Gaulle s'est retrouv\u00e9 prisonnier \u00e0 Baden-Baden pendant 2 ans et avec tout \u00e7a, il a gard\u00e9 la joie de vivre et l'envie de se battre, c\u00f4t\u00e9 des plus faibles et Soelden Osmani disait si l'Afrique est ind\u00e9pendante, \u00e7a veut dire qu'elle doit aussi se consid\u00e9rait responsable l'ind\u00e9pendance, on va de Pair avec la responsabilit\u00e9, je respecte cette id\u00e9e -l\u00e0 et il disait aussi la l'espoir humaine et conflictuel, il faut savoir passer \u00e0 la paix et \u00e9met l'Afrique, ce n'est pas revendiqu\u00e9 une Afrique authentique d'origine, de toute fa\u00e7on, qui n'existe plus et puis toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e9tant vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution, il faut accepter le changement de l'Afrique et mais l'Afrique c'est les mais suffisamment pour exiger d'elle le meilleur, cela veut dire oser faire le tri parmi nos traditions et jet\u00e9 certaines choses \u00e0 la poubelle, voil\u00e0 si j'essaie de le faire, c'est que \u00e7a donne ma donn\u00e9 la le\u00e7on idoine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:26) [78%] :\r\nOui et s'entendre contre l'excision f\u00e9minine est lev\u00e9, on a l'excuse mais si on est dans l'argile en m\u00eame temps \u00e7a c'est, c'est c'est sans concession, en tout cas ce qu'on peut dire c'est \u00e7a. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:29:38)  [86%] :\r\nAbaisser sa droiture morale qui m'a dabord fascinait chez cet homme, c'est ce qu'il a le courage de dire des choses, vous savez, quand il parle de l'esclavage par exemple oui, bien s\u00fbr, il y a l'esclavage a commenc\u00e9 avec les Arabes qui ont venu faire des razzias pour aller domestiquer des Noirs pour le pour leur servir de laquais de travailleurs domestiques, c'est vrai, mais c'est vrai aussi qu'il y a des chefs africains parce qu'ils \u00e9taient aristocrates qu'ils avaient le pouvoir et vous savez quoi, et j'ai mal de le dire parce que moi- m\u00eame je suis une guerre gueuloir et les Gallois sont des aristocrates dans l'histoire, bon, mais il y a des Chiefs qui n'ont pas fans qui ont vendu comme d'autres qui se sont battus, simplement pour avoir le courage de faire ce tri, l\u00e0 il faut mener les recherches des historique pour comprendre qui sont les chefs qui ont vendu, qui sont les chefs qui ne qui n'ont pas vendu, mais on ne pourra pas innocent\u00e9, tout le monde en m\u00eame temps et pour pouvoir juger les autres, il faut accepter ses propres responsabilit\u00e9s et \u00e7a c'est ce mal quand il le disait, \u00e7a faisait bondir certains, et il a le courage d'affronter cela ou vous savez ce qui me disait m\u00eame pour mes propres petits modeste Livres qu'il me faisait l'honneur de lire, il me disait : Fatou tant convoit\u00e9, tant qu'on ne peut hurlera dessus, \u00e7a veut dire des raisons de continuer ses c\u00f4t\u00e9s touche l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal et il n'y a qu'on avait d\u00e9couvert \u00e9tait qui blesse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:01) [89%] :\r\nEt il savait de quoi il parlait bien s\u00fbr voil\u00e0 et il a pay\u00e9 toute sa vie, comment vous avez pour la 1\u00e8re fois entendu parler de lui, Fatou Diome. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:31:09)  [84%] :\r\nMoi, quand j'\u00e9tais au S\u00e9n\u00e9gal, d\u00e9j\u00e0 j'avais vu son film Rala donc en 74 d\u00e9j\u00e0, j'ai le feu, le livre \u00e9tait sorti apr\u00e8s il toujours ses romans au cin\u00e9ma et moi quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge, on lisait des extraits ou c'est son recueil de nouvelles volta\u00efque quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge m\u00eame et ensuite au lyc\u00e9e nos professeurs pas fan on faisait lire des nouvelles de volta\u00efque et donc on lisait toujours et puis c'est une belle Haussmann on on disait le nom de l'auteur, \u00e0 la fin je sonne ont d\u00e9j\u00e0 sonn\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour moi, m\u00eame si ma compr\u00e9hension la compr\u00e9hension du texte n'\u00e9tait pas encore tr\u00e8s m\u00fbr, mais apr\u00e8s un grandissant, j'ai continu\u00e9 \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:51) [81%] :\r\nEt puis, \u00e0 un de ses textes brutal d'une jeune fille avec sa grand- m\u00e8re, sa grand- m\u00e8re et j'ai eu l'impression qu'elle parlait de moi du coup j'ai tout lu de semaines Ousmane \u00e0 la hein, j'ai vot\u00e9 exact et quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:32:05)  [84%] :\r\nBen j'ai travaill\u00e9, j'ai \u00e9conomis\u00e9 parce que j'avais essay\u00e9 de Laurent contre au S\u00e9n\u00e9gal, c'\u00e9tait absolument impossible et il y avait un festival du cin\u00e9ma, autour de sa nouvelle Haussmann \u00e0 Tallahassee en Floride et moi avec l'argent de mes m\u00e9nages \u00e0 Strasbourg et de mon b\u00e9b\u00e9, c'\u00e9tait une, j'ai \u00e9conomis\u00e9, je suis parti voir ce m\u00eame Haussmann en Floride. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:23) [80%] :\r\nJe lui ai demand\u00e9 un rendez- vous, il m'a dit : mais vous faites quoi jeudi une ma\u00eetrise et moi Diome et puis ma m\u00e8re avec pas ma\u00eetriser \u00e0 des doctorants qui m'attendent et je lui dis, monsieur Saint-Bonnet une fois oui, j'ai dit vous avez quitt\u00e9 Alex l'\u00e9cole \u00e0 14 ans, vous \u00e9crivez : je peux dire tout ce qui est mal fait dans vos livres, ah le cerveau des morceaux pas je vais \u00e9crire une moi j'ai v\u00e9cu mon m\u00e9moire pas sur ce que j'aime dans vos livres bien s\u00fbr tout ce que je critiquerai et puis il a rigol\u00e9 et il m'a dit : mais vous \u00eates quoi, vous, et je dis je suis a doux des jour de l'Union de George Sud-Ouest du S\u00e9n\u00e9gal, il m'a dit \u00e0 une gallois, mais c'est pour \u00e7a, c\u00f4t\u00e9 teigneuse mais bien s\u00fbr que je vais te recevoir ce soir et en Floride, la relation et les partis comme \u00e7a en Floride et depuis il ne m'a plus jamais l\u00e2cher la main, il m'a encourag\u00e9, accompagn\u00e9, il avait la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 vraiment mais oui, vous savez, il est parti 15 jours avant un nouveau rendez- vous qui m'avait fix\u00e9, c'est la seule chose que je pourrais lui reprocher dans sa vie il a fauss\u00e9 compagnie \u00e0 et la derni\u00e8re fois que vous l'avez vu, alors c'\u00e9tait quand la derni\u00e8re fois que je l'avais vu s'\u00e9tait rendu \u00e0 2002, tout d\u00e9but 2000, parce que moi je sais pas moi ma grand- m\u00e8re et apr\u00e8s j'\u00e9tais pass\u00e9 \u00e0 Yoff et il m'a servi un jus de bus ah ben je vais poser encore des questions sur ma et j'ai voulu filmer vient encore d'ailleurs, c'est une cassette o\u00f9 il y a Tata Myriam Vera, une romanci\u00e8re aussi qui nous a film\u00e9, alors il nous a servi des jus de bus ah oui, il a dit : quand vous aurez vider vos vers vous d\u00e9gagez et donc on a rigol\u00e9, on lui a dit : mais t'es pas malin, puisque tu nous le dis d'abord, on va faire lanterner les Verts, on va pas les vider, donc \u00e7a l'amusait beaucoup et puis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:01) [83%] :\r\nIl s'est pr\u00eat\u00e9 de bonne gr\u00e2ce \u00e0 l'interview et apr\u00e8s il m'a dit : or, \u00e9crit d'abord T\u00e9l la du pour prendre n'importe quel moment mais moi je voudrais encore lire de tes livres quand m\u00eame tablette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:13) [84%] :\r\nTout le monde fait des tests, mais fait des livres maintenant, elle nous a donn\u00e9 un tr\u00e8s bon conseil l\u00e0 peut-\u00eatre le meilleur conseil du monde fait mieux. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:34:20)  [89%] :\r\nAussi, je suis en retard moi au cong\u00e9lateur, c'est sa faute, il faut qu'au jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:24) [81%] :\r\nQuand m\u00eame, voil\u00e0 qui n'est plus l\u00e0 pour lire vos livres, de toute fa\u00e7on, peut-\u00eatre que 2001 \u00e9lit, qui sait, voil\u00e0 la vraie vie d\u00e9barquer en France, vous avez dit, vous arrivez \u00e0 Strasbourg avec le coop\u00e9rant, vous avez rencontr\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 Dakar, voil\u00e0 en m\u00eame temps que les masques des masques qu'est -ce que c'est que \u00e7a Fatou Diome. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:45) [80%] :\r\nBen, je suis arriv\u00e9 dans ses bagages, il m'a emport\u00e9 avec ses masques, ses souvenirs d'Afrique jamais avant, je crois \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:53) [78%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 vous rencontrez le racisme finalement la 1\u00e8re fois oui : une d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:58) [84%] :\r\nParce que moi je ne connaissais pas du tout \u00e7a chez moi, mais je ne savais m\u00eame pas que \u00e7a pouvait exister parce que vous savez ce que c'est moi l'a dit avant les dames qui dansaient pour s'adresser \u00e0 Dieu, donc chez nous, Joe s'appelle et c'est toujours la tradition animiste qui pr\u00e9domine, c'est-\u00e0-dire Rogue accueil et tout ce qui est vivant et c'est-\u00e0-dire la petite plante la fourmi comme la personne ont le m\u00eame droit \u00e0 l'existence, et on n'a pas le droit de remettre en question ce Korhogo a cr\u00e9\u00e9 donc j'ai grandi dans cette ambiance l\u00e0 et quand j'\u00e9tais petit, j'ai vu mes grands- parents accueillir \u00e0 la maison, toutes sortes de gens, y compris des Europ\u00e9ens qui ne parlait pas un tra\u00eetre mot de c\u00e9r\u00e9ales et qui pouvait juste gesticuler avec nous pour des \u00e9changes absolument n\u00e9cessaire et j'ai v\u00e9cu comme \u00e7a, donc je pensais que c'\u00e9tait comme \u00e7a partout et quand je suis arriv\u00e9 ici mais la m\u00e8re du Monsieur meilleur plat je n'est rien contre les noirs, mais j'en vois pas d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:58) [86%] :\r\nFamille, je pense que chacun, il est mieux chez soi, et l\u00e0, c'\u00e9tait le coup de marteau sur la t\u00eate quoi, d'ailleurs, le 1er jour j'ai rigol\u00e9, je trouve \u00e7a tellement \u00e9norme que \u00e7a m'a fait rire, voil\u00e0 qui pr\u00e9sid\u00e9, j'ai vite compris ah oui oui, elle pense que je m'en moquer d'elle m\u00e9lange pas, c'\u00e9tait peut-\u00eatre nerveux, c'\u00e9tait la surprise aussi en fait au d\u00e9but, je pensais que c'\u00e9tait pas s\u00e9rieux et puis avec les ann\u00e9es, je me suis rendue compte que non seulement c'\u00e9tait s\u00e9rieux, mais le but de sa vie maintenant, c'\u00e9tait de casser le couplet de r\u00e9cup\u00e9rer son fiston et \u00e7a a march\u00e9, et elle a r\u00e9ussi un ou de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:31) [84%] :\r\nEt apr\u00e8s il y a eu m\u00e9nage publicit\u00e9 et billet d'avion achet\u00e9 pour la Floride Haussmann qui voil\u00e0. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:36:38)  [90%] :\r\nEt voil\u00e0, et les \u00e9tudes \u00e9taient l\u00e0, comme la ligne de mire qui \u00e9tonnait un peu la t\u00eate hors de l'eau, vous savez, histoire de se dire : je ne suis pas seulement un tas de muscles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:48) [91%] :\r\nQui lave le salon et les toilettes et qui repasse, je ne suis pas seulement \u00e7a, je suis une personne qui ose r\u00e9p\u00e9ter comme Descartes, je pense donc je suis, donc les \u00e9tudes les \u00e9tudes les \u00e9tudes comme une obsession, \u00e7a m'a sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:06) [83%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:30) [60%] :\r\nRDA la Mini c'est tellement somme donc voil\u00e0. \r\nOui, mais l'des il ne devait Mike. \r\nH\u00e9b\u00e9t\u00e9e et ben alors. \r\n\u00e9videmment la le parlementaire. \r\nC'est un peu la Cada, mais oui, mais il n'y a Bouli. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:59) [72%] :\r\nWilliam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:23) [89%] :\r\nUn petit air d'Espagne pour agr\u00e9menter c'\u00e9tait mission avec vous, Fatou Diome avec Buick, hein, je sais pas si vous la connaissez bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:32) [76%] :\r\nAlors je ne la connaissais pas mais depuis le temps pendant qu'on \u00e9coute et elle nous faisait penser \u00e0 Amalia oui je disais il y a eu une note de de la dedans il y a le rythme de Flamenco et voil\u00e0, c'est comme si l'de c'\u00e9tait en et puis le flamenco un pour la douce si et comme l'\u00e9tait \u00e0 la ligne m\u00e9diane des dollars, alors elle est n\u00e9e en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:53) [75%] :\r\nPas une mais ses parents viennent de Guin\u00e9e \u00e9quatoriale et la, ce qui explique ce c\u00f4t\u00e9 un peu Flamenco dans sa Zik et les transferts voil\u00e0 arm\u00e9nien le l\u00e0 puisqu'on parlait de la petite Franck \u00e7a veut dire donc le la, m\u00eame si les mon espagnol est extr\u00eamement mauvais, presque aussi mauvais qu'on mandingue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:11) [76%] :\r\nEt moi, Ferrer, Fatou Diome, impossible de grandir, celle qu'il dit vraiment que vous publiez ces jours aux \u00e9ditions Flammarion, il reste une toute derni\u00e8re chose \u00e0 vous faire \u00e9couter le temps passe tellement vite qu'il faut vite qu'on \u00e9coute comme \u00e7a on va en parler puis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:25) [88%] :\r\nEn lisant le le conte de Voltaire : je me suis amus\u00e9 \u00e0 chercher \u00e0 quels \u00e9v\u00e9nements de son \u00e9poque, il avait fait allusion dans son compte chercher dans l'histoire du monde et j'ai trouv\u00e9 \u00e0 notre \u00e9poque, au XXe si\u00e8cle des \u00e9quivalences qui m'a frapp\u00e9, j'ai essay\u00e9 d'adapter les id\u00e9es et les personnages de Voltaire \u00e0 notre \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire s'il commence en 1939 et se terminant en 1950 parce que si j'avais continu\u00e9, j'aurais certainement \u00e9t\u00e9 censur\u00e9, m\u00eame pour la France, Voltaire commen\u00e7ons contents vestale est \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la guerre entre les \u00e0 barrer les Bulgares, c'est-\u00e0-dire la guerre de 7 ans entre les Fran\u00e7ais, les Prussiens, alors j'ai cherch\u00e9 un pays un territoire contemporain qui soit comme \u00e7a, d\u00e9chir\u00e9 entre les Fran\u00e7ais et les Allemands, \u00e9videmment j'ai peur, je suis parti d'Alsace-Lorraine, c'est-\u00e0-dire de de 39 40 que Voltaire \u00e9tait parti de de du tremblement de terre de Lisbonne et de la th\u00e9orie de l'optimisme qui a c'\u00e9tait Poclain, la th\u00e9orie de de les \u00e9videmment \u00e0 notre \u00e9poque, on a bien la bombe d'Hiroshima mais il y a plus tellement de th\u00e9orie de l'optimisme un certain succ\u00e8s, mais alors j'ai fait pas anglo- 5 professeurs de de facult\u00e9s qui est si vous voulez un optimiste opportuniste, c'est-\u00e0-dire que, selon les Les hasardeux des guerres, il se trouve ou en Russie ou en Am\u00e9rique, et alors l\u00e0, tout devient mais pour le mieux dans le meilleur des mondes communiste o\u00f9 tout est pour le mieux dans le meilleur des mondes capitalistes tout est pour le mieux dans le meilleur des mondes arabe au mieux de ses int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:55) [87%] :\r\nPoint alors ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:57) [84%] :\r\nQui parle s'appelle Norbert Carbonneaux Fatou Diome, sinon en 1961 il est r\u00e9alisateur de films, et il a fait un film intitul\u00e9 candide ou l'optimisme du 20\u00e8me si\u00e8cle, alors personnellement, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte, ce film qu'est -ce qu'un t\u00e9l\u00e9film, moi aussi j'ai choisi cette archive pour vous parce que \u00e9videmment Candide de Voltaire, vous le relisez je crois, chaque ann\u00e9e, vous \u00eates fan oui oui je suis pour revenir sur le fil, dites -moi, oui, vous avez failli maintenant et je j'ai dit. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:44:27)  [85%] :\r\nJuste le 20 de l'Atlantique, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9crivait, j'ai beaucoup pens\u00e9 l'appeler les dite des temps modernes, \u00e0 cause de l'immigration, mais l'eldorado justement et puis d'une des nouvelles de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, commence par une tr\u00e8s longue citation de du Candide de Voltaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:42) [81%] :\r\nDonc \u00e7a vaut pas ceux qui ont \u00e0 dire bonjour, moderne, c'est, je pense que c'est moderne, oui, oui, avec alors ce film, il faudrait voir parce que c'est avec Louis de Fun\u00e8s dans le r\u00f4le de l'officier de la caisse ta peau, Jean-Pierre Cassel dans le r\u00f4le de Candide, Pierre Brasseur dans le r\u00f4le de Gloss Michel Simon le colonel Nanard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:00) [80%] :\r\nDario Moreno \u00c9lo\u00efse Mariano qui font de dictateur, Jacqueline Maillan, la m\u00e8re puritaine Jean Poiret, qui fait un policier, Michel Serrault aussi un policier Alice pris chez bref, pas mal de bouquins de rester \u00e0 AOL. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:13) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, faudrait voir ce film des ann\u00e9es 60 avec les normes doit trouver oui oui oui, on va essayer de trouver ce film et le regarder et voir ce que c'est, en tout cas ce que dit Norbert Carbonneaux c'est que candide, c'est un conte absolument contemporains comme vous dites, vous aussi, Fatou Diome, ce que je demande plus largement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:30) [90%] :\r\nQuand vous arrivez donc en France, vous avez d\u00e9j\u00e0 pris connaissance avec la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, puisque vous avez appris le fran\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 au S\u00e9n\u00e9gal oui et \u00e0 part \u00e0 peu Voltaire, quels sont les auteurs comme \u00e7a qui vous qui vous marque qui vous influencent. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:45:43)  [88%] :\r\nOhlala beaucoup d\u00e9j\u00e0 je lisais Marguerite Yourcenar comme une forcen\u00e9e bon vous savez non cantonaux au S\u00e9n\u00e9gal comme un gaulliste et au S\u00e9nat soit belge ou fran\u00e7aise, tout ce qui compte, c'est d\u00e9j\u00e0 la langue d'\u00e9criture et comme sa langue d'\u00e9criture, c'est le fran\u00e7ais et que je trouve \u00e7a merveilleux, j'ai lu les M\u00e9moires d'Hadrien, j'\u00e9tais au coll\u00e8ge n'avait certainement pas compris grand chose et j'ai d\u00fb reprendre quand j'\u00e9tais au lyc\u00e9e et apr\u00e8s \u00e0 l'universit\u00e9 aussi pour l'oeuvre noire, j'ai lu Lovro noir, au moins 3 4 points et m\u00eame en France, j'ai d\u00fb reprendre et j'avais l'impression d'une ma\u00eetrise absolue de la langue, donc j'ai continu\u00e9 \u00e0 m'ont passionn\u00e9 pour cette dame, \u00e9videmment, on avait beaucoup \u00e9tudi\u00e9, des textes de Voltaire : Le P\u00e8re Goriot, c'\u00e9tait dans notre programme, \u00c9mile Zola, Germinal, tout \u00e7a, on l'a \u00e9tudi\u00e9 au lyc\u00e9e donc Voltaire \u00e9videmment Montesquieu, on ne peut pas rater \u00e7a : les Lettres persanes, c'\u00e9tait dans notre programme de philo, donc j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'auteur est -ce Simone de Beauvoir, gr\u00e2ce \u00e0 mes professeurs et professeurs eux s'du S\u00e9n\u00e9gal qui m'a encourag\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir cette litt\u00e9rature produite par les femmes, j'avais lu aussi des textes de Beno\u00eete Groult : ainsi soit -elle donc Annie Ernaux oui et je lisais \u00e9norm\u00e9ment, tout ce que je trouve dans la biblioth\u00e8que et je lisais mais c'\u00e9tait pas seulement pour la France aussi, je lisais des livres de John Steinbeck, Hemingway, je me souviens avoir lu une berline Alexandre place j'\u00e9tais \u00e0 Dakar, donc il y avait cette curiosit\u00e9 je d\u00e9vorer tout ce que je pouvais trouver \u00e9videmment \u00e0 Shakespeare, c'\u00e9tait os\u00e9 dans notre programme, mais surtout le noeud central c'\u00e9tait la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire qu'on avait 2 heures de litt\u00e9rature l'africaine francophone et 2 heures de litt\u00e9rature fran\u00e7aise pur sucre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:35) [82%] :\r\nQu'est -ce qui vous plaisait dans cette histoire que vous lisiez d\u00e9j\u00e0 enfant. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:47:40)  [85%] :\r\nL'\u00e9largissement de mon horizon, vous savez, je dis toujours : il y a 2 mentalit\u00e9s possible pour les insulaires quand n\u00e9 sur une \u00eele, soit on pense que c'est le nombril du monde, soit on pense que ce n'est comme point de d\u00e9part, moi j'ai toujours essay\u00e9 d'imaginer ce qu'il y avait derri\u00e8re l'horizon et quand j'\u00e9tais \u00e0 la p\u00eache j'ai demand\u00e9 toujours mon grand- p\u00e8re, le bleu l\u00e0- bas, si on voit derri\u00e8re la ligne l\u00e0- bas qu'est -ce qu'il y a, et donc nous nous disait la Gambie quand c'\u00e9tait au sud de notre r\u00e9gion, c'\u00e9tait la Gambie et si je regarde vers le nord, jeudi, c'est quoi, il me disait : La Bass\u00e9e Dakar, l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est c'est lui et je lui disais et apr\u00e8s \u00e7a lui moi rien, disait la Mauritanie et jeudi, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est quoi Tambacounda mais apr\u00e8s tant il y a quoi, le Mali et donc et derri\u00e8re chaque pays \u00e0 notre pays pour moi derri\u00e8re chaque culture, il y a une autre culture, qui demande \u00e0 \u00eatre d\u00e9couverte donc les Europ\u00e9ens, on parle de la d\u00e9couverte du monde, mais \u00e9videmment de l'or. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:34) [78%] :\r\nVers le reste du monde, mais non le reste du monde vers l'Europe, on vient vous d\u00e9couvrirez avec votre exotisme s\u00e9rieux, mais on a dit qu'est -ce qu'on a d'exotiques qu'est -ce que vous avez trouv\u00e9 d'exotique en arrivant en France d'un bain tous quand on vient du S\u00e9n\u00e9gal on arrive ici toutes exotiques comme d\u00e9j\u00e0 les asperges exotiques exotique et puis la choucroute et tout le salut de pas \u00e0 ces histoires de papilles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:56) [87%] :\r\nLa cath\u00e9drale, c'est fantastique, je suis juste l\u00e0, \u00e0 Strasbourg, quand j'ai vu \u00e7a, je me suis dit il y a des humains capables de cr\u00e9er quelque chose qui les d\u00e9passe, donc ce n'est plus pour eux, c'est pour nous tous et apr\u00e8s vous arrivez par exemple les montagnes suisses vous savez, la semaine derni\u00e8re, j'y \u00e9tais, cette mani\u00e8re d'avoir dompt\u00e9 la nature pour faire des choses qui sont tellement belles, alors que la nature elle impressionnante, il faut savoir que le point le plus \u00e9lev\u00e9 de Dakar par exemple, c'est 70 m\u00e8tres le r\u00e9parer les mamelles 70 m\u00e8tres et comme on y all\u00e9 en disant voil\u00e0, montagne, donc quand on a vu les Alpes suisses et fran\u00e7aises, on a vraiment compris ce que c'est qu'une montagne et quand on d\u00e9couvre \u00e7a on est tout simplement tout \u00e9tait exotique pour moi, \u00e0 commencer par votre accent, \u00e0 commencer par les sourires, \u00e0 commencer par la gestuelle, un jour, j'avais dis juste bonjour \u00e0 l'arr\u00eat de bus, et j'avais le sentiment que personne n'avait r\u00e9pondu : je suis reparti \u00e0 ampleur et j'ai dit \u00e0 mon ex- compagnon de m\u00eame tellement pas qui ne r\u00e9pondent pas et une autre fois, il est venu avec moi et m'a dit : regarde, c'est quand, a dit bonjour le monsieur, l\u00e0, il a juste hauss\u00e9 le menton et Be\u00eft a r\u00e9pondu donc voil\u00e0 m\u00eame le langage des corps, nous devons nous d\u00e9couvrir, parce que les attitudes ne sont pas les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:10) [93%] :\r\nIl y a des choses \u00e0 d\u00e9coder est l'exotisme vous trouvez encore aujourd'hui, Fatou Diome pas, \u00e7a fait quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es maintenant que vous vivez \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:50:19)  [87%] :\r\nLe carnaval comme par exemple le carnaval, que ce soit, Dunkerque, en France, o\u00f9 que ce soit le carnaval en Suisse One Allemagne c'est toujours quelque chose qui me fascine, \u00e7a correspond pas \u00e0 certains \u00e9v\u00e9nements drapeau qu'il y avait chez nous qu'on appelait l'de et l'homme de peu c'\u00e9tait pour chasser les mauvais esprits et chez nous, on avait aussi des \u00e9v\u00e9nements, l'eau rituel de la mer, on nous faisait des offrandes et une c\u00e9r\u00e9monie pour demander au lieu de donner beaucoup de pluie pour les r\u00e9coltes et les adultes se l\u00e2cher, se lib\u00e9rer de tout le poids de l's\u00e9rieux quotidien et tout le monde devenait presque tout le monde vivait presque \u00e0 \u00e9galit\u00e9 pour cette c\u00e9r\u00e9monie, l\u00e0 on s'amuse et on se d\u00e9lester de tous, on se moquait des puissants, je retrouve \u00e7a dans votre carnaval et c'est exotique pour moins dans la mani\u00e8re dont c'est fait ce que j'ai assist\u00e9 une fois B\u00e2le par exemple \u00e0 la fin du carnaval et puis avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:14) [82%] :\r\nLes les fanfares de musique l\u00e0 et \u00e0 moins de quand une fanfare termin\u00e9 oui j'ai applaudi et on m'a dit non, non, je veux dire et alors, du coup, j'ai dit oui et alors, si je suis contente quand moi je leur dis merci et \u00e7a par exemple, pour moi c'est exotique parce qu'un Afrique d\u00e8s qu'il y a la musique : on chante, on danse, on applaudit comme on veut, parce que c'est pour tout le monde, donc le mode. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:39) [89%] :\r\nDes codes encore \u00e0 apprendre encore et encore et encore oui -il \u00eatre pour nous aussi et invers\u00e9ment Impossible de grandir, c'est le titre du du roman qui vient de para\u00eetre chez Flammarion \u00e0 lire absolument pour la langue, la sonorit\u00e9 le rythme et aussi pour l'histoire tr\u00e8s tr\u00e8s belle qu'on y trouve, avec des souvenirs du social merci Fatou Diome, vous allez faire quoi, l\u00e0, maintenant, en sortant du Studio \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:02) [80%] :\r\nLa avant de jeudi \u00e0 vos auditeurs parce qu'ils n'aiment pas le livre, vous allez le rembourser parce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:07) [60%] :\r\nQue ce soit votre faute, \u00e7a fait rien ne se passait sur 2 un sortant glisse. \r\n\r\nAmaudruz C\u00e9line (00:52:12)  [75%] :\r\nOui, la sortante d'ici, je vais aller, je vais aller voir les \u00e9peler bateau l\u00e0 les chaloupes qui sont sur la rivi\u00e8re de l'\u00eele, je trouve que cette tendance, un temps magnifique pour aller boire un jus de pomme sur Laurent ou sur la rivi\u00e8re de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:26) [84%] :\r\nBon, on vous souhaite alors \u00e0 bouger comme votre journ\u00e9e vient de commencer, Fatou Diome, vous allez \u00e9crire encore cette nuit, comme toutes les nuits, exercice beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci beaucoup, il y a toujours dans la nuit, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:49) [92%] :\r\nVoil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 fini pour aujourd'hui, demain, on se retrouve, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, pour le dernier jour de la semaine d'entre nous soit dit, on parlera politique avec un homme embl\u00e9matique pour les Vaudois, du moins je parlais de Daniel Br\u00e9laz, qui nous fera l'honneur d'une visite dans nos studios, juste apr\u00e8s les informations \u00c9milie Gasc avec passag\u00e8re. \r\nMerci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Alexandre d'avoine pour la r\u00e9alisation Monique Ortese assistant de production Nathalie cher une guerre pour le choix des musiques sur la pour notre site Internet, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:26) [63%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:28) [82%] :\r\nLa RTS enfants. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Diom\u00e9, Fatou", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F671F8A2-2157-44C4-A11F-987C8706AD38", "internalArchiveId": "F671F8A2-2157-44C4-A11F-987C8706AD38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis espionnent nos courriers \u00e9lectroniques. Les recommandations de Francis Meier collaborateur scientifique au pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "Les services de renseignement am\u00e9ricain auraient acc\u00e8s aux serveurs des messageries de Google ou Facebook, r\u00e9v\u00e9laient le \"Guardian\" et le \"Washington Post\" d\u00e9but mai 2013. Qui est potentiellement concern\u00e9 par cette surveillance? Comment les usagers de ces messageries peuvent pr\u00e9server leurs donn\u00e9es? ", "durationSec": 354, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["espionnage", "Internet", "protection des donn\u00e9es", "messagerie \u00e9lectronique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T22:35:40Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'\u00c9tat am\u00e9ricains nous espionnent sur Internet, ce n'est plus une rumeur conspirationniste mais bel et bien un \u00e9tat de fait confirm\u00e9 depuis les r\u00e9v\u00e9lations de la semaine pass\u00e9e, nous allons examiner ce que \u00e7a implique pour nous utilisateurs lambda d'internet, et donc de services potentiellement sous surveillance, Didier Bonvin, ses services par la la NSA, quels sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 peu pr\u00e8s tout, tout ce que vous faites sur Internet le programme de surveillance appelle il collecte tous les \u00e9changes \u00e9lectroniques sur le web, si vous utilisez Google dit mais il a O'clock Facebook ce \u00e9t\u00e9 il y a ou ou les produits Apple, souriez, vous \u00eates fich\u00e9s et quel type de donner son sang collect\u00e9 alors selon un document publi\u00e9 par le les renseignements am\u00e9ricains traquent vos photos, vos e-mails, vos fichiers vos SMS, vos informations sur les r\u00e9seaux sociaux sur le cloud et tous, vous \u00e9changent Audio et vid\u00e9o sur Internet, quels sont les risques \u00e0 \u00eatre surveill\u00e9 par la la s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricaine pour nous jeudi oui alors m\u00eame avec une demande de VISA accept\u00e9e par exemple, on peut se faire refuser l'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain, c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 un trentenaire en f\u00e9vrier dernier, une affaire qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Le Matin dimanche et que lui \u00e9tait -il arriv\u00e9 en baisse suite \u00e0 une blague sur 10000 avec les mots cl\u00e9s exploser et avions, il s'\u00e9tait vu refoul\u00e9 \u00e0 la douane, malgr\u00e9 un VISA valable donc faut faire extr\u00eamement attention \u00e0 ce qu'on \u00e9crit dans nos m\u00e9tiers, oui, oui, toujours attention \u00e0 ce qu'on \u00e9crit ou \u00e0 ce qu'on recherche, n'\u00e9crivez surtout pas, on va aller faire la bombe en sortant de l'avion, on va tout faire p\u00e9ter, oui au projet de voyage risque de tourner quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [91%] :\r\nCauchemar, y a -t-il des des recommandations officielles pour ne pas s'exposer \u00e0 ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nProbl\u00e8me : oui, les premi\u00e8res recommandations \u00e9manent du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es, par la voix de son collaborateur scientifique Francis Meier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [83%] :\r\nIl y a plusieurs conseils tout l\u00e0- bas, on recommande de de bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on publie sur Internet ce qu'on communique par des co\u00fbts r\u00e9els ou par des t\u00e9l\u00e9phones portables par les smartphones de bien faire attention aussi de ce qu'on installe ce notent ordinateur apr\u00e8s chiffrer les les courriels confidentiels qui contiennent de sa formation, sensible, peut-\u00eatre d'autres finalement, doit aussi se rendre compte que aujourd'hui la l'Internet, la t\u00e9l\u00e9communication, \u00e7a a une dimension internationale, donc on peut jamais exclure que des tiers peuvent intercepter nos messages, nos t\u00e9l\u00e9phones, il y a pas de s\u00fbret\u00e9 absolue, m\u00eame si on communique confuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [86%] :\r\nDonc m\u00eame un Mail envoy\u00e9 en Suisse \u00e0 notre correspondant en Suisse, peut-\u00eatre par le programme de surveillance am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [90%] :\r\nOui, c'est possible, toujours selon le propos pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es, il y a un risque, m\u00eame en utilisant un service suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [79%] :\r\nLa communication est passent souvent \u00e0 travers les c\u00e9tac\u00e9s, ni m\u00eame on utilise sont des services suisses donc il y a un certain risque, mais si on chiffre les les courriels il y a d\u00e9j\u00e0 un mois de danger comme on peut intercepter les messages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [87%] :\r\nSi on chiffre les courriers oui j'ai chiffr\u00e9 les courriels Francis Mer parle de crypter ses messages si on ne veut pas que les renseignements am\u00e9ricains \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, on n'est jamais \u00e0 l'abri d'une m\u00e9saventure et c'est compliqu\u00e9 \u00e0 faire, alors il y a toute une s\u00e9rie de programmes qui existent pour crypter ses mails, ils s'int\u00e8grent directement \u00e0 l'interface web \u00e7a fonctionne avec les voix mais date Louki ou Jim c'est tr\u00e8s facile \u00e0 utiliser, on a mis plusieurs Liens sur le site RTS Point CH ben oui qu'on en parle et pour surfer en paix puisque visiblement nos recherches sur Google ou sur d'autres moteurs de recherche sont aussi surveiller ce qu'il y a des astuces oui toutes sortes d'alternatives existent, le navigateur le plus populaire, c'est Fire Fox et pour faire des recherches dans l'anonymat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le moteur de de que Go, il n'est pas traqu\u00e9es par la NSA, contrairement \u00e0 Google doc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [84%] :\r\nDoc au je Wendlandt entend parler pour la 1\u00e8re fois et pour le cloud Olivier, donc pour le stockage de donn\u00e9es sur des des serveurs externes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [79%] :\r\nAlors l\u00e0, l\u00e0 c'est pareil, pr\u00e9f\u00e9rer l'Open Source : un certain nombre de sites comme out de proposer un service donc Open source qui n'est pas traqu\u00e9 par la CIA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [86%] :\r\nEt encore, pas encore, voil\u00e0, nous dit Lydia gars mort merci Lydia toutes et pour les r\u00e9seaux sociaux, vous disiez tout \u00e0 l'heure Didier que que Facebook faisait aussi partie du programme de surveillance des des renseignements am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [86%] :\r\nOui, Facebook est surveill\u00e9, mais aussi Google plus probable mon Twitter bien s\u00fbr Ellington, il existe des alternatives comme Diaspora Point com et ses sites sociaux ne sont pas tr\u00e8s populaire, donc vous risquez paradoxalement de vous retrouver un peu seul sur un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [78%] :\r\nLe socialisme \u00e9tait peu \u00e9videmment pas vu sur un site social et sur les smartphones. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [88%] :\r\nAlors que vous soyez sur la iOS d'Apple ou sur Andro\u00efd, d\u00e9sol\u00e9 pour les accros des smartphones, il va falloir jeter vos jouets si vous ne vous ne voulez pas qu'Oncle Sam, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [79%] :\r\nC'est, je crois que ce serait plus facile d'abandonner carr\u00e9ment notre vie num\u00e9rique \u00e0 une cabale, il y a Delano\u00eb qu'il faut, fallait le t\u00e9l\u00e9pathie voil\u00e0 l\u00e0 c'est dramatique, \u00e7a aurait suffi, une fois pas \u00eatre de ne pas \u00eatre sur \u00e9coute tr\u00e8s bonne suggestion de de Lydia Gabor, vous nous direz quand m\u00eame, vous nous expliquerez comment faire Serge parce que j'ai entendu chanter la philo et voil\u00e0 et les services de renseignement Suisse Didier Bonvin ce qu'ils collectent aussi les les donn\u00e9es sur les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [81%] :\r\nAlors non, en Suisse, on en serait plut\u00f4t encore au cervelas et aux v\u00e9los militaires pour surveiller les for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:59) [85%] :\r\nAlors, les services secrets suisses aujourd'hui, ils sont, ils ont pas le droit d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es des internautes suisses il y a un projet de loi qui pr\u00e9voit ainsi un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 certains donn\u00e9es qu'il se trouve, c'est Internet, mais la, la, la, ce projet -l\u00e0, il doit d'abord passer par le Parlement et il va \u00eatre, ils vont pas pouvoir collecter des donn\u00e9es globales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [87%] :\r\nDonc, c'est pour l'instant ill\u00e9gales en Suisse, de collecter des donn\u00e9es priv\u00e9es sur les internautes, \u00e0 moins bien s\u00fbr d'\u00eatre les services de renseignement am\u00e9ricains, auquel cas vous faites ce que vous voulez o\u00f9 vous voulez, peu importe la voix, il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [78%] :\r\n\u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre clair : on vous sent un peu remont\u00e9 quand m\u00eame Didier Bonvin entre et \u00e7a, on sent le GIC, voil\u00e0 comment \u00e9viter malentendu avec les renseignements am\u00e9ricains chroniques de Didier Bonvin \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ben oui, faites comme les services secrets \u00e0 l'\u00e9couter, tout simplement, mais pour la s'est ouvert en toute hausse c'est c'est \u00e0 \u00e9couter en toute transparence, \u00e9videmment, sur notre site RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meier, Francis", "role": "collaborateur scientifique au pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bonvin, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B28A5E41-9DD3-4BA6-A3D6-C06C64C92BA6", "internalArchiveId": "B28A5E41-9DD3-4BA6-A3D6-C06C64C92BA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. La Banque cantonale serait-elle oppos\u00e9e \u00e0 la Lex USA qui doit r\u00e9gler le diff\u00e9rend fiscal entre les banques suisses et les USA : Commentaire de Sylvie Belzer et interview de Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR. - 2. La Commission de l'\u00e9conomie du Conseil National se penche sur la lex USA, en un huis clos et en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyne Widmer Schlumpf : Commentaire d'Esther Coquoz. - 3. La gauche est divis\u00e9e sur la Lex USA : Interview de Paola Ceresetti, correspondante de la T\u00e9l\u00e9vision suisse italienne \u00e0 Berne. - 4. Commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 1027, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["banque", "fraude fiscale", "fiscalit\u00e9", "relations internationales", "l\u00e9gislation"], "thematicPersons": ["Banque Cantonale Vaudoise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-08-08T14:56:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Recordon, Luc", "role": "conseiller aux Etats vaudois \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ceseretti, Paola", "role": "correspondante de la T\u00e9l\u00e9vision suisse italienne \u00e0 Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Broulis, Pascal", "role": "conseiller d'Etat vaudois: chef du D\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7156F67B-1A7B-4223-9C70-84844C7A5559", "internalArchiveId": "7156F67B-1A7B-4223-9C70-84844C7A5559", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En train pour les vacances. Les encouragements de l'Association Transports et Environnement (ATE). Interview de No\u00eblle Petitdemange, porte-parole de l'association", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "L\u2019Association Transports et Environnement (ATE) encourage les vacanciers \u00e0 prendre le train plut\u00f4t que la voiture ou l\u2019avion. Afin de leur faciliter la recherche de renseignements, l\u2019ATE a compl\u00e9t\u00e9 la rubrique intitul\u00e9e \"L\u2019Europe en train\" de son site. ", "durationSec": 442, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["train", "vacances", "transport ferroviaire", "transport de voyageurs"], "thematicPersons": ["ATE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T05:54:30Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'Association Transports et Environnement later encourage les vacanciers \u00e0 prendre le train plut\u00f4t que la voiture ou l'avion et pour leur faciliter la recherche de renseignements l'ATE, a compl\u00e9t\u00e9 la rubrique intitul\u00e9e l'Europe en train de son site Internet bonjour No\u00eblle Petitdemange, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates charg\u00e9 de campagne \u00e0 l'ATE votre association constate d'ailleurs que seuls 9 pourcent des des vacanciers suisses prennent le train, c'est quand m\u00eame assez peu, comment, comment vous expliquez ce ce peu d'attrait pour pour le train, c'est trop compliqu\u00e9, c'est trop long, trop cher. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [85%] :\r\nIl y a certains envisagent l'avion, mais c'est vrai que Manson, on remarque quand m\u00eame que les pieds avec easyjet et les compagnies low- cost bah c'est vous le volet ce sont moins cher que le train et puis pour la voiture, en principe, les gens calculent laissant uniquement mais ne prennent pas en compte les autres co\u00fbts qui rendent la voiture en g\u00e9n\u00e9ral plus cher que le train, mais quand on part en vacances, on pensait et puis aussi, certainement, par habitude, beaucoup de gens prennent l'avion ou la voiture \u00e0 l'auto, l'avion sans se demander si train serait pas une alternative, on remarque aussi que, en effet, vous l'avez mentionn\u00e9 l'achat de billets en ligne, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, on trinque en avion, donc \u00e7a ce serait vraiment un point am\u00e9lior\u00e9, de la part des compagnies ferroviaires et puis peut-\u00eatre un autre point, on voit aussi souvent que les agences de voyages proposent des paquets avec l'avion et pas qui sont inclus dans dans le forfait, c'est souvent pas le cas pour le train. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [87%] :\r\nAlors quand on a lu votre communiqu\u00e9 votre communiqu\u00e9 de presse No\u00eblle Petitdemange, on s'est dit un comparatif enfin un comparatif entre l'avion, la voiture et et le train du coup on est all\u00e9 v\u00e9rifier Germaine M\u00fcller, vous \u00eates all\u00e9 voir cette plateforme internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [89%] :\r\nOui, alors voil\u00e0, j'ai cliqu\u00e9 sur la ville de mon choix, enfin il y a 70 destinations sur sur ce site et il y a une s\u00e9rie de Liens qui apparaissent, comme celui par exemple de l'office du tourisme ou de des promenades \u00e0 v\u00e9lo qui sont propos\u00e9s dans dans la r\u00e9gion, on trouve aussi un petit reportage maison sur une curiosit\u00e9 du lieu, par exemple, \u00e0 Vienne, une tourn\u00e9e des c\u00e9l\u00e8bres caf\u00e9s de la capitale autrichienne et un comparatif allo oui, alors le comparatif, il y a un comparatif concernant les \u00e9missions de CO2, il indique que les \u00e9missions de CO2 par d\u00e9placement c'est-\u00e0-dire aller retour avec l'exemple de de Vienne, on les met 9 kilos de CO2 si on y va en train 119 en voiture et 137 dans l'avion, il a \u00e9t\u00e9 long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nOui, donc il y a pas photo No\u00eblle Petitdemange le le CO2, c'est un argument qui a suffisamment de poids pour inciter les gens \u00e0 prendre le train est -ce qu'on s'int\u00e9resse pas, d'abord au prix. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:28) [84%] :\r\nCe n'est certainement un argument important mais ce n'est pas le seul, c'est clair, mais par contre il y a, il y a quand m\u00eame dont des avantages des train auquel on pense jamais mais c'est moins stressant, c'est beaucoup plus reposante qu'en voiture ou m\u00eame en avion, il y a pas qu'il n'y a pas de transfert beaucoup par directement du centre des villes et on arrive directement dans les villes et puis le prix vous parler du prix alors par exemple si on part en famille, enfin l\u00e0 on a aussi axer notre th\u00e9matique cette ann\u00e9e sur la famille pour les enfants, il y a souvent des gratuits, la gratuit\u00e9 des pour les petits-enfants et d\u00e9grader aussi important pour pour les, pour les petits ou les grands enfants, donc c'est aussi des, des, des choses \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, je dirais que, au niveau familial, c'est aussi beaucoup plus convivial, de travail de de voyager en train, avec les enfants que dans l'avion ou laisser il y a pas de place pour bouger qui suit, par rapport au temps utile aussi, c'est un argument je trouve en faveur du train, on peut lire : on pr\u00e9pare un peu pr\u00e9parer les vacances, on peut jouer, on peut se lever, donc il y a quand m\u00eame des avantages assez important du train par rapport aux 2 autres moyens de transport \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai, il faut souligner \u00e0 la famille sur votre site est vraiment mise en \u00e9vidence, vous leur vous conseillez beaucoup sur vous, vous leur proposez aussi les astuces pour pour voyager en train mais pour revenir au au prix des des des billets est -ce que il y avait pas moyen de comparer les prix ou alors par exemple si je vais \u00e0 Paris est -ce que j'ai int\u00e9r\u00eat \u00e0 acheter mon billet en France ou en Suisse est -ce que \u00e7a, c'est trop compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:52) [85%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est compliqu\u00e9 parce que ces donn\u00e9es, c'est difficile de donner des prix fixes, autant pour l'avion que pour le train, les prix varient souvent d'une p\u00e9riode \u00e0 l'autre ou pas d'un jour \u00e0 l'autre pour le train mais d'une p\u00e9riode \u00e0 l'autre, donc \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9 de, de, de, de comparer les 2, mais on peut tout quand m\u00eame dire que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, plus r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'avance et plus est meilleur march\u00e9 que \u00e7a pour l'avion pour le tram et ce que nous on voudrait dire c'est d'essayer de Tourcoing Paris ne pas avoir le r\u00e9flexe easyjet ou locaux, ce n'est que, parfois, m\u00eame au niveau du prix, c'est int\u00e9ressant de prendre le train, par exemple, l\u00e0 je vois sur en ce moment sur les CFF les petits prix jeunesse Paris par exemple des 31 francs pour analyse ou alors sur la SNCF Gen\u00e8ve- Marseille des 25 euros Lausanne Paris des 59 euros, donc c'est quand m\u00eame des prix relativement int\u00e9ressants easyjet les compagnies low- cost ne sont pas toujours meilleur march\u00e9, contrairement \u00e0 ce qu'on pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nDidier Bonvin une remarque : oui vous parliez pr\u00e9c\u00e9demment des d\u00e9savantages de, de prendre le train par rapport \u00e0 l'avion, notamment au niveau du Che King etc mais pourquoi c'est plus compliqu\u00e9, c'est toujours plus compliqu\u00e9 quand on veut prendre un ticket de train, on a des heures d'attente au guichet \u00e0 la gare de Lausanne sans vous prendre une demi- journ\u00e9e pour obtenir un dossier \u00e0 la terre nationale pourquoi c'est pas plus simple si on part \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:13) [89%] :\r\nCette visiblement les compagnies ferroviaires ont de la peine \u00e0 travailler ensemble et puis bah voil\u00e0 elle travaille de mani\u00e8re nationale et il y a peu de coop\u00e9ration entre les diff\u00e9rentes compagnies ferroviaires europ\u00e9ennes oui pose un probl\u00e8me, en fait, on n'arrive pas, on n'a pas une plateforme de r\u00e9servation en ligne, qui inclut toutes les compagnies ferroviaires, c'est, c'est, \u00e0 mon avis, \u00e0 notre avis le le souci principal, il y a pas un aper\u00e7u g\u00e9n\u00e9ral comme comme le pour l'aviation et notre association fa\u00eeti\u00e8re \u00e0 Bruxelles ne va \u00e9meutes essaye de faire pression pour donc les compagnies ferroviaires plus sont tr\u00e8s l'id\u00e9e, c'est d'avoir une plateforme qui permettent aux gens de d'avoir un aper\u00e7u g\u00e9n\u00e9ral de toutes les de toutes les offres toutes les possibilit\u00e9s en ce moment, c'est pas le cas, donc c'est quelque chose qui serait l'\u00e9norm\u00e9ment \u00e0 notre avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nAlors en ce moment, c'est que c'est pas le cas, mais peut-\u00eatre dans un avenir proche, on y travaille. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:07) [86%] :\r\nOn y travaille, mais la guerre, c'est assez, j'ai j'ai pas de r\u00e9ponse tr\u00e8s positive \u00e0 vous donner pour l'instant, alors si \u00e7a c'est c'est pas avant 5 ans, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, mais \u00e7a passera certainement par une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 aussi que compagnie puissent puissent aller dans d'autres pays, c'est cours rarement le cas en ce moment donc, on esp\u00e8re, on esp\u00e8re mais d'ici 5 ans, il y a, il y a plus d'espoir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [93%] :\r\nOui, lib\u00e9ralisation du march\u00e9 va \u00e7a risque justement d'aggraver les choses, parce que ce sera plus difficile de faire collaborer diff\u00e9rentes compagnies priv\u00e9es plut\u00f4t que que d\u00e8s que les r\u00e9seaux publics. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:42) [85%] :\r\nOui mais \u00e7a permettrait un petit peu peut-\u00eatre de faire baisser les prix ici si a de l'avance sur la concurrence entre les diff\u00e9rentes compagnies ferroviaires mais l\u00e0 je je cours \u00e0 peu de la peine \u00e0 vous dire ce que ce que \u00e7a donnerait enfin en tout cas au niveau des de l'impact, les prix je pense tr\u00e8s positif et puis une collaboration en tout cas dans un 1er temps, m\u00eame sans lib\u00e9ralisation du march\u00e9, \u00e7a permettrait en effet de d'avoir un aper\u00e7u de l'offre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [91%] :\r\nMerci beaucoup de vos explications No\u00eblle Petitdemange, je rappelle que vous \u00eates charg\u00e9 de campagne \u00e0 l'ATE l'Association Transports et Environnement, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:15) [93%] :\r\nMerci pareillement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [88%] :\r\nEt le lien vers l'Europe en train figure sur notre page du jour RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00fcller, Germaine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Petitdemange, No\u00eblle", "role": "porte-parole de l'ATE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6611FEAF-09B6-4561-B39F-EEA7B7439423", "internalArchiveId": "6611FEAF-09B6-4561-B39F-EEA7B7439423", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Alphonse Layaz, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Le Tableau noir\" et de \"Fronti\u00e8res\" (Ed. de l'Aire, 2013)", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "\"Le Tableau noir\" est un voyage au pays de l'enfance, un voyage dans le temps, dans les plis de la Broye fribourgeoise. L'\u00e9crivain, po\u00e8te et peintre Alphonse Layaz a atteint l'\u00e2ge o\u00f9 les souvenirs se d\u00e9cantent. Et justement, il prend un plaisir communicatif \u00e0 les laisser vagabonder et \u00e0 les partager avec le lecteur. Alphonse porte le nom de feu son grand-p\u00e8re paternel, mort dans la fleur de l'\u00e2ge, avant m\u00eame qu'il ne naisse, Alphonse Layaz agriculteur. Il porte aussi le nom de son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, Alphonse Layaz, celui qui devait h\u00e9riter la terre familiale, \u00e9galement mort, quelques mois avant sa venue au monde. Dans le temps, c'est comme cela que \u00e7a se passait. Sans chichi, sans g\u00eane et sans complexe. D'ailleurs, aujourd'hui encore, Layaz nourrit une tendresse particuli\u00e8re pour cet anc\u00eatre, jamais crois\u00e9, mais au nom duquel les factures de la ferme \u00e9taient adress\u00e9es bien apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s. Tout comme il prend plaisir \u00e0 r\u00e9veiller ses autres parents, a\u00efeux et tous ceux qui peuplaient son village natal de F\u00e9tigny. Alphonse Layaz, n\u00e9 en 1940, \u00e9crit comme il peint. Les nuances, les tons, les formes, les odeurs et les saveurs: tout y est. Ses souvenirs lanc\u00e9s sur un mode al\u00e9atoire, il raconte, r\u00e9veille les lieux, les coutumes et les personnages d'antan. D'un temps si proche et pourtant d\u00e9finitivement r\u00e9volu. Sans nostalgie aucune, mais avec pudeur, tendresse et malice. Entre deux expositions de peinture, cet ancien journaliste et homme de radio, install\u00e9 \u00e0 Bex, \u00e9crit aussi de la po\u00e9sie (son dernier recueil a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aux Editions de l'Aire au d\u00e9but de cette ann\u00e9e s\u2019intitule \u00ab Fronti\u00e8res \u00bb).", "durationSec": 3199, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "po\u00e9sie", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Layaz, Alphonse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-10T07:12:26Z", "speechToTexts": ["10.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:05) [66%] :\r\nAustralie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [87%] :\r\nJean-Marie jusqu'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nEntre les lignes, avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler nous recevons Alphonse, l\u00e0 il y a, auteur d'un r\u00e9cit, roman paru aux \u00e9ditions de l'Aire le Tableau noir, bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nL'auteur que nous recevons aujourd'hui est d'abord une figure qui a marqu\u00e9 les belles heures de feu la Radio Suisse Romande Alphonse est un vieux routier des ondes, il a produit pendant des d\u00e9cennies des \u00e9missions culturelles, certaines d'entre elles l'\u00e9taient d'ailleurs consacr\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelait volontiers \u00e0 l'\u00e9poque, les Beaux-Arts, ce qu'on appelle le plus volontiers aujourd'hui des arts visuels et ce go\u00fbt pour l'art qui se voit Alphonse, l\u00e0 il y a la cultiver sur la toile, il est lui- m\u00eame peintre et a r\u00e9guli\u00e8rement l'occasion d'exposer ses Oeuvres de la peinture \u00e0 l'huile pr\u00e9cise -t-il volontiers parce que l'acrylique, selon ses termes, \u00e7a pue, notre homme poss\u00e8de aussi un go\u00fbt c'est s\u00fbr pour ce qui s'\u00e9crit et se lit depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 il a fait para\u00eetre plusieurs recueils de po\u00e9sie et de nouvelles et aujourd'hui, il publie aux \u00e9ditions de l'Aire un assemblage de po\u00e8mes r\u00e9unis sous le titre fronti\u00e8re fronti\u00e8re un titre entendre au pluriel, et un r\u00e9cit \u00e0 forte teneur autobiographique intitul\u00e9 Le Tableau noir et c'\u00e9tait une double actualit\u00e9 \u00e9ditoriale m\u00e9ritait \u00e9videmment une invitation autour de notre table de lecture bonjour Alphonse l\u00e0 oui merci bonjour \u00e7a fait extr\u00eamement plaisir de revoir votre silhouette arpenter les les studios de la Radio Suisse Romande et j'emploie le terme silhouette \u00e0 dessein, \u00e9videmment, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 producteur d'une \u00e9mission c\u00e9l\u00e8bre sur les ondes de la radio suisse romande intitul\u00e9 silhouette d'ailleurs, en y r\u00e9fl\u00e9chissant, j'\u00e9tais incapable de me souvenir depuis quand vous d'arpenter plus le Studio de la Radio suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [80%] :\r\nDepuis 2001, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un bail voil\u00e0 ma derni\u00e8re \u00e9mission ce qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 la Bourgogne et j'Monsieur Bret sombrer sans burqa Internet je voudrais je pressentais Antanas oui oui merveilleux village la C\u00f4te d'Or et on \u00e9tait tout r\u00e9cemment avec Anne-Marie rentrant de du nord de la de la France \u00e0 B\u00e9thune et puis red\u00e9couvert cette r\u00e9gion qui est qui est magnifique, c'est leur nom dans les vignes et puis on con\u00e7oit bien, on y mange bien c'est superbe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [83%] :\r\nLa Bourgogne qui appara\u00eet d'ailleurs au d\u00e9tour d'un d'un po\u00e8me dans la fronti\u00e8re oui pour donner li\u00e9e \u00e0 l'image de la femme \u00e0 l'\u00e9nigme de la femme, je pr\u00e9cise pour les auditeurs, Anne-Marie c'est Anne-Marie col\u00e8re votre compagne elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, r\u00e9alisatrice dans la maison, elle a \u00e9t\u00e9 assistante de grands r\u00e9alisateurs qui ont sign\u00e9 aussi les belles heures de la Radio suisse romande, en termes de de fiction, que faites -vous, aujourd'hui, Alphonse Layaz, de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [76%] :\r\nQu'est -ce que je fais mon avis ben j'\u00e9cris je de moins en moins parce que j'\u00e9cris, oui je vis on nous habitons une non- droit c'est merveilleux un un pays enfin Sud-Sud et aussi dans la vie, du reste, c'est une maison vigneronne que nous avons retaper elle \u00e9viter mal c'\u00e9tait ils avaient fait une sorte de Chalet suisse \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans le Nord pour leur redonner son \u00e2me de maison vigneronne et c'est un bel endroit parce qu'\u00e0 part \u00e0 dire on on a moins envie de partir vers moi, je d\u00e9teste l'avion on arrive aussi, donc on on en fait pas trop d'efforts, on ne sait pas se d\u00e9placer, arriv\u00e9 \u00e0 quelques milliers de km et chang\u00e9 totalement c'est pas humain, je trouve que la voiture, c'est d\u00e9j\u00e0 tout juste, alors on va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [88%] :\r\nOn est bien l\u00e0, vous \u00eates un train de faire des digressions nous emmener tr\u00e8s tr\u00e8s loin de la litt\u00e9rature, revenons \u00e0 la litt\u00e9rature, d'ailleurs, l'\u00e9criture, quelle place tient -elle aujourd'hui dans votre vie, vous disiez tout \u00e0 l'heure, j'\u00e9cris, je je peins est ce qu'il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre ces 2 activit\u00e9s artistiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [80%] :\r\nOui, sans que le Luna m'am\u00e8ne \u00e0 l'autre parce que on on lit beaucoup la lecture de la lecture qui n'est plus oblig\u00e9 qui n'est plus utile, je dirais vous des \u00e9missions \u00e9videmment qui fait une \u00e9mission sur Prague lire sur Prague l'histoire de Prague, l\u00e0 c'est retrouver les classiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [81%] :\r\nLes relire la la Religieuse de Diderot c'est c'est merveilleux, quoi, c'\u00e9tait l'\u00e9criture tellement belle depuis un sacr\u00e9 coup quoi la religion du Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [86%] :\r\nVous \u00eates en train de me dire que votre \u00e9criture et nourrit de beaucoup de lecture c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [89%] :\r\nOui certainement, oui oui surtout, surtout, la po\u00e9sie, c'est c'est tr\u00e8s curieux, je j'adore lire les po\u00e8tes et sans qu'il y a une une correspondance les certains po\u00e8mes peut na\u00eetre de la lecture de po\u00e9sie, tr\u00e8s curieusement, m\u00eame si c'est \u00e0 plusieurs jours d'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [81%] :\r\nPeu importe, mais il y a tout \u00e0 coup un flash, une image comme \u00e7a, pour moi, la po\u00e9sie ce que ce que ce de sympt\u00f4mes, j'ai beaucoup aim\u00e9 le Pr\u00e9vert parce que Pr\u00e9vert et et a Direct, il est simple, il dit des choses essentielles, par jeu, bon \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9criture, voil\u00e0 la peinture aussi, s'il y a pas le c\u00f4t\u00e9 plaisir j'ai j'ai pas envie de me torturer la ni une, ni l'esprit et odieux, c'est c'est jouissif, tous ces tous ces choses -l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [90%] :\r\nIl faut aussi pr\u00e9ciser \u00e0 l'\u00e9gard de nos auditeurs qui ne conna\u00eetraient pas int\u00e9gralement votre biographie, que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 publier de la po\u00e9sie autour des ann\u00e9es 60 et ce n'est que plus tard que vous en \u00eates venu au roman, il y aurait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [73%] :\r\nC'est vrai oui au-del\u00e0 Jackie tr\u00e8s jeune je crois et j'avais envoy\u00e9 chez chez Pierre Seghers oui oui, persuad\u00e9 qu'il allait publier parce que c'\u00e9tait une erreur pour homme du monde finally oui j'beaucoup de ressemblances son on bravo on va vers le nom Rimbaud de l'Euro, les grands quoi Victor-Hugo, tant qu'\u00e0 faire autant cela faisait c'est une ils \u00e9taient pr\u00e9sents un peu trop pr\u00e9sent donc \u00e7a jouait pas que j'ai v\u00e9cu, j'ai fait quelques corrections, puis j'ai j'ai \u00e9dit\u00e9 en bas du parcours de compte \u00e0 compte d'auteur, le poids qu'on s'\u00e9tait donn\u00e9 maintenant et ma grande famille du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, ils \u00e9taient surtout paysan isol\u00e9 pour tous ceux qui vous caressante fallu plus en avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [68%] :\r\nUn fieff\u00e9 au-dessous, je dirais oui, oui, oui, oui, on en vient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [84%] :\r\nC'est Tableau noir donc ce ce roman, r\u00e9cit que vous publiez aux \u00e9ditions de l'Aire romans, r\u00e9cits, c'est justement une mention qui figure sur la page de garde quelques ce que qu'est -ce que \u00e7a, \u00e7a oui, ce n'est pas un roman, ce n'est pas un r\u00e9cit, c'est les 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [76%] :\r\nJ'ai les 2 par ce que j'explique tr\u00e8s simplement la mani\u00e8re suivante : j'ai rappel\u00e9 les souvenirs de mon enfance, apr\u00e8s la lecture d'un livre qui serait le cheval sauvage qui a paru au Seuil, de Jean-Fran\u00e7ois France face \u00e0 l'autre Fribourgeois faire du reste, et j'ai retrouv\u00e9 mon enfance et je retrouvais pas mon enfance et puis \u00e7a m'a donn\u00e9 envie d'\u00e9crire ce ce ces ces pages -l\u00e0 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite la m\u00e9moire \u00e0 rejouer de fa\u00e7on merveilleuse parce que cette \u00e9crivait le soir Olivier, c'est-\u00e0-dire avec un crayon papier parce que quand on met les feuilles au-dessus de soi au kilo, \u00e7a marche pas et le lendemain matin je repartais mes textes sur l'ordinateur, parce que j'ai plus de machine \u00e0 \u00e9crire, l'ordinateur a oblig\u00e9 taper sur le sur cet \u00e9cran le peu importe de l'accord correction etc et puis apr\u00e8s 2 amis merveilleux qui ont relu ces ces, ces textes, c'est-\u00e0-dire le pr\u00e9facier, il y a des fronti\u00e8res qui est devenu un ami, plus un autre mix \u00e0 faire Baumann, qui va du reste publi\u00e9 aussi chez chez les Maurer a l'air en 2 mois, j'ai \u00e9crit ce Tableau noir apr\u00e8s avoir \u00e9crit les fronti\u00e8res et l'avoir envoy\u00e9 \u00e0 mort et qui m'avait accept\u00e9 qu'avait pieds puis entre- temps j'ai j'ai j'ai ce coup de fil, le Royal Mail, je suis plus, j'ai dit \u00e9conomie je t'envoie un r\u00e9cit, tu peux avant en m\u00eame temps, apr\u00e8s les les fronti\u00e8res pour les probl\u00e8mes, peu importe, il a beaucoup donn\u00e9 et l'\u00e9quit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [84%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle id\u00e9e d'ailleurs de les, de les publier, simultan\u00e9ment, on va consacrer c'\u00e9tait mission principalement au tableau noir, donc c'est et 6 romans Alphonse la vieille donc se livrent de donne l'occasion de revenir sur des souvenirs de votre enfance et de votre adolescence pass\u00e9e dans un village de la Broye fribourgeoise et on va feuilleter ce livre avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s bonjour Marl\u00e8ne, bonjour de nous en plus sur le tableau noir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [88%] :\r\nIl nord- est un petit texte d\u00e9licat et savoureux, une suite primesauti\u00e8re de temps forts, comme le sont souvent les souvenirs qui s'impose \u00e0 l'enfant plus \u00e9clatant, plus chatoyant, peut-\u00eatre, mais qu'importe puisqu'ils sont conformes \u00e0 l'impression ind\u00e9l\u00e9bile qu'ils laissent dans nos m\u00e9moires et ici Alphonse, l\u00e0 il y a tout votre art r\u00e9side dans la vigueur de la fresque que ces petits souvenirs anodins dessine au fil des pages sur votre tableau noir en d\u00e9poussi\u00e9rant les moments cl\u00e9s de votre enfance vous r\u00e9veiller l'\u00e2me d'un village, son climat, ses coutumes, par petites touches, vous dites l'\u00e2pret\u00e9, la duret\u00e9 de ce temps- l\u00e0, vous redonner vie aux personnages qui l'habitait vos proches, vos anc\u00eatre s', assez naturel, mais pas seulement vous traquer aussi les figures qui ont marqu\u00e9 le petit gar\u00e7on que vous \u00e9tiez toute pittoresque et toute haute en couleurs, la couleur justement le lecteur en a plein les yeux toute votre palette de peintres s'y retrouvent les nuances, les tons mais encore les odeurs, les saveurs, les sonorit\u00e9s aussi comme si elle n'avait jamais perdu une Once d'intensit\u00e9 et au bout du compte, ce n'est pas seulement votre univers personnel que vous nous livrez des premiers souvenirs \u00e0 l'\u00e2ge de 4 5 ans au moment o\u00f9 la guerre environnantes laisse filtrer quelques jusque dans les villages les plus prot\u00e9g\u00e9s aux premiers \u00e9mois de l'adolescent, en travaillant avec cet objectif grand angle vous r\u00e9veiller un monde perdu et oubli\u00e9 un monde dans lequel tout un chacun peut suivre vos pas avec bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [66%] :\r\nMerci tr\u00e8s beau tableau, Freddy de bloquer oui \u00e9coutez r\u00e9solument au tableau oui oui oui oui faut bonjour oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:50) [89%] :\r\nJ'aimerais tout de suite emp\u00eache 4 de couverture de de ce texte, vous \u00e9crivez une pr\u00e9sentation dans le dans lequel on lit : faut -il avoir subi toutes les mis\u00e8res et senti toutes les beaut\u00e9s du monde pour oser s'attaquer aux souvenirs de l'enfance exhum\u00e9 de la m\u00e9moire avec la fulgurance de l'c'est si difficile que \u00e7a de s'attaquer \u00e0 une enfance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [83%] :\r\nC'est pas difficile, j'ai pas r\u00e9pondu ans en fait \u00e0 la question de, de, de, de F\u00e9lix trop t\u00f4t pour votre pr\u00e9nom, oui \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [74%] :\r\nMoi c'est Jean-Marie appelez moi j'dis que \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s beau, c'est en fait j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:26) [77%] :\r\nPourquoi j'ai mis roman parce que et j'ai commenc\u00e9 j'ai \u00e9crit ses souvenirs, sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, je r\u00e9p\u00e9tais d\u00e9faut il y a des gens, leur dire est -ce que le ce pr\u00e9nom et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [79%] :\r\nBien bien juste ce que cette histoire, elle est bien arriv\u00e9, non, j'ai fait ce qui me ce qui, revenu \u00e0 la m\u00e9moire est assez \u00e9tonnant, c'est que beaucoup d'chose son son et on on se sont revenus devant moi comme j'ai jamais v\u00e9cu en fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:53) [88%] :\r\nMais pourquoi c'est d\u00e9licat de s'attaquer \u00e0 ce pan de notre existence et pourquoi il faut cette cette maturit\u00e9 cette bouteille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:01) [77%] :\r\nOui je j'ai fait aujourd'hui, je n'aurais pas fait il y a 20 ans, on est, par pudeur peut-\u00eatre par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [77%] :\r\nParce que \u00e7a touche des personnages encore vivants, c'\u00e9tait \u00e7a aussi il dit votre tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:11) [71%] :\r\nOui, quand on fait le le le le portrait d'un instituteur que ce qu'on appelait Henri gosses ils \u00e9taient l\u00e9gion, oui c'est vrai il est avignonnaise, c'est pas fait le m\u00e9nage pas il y a une mort depuis, depuis longtemps, son fils a command\u00e9 ce r\u00e9sout aucun durer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:27) [74%] :\r\n\u00e7a, c'est assez joli, c'est ce genre de personnages exister comme les les noms qui enseignait c'\u00e9tait c'\u00e9tait disons r\u00e9sultat ressort surtout de mesures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [75%] :\r\nC'est voulant cr\u00e9er un costume charg\u00e9 dans le oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:43) [81%] :\r\nD'ailleurs, je me suis demand\u00e9, on sent tr\u00e8s bien que la v\u00e9rit\u00e9 de vos souvenirs personnels mais les noms, les les personnalisant tous exister o\u00f9 elle conna\u00eet la libert\u00e9 dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [89%] :\r\nAh non, non, non, non, les gens sont vraiment l\u00e0 les, les, les 3 fr\u00e8res maximale aux yeux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [71%] :\r\nC'est Vincent, elle sera vieux gar\u00e7on une merveilleux quoi c'est elle devrait le nombre de vieux gar\u00e7on de Vichy dans un village \u00e0 l'\u00e9poque fabuleuse coiffure \u00e0 foison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:11) [80%] :\r\nLa religion pas comment vivait il y a une pour une indigence intellectuelle, mat\u00e9rielle, Derry c'est le le portrait de de Germain c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la terre battue le les appartements, les maisons, les maisons, les on va signer \u00e0 suivre Fribourg il y a beaucoup d'enfants, c'est vraiment, j'ai beaucoup d'enfants, il y a pas eu la guerre de 14 18 ans en France, on sent la d\u00e9barrasser comme \u00e7a de du trop plein d'enfants c'\u00e9tait c'est terrible par la guerre par la grippe espagnole par par quoi encore mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:44) [86%] :\r\nToutes ces images Alphonse toutes ces images tir\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9, vous les \u00e9valuez vous les avez sous votre plume, donc c'est en cela que ce r\u00e9cit devient roman la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas respect\u00e9 \u00e0 la lettre, vous y avez apport\u00e9 aussi le point que que permet la distance et que permettent les ann\u00e9es la bouteille comme je lisais tout \u00e0 l'heure, Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:02) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, et j'ai eu cette impression peut-\u00eatre, c'est un peu orgueilleux, ce que j'ai l\u00e0, j'ai eu le sentiment que je devais \u00e9crire ce livre, il devait l'\u00e9crire et j'\u00e9tais seul \u00e0 pouvoir l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un peu \u00e7a quand m\u00eame bien parce que quelqu'un d'autre va faire autre chose, dur m\u00e9tier dire \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [91%] :\r\nAlors, l'\u00e9criture est peut-\u00eatre pour vous aussi une mani\u00e8re de peindre, c'est ce qu'on pourrait penser \u00e0 la lecture du texte que nous allons entendre c'est le com\u00e9dien Nicolas Rey nuit qui sera votre porte- voix aujourd'hui on \u00e9coute un extrait de Le Tableau noir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:33) [91%] :\r\nGr\u00e2ce aux crayons de couleur, donc je peux partir en guerre de l'imagination, l'autre jour en rentrant de l'\u00e9cole Charlie s'arr\u00eate chez nous sur la table de la cuisine, on d\u00e9couvre une immense feuille blanche un peu grenu chacun \u00e0 partir d'un angle, nous dessinons des danseuses magnifique dans leurs longues robes de bal bleu ciel au rouge pivoine, il y en avait des dizaines qui se croisent, virevoltent tourne au son des violons que nous sommes seuls \u00e0 entendre. \r\n\u00e0 son retour, ma m\u00e8re n'est pas contente, elle avait pr\u00e9vu ce papier pour emballer, je ne sais quel cadeau orn\u00e9 des danseuses de notre inspiration il ne convenait plus et chez nous, le P\u00e8re No\u00ebl n'existe pas \u00e0 la veill\u00e9e du 24 d\u00e9cembre on allume les bougies du sapin, mais on ne mange pas \u00e0 cause de la communion qu'on doit recevoir Agen \u00e0 la messe de minuit, je monte \u00e0 la tribune pour chanter la liturgie et les chants de No\u00ebl Minuit chr\u00e9tiens qui sonne comme les trompettes de G\u00e9ricault ou Douce nuit qu'il ne faudrait interpr\u00e9ter qu'en allemand \u00e0 cause de sa couleur romantique, l'odeur de l'encens monte jusqu'\u00e0 nous, je crains de ne pas tenir le coup, comme il n'y a pas tr\u00e8s longtemps \u00e0 la grand- messe du dimanche une \u00e2me charitable m'a conduit jusque chez Louis d'Alphonse les adultes les nom et j'entends loi fonce Louis et r\u00e9parateur de conduite de toutes sortes, quand on le croise avec un bout de tuyau sous le bras, ce qu'il a une r\u00e9paration effectu\u00e9e dans l'urgence malgr\u00e9 celle -ci, il n'a rien Dunois, qui font ce choix, les adultes n'\u00e9pelle plus les mots comme nous, \u00e0 l'\u00e9cole, je ne suis donc senti mal et on m'a conduit chez Louis d'Alphonse en fait chez sa femme, qui assiste \u00e0 la messe basse de 7 heures pour pouvoir jouer les bonne Samaritaine \u00e0 la messe chant\u00e9e dans les \u00e9manations doucereuse et envo\u00fbtante de l'encens apr\u00e8s la messe de minuit, on peut enfin honorer les nourritures terrestres, ma m\u00e8re a pr\u00e9par\u00e9 un g\u00e2teau dont elle a le secret, imaginez un moule m\u00e9tallique de forme rectangulaire, vous en garnissez le fond d'une couche de biscuits petits bonheurs que vous recouvrez de chocolat noir fondu nouvelle couche de biscuits nouvelle couverture de chocolat noir et ainsi de suite jusqu'au sommet du placez votre composition dans le froid glacial d'une nuit de No\u00ebl, \u00e0 l'abri des pr\u00e9dateurs, au bout de quelques heures, cette petite merveille de douceur et de fra\u00eecheur flatte les palais les plus rugueux, comme quoi la plus grande simplicit\u00e9 g\u00e9n\u00e8re les plus grandes saveurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [83%] :\r\nCe texte, Alphonse Layaz, sans doute, repr\u00e9sentatifs de tous ceux qui figurent dans le tableau noir, il est \u00e0 la fois dense et intense malgr\u00e9 le l'apparence primesauti\u00e8re dont parlait tr\u00e8s justement tout \u00e0 l'heure, Marl\u00e8ne, il est, les propos sont assez resserr\u00e9, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure que vous avez r\u00e9gl\u00e9 leur compte \u00e0 ses textes en tout cas, vous les avez, ils sont, ils ont \u00e9merg\u00e9 sous votre plume, tr\u00e8s rapidement, pliant sous votre crayon gris mais c'est quand m\u00eame l'impression qu'ils sont extr\u00eamement qui vous en demandez pas mal de travail de Jos\u00e9 rage pour en arriver \u00e0 \u00e0 l'essentiel, ne pas vous \u00e9parpiller comme vous faites si bien lorsque vous parlez sur le plan moral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:26) [89%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais j'ai comme l'impression que le 1er juillet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:30) [76%] :\r\nPresque par parfois pas parfait mais perfectible, les bergers du oui, tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:36) [72%] :\r\nOui, en quelque sorte, c'est vrai, bon on \u00e9lague un peu un et et Anne-Marie ma 1\u00e8re lectrices et c'est important, nous dit la t\u00eate peut-\u00eatre trop insultant les po\u00e8mes Pierre on tombe d'accord quoi donne une bonne l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:49) [81%] :\r\nChristian Anne-Marie n'aiment pas le foisonnement litt\u00e9raire j'aime bien oui, la pr\u00e9cision le truc mais la sobri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:55) [76%] :\r\nC'est bien comme \u00e7a, le Style c'est l'homme quoi, b\u00eatement, et puis je suis comme \u00e7a et puis j'ai envie d'\u00e9crire savez moi je m'ennuie, quand il y a trop ainsi on va dire, on prend la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:06) [74%] :\r\nEn remerciant encore Balzac avec avec beaucoup de plaisir, \u00e7a c'est c'est trop long, quoi, j'ai mieux Saint-Simon, parce que \u00e7a c'est un Federer \u00e0 terme oui et c'est Yann pique aussi hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:20) [80%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 graveur touche pas graveur, pas du tout, je suis peintre peintre avec l'onctuosit\u00e9 de la mati\u00e8re, je parlais de l'huile vrai de lui, il vieillit merveilleusement bien, ce qui est pas le cas de la crise de l'huile on, on, on, c'est, c'est c'est beau, c'est sensuel, quoi, je veux dire on, on oublie bient\u00f4t la la sensualit\u00e9, l'la peinture parce qu'on voit aujourd'hui les jeunes font des installations se d\u00e9fend pas inint\u00e9ressant, mais c'est plus un propos philosophiques parce que picturale, moi j'ai besoin de la peinture, puis il y a encore des gens qui ont besoin de, enfin tu reviens, j'expose de moins en moins, la prochaine Exposition sera pour mes 75 ans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:52) [76%] :\r\nDans 2 ans, lors de leur parlons peinture justement dans la main. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:54) [85%] :\r\n\u00e7a va vite, moi j'ai envie de dire que votre \u00e9criture et comme de la peinture \u00e0 l'huile en parler des odeurs, des couleurs, des saveurs, comment vous travaillez cette palette quand vous \u00e9crivez, moi, moi et tous vos sens en \u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:10) [78%] :\r\nMais je sais pas bien, il \u00e9crit la nuit, donc la tranquillit\u00e9 absolue leur lampe de chevet, donc c'est pareil apr\u00e8s une grande lumi\u00e8re, je n'ai pas besoin de \u00e7a, mais j'ai besoin de la lumi\u00e8re comme je corrige, oui c'est vrai \u00e7a, oui, mais je vous dis, j'ai 2 amis qui ont qui ont relu mes textes qui ont qui ont plac\u00e9 les virgules au volant, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a fait virgule comme \u00e7a n'\u00e9chappe un peu et Point-Virgule, c'est encore pire, et voil\u00e0, l\u00e0 en l'argent des autres, on sait bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:40) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous n'\u00e9crivez une fois que vous \u00e9crivez beaucoup de po\u00e8mes parce que dans les po\u00e8mes, il y a pas de ponctuation, donc ce n'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:46) [69%] :\r\nPeut-\u00eatre il y a plus de RIM ce bien personne en tout cas, ni virgule ni Point-Virgule voil\u00e0 oui Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:52) [87%] :\r\nPour revenir sur ce tableau noir, il y a pas de chronologie rigoureuse, c'est plut\u00f4t des souvenirs comme \u00e7a al\u00e9atoires, mais on a l'impression que derri\u00e8re une construction savante et rigoureuse et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [77%] :\r\nOui non mais si vous avez ressenti une mention assez spontan\u00e9 ou honn\u00eatement oui je je ne triche pas compagnie pourrait vous le confirmer, vraiment, vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:13) [91%] :\r\nEst -ce que vous savez quand m\u00eame \u00eatre attentif \u00e0 doser les souvenirs personnels, \u00e0 leur donner une sorte de port\u00e9e universelle \u00e0 faire en sorte que tout un chacun s'y retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:23) [70%] :\r\nEnfin \u00e7a apr\u00e8s coup mais s\u00fbrement nous maintenant, une journ\u00e9e oui, \u00e9videmment on s\u00e9lectionne quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 la m\u00e9moire s\u00e9lectionne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:31) [89%] :\r\nIl y a des choses dont je me souviens pr\u00e9cis\u00e9ment, puis d'autres donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:36) [70%] :\r\nLe quart\u00e9 de t\u00eate qui sont pas \u00e0 mon honneur, je pensais vraiment pas avoir une opinion d'Anne-Marie \u00e0 dire jusque -l\u00e0, oui, oui, l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:45) [90%] :\r\nTout revient donc naturellement comme le fait aussi que, tout en en d\u00e9crivant d'une fa\u00e7on assez dure la r\u00e9alit\u00e9 de cette \u00e9poque, on ne on tombe jamais dans la nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:55) [78%] :\r\nNon, parce que j'ai seulement \u00e9num\u00e9r\u00e9 d\u00e9faite, ils sont v\u00e9rifiables, la duret\u00e9 de l'de duret\u00e9, c'est vrai, \u00e7a existait, quoi, je souhaite que heure le matin divers cantons, on se r\u00e9veille et on avait, on avait de la glace autour d'une maison ou quoi dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:12) [86%] :\r\nVous n'aviez pas la moustache foisonnante Wallach la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:14) [96%] :\r\nNon et puis c'\u00e9tait des, des, des, des maisons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:18) [76%] :\r\nPauvre c'est vrai d\u00e9solation, c'est des notions qui sont n\u00e9s bien apr\u00e8s, malheureusement, on a mis des si on qui font rire les gens hein pour nom du b\u00e9n\u00e9fice Laurent Binet pas maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:30) [87%] :\r\nConstituerait ce matin sur l'isolation des maisons la mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [84%] :\r\n\u00e7a vous dites j'\u00e9num\u00e8re des faits, mais pas seulement, c'est un regard d'adulte oui que vous posez maintenant sur ses ann\u00e9es d'enfance, il y a filtre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:41) [80%] :\r\nC'est un regard d'adulte, mais je sais quand m\u00eame, j'ai essay\u00e9 de moins de prendre les sensations que je pouvais trouver comme enfant, par exemple, je je parle de la lapide voisine s'appelle Brigitte, donc je suis amoureuse secr\u00e8tement, elle le savait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:56) [81%] :\r\nDe m\u00eame pas oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:00) [84%] :\r\nOui, et par exemple aussi dans les premiers souvenirs qui remontent \u00e0 l'\u00e2ge de 4 5 ans pour le petit Alphonse c'est pas les lieux ne sont pas pr\u00e9cis\u00e9s, comme si vous gardez les, les, les, les, les notions qui sont importantes pour l'enfant de cet \u00e2ge -l\u00e0, qui sont fiche de savoir si la f\u00eate, il y aussi les rouler \u00e0 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:21) [79%] :\r\nMoi je pense qu'il y a une chronologie quand m\u00eame jeu par le jeu, monsieur 2\u00e8me, tableau nous parlons fait va pas d'abord dans le tableau, l'histoire des, des, des Russes, des prisonniers russes qui arrive dans le village, les arrive effectivement chez nous et traverse exactement le le le coin de terre que que je d\u00e9cris le ils sont 2, ils ont fabriqu\u00e9 des jouets, il y a une interpr\u00e8te avec eux et je vois encore ces jouets bon c'\u00e9tait l'\u00e9merveillement, la route n'\u00e9tait pas goudronn\u00e9, donc \u00e7a je me souviens il fallait choisir un coin de route ou plate pour que le jouet fonctionne un s'articule oui c'est ces jouets qui s'articule lorsqu'on \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 qu'une ficelle, c'est \u00e7a, il est fabriqu\u00e9 \u00e7a dans les et qu'en Suisse, c'\u00e9tait pas terrible et quand on parquer les gens comme les occuper un peu heureusement enfin voil\u00e0, c'est un souvenir quand on peut, en 1945 46 et ces gens -l\u00e0 allaient rentrer et je me souviens du jouet, je ne sais plus si on permet acheter oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:24) [69%] :\r\nPeut-\u00eatre pas de tous les alors 5 6 ans il y avait 5 6 ans je ne souvenirs sont encore un peu brouill\u00e9e et souvenirs \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:32) [77%] :\r\nMoi je suis apr\u00e8s coup, il y avait eu effectivement une ferme qui avait \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 tout pr\u00e8s de lui sans fin de dans le canton de Fribourg, toujours parce que les les avions alli\u00e9s une r\u00e9sine Raymond hallucinant qui travaillaient pour lui, moi je vois voil\u00e0, les choses devraient aller aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:50) [93%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement dans ce texte d'ailleurs d\u00e8s les toutes premi\u00e8res lignes, vous faites allusion \u00e0 votre passion pour le dessin qui vous a toujours habit\u00e9 \u00e9trangement vous parlez pas vraiment d'\u00e9criture, c'est dire que le go\u00fbt pour l'\u00e9criture est apparu beaucoup plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:05) [79%] :\r\nHonn\u00eatement, je peux pas aurait pas on ne sait pas, oui, oui, j'ai aim\u00e9 l'\u00e9cole, \u00e7a je le dis tout de suite, oui c'est vrai j'ai, j'\u00e9tais en bonne 1er jour un 1er jour, oui, mais j'aimais bien parce que on avait des choses \u00e0 faire, c'est par la lecture probablement le il y a ce vieux voisin qui des livres monsieur Blanchard OS des choses importantes comme \u00e7a qui sortira, qui appartient \u00e0 la vie ce ce lieu Germain je l'attir\u00e9e par les vieux personnages fonds Blandine chez qui je vais prier devant un h\u00f4tel cette lettre d'acn\u00e9, une petite ch\u00e9rir incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:40) [69%] :\r\nC'est de voir ces vieux personnages sont les h\u00e9ritiers d'une tradition rapportant oui, oui, peut-\u00eatre que vous habitez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:46) [74%] :\r\nQuand on est enfant, les fascin\u00e9 par les gens qui sont plus \u00e2g\u00e9s, donc savoir quand m\u00eame, ils ont enlev\u00e9 que sont Maria Ferreira. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:55) [77%] :\r\nJe savais qu'elle \u00e9tait dans ce que mon p\u00e8re \u00e9tait une personne judo en est arriv\u00e9 et ib\u00e9rique, ce qui n'\u00e9tait pas du tout, mais elle avait c'est aspects douloureux que ce n'est donc \u00e7a oui, \u00e7a c'\u00e9tait rose ce qui pas Maria cacao vos yeux noirs des cheveux de jais comme \u00e7a une grande personne \u00e9tait grande, peut-\u00eatre pas tr\u00e8s grande, j'en sais rien, mais quand on a 6 ans \u00e7a r\u00e9pond cet endroit grand et c'est vrai, mais je pense qu'\u00e0 une chronologie oui \u00e0 \u00e0 mon insu, un peu, peu importe, parce qu'apr\u00e8s on suit quand m\u00eame je suis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:27) [82%] :\r\nIl y a m\u00eame un fil rouge, finalement, c'est l'enterrement de Germain ce qui, selon les Bleus neige qui vous marque tellement et qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, comme si c'\u00e9tait aussi pour vous, l\u00e0, que le temps bascule oui le temps du du pass\u00e9 et la modernit\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:43) [79%] :\r\nTemps de l'innocence, peut-\u00eatre, oui, je pense m\u00eame parce que bon, moi j'ai trouv\u00e9 un vieux missel parce que moi les, les, la pratique religieuse entre Cherbourg \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 enfant de choeur, donc le latin ce jour que je connais oui voil\u00e0 Laurence des exercices, ce qui lui est heureux en latin et je voulais que l'enterrement de, de, de, de Germain couru jusqu'au au bout du livre ce qui c'\u00e9tait trop court, il fallait passer \u00e0 autre chose, louche d'oublier une fois qu'il qu'il a il \u00e9tait enterr\u00e9 quoi voil\u00e0 bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:18) [83%] :\r\nJe crois qu'on l'a compris, Alphonse \u00e0 travers vos propos, cet ensemble de textes qu'on trouve dans le Tableau noir, elle est fortement ancr\u00e9e dans une r\u00e9alit\u00e9 rurale qui aujourd'hui nous para\u00eet un peu plus abstraite, \u00e0 nous, citadins, on va \u00e9couter un un texte tir\u00e9 de ce tableau noir qui \u00e9voque un danger qui \u00e9tait tr\u00e8s redout\u00e9e par les agriculteurs, qu'il est toujours d'ailleurs des agriculteurs en l'\u00e9purant s', \u00e9leveur de vaches, on \u00e9coute Nicolas Rey nuit nous dire ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:41) [87%] :\r\nUne odeur \u00e0 4 pentes prend au nez comme garrot demain serra la gorge les doigts s'incrustent douloureusement dans la Chair emp\u00eache de respirer, Joseph Lambert sort de sa grange, un seul mot obs\u00e8de ses pens\u00e9es fermentation l'orage avait \u00e9clat\u00e9 comme une col\u00e8re noire trop longtemps, on voyait les nuages galoper se charg\u00e9s de menaces, le foin bruissait de soleil au bout des fourches quand on le chargeait et m\u00eame quand la pluie est tomb\u00e9e drue, soulevant des poussi\u00e8res de parfum, les odeurs de fleurs et de terre ont tourn\u00e9 All\u00e8gre comme un mauvais vin de kermesse, on avait pourtant pris des pr\u00e9cautions avec ce foin que l'orage a tremp\u00e9, on avait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tranch\u00e9es pour \u00e9vacuer l'humidit\u00e9, ce n'\u00e9tait qu'apparence l'humidit\u00e9 c'\u00e9tait tapis comme un fauve guettant sa proie par en-dessous, Joseph ne voit d'abord qu'un filet de fum\u00e9e qui se roulent sur le dos du ciel comme un chat qui s'\u00e9tire le filet grossit obscurcit un pan du ciel grossit encore la fum\u00e9e se fraye des chemins \u00e0 travers les planches disjointes du rural Joseph lib\u00e8re les 2 chevaux de l'\u00e9curie, qui ont de la frayeur dans les yeux et puis les vaches de l'\u00e9table qui tirent sur leur licol et il faut du temps pour les d\u00e9tacher h\u00e9b\u00e9t\u00e9e laiss\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames, elles court 3 pas sur la route s'arr\u00eatent, repartent en d\u00e9sordre comme une foule qui aurait perdu la boussole au-dessus de l'\u00e9table sur les sols Ivo on entend le gr\u00e9sillement du feu ou \u00eatre entass\u00e9s le derri\u00e8re le rideau de fum\u00e9e, les flammes sont une pieuvre ses bras de feu bondissent dans tous les sens et bient\u00f4t, il y a 10 pieuvre sans pieuvre avec des milliers de bras et de t\u00eates qui partent d'une maison \u00e0 l'autre parce qu'il y a 3 maisons a pondu et parce que le feu danse comme un fou, les trains de sa mort violente, tout ce qui est sur son passage, les vitres \u00e9clatent et une nouvelle s'ouvre o\u00f9 les flammes s'engouffrent ajoute un nouveau foyer \u00e0 la fournaise, les pompiers, d\u00e9roule des tuyaux de toile et l'eau jaillit par- dessus les toits qui s'\u00e9croule, l'un apr\u00e8s l'autre dans un grand fracas, bousculant le brasier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:19) [91%] :\r\nEntre les lignes sur Espace 2, notre invit\u00e9 est aujourd'hui Alphonse, l\u00e0 il y a un auteur d'un roman, r\u00e9cit fra\u00eechement paru aux \u00e9ditions de l'Aire, il est intitul\u00e9 Le Tableau noir, c'est l'\u00e9vocation tr\u00e8s imag\u00e9e d'une enfance et d'une adolescence pass\u00e9e dans un village de la Broye fribourgeoise dans les ann\u00e9es 1940 1950 au moment o\u00f9 il \u00e9tait encore temps de de faire ses gammes Alphonse, l\u00e0 il y a est -ce que vous avez entendu parler entendu durant ses ann\u00e9es d'enfance le le patois broya est -ce que c'est une langue qui a entour\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:48) [82%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, oui, oui, mon p\u00e8re parlait encore pas toi, ma grand- m\u00e8re maternelle, qui est, qui a v\u00e9cu quelque temps \u00e0 raison d'un prix, le Fran\u00e7ais en patois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:58) [76%] :\r\nDonc c'est une langue qui aujourd'hui disparu compl\u00e8tement du mais dans votre coeur, elle existe toujours, vous \u00eates capable de l'entendre oui beau jour m\u00eame quelques mots \u00e0 dire je n'ai pas bouge -toi de l\u00e0 r\u00e9mois TD1 que oui, donc \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir avec le Fran\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9lictueux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:14) [79%] :\r\nOui, le YMCA latin le patois et plus proche du latin que le fran\u00e7ais, donc c'est il faut le savoir, ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:20) [90%] :\r\nAussi parce que les gens qui le parler, \u00e9couter la messe en latin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:27) [74%] :\r\nPour sa part qu'un rapport \u00e0 la pelle comme \u00e7a serait joli non simplement ce sont des patois franco- proven\u00e7aux compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:33) [82%] :\r\nTrouve en valait bien s\u00fbr Waldhaus te en Savoie, Haute-Savoie et Savoie en pays fribourgeois h\u00e9 oui, le canton de Vaud c'est oubli\u00e9 depuis longtemps on avait banni tendu le le le le le coup toi, malheureusement je dirais parce que c'est un enrichissement de la langue fran\u00e7aise, la langue fran\u00e7aise est pauvre parfois et en a les Boks il y avait des mots patois pour remplacer non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:59) [94%] :\r\nOn va s'enrichir, l\u00e0, l'espace d'une minute pour le plaisir de l'oreille, on va entendre une tirade en patois, peut-\u00eatre d'ailleurs allez vous reconna\u00eetre de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:08) [62%] :\r\nAlaves l\u00e0, assure, on signale oxyd\u00e9 leur justice demande si vous n'\u00eates pas au pays par Gilles extraordinaire \u00e9limination B\u00e9liveau aura Yamauchi les mouettes \u00e0 Ta\u00efma chef parce que l'entend Monsieur Millon Marco dopant que par naissance du durement doyen ob\u00e9ir au nord que la oui se elle n'a pas tellement d'Alonzo Kelyor pour Daily, post\u00e9 oui vous avez -vous Mario oh ben alors des vous applaudissez quand Robben Achille Lauro Lyon on nous pas \u00e0 Cousteau les choses que la Ch\u00e2teauroux que m\u00eame son chat du ch\u00e2teau le pour la vie de Paul moyennement ben l\u00e0 je pour l'abstention et cela vaut l'homme qui vont l'auteur ou Gis\u00e8le B\u00fcndchen, on a ce continent le coureur qui longtemps Piola pas et j'exerce son chaque il tr\u00e8s pour le Hamas, alors que Londres n'a pas Baraton h\u00e9 ben il faut rester l\u00e0 le volume horaire coup m\u00e9fiant au Libye l\u00e8ve Jarque pignons, les uns. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:28) [81%] :\r\n\u00e7a vous raconte quelque chose Alphonse ce qu'H\u00e9l\u00e8ne Brodard il est question disait oui au mariage, en tout cas bon mais honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:35) [70%] :\r\nMoi, je, je, j'ai horreur d'RTL comme au par ci, par les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:38) [80%] :\r\nParce qu'il s'agit du patois de la roche et que vous vous \u00e9tiez du c\u00f4t\u00e9 de festival 3 c'\u00e9tait Le Corbeau et le Renard dira 159 et c'est c'est extrait d'une \u00e9mission qui dort dans les archives de la RTS un tr\u00e9sor national, nos patois, le nom de passer toute l'option. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:53) [78%] :\r\nJ'ai particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission en place avant Michel Perrin et \u00e7a m'a permis d'all\u00e9gement Valdo reste dans l'H\u00e9rault, Haute-Savoie d'aller en Valais au cours des cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:03) [62%] :\r\nVous savez en capucin qui quelques 20 plus son nom, enfin peu importe et je c'\u00e9tait assez merveilleux parce que oui \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:11) [88%] :\r\nMichel Lallier, j'aimerais revenir sur les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:13) [77%] :\r\nChez lui, Alphonse qu'on s'est aper\u00e7u, mais si si on si on \u00e9coute, vous avez un autre fils \u00e9crivain c'est qu'on recevra d'ailleurs co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 la rentr\u00e9e, je vous dis que je suis le p\u00e8re de Michel se. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:25) [86%] :\r\nJe voudrais revenir sur ce d\u00e9cor de du type de l'incendie qu'on vient d'entendre, qui sont nombreux dans ce texte, alors vous nous avez dit vous avez \u00e9crit ce texte dans vos tr\u00e8s au en papier est -ce que vous \u00eates retourn\u00e9s sur les lieux, r\u00e9veiller la m\u00e9moire et les sensations bien c'est vraiment des sc\u00e8nes qui \u00e9taient dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:46) [81%] :\r\nOh \u00e9coutez Didier grav\u00e9 dans la m\u00e9moire oui certainement non je pourrais -je aurait pu aller je pourrais remettre les maisons je peux visualiser les maisons, pas de nouvelles, bien s\u00fbr, mais les maisons du village oui \u00e7a certainement et je vois les 3 maisons, il y a de notre maison et sont s\u00e9par\u00e9s aujourd'hui, oui, et que l\u00e0 je triche un petit peu dans la mesure o\u00f9 j'ai vu br\u00fbler des fermes apr\u00e8s coup, l\u00e0 on \u00e9tait, on \u00e9tait all\u00e9 toutes les colons Namur, on avait donn\u00e9, on nous avait donn\u00e9 cong\u00e9 pour les voir ce ce d\u00e9sastre Afrique o\u00f9 l'incendie avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu, on voyait les d\u00e9combres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:21) [78%] :\r\nVoyez encore les, les, les pompiers qui \u00e9taient sur place ce surplus \u00e0 quelle heure s'\u00e9tait produit, enfin moi mais une ferme qui br\u00fble, c'est pas une maison qui br\u00fble, il y a eu cet incendie jeudi et je parlais de la pieuvre, c'est un peu \u00e7a quand m\u00eame, c'est dit, qui va contourner l'\u00e9tat de Stackhouse se sert un truc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:44) [78%] :\r\nPas une d\u00e9tonation, \u00e7a se fait en silence, ce qui est curieux, c'est d'autant plus forts, en quelque sorte, c'est comme l'an, l'enfant qui pleurent en silence, j'ai j'ai connu \u00e7a rythme ma cadette qui est la Rina, qu'on avait ramen\u00e9 de de Roumanie et de je me r\u00e9veiller la nuit et j'allais voir si elle dormait comme on le fait pour tous les enfants qu'elle pleure et ensuite donc ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:10) [73%] :\r\nJe me suis demand\u00e9 comment les les gens du village, de fait, il n'y ont re\u00e7u ces Tableau noir pas, vous \u00eates un jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:17) [73%] :\r\nOui, alors que les \u00e9chos de ce dans dans le copain, qu'ils se retrouvent l\u00e0 qui est cur\u00e9 de rejet, on parle de l'on fait quoi secondaire, il va le faire tr\u00e8s gentils T\u00e9l va dire ouais ta raison leur etc, cet accord avec moi que le c\u00f4t\u00e9 mystique comme \u00e7a mais \u00e7a m'a fait tr\u00e8s plaisir de voir ce t\u00e9l\u00e9phone la la que mon \u00e2ge qui qui est cur\u00e9 retrait\u00e9 il habite trop et s'occupe de sa soeur, qui a justement qui a un handicap mental Nestor. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:50) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous vouliez finalement d\u00e9finitive dire sur ce village. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:56) [76%] :\r\nQu'est ce que je voulais dire sur lui un jour ce rien sur mon enfance, probablement, c'est mon m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, vous la question on parle j'ai jamais c'est un g\u00e9n\u00e9raliste pour le tout, on parle de, de, de, de musique qui \u00e9tait pianiste remarquable et les dans Chopin alors pour le ch\u00f4mage, je vous avez dit que ce qu'vous faites je dis ben oui ben si on a pas de projet quoi bon oui fort du projet, autrement on va vivre un j'ai \u00e9crit mon enfant souffrant d'une souvenirs nous enfance une vie mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait joyeux, c'\u00e9tait joyeux ce douloureux, puis j'ai entendu, je sais pas, en relisant apr\u00e8s coup mon texte parce que, comme j'ai eu cette coquetterie de relire mon texte, puis samedi, c'\u00e9tait une enfance finalement heureuse je trouve malgr\u00e9 beaucoup d'chose malgr\u00e9 la polio qui m'a quand m\u00eame que vous \u00e9voquiez quasiment \u00e9voque -t-elle j'ai oui, je l'avais jamais une ann\u00e9e et demi comme j'ai eu la polio, le le 1er souvenir que j'ai, c'est un souvenir douloureux \u00e0 la polio, justement, je suis retourn\u00e9 \u00e0 Carcasonne 16 ans, au large de la classe, assez, assez, assez marrant quoi des choses il des socialistes, mais je n'ai pas trop souffert dans la mesure o\u00f9 j'ai v\u00e9cu avec \u00e7a, j'ai au pensionnat, je, je, bonjour au foot du cheptel gardien et avait la facult\u00e9 de plonger dans les jambes des avants, j'essaie de retenir d\u00e9bute comme \u00e7a parce que j'avais, j'avais pas cette crainte quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:23) [83%] :\r\nEt moi ce que j'ai ainsi per\u00e7u en lui en lisant ce texte, c'est le soin et le souci que vous avez de rendre hommage \u00e0 vos a\u00efeux d'aller rechercher leur histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:32) [78%] :\r\nOui, parce que j'ai, j'ai un gravier l'un grand- p\u00e8re qui s'appelle Alphonse qui s'appelait Alphonse, j'ai pas connu et qui a v\u00e9cu \u00e0 Paris \u00e9tait rentr\u00e9 \u00e0 pied depuis disons, enfin bref, ma grand- m\u00e8re, on a parl\u00e9 aimerait compter de escapades, il avait jusque Hongrie jusqu'\u00e0 M\u00fcnich le convoyer des des des troupeaux de vaches, c'est des choses qu'on qu'on peut pas faire aujourd'hui, il a livr\u00e9 de la bi\u00e8re avec des blocs de glace comprenait au-del\u00e0 de Joux, mais il y avait pas de frigidaire, comme je parle la recette de ma m\u00e8re le le le g\u00e2teau, il fallait qu'il fasse froid le dans la nuit de No\u00ebl au caucus le manger le d\u00e9guster de bonnes conditions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:07) [85%] :\r\nC'est \u00e7a aussi la vie, c'\u00e9tait quand m\u00eame simple puis et il y a, il y avait toute l'essentiel est -ce qu'on n'a pas perdu l'essentiel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:17) [87%] :\r\nSi vous le voulez bien Alphonse l'arri\u00e8re on va remettre l'\u00e9glise au milieu du village parce que on ils est mention tout \u00e0 l'heure, les souvenirs relat\u00e9s dans le Tableau noir sont souvent li\u00e9s \u00e0 la religion catholique avec ferveur par des villageois en ce moment la propos Marl\u00e8ne, vous avez choisi un texte qu'on va entendre de la bouche de Nicolas Rey nuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:33) [84%] :\r\nOui dans dans ce texte, on est et je je vous laisse prise par surprise compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:43) [67%] :\r\nDonc \u00e7a va en vendant ce textes encombrements m\u00eame la mer cette question de religion ou alors vous \u00e9coute Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:50) [86%] :\r\nLux Eterna, l'autre chez atterrissent, c'est l'heure de la communion des fid\u00e8les monter \u00e0 l'autel par l\u00e0 les centrales pour y recevoir l'hostie puis redescendre par les c\u00f4t\u00e9s sur Joseph, elle redescend par l'all\u00e9e centrale, elle a vu la petite Marie bavarder avec sa voisine Claudine le Christ dans son coeur ne l'emp\u00eache pas de passer l'ajout de la fillette jusqu'au sang, \u00e0 l'\u00e9cole, elles auront toutes 2 \u00e0 rendre des comptes, soeur Joseph derri\u00e8re son uniforme de religieuses, on devine sa maigreur, elle est raide comme une planche \u00e0 repasser et la duret\u00e9 de son visage des traits virils, les joues creuses de petits yeux noirs sans cesse en mouvement derri\u00e8re des lunettes rondes comme quelqu'un qui n'aurait pas la conscience tranquille, un nez pro\u00e9minent, des l\u00e8vres absente au coin de la bouche, une sorte de mati\u00e8re qui r\u00e9sulte de son habitude de sucer des cabas pour att\u00e9nuer une ann\u00e9e une haleine dans ses visites \u00e0 sa camarade C\u00e9cile ma soeur Bernadette fait tout un d\u00e9tour par les champs pour ne pas la crois\u00e9e de peur de subir son interrogatoire d'o\u00f9 viens -tu ou va tu avec qui un jour ma petite soeur Josiane revient de l'\u00e9cole en pleurs soeur Joseph l'a renvoy\u00e9 \u00e0 la maison parce que la vue qu'elle vient de recevoir de sa marraine est trop courte, elle ne couvre pas les nous partons du fait pleurer le Seigneur quand je pense \u00e0 Marie \u00e0 Charlotte \u00e0 Brigitte \u00e0 Claudine mais que je suis triste \u00e0 cause de Joseph je l'imagine tous tenus dans le choeur de l'\u00e9glise, \u00e0 la vue de tout le monde et je me dis que le petit J\u00e9sus n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentils avec elle, elle n'est pas la seule \u00e0 \u00eatre obs\u00e9d\u00e9 par les p\u00e9ch\u00e9s de toutes sortes dans le confessionnal aux filles et aux gar\u00e7ons qui ont d\u00e9pass\u00e9 leur 12 ans l'abb\u00e9 Schmidt, cur\u00e9 de la paroisse demande est -ce que tu te touche, je me touche, tu te touche, il se touchent, nous, nous touchons vous vous toucher dans la chambre de ma soeur Lucette est couch\u00e9 sur le lit, elle me dit : viens, elle prend ma main qu'il conduit sous sa culotte, c'est tr\u00e8s doux et j'adore quand elle rit \u00e0 cause de mes doigts qui se prom\u00e8nent sur sa douceur je ne touche que touche et surtout nous nous touchons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:32) [70%] :\r\nEt, et, pour les alors alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:02) [89%] :\r\nAlphonse Lavialle en exergue du tableau noir vous citer Marguerite Yourcenar dans les yeux dans les yeux ouverts sur le titre du livre, elle d\u00e9nonce les 3 imposture des religions catholique juda\u00efque et de l'Islam qu'est -ce que cette citation dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:18) [83%] :\r\nJe me sens proche de de Marguerite Duras lorsqu'elle dit \u00e7a parce que, effectivement, si on prend l'histoire, histoire de l'humanit\u00e9, ces 3 religions sont responsables, on dit, mais de 90 pourcent des des guerres les guerres sont religieuses m\u00eame entre chr\u00e9tiens quoi ce sont je comprends les croisades. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:38) [72%] :\r\nLes croisades \u00e0 J\u00e9rusalem ils massacrent les de et les ar\u00f4mes aujourd'hui est pire que \u00e7a : il j'mettent \u00e0 sac de Constantinople et quelle autre capitale de la chr\u00e9tient\u00e9 occidentale c'est l'Orient, laissez donc cesser de ce c'est l'autre, l'autre l'autre \u00e9glise qui a qui infl\u00e9chissent et on on d\u00e9truit Constantinople sur les chr\u00e9tiens qui d\u00e9truisent une la capitale d'autres chr\u00e9tiens, c'est \u00e7a le la religion du livre oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:13) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre aujourd'hui ce n'est pas que \u00e7a Alphonse d'ailleurs malgr\u00e9 sonar et vous la citez continuant en \u00e9crivant et entendons -nous bien : je tire une douceur et quelle fiert\u00e9 peut-\u00eatre de mes origines catholiques et et peut-\u00eatre vous aussi ailleurs oui imposture selon vous oui Marguerite Yourcenar tous les vous \u00eates attach\u00e9 y habiter par cette religion qui qui a berc\u00e9 votre enfance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:33) [80%] :\r\nQue je rejette, puis d'un r\u00e9gime qui est aussi oui, BP s'est pass\u00e9 si vous allez en et en Italie, moi voil\u00e0 le 1er r\u00e9flexe que j'ai, je rentre dans une \u00e9glise, quelle qu'elle soit parce qu'il y a, il y a des choses \u00e0 voir, je vais faire un voyage en Bourgogne, j'adore la Bourgogne et pas seulement la Bourgogne Vine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:50) [81%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert bien apr\u00e8s il verra la la Bourgogne c'est fabuleux quoi, je veux dire ce sont des petites \u00e9glises m\u00eame pas \u00e0 l'abandon, chez nous, on les rend les Ripoll trop ce je pense \u00e0 Saint-Pierre de clash, dire on a on avort\u00e9 des Oeuvres de contemporains ce ce c'est pas remplacer l'impose pour enlever tout \u00e7a cela il est loin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:10) [83%] :\r\nLe revers de cette m\u00e9daille de la religion et vous r\u00e9glez des comptes qui a quand m\u00eame la religion est tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e0 ce sont des desserts des oui leurs de la satisfaire Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:21) [78%] :\r\nOui, la r\u00e9gion doit \u00eatre une une chose joyeuse que comme les Africains l'ont compris, pourquoi pas nous dire, mais ces religieux, jeudi, par ailleurs, pourquoi, pourquoi c'est c'est des \u00eatre un impossible parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre contrainte menu religieuse parce que j'\u00e9tais la cadette de la famille, famille de 10 enfants, il faut, il faut les caser, alors il y avait les travaux \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait le le domaine qui \u00e9tait repris par un des fils et puis les filles se mariait, on n'a pas trop de cas, puis il reste une petite carte de tickets de qui \u00e9tait un homme nouveau gar\u00e7ons bien cur\u00e9 voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a sur le votre la question finalement, quoi qu'on en compte qu'on peut devenir cur\u00e9 mais ce qu'on est l\u00e0 : se marier la qu'on ordonne des femmes pr\u00eatre, bon Dieu, donc c'est lui notamment qui revient au cr\u00e9neau oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:10) [87%] :\r\nJustement, vous \u00eates une posture particuli\u00e8re, vu que votre p\u00e8re \u00e9tait radical anticl\u00e9rical votre grand- p\u00e8re aussi \u00e9tait radical donc vous aviez une posture politique bar dans ce village pour observer cette religion et cette d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:25) [77%] :\r\nC'\u00e9tait les tra\u00eetres, les radicaux, quand m\u00eame, hein, c'\u00e9tait du pouvoir des radicaux de 1848 heures impos\u00e9 la Constitution est une bonne chose, bien s\u00fbr, on a mis fin au r\u00e9gime Fadela Hristo Grassi, dire qu'il n'\u00e9tait pas comme on est loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:40) [72%] :\r\nMais voil\u00e0 on on parlera plut\u00f4t poil 1er conseil f\u00e9d\u00e9ral y avait cette radicaux, c'est pas mal quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:47) [84%] :\r\nOn en revient au pied de la lettre de votre de votre livre, Alphonse l\u00e0 y a le temps d'\u00e9couter une derni\u00e8re lecture alors la Marl\u00e8ne il s'agite, visite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:55) [83%] :\r\nOui, alors on retrouve Alphonse dans une une de ces sc\u00e8nes quotidienne de son enfance et une sc\u00e8ne officielle qui se joue alors qu'il a tout juste 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:05) [87%] :\r\nOn vous \u00e9coute, Nicolas Rey oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:07) [87%] :\r\nNon Interest in New dites Chaumont comme cerveau tout dominer, rev\u00eatu de sa chasuble noire le cur\u00e9 10 laps ao\u00fbt puis pendant la r\u00e9citation du Paternostr\u00e9 hier par l'ensemble des fid\u00e8les, il fait le tour du cercueil de germes 3 fois en l'aspergeant d'eau b\u00e9nite, puis en l'encensant envo\u00fbtante la fum\u00e9e qui s'\u00e9chappe de l'encensoir donne une petite note sacr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un \u00e9difice qui en manque cruellement \u00e0 son emplacement se tenaient modestement un petit \u00e9difice du 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle sans \u00e9tat d'\u00e2me, la paroisse passe \u00e0 grandir et aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 l'heure de grande influence notre \u00e9glise est trop petite pour autre argument, les voitures doivent effectuer un grand virage pour l'\u00e9viter et en cas de croisements il y a un risque de collision, personne ne disait les camions de L\u00e9onard pourront traverser le village \u00e0 toute allure au risque d'\u00e9craser les habitants, animaux et humains dans la salle de paroisses on a expos\u00e9 la maquette de la future \u00e9glise on murmure entre soi, on dirait un cercueil, oui, on aurait d\u00fb l'enterrer ce projet de rien, l'ancienne \u00e9glise abritait le plus beau ma\u00eetre- autel baroque du canton, aujourd'hui, dans une salle du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg on s'extasie sur les beaut\u00e9s du pass\u00e9, en 1948 qu'est -ce qu'on sait, \u00e0 8 ans lors de l'inauguration de l'actuel b\u00e2tisse sans rien conna\u00eetre de la valeur patrimoniale des b\u00e2timents, je ne voulais pas participer \u00e0 l'op\u00e9ration, qui consistait, pour nous les gar\u00e7ons, une corde pour que la grosse cloche s'\u00e9leva jusqu'aux f\u00eates du clocher \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, le village n'avait jamais connu auparavant Paris concours de populations civiles et religieuses, \u00e9v\u00eaques ent\u00eat\u00e9 tous les pr\u00eatre s's\u00e9culiers capucins et autres issus du village dans leurs plus beaux atours sacerdotaux pour dire une messe solennelle et inaugur\u00e9 \u00e7a \u00e7a la nouvelle \u00e9glise dans laquelle on pourrait sans d\u00e9part et install\u00e9 une salle de sport, avec en jeu un cheval d'ar\u00e7ons voire parall\u00e8les trampolines ou bien encore un fitness ou se mettrait en forme de tr\u00e8s jolies filles de tr\u00e8s beaux gar\u00e7ons tout luisant d'efforts comme les bronzes de Camille Claudel, le Louvre en feu je sauverait le chat avant le Rembrandt affirme Alberto Diaz commettait ici en l'absence de chats, je tenterai de sauver 13 \u00e9ventuellement le Saint-Joseph, qui a la na\u00efvet\u00e9 d'un santon grandeur nature avec son air de cocu on lui paierai volontiers un verre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:58) [88%] :\r\nOui, derri\u00e8re vous, vos souvenirs d'enfance, Alphonse Layaz ce texte dit beaucoup de choses, de vous, de votre c\u00f4t\u00e9 rebelle de votre haine de l'injustice de votre penchant pour les petits pour les d\u00e9munis, il dit aussi votre go\u00fbt pour le Patrimoine, et finalement ses souvenirs, c'est une fa\u00e7on de rendre hommage \u00e0 ce Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:20) [83%] :\r\nOui, mais l\u00e0 en l'occurrence on a d\u00e9truit une \u00e9glise qui avait toute sa raison d'\u00eatre de rester debout pour en faire un truc, \u00e7a nous voil\u00e0 absolument comme dans S\u00e9zannais avec cette architecture des ann\u00e9es 50 et et les terribles quoi elle suites destructrice et les quelconque, on a peur des angles droits, en fait des des arrondis quoi c'est tout ressemble \u00e0 des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, la con et puis ben il y a autre chose \u00e0 faire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:47) [82%] :\r\nCette \u00e9glise qui a aussi toutes et toutes les coutumes tout \u00e0 \u00e0 penser que vous fixez et que vous sauver de l'oubli dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:57) [85%] :\r\nOui probablement Patrimoine Saint-Joseph, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:02) [75%] :\r\nJe pense sa village \u00e0 la vie de ce village, ses coutumes \u00e0 cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:08) [81%] :\r\nOui, mais l\u00e0, l\u00e0, c'est une page de destruction, on a d\u00e9truit quelque chose dans la cass\u00e9 quelque chose, de quel droit, moi je pense que les les cur\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la th\u00e9ologie et devrait prendre des cours d'esth\u00e9tisme, parce que ce sera utile d'architecture, de savoir, de, de, de oui de reconnaissance des choses de Patrimoine, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:29) [85%] :\r\nLa refaire le monde avec vous, on a d\u00e9truit quelques \u00e9glises on on a reconstruit quelques unes des plus belles on va conclure Alphonse Layaz j'aimerais juste avant de nous quitter, cit\u00e9 un po\u00e8me qu'on trouve dans ce tr\u00e8s beau recueil intitul\u00e9 fronti\u00e8re fronti\u00e8re au pluriel, la vigne ce coup droit Dora la feuille novembre sa langue et mes souvenirs, ainsi que les marionnettes de mon enfance font 3 petits tours et puis s'en vont, finalement, ce po\u00e8me m\u00e9tal images de ce Tableau noir, c'est-\u00e0-dire que, o\u00f9 il y avait recueilli quelques souvenirs avec beaucoup de talent, 3 petits tours et puis s'en vont, peut-\u00eatre d'autres souvenirs reviendront apr\u00e8s cette cette remballer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:06) [82%] :\r\nOui, on a une peut-\u00eatre une suite, soit on ne sait pas, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:10) [77%] :\r\nMerci Alphonse Layaz nous avoir accompagn\u00e9 au long de cette heure vous publiez aux \u00e9ditions de l'Aire le Tableau noir, un r\u00e9cit, roman et fronti\u00e8res, un recueil de po\u00e9sie, merci. \r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et Jean-Marie F\u00e9lix lecture ni col\u00e8re inuit diffusion Origi Oscar Lehman assistance \u00e0 la production Madeleine peu cher si vous souhaitez vous auditeurs revenir \u00e0 cet entretien pour une r\u00e9colte un t\u00e9l\u00e9chargement fait passer par notre page internet RTS Point CH barre oblique, entre les lignes, demain comme un vendredi entre les lignes, il c\u00e8de sa place au d\u00e9bat critique Thierry Sartori -t-il 3 chroniqueurs sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e9changeront leurs points de vue sur quelques spectacles \u00e0 voir actuellement sur les sc\u00e8nes romande, ce sera donc une critique Th\u00e9\u00e2tre et apr\u00e8s le flash info qui voudront vous accueillera au micro de magma, le magazine des musiques actuelles pour quelques nouvelles fra\u00eeches de la sc\u00e8ne musicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:11) [63%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:15) [78%] :\r\nVous \u00e9coutez RTM parce que il est tr\u00e8s exactement midi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Layaz, Alphonse", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Layaz, Alphonse", "role": "\u00e9crivain, ancien collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Rinuy, Nicolas", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D96DA71-026C-41A0-B418-B189942D108D", "internalArchiveId": "9D96DA71-026C-41A0-B418-B189942D108D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election pr\u00e9sidentielle 2013 en Iran. O\u00f9 sont pass\u00e9s les cyberr\u00e9volutionnaires de 2009 en Iran ? : Interview d'Archippe Yepmou, pr\u00e9sident d'Internet sans fronti\u00e8res, au sujet de la libert\u00e9 d'expression dans le cyberespace en Iran en 2013  [avec des extraits d'archives de 2009]", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "En 2009, le monde d\u00e9couvrait la puissance des r\u00e9seaux sociaux gr\u00e2ce \u00e0 la contestation en ligne d'Iraniens apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d'Amadinejad. O\u00f9 sont pass\u00e9s les cyberr\u00e9volutionnaires en Iran ? Pourquoi ce silence sur le web en 2013 ? Le r\u00e9gime actuellement en place surveille et contr\u00f4le les citoyens par les r\u00e9seaux de communication. Internet s'est transform\u00e9 en outil de r\u00e9pression et de surveillance. Les Iraniens tentent de contourner cette prison cybern\u00e9tique.", "durationSec": 338, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["r\u00e9gime politique", "r\u00e9seau social", "internet", "libert\u00e9 d'expression", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-09-06T12:45:32Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yepmou, Archippe", "role": "pr\u00e9sident d'Internet sans fronti\u00e8res", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7449F38D-FEFE-4304-A0D2-D5D2310A56A8", "internalArchiveId": "7449F38D-FEFE-4304-A0D2-D5D2310A56A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paire de baffles : Reprises", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 276, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-22T06:52:24Z", "speechToTexts": ["22.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [67%] :\r\n\u00e7a qu'une fois parce qu'il y a aussi au printemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [79%] :\r\nEt toutes les claques ne se perdent pas et c'est paire de baffles, salut \u00e0 toi, il faut une guerre, vous savez, j'ai trouv\u00e9 ce qui est rare y non 2, m\u00eame 3 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 j'ai plein d'id\u00e9es, objectif trop fort, c'est d\u00e9cid\u00e9, pour me faire du fric, je vais sortir un album de reprises reggae tonnes de Richard Gotainer rappeler quand m\u00eame que ces entendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [67%] :\r\nJ'ai fait il y en a plein des groupes la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nVa oui h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [86%] :\r\n\u00e7a marche \u00e0 fond en ce moment, ce genre de truc surprend non pas un tube, mais tous les titres qui ont march\u00e9 d'un artiste est en fait une maxi- combien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [77%] :\r\nMais est -ce que vous faites, Patrice donc la musique c'est la musique, la tout absolument pour l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [85%] :\r\nAussi et surtout pour rendre hommage au cr\u00e9ateur majeurs qui ont donn\u00e9 ses lettres de noblesse \u00e0 la chanson fran\u00e7aise, ce serait idiot que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations parce qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du meilleur de Jean-Jacques Goldman ou de France Gall et entre nous engranger du p\u00e8se avecJ.J. G, c'est simple, il suffit de Tours et orchestr\u00e9 au saxophone, Goldman Sachs, \u00e7a paye non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [73%] :\r\nGeorge miracle donc le gros probl\u00e8me c'est pas de collecter la came, mais savoir quoi faire de il est interrog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ration Goldman et Jennifer l'ont bien compris, on instruisant les masses laborieuses, on peut se payer un jet- ski d'occasion ou un abonnement pour plusieurs s\u00e9ances de Botox joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able, par le truchement de la p\u00e9rennisation du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [91%] :\r\nIl y a \u00e9videmment des similitudes avec l'\u00e9quipe de France Gall tels qu'on les conna\u00eet, puis il y a des diff\u00e9rences une vraie sonorit\u00e9 diffus, il fallait que je les revisite aussi \u00e0 ma mani\u00e8re, alors \u00e9videmment avec beaucoup d'humilit\u00e9, c'est le mot qui revient en permanence, je viens d'\u00e9voquer l'humilit\u00e9 parce que. \r\nParce que, parce que c'est France Gall comme une galerie Berger parce qu'il y a un texte de Fran\u00e7oise Hardy aussi personnel, oui, je tenais \u00e0 mettre aussi dans cet album- l\u00e0, voil\u00e0, j'ai vraiment un profond respect pour ces artistes l\u00e0 et en m\u00eame temps, il fallait qu'il revisite aussi \u00e0 ma mani\u00e8re, que j'ai ma part ben bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nInattaquable, ou alors par des esprits tordus, mais ce n'est pas le cas ici, heureusement, par cons\u00e9quent, j'invite tous les jeunes musiciens qui nous \u00e9coutent \u00e0 faire pareil, arr\u00eater de cr\u00e9er des merdes sans avenir plut\u00f4t le meilleur du pass\u00e9, le futur c'est hier, ne l'oubliez jamais persiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [85%] :\r\nEt dans l'erreur, la 1\u00e8re et bienvenue \u00e0 l'assentiment tacite vous apercevoir que vous \u00eates malade, malade, malade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [79%] :\r\nQuel pied de se dire que bient\u00f4t on aura droit g\u00e9n\u00e9ration de Gaulle de tout court, oh oui Capitaine abandonn\u00e9, ville de lumi\u00e8re oui de janvier autant de perles m\u00e9lodiques et textuelles dans un oc\u00e9an de m\u00e9diocrit\u00e9 brutal d\u00e9fiez vos c'est le sp\u00e9cialiste de la musique d\u00e9primante, il va nous sortir toute la liste des chanteurs rabat-joie et et que penser de g\u00e9n\u00e9ration fricote \u00e0 avec Bibi qui v\u00e9hicule \u00e0 jamais cet appel au calme dans une soci\u00e9t\u00e9 sur stress\u00e9s proche du avec n\u00e9vrotique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 Toulouse. \r\nSans oublier qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde est viss\u00e9 sur son \u00e9cran on d\u00e9crochera facilement avec la g\u00e9n\u00e9ration au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 un des reprises en folk- pop en attendant tout ce cadeau de la vie, je me repasse en boucle le dernier Jennifer que des chansons, France Gall, les meilleurs sont bien s\u00fbr sign\u00e9 Michel Berger, c'est pour cette raison que je voulais passe en boucle en d\u00e9gustant une fris\u00e9e, ou l'art dont tu parles et qui mission mais l'\u00e9tat exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [58%] :\r\nSonore Wendy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [91%] :\r\nPara\u00eetrait n\u00e9anmoins que France Gall n'appr\u00e9cie pas l'exercice serait pr\u00eate \u00e0 d\u00e9foncer la gueule de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [87%] :\r\nL\u00e0 j'ai vraiment un profond respect pour ces artistes l\u00e0 et en m\u00eame temps, il fallait qu'il revisite aussi \u00e0 ma mani\u00e8re et il n'a pas ben bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [83%] :\r\nEt pas n'importe comment au \u00e0 grands coups de b\u00e2ton de berger de juste \u00e0 Bruno. \r\n"], "program": {"href": "/programs/287E291A-9D90-45DC-8B96-1FE064ACE321", "id": "287E291A-9D90-45DC-8B96-1FE064ACE321", "name": "Paire de baffles"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C572A95-F996-4FDA-8D23-89659765C982", "internalArchiveId": "6C572A95-F996-4FDA-8D23-89659765C982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Georg Philipp Telemann, le c\u00e9l\u00e8bre inconnu (4/10)", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre de Georg Philipp Telemann. R\u00e9cit d'apr\u00e8s \"Georg Philipp Telemann ou Le c\u00e9l\u00e8bre inconnu\" de Gilles Cantagrel (\u00e9d. Papillon, 2003).", "durationSec": 3267, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["composition musicale", "musique classique", "compositeur", "art baroque"], "thematicPersons": ["Telemann, Georg Philipp"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-09-05T09:52:39Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47629210-B66D-48A2-AA3D-BE0CB4A327CC", "internalArchiveId": "47629210-B66D-48A2-AA3D-BE0CB4A327CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Micro-organismes", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "summary": "Bact\u00e9ries, tardigrades,  microbes, n\u00e9matodes, virus, micro-planctons : le monde des micro-organismes est quasi sans limite. Il y a ceux qui fermentent, ceux qui parasitent, ceux qui recyclent ; les micro-organismes sont partout, agissent sur tout et ont jou\u00e9 un r\u00f4le primordial au cours de l'\u00e9volution. De l'origine des micro-organismes \u00e0 leur utilisation par l'homme dans les technologies de pointe, Gilles Macagno fait le point en direct dans Babylone sur ce monde invisible peupl\u00e9 d'ennemis du genre humain mais aussi d'associ\u00e9s indispensables \u00e0 sa survie. Gilles Macagno est illustrateur et professeur de sciences et vie de la Terre en Bourgogne. Il est l'auteur de nombreux ouvrages, dont \"Les micro-organismes dominent-ils le monde?\" (\u00e9d. De Boeck, 2012). Reportages \u00e0 l'observatoire oc\u00e9anologique de Villefranche, un laboratoire qui \u00e9tudie un maillon essentiel de l'\u00e9cosyst\u00e8me marin : le phytoplancton. Ce micro-organisme a la fonction inverse de la n\u00f4tre puisqu'il produit de l'oxyg\u00e8ne et consomme du dioxyde de carbone et  r\u00e9g\u00e9n\u00e8re ainsi le milieu dans lequel nous vivons. Eclairage du phytoplancton biocarburant de demain avec Antoine Sciandra. Et visite du centre de r\u00e9colte et conservation du zooplancton avec la sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re Martina Ferraris.", "durationSec": 3208, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["micro-organisme", "\u00e9cosyst\u00e8me aquatique", "microbiologie"], "thematicPersons": ["Sciandra, Antoine", "Ferraris, Martina", "Macagno, Gilles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-12T15:10:14Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:15) [59%] :\r\nNancy et Ypsilanti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:19) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, hommage \u00e0 l'infiniment petit, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [85%] :\r\nDans les proth\u00e9sistes sont des intrus unicellulaires une seule cellule donc, mais avec un noyau comme donc c'est lui \u00e0 Paris il y a un 1000000000 d'ann\u00e9es et praticit\u00e9 sont les anc\u00eatre s'des animaux et des plantes. \r\nDino flageller ou diatom\u00e9es l'\u00c9lys\u00e9e des millions d'esp\u00e8ces, visite de la loi, une histoire certainement et pour la pr\u00e9pa \u00e0 travers un microscope. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [75%] :\r\nCoinc\u00e9 entre les grosses organismes \u00e9taient les bact\u00e9ries, les profits stables sont les grands s'oublier du vivant, on soup\u00e7onne la richesse parfois et de leur s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:29) [82%] :\r\nLes proth\u00e9sistes, les grands oubli\u00e9s du vivant, mais ils ne sont pas les seuls, il y a aller sur l'bus les harkis et les eucaryotes, les bact\u00e9ries, il micro- plancton, les champignons microscopiques, les amis d'il y a ceux qui fermentent ce qui parasitent ceux qui recyclent des micro- organismes sont partout, agissent sur tout \u00e7a, Rennes, un livre leur rend justice et hommage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:58) [88%] :\r\nOui, les micro- organismes dominent -t-il le mandat, c'est le titre du dernier ouvrage de Gilles Macagno qui est paru aux \u00e9ditions de alors sa lecture, je serais vraiment tent\u00e9 de dire, oui ils dominent le monde imaginez donc dans une cuill\u00e8re \u00e0 caf\u00e9 de de terre vous vous trouvez, entre 10 millions et dit aux milliards de bact\u00e9ries selon la nature du sol, ce qui fait, enfin, au total2,5 \u00e0 10 tonnes de bact\u00e9ries \u00e0 l'hectare dans notre intestin Nancy nous en avons plus d'un kilo et ces petites bestioles ne sont pas seulement au niveau de leur biomasse 20 fois plus lourde que donc que nous autres humains mais surtout ces micro- organismes sont \u00e0 la base de la vie sur Terre et on on jouait vraiment un r\u00f4le crucial, au cours de l'\u00e9volution, c'est par exemple gr\u00e2ce \u00e0 ces bact\u00e9ries que nous pouvons aujourd'hui respirer ce sont elles qui, il y a plus de 500 millions d'ann\u00e9es, ont transform\u00e9 notre atmosph\u00e8re en air respirable alors dans ce livre qui se veut vraiment grand public avec de nombreuses illustrations notamment de microbes, r\u00e9alis\u00e9 par l'auteur, Gilles Macagno nous emm\u00e8ne dans un monde invisible peupl\u00e9 d'ennemis du genre humain mais mais aussi d'associ\u00e9s indispensables \u00e0 sa survie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [83%] :\r\nGilles Macagno, bonjour, bonjour, alors je vais expliquer aux auditeurs pourquoi il r\u00e9cent diff\u00e9rend avec vont aller all\u00e9ger avec Sarah ainsi sont quasi T\u00e9l c'est que Sarah Diren est \u00e0 Marseille, o\u00f9 Babylone se retrouvera la semaine prochaine pour la grande op\u00e9ration RTS 1 2 3 Marseille, vous vous \u00eates \u00e0 Lyon dans le en duplex donc personne ne se voit mais nous communiquons est -ce que c'est un mot parmi les micro- organismes que de communiquer comme \u00e7a \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:49) [81%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas comment les communistes rentabilit\u00e9 dit Rom\u00e9o, quoique maintenant, oui, vous \u00eates prof. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [84%] :\r\nDe Sciences et Vie de la Terre en Bourgogne, vous \u00eates surtout \u00e0 un immense passionn\u00e9 et g\u00e9n\u00e9raliste de ces micro- aux organes de ces micro- organismes, alors pour le meilleur ou pour le pire, c'est l'microbes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:12) [85%] :\r\nAlors le pire, tous ceux qui nous veulent du mal, le virus du SIDA, la bact\u00e9rie de la tuberculose Culmont petit nombre et le meilleur, en fait, c'est tout le reste beaucoup plus nombreuses, parce que on sent en plus on les \u00e9tudie plus on se rend compte, ben qu'on en a vraiment besoin de ces microbes, donc on peut m\u00eame pas du tout, s'en passer, mais donc je crois que c'est mon avis, c'est surtout le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [79%] :\r\nDonc camembert et yaourt c'est micro- organismes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:40) [80%] :\r\nCamembert il yaourts m\u00e9dicaments au recyclage de la mati\u00e8re, nettoyage des sols, enfin beaucoup, beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [83%] :\r\nEt comme comment du Near maintenant c'est ce micro- organisme si on peut les d\u00e9finir, parce que si ce n'est pas tout ce qui est invisible \u00e0 la Une les acariens, par exemple, aussi petit soit -il, ne font pas partie de la grande famille des micro- organismes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [82%] :\r\nEn fait, la d\u00e9finition, elle est pas tr\u00e8s peut-\u00eatre pas tr\u00e8s tr\u00e8s nette, donc quand on parle de micro- organismes, a priori, c'est tout ce qui est microscopique, donc dans ce cas -l\u00e0, il faut mettent les acariens qui sont microbes et puis d'autres animaux, mais en g\u00e9n\u00e9ral, et scientifiques pr\u00e9f\u00e8rent parler de ces 2 degr\u00e9s d'organismes unicellulaires quand il parle des micro- organismes et pourtant il avait initi\u00e9 qui sont visibles \u00e0 l'oeil nu, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le Kit accroche de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [77%] :\r\nComme les Terres d\u00e9grad\u00e9es par exemple, c'est cette toute petite chose qui r\u00e9siste extraordinairement \u00e0 toutes les conditions banlieues d'endroits de journaux des sond\u00e9s des animaux mais qui sont minuscules qu'on pourra la voir quelques oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:47) [88%] :\r\nLa plupart sont microscopiques, on les voit pas la une eu effectivement, mais ce sont des animaux \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [87%] :\r\nAlors 3 grandes familles dans ces micro- organismes, on va rapidement les d\u00e9finir les eucaryotes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [88%] :\r\nAlors les sont tous les organismes, dont les cellules contient un noyau, alors nous on fait partie des eucaryotes une vie \u00e0 toute la famille des 2 grands groupes des proth\u00e9sistes qui en fait tr\u00e8s, tr\u00e8s divers, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a un 2\u00e8me, domaine qui sont les bact\u00e9ries donc les petites des petites cellules sans noyau avec des formes aussi tr\u00e8s vari\u00e9s et un 3\u00e8me, domaine qui est assez r\u00e9cent, qu'on appelle les arch\u00e9types qui ressemble en fait physiquement bact\u00e9ries qu'ont la m\u00eame taille, qui n'ont pas de noyau et qui sont en f\u00eate chimiquement tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, d'o\u00f9 le fait qu'on ait fait ces 3 domaines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [92%] :\r\nGilles Macagno dans dans votre livre, vous parlez de cet \u00e9tonnement lorsque, enfin, on a des identit\u00e9s des lunettes pour observer le ciel, on se compte de de tout ce qu'il y a au fond du ciel de toute cette multitude d'\u00e9toiles, m\u00eame chose lorsqu'on retourne \u00e0 la la lentille et qu'on qu'on regarde le l'infiniment petit, on se dit que c'est un monde immense et on est tout \u00e9tonn\u00e9 d'apprendre combien seulement r\u00e9cemment, de d\u00e9couvrir les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [84%] :\r\nOui, oui, mais bon, en fait, le il y a fallu attendre assez longtemps pour qu'on les voit puisque il fallait accueillir d\u00e8s microscope, donc \u00e7a date du 17\u00e8me si\u00e8cle et les premi\u00e8res observations, ils ont \u00e9t\u00e9 bons, nombreuses, effectivement, on a d\u00e9couvert un monde nouveau, mais sans aller trop trop loin la danse visant bon bah c'est des petits animaux, donc \u00e7a c'est c'est datent du XVIIIe, XIX 17\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 un drapier qui a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 observer beaucoup d'chose qui s'appelle vendent Lock, donc lui il a dessin\u00e9 observer les premi\u00e8res bact\u00e9ries pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:44) [72%] :\r\nEt qu'est ce qu'il disait, de ce qu'ils qu'est -ce qu'il savait de l'enfant qu'est -ce qui y penser que c'est donc vous allez mourir des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [85%] :\r\nOui, l\u00e0, c'\u00e9tait des Albanais \u00e0 moi, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 en fait au 17\u00e8me si\u00e8cle, on n'a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup plus loin que \u00e7a, on a, on s'\u00e9tait petits animaux, on n'a pas trop cherch\u00e9 visiblement \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [94%] :\r\nMais on a eu l'intuition de de ces petits animaux puisque \u00e0 Babylone, par exemple, il y a 6 1000 ans, on les utilisait pour fabriquer la bi\u00e8re par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [82%] :\r\nBen oui mais depuis oui depuis sans doute m\u00eame la pr\u00e9histoire ou on fait fermenter boissons du pain, donc tout \u00e7a en utilisant ben sans savoir effectivement des levures et puis des bact\u00e9ries mais alors, c'est en fait au \u00e0 l'Antiquit\u00e9, ont commenc\u00e9 \u00e0 douter de l'existence de petits germe qui pouvaient transmettre des maladies mais \u00e9videmment qu'on ne pouvait pas aller voir \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s flou et c'est seulement en fait au 16\u00e8me si\u00e8cle, il y a un m\u00e9decin qui a eu imaginez lui que des petits \u00eatre pouvaient se multiplient dans le corps et provoquer des maladies mais toujours sans les voir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:57) [78%] :\r\nSarah, je vous entendais apr\u00e8s si on voulait peut-\u00eatre parler de g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e, \u00e7a nous avons donc comme par magie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, pendant longtemps, c'\u00e9tait \u00e7a, quoi, depuis l'Antiquit\u00e9, on imagine les animaux pouvaient sortir de la boue ou de de l'oc\u00e9an ou de mati\u00e8res en d\u00e9composition et en fait le 1er \u00e0 avoir d\u00e9montr\u00e9 que cette g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e, ben n'\u00e9tait pas possible, c'\u00e9tait un Italien c'est pas Lanzoni qui des microbes, lui, dans la viande au XVIIIe si\u00e8cle et il a d\u00e9montr\u00e9 que, si on \u00e9tait le savions n'\u00e9tait \u00e0 l'abri de l'air, il pouvait pas y avoir d\u00e9veloppement dont il disait, il y avait donc pas de g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e et il a fallu un si\u00e8cle, plus d'un si\u00e8cle encore pour que Pasteur le d\u00e9montre d\u00e9finitivement et qu'on r\u00e8gle la question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [57%] :\r\nLes rebonds. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:53) [87%] :\r\nAh, ils ont tr\u00e8s mauvaise presse en fait \u00e7a c'est surtout depuis bah depuis Pasteur et puis parce que au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est l\u00e0 qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser vraiment microbes et puis dans les associer directement aux maladies et Pasteur et d'autres chercheurs se sont mis \u00e0 charge. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:10) [84%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:11) [86%] :\r\n\u00e0 chercher les causes des maladies dans les microbes, donc ils ont d\u00e9couvert petit-\u00e0-petit plein la tous les microbes j'de la tuberculose, celui de l'anthrax etc, donc \u00e0 partir de l\u00e0 on associ\u00e9s directement mais microbes \u00e9gal maladie et puis aujourd'hui c'est encore le cas quand on veut toujours tout aseptis\u00e9, on met de la Javel partout parce qu'on a toujours peur je peux de ces microbes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:34) [85%] :\r\nGilles Macagno est -ce qu'on on sait quelles sont les plus anciennes bact\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:41) [76%] :\r\nEn laissant de l'ancien, comment sont -elles apparues sur Terre parce qu'on le sait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:46) [85%] :\r\n30 myst\u00e8res de l'origine de la vie, bah, en fait, les vall\u00e9es plus vieilles traces qu'on connaisse de vie ils ont3,8 milliards d'ann\u00e9es, mais ce n'est pas encore des traces de cellules et puis3,5 milliards d'ann\u00e9es avant nous on aid\u00e9 ce qu'on appelle des s'traumato dites sonder des sortes de petits empilement de couches de calcaire qui ressemble en fait \u00e0 des empilements de film bact\u00e9rien qui se font encore aujourd'hui dans la mer, donc on interpr\u00e8te c'est ce traumato dites comme les premi\u00e8res traces de bact\u00e9ries bien dedans n'est pas encore trouv\u00e9 de cellules visible mais \u00e7a montre d'ce qui montre \u00e7a montre d\u00e9j\u00e0 que donc il y a3,5 milliards d'ann\u00e9es, il y avait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9veloppement de bact\u00e9ries en plus ce qui faisait sans doute de la photosynth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [71%] :\r\nDonc ce serait eux notre look \u00e0 notre ils ne veulent sont quand m\u00eame un inceste notre grand- m\u00e8re \u00e0 tous, Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:45) [87%] :\r\nOui, enfin c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les descendants donc le \u00e7a non d\u00e9j\u00e0 descendant, on suppose que le cas aurait plut\u00f4t pr\u00e8s de 4 milliards d'ann\u00e9es ce qu'il faut quand m\u00eame un peu de temps pour ensuite se d\u00e9velopper alors Lucas, ce serait la cellule qui comporte les points communs de des domaines que j'ai dit tout \u00e0 l'heure les eucaryotes, les Harkis et bact\u00e9ries Rome malheureusement en fait, il y a tr\u00e8s peu de points communs, on conna\u00eet que 60, une soixantaine de g\u00e8nes en commun entre ces 3 domaines et dans ces 60 \u00e0 priori il y a pas de quoi faire un \u00eatre vivant, donc \u00e7a pose un petit probl\u00e8me pour d\u00e9finir ce qui est doux chaos qu'on ne conna\u00eet pas et de plus en plus je pense qu'on va vers l'id\u00e9e que, il y avait pas un look am\u00e9nager plusieurs qu'on finit par se m\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:35) [83%] :\r\nPlus on d\u00e9couvre plus \u00e0 question oui, je crois, on est vraiment l\u00e0, comment ces bact\u00e9ries sont -elles parvenues il y a des millions d'ann\u00e9es, a cr\u00e9\u00e9 notre quel a \u00e9t\u00e9 le le processus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pareil, a beaucoup de mal \u00e0 savoir, bien s\u00fbr, alors ce qu'on sait c'est que chez les bact\u00e9ries actuelles, il y a, il y a en a plusieurs vari\u00e9t\u00e9s qui utilisent le soleil comme source d'\u00e9nergie, et parmi elles, certaines utilisent le soleil et l'eau et de cette fa\u00e7on -l\u00e0 d\u00e9gage l'oxyg\u00e8ne en fait comme un d\u00e9chet, donc c'est tout ce processus, la photosynth\u00e8se a d\u00fb appara\u00eetre il y a au moins 3 milliards d'ann\u00e9es voire plus et l'oxyg\u00e8ne \u00e9tait ben c'\u00e9tait pas l\u00e0 quelque chose de totalement inconnu. \r\nEt c'\u00e9tait un poison pour en fait la plupart des autres \u00eatre vivants, donc ce poison dur \u00e0 mon avis et cr\u00e9er une une grande h\u00e9catombe dans le monde vivant et certaines cellules ont su s'adapter en l'utilisant, et on cr\u00e9e la respiration, donc en fait \u00e7a, \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a montre que une une \u00e9volution tr\u00e8s tr\u00e8s ancienne a entra\u00een\u00e9 d'autres des \u00e9volutions qui bah qui aboutissent \u00e0 la vie qu'on conna\u00eet aujourd'hui et qui en plus ont changer compl\u00e8tement notre notre environnement puisque l'origine latine de l'oxyg\u00e8ne ne vient que de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [85%] :\r\nCes bact\u00e9ries nous ont donc ont \u00e9volu\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des mutations de leur ADN, ADP a des erreurs en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:10) [84%] :\r\nAh bah oui tout bas les toujours voil\u00e0 l'\u00e9volution toutes ces toujours par par des erreurs, les erreurs sont rares, oui, une bact\u00e9rie, ce c\u00e9libataire bact\u00e9ries se reproduisent \u00e9norm\u00e9ment et tr\u00e8s rapidement, donc sur le nombre, il y a toujours des petites erreurs qui peuvent \u00e0 priori \u00eatre favorable \u00e0 un changement d'environnement, donc l'\u00e9volution s'est faite comme \u00e7a, par petites touches par petites erreurs qui s'accumulent, et qui \u00e0 nouvelles fonctions qui deviennent de plus en plus favorable, selon les cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:39) [90%] :\r\nParce que ces erreurs, elles peuvent \u00eatre les chiffres sont touch\u00e9s par la mine, \u00e7a peut \u00eatre une erreur par 100 millions de reproduction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:47) [85%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, ben oui, en fait, heureusement parce que si elle trop erreur \u00e7a marchait pas beaucoup le monde vivant et un peu de mal \u00e0 progresser et c'est pas du tout d'erreur, il y aurait pas d'\u00e9volution, mais 100 millions pour une bact\u00e9rie, c'est pas grand chose parce que le nombre de bact\u00e9ries des tellement immense et une colonie peut tr\u00e8s atteint tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, ce nombre l\u00e0 donc il y a forc\u00e9ment des petites erreurs d\u00e9putation dans une colonie, puis, en plus des bact\u00e9ries connaissent d'autres techniques pour lutter plus vite quand elle a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:16) [82%] :\r\nOui, ils sont tr\u00e8s cr\u00e9atifs, c'est le moins qu'on puisse dire, leur envie cette cr\u00e9ativit\u00e9, ils auraient pu mettre un peu plus de tr\u00e8s bn quoique c'est peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 cela qu'on les ont nomm\u00e9 la vie est sorti de l'eau vous Sarah Diren, vous vous \u00eates rendu au bord de la mer M\u00e9diterran\u00e9e pour observer justement ces micro- organismes marins. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:37) [86%] :\r\nNarain o\u00f9 il y a l'observatoire oc\u00e9anographique de Villefranche-sur-Mer, qui a une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille tradition scientifiques dont l'\u00e9tude justement de ce de ce maillon essentiel de l'\u00e9cosyst\u00e8me marin qui est le planctons alors le le conservatoire poss\u00e8de une collection inou\u00efe du zooplancton depuis plus de 11 60 ans Villefranche-sur-mer collecte r\u00e9guli\u00e8rement dans sa rade des zooplancton, qui sont ensuite conserv\u00e9es, je vous propose justement une petite visite de ce centre de connexion avec la biologiste Martina Ferraris s'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:10) [82%] :\r\nAu alors des photographies l'donner de Polikar et des formes tr\u00e8s \u00e9trange, tr\u00e8s a\u00e9rienne \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais on dirait du du verre de Murano, qui a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau et tout \u00e7a ce sont des planctons planctons et zooplancton. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:36) [82%] :\r\nAlors, j'entends que \u00e7a peut \u00eatre zooplancton donc animal phytoplancton donc v\u00e9g\u00e9tal, les collections comprennent les 2 surtout je dirais du zooplancton mais \u00e7a d\u00e9pend de la taille des organes qu'on a des g\u00e8nes mais les on peut tr\u00e8s bien fix\u00e9 les uns et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:53) [75%] :\r\nCe qui est \u00e9trange, c'est qu'ici il y a des des sortes de tubes des gros tubes quand m\u00eame \u00e0 essai s'av\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s grande voix du jour devant ces tuyaux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:02) [82%] :\r\nAlors attention planctons donc au zooplancton \u00e7a veut pas dire que c'est des organismes qui se laisse tra\u00eener par les courants qui ne peuvent pas se poser au courant mais ce n'est pas par rapport \u00e0 la taille par exemple ici, vous voyez des organismes qui sont assez grands, quand m\u00eame, qui font quand m\u00eame partie du plancton, ici, dans l'exemple le plus typique, c'est le meilleur jeune qu'on le voit tr\u00e8s bien, donc on peut arriver jusqu'\u00e0 un m\u00e8tre plus de diam\u00e8tre et c'est quand m\u00eame du planton des organismes qui nage mais qui peuvent pas se poser pour enfoncer le courant qui les tr\u00e8s qui d\u00e9cide ou les amener. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:33) [86%] :\r\nPar exemple, Martina Ferraris, si je peux trouver c'est esp\u00e8ce de colis et qui fait en tout cas la Ndidi centim\u00e8tres je pourrais trouver en M\u00e9diterran\u00e9e ah bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:42) [84%] :\r\nEt surtout, ben la raz de Villefranche assez particuli\u00e8re pour \u00e7a, donc nous ont surtout on conna\u00eet notre notre droit ici notre rade et la sp\u00e9ciale parce que, justement, des organismes peuvent remonter \u00e0 la surface maintenant dans la journ\u00e9e pour Des jeux de courants et du coup, on peut voir des cha\u00eenes de \u00e7a qu'on peut voir des m\u00e9duses, on peut voir les 6 photos feront peut les voir pendant la journ\u00e9e et sans aller trop large, donc c'est assez magique comme un droit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:07) [91%] :\r\nComment \u00e7a se fait, parce que cet endroit \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:10) [84%] :\r\nAh non, pas du tout, c'est une question de donc la morphologie de la c\u00f4te, \u00e0 cet endroit -l\u00e0, la profondeur dans le co\u00fbt de la rade aussi et du coup il se des jeux de courants qui font ce que ici on a les caract\u00e9ristiques, si vous voulez de la mer large mais tr\u00e8s proche de la c\u00f4te et surtout je vous trouvez une grande richesse de plantes ont toujours parce que comme on a dit tout \u00e0 l'se laisse entra\u00eener par les courants et du coup les courants justement am\u00e8ne ces organismes et il les am\u00e8ne comme comme si on \u00e9tait un pleine mer et tandis que voil\u00e0 au milieu de la rade a la chance, donc au pouvoir r\u00e9colter ces organismes -l\u00e0 et pouvoir m\u00eame les voir pendant la journ\u00e9e, c'est, c'est parce que c'est magique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:48) [68%] :\r\nMichel alors de la m\u00eame d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:01) [69%] :\r\nAvoir la sympathie pratique avec le bruit, il y a quand m\u00eame une temp\u00e9rature important \u00e7a portant c'est la ventilation parce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:08) [85%] :\r\nQue ces \u00e9chantillons, donc le le plan r\u00e9colte ici dans la rade et le plante en g\u00e9n\u00e9ral qu'on r\u00e9colte ce qu'on doit fixer, il a fix\u00e9 au formol, \u00e7a c'est une substance toxique Kuntz \u00e9rog\u00e8ne et du coup, c'est pour \u00e7a qu'il y a ce bruit de ventilation constante pour que les gens qui travaillent ici, qui viennent chercher les \u00e9chantillons qui doivent d\u00e9ranger ne soit pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:31) [84%] :\r\nAlors ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'ici il y a des compacts avec des tiroirs pour les horaires r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:39) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, madame, alors voil\u00e0, ce sont les bouteilles en plastique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:44) [86%] :\r\nIci, donc c'est effectivement o\u00f9 en r\u00e9colte et nous on a stock\u00e9 de la collection du ce qu'on appelle le point B donc le point qui est \u00e0 l'entr\u00e9e de la rade de Villefranche, o\u00f9 il y a effectivement ces \u00e9chantillonnages quotidien d\u00e9fi les ann\u00e9es 60, mais il y a aussi, ben l\u00e0 \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 vraiment que ce soit un ensemble de collection pour tous les \u00e9chantillons et les campagnes oc\u00e9anographiques anti- les plus importantes, celles qui d\u00e9pendent aussi de l'observatoire et notamment il y a les \u00e9chantillons de l'exp\u00e9dition Tara qui ont \u00e9t\u00e9 stock\u00e9s ici, donc, les scientifiques du monde entier qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 explorer un peu plus en d\u00e9tail ces \u00e9chantillons mais ils savent qu'ils peuvent venir dans ce centre de collecte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:19) [80%] :\r\nNous apportons pas pour demain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:21) [80%] :\r\nMais les champions de la date et du lieu qui les int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:28) [69%] :\r\nOn peut chercher des dates, mais s'il d\u00e9bloque tr\u00e8s anciens, je crois aussi du plastique familier 1900 et m\u00eame avant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:40) [93%] :\r\nEt puis ici, dans tous ses tiroirs qui qui sont ici, alors je sais pas combien de de centaines de milliers d'\u00e9chantillons, il y a Martina Ferraris, s'il y a que du zooplancton et non pas du phytoplancton. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:52) [81%] :\r\nAlors effectivement d\u00e9j\u00e0 le il y a du zooplancton ici au centre de collection parce que c'est une question de s\u00e9lection qu'on fait au moment de la r\u00e9colte du plancton, donc si on veut p\u00eacher du phytoplancton, on ne choisit sera Philippe qui a une vie, une vie de de Mayotte tr\u00e8s petits, donc normalement on utilise de 20 50 microns, \u00e7a d\u00e9pend du type de phytoplancton qu'on recherche, samedi, que l\u00e0, on a dit zooplancton, qui a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 avec des de marier 2 de son micro au voire plus 600 700 \u00e7a d\u00e9pend l\u00e0 aussi des campagnes sa maladie qu'on fait et et donc voil\u00e0, et celui de de Mayol a permis d'effectuer une s\u00e9lection et de s\u00e9lectionner justement certaines tailles de zooplancton, donc on n'arrive pas \u00e0 recruter du phytoplancton avec celui demain et ce type de filer la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:39) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a ou Taye apparemment c'est de l'eau, mais on sait qu'il a du zooplancton dedans Agassi il y a des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:49) [84%] :\r\nDemain, il y a 10 lentement \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc \u00e0 l'\u00e9gard des biens neufs des petites crevettes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:54) [73%] :\r\nC'est ce de l'arme de crevettes, donc je pense. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:58) [76%] :\r\nMais par exemple cette \u00e9chantillons qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s de d\u00e9cider, est ce qu'il est analys\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:05) [83%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, il a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9, et si on a un appareil qui s'appelle les oscars, c'est un petit b\u00e9b\u00e9 est toujours de l'observatoire, donc il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 ici \u00e0 l'observatoire de nos ing\u00e9nieurs et c'est interne appareil qui scannent qui scannez champion de zooplancton et cet appareil permet de rester \u00e0 jour avec l'analyse de 6 \u00e9chantillons et ceci permet quand m\u00eame d'aller beaucoup plus rapidement de ce qui \u00e9tait le travail \u00e0 la main et \u00e0 la binoculaire, manque d'une personne qui devait analyser \u00e9chantillons par \u00e9chantillon donc \u00e7a \u00e7a permet effectivement de conna\u00eetre avec un d\u00e9lai un retard maxi du une 2 semaines sur le la p\u00eache du planton de conna\u00eetre donc la communaut\u00e9 zooplancton de l'art de lui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:45) [85%] :\r\nFranches, ce qui est int\u00e9ressant, Martina Ferraris pour la comparaison ne notamment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:50) [89%] :\r\nAh bien s\u00fbr comparaison entre une ann\u00e9e et l'autre un trait\u00e9 des dizaines d'ann\u00e9es et les suivantes ou les pr\u00e9c\u00e9dentes justement pour voir l'\u00e9volution de la communaut\u00e9 zooplancton et comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans le temps, c'est essentiel \u00e7a pour en \u00e9tudier les \u00e9cosyst\u00e8mes et l'\u00e9volution de nos m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:07) [93%] :\r\nEst -ce que \u00e7a dit quelque chose sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:12) [87%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, \u00e7a dit des choses sur l'\u00e9tat de sant\u00e9, mais surtout ce qui est ce qui est magique dans la recherche, c'est qu'il y a toujours de nouvelles questions, et du coup bas ces \u00e9chantillons -l\u00e0 peuvent r\u00e9pondre parce que c'est quand m\u00eame l'\u00e9cosyst\u00e8me donc soit qu'on \u00e9tudie les m\u00e9duses, les poissons ou les ph\u00e9nom\u00e8nes physiques, c'est quand m\u00eame un indicateur justement de nos m\u00e8res disait donc c'est un exemple, un point pour la mer M\u00e9diterran\u00e9e plus en g\u00e9n\u00e9ral et du coup, ben c'est pas seulement la collection \u00e0 la communaut\u00e9 zooplancton Nykaenen m\u00eame, \u00e7a peut aider \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 2, 3 questions, par exemple, des questions ben personnellement par exemple j'ai \u00e9tudi\u00e9 les m\u00e9duses, j'ai \u00e9tudi\u00e9 une esp\u00e8ce de milice qui, \u00e0 l'appel \u00e0 Lucas et pour comprendre effectivement pourquoi certains un et on n'en avait plus plut\u00f4t que moins ben on a \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9volution de la communaut\u00e9 en plein tonique pour savoir s'il y avait une influence donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, bien \u00e9videmment, il faut \u00e9tudier aussi les param\u00e8tres physiques de dos \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, etc, mais du coup, c'est tout un ensemble de donn\u00e9es tout un ensemble d'informations qui nous donne une situation dans laquelle effectivement, apr\u00e8s, on peut dire : bah, il y avait plus de m\u00e9duses parce que il y avait ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, qui est arriv\u00e9, o\u00f9 il y avait moins de m\u00e9duses parce qu'on avait ces conditions -l\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre plus ou moins d'abondance de poissons, \u00e7a peut \u00eatre des ann\u00e9es plus ou moins pluvieux, par exemple, voir comment la communaut\u00e9 Toso platonique a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:35) [92%] :\r\nVoil\u00e0, etc, on va pas ouvrir tous les tiroirs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:40) [91%] :\r\nLe planctons en g\u00e9n\u00e9ral et le le 1er maillon de la cha\u00eene alimentaire, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et sans phytoplancton, on ne pourrait pas respirer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:51) [84%] :\r\nAlors c'est vrai, parce que le phytoplancton, c'est des algues parce elles vont, ils vont le phytoplancton va aider effectivement les plantes, les arbres qu'on a sur terre, mais ils vont aider \u00e0 apporter un bon pourcentage de l'oxyg\u00e8ne qu'on respire tous les jours, oui, c'est quand m\u00eame des algues et font la photosynth\u00e8se, son besoin de lumi\u00e8re justement pour nous fournir l'oxyg\u00e8ne que en respirant moi une part. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:10) [85%] :\r\nSi donc merci, la for\u00eat amazonienne et merci les oc\u00e9ans et l'phytoplancton pour l'heure que lorsque vous le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:22) [82%] :\r\nMerci \u00e0 Martina Ferraris, biologiste \u00e0 l'observatoire de l'Oc\u00e9ane logis de Villefranche-sur-Mer. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:41) [61%] :\r\nVoil\u00e0, si \u00e7a et finalement enfin voir bien. \r\nEt tu es et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:56) [66%] :\r\nEt c'est toujours pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:16) [82%] :\r\nOuais, \u00e7a c'\u00e9tait oui toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:46) [80%] :\r\nD'assister, c'\u00e9tait de 2 ou Babylone aujourd'hui s'int\u00e9resse au monde de l'infiniment petit \u00e0 l'occasion du dernier ouvrage de Gilles Macagno, les micro- organismes dominent -t-il le le monde c'est paru aux \u00e9ditions de bec Gilles Macagno domine -t-il le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:06) [85%] :\r\nAlors, ben un microbe \u00e7a se reproduit tr\u00e8s vite un microbe bien nourri, il se divise en 2 microbes au bout de 20 Minutes, donc on a calcul\u00e9 que s'il \u00e9tait toujours bien nourris en sa descendance couvrirait la Terre en 2 jours, donc par le nombre, je pense que dominent le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:25) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:27) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait est -ce que c'est pour ils dominent le monde, pour le meilleur ou pour le pire, en fait, on voit que, on va parler du meilleur, ils sont largement utilis\u00e9s en m\u00e9decine on peut songer Macagno dans les ann\u00e9es 20 \u00e0 Fleming, le d\u00e9couvreur de la p\u00e9nicilline, l\u00e0 c'est vraiment pour le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:44) [79%] :\r\nOui, l\u00e0 donc Fleming, c'\u00e9tait un microbiologiste et un jour les partis en vacances en laissant ses cultures de bact\u00e9ries et puis quand il est revenu, il \u00e9tait envahi de moisissure qui est aussi micro- organismes, mais ils sont invisibles et puis c'est c'est rendu compte qu'autour de ces moisissures, il y avait plus de bact\u00e9ries et de l\u00e0, il a d\u00e9couvert en f\u00eate l'antibiotique il substance produite par les moisissures et aujourd'hui pratiquement tous les antibiotiques sont produits soit par D moisissures, soit par des bact\u00e9ries, donc indispensable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:20) [78%] :\r\nIndispensable dans les ann\u00e9es 70 on a re\u00e7u les premiers OGM qui sont cr\u00e9\u00e9s c'est qu'est ce qu'on dit, on dit que ce sont des des bact\u00e9ries pharmacienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:31) [86%] :\r\nOui, c'est pas en fait, voil\u00e0 les premiers OGM premi\u00e8res manipulations de g\u00e8nes, transfert de g\u00e8nes sur notre organisme a \u00e9t\u00e9 faite sur une bact\u00e9rie et tr\u00e8s vite on on a transf\u00e9rer des g\u00e8nes humains, donc on a commenc\u00e9 par le g\u00e8ne de l'insuline transf\u00e9rer une bact\u00e9rie et \u00e7a a permis de produire l'insuline humaine et aujourd'hui l'insuline humaine qu'on distribue aux diab\u00e9tiques et toujours produites par ces bact\u00e9ries, donc ce sont des bact\u00e9ries, pharmacienne et puis on a plusieurs Yaron, maintenant il y a plusieurs m\u00e9dicaments, des vaccins, le vaccin de l'h\u00e9patite B, produit par une levure, exemple, donc je pense que c'est une m\u00e9thode qui va qu'qui doit s\u00fbrement se d\u00e9velopper et qui continuera se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:09) [91%] :\r\nDonc les micro- organismes produisent des m\u00e9dicaments, les virus est -ce que ce sont des micro- organismes \u00e9galement utilis\u00e9e en th\u00e9rapie g\u00e9nique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:19) [87%] :\r\n2 questions en Europe, oui, donc, le virus est -ce que c'est un organisme on se on sait toujours pas bon, il fait partie du monde vivant, puisqu'il a toutes les qu'il aille poss\u00e8de quand m\u00eame des g\u00e8nes et il est vivant, quand il a un ont envahi une cellule, c'est son m\u00e9tier en fait de rentrer dans une cellule et de de l'occuper et justement pour \u00e7a, c'est un vecteur de g\u00e8nes Iran dans une cellule, il va installer ses g\u00e8nes dans la cellule pour les faire travailler, donc on s'est dit que on pouvait s'en servir pour apporter des g\u00e8nes int\u00e9ressants l\u00e0 o\u00f9 il manquait donc nous l'id\u00e9e de s'en servir en th\u00e9rapie g\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:54) [83%] :\r\nJe l'ai dit -on l\u00e0- dedans, on le r\u00e9p\u00e9tera non- Stop pendant cette \u00e9mission, un monde passionnant, un univers, devrais -je dire, les micro- organismes utiles \u00e0 notre sant\u00e9, comme l'aspirine par exemple Sarah, 10 Rennes d'autres utile pour l'industrie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:10) [85%] :\r\nOui, notamment dans les fili\u00e8res des biocarburants bah de nombreux laboratoires aujourd'hui, cherche \u00e0 trouver des alternatives face \u00e0 la et par la diminution des \u00e9nergies fossiles tels que le p\u00e9trole, une solution, une solution serait l'utilisation de micro- algues alors je vous emm\u00e8ne \u00e0 nouveau l'observatoire Sione oc\u00e9anologue chic de Villefranche-sur-Mer, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude du micro- plancton, je vous dis on est non compagnie de son directeur Antoine Sciandra. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:42) [70%] :\r\nJ'France Argentine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:48) [81%] :\r\nLaboratoire qui est une composante importante qui s'\u00e9cosyst\u00e8me marin qu'on appelle le phytoplancton, donc les phytoplancton la fonction inverse. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:58) [83%] :\r\nDe la v\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire que il produit d'oxyg\u00e8ne, il consomme du dioxyde de carbone, donc bel et r\u00e9g\u00e9n\u00e8re le type de milieu dans lequel vous vivez, vous vous \u00e0 d\u00e9grader avec votre votre activit\u00e9 entre pays que les voitures tout \u00e7a activit\u00e9 industrielle et qui a consid\u00e9rons modifier les conditions atmosph\u00e9riques en dioxyde de carbone, notamment donc l'effet de serre, h\u00e9 bien connues qui s'accompagnent d'un au niveau des oc\u00e9ans d'une \u00e9l\u00e9vation de sa temp\u00e9rature et puis d'une du probl\u00e8me de l'acidification des oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:32) [89%] :\r\nDonc le phytoplancton joue un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le cycle du carbone puisqu'il fixe ce fameux dioxyde de carbone et donc il contribue \u00e0 r\u00e9duire l'effet de serre donc ce laboratoire -l\u00e0 il est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude de ce maillon important de l'\u00e9cosyst\u00e8me marin et donc cela bras Touaregs, l\u00e0 on a d\u00e9velopp\u00e9 donc des syst\u00e8mes de culture exp\u00e9rimentaux tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s qui permettent de ma\u00eetriser les conditions de la croissance du phytoplancton et de le replacer en quelque sorte, dans des conditions quasi naturelle donc phytoplancton, il y a la vertu de produire des lipides qu'est -ce que les lipides alors lipides, c'est tout le monde fait des lipides, hein, quand on dit que les les humains, par exemple, font du gras, il faut des lipides, donc c'est une fonction naturelle des organismes de la plupart des organismes de faire des lipides, c'est une des formes de production organique du phytoplancton et des organismes, donc on produit des prot\u00e9ines, on produit des lipides produit de 2 vous acides nucl\u00e9iques pour les lipides, c'est une des formes constitutive de la mati\u00e8re v\u00e9g\u00e9tale et il se trouve que certaines esp\u00e8ces au fond beaucoup et donc on a pens\u00e9 que c'\u00e9tait int\u00e9ressant d'Al utiliser cette production naturelle pour le transformer en biodiesel et donc d'autres laboratoires, on \u00e9tudie le phytoplancton pour savoir comment on pourrait favoriser cette forme de synth\u00e8se de lipides qui se fait \u00e0 partir de la photosynth\u00e8se et de l'\u00e9nergie solaire, finalement donc les le phytoplancton qui c'est finalement un petit r\u00e9acteur qui va transformer l'\u00e9nergie solaire en \u00e9nergie sous forme de lipides qu'on peut transformer apr\u00e8s en bio en biodiesel. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:16) [90%] :\r\nAlors nous parlons du phytoplancton, nous parlons de lipides et devant nous, dans ce laboratoire qui est finalement assez petite, je vois simplement de l'eau avec des bulles qui monde j'imagine que c'est de l'oxyg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:29) [87%] :\r\nPas d'phytoplancton, alors c'est de l'air fermet\u00e9 de l'oxyg\u00e8ne pur ce serait ce serait mortel en fait puisque l'oxyg\u00e8ne \u00e0 forte concentration dans l'eau de mer, a des effets n\u00e9fastes sur l'phytoplancton, c'est d'ailleurs un des probl\u00e8mes des cultures tr\u00e8s dense de phytoplancton, puisque comme le phytoplancton, produit de l'oxyg\u00e8ne dans le cas de culture tr\u00e8s dense cet oxyg\u00e8ne s'accumulent dans le dans les cultures et a des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur la croissance du phytoplancton, donc lorsque vous voyez s'les courir monter, c'est un m\u00e9lange d'air et de dioxyde de carbone de CO2 parce que c'est justement de substrat qui va permettre la photosynth\u00e8se et la production de mati\u00e8res organiques et de lipides. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:10) [85%] :\r\nMais je suis transparent, donc c'est une sorte de colonne d'eau, il y a rien, ou le contraire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:16) [77%] :\r\nVous cacher avait pas bien regard\u00e9, bon, vous arrivez un jour, on vient de commencer ces cultures, donc quand on fait \u00e7a, g\u00e9n\u00e9ralement, on met ce qu'on appelle un inocule hommes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:24) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire une tr\u00e8s petite quantit\u00e9 de phytoplancton alors phytoplancton, c'est une seule esp\u00e8ce d\u00e9pourvu de bact\u00e9ries, donc c'est ce sont des des cultures qu'on maintient de fa\u00e7on acc\u00e8s Nico 10 ans bact\u00e9ries h\u00e9las vous arrivez juste un jour apr\u00e8s qu'on ait commenc\u00e9 \u00e0 la culture, donc elle a pas le temps de se d\u00e9velopper, donc le phytoplancton se sont des organismes unicellulaires il se divise en gros si vous voulez une fois par jour. \r\nAlors il y a pas de plantes terrestres qui ont leur \u00e9quivalent, c'est pour \u00e7a que, on n'a jamais vu une plante doubler son volume, par jour, on a tr\u00e8s peu, en tout cas qui sont capables de le faire le phytoplancton, lui il peut doubler sa biomasse soit une fois par jour quelquefois fois 2 fois par jour, quelques fois 3 fois par jour, donc on voit que \u00e7a produit finalement beaucoup plus que les plantes sup\u00e9rieures, c'est pour \u00e7a qu'on on s'int\u00e9resse beaucoup ou assez \u00e0 ces esp\u00e8ces de micro- micro- v\u00e9g\u00e9taux, finalement, c'est parce que ils ont une productivit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s importante, est ce que vous voyez dans une culture concentr\u00e9, h\u00e9 bien c'est la chlorophylle du phytoplancton, qui est en forte concentration dans le milieu, le fait que ce soit des horizons une et n'a pas que des avantages, par exemple, sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 r\u00e9colter, hein, donc \u00e7a c'est un des aspects, c'est un des points bloquants de la production des par le phytoplancton, c'est que finalement, m\u00eame dans des coups culture dite danse ou de la biomasse s'est accumul\u00e9e quand m\u00eame la quantit\u00e9 de mati\u00e8re par unit\u00e9 de volume, elle est relativement faible et quand il faut r\u00e9colter cette mati\u00e8re, h\u00e9 bien on se heurte \u00e0 des d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9colte, tout simplement, et un des points en bloquant actuellement pour que la fili\u00e8re des micro- algues soit rentable, c'est la r\u00e9colte, voil\u00e0, on ne sait pas encore tr\u00e8s bien le faire \u00e0 des co\u00fbts qui soient encore comp\u00e9titifs. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:05) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est toujours une histoire de co\u00fbt, le jour o\u00f9 il y a plus de p\u00e9trole. \r\nPas grave, les coups. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:11) [89%] :\r\nOui, c'est une sorte de coup effectivement \u00e0 l'heure actuelle, on pourrait produire du du biocarburant mais en produire \u00e0 des co\u00fbts qui serait \u00e0 peu pr\u00e8s 10 fois plus cher que le p\u00e9trole, donc c'est pas pas rentable, alors pourquoi c'est pas rentable, il y a le probl\u00e8me de, de, de la s\u00e9paration des alli\u00e9s de l'eau et puis ensuite une fois qu'on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 faut extraire les lipides, d'int\u00e9r\u00eats qui sont dedans et ensuite il y a encore des \u00e9tapes de transformation de des triglyc\u00e9rides, puisque c'est la mol\u00e9cule qu'on extrait du phytoplancton en biodiesel il y a encore des \u00e9tapes de transformation, donc tout \u00e7a fait que alors c'est pas rentable et donc on travaille, on travaille sur ce sc\u00e9nario, alors c'est pas lui qu'une histoire de biotechnologie, on voit que le choix de l'esp\u00e8ce est tr\u00e8s important parce qu'on pr\u00e9dit \u00e0 priori la bonne esp\u00e8ce baisser celle qui va produire beaucoup de de lipides. \r\nBah non, en fait, la bonne esp\u00e8ce et pas forc\u00e9ment celle -l\u00e0, c'est aussi celle qui va r\u00e9sister aux contaminants, celle qui est facile \u00e0 s\u00e9parer de l'eau, celle de laquelle il est facile d'extraire les lipides et c'est celle dont le profil lipidique, les mol\u00e9cules qui composent son cort\u00e8ge lipidique correspond aux exigences des motoristes, donc on voit que c'est quand m\u00eame plus compliqu\u00e9 que que ce qu'on pensait au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:25) [87%] :\r\nIci, dans votre laboratoire \u00e0 Villefranche sur mer, vous \u00eates en train de faire pousser du phytoplancton ensuite qu'est -ce que vous faites, vous prenez un bon je vois des sortes de seringues gros seringue avec un liquide peu verd\u00e2tre qu'est -ce que vous faites apr\u00e8s vous allez pr\u00e9lever un peu d'eau, alors vous allez filtrer dans une passoire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:48) [84%] :\r\nC'est un peu \u00e7a, oui, donc on va filtrer, on va \u00e9chantillonn\u00e9 ce qu'on appelle le bior\u00e9acteur, acteur voyez l\u00e0, donc on va r\u00e9colter de l'eau avec du phytoplancton dedans, on va s\u00e9parer le phytoplancton de l'eau, comment vous faites pour s\u00e9parer, on ne fait sur des syst\u00e8mes de filtration tr\u00e8s propre aux laboratoires sont pas du syst\u00e8me industriel en ce sont des. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:08) [86%] :\r\nDes syst\u00e8mes qui sont reli\u00e9s \u00e0 des pompes \u00e0 vide et si vous avez un filtre, voyez un tout petit, tout petit peu tout petits cils sur lequel on va mettre un filtre en fibre de verre et on va verser \u00e0 traverser les entonnoirs ici l'\u00e9chantillon qu'on aura pr\u00e9lev\u00e9 dans les cultures et sur le filtre, il restera le phytoplancton alors ensuite on fait pas les analystes tout de suite donc, le but, finalement c'est quoi de faire ses \u00e9chantillonnages c'est d'analyser la composition biochimique du phytoplancton, qu'on va r\u00e9cup\u00e9rer sur les filtres. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:35) [90%] :\r\nOui, \u00e7a fait 20 ans beaucoup plus m\u00eame puisque vous et que vous travaillez sur ce phytoplancton, et chaque fois, vous continuez \u00e0 l'analyser, vous continuez \u00e0 l'\u00e9chantillonn\u00e9 alors que vous avez fait apparemment le le bon choix, vous avez trouv\u00e9 le bon phytoplancton la bonne algues non non, toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:52) [88%] :\r\nNon, non, l\u00e0, on a, on l'a pas encore trouv\u00e9 parce que bon, vous savez que les microalgues, on en recense \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'heure actuelle, plus de 100000 esp\u00e8ces mais on pense qu'il y en a plusieurs millions, alors personne ne peut pr\u00e9tendre \u00e0 l'heure actuelle, qui a trouv\u00e9 la bonne esp\u00e8ce par rapport \u00e0 cette fili\u00e8re, ceci dit il y a pas que le choix de l'esp\u00e8ce, on peut orienter sa croissance enfant peut manipuler sa croissance pour que l'esp\u00e8ce face plus de triglyc\u00e9rides des lipides qu'elle n'en fait dans des conditions naturelles et c'est ce qu'on essaye de faire ici au laboratoire, on essaye de voir quelles sont les conditions d'\u00e9clairement de temp\u00e9rature d'alimentation ressources nutritives qui va orienter son m\u00e9tabolisme vers plus une production accrue de triglyc\u00e9rides, il pourra faire beaucoup d'analyses voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:42) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi ici qu'on est entre la recherche fondamentale et la recherche appliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:47) [88%] :\r\nDisons, on ne fait que la recherche fondamentale ici et il peut y avoir des applications donc m\u00eame ce qu'on fait ici sur phytoplancton et les biocarburants, c'est du domaine de recherche compl\u00e8tement fondamental, c'est-\u00e0-dire qu'on va \u00e9tudier des m\u00e9canismes assez compliqu\u00e9, mais il se trouve que il y a une application derri\u00e8re voil\u00e0 pourquoi moi je consid\u00e8re que nous fassions g\u00e9n\u00e9ral la recherche n\u00e9cessairement fondamental, si vous voulez la recherche avec un grand elle est fondamentale, apr\u00e8s effectivement il peut y avoir des des applications : si vous voulez, ici les biocarburants c'est c'est un peu anecdotique par rapport au coeur de m\u00e9tier du laboratoire et c'est tr\u00e8s important quand m\u00eame parce que finalement on s'aper\u00e7oit que \u00e7a a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer quand m\u00eame beaucoup d'\u00e9quipes de recherche nationales et internationales autour de l'\u00e9tude du phytoplancton, voil\u00e0 Paris parce qu'il y a des cr\u00e9dits qui sont donn\u00e9es \u00e9videmment oui bien s\u00fbr et les cr\u00e9dits qui sont donn\u00e9es, c'est pas \u00e7a, il faut le dire, je trouve que c'est un tr\u00e8s bon moyen de faire que d'utiliser une application pour obtenir des cr\u00e9dits qui sera l'affaire de la charge fondamental le phytoplancton, les biocarburants, c'est un exemple flagrant, comme quoi la recherche fondamentale accumul\u00e9es au cours des d\u00e9cennies, h\u00e9 ben, un jour peut-\u00eatre mis \u00e0 profit pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions beaucoup plus voil\u00e0 et c'est souvent comme \u00e7a que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:05) [88%] :\r\nJe reviens au phytoplancton le phytoplancton qui est devant nous, donc il est en train de pousser voil\u00e0 vous phytoplancton alors la rentr\u00e9e voil\u00e0 c'est du c'est Verdun. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:15) [77%] :\r\nC'est verd\u00e2tre, c'est donc \u00e0 tourner, c'est normal pas tourner, c'est, c'est un peu phosphorescents voyez pas les murs, ils sont tr\u00e8s petits Liens mais la couleur que vous voyez passer la chlorophylle qui par ces micro- organismes et comme la chlorophylle fixe une partie du spectre lumineux bien le spectre que vous voyez r\u00e9sultant, il n'est pas blanc comme l'ann\u00e9e lumi\u00e8re incidente ben parce que certaines radiations \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9e par phytoplancton. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:42) [85%] :\r\nIci dans notre laboratoire entre Antoine Sciandra il y a donc 4 photos bior\u00e9acteur du de l'eau \u00e0 l'int\u00e9rieur et 4 lumi\u00e8re diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:52) [82%] :\r\nOui, effectivement, c'est 4 lumi\u00e8res diff\u00e9rentes et les les sources lumineuses sont diff\u00e9rentes, est ce qu'on fait ici, c'est qu'on \u00e9tudie l'influence du spectre lumineux sur la croissance du phytoplancton, alors c'est quoi le c'est que beaucoup voulaient le soleil c'est plus ou moins blanc c'est blanc, parce que ces compos\u00e9 de toutes les couleurs de l'arc-en-ciel, si vous voulez la r\u00e9sultante, c'est une couleur blanche, en fait, il se trouve que le phytoplancton n'utilise pas toutes les radiations du soleil inonde puisque certaines d'absorber par exemple en pr\u00e9f\u00e9rence il les radiations rouge et bleu, et donc ce qu'on \u00e9tudie ici on retravaille le spectre incidents c'est-\u00e0-dire que ben chaque ici source lumineuse, un spectre incident qui diff\u00e9rent et on \u00e9tudie cette ces diff\u00e9rences, l'influence de ces diff\u00e9rences sur la photosynth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:41) [82%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que, ici, l'plut\u00f4t jaune ici une lumi\u00e8re plut\u00f4t blanche, la lumi\u00e8re de discoth\u00e8que, avec 3, 4 couleurs diff\u00e9rentes compagnies lumi\u00e8re plut\u00f4t ouverte \u00e0 premi\u00e8re vue, vous avez pas encore discoth\u00e8que qui va donner une bonne production. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:56) [78%] :\r\nOn sait pas on sait pas encore l\u00e0 parce qu'on commence ses exp\u00e9riences, mais donc il faudra attendre que le phytoplancton se soit d\u00e9velopp\u00e9e en m\u00eame temps qu'apr\u00e8s bah disons une semaine, 15 jours, un qui est suffisamment de de mati\u00e8res qui se soit synth\u00e9tiser et on va \u00e9tudier 2 choses, d'habiter sa laquelle les populations se d\u00e9veloppe, c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er crit\u00e8re qu'elle se d\u00e9veloppe vite \u00e0 priori plus la lumi\u00e8re utilis\u00e9 est bonne, le taux de lipides et on va aussi avoir l'influence sur le taux lipidiques exactement c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:27) [96%] :\r\nInd\u00e9cis va donner combien de phytoplancton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:31) [65%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:31) [83%] :\r\n\u00e9coutez, c'est difficile \u00e0 dire comme \u00e7a, parce ce que je peux vous dire c'est que, en gros, sur le syst\u00e8me de production qui existent d\u00e9j\u00e0 sous forme de Reiss oui donc des temps de grande superficie la production. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:44) [81%] :\r\nTerme de carbone, \u00e7a peut pas 10 tonnes par hectare et par an, c'\u00e9tait pas comme \u00e7a, sachant que de de cette mati\u00e8re -l\u00e0 on var 80 pourcent dans dans le meilleur des cas, seront des lipides et donc c'est pour fixer un petit peu Isaure de vendeur, alors ce sont des chiffres approximatifs, parce que ce soit tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9valuer, mais disons que, d\u00e9but des recherches fait ici, c'est d'accro\u00eetre ses rendements des syst\u00e8mes de production qui soient optimis\u00e9es quand est -ce que je reviens vous voir ben revenez me voir dans 10 ans dire d'accord car \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:46:21) [74%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:24) [80%] :\r\nRendez -vous donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:25) [77%] :\r\nDans 10 ans, merci \u00e0 Antoine Sciandra, directeur de l'Observatoire logique de Villefranche-sur-Mer donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:33) [88%] :\r\n\u00e0 l'avenir, on pourra faire du p\u00e9trole gr\u00e2ce \u00e0 la culture de micro- algues il y a une nouvelle voie peut s'il bluffe, c'est celle de la fermentation de micro- organismes, expliquez -nous Gilles Macagno. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:46) [82%] :\r\nEn fait, les micro- organismes et bact\u00e9ries essentiellement produit du gaz quand elle \u00e7a monte de la mati\u00e8re organique donc du gaz naturel du m\u00e9thane et il suffit donc de cumuler des d\u00e9chets \u00e0 l'abri de l'air, produire de 2 semaines ce m\u00e9thane penser une technique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Su\u00e8de, en Allemagne, c'\u00e9tait un bon amant et qui \u00e9tait pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en Chine il y a longtemps, donc c'est pas nouveau en faites -vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:13) [84%] :\r\nDes bact\u00e9ries alli\u00e9 et non ennemis il y en a de nombreuses notamment celles utilis\u00e9es pour d\u00e9polluer l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:23) [77%] :\r\nOui, bah, les stations d'\u00e9puration, travaille avec les microbes les bact\u00e9ries et les protides j'une une simple fosse septique en fait est bourr\u00e9e de bact\u00e9ries, mais c'est elle qui nettoient, peu apr\u00e8s l'eau, donc en fait ce sont l\u00e0 tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:36) [78%] :\r\nEst ce qu'elle nettoie les sols aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:38) [79%] :\r\nAh non seulement nettoie les sols mal recyclent toute la mati\u00e8re donc sans allure aucun recyclage m\u00eame les m\u00e9taux lourds, oui m\u00eame les m\u00e9taux lourds, en fait on, on, elles sont capables d'absorber de m\u00e9taboliser des toxiques et des m\u00e9taux lourds et on s'est m\u00eame rendu compte qu'elle pouvait aider \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des minerais et dans les d\u00e9chets de de mines. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:59) [85%] :\r\nDonc on pourrait r\u00e9utiliser moi bon, la r\u00e8gle d'or : voil\u00e0, voil\u00e0 on on on peut r\u00e9cup\u00e9rer gr\u00e2ce \u00e0 des bact\u00e9ries, on peut les utiliser pour des armes bact\u00e9riologiques ouais ben oui, h\u00e9las, mais il fallait bien qu'est -ce qu'une batterie ne sait pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:16) [85%] :\r\nAlors, en fait, oui, une bact\u00e9rie toute seule fait pas grand chose \u00e0 laisser faire une chose, mais en fait, ce qui fait la richesse des bact\u00e9ries, c'est leur diversit\u00e9 qui est beaucoup plus grande que celle des animaux et des plantes et donc toutes les bact\u00e9ries ensemble, \u00e7a va \u00e0 peu pr\u00e8s tout faire, ce qui est possible de faire pour en \u00eatre pour les \u00eatre vivants dans leur ensemble quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:33) [86%] :\r\nC'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant, nos notre vision du monde et souvent celle de la proie de son pr\u00e9dateur pour les micro- organismes, il n'en et il y a les relations sont de symbiose de mutualisme, tout est important pour leur survie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:49) [82%] :\r\nOui, oui, les sont dans toutes les relations sont morts toutes les relations et essentiellement je pense dans les relations \u00e0 l'association, donc nous on vit en symbiose avec des bact\u00e9ries, puisqu'elles sont dans notre tube digestif, une douzaine de dig\u00e9rer, on vit en association, puisqu'on en a plein sur nous, ce qu'on a plus de bact\u00e9ries qu'on a de cellules. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:10) [70%] :\r\nJe crois que c'est vraiment, c'est un loup j'appr\u00e9cie les pamplemousses, oui, Brad pas loin de kilos quoi l'espoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:18) [83%] :\r\nGilles Macagno et port\u00e9e vers quelque micro- organismes, c'est ceux qui vivent dans les conditions extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:27) [82%] :\r\nOui, bah plus pareil, puis on les \u00e9tudie plus on \u00e9tudie le monde et puis, et puis on d\u00e9couvre qu'elles sont vraiment partout, dans les endroits o\u00f9 les attendait pas puisque et des arcs et dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et l'on les a d\u00e9couverts dans Les lacs acides et Bouillon, on a d\u00e9couvert des bact\u00e9ries au fin fond des s\u00e9diments marins de Dussol de dans la glace fond, oui, elles sont vraiment partout et sont capables donc de le monde bact\u00e9rien peut s'adapter \u00e0 tous les milieux qui existent sur Terre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:56) [86%] :\r\nAlors est -ce qu'on termine cette \u00e9mission sur des notes positives concernant ces micro- organismes au second, rappelle qu'il existe de v\u00e9ritables sales b\u00eates dans les micro- organismes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:08) [57%] :\r\nJe pense, vous savez tr\u00e8s les chefs des filles \u00e0 colis et la ben justement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:15) [81%] :\r\nOui, et ce qui colis, donc en fait c'est toute la l'ambigu\u00eft\u00e9 de ce mandat, Esquerra colis, en fait, elle vit dans notre intestin non allemand, elle est tr\u00e8s gentille et nous fait rien et puis il y a des souches qui sont mauvaises, qui sont toxiques, donc voil\u00e0, le monde des bact\u00e9ries, c'est \u00e7a, mais je crois que c'est beaucoup plus l'utilit\u00e9 qui font y regarder la nocivit\u00e9 et en fait assez rare, mais qu'elles sont les plus f\u00e9roces que f\u00e9roce la la bact\u00e9rie elle l'anthrax la bact\u00e9rie du botulisme qui produit des toxiques des toxines extr\u00eamement violente, et puis il y a ben et virus, un virus du VIH, qu'on ne sait toujours pas soign\u00e9e qui fait toujours beaucoup d'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:52) [89%] :\r\nSarah Diren, je le rappelle, vous \u00eates \u00e0 Marseille, o\u00f9 toute l'\u00e9quipe de Babylone, une grande partie de l'\u00e9quipe de Babylone et de la RTS plein d'\u00e9missions seront pr\u00e9sent\u00e9s la semaine prochaine, petite d\u00e9couverte \u00e0 Marseille pour l'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:06) [83%] :\r\nOui, une petite toute grande d\u00e9couverte puisqu'un consortium international mais men\u00e9 aussi avec l'universit\u00e9 d'Aix- Marseille viennent de d\u00e9couvrir, viennent de d\u00e9crypter le g\u00e9nome d'Emiliana c'est un micro- organismes \u00e0 un micro- plancton, si vous voulez qui a, figurez -vous, un tiers de plus de g\u00e8nes que que nous, pauvres humains, vous rendez compte, un tout petit machin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:34) [74%] :\r\nUne Macagno commentaires oui moi je crois qu'il y a encore beaucoup \u00e0 prendre le dessus puisque beaucoup que de grandes, mais cette d\u00e9couverte au d\u00e9but de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:45) [85%] :\r\nQue de grands pas pour aller vers ces micro- terrien que sans ces micros organismes, Gilles Macagno, je vous remercie, je rappelle le titre de votre livre, les micro- organismes dominent -t-il le monde c'est paru aux \u00e9ditions de bec dans la collection Point sur Sciences et je remercie les techniciens et toutes les personnes \u00e0 Lyon qui ont permis, mince, ce contact que nous avons eue c'\u00e9tait immense triangle qui a form\u00e9 Babylone aujourd'hui sur les ondes, merci, au revoir, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:23) [92%] :\r\nSarah Diren je profite que vous soyez encore en ligne pour vous demander quelques petites nouvelles de Marseille est -ce que vous avez fait, vous avez d\u00e9j\u00e0 p\u00eacher des poissons babylonien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:33) [87%] :\r\nAlors nous emp\u00eachons des boissons avec Jean-Marc le Falcon Belochi \u00e9tait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s et qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le Vieux-Port dire bonjour aux p\u00eacheurs et qui publie en ce moment sur Facebook une photo alors sur Facebook, la page de Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:52) [85%] :\r\nMerci \u00e0 vous 2, on se r\u00e9jouit de vous retrouver pour cette grande op\u00e9ration RTS 1 2 3 Marseille seront pr\u00e9sents, la 1\u00e8re Espace 2 ainsi que la t\u00e9l\u00e9vision suisse micro- vous remercier d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui, il y avait ma Thuram d'horaires en r\u00e9gie Nicole corps pataud notre assistante de production Sarah Rennes d\u00e9nonce Ypsilanti. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Macagno, Gilles", "role": "auteur, illustrateur, professeur de sciences et vie de la Terre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferraris, Martina", "role": "sp\u00e9cialiste au Centre de r\u00e9colte et de conservation du zooplancton", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sciandra, Antoine", "role": "directeur du Laboratoire Oc\u00e9anographique de Villefranche sur Mer", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268138", "internalArchiveId": "GE1306268139", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.06.13", "publicationDate": "2013-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 1912, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4984026", "imageURL": "http://www.rts.ch/4984037.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Malgr\u00e9 les assauts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s contre le secret bancaire, la sant\u00e9 financi\u00e8re suisse demeure solide", "La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique est le plus grand rassemblement sportif en Suisse", "Le Parlement francais entame le d\u00e9bat sur la loi contre la fraude fiscale et la grande d\u00e9linquance financi\u00e8re", "Le r\u00e9seau de clandestins chinois d\u00e9mantel\u00e9 ne serait que la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg", "Iran / Elections pr\u00e9sidentielles: le pays s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident", "Initiative Marche Blanche: les pr\u00e9cisions d'Emmanuelle Jaquet", "F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique: les explications de Jean-Fran\u00e7ois Ross\u00e9", "19:30 le journal", "Les hommes continuent \u00e0 gagner davantage d'argent que les femmes pour le m\u00eame travail", "En Suisse, il y a moiti\u00e9 moins de donneurs d'organes par millions d'habitants que dans les autres pays", "Un enseignant a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans une \u00e9cole malgr\u00e9 un lourd passif de p\u00e9dophilie", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La place financi\u00e8re suisse a su se r\u00e9inventer pour faire qu'1 franc sur 3 \u00e9pargn\u00e9 dans le monde termine dans ses coffres.", "Chaque six ans, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique r\u00e9unit des dizaines de milliers de sportifs depuis 1832.", "Un d\u00e9bat qui survient dans un contexte o\u00f9 la Suisse est point\u00e9e du doigt \u00e0 travers ses banques, notamment UBS qui vient d'\u00eatre mise en examen pour avoir d\u00e9march\u00e9 des clients francais.", "Actifs dans la restauration, la confection ou la maroquinerie, les travailleurs ill\u00e9gaux chinois seraient au nombre de 1000 en Suisse.", "La R\u00e9publique islamique s'assure que le peuple soutient toujours le r\u00e9gime en invitant tous les citoyens \u00e0 se rendre aux urnes.", "M\u00eame si certaines entreprises font figure de bons \u00e9l\u00e8ves, l'Union syndicale suisse lance un nouveau cri d'alarme.", "La loi qui r\u00e9git le don et la transplantation fait actuellement l'objet d'une r\u00e9vision devant le Parlement.", "La classe politique s'est empar\u00e9e du sujet, \u00e0 la suite de l'initiative de la  Marche Blanche."], "variantIds": ["ece-4863778", "ece-4863776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T23:30:10Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:14:12\r\n...\r\n\r\n19:30:14:17  19:30:16:12\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:18:15\r\n    Un scandale de p\u00e9dophilie\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:22:01\r\n  indique un manque de contr\u00f4le\r\n    apr\u00e8s les condamnations.\r\n\r\n19:30:22:06  19:30:24:14\r\n       L'homme avait \u00e9t\u00e9\r\n     condamn\u00e9 en Tha\u00eflande.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:27:17\r\n     Il avait subi une autre\r\n     condamnation en Suisse.\r\n\r\n19:30:27:22  19:30:32:11\r\nMalgr\u00e9 cela, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 en tant\r\n  qu'enseignant dans le primaire.\r\n\r\n19:30:32:16  19:30:39:20\r\n        Le sujet est de\r\n pleine actualit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:44:18\r\n      Les hommes continuent\r\n\u00e0 gagner davantage que les femmes.\r\n\r\n19:30:44:23  19:30:46:11\r\n     L'USS d\u00e9nonce le fait,\r\n\r\n19:30:46:15  19:30:51:12\r\n      en d\u00e9pit du principe\r\n  inscrit dans la Constitution.\r\n\r\n19:30:53:00  19:30:55:14\r\n      Le parcours continue\r\n        pour la Lex USA,\r\n\r\n19:30:55:19  19:31:00:05\r\n cette fois c'est en commission\r\n   de l'\u00e9conomie du National.\r\n\r\n19:31:00:16  19:31:03:16\r\n     Dans ce journal aussi,\r\n        l'Iran qui vote.\r\n\r\n19:31:03:21  19:31:07:19\r\nLe poids renouvel\u00e9 des religieux,\r\n    le quotidien \u00e9conomique.\r\n\r\n19:31:08:00  19:31:10:07\r\n    Page sp\u00e9ciale sur place.\r\n\r\n19:31:10:18  19:31:13:22\r\n      La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de\r\n  gymnastique d\u00e9bute \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:31:14:03  19:31:18:02\r\n    60'000 participants, des\r\n  spectateurs venus de partout.\r\n\r\n19:31:18:07  19:31:23:00\r\n   La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture est\r\ndiffus\u00e9e ce soir sur notre antenne.\r\n\r\n19:31:25:06  19:31:29:15\r\n L'homme a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans une \r\n\u00e9cole primaire comme enseignant,\r\n\r\n19:31:29:20  19:31:33:02\r\n     malgr\u00e9 un lourd passif\r\n   comme p\u00e9dophile, condamn\u00e9.\r\n\r\n19:31:33:07  19:31:36:05\r\n        Il avait \u00e9t\u00e9 pris\r\n en flagrant d\u00e9lit en Tha\u00eflande.\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:39:14\r\n      Le scandale survient\r\n  alors que la classe politique\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:50:10\r\ns'est empar\u00e9e du sujet, \u00e0 la suite\r\n de l'initiative Marche Blanche.\r\n\r\n19:31:52:04  19:31:55:14\r\n     Cette vid\u00e9o est l'oeuvre\r\n    de la police tha\u00eflandaise.\r\n\r\n19:31:55:19  19:31:59:23\r\n    En 2009, les policiers font\r\n une descente dans un appartement.\r\n\r\n19:32:00:04  19:32:03:19\r\nIls y trouvent un Suisse de 55 ans\r\n        avec deux enfants,\r\n\r\n19:32:04:00  19:32:10:17\r\n  qui comme d'autres auparavant, \r\n  sont les victimes du p\u00e9dophile.\r\n\r\n19:32:10:22  19:32:13:17\r\n  Le verdict est souvent cl\u00e9ment,\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:17:02\r\n           en Tha\u00eflande:\r\n  deux ans de prison avec sursis.\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:20:09\r\n            Une affaire\r\n largement relay\u00e9e par les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:24:12\r\n    mais cela n'emp\u00eache pas cet\r\nex-banquier de retrouver du travail.\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:28:03\r\n   Il est engag\u00e9 dans une \u00e9cole\r\n    dans le canton de Zurich.\r\n\r\n19:32:28:08  19:32:31:19\r\nJusqu'au jour o\u00f9 quelqu'un d\u00e9couvre\r\n       le pass\u00e9 de l'homme.\r\n\r\n19:32:32:00  19:32:35:22\r\n      Un pass\u00e9 de r\u00e9cidiviste,\r\ncar apr\u00e8s son jugement en Tha\u00eflande,\r\n\r\n19:32:36:03  19:32:40:03\r\n  un tribunal suisse le condamne \r\n  \u00e0 15 mois de prison avec sursis\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:44:03\r\npour d\u00e9tention de photos de mineurs\r\n    \u00e0 caract\u00e8re pornographique.\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:47:07\r\n            Le pr\u00e9sident\r\nde la commission d'\u00e9cole est choqu\u00e9.\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:49:16\r\n   Aurions-nous d\u00fb \"googliser\"\r\n\r\n19:32:49:20  19:32:51:10\r\n        cette personne ?\r\n\r\n19:32:51:14  19:32:54:12\r\n        Nous le l'avions\r\n    jamais fait, auparavant.\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:57:17\r\n          Faut-il faire\r\n   des recherches sur Internet\r\n\r\n19:32:57:22  19:33:01:19\r\n          \u00e0 chaque fois\r\n  que l'on embauche quelqu'un ?\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:04:12\r\n     Il existe une liste noire\r\n\r\n19:33:04:17  19:33:07:10\r\n         des enseignants\r\n    condamn\u00e9s pour p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:10:00\r\n  Mais l'homme n'y figurait pas,\r\n\r\n19:33:10:05  19:33:14:07\r\n   les faits n'\u00e9taient pas connus\r\n      des autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:19:01\r\n Il n'y a pas entraide judiciaire\r\n entre la Suisse et la Tha\u00eflande.\r\n\r\n19:33:19:06  19:33:22:22\r\n          Mais pourquoi\r\nla condamnation survenue en Suisse\r\n\r\n19:33:23:03  19:33:26:10\r\n     n'est-elle pas remont\u00e9e\r\n jusqu'\u00e0 l'instruction publique ?\r\n\r\n19:33:26:23  19:33:30:10\r\nLe Tribunal n'a pas d\u00e9crit l'accus\u00e9\r\n       comme un enseignant.\r\n\r\n19:33:30:14  19:33:34:12\r\n           Il ne nous\r\n   a donc pas signal\u00e9 ce cas.\r\n\r\n19:33:35:03  19:33:38:21\r\n   Des failles sans cons\u00e9quences\r\n    pour les \u00e9l\u00e8ves zurichois.\r\n\r\n19:33:39:02  19:33:43:11\r\n  Le Parlement souhaite renforcer\r\n  la lutte contre la p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:33:43:16  19:33:47:23\r\nCertains pr\u00f4nent un registre national\r\n      des p\u00e9dophiles condamn\u00e9s.\r\n\r\n19:33:49:04  19:33:54:08\r\nEmmanuelle Jaquet, l'initiative \r\nMarche Blanche a port\u00e9 le sujet.\r\n\r\n19:33:59:18  19:34:05:01\r\nUn registre national des p\u00e9dophiles,\r\n         o\u00f9 en est l'id\u00e9e ?\r\n\r\n19:34:05:03  19:34:11:03\r\n        Un registre pareil,\r\n         \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:17:16\r\nL'UDC a donn\u00e9 l'id\u00e9e de cette base\r\nde donn\u00e9es et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:19:02\r\n       le Conseil national.\r\n\r\n19:34:19:04  19:34:25:04\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 une mesure\r\n          qui fait sens.\r\n\r\n19:34:32:15  19:34:36:14\r\nLa possibilit\u00e9 pour l'employeur de\r\n  demander un extrait du casier\r\n\r\n19:34:36:16  19:34:40:06\r\njudiciaire de la personne qu'il va\r\n             engager.\r\n\r\n19:34:40:08  19:34:43:00\r\n         Autre mesure,\r\n  l'interdiction d'exercer une\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:47:11\r\n profession en contact avec les\r\n            enfants.\r\n\r\n19:34:47:12  19:34:49:18\r\n               Oui,\r\n   on doit pouvoir interdire les\r\n\r\n19:34:49:20  19:34:52:11\r\n p\u00e9dophiles de travailler avec des\r\n             enfants.\r\n\r\n19:34:52:13  19:34:56:03\r\n   Mais c'est la dur\u00e9e de cette\r\n   interdiction qui est mise en\r\n\r\n19:34:56:06  19:35:02:06\r\n             question.\r\n\r\n19:35:08:01  19:35:12:00\r\nL'initiative de la Marche blanche \r\navec un p\u00e9dophile\r\n\r\n19:35:12:05  19:35:16:20\r\n      qui serait priv\u00e9 \u00e0 vie\r\nd'\u00eatre en contact avec des enfants.\r\n\r\n19:35:16:23  19:35:22:23\r\n Certains estiment que punir \u00e0 vie\r\n       est disproportionn\u00e9.\r\n\r\n19:35:26:01  19:35:29:21\r\n    Le National avait accept\u00e9\r\nl'initiative de la Marche blanche.\r\n\r\n19:35:29:23  19:35:33:20\r\n  Mais ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se\r\n         mettre d'accord.\r\n\r\n19:35:33:22  19:35:36:01\r\n   La machine avance doucement.\r\n\r\n19:35:36:01  19:35:38:22\r\n      Les hommes continuent\r\n       \u00e0 gagner davantage.\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:42:18\r\n    L'Union syndicale suisse\r\n lance un nouveau cri d'alarme.\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:47:20\r\n  A travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal: \r\n une revendication depuis 30 ans.\r\n\r\n19:35:48:01  19:35:50:23\r\n      L'homme gagne toujours\r\n      1'800 francs de plus.\r\n\r\n19:35:51:04  19:35:55:23\r\nIl reste une discrimination ill\u00e9gale\r\n        de 677 frs par mois.\r\n\r\n19:35:56:16  19:35:59:07\r\n  On a une in\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n19:35:59:11  19:36:02:11\r\n   d'environ 20 %, en moyenne.\r\n\r\n19:36:02:16  19:36:06:20\r\nToutes les branches sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:36:07:06  19:36:09:23\r\nUn constat confirm\u00e9 par une \u00e9tude.\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:12:12\r\n  A Gen\u00e8ve, il y a environ 18 %\r\n\r\n19:36:12:17  19:36:15:08\r\nd'in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes.\r\n\r\n19:36:15:12  19:36:19:05\r\n    Environ 10 % s'expliquent\r\n   par des crit\u00e8res objectifs,\r\n\r\n19:36:19:10  19:36:23:04\r\ntels que le parcours professionnel\r\n      et le parcours de vie,\r\n\r\n19:36:23:09  19:36:26:08\r\n     \u00e0 savoir si le parcours\r\n        a \u00e9t\u00e9 interrompu.\r\n\r\n19:36:26:12  19:36:31:13\r\n Finalement, on n'a plus que 8 %\r\n       de discrimination.\r\n\r\n19:36:33:01  19:36:36:06\r\nPour diminuer ces discriminations,\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:40:20\r\n     les syndicats invitent les\r\nentreprises \u00e0 comparer les salaires.\r\n\r\n19:36:41:01  19:36:46:02\r\n Mais seules 35 le font dans toute\r\nla Suisse, dont cet h\u00f4tel genevois.\r\n\r\n19:36:46:12  19:36:48:06\r\n    La salaire d\u00e9pend surtout\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:50:16\r\n de la formation professionnelle\r\n\r\n19:36:50:21  19:36:53:10\r\n       et de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:57:02\r\n La fourchette varie entre 4'000\r\n  et 4'500 francs, en moyenne.\r\n\r\n19:36:57:07  19:36:58:21\r\n  Pas de diff\u00e9rence homme-femme ?\r\n\r\n19:36:59:02  19:37:02:05\r\n   Surtout pas de diff\u00e9rence,\r\n   ils font le m\u00eame travail.\r\n\r\n19:37:02:14  19:37:06:23\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s salariales se trouvent\r\npartout, m\u00eame au sein des syndicats.\r\n\r\n19:37:07:11  19:37:09:23\r\n            -Chez Unia,\r\n   l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas compl\u00e8te.\r\n\r\n19:37:10:04  19:37:12:05\r\n       -Non, pas du tout.\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:15:09\r\n        Il y a toujours\r\n     quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:21:12\r\n  On est en train d'adapter les\r\nsalaires s'il y a des diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:37:22:00  19:37:25:19\r\n     Les femmes syndicalistes\r\n esp\u00e8rent l'\u00e9galit\u00e9 dans deux ans.\r\n\r\n19:37:26:00  19:37:29:11\r\n   Pour le reste de l'\u00e9conomie,\r\n   \u00e7a pourrait \u00eatre plus long.\r\n\r\n19:37:30:08  19:37:33:07\r\n        La commission de\r\n l'\u00e9conomie du Conseil national\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:37:18\r\n si\u00e8ge pour \u00e9tudier la Lex USA, \r\nqui devrait permettre aux banques\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:40:06\r\n      de livrer des donn\u00e9es\r\n       au fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:44:01\r\n     La loi a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e,\r\n   hier, au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:37:44:06  19:37:46:23\r\n       Elle passera mardi\r\n   devant le Conseil national.\r\n\r\n19:37:50:00  19:37:53:01\r\n      Le Parlement fran\u00e7ais\r\n   entame la semaine prochaine\r\n\r\n19:37:53:06  19:37:57:17\r\n       le d\u00e9bat sur la loi\r\n    contre la fraude fiscale.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:02:08\r\n   Plus de deux ans apr\u00e8s avoir\r\n   \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par UBS France,\r\n\r\n19:38:02:12  19:38:07:07\r\nN.Forissier va pouvoir expliquer les\r\npratiques d'\u00e9vasion fiscale suppos\u00e9es\r\n\r\n19:38:07:11  19:38:12:00\r\n  qui ont conduit UBS \u00e0 \u00eatre mise\r\nen examen pour d\u00e9marchage illicite.\r\n\r\n19:38:12:12  19:38:15:14\r\n    C'est important pour moi.\r\n\r\n19:38:16:03  19:38:19:22\r\n    Apr\u00e8s une heure d'audition,\r\n    N.Forissier semble soulag\u00e9.\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:22:22\r\n      Son statut de lanceur \r\n      d'alerte sera s\u00e9curis\u00e9\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:25:09\r\npar la loi contre la fraude fiscale,\r\n\r\n19:38:25:13  19:38:28:07\r\n         qui sera d\u00e9battue\r\n       la semaine prochaine.\r\n\r\n19:38:28:17  19:38:30:09\r\n     Pr\u00e9voir l'infiltration,\r\n\r\n19:38:30:13  19:38:32:07\r\n        la surveillance.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:36:11\r\n  On arme le service d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:38:36:16  19:38:40:13\r\n      On va aussi utiliser\r\n       les fichiers vol\u00e9s\r\n\r\n19:38:40:18  19:38:47:21\r\n      qui seront s\u00e9curis\u00e9s\r\n  dans le cadre de la justice.\r\n\r\n19:38:48:08  19:38:52:20\r\n  Pour N.Forissier, cela d\u00e9montre\r\n  que son action \u00e9tait justifi\u00e9e.\r\n\r\n19:38:53:10  19:38:54:13\r\n        Je l'ai d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n19:38:54:18  19:38:56:07\r\n         en prud'homme.\r\n\r\n19:38:56:11  19:39:02:11\r\nIl y avait une industrialisation\r\n    de par le fonctionnement\r\n\r\n19:39:02:16  19:39:05:19\r\n    et de par l'organisation\r\n      interne des banques\r\n\r\n19:39:06:00  19:39:11:11\r\nqui ont particip\u00e9 \u00e0 ce mouvement\r\n       d'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:39:11:23  19:39:15:18\r\n      Autre lanceur d'alerte:\r\n        P.Condamin-Gerbier,\r\n\r\n19:39:15:23  19:39:18:20\r\nqui a fait \u00e9clater l'affaire Cahuzac.\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:23:17\r\n   Il dit avoir une liste d'hommes\r\npolitiques ayant un compte en Suisse.\r\n\r\n19:39:24:07  19:39:31:10\r\n      Une quinzaine de noms\r\n\r\n19:39:31:14  19:39:32:12\r\n          correspondent\r\n\r\n19:39:32:17  19:39:34:21\r\naux pratiques que j'ai d\u00e9nonc\u00e9es.\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:38:14\r\nCes informations seront r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n      au moment opportun.\r\n\r\n19:39:39:01  19:39:41:06\r\nLa France compte rattraper son retard\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:42:11\r\n          avec cette loi\r\n\r\n19:39:42:16  19:39:44:08\r\n     contre la fraude fiscale.\r\n\r\n19:39:44:12  19:39:48:03\r\n       40 \u00e0 80 mias d'euros\r\n  \u00e9chappent au fisc chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:39:48:08  19:39:49:22\r\n     dont un tiers en Suisse.\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:54:07\r\n      Les banques suisses\r\n affrontent une p\u00e9riode agit\u00e9e.\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:59:10\r\n    Et pourtant, elles restent\r\nd'une solidit\u00e9 rare dans le monde.\r\n\r\n19:39:59:14  19:40:05:00\r\nUn tiers de la fortune priv\u00e9e de \r\nla plan\u00e8te serait g\u00e9r\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:40:13:22  19:40:17:01\r\n        Ca a commenc\u00e9 avec\r\nl'affaire des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence,\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:20:20\r\n    puis celle de l'argent des\r\n   dictateurs, le scandale UBS,\r\n\r\n19:40:21:01  19:40:24:09\r\n     et la fin de la tol\u00e9rance\r\n     contre l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:26:16\r\n C'est la fin de la distinction\r\n\r\n19:40:26:21  19:40:28:13\r\n    entre fraude et \u00e9vasion.\r\n\r\n19:40:28:18  19:40:34:11\r\nC'est ce qu'exige cet accord mod\u00e8le.\r\n\r\n19:40:35:01  19:40:38:14\r\n      Ca a continu\u00e9 avec une\r\n  amende record pour UBS aux USA,\r\n\r\n19:40:38:19  19:40:42:20\r\n     Credit Suisse \u00e9pingl\u00e9 en\r\nAllemagne, l'affaire UBS en France.\r\n\r\n19:40:43:01  19:40:47:14\r\n 11 banques suisses prises dans la\r\ntourmente de la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:40:47:19  19:40:50:17\r\n      15 ans d'assaut contre\r\n       le secret bancaire.\r\n\r\n19:40:50:22  19:40:53:20\r\n        Paradoxe, la place\r\n    financi\u00e8re suisse r\u00e9siste.\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:56:11\r\nPrenons l'argent venu de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:40:56:16  19:40:58:21\r\n En 15 ans, les d\u00e9p\u00f4ts augmentent,\r\n\r\n19:40:59:02  19:41:02:16\r\n     gr\u00e2ce aux investisseurs\r\n institutionnels et aux fortunes.\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:05:23\r\n        Voici la raison de\r\n        la baisse en 2007:\r\n\r\n19:41:06:04  19:41:10:12\r\nla crise des subprimes qui affecte\r\n les avoirs \u00e9trangers en Suisse.\r\n\r\n19:41:10:17  19:41:14:11\r\n   Rien \u00e0 voir avec les attaques\r\n    contre le secret bancaire.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:17:06\r\nLes fonds sous gestion augmentent.\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:22:15\r\n      En 2012, ces 14 banques\r\n ont re\u00e7u 107 mias d'argent frais.\r\n\r\n19:41:22:20  19:41:28:11\r\n  G\u00e9rer de l'argent, \u00e7a rapporte\r\n    des commissions bancaires.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:32:22\r\n  En 20 ans, ce chiffre augmente\r\n   pour fr\u00f4ler 25 mias de frs.\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:38:00\r\nLes baisses: la bulle Internet en \r\n2001, celle des subprimes en 2007.\r\n\r\n19:41:38:05  19:41:40:02\r\n      M\u00eame l'emploi r\u00e9siste.\r\n\r\n19:41:40:07  19:41:43:13\r\n      Des milliers d'emplois\r\n     ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en 20 ans.\r\n\r\n19:41:43:18  19:41:48:08\r\n         De quoi afficher\r\n     une \u00e9tonnante stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:41:48:12  19:41:52:06\r\n     Bref, m\u00eame si les marges\r\n    baissent dans les banques,\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:56:09\r\n   la place financi\u00e8re suisse a\r\n  su faire qu'un franc sur trois\r\n\r\n19:41:56:13  19:42:00:05\r\n      \u00e9pargn\u00e9s dans le monde \r\n     termine dans ses coffres.\r\n\r\n19:42:01:12  19:42:06:01\r\nLes cantons de Gen\u00e8ve et de Vaud\r\narticulent pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:42:06:06  19:42:10:20\r\nun chiffre pour compenser la r\u00e9forme\r\n  de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:42:11:01  19:42:14:12\r\n    Ils demandent un soutien \r\n   f\u00e9d\u00e9ral minimal de 1,5 mia.\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:19:16\r\nEn Gr\u00e8ce, une gr\u00e8ve de 24 heures\r\n bloque les transports publics\r\n\r\n19:42:19:21  19:42:22:10\r\n     et de nombreux secteurs\r\n      de l'administration.\r\n\r\n19:42:22:14  19:42:26:17\r\n   Ce mouvement de protestation\r\nvise le gouvernement et sa d\u00e9cision\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:30:18\r\n   de saborder la soci\u00e9t\u00e9 ERT,\r\nqui abrite la t\u00e9l\u00e9vision publique.\r\n\r\n19:42:31:19  19:42:35:15\r\n  Un rappeur tunisien c\u00e9l\u00e8bre,\r\n  Alaa Yaacoub, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n19:42:35:20  19:42:39:19\r\n  \u00e0 deux ans de prison pour une\r\n  chanson insultant la police.\r\n\r\n19:42:40:00  19:42:44:22\r\nLe jugement a d\u00e9clench\u00e9 des heurts\r\net suscite une nouvelle pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:42:45:18  19:42:48:12\r\n       La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de\r\n       gymnastique d\u00e9bute.\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:52:04\r\n      C'est le plus grand\r\nrassemblement sportif en Suisse.\r\n\r\n19:42:52:09  19:42:56:15\r\n Tous les six ans, il r\u00e9unit des\r\ndizaines de milliers de sportifs.\r\n\r\n19:42:57:15  19:43:01:13\r\n     C'est la plus grande f\u00eate\r\n    sportive populaire du pays.\r\n\r\n19:43:01:18  19:43:05:12\r\n  La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique\r\n       s'installe \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:43:05:17  19:43:09:02\r\n        Les infrastructures\r\n        sont gigantesques.\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:11:13\r\n    On a tellement planifi\u00e9,\r\n\r\n19:43:11:18  19:43:16:13\r\non savait que \u00e7a deviendrait grand.\r\n\r\n19:43:16:18  19:43:20:02\r\n     Mais quand on le voit,\r\n\r\n19:43:20:07  19:43:25:12\r\n c'est vraiment impressionnant.\r\n\r\n19:43:26:03  19:43:31:08\r\n   Depuis 1832, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale\r\nde gymnastique c\u00e9l\u00e8bre le mouvement.\r\n\r\n19:43:31:12  19:43:37:21\r\n130 disciplines sont repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n19:43:38:11  19:43:40:00\r\n       Le plus grand d\u00e9fi,\r\n\r\n19:43:40:05  19:43:42:22\r\nc'est de r\u00e9unir les disciplines.\r\n\r\n19:43:43:03  19:43:45:03\r\n    Les clubs peuvent choisir\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:46:20\r\n       ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:43:47:01  19:43:49:15\r\nUn casse-t\u00eate pour la planification.\r\n\r\n19:43:50:02  19:43:52:17\r\nLa F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale est une institution.\r\n\r\n19:43:52:22  19:43:56:01\r\n Elle c\u00e9l\u00e8bre le sport populaire.\r\n\r\n19:43:56:06  19:43:59:14\r\n       Cette ann\u00e9e, Bienne\r\n     attend 60'000 gymnastes.\r\n\r\n19:44:00:03  19:44:03:22\r\n         Pour un gymnaste,\r\nc'est tr\u00e8s important de participer.\r\n\r\n19:44:04:03  19:44:07:14\r\nC'est presque un passage oblig\u00e9.\r\n\r\n19:44:07:19  19:44:12:00\r\n    Ca vous touche au coeur.\r\n\r\n19:44:12:17  19:44:17:16\r\n     Pour loger les sportifs,\r\n          3'000 tentes,\r\n\r\n19:44:17:21  19:44:21:12\r\n     pour une capacit\u00e9 totale\r\n        de 20'000 places.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:24:05\r\n   C'est une tente pour trois.\r\n\r\n19:44:24:10  19:44:26:07\r\n      Tout \u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:29:02\r\n  Normalement, c'est un champ.\r\n\r\n19:44:29:07  19:44:33:05\r\n        On a d\u00fb pr\u00e9parer\r\n      deux ans \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:44:33:10  19:44:37:10\r\n        C'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:44:38:22  19:44:42:03\r\n         120'000 visiteurs\r\n      sont attendus \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:44:43:16  19:44:45:10\r\n      Jean-Fran\u00e7ois Ross\u00e9,\r\n\r\n19:44:45:14  19:44:49:05\r\n il y a toutes les g\u00e9n\u00e9rations,\r\n      et tous les niveaux.\r\n\r\n19:44:52:10  19:44:58:10\r\n            Absolument.\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:05:06\r\n        La f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale,\r\nc'est une v\u00e9ritable magie entre le\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:08:09\r\nsport de masse et le sport de haute\r\n           comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:45:08:11  19:45:12:18\r\nTout le monde y trouvera son compte.\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:18:08\r\n         130 disciplines,\r\n    5'000 heures de comp\u00e9tition\r\n\r\n19:45:18:12  19:45:21:00\r\n       et 60'000 gymnastes.\r\n\r\n19:45:21:02  19:45:27:02\r\n Les choses s\u00e9rieuses commenceront\r\n              demain.\r\n\r\n19:45:27:19  19:45:33:19\r\n  Le week-end sera d\u00e9di\u00e9 au sport\r\n  individuel et au sport d'\u00e9lite.\r\n\r\n19:45:33:21  19:45:37:05\r\n      Mais aussi aux jeunes.\r\n\r\n19:45:37:07  19:45:43:07\r\nIl y a 17'000 jeunes cette ann\u00e9e \u00e0\r\n             Bienne.\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:48:09\r\nLa gymnastique suisse fait preuve de\r\n     vitalit\u00e9 et de dynamisme.\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:51:12\r\n  Il y aura aussi le concours des\r\n             soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:45:51:12  19:45:55:23\r\n   Ne manquez pas la c\u00e9r\u00e9monie\r\nd'ouverture \u00e0 20h50 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:45:56:17  19:45:58:13\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:45:58:18  19:46:01:08\r\n      le manque chronique \r\n     pour le don d'organes,\r\n\r\n19:46:01:12  19:46:04:06\r\n        des voix demandent\r\nqu'on applique le mod\u00e8le espagnol.\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:06:03\r\n   Et puis page sp\u00e9ciale Iran.\r\n\r\n19:46:06:08  19:46:09:14\r\n       La vie des Iraniens\r\n\u00e0 l'occasion des pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:46:10:13  19:46:13:07\r\n            On reparle\r\ndes clandestins chinois en Suisse.\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:16:04\r\n   Un r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9,\r\n      on en sait davantage\r\n\r\n19:46:16:09  19:46:20:20\r\n   sur l'\u00e9tendue du ph\u00e9nom\u00e8ne et\r\nsur les tr\u00e8s bas salaires accord\u00e9s.\r\n\r\n19:46:21:14  19:46:28:05\r\n Les 57 clandestins chinois arr\u00eat\u00e9s\r\nla semaine pass\u00e9e \u00e9taient mal pay\u00e9s.\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:33:01\r\n   600 \u00e0 800 frs en dessous des\r\nsalaires usuels de la restauration.\r\n\r\n19:46:33:15  19:46:35:18\r\n  On entend 3'400 frs par mois\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:37:15\r\n    pour un travail \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:46:37:20  19:46:43:07\r\nL\u00e0, on serait \u00e0 2'600 frs par mois,\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:50:10\r\n    avec des doutes sur le taux\r\nde travail et les charges sociales.\r\n\r\n19:46:51:02  19:46:52:22\r\n     Selon la police f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:46:53:03  19:46:56:13\r\n un tiers des clandestins chinois\r\n        ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n19:46:56:18  19:47:00:04\r\n  Ils seraient mille \u00e0 travailler\r\n       dans la restauration,\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:02:07\r\n la confection ou la maroquinerie.\r\n\r\n19:47:02:17  19:47:04:22\r\n Par rapport \u00e0 nos pays voisins,\r\n\r\n19:47:05:03  19:47:07:06\r\n    la Suisse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n19:47:07:11  19:47:11:15\r\n       jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n19:47:11:20  19:47:16:13\r\nMais elle devient attractive car les\r\n salaires au noir sont plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:47:17:01  19:47:21:12\r\n  Certaines des personnes arr\u00eat\u00e9es\r\nr\u00e9sidaient en Suisse depuis dix ans.\r\n\r\n19:47:21:22  19:47:23:07\r\n      Il s'agit de souches\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:25:10\r\n  plut\u00f4t de la classe moyenne.\r\n\r\n19:47:25:14  19:47:29:05\r\n  Ils ont une certaine aisance.\r\n\r\n19:47:29:20  19:47:33:04\r\n          Ces clandestins\r\n  obtenaient des permis de s\u00e9jour\r\n\r\n19:47:33:09  19:47:36:09\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 de faux passeports\r\n            portugais.\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:38:11\r\n    Le service de la population\r\n\r\n19:47:38:15  19:47:40:07\r\n     n'a pas voulu s'exprimer\r\n\r\n19:47:40:11  19:47:41:18\r\n         face \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:46:00\r\n   Mais il explique que ces faux\r\npasseports \u00e9taient \u00e9tablis \u00e0 Macao,\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:49:11\r\n  une ancienne colonie portugaise\r\n       proche de Hong-Kong.\r\n\r\n19:47:49:16  19:47:52:19\r\n Et pourtant, 10 des 15 personnes\r\n       arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:47:53:00  19:47:55:20\r\n   n'avaient pas d'autorisation\r\n        de s\u00e9jour valable.\r\n\r\n19:47:56:01  19:47:57:22\r\n  Des proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\r\n\r\n19:47:58:03  19:48:00:12\r\n        contre la plupart\r\n     des clandestins arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:02:22\r\n      Seuls deux d'entre eux\r\n      sont encore en prison.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:06:11\r\n        La Suisse souffre\r\n  du manque d'organes \u00e0 donner.\r\n\r\n19:48:06:16  19:48:11:02\r\nDes m\u00e9decins et des sp\u00e9cialistes\r\nrevendiquent le mod\u00e8le espagnol.\r\n\r\n19:48:11:07  19:48:18:17\r\n En Espagne, on est par principe\r\n donneur, sauf refus explicite.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:26:07\r\n          Arthur Gabella\r\n     a l'air en pleine forme.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:30:22\r\n   A 25 ans, il vient de passer\r\n      golfeur professionnel.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:34:13\r\nSa vie a bascul\u00e9 il y a deux mois.\r\n\r\n19:48:35:01  19:48:37:14\r\nQuand je reste tranquille, \u00e7a va.\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:40:04\r\n     Mais au moindre effort,\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:43:14\r\n      je fais des malaises.\r\n\r\n19:48:44:07  19:48:47:13\r\n            Il souffre\r\n    de cardiomyopathie dilat\u00e9e.\r\n\r\n19:48:47:18  19:48:50:12\r\n       La cause est inconnue\r\n\r\n19:48:50:17  19:48:54:17\r\n        et la seule option\r\n est une transplantation du coeur.\r\n\r\n19:48:55:06  19:48:59:04\r\n        C'est quand m\u00eame\r\n un coup de massue sur la t\u00eate.\r\n\r\n19:48:59:09  19:49:10:14\r\n       Mais soit on pleure\r\n        toute la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:49:10:19  19:49:17:01\r\n     soit on essaie de voir\r\n     les choses positives.\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:21:23\r\n         Arthur ne touche\r\n       plus un club de golf.\r\n\r\n19:49:22:04  19:49:25:14\r\n     Il porte dans sa poitrine\r\n         un d\u00e9fibrillateur\r\n\r\n19:49:25:19  19:49:28:14\r\n      pour relancer son coeur\r\n        en cas de malaise.\r\n\r\n19:49:28:19  19:49:32:09\r\n    Il va \u00eatre plac\u00e9 sur liste\r\n    d'attente pour une greffe.\r\n\r\n19:49:32:13  19:49:36:09\r\n  Fin 2012, 1'165 autres patients\r\n      attendaient une greffe.\r\n\r\n19:49:36:13  19:49:39:16\r\n       Seules 453 personnes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 transplant\u00e9es.\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:43:09\r\n    L'\u00e9cart entre les personnes\r\n    en attente et les donneurs\r\n\r\n19:49:43:13  19:49:45:21\r\n  n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand.\r\n\r\n19:49:46:02  19:49:51:09\r\nEn 2012, seules 96 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es\r\n ont donn\u00e9 leurs organes en Suisse.\r\n\r\n19:49:51:13  19:49:56:13\r\n   C'est une op\u00e9ration toujours\r\n   lourde de questions morales.\r\n\r\n19:49:57:04  19:50:03:16\r\n           Le donneur,\r\n   c'est la mort de quelqu'un.\r\n\r\n19:50:03:21  19:50:05:16\r\n      Ce que je ne souhaite\r\n\r\n19:50:05:21  19:50:07:14\r\n           \u00e0 personne.\r\n\r\n19:50:07:19  19:50:11:02\r\n       Mais \u00e7a me rendrait\r\n        un grand service.\r\n\r\n19:50:11:07  19:50:15:20\r\nDonc c'est un sentiment m\u00e9lang\u00e9.\r\n\r\n19:50:16:13  19:50:22:06\r\n    Arthur Gabella est confiant\r\net esp\u00e8re continuer \u00e0 jouer au golf.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:26:08\r\n      Il pense se reconvertir\r\n        dans l'immobilier.\r\n\r\n19:50:28:00  19:50:30:02\r\n    L'Iran se rend aux urnes.\r\n\r\n19:50:30:07  19:50:34:23\r\nLe pays a un r\u00f4le cl\u00e9, notamment \r\nen Syrie et dans toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:39:22\r\n  Son programme nucl\u00e9aire est \r\n aussi au coeur de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:50:49:18  19:50:51:23\r\n  L'Iran et sa capitale, T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:54:14\r\n Les Iraniens s'appr\u00eatent \u00e0 \u00e9lire\r\n\r\n19:50:54:19  19:50:58:11\r\n le successeur de leur pr\u00e9sident,\r\n       Mahmoud Ahmadinejad.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:00:07\r\n       Des \u00e9lections hant\u00e9es\r\n\r\n19:51:00:11  19:51:07:01\r\npar le spectre des troubles de 2009 \r\nqui avaient \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9s.\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:12:01\r\n  L'Iran, que l'Occident soup\u00e7onne\r\nde vouloir acqu\u00e9rir l'arme atomique.\r\n\r\n19:51:12:06  19:51:14:06\r\n    \u00c9trangl\u00e9 par des sanctions,\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:19:04\r\n   le pouvoir est sur les dents \r\n   pour \u00e9viter les d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:24:11\r\n    Depuis 34 ans, le pouvoir \r\n   est aux mains des religieux.\r\n\r\n19:51:24:16  19:51:30:13\r\n Mais le v\u00e9ritable d\u00e9cideur, ici,\r\n c'est l'ayatollah Ali Khamenei.\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:34:21\r\n Mais ce m\u00eame pouvoir doit montrer\r\n    que le peuple le soutient.\r\n\r\n19:51:35:02  19:51:37:18\r\n     Il mobilise en ce moment\r\n        toutes ses forces\r\n\r\n19:51:37:23  19:51:43:06\r\n   pour convaincre les Iraniens\r\n     d'\u00e9lire leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:45:03\r\n      -La pri\u00e8re du vendredi,\r\n\r\n19:51:45:08  19:51:50:04\r\n   un rendez-vous incontournable\r\n         pour ces fid\u00e8les.\r\n\r\n19:51:50:10  19:51:53:17\r\n     Le pr\u00eache est religieux,\r\n      mais aussi politique.\r\n\r\n19:51:53:22  19:51:56:20\r\n    A la tribune, un ayatollah\r\n\r\n19:51:57:01  19:52:03:05\r\nr\u00e9put\u00e9 pour ses attaques virulentes\r\n contre toute forme d'opposition.\r\n\r\n19:52:03:20  19:52:06:00\r\n Vous avez toujours \u00e9t\u00e9 fid\u00e8les\r\n\r\n19:52:06:05  19:52:07:11\r\n         \u00e0 la r\u00e9volution\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:10:07\r\n     et au sang des martyrs.\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:17:08\r\nVous allez une nouvelle fois prendre\r\n   part \u00e0 un \u00e9v\u00e8nement h\u00e9ro\u00efque.\r\n\r\n19:52:17:12  19:52:23:18\r\nEt une nouvelle fois, vous allez\r\n   donner tort \u00e0 nos ennemis.\r\n\r\n19:52:24:10  19:52:29:04\r\n Mort \u00e0 l'Am\u00e9rique, mort \u00e0 Isra\u00ebl,\r\n   la foule conna\u00eet ses ennemis.\r\n\r\n19:52:29:09  19:52:35:13\r\nA la sortie, la campagne \u00e9lectorale\r\n     occupe tous les esprits.\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:40:16\r\n      Nos ennemis essaient\r\n      de tromper le peuple\r\n\r\n19:52:40:21  19:52:43:08\r\n en le dissuadant d'aller voter.\r\n\r\n19:52:44:01  19:52:46:12\r\n-Pourquoi je n'irais pas voter ?\r\n\r\n19:52:46:17  19:52:48:18\r\n  Je suis la soeur d'un martyr,\r\n\r\n19:52:48:23  19:52:51:19\r\n    nous devons y participer\r\n        en leur m\u00e9moire.\r\n\r\n19:52:52:14  19:52:56:13\r\n     Des personnes comme eux,\r\n  l'Iran en compte des millions.\r\n\r\n19:52:56:18  19:53:00:15\r\n      Leur soutien constitue\r\n  le meilleur rempart du pouvoir.\r\n\r\n19:53:00:20  19:53:05:10\r\n  L'un de ses principaux bastions\r\n   se situe \u00e0 100 km de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:53:05:14  19:53:09:16\r\n      La ville sainte de Qom\r\n est le Vatican de l'Islam chiite.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:13:21\r\n       Une ville qui forme\r\nles meilleurs th\u00e9ologiens du pays.\r\n\r\n19:53:14:02  19:53:16:23\r\nC'est ici qu'enseigne Mohsen Alviri,\r\n\r\n19:53:17:04  19:53:20:20\r\n      un religieux consid\u00e9r\u00e9\r\n   comme un conservateur mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:23:21\r\n Nous accueillons 500 \u00e9tudiants,\r\n\r\n19:53:24:02  19:53:27:19\r\nils sont tous au niveau du doctorat.\r\n\r\n19:53:28:00  19:53:32:01\r\n Des \u00e9tudiants \u00e0 qui l'on enseigne\r\n  que l'Iran est une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:53:32:06  19:53:34:14\r\n          Et que voter,\r\n    c'est soutenir le syst\u00e8me,\r\n\r\n19:53:34:19  19:53:38:10\r\n   malgr\u00e9 les mauvais souvenirs\r\n     de la derni\u00e8re \u00e9lection.\r\n\r\n19:53:38:22  19:53:40:11\r\n     Les \u00e9v\u00e8nements de 2009\r\n\r\n19:53:40:15  19:53:44:11\r\n  sont semblables \u00e0 une dispute\r\n  entre un gar\u00e7on et son p\u00e8re.\r\n\r\n19:53:44:15  19:53:47:04\r\n        Le gar\u00e7on s'en va\r\n      en claquant la porte,\r\n\r\n19:53:47:09  19:53:51:01\r\n     mais en rentrant, il voit\r\nque sa m\u00e8re lui a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 manger.\r\n\r\n19:53:51:06  19:53:52:18\r\n     Ca signifie que le lien\r\n\r\n19:53:52:23  19:53:56:23\r\nentre le syst\u00e8me et les manifestants\r\n        ne s'est pas rompu.\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:01:04\r\n      Pourtant, cette dispute\r\n a laiss\u00e9 de profondes cicatrices.\r\n\r\n19:54:01:09  19:54:03:08\r\n  Des arrestations et des morts.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:05:13\r\n  Entre ses diff\u00e9rentes branches,\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:10:23\r\n       la famille iranienne\r\nest encore loin d'\u00eatre r\u00e9concili\u00e9e.\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:14:05\r\n       -Depuis la r\u00e9\u00e9lection\r\n      de Mahmoud Ahmadinejad,\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:17:15\r\n     la libert\u00e9 d'expression \r\n     s'est encore restreinte.\r\n\r\n19:54:17:20  19:54:21:15\r\n  Pourtant, toute une g\u00e9n\u00e9ration\r\n   cherche \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n19:54:21:20  19:54:23:10\r\n      Un exercice difficile,\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:28:05\r\n      car les lignes rouges\r\n\u00e0 ne pas franchir sont nombreuses.\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:31:23\r\n          -L'enthousiasme\r\n     avant l'\u00e9lection de 2009.\r\n\r\n19:54:32:04  19:54:39:23\r\n    Puis le choc des r\u00e9sultats\r\n et la peur face \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:44:12\r\nLes clich\u00e9s d'Ali et Ramyar r\u00e9sument\r\n   la d\u00e9gringolade de la jeunesse\r\n\r\n19:54:44:17  19:54:48:00\r\n      durant le second mandat\r\n          d'Ahmadinejad.\r\n\r\n19:54:48:12  19:54:50:13\r\n     Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise\r\n\r\n19:54:50:18  19:54:52:11\r\n     juste apr\u00e8s l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:54:52:16  19:54:56:20\r\n   Elle montre la frustration\r\n des jeunes face aux r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:54:57:01  19:55:01:00\r\n    Ils vendaient leurs biens\r\n  pour pouvoir quitter le pays.\r\n\r\n19:55:01:14  19:55:05:06\r\n        Ali et Ramyar sont\r\ndes produits de la classe moyenne.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:09:08\r\n   Occidentalis\u00e9s \u00e0 la maison, \r\n   traditionnels \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:55:09:20  19:55:11:03\r\n      Cette libert\u00e9 sociale\r\n\r\n19:55:11:08  19:55:13:03\r\n  existait avant la r\u00e9volution,\r\n\r\n19:55:13:08  19:55:15:12\r\n         en particulier\r\n     la libert\u00e9 des femmes.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:19:08\r\n    Les gens \u00e9taient libres\r\n\u00e0 la maison comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:55:19:12  19:55:22:13\r\n     Et d'un coup, le hijab \r\n     est devenu obligatoire.\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:24:05\r\n        Ca a \u00e9t\u00e9 un choc.\r\n\r\n19:55:24:21  19:55:28:10\r\nCette tension, les deux photographes\r\n        la mettent en sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:55:28:14  19:55:30:22\r\n          avec le risque\r\n     de d\u00e9passer les limites.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:33:22\r\n          Qu'il s'agisse\r\n     de raconter le quotidien\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:37:15\r\n        ou le deuil ce ceux\r\n    qui ont perdu un \u00eatre cher.\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:42:17\r\n Un soir, lors d'un vernissage,\r\n\r\n19:55:42:21  19:55:45:15\r\non a d\u00fb \u00f4ter la moiti\u00e9 des photos\r\n\r\n19:55:45:20  19:55:47:11\r\n    parce qu'elles n'\u00e9taient\r\n\r\n19:55:47:16  19:55:49:03\r\n      pas assez islamiques.\r\n\r\n19:55:49:17  19:55:50:20\r\n        Il faut respecter\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:52:08\r\n       des lignes rouges.\r\n\r\n19:55:52:12  19:55:57:05\r\n  Comme les images de Khomeyni.\r\n\r\n19:55:57:19  19:56:00:14\r\nRamyar et Ali exposent r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:04:03\r\n        dans cette discr\u00e8te\r\n        galerie de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:56:05:11  19:56:10:11\r\n   Pouvoir travailler avec cette\r\ngalerie fait une grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:13:22\r\n      Il nous faut un lien\r\n    avec le monde ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:56:15:16  19:56:18:06\r\n   Ce lien, c'est la directrice.\r\n\r\n19:56:18:11  19:56:22:13\r\n     Elle sait qu'elle expose\r\n bien plus que des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:25:19\r\n       En Europe, on peut\r\n        faire des images\r\n\r\n19:56:26:00  19:56:28:17\r\n qui sont seulement esth\u00e9tiques.\r\n\r\n19:56:28:22  19:56:30:17\r\n          Mais en Iran,\r\n\r\n19:56:30:22  19:56:34:22\r\n     tout est tr\u00e8s pr\u00e9sent \r\n    dans la vie quotidienne.\r\n\r\n19:56:35:03  19:56:43:14\r\n   Il est impossible de faire\r\n   comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n19:56:44:14  19:56:48:14\r\n         L'id\u00e9e de l'exil\r\n     leur a travers\u00e9 l'esprit.\r\n\r\n19:56:48:19  19:56:51:13\r\n          Pour l'instant,\r\n     ils ont choisi de rester,\r\n\r\n19:56:51:18  19:56:55:09\r\n        et de ne pas faire\r\n     comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n19:56:58:01  19:57:02:21\r\n  -Les Iraniens s'accordent sur la\r\nbrutalit\u00e9 de la crise qui les frappe.\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:06:22\r\n    Pour les uns, elle est due\r\n  aux sanctions internationales:\r\n\r\n19:57:07:03  19:57:10:11\r\n        l'Iran a perdu 50 %\r\n  de ses exportations p\u00e9troli\u00e8res\r\n\r\n19:57:10:15  19:57:13:23\r\n   et sa monnaie s'est d\u00e9valu\u00e9e\r\n     de 70 % face au dollar.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:15:09\r\n         Pour les autres,\r\n\r\n19:57:15:13  19:57:19:15\r\n    c'est la mauvaise gestion\r\nde M.Ahmadinejad qui est en cause.\r\n\r\n19:57:19:20  19:57:25:20\r\n      Seule une petite \u00e9lite\r\n       \u00e9chappe \u00e0 la crise.\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:32:17\r\n     -Mitra cr\u00e9e des v\u00eatements\r\n          depuis 15 ans.\r\n\r\n19:57:32:22  19:57:38:11\r\n     Ses clientes proviennent\r\n       de la classe ais\u00e9e.\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:42:13\r\nMais la crise touche tout le monde.\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:46:04\r\n   Les sanctions frappent l'Iran\r\n         depuis deux ans.\r\n\r\n19:57:46:16  19:57:48:23\r\n    Mes clientes sont ais\u00e9es,\r\n\r\n19:57:49:04  19:57:52:07\r\n      mais elles ach\u00e8tent\r\n    moins de robes import\u00e9es\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:54:08\r\n    qui sont devenues ch\u00e8res.\r\n\r\n19:57:54:12  19:57:56:18\r\n Si mon mari ne travaillait pas,\r\n\r\n19:57:56:23  19:58:00:23\r\n    on ne s'en sortirait pas.\r\n\r\n19:58:01:04  19:58:05:15\r\n  Mes collections marchent mieux,\r\nmais le prix des tissus a augment\u00e9.\r\n\r\n19:58:05:20  19:58:07:22\r\n       Les gens n\u00e9gocient.\r\n\r\n19:58:08:23  19:58:12:13\r\n       Les revenus de Mitra\r\n  sont ceux de la classe moyenne,\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:16:11\r\n   mais elle d\u00e9pend du pouvoir \r\n   d'achat des riches iraniens.\r\n\r\n19:58:16:16  19:58:20:05\r\n        Elle \u00e9chappe ainsi\r\n \u00e0 la pauvret\u00e9 de ses compatriotes\r\n\r\n19:58:20:10  19:58:24:14\r\n      qui ne gagnent pas plus\r\n       de 200 frs par mois.\r\n\r\n19:58:25:23  19:58:29:08\r\n       Avec mon travail,\r\n   je peux continuer \u00e0 cr\u00e9er.\r\n\r\n19:58:29:12  19:58:35:02\r\nJe suis dans un monde de femmes,\r\n     c'est plus tranquille.\r\n\r\n19:58:35:18  19:58:39:16\r\n      L'Iran est mis au ban\r\n de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:58:39:21  19:58:42:19\r\nSon \u00e9conomie \u00e9chappe \u00e0 tout contr\u00f4le.\r\n\r\n19:58:43:00  19:58:49:03\r\n     M\u00eame des produits anodins\r\n     deviennent inaccessibles.\r\n\r\n19:58:49:08  19:58:52:22\r\n  Les salaires ne suffisent plus\r\n          pour survivre.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:55:23\r\nIl n'y a aucun contr\u00f4le des prix.\r\n\r\n19:58:56:04  19:58:58:00\r\n    Les oignons ont augment\u00e9\r\n\r\n19:58:58:05  19:59:00:09\r\n    huit fois en trois mois.\r\n\r\n19:59:00:13  19:59:03:19\r\nLe kilo de p\u00eache est \u00e0 3,50 frs.\r\n\r\n19:59:05:14  19:59:09:00\r\n-Les prix ont quadrupl\u00e9 en deux ans.\r\n\r\n19:59:09:05  19:59:11:04\r\n        Les loyers aussi.\r\n\r\n19:59:11:09  19:59:16:08\r\nLes riches deviennent plus riches,\r\n    les pauvres plus pauvres.\r\n\r\n19:59:17:21  19:59:21:01\r\n       Le prix de l'essence\r\n       a augment\u00e9 de 400 %.\r\n\r\n19:59:21:06  19:59:25:17\r\n    Les exportations de l'Iran\r\n         sont paralys\u00e9es.\r\n\r\n19:59:25:22  19:59:31:05\r\n  L'Iran importe son carburant,\r\nfaute d'installation de raffinage.\r\n\r\n19:59:31:10  19:59:34:18\r\n  M\u00eame le bazar fait la grimace.\r\n\r\n19:59:34:23  19:59:41:07\r\nIl ne reste que le march\u00e9 de l'or,\r\nvaleur refuge pour les \u00e9pargnants.\r\n\r\n19:59:41:18  19:59:45:01\r\nLes gens investissent dans l'or.\r\n\r\n19:59:45:06  19:59:50:06\r\nLa valeur de l'or est une r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:54:01\r\n        Malheureusement,\r\n  les riches se portent mieux,\r\n\r\n19:59:54:06  19:59:58:12\r\n    et la pauvret\u00e9 augmente.\r\n\r\n19:59:59:02  20:00:01:04\r\n  -Je voudrais \u00eatre optimiste.\r\n\r\n20:00:01:09  20:00:05:17\r\n    Mais beaucoup de mes amis\r\n       ont quitt\u00e9 l'Iran.\r\n\r\n20:00:05:22  20:00:11:06\r\n Je devrais peut-\u00eatre partir aussi,\r\ncar la situation ne s'arrangera pas.\r\n\r\n20:00:11:23  20:00:15:22\r\n     Un d\u00e9chirement, car Mitra\r\n   vit avec sa m\u00e8re et son mari.\r\n\r\n20:00:16:03  20:00:22:19\r\nElle ne souhaite pour rien au monde\r\n    devoir quitter sa famille.\r\n\r\n20:00:24:02  20:00:32:06\r\nEn cyclisme, c'\u00e9tait aujourd'hui\r\nla 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse.\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:35:11\r\n        C'est un Suisse \r\n       qui l'a remport\u00e9e.\r\n\r\n20:00:35:16  20:00:40:23\r\nG.Rast r\u00eavait depuis des ann\u00e9es de \r\ngagner une \u00e9tape du Tour de Suisse.\r\n\r\n20:00:41:04  20:00:49:06\r\n  Le maillot jaune reste sur les\r\n\u00e9paules d'un autre Suisse, M.Frank.\r\n\r\n20:00:51:16  20:00:54:17\r\n    Un scandale de p\u00e9dophilie\r\n\r\n20:00:54:22  20:00:58:23\r\n  indique un manque de contr\u00f4le\r\n    apr\u00e8s les condamnations.\r\n\r\n20:00:59:04  20:01:02:09\r\n       L'homme avait \u00e9t\u00e9\r\n     condamn\u00e9 en Tha\u00eflande.\r\n\r\n20:01:02:13  20:01:05:23\r\n     Il avait subi une autre\r\n     condamnation en Suisse.\r\n\r\n20:01:06:04  20:01:10:01\r\n Malgr\u00e9 tout \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9\r\n    dans une \u00e9cole primaire.\r\n\r\n20:01:10:06  20:01:13:15\r\n     Le sujet est de pleine \r\n     actualit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n20:01:19:05  20:01:27:14\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n20:01:27:19  20:01:31:09\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes\r\n    et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:32:20  20:01:37:03\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: L.Bartels,\r\n   M.Bartoletti, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, R.Pawlak, G.Quoex\r\n\r\n20:01:37:15  20:01:41:05\r\n      PROCHAINS PROGRAMMES:\r\n    20H00RTS DeuxAthl\u00e9tisme \r\n    20H15RTS UnTemps Pr\u00e9sent\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB275570\r\nDate de transcription : 25-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:02 > 0:00:04) [94%] : \r\nMerci beaucoup, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:10) [84%] : \r\nOui, merci beaucoup, je suis juste une t\u00e2che qui selon 2 voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:31) [77%] : \r\n\u00e7a va, merci, hein bon seul poste laissant plateau oh merci la sur le plateau, Luc Emmanuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:52 > 0:00:53) [82%] : \r\nEmmanuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:12 > 0:01:13) [91%] : \r\nEmmanuel, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:17 > 0:01:23) [68%] : \r\nJe entends Emmanuel oui il est comment ton donc compte Twitter c'est \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:23 > 0:01:27) [75%] : \r\nManu j'un Manu Manu, j'aime \u00e0 M. U J.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:28 > 0:01:31) [69%] : \r\nNon, Manu Jacques M. A. M. U J qui es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:35 > 0:01:36) [82%] : \r\nEt on n'est pas assis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:49 > 0:01:50) [90%] : \r\nEst ce que Jean-Fran\u00e7ois, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:52 > 0:01:55) [93%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois comment on on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:55 > 0:01:59) [81%] : \r\nJe crois en toi, je ne sais pas si je suis branch\u00e9 alors moi je trouve pas autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:01 > 0:02:13) [79%] : \r\nVoil\u00e0 et je tenterais bien mais \u00e7a ne marche pas visiblement \u00e0 Brest intensif l\u00e0 est-ce que tu m'entends en tentant alors \u00e7a marche ok ben, tout va bien, ok c'est super alors Christine and demande pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:27) [91%] : \r\nMoi je t'entends bien moi je vous entends bien et j'ai pas de souci avec \u00e7a, j'esp\u00e8re juste que la fanfare va pas se mettre \u00e0 jouer au moment o\u00f9 on va, on va commencer, et que le temps ne va pas nous que leur \u00e2ge ne va pas nous tomber dessus quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:04:15) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir aux scandales de p\u00e9dophilie, indique un manque de contr\u00f4le apr\u00e8s les condamnations, l'homme avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Tha\u00eflande, prise en flagrant d\u00e9lit avec vigueur sont mineurs, il avait subi une autre condamnation en Suisse, malgr\u00e9 tout \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans une \u00e9cole primaire en tant qu'enseignant, le sujet est d'actualit\u00e9 au Parlement apr\u00e8s l'initiative marche blanche qui r\u00e9clame l'interdiction pour les p\u00e9dophiles d'exercer des professions li\u00e9es aux enfants les hommes continuent \u00e0 gagner plus que les femmes USS d\u00e9noncent le fait en d\u00e9pit du principe dans la Constitution, il y a aussi des bons \u00e9l\u00e8ves parmi les entreprises on enverra un exemple le parcours continue pour la Lex USA, cette fois c'est en commission de l'\u00e9conomie du National, elle est entr\u00e9e en conclave dans ce journal aussi l'Iran qui vote le poids renouvel\u00e9e des religieux, le quotidien \u00e9conomique Abramzic jadis et Marc algues vertes pr\u00e9sente une page sp\u00e9ciale sur place et puis la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique d\u00e9bute \u00e0 Bienne 60000 participants, de spectateurs venus de toute la Suisse, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture est diffus\u00e9 ce soir sur notre antenne, nos coll\u00e8gues de SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:40) [93%] : \r\nR\u00e9v\u00e8le l'affaire, l'homme a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans une \u00e9cole primaire comme enseignant, malgr\u00e9 un tr\u00e8s lourd passif comme p\u00e9dophile, condamn\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 m\u00eame pris en flagrant d\u00e9lit en Tha\u00eflande, le scandale survient alors m\u00eame que la classe politique s'empare du sujet \u00e0 la suite d'une initiative Marche blanche : comment mettre en oeuvre une interdiction des professions en contact avec les enfants pour les p\u00e9dophiles et la mesure doit-elle \u00eatre limit\u00e9es dans le temps, tout d'abord les faits avec Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:57) [90%] : \r\nCette vid\u00e9o est l'oeuvre de la police tha\u00eflandaise, nous sommes en 2009, les policiers font une descente dans un appartement de tueurs My ils y trouvent en Suisse de 55 ans, avec 2 enfants qui ont entre 10 et 15 ans et qui, comme d'autres auparavant, sont les victimes du p\u00e9dophile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:57 > 0:05:00) [89%] : \r\n\u00e0 force, \u00e7a se produit prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:04) [87%] : \r\nAudio : verdict comme souvent en tha\u00eflandais Cl\u00e9ment 2 ans de prison avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:05 > 0:05:34) [91%] : \r\nUne affaire largement relay\u00e9e par les m\u00e9dias, mais qui n'emp\u00eache pas cet ex- banquier de retrouver du travail \u00e0 l'Automne 2012, il est engag\u00e9 dans une \u00e9cole donn\u00e9e Nikon dans le canton de Z\u00fcrich, il donne des cours pendant 6 mois, jusqu'au jour o\u00f9 quelqu'un d\u00e9couvre le pass\u00e9 de l'homme, sur internet, un pass\u00e9 de r\u00e9cidiviste puisque 2 ans apr\u00e8s son jugement en Tha\u00eflande, l'homme est \u00e0 nouveau condamn\u00e9 par un tribunal suisse, cette fois, \u00e0 15 mois de prison avec sursis pour d\u00e9tention de photos de mineurs \u00e0 caract\u00e8re pornographique, le pr\u00e9sident de la commission d'\u00e9cole et choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:05:51) [89%] : \r\nMa facture sur nous demandons bien s\u00fbr, si nous n'aurions pas d\u00fb googlise et 7 personnes lors de l'embauche, il se trouve que nous n'avons pas fait, nous ne le faisions d'ailleurs jamais auparavant, mais aujourd'hui la question se pose s\u00e9rieusement, faut-il faire des recherches sur Internet, \u00e0 chaque fois qu'on engage quelqu'un, vous le savez, monsieur Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:51 > 0:06:12) [93%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il existe une liste noire d'enseignants, condamn\u00e9 pour p\u00e9dophilie, mais l'homme n'y figurait pas parce que les faits n'\u00e9taient pas connus des autorit\u00e9s suisses il n'y a pas d'accord d'entraide judiciaire entre la Suisse et la Tha\u00eflande, si bien que des dossiers comme celui-ci ne sont pas signal\u00e9es automatiquement, reste \u00e0 savoir pourquoi la 2\u00e8me condamnation celle survenue en Suisse n'est pas remonter jusqu'aux oreilles de l'Instruction publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:25) [83%] : \r\nEt une grille des stades, le tribunal n'a pas d\u00e9crit l'accus\u00e9 comme enseignant, mais comme un ancien homme d'affaires, c'est \u00e7a, pour cette raison que le tribunal ne nous a pas signal\u00e9 sur 4 touristes \u00e0 Ceuta tout acheter le 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:25 > 0:06:37) [90%] : \r\nDes failles, heureusement sans cons\u00e9quence pour les \u00e9l\u00e8ves, Nikon, le Parlement r\u00e9fl\u00e9chit actuellement \u00e0 un renforcement de la lutte contre la p\u00e9dophilie, certains pr\u00f4nent la constitution d'un registre national des p\u00e9dophiles condamn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:39 > 0:06:45) [89%] : \r\nEmmanuelle Jaquet, c'est l'initiative marche blanche qui a port\u00e9 le sujet alors 1er point un registre national des p\u00e9dophiles, o\u00f9 en est l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:46 > 0:07:19) [92%] : \r\nAlors enregistrait un taux national qui r\u00e9forme serait tous les p\u00e9dophiles, \u00e7a, \u00e7a n'existe pas, l'id\u00e9e de cette base de donn\u00e9es c'est l'UDC qui la d\u00e9fend, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez largement rejet\u00e9e par le Conseil national il y a 2 jours, on vend je mardi, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 une autre mesure qui fait sens, c'est la possibilit\u00e9 pour un employeur, par exemple, un centre de loisirs d'exiger un extrait du casier judiciaire de la personne qu'elle va engager, on imagine que ce point devrait instaurer une sorte d'autocensure, une personne qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour p\u00e9dophilie ne devrait pas postuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:19 > 0:07:24) [98%] : \r\nAutre mesure : l'interdiction de pratiquer des m\u00e9tiers en contact avec des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:24 > 0:08:20) [89%] : \r\nOui, c'est juste alors dans les f\u00eates, tout le monde est d'accord, on doit pouvoir interdire aux p\u00e9dophiles, de travailler avec les enfants, mais c'est la dur\u00e9e de cette interdiction, et c'est toute sa mise en application qui est finalement un casse- t\u00eate pour la le Parlement parce qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, l'initiative de la Marche blanche qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, qui veut qu'une personne qui a commis un acte sexuel sur un mineur soit priver \u00e0 vie, d'avoir une activit\u00e9 professionnelle, on lit avec des enfants, et cette position est d\u00e9fendue par l'UDC, mais de l'autre, on a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui admet que la loi actuelle a des lacunes mais qui estime que punir vie c'est disproportionn\u00e9 et pour lui, il faut limiter dont cette interdiction est laiss\u00e9 le jeu au juge le soin de renouveler m\u00eame cette interdiction si c'est n\u00e9cessaire et c'est sur ce point pr\u00e9cis que le National qui avait accept\u00e9 l'un l'initiative de la Marche blanche en mars dernier, c'est sur ce point que le casse nationale a pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord et que on voit donc que la machine est en marche mais elle avance vraiment au ralenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:20 > 0:08:31) [97%] : \r\nMerci Emmanuel les hommes continuent \u00e0 gagner davantage l'Union syndicale suisse lance un nouveau cri d'alarme sur le sujet pourtant certaines entreprises font figure de bons \u00e9l\u00e8ves, Chlo\u00e9 Steulet Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:33 > 0:08:46) [95%] : \r\n\u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal un cri qui retentit depuis plus de 30 ans, l'homme gagne toujours 1800 francs de plus, surtout pour des raisons objectives, mais il reste une discrimination ill\u00e9gale de 677 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:46 > 0:08:56) [94%] : \r\nOn a une in\u00e9galit\u00e9 salariale de \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent la moyenne de l'\u00e9conomie et toutes les branches sont concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:57 > 0:09:32) [91%] : \r\nUn constat confirm\u00e9 par une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve il y a environ 18 pourcent d'in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, sur ces 18 pourcent il y a environ 10 pourcent qui s'explique par des crit\u00e8res objectifs, tels que le parcours professionnel, le parcours de vie, \u00e0 savoir si l'homme ou la femme a interrompu sa carri\u00e8re professionnelle, ou non, ce qui fait que finalement on a on dit mais plus que 8 pourcent de discrimination pour diminuer ces discriminations les syndicats invitent les entreprises \u00e0 comparer les salaires, mais seuls 35 le fond dans toute la Suisse dans cet h\u00f4tel ne ici, hommes et femmes ont les m\u00eames salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:33 > 0:09:50) [91%] : \r\nLe salaire d\u00e9pend en 1er lieu de la formation professionnelle, c'est l\u00e0 dessus, on se base et pr\u00e8s de l'exp\u00e9rience professionnelle \u00e9galement la fourchette varie entre 4000 et 4500 francs \u00e0 peu pr\u00e8s, en moyenne, pas de diff\u00e9rence hommes/femmes surtout pas diff\u00e9rence hommes/femmes, les hommes et les femmes font le m\u00eame travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:50 > 0:09:54) [95%] : \r\nLes in\u00e9galit\u00e9s salariales se trouve partout, m\u00eame au sein des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:54 > 0:09:59) [91%] : \r\nChez Unia, la situation n'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait id\u00e9al encore l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:59 > 0:10:12) [86%] : \r\nNon pas du duo, il a, il est toujours quelque chose \u00e0 faire, on a aussi en train de, de, d'abord, de corriger les salaires s'il y a, s'il y a des diff\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:12 > 0:10:18) [95%] : \r\nLes femmes syndicalistes esp\u00e8rent gagner autant que les hommes dans 2 ans, pour le reste de l'\u00e9conomie, \u00e7a risque d'\u00eatre un peu plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:19 > 0:10:31) [92%] : \r\nLa commission de l'\u00e9conomie du Conseil national si\u00e8ge en ce moment et depuis le d\u00e9but de l'apr\u00e8s- midi pour \u00e9tudier la Lex USA, on sait que la loi a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier aux \u00c9tats, il passera mardi devant le Conseil, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:33 > 0:10:46) [95%] : \r\nEn France, apr\u00e8s l'\u00e9lectrochoc de l'affaire Cahuzac Le Parlement entame la semaine prochaine le d\u00e9bat sur la loi contre la fraude fiscale, l'UBS est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les d\u00e9bats pour son r\u00f4le pass\u00e9 dans le d\u00e9marchage de clients fran\u00e7ais Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:47 > 0:11:01) [93%] : \r\nPour Nicolas Forissier, c'est une journ\u00e9e cruciale : plus de 2 ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par UBS France il va pouvoir expliquer devant des d\u00e9put\u00e9s, les pratiques d'\u00e9vasion fiscale suppos\u00e9e qui ont conduit UBS \u00e0 \u00eatre mis en examen pour d\u00e9marchage illicite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:02 > 0:11:06) [94%] : \r\nTr\u00e8s important pour moi, c'est un dur et long combat depuis 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:18) [95%] : \r\nApr\u00e8s une heure d'audition, Nicolas Forissier, visiblement soulag\u00e9 son statut de lanceur d'alerte sera s\u00e9curis\u00e9 par la loi contre la fraude fiscale qui sera d\u00e9battu d\u00e8s la semaine prochaine et qui autorisera de nouvelles pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:18 > 0:11:38) [92%] : \r\nPr\u00e9voir l'infiltration, la surveillance les perquisitions renforc\u00e9 des gardes \u00e0 vue beaucoup plus Londres donc on arme quelque part nos services d'enqu\u00eate 2\u00e8me avanc\u00e9e de ce texte, c'est l'utilisation de ce qu'on appelle les fichiers vol\u00e9s ces listes HSBC UBS qui maintenant seront s\u00e9curis\u00e9s dans le cadre de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:38 > 0:11:44) [91%] : \r\nPour Nicolas Forissier, cela d\u00e9montre que son action attaqu\u00e9 au tribunal par UBS \u00e9tait justifi\u00e9e, je l'ai d\u00e9monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:12:02) [91%] : \r\nEt en prud'hommes visiblement on m'a donn\u00e9 raison et on n'est pas venu apporter le contraire, donc il y avait, oui, l'industrialisation de par le fonctionnement et de par la l'organisation interne de des diff\u00e9rentes banques qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce mouvement industriel de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:03 > 0:12:12) [90%] : \r\nJe crois autres lanceurs d'alerte entendus ce matin, Pierre Condamin-Gerbier, l'homme sans qui l'affaire Cahuzac n'aurait pu \u00e9clater il affirme d\u00e9tenir une liste d'autres hommes politiques ayant en comptant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:12 > 0:12:27) [86%] : \r\nSuisse : est ce qu'il y a, il y a effectivement une quinzaine de 2 noms qui correspondent \u00e0 des pratiques, j'ai souhait\u00e9 que j'ai souhait\u00e9 d\u00e9noncer jeudi que des informations avaient \u00e9t\u00e9 mis avait \u00e9t\u00e9 mis en s\u00e9curit\u00e9 qui seront destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au moment opportun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:27 > 0:12:39) [96%] : \r\nAvec cette loi contre la fraude fiscale, la France entend rattraper son retard en se mettant au niveau de l'Allemagne ou des \u00c9tats-Unis, l'enjeu est consid\u00e9rable, 40 \u00e0 80 milliards d'euros \u00e9chappent au Fisc chaque ann\u00e9e, dont un tiers en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:40 > 0:13:02) [92%] : \r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 les \u00c9tats-Unis, la France, les banques suisses affronter une p\u00e9riode agit\u00e9e et pourtant, elle reste une solidit\u00e9 tr\u00e8s rare dans le monde, la stabilit\u00e9 de la Suisse y est pour beaucoup un chiffre a souvent \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au tiers de la fortune priv\u00e9e du monde entier serait g\u00e9r\u00e9s en Suisse, la proportion est toujours valable, selon l'enqu\u00eate d'Yves Steiner et de Beno\u00eet Page l'arriv\u00e9e d'argent frais, ce serait m\u00eame acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:03 > 0:13:13) [97%] : \r\n\u00e7a a commenc\u00e9 avec l'affaire des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence, puis celle de l'argent des dictateurs, le scandale UBS et la fin de la tol\u00e9rance contre l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:13 > 0:13:24) [85%] : \r\nOn ne distinguera plus l'\u00e9vasion et la fraude, et \u00e7a, c'est les nouveaux \u00e9l\u00e9ments et c'est justement ce qu'exige cet accord mod\u00e8le de l'leur, et c'est de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:24 > 0:13:37) [94%] : \r\nMais \u00e7a a continu\u00e9 avec une amende record pour UBS aux \u00c9tats-Unis, le Cr\u00e9dit Suisse \u00e9pingl\u00e9e en Allemagne l'affaire UBS en France et d\u00e9sormais 11 banques suisses prise dans la tourmente de la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:43) [87%] : \r\n15 ans Dassault compte le secret bancaire et, paradoxe, la place financi\u00e8re suisse r\u00e9siste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:44 > 0:14:15) [92%] : \r\nPrenons l'argent venu de l'\u00e9tranger, en 15 ans les d\u00e9p\u00f4ts augmentent merci aux investisseurs institutionnels et aux fortunes nazies et si en 2007, il y a eu cette baisse la raison, la voici une crise des subprimes qui affecte les avoirs \u00e9trangers en Suisse, rien \u00e0 voir avec les attaques contre le secret bancaire, autre chiffre les fonds sous gestion augmentent, rien qu'en 2012 c'est 14 bon qu'ont re\u00e7u 107 milliards d'argent frais, c'est 2 fois plus que le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:16 > 0:14:50) [91%] : \r\nG\u00e9rer de l'argent, \u00e7a rapporte des commissions bancaires sur 20 ans ce chiffre augmente et fr\u00f4le d\u00e9sormais 25 milliards par an, les baisses, ce sont, en 2000, l'explosion de la bulle Internet et en 2007, la crise des subprime et m\u00eame l'emploi r\u00e9siste, des milliers de Jobs ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en 20 ans, de quoi afficher une \u00e9tonnante stabilit\u00e9 malgr\u00e9 les assauts am\u00e9ricains et europ\u00e9ens, bref, m\u00eame si les marges baissent dans les banques, la place financi\u00e8re suisse a su se r\u00e9inventer pour faire qu'en France sur trois dans le monde termine dans ses coffres, aujourd'hui comme hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:52 > 0:15:12) [90%] : \r\nLes cantons de Gen\u00e8ve et de Vaud articule pour la premi\u00e8re fois un chiffre pour compenser la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure dans Forum, ils demandent un soutien f\u00e9d\u00e9ral minimal d'1,5 milliard en Gr\u00e8ce, \u00e0 l'appel des syndicats, une gr\u00e8ve de 24 heures bloquer les transports publics et des secteurs de l'administration, le mouvement vise le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:12 > 0:15:19) [93%] : \r\nEt sa d\u00e9cision d'arr\u00eater la soci\u00e9t\u00e9 ERP qui comprend la t\u00e9l\u00e9vision et la radio publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:21 > 0:15:34) [93%] : \r\nUn rappeur tunisien c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 la Yacoub a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 2 ans de prison pour une chanson qui insulte la police le jugement d\u00e9clenche des heures et suscite une nouvelle pol\u00e9mique sur l'\u00e9tat de la justice et des libert\u00e9s en Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:35 > 0:15:44) [87%] : \r\nLa F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique d\u00e9bute chaque 6 ans la f\u00eate r\u00e9unit des dizaines de milliers de sportifs depuis 1832 Matthias classe \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:47 > 0:15:59) [94%] : \r\nL'arriv\u00e9e en grande pompe pour la plus grande f\u00eate sportive populaire du pays, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique prend possession de Bienne gigantesque les infrastructures repr\u00e9sentent l'\u00e9quivalent de 170 terrains de football on Antelme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:15:59 > 0:16:01) [80%] : \r\nOn va beaucoup beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:01 > 0:16:15) [78%] : \r\nPlanifier sur les plans et tout \u00e7a on s'va que c'est, \u00e7a devient tr\u00e8s \u00e9cran mais mais quand, quand on le voit quelque temps on lancer Laura tout \u00e7a, c'est, c'est c'est vraiment immense, \u00e7a m'impressionne a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:15 > 0:16:29) [91%] : \r\nDepuis 1832 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique c\u00e9l\u00e8brent le mouvement au sens large du terme, pr\u00e8s de 130 disciplines qui vont de la gymnastique au sol \u00e0 l'a\u00e9robic on passant par la balle \u00e0 la corbeille Idriss et Rashford missiles que lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:38) [96%] : \r\nLe plus grand d\u00e9fi, c'est bien s\u00fbr de r\u00e9unir toutes ces disciplines, elles sont en fait \u00e0 la carte, les clubs peuvent choisir ce qu'ils veulent un vrai casse- t\u00eate pour la planification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:40 > 0:16:49) [92%] : \r\nParce que la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale, c'est une institution elles c\u00e9l\u00e8brent le sport populaire par excellence, de 7 \u00e0 77 ans et cette ann\u00e9e, Bienne attend 60000 gymnastes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:50 > 0:17:02) [84%] : \r\nC'est stupide furane Toon Aerts, pour un gymnaste, c'est tr\u00e8s important de participer \u00e0 une F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, c'est presque un passage oblig\u00e9, quelque chose qui vous touche au coeur si c'\u00e9tait une fesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:03 > 0:17:09) [98%] : \r\nMais les sportifs doivent aussi dormir dans ce camping 3000 tentes pour une capacit\u00e9 totale de 20000 places.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:10 > 0:17:13) [84%] : \r\n\u00e7a, c'est le temps pour 3 personnes, Bachir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:13 > 0:17:27) [79%] : \r\nQui, il a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 parce que normalement c'est c'est un Champ pour pour des paysans si \u00e7a aurait, \u00e7a veut dire, on a d\u00fb pr\u00e9parer presque 2 ans d'avance, pr\u00e9parez-vous de terrains, il y a, or pour mettent les 20000 personnes, c'est vraiment, c'est assez compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:27 > 0:17:33) [91%] : \r\nVoil\u00e0, au total plus de 120000 visiteurs sont attendus \u00e0 Bienne pendant les 10 jours de f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:34 > 0:17:38) [93%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois, c'est vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s grande f\u00eate \u00e0 toutes les g\u00e9n\u00e9rations sont l\u00e0 tous les niveaux de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:40 > 0:18:37) [91%] : \r\nOui, absolument, \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale, c'est une, c'est une v\u00e9ritable magie entre le sport de masse, vous l'avez bien compris et le sport de haute comp\u00e9tition, en principe, tout le monde, tout le monde devrait y trouver son compte : on vous l'a dit 5000 heures de comp\u00e9tition 130 disciplines diff\u00e9rentes et 60000 gymnastes, c'est un chiffre \u00e9norme, rappelez-vous, il y a 2 ans \u00e0 la gymnaste Redha Mondial de Lausanne, il y avait 20000 gymnastes et ont trouv\u00e9 quand m\u00eame que la la la la Chine Pagny fait station \u00e9tait particuli\u00e8rement importante, alors les choses s\u00e9rieuses vont commencer demain avec un 1er week- end concern\u00e9s concernant les sports ah les sports individuels, les sports d'\u00e9lite et surtout les jeunes, parce qu'il faut savoir aussi que les jeunes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents, ils sont 17000 \u00e0 venir ici \u00e0 Bienne, c'est 4 fois plus qu'en 2007 lors de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de Wanted, vous avouerez quand m\u00eame que la gymnastique helv\u00e9tique fait preuve d'une belle vitalit\u00e9 dans d'un beau dynamisme quant au 2\u00e8me week- end, h\u00e9 bien il sera r\u00e9serv\u00e9 au concours de soci\u00e9t\u00e9s de 1300 soci\u00e9t\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 l'appel des organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:37 > 0:18:42) [93%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Mercier, puis la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, c'est ce soir d\u00e8s 20 heures 50 sur RTS deux merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:44 > 0:18:57) [87%] : \r\nDans la suite de ce journal, le manque chronique pour le don d'organes, des voix demande qu'on applique le mod\u00e8le espagnol o\u00f9 chacun et honneur \u00e0 priori et puis page sp\u00e9ciale en Iran, la vie des Iraniens \u00e0 l'occasion des pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:58 > 0:19:09) [90%] : \r\nOn reparle tout d'abord des clandestins chinois un r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9, on en sait maintenant davantage sur l'\u00e9tendue du ph\u00e9nom\u00e8ne et sur les tr\u00e8s bas salaires accord\u00e9s \u00e0 ces clandestins Thierry Miss Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:11 > 0:19:22) [87%] : \r\nUn salaire bien inf\u00e9rieur au Jackpot dont il r\u00eavait, les 57 clandestins chinois, arr\u00eat\u00e9 la semaine pass\u00e9e, \u00e9tait mal pay\u00e9 6 \u00e0 800 francs en dessous des salaires usuels de la restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:22 > 0:19:40) [94%] : \r\nOn entend 3400 francs \u00e0 peu pr\u00e8s par mois brut pour un travail \u00e0 100 pour 100 et selon les premi\u00e8res informations que nous d\u00e9tenons, nous sommes plut\u00f4t entre 2006 et 2800 francs par mois avec certains doutes aussi sur le ton travail de de ces personnes et surtout sur le le paiement des charges sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:40 > 0:19:50) [91%] : \r\nSelon la police f\u00e9d\u00e9rale, c'est pr\u00e8s d'un tiers de tous les travailleurs clandestins chinois de Suisse qui ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s en tout il seraient 1000 \u00e0 travailler dans la restauration, la confection ou la maroquinerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:50 > 0:20:06) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 nos pays voisins qui sont passablement satur\u00e9es par cette immigration ill\u00e9gale la Suisse qui a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, pas simplement pr\u00e9server est devenu pour les r\u00e9seaux pays destination tr\u00e8s attractif et ils peuvent s'attendre \u00e0 recevoir un salaire plus \u00e9lev\u00e9 au noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:06 > 0:20:09) [96%] : \r\nCertaines des personnes arr\u00eat\u00e9es r\u00e9sidaient en Suisse depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:09 > 0:20:19) [87%] : \r\nIl s'agit tr\u00e8s certainement de souche plut\u00f4t classe moyenne qui ont d\u00e9j\u00e0, ou qui se sont de la classe pauvre am\u00e9liorer en classe moyenne, donc qui ont sem\u00e9 une certaine aisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:19 > 0:20:49) [91%] : \r\nCes travailleurs clandestins \u00e9taient issus de diff\u00e9rentes provinces, ils obtenaient des permis de s\u00e9jour gr\u00e2ce \u00e0 de faux passeports portugais, le service de la population et d'immigrants, n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer face \u00e0 notre cam\u00e9ra mais il explique que c'est faux passeports \u00e9taient \u00e9tablis \u00e0 Macao, une ancienne colonie portugaise proche de Hong-Kong, 5 des 15 personnes arr\u00eat\u00e9es ici \u00e0 Fribourg en avait un, les autres n'avaient aucune autorisation de s\u00e9jour valable les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre la plupart des 57 clandestins arr\u00eat\u00e9s mais seuls 2 d'entre eux sont encore incarc\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:50 > 0:21:11) [89%] : \r\nLa Suisse souffrent du manque d'organes donner des m\u00e9decins et des sp\u00e9cialistes de la transplantation revendique le mod\u00e8le espagnol qui inverse la charge de l'offre et la demande en Espagne on est par principe d'honneur sauf refus explicite, en tout cas, l'attente est l\u00e0 pour les malades en Suisse, voici le t\u00e9moignage d'Arthur, sportif de haut niveau en attente d'une greffe du coeur, quelle vide hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:13 > 0:21:24) [93%] : \r\nEn apparence, Arthur Gabella a l'air en pleine forme \u00e0 25 ans, ce sportif de haut niveau, vient tout juste de passer, joueur de golf professionnel, mais il y a 2 mois seulement, sa vie a bascul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:25 > 0:21:33) [75%] : \r\nQuand je reste tranquille, \u00e7a va que je ai tr\u00e8s bien mais le moindre effort Walker plus en page fait des malaises, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:34 > 0:21:43) [95%] : \r\nLe verdict des m\u00e9decins est tomb\u00e9 cardiomyopathie dilat\u00e9e on ne conna\u00eet pas la cause, il n'y a aucun traitement possible seule option une transplantation du coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:44 > 0:21:54) [89%] : \r\nAh \u00e7a, quand m\u00eame un petit coup de massue sur la t\u00eate, c'est c'est pas, c'est pas rien non plus, mais voil\u00e0, apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:56 > 0:22:06) [87%] : \r\nOn sait comment on choisit de r\u00e9agir sont un peut rester l\u00e0 \u00e0 pleurer toute la journ\u00e9e et puis dire que la vie est mal faite, ou alors on ne sait de voir les choses positives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:07 > 0:22:45) [90%] : \r\nChampion suisse amateur en 2012 aujourd'hui Arthur ne touche plus un club de golf sous traitement m\u00e9dicamenteux il porte aussi dans sa poitrine, un d\u00e9fibrillateur pour relancer son coeur en cas de malaise, il va maintenant \u00eatre plac\u00e9s sur liste d'attente pour une greffe, comme lui, fin 2000 12165 autres patients attendaient une greffe, un record, mais seuls 453 personnes ont pu \u00eatre transplant\u00e9s, l'\u00e9cart entre le nombre de personnes en attente et seuls dispos\u00e9 \u00e0 donner, n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi importants en 2012 dans toute la Suisse, seuls 96 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es ont donn\u00e9 leurs organes donner, recevoir l'organe d'un autre, une op\u00e9ration toujours lourde de questions morales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:22:49) [89%] : \r\nS'entra\u00eene un sentiment m\u00e9lang\u00e9 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:51 > 0:23:06) [89%] : \r\nLe donneur, \u00e7a va d\u00e9pendre d'une mort de quelqu'un, donc c'est quelque chose que, \u00e9videmment, je souhaite \u00e0 personne mais que malheureusement, moi \u00e7a mon grand service, hein, donc \u00e7a oui, c'est un peu les sentiments m\u00e9lang\u00e9s Gilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:07 > 0:23:16) [93%] : \r\nArthur Gabella regarde aujourd'hui son avenir avec confiance, il esp\u00e8re continuer \u00e0 jouer au golf, au moins en amateur et pour se reconvertir professionnellement gr\u00e2ce \u00e0 une formation dans l'immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:19 > 0:23:33) [90%] : \r\nLes Iraniens se rendent aux urnes, le pays a un r\u00f4le-cl\u00e9 en Syrie dans toute la r\u00e9gion, son programme nucl\u00e9aire est aussi au coeur de l'actualit\u00e9, la r\u00e9daction vous propose ce soir de partir pour T\u00e9h\u00e9ran page sp\u00e9ciale avec Abraham Zysiadis Marc algues verts et Karim \u00e0 N\u00eemes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:40 > 0:24:08) [93%] : \r\nL'Iran et sa capitale T\u00e9h\u00e9ran 10 millions d'habitants, les Iraniens s'appr\u00eatent \u00e0 \u00e9lire un successeur au fameux pr\u00e9sident Mahmoud Ahmadinejad des \u00e9lections hant\u00e9s par le spectre des troubles de 2009, violemment r\u00e9prim\u00e9es, 2 ans avant l'apparition des printemps arabes l'Iran que l'Occident soup\u00e7onne de vouloir acqu\u00e9rir l'arme atomique et donc \u00e9trangl\u00e9 par des sanctions, son pouvoir est sur les dents pour \u00e9viter le moindre d\u00e9bordement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:09 > 0:24:30) [92%] : \r\nCe pays est avant tout une r\u00e9publique islamique depuis 34 ans, le pouvoir est aux mains des religieux et le v\u00e9ritable d\u00e9cideur, ici c'est le guide supr\u00eame, l'ayatollah Ali sa maladie pourtant ce m\u00eame pouvoir a besoin de montrer que le peuple le soutien il mobilise donc en ce moment toutes ses forces avec un seul objectif : convaincre les Iraniens de se rendre aux urnes et d'\u00e9lire leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:33 > 0:24:51) [94%] : \r\nLa pri\u00e8re du vendredi Rendez-vous incontournable pour ses fid\u00e8les venus par milliers \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran le pr\u00eache et religieux, mais aussi et surtout politique \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 la tribune l'ayatollah Khatami, r\u00e9put\u00e9 pour ses attaques virulentes contre toute forme d'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:53 > 0:25:18) [95%] : \r\nVous avez toujours \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9volution et au sang de nos martyrs, avec l'aide de Dieu vous allez une nouvelle fois prendre part \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement h\u00e9ro\u00efque et une nouvelle fois, vous allez donner tort \u00e0 nos ennemis Mort \u00e0 l'Am\u00e9rique, Mort \u00e0 Isra\u00ebl la foule conna\u00eet ses ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:19 > 0:25:23) [98%] : \r\n\u00e0 la sortie de la campagne \u00e9lectorale occupe tous les esprits et une bonne partie de la chauss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:26 > 0:25:27) [87%] : \r\nMartine Eichmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:27 > 0:25:32) [82%] : \r\nNos ennemis essaient de tromper le peuple en le dissuadant d'aller voter une sera vote Marius, ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:33 > 0:25:38) [92%] : \r\nPourquoi est-ce que je n'irais pas voter, je suis la soeur d'un martyr, nous devons y participer en leur m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:39 > 0:25:45) [90%] : \r\nDes hommes et des femmes comme l'Iran compte des millions et leur soutien, constitue le meilleur rempart du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:45 > 0:25:46) [85%] : \r\nPouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:48 > 0:25:51) [96%] : \r\nL'un de ses principaux bastions se trouve \u00e0 une centaine de km au sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:51 > 0:25:52) [100%] : \r\nT\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:55 > 0:26:08) [94%] : \r\nLa ville sainte de Qom et le Vatican de l'Islam chiite, une ville connue pour ses universit\u00e9s qui forme les meilleurs th\u00e9ologiens du pays, c'est ici qu'enseigne Mohsen ALVIRI, un religieux, consid\u00e9r\u00e9 comme un conservateur mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:10 > 0:26:17) [82%] : \r\nIl donne sport nous accueillons environ 500 \u00e9tudiants qui sont tous au niveau du Docteur Herv\u00e9 cha\u00eene Prince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:18 > 0:26:25) [94%] : \r\nDes \u00e9tudiants \u00e0 qui l'on enseigne que l'Iran est une d\u00e9mocratie et que voter c'est soutenir le syst\u00e8me malgr\u00e9 les mauvais souvenir qu'a laiss\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:27 > 0:26:47) [85%] : \r\nPetrika on a vot\u00e9 sur les \u00e9v\u00e9nements de 2009 sont semblable \u00e0 une dispute entre un gar\u00e7on et son p\u00e8re, le gar\u00e7on s'en va en claquant la porte, mais \u00e0 minuit, il rentre et voit que sa m\u00e8re lui a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 manger, cela signifie que le lien entre le syst\u00e8me et les manifestants ne s'est pas rompu Ivan course Sanaa d'art enfin la voix des gamins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:47 > 0:26:58) [96%] : \r\nUne dispute qui pourtant a laiss\u00e9 de profondes cicatrices des arrestations, des emprisonnements et des morts entre ses diff\u00e9rentes branches, la famille iranienne est encore tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9concili\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:01 > 0:27:16) [91%] : \r\nDepuis la r\u00e9\u00e9lection de Mahmoud Ahmadinejad, il y a 4 ans, la libert\u00e9 d'expression, d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9, c'est encore restreinte pourtant toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes artistes cherchent \u00e0 se faire entendre, un exercice difficile, car les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir sont nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:18 > 0:27:26) [95%] : \r\nL'enthousiasme avant l'\u00e9lection de 2009, puis le choc des r\u00e9sultats enfin la peur face \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:29 > 0:27:35) [96%] : \r\nLes clich\u00e9s d'Ramyar r\u00e9sume la d\u00e9gringolade de la jeunesse durant le second mandat de Mahmoud Ahmadinejad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:38 > 0:27:39) [52%] : \r\nIl ext des interpr\u00e8tes voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:40 > 0:27:48) [92%] : \r\nCette photo a \u00e9t\u00e9 prise juste apr\u00e8s l'\u00e9lection, elle montre la frustration des jeunes face aux r\u00e9sultats, il vendait tous leurs biens pour avoir de quoi quitter le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:48 > 0:27:50) [68%] : \r\nC'est un r\u00f4le national a donn\u00e9 tr\u00e8s fort Barondeau Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:51 > 0:27:59) [92%] : \r\nAli est Ramyar sont des produits de la classe moyenne occidentalis\u00e9e \u00e0 la maison traditionnelle \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on va dire que vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:59 > 0:28:12) [93%] : \r\nCette libert\u00e9 sociale existait avant la r\u00e9volution, en particulier la libert\u00e9 des femmes depuis des si\u00e8cles, les gens \u00e9taient libres \u00e0 la maison comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis d'un coup le hidjab est devenu obligatoire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc qui a cr\u00e9\u00e9 un sentiment de tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:14 > 0:28:26) [94%] : \r\nCette tension, les 2 photographes la met en sc\u00e8ne avec en permanence le risque pour eux de d\u00e9passer les limites, qu'il s'agisse de raconter les petits riens du quotidien ou le deuil de ceux qui ont perdu un \u00eatre cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:30 > 0:28:39) [91%] : \r\nCharles, un soir, lors d'un vernissage, on nous a demand\u00e9 d'enlever la moiti\u00e9 des photos parce qu'elle n'\u00e9tait pas assez islamique, la suite du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:39 > 0:28:47) [95%] : \r\nJe m'y a des lignes rouges qu'il faut respecter comme les images de Khomeiny o\u00f9 Khamenei qu'on en fasse quelque chose de positif ou de n\u00e9gatif, \u00e7a n'a aucune importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:47 > 0:28:54) [88%] : \r\nUn exercice d'\u00e9quilibrisme que Ramyar et Ali expose r\u00e9guli\u00e8rement dans cette discr\u00e8te galerie de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:55 > 0:29:03) [87%] : \r\nRetenu Chromium, \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence de pouvoir travailler avec cette galerie comme photographe iranien, ils nous font un lien avec le monde ext.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:05 > 0:29:11) [88%] : \r\nCe lien, c'est elle la directrice le sait, elle expose bien plus que des Oeuvres d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:11 > 0:29:34) [93%] : \r\nEn Europe, si on le cherche, on peut faire des images qui sont plut\u00f4t d'ordre et ses tics qu'autre chose, mais dans un pays comme l'Iran, c'est tr\u00e8s difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des choses parce que tout est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la vie quotidienne, tout est l\u00e0 quoi tellement tellement grand tellement parfois grotesques qu'il est impossible de faire comme si de rien n'\u00e9tait, Jean Pascal de vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:34 > 0:29:44) [92%] : \r\nRamyar et il avoue l'id\u00e9e de s'exiler leur a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 l'esprit, pour l'instant, ils ont choisi de rester et de ne pas faire comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:48 > 0:30:16) [93%] : \r\nTous les Iraniens s'accordent sur la brutalit\u00e9 de la crise \u00e9conomique qui frappe leur pays pour les uns et les due aux sanctions internationales, l'Iran a perdu 50 pourcent de ses exportations p\u00e9troli\u00e8res et s'abonner s'est d\u00e9valu\u00e9 de 70 pourcent face au dollar, pour les autres, c'est la mauvaise gestion de Mahmoud Ahmadinejad, qui est en cause, la corruption, mais aussi le co\u00fbt du programme nucl\u00e9aire, seule une petite \u00e9lite \u00e9chappent pour l'instant \u00e0 une crise qui frappe tous les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:19 > 0:30:35) [91%] : \r\nMitra r\u00e9alise ses propres cr\u00e9ations de v\u00eatements depuis 15 ans sur les hauteurs de T\u00e9h\u00e9ran, robe de mari\u00e9e ensemble ces clientes provient de la classe ais\u00e9e iranienne, mais la crise touche tout le monde, les sanctions \u00e9conomiques ont durement frapp\u00e9 l'Iran depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:36 > 0:30:58) [83%] : \r\nR\u00e9ellement, mais clientes sont ais\u00e9s, mais elles ach\u00e8tent moins de Robin qui sont devenues ch\u00e8res le dollar ne cesse d'augmenter et si mon mari ne travaillait pas, on ne surviendrait pas \u00e0 nos besoins, voil\u00e0, donc on a un prochain avenir Kroll mais collection marche mieux, mais le prix des tissus \u00e0 augmenter, alors les gens n\u00e9gocient librement sac l'avance sa battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:58 > 0:31:14) [93%] : \r\nLes revenus de Mitra sont ceux de la classe moyenne mais elle d\u00e9pend directement du pouvoir d'achat des riches d'Iraniens et l'\u00e9chappe ainsi, gr\u00e2ce \u00e0 son talent, \u00e0 la pauvret\u00e9 de la majorit\u00e9 de ses compatriotes qui ne gagnent pas plus de 200 francs suisses par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:15 > 0:31:23) [92%] : \r\nOn l'utilise avec mon travail et je peux continuer \u00e0 cr\u00e9er, c'est ce que j'aime et puis je suis dans un monde de femmes, c'est plus tranquille \u00e0 la vocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:25 > 0:31:41) [90%] : \r\nTranquille pour l'instant, car l'Iran est mise au ban de la communaut\u00e9 internationale, son \u00e9conomie \u00e9chappe \u00e0 tout contr\u00f4le, m\u00eame des produits anodins deviennent inaccessibles un francs le kilo de tomates pour des salaires iraniens de mis\u00e8re qui ne suffisent plus pour survit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:41 > 0:31:52) [90%] : \r\nJe veux dame de gamme qu'il n'y a plus aucun contr\u00f4le des prix, les oignons ont augment\u00e9 8 fois en 3 mois et le kilo de p\u00eaches est \u00e0 3 francs 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:52 > 0:31:56) [75%] : \r\nPour nous, on \u00e9tait et un d\u00e9bat avec vase 20 ce qui m'attend \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:56 > 0:32:04) [88%] : \r\nJe suis gaie, beaucoup de prix ont quadrupl\u00e9 depuis 2 ans, pas seulement la nourriture mais aussi les loyers, les riches deviennent plus riches, les pauvres toujours nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:04 > 0:32:07) [72%] : \r\nTrop h\u00e9matocrite l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:08 > 0:32:31) [92%] : \r\nLe prix de l'essence a augment\u00e9 de 400 pourcent en 2 ans, la puissance p\u00e9troli\u00e8re est \u00e0 genoux, ses exportations sont paralys\u00e9s et l'Iran importe la majorit\u00e9 de sa consommation de carburant, faute d'installations de raffinage, m\u00eame le bazar fait la grimace, les tapis persans pr\u00e8s de la poussi\u00e8re, il ne reste que le march\u00e9 de l'or, la seule valeur refuge pour les \u00e9pargnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:31 > 0:32:44) [86%] : \r\nAh oui Business reste Goldberg notre affaire va mieux parce que les gens investissent dans leur Moulinex, la valeur de l'or d\u00e9terminent tous les prix sont aide malheureusement les riches se porte mieux et la pauvret\u00e9 pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:44 > 0:32:49) [60%] : \r\nMo pou un DEA quoi moi moi ou British moyens \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:49 > 0:32:59) [95%] : \r\nS'arr\u00eate, je voudrais \u00eatre optimiste, tout le monde aimerait rester dans son pays, mais beaucoup de mes amis ont quitt\u00e9 l'Iran, je devrais peut-\u00eatre aussi partir car la situation ne va pas s'arranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:01 > 0:33:11) [88%] : \r\nUn d\u00e9chirement, car Mitra vit avec sa m\u00e8re et son mari une famille \u00e0 laquelle elle est tr\u00e8s attach\u00e9e et qu'elles le souhaiteraient, pour rien au monde, devoir quitter rajoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:14 > 0:33:23) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette page sp\u00e9ciale Iran demain, ce sera le vote, nous y serons en Direct et puis dans les autres titres du jour, le cyclisme, c'\u00e9tait aujourd'hui la 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:23 > 0:33:38) [84%] : \r\nCe qui ne l'\u00c9tat Maryl\u00e8ne cette hausse puisqu'il a remport\u00e9 Gr\u00e9gory Rast co\u00e9quipier comme sc\u00e9l\u00e9rat r\u00eavait depuis des ann\u00e9es, de gagner une \u00e9tape du Tour de Suisse compte au maillot jaune, il reste sur les \u00e9paules d'un autre compatriote pour pouvoir le BMC Matthias pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:42 > 0:34:08) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information aux scandales de p\u00e9dophilie, indique un manque de contr\u00f4le apr\u00e8s les condamnations le criminel avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Tha\u00eflande, prise en flagrant d\u00e9lit avec des regards sont all\u00e9s heures il avait subi une autre condamnation en Suisse, malgr\u00e9 cela, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans une \u00e9cole primaire en tant qu'enseignant le sujet d'actualit\u00e9 au Parlement apr\u00e8s l'initiative Marche blanche qui r\u00e9clame l'interdiction pour les p\u00e9dophiles de pouvoir exercer des professions li\u00e9es aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:10 > 0:34:21) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o du jour est estivale Vi\u00e8ge 31,6 degr\u00e9s Sion 30,6 degr\u00e9s Gen\u00e8ve 30,1 pourcent etc le d\u00e9tail tout de suite avec Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:37 > 0:34:40) [86%] : \r\nL'information continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:05 > 0:35:19) [83%] : \r\nQuel temps il va faire ce week- end, ah bah oui, mais je suis je suis ainsi ne court, il fait beau, il y a une faible tendance aux orages, mais c'est encore du les temp\u00e9ratures vont remonter \u00e9tant \u00e0 nouveau des, des, des 27 \u00e0 29 et m\u00eame 30 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:23 > 0:35:26) [73%] : \r\nEnfin quoi \u00e0 Annecy, c'est un petit peu plus haut qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:28 > 0:35:29) [98%] : \r\nAlors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:37 > 0:35:39) [86%] : \r\nVous montrez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:47 > 0:35:51) [84%] : \r\nC'est magnifique lavage dauphins, \u00e7a c'est des beaux effets sp\u00e9ciaux, \u00e7a ne me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:26 > 0:36:28) [99%] : \r\nC'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:30 > 0:36:31) [78%] : \r\nC'est la manne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:35 > 0:36:37) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est la c'est l'image du jour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:58 > 0:37:01) [89%] : \r\nCe que vous avez bien des cartes satellites les images m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:20 > 0:37:24) [88%] : \r\nJuste temps de voir la carte isoloir comme \u00e7a on est s\u00fbr que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:55 > 0:37:56) [82%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:06 > 0:41:12) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir ambiance estivale aujourd'hui, mais les pluies et les orages sont de retour, elles s'accompagneront de forts vents ce soir prudence le gros de l'activit\u00e9 est attendu le long du Jura, voici l'image du jour, elle monte les pr\u00e9mices de cette activit\u00e9 orageuse avec ces cumulus Tiot\u00e9 photographi\u00e9 en milieu d'apr\u00e8s- midi par Daniel Simon, il se trouvait \u00e0 Lancy dans la campagne genevoise et on distingue bien en arri\u00e8re- plan des est tellement de cumulo-nimbus de rage, mais qui, \u00e0 ce stade de la journ\u00e9e se trouve encore sur la France, retour sur les images satellites pour voir qu'aujourd'hui encore nous avons b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un temps bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures, on atteint 31,6 degr\u00e9s \u00e0 Vi\u00e8ge mais nous sommes \u00e0 l'avant d'un front froid l'instabilit\u00e9 augmente et ce front froid qui est entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest \u00e0 bord justement la Suisse maintenant les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations s'\u00e9tendent le long du Jura, elles vont progresser cette nuit, c'est l\u00e0 que le gros de l'activit\u00e9 va s'abattre sur nos t\u00eates, demain, l'arri\u00e8re, nous serons encore dans le d'air humide en d\u00e9but de journ\u00e9e, les am\u00e9liorations, ce sera pour l'apr\u00e8s- midi pour la petite histoire, ces am\u00e9liorations vont se poursuivre samedi et dimanche donc, ce soir, les pluies les orages vont progresser sur tous les versants nord des Alpes, ils pourront parfois d\u00e9bord\u00e9 sur le Valais et sa compagnie encore de forts coups de vent sous forme de jeu avec des rafales \u00e0 plus de 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et l'ouest l\u00e9manique, ces pr\u00e9cipitations normalement ne vont pas passer sur le versants sud des demain matin, quelques averses pourront encore se produire sur l'extr\u00eame Est ailleurs temps sec mais les nuages tra\u00eeneront assez volontiers sur les versants nord des Alpes pour profiter du soleil, il faut voir se trouver sur le bassin l\u00e9manique en Valais sur le Tessin ou bien encore emmagasine l'apr\u00e8s- midi notre perturbation va s'\u00e9vacuer, peu \u00e0 peu, passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 m\u00eame bien ensoleill\u00e9 sur l'ouest, pas de probl\u00e8me pour le Valais, les am\u00e9liorations seront un peu plus lente pour le quart Nord-Est, mais notez que la pr\u00e9sence d'air instable permettra encore aux averses ou orages de s'activer sur les Alpes tessinoises cette activit\u00e9 donc devrait se poursuivent jusqu'en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures, la baisse \u00e9tant puisque demain matin, il fera entre 11 et 17 degr\u00e9s en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 22 \u00e0 23 sur le plateau, nous serons quand m\u00eame dans les normales saisonni\u00e8res jusqu'\u00e0 25 ans valait 26 au Sud ou bien encore 17 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents ont quant \u00e0 eux souffleront sous forme de Beazley matin sera pas tr\u00e8s forte, elle s'att\u00e9nuera l'apr\u00e8s- midi passage l'apr\u00e8s- midi, un r\u00e9gime de Sud-Ouest en montagne, la les vents seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 pour la suite, c'est-\u00e0-dire pour les journ\u00e9es de samedi et de dimanche, le temps restera assez ensoleill\u00e9 et surtout plus chaud dimanche devrait repasser la barre des 30 degr\u00e9s la tendance aux averses aux orages sera relativement faible, l'augmentera l\u00e9g\u00e8rement peut-\u00eatre pendant la journ\u00e9e de dimanche, cela concernera surtout les reliefs lundi, nous serons dans une situation de Fun, il pourra faire jusqu'\u00e0 32, voire 33 degr\u00e9s, m\u00eame chose pour mardi, mais avec l'arriv\u00e9e d'air instable, les averses, les orages seront plus fr\u00e9quents, m\u00eame type de temps pour l'Est de la Suisse avec une tendance aux averses plus marqu\u00e9es pendant la journ\u00e9e de samedi au sud, enfin, on attend \u00e9galement une hausse des temp\u00e9ratures en fin de semaine, mais cette derni\u00e8re ne sera peut-\u00eatre pas aussi importante, ailleurs ce sera probablement une question l'humidit\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve toute l'\u00e9quipe de temps pr\u00e9sent avec 2 nouveaux reportage demain soir \u00e0 cette place Dominique tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-06-14T00:49:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1306352505", "durationSec": 104, "title": "13.06.13", "excerpt": "* Berne-ville : 20130613, l'Union syndicale suisse (USS) d\u00e9nonce l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires entre femmes et hommes. Malgr\u00e9 un article de loi de 1991 la discrimination salariale touche les femmes qui gagnent en moyenne 18,4% de moins que les hommes.", "remarks": "LMM01, XDM01 : 1'33\"; \r\nLMM02, XDM02 : 1'44\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1346062", "1346063", "1346064", "1346065"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352506", "durationSec": 100, "title": "13.06.13", "excerpt": "* Fribourg, Berne-ville : 20130613 et archives, les clandestins chinois dont la fili\u00e8re d'immigration a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9e par plusieurs cantons recevaient des salaires inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s sur le march\u00e9, par exemple dans le secteur de la restauration. Les travailleurs clandestins obtenaient des permis de s\u00e9jour gr\u00e2ce \u00e0 de faux passeports portugais \u00e9tablis \u00e0 Macao.", "remarks": "SUJET SRF", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1346070", "1346071", "1346072"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352507", "durationSec": 125, "title": "13.06.13", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130613 et archives, t\u00e9moignage d'un malade de cardiomyopathie dilat\u00e9e en attente d'une transplantation d'organe, mais qui par manque de donateurs ne peut pas encore recevoir une greffe du coeur.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPLANTATION D'ORGANE"], "sequenceIds": ["1346073"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352508", "durationSec": 574, "title": "13.06.13", "excerpt": "* Teheran, Qom : 20130613, page sp\u00e9ciale avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Iran du 20130614. Reportages parmi la population iranienne confront\u00e9e \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, aux libert\u00e9s d'expression artistique ainsi qu'aux difficult\u00e9s \u00e9conomiques quotidiennes.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN", "IRAN", "QOM"], "sequenceIds": ["1346074", "1346075", "1346076", "1346077", "1346078"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352509", "durationSec": 107, "title": "13.06.13", "excerpt": "* Bienne : 20130613, les premi\u00e8res d\u00e9l\u00e9gations sont arriv\u00e9es \u00e0 Bienne et les premi\u00e8res \u00e9preuves ont d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique 2013.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "GYMNASTIQUE RYTHMIQUE ET SPORTIVE"], "sequenceIds": ["1346080"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352510", "durationSec": 21, "title": "13.06.13", "excerpt": "* Meilen : 20130613, victoire du coureur cycliste suisse RAST Gr\u00e9gory, de l'\u00e9quipe RadioShack, qui a remport\u00e9 la 6e \u00e9tape du Tour de Suisse cycliste, courue entre Leuggern et Meilen. Le coureur cycliste suisse FRANK Mathias, de l'\u00e9quipe BMC, conserve le maillot jaune du classement g\u00e9n\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEILEN"], "thematicThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1346081"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352511", "durationSec": 113, "title": "13.06.13", "excerpt": "* Paris : 20130613, audition par un d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais d'ex-employ\u00e9s des banques UBS et Reyl avant le d\u00e9bat au parlement fran\u00e7ais sur la loi contre la fraude fiscale et la grande d\u00e9linquance financi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "sequenceIds": ["1346089"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352512", "durationSec": 108, "title": "13.06.13", "excerpt": "* Chiang Mai, Zurich : 20130613, un homme a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 comme enseignant dans une \u00e9cole primaire de Naenikon en 2012, ceci malgr\u00e9 une condamnation pour p\u00e9dophilie en Tha\u00eflande ainsi qu'une condamnation pour d\u00e9tention de photos de mineurs \u00e0 caract\u00e8re pornographique en Suisse. Le d\u00e9partement de l'instruction publique zurichois n'avait pas re\u00e7u de rapport automatique \u00e0 son nom. Les \u00e9l\u00e8ves n'ont pas \u00e9t\u00e9 importun\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEINER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1306352513", "durationSec": 115, "title": "13.06.13", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "CHIANG MAI"], "thematicThemes": ["P\u00c9DOPHILIE"], "sequenceIds": ["1346153", "1346154", "1346155"]}, {"internalArchiveId": "GE1306352514", "durationSec": 28, "title": "13.06.13", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1306346063", "summary": "LMM01, XDM01 :\r\n14:54.07\r\nBerne-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse Union syndicale suisse (USS) (6\", 6\") / infographie sur l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires en Suisse / itw SCHAERER, Corinne, membre comit\u00e9 directeur Unia (en fran\u00e7ais, in\u00e9galit\u00e9 salariale dans toutes les branches, stopper dumping salarial avec contr\u00f4les, salaire minimum \u00e0 4000 francs) / divers plans vendeuses travaillant (8\", 10). salaire, \u00e9galit\u00e9 homme femme, syndicat de salari\u00e9s ", "id": "1346062", "visualThemes": ["SALAIRE", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346064", "summary": "LMM02, XDM02 :\r\n15:16.56\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans conf\u00e9rence de presse Union  syndicale suisse (USS) / source USS, infographie sur in\u00e9galit\u00e9s salariales / itw SCHAERER, Corinne, membre comit\u00e9 directeur Unia (en fran\u00e7ais, in\u00e9galit\u00e9 de 20% en moyenne, corriger salaires \u00e0 Unia). salaire, \u00e9galit\u00e9 homme femme  syndicat de salari\u00e9s ", "id": "1346063", "visualThemes": ["SALAIRE", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346065", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw SANDOZ, Olivier, directeur adjoint f\u00e9d\u00e9ration entreprises romandes (18% d'in\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, 10% sur crit\u00e8res objectifs, 8% de   discrimination). salaire, \u00e9galit\u00e9 homme femme ", "id": "1346064", "visualThemes": ["SALAIRE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346066", "summary": " Cointrin, h\u00f4tel Crowne Plaza : FINDEISEN, Patrick, directeur ressources  humaines Crowne Plaza, discutant avec r\u00e9ceptionnistes / itw FINDEISEN, Patrick (salaire d\u00e9pend de formation et exp\u00e9rience). salaire.", "id": "1346065", "visualThemes": ["SALAIRE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346071", "summary": "15:30.12\r\nCh\u00e2tel-St-Denis : divers plans ext h\u00f4tel des 13 cantons (5\")", "id": "1346070", "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346072", "summary": " Fribourg-ville : divers plans employ\u00e9s asiatiques au visage flout\u00e9   travaillant dans restaurant / itw REYFF, Charles, chef service public de  l'emploi fribourgeois (2600 \u00e0 2800 francs salaire brut) / faux passeport  portugais (4\") / statement", "id": "1346071", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346073", "summary": " Berne-ville : itw TUMELERO, Marco, commissariat traite d'\u00eatres humains Fedpol (Suisse attractive pour migration ill\u00e9gale.", "id": "1346072", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346074", "summary": "15:32.00\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans GABELLA, Arthur, joueur de golf professionnel et malade de cardiomyopathie dilat\u00e9e, dans ses activit\u00e9s quotidiennes / itw  GABELLA, Arthur (coeur ne suit plus, r\u00e9action, don d\u00e9pend de mort de quelqu'un) / infographie des patients sur liste d'attente de transplantation.    transplantation d'organe.", "id": "1346073", "visualThemes": ["TRANSPLANTATION D'ORGANE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346075", "summary": "15:34.20\r\nTeheran : statement\r\n", "id": "1346074", "visualGeographicals": ["TEHERAN", "IRAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346076", "summary": " Teheran, universit\u00e9 : foule de fid\u00e8les priant durant la pri\u00e8re du vendredi (11\") / divers plans KHATAMI, Seyyed Ahmad, ayatollah membre de l'Assembl\u00e9e des experts, faisant le pr\u00eache / divers plans fid\u00e8les \u00e9coutant et scandant slogan / ext, femme distribuant tracts / interview de rue (dissuader de voter,   participer au vote en m\u00e9moire des martyrs) / divers plans hommes montrant  pancartes et scandant slogans (8\"). pri\u00e8re, islam, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ", "id": "1346075", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "PRI\u00c8RE", "ISLAM", "INTERVIEW DE RUE"], "visualGeographicals": ["TEHERAN", "IRAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346077", "summary": " Qom : divers plans de la ville et sc\u00e8ne de rue (10\", 12\") / ext universit\u00e9 Bagher Al-Olum (4\") / itw ALVIRI, Mohsen, professeur d'universit\u00e9 (\u00e9tudiants, 2009) / dans salle de classe, divers plans ALVIRI, Mohsen parlant \u00e0 des   \u00e9tudiantes de dos (7\") / divers plans ALVIRI, Mohsen travaillant \u00e0    l'ordinateur. professeur universitaire, universit\u00e9 ", "id": "1346076", "visualThemes": ["PROFESSEUR UNIVERSITAIRE", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["IRAN", "QOM"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346078", "summary": " Teheran : statement / divers stills photos de MANOUCHERZADEH, Ramyar et  NADJIAN, Ali, photographes / divers plans MANOUCHERZADEH, Ramyar et NADJIAN, Ali travaillant \u00e0 l'ordinateur / itw MANOUCHERZADEH, Ramyar (photos, libert\u00e9 sociale, ligne rouge \u00e0 respecter) / source Sepinood Nadjian, MANOUCHERZADEH, Ramyar et NADJIAN, Ali photographiant / itw NADJIAN, Ali (censure, n\u00e9cessit\u00e9 d'un lien avec monde ext\u00e9rieur) / divers plans MANOUCHERZADEH, Ramyar et  NADJIAN, Ali se rendant dans une galerie dans un appartement et saluant   GHABAIAN ETEHADIEH, Anahita, directrice Silk Road Gallery / itw GHABAIAN  ETEHADIEH, Anahita (en fran\u00e7ais, t\u00e9moigner de la vie quotidienne).    photographie, galerie d'art ", "id": "1346077", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "GALERIE D'ART"], "visualGeographicals": ["TEHERAN", "IRAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346079", "summary": " Teheran : statement / divers plans HAGHIGHI, Mitra, couturi\u00e8re, travaillant (20\") / itw HAGHIGHI, Mitra (chert\u00e9, n\u00e9gociation des prix, son travail, monde de femmes plus tranquille, \u00e9migration) / divers plans HAGHIGHI, Mitra marchant et conduisant / divers plans clients iraniens au march\u00e9 des l\u00e9gumes (20\") / itw iraniens (chert\u00e9) / divers plans circulation routi\u00e8re (10\") / divers plans  hommes faisant essence \u00e0 la pompe (4\") / divers plans bazar avec tapis et or (10\", 5\") / itw MARMAHARI, Naser, bijoutier (investissement dans l'or) /  HAGHIGHI, Mitra mangeant avec la famille. boutique de v\u00eatements, march\u00e9 de primeurs, march\u00e9 couvert (vente).", "id": "1346078", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS", "BOUTIQUE DE V\u00caTEMENTS", "MARCH\u00c9 COUVERT (VENTE)"], "visualGeographicals": ["TEHERAN", "IRAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346081", "summary": "15:25.51\r\nBienne : divers plans de d\u00e9l\u00e9gation sportive arrivant derri\u00e8re tambours / en mosa\u00efque, divers plans des infrastructures de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique / itw HOFER, Frank, directeur de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique 2013 (en   fran\u00e7ais, tr\u00e8s grande manifestation) / divers plans de gymnastes participant aux premi\u00e8res \u00e9preuves aux anneaux, au sol et \u00e0 la barre fixe (15\", 12\") / itw JAEGER, Thomas, responsable sports de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique 2013 (planification compliqu\u00e9e des disciplines, passage oblig\u00e9 pour les gymnastes) / divers plans de \u00e9norme camping avec 3000 tentes identiques (8\", 7\") /   SCHLAEFLI, Lorenz, responsable camping de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique 2013, montrant int de tente / itw SCHLAEFLI, Lorenz (en fran\u00e7ais, installation du  camping). gymnastique rythmique et sportive.", "id": "1346080", "visualThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "GYMNASTIQUE RYTHMIQUE ET SPORTIVE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346082", "summary": "15:44.02\r\nMeilen : divers plans de RAST, Gr\u00e9gory, coureur cycliste suisse, franchissant victorieusement la ligne d'arriv\u00e9e / divers plans de FRANK, Mathias, coureur cycliste suisse, rev\u00eatant le maillot jaune. Tour de Suisse cycliste.", "id": "1346081", "visualThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["MEILEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346090", "summary": "15:19.40\r\nParis : divers plans FORISSIER, Nicolas, ex-directeur audit interne UBS  France, marchant / divers plans FORISSIER, Nicolas discutant avant l'audition avec GALUT, Yann, d\u00e9put\u00e9 PS fran\u00e7ais rapporteur projet de loi contre la fraude fiscale / FORISSIER, Nicolas pendant son audition avec GALUT, Yann (6\") / itw GALUT, Yann (m\u00e9thodes d'enqu\u00eate, utilisation de fichiers vol\u00e9s) / itw   FORISSIER, Nicolas (d\u00e9monstration aux prud'hommes, mouvement industriel   d'\u00e9vasion fiscale) / CONDAMIN-GERBIER, Pierre, ex-banquier Reyl, arrivant \u00e0  l'audition / CONDAMIN-GERBIER, Pierre auditionn\u00e9 par GALUT, Yann (6\") / itw  CONDAMIN-GERBIER, Pierre (noms d\u00e9nonc\u00e9s, informations mises en s\u00e9curit\u00e9) /  statement. fraude fiscale, d\u00e9put\u00e9.", "id": "1346089", "visualThemes": ["D\u00c9PUT\u00c9", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346154", "summary": "15:14.49\r\nChiang Mai, diverses s\u00e9quences : extraits \u00e9mission SRF Rundschau du 20100217, source police tha\u00eflandaise, divers plans policiers en civil tha\u00eflandais  interpellant dans un appartement un touriste suisse au visage flout\u00e9, avec deux jeunes tha\u00eflandais en arri\u00e8re plan (20\") / policiers tha\u00eflandais contr\u00f4lant  passeport et escortant touriste suisse au visage flout\u00e9 (13\"). p\u00e9dophilie  arrestation ", "id": "1346153", "visualThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["CHIANG MAI"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346155", "summary": " Zurich, Naenikon : bref plan site internet CNN / still article du Blick sur p\u00e9dophile / ext b\u00e2timent \u00e9cole de la commune (4\", 4\") / homme regardant site internet et tapant sur clavier / itw AMMANN, Hansruedi, pr\u00e9sident commission scolaire Naenikon Greifensee (pas cherch\u00e9 sur internet). p\u00e9dophilie, \u00e9cole primaire ", "id": "1346154", "visualThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "\u00c9COLE PRIMAIRE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1306346156", "summary": " Zurich-ville : ext b\u00e2timent instruction publique zurichoise (7\") / itw  WENDELSPIESS, Martin, directeur \u00e9cole publique zurichoise (la justice n'a pas transmis le verdict car il n'\u00e9tait pas indiqu\u00e9 comme enseignant). p\u00e9dophilie.", "id": "1346155", "visualThemes": ["P\u00c9DOPHILIE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1567383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB275570", "position": "01"}}, {"id": "568582", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130819", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 3200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer weSOGxfCNTVisHPG2Tfb4jeViyQK"}]