[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=4200&rows=25", "count": 6578, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=4225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=6553&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=4175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2013&maxPublicationDate=2013&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C57DDBD9-57B1-4B30-82C5-095B05BBE31C", "internalArchiveId": "C57DDBD9-57B1-4B30-82C5-095B05BBE31C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral limite l'immigration de l'ensemble des citoyens europ\u00e9ens : 1. Commentaire d'Esther Coquoz. - 2. Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DFJP. - 3. Interview de Christian Levraz, conseiller aux Etats fribourgeois socialiste. - 3. Correspondance d'Alain Franco. - 4. Interviews de Sidonia Elzbieta Jedrzejewska, eurod\u00e9put\u00e9e polonaise, membre du bureau du Groupe du Parti Populaire Europ\u00e9en (D\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens) et d'Oskar Freysinger, conseiller national UDC Valaisan, conseiller d'Etat Valaisan. - 5. Interview de Luzius Wasescha, ancien ambassadeur suisse \u00e0 l'OMC. - 6. Commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "summary": "Il prolonge la clause de sauvegarde, pour les permis de travail des citoyens de 8 pays europ\u00e9ens de l'est, mais il l'active aussi pour les travailleurs des 17 anciens membres de l'Union. Les permis de courte dur\u00e9e de moins d'une ann\u00e9es ne seront pas touch\u00e9s par cette mesure. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a tent\u00e9 de minimiser l'impact de cette  d\u00e9cision. - 3. Bruxelles a r\u00e9agi il y a quelques minutes, la CE regrette les mesures d\u00e9cid\u00e9es par le CF qui sont contraires \u00e0 l'accord sur la libre-circulation parce qu'elles font une diff\u00e9rence entre les groupes d'Etats membres.", "durationSec": 1898, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "libre circulation des personnes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-17T13:55:48Z", "speechToTexts": ["17.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAh, bonsoir, il a os\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral limite l'immigration en provenance d'Europe, cette fois -ci, toute l'Europe est concern\u00e9e, les pays du Sud, les grands voisins France ou Allemagne, la Suisse risque de f\u00e2cher Bruxelles recueillera les premi\u00e8res r\u00e9actions quand nous le d\u00e9bat ce soir entre une d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne polonaise et l'UDC Oskar Freysinger, l'ancien diplomate l'autre chose Wasescha nous dira les probl\u00e8mes qui attendent la diplomatie suisse ces prochaines semaines on confrontera aussi de socialistes, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, elle a soutenu cette clause de sauvegarde son pr\u00e9sident de parti, Christian Levrat \u00e9tait lui d'un avis contraire, il lui r\u00e9pond en Direct \u00e0 Fribourg l'universit\u00e9 \u00e0 pas mal de probl\u00e8mes le recteur s'inqui\u00e8te de voir le canton accorder de gros moyens allez PFL alors que l'universit\u00e9 aligne les plans d'\u00e9conomie depuis des ann\u00e9es, Guido Ferga, le recteur est en Direct avec nous pour en parler dans l'Italie enfin un 1er ministre Enrico Letta, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 aujourd'hui par le pr\u00e9sident Napolitano, c'est l'incarnation de la politique italienne ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il est pass\u00e9 par les Jeunesses d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du Parti d\u00e9mocrate, vice- pr\u00e9sident de ce parti est aussi le neveu du conseiller d'un certain Silvio Berlusconi, \u00e7a peut aider au moment de former un gouvernement, on appellera le journaliste Aldo Sofia nous dira que l'Italie est peut-\u00eatre en train en ce moment de passer \u00e0 un syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel, sous l'impulsion de son vieux pr\u00e9sident du Georgeault Napolitano les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises sont f\u00e2ch\u00e9s avec les m\u00e9dias, ce sont de dr\u00f4les de communiquer qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s coup sur coup par l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et le Conseil d'\u00c9tat, tous les 2 qu'on vous condamne fermement la pratique du plagiat \u00e0 l'universit\u00e9, le gouvernement annonce m\u00eame l'ouverture d'une enqu\u00eate administrative, mais dans le m\u00eame temps, il regrette que les m\u00e9dias et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, du coup, c'est silence radio sur cette affaire de plagiat qui \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui par le journal Le Matin, un silence qui f\u00e2che le socialiste Matthieu B\u00e9guelin qui nous rejoint en Direct, a lui aussi on Bengu\u00e9 \u00e7a nous dira que Tina Turner, la chanteuse Tina Turner est d\u00e9sormais suisse, elle a suivi le parcours de A \u00e0 Z comme les autres, semble -t-il, aurait m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 des questions sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire on demandera Gr\u00e9gory Pons s'il faut s'inqui\u00e9ter de voir les Chinois racheter des fleurons horlogers suisses dernier en date, la marque Corum enfin pourra appeler notre dernier sujet aux arbres citoyens on va se demander ce qui pousse les populations urbaines s'attacher \u00e0 leurs arbres au point de refuser parfois tout projet qui menace leur Tilliole argent\u00e9 leurs platanes ou leur marronnier derni\u00e8re exemple en date \u00e0 Plainpalais Gen\u00e8ve pour en parler, un homme qui avoue volontiers qu'il parle aux arbres Philippe Roch est en Direct avec nous au Tour de Romandie cycliste c'est un belge qui a gagn\u00e9, Johnny Meersman il remporte la 1\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Renan Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e9tait sur la ligne d'arriv\u00e9e en mati\u00e8re de m\u00e9t\u00e9o, il va falloir profiter demain 24 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi du soleil et patatras, tout va se g\u00e2ter vendredi \u00e0 fin Philippe Ravard Romain qui va le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral limite l'immigration de l'ensemble des citoyens europ\u00e9ens, il prolonge donc la clause de sauvegarde pour les permis de travail des citoyens de 8 pays europ\u00e9ens de l'Est, mais il active aussi pour les travailleurs des 17 anciens membres de l'Union, les permis de courte dur\u00e9e de moins d'une, elles ne seront par contre pas touch\u00e9s par cette mesure, Esther, Coco le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tent\u00e9 de minimiser l'impact de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [92%] :\r\nLe soulagement \u00e9tait palpable chez Simonetta c'est ma Riga aujourd'hui visiblement content d'arriver \u00e0 la fin d'un long processus de d\u00e9cision, une d\u00e9cision d'ailleurs communiqu\u00e9 juste avant la conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Suisse Richard Jones, l'Europe reste notre partenaire principal nous sommes amis et nous restons amis ass\u00e9n\u00e9 Simonetta Sommaruga et pour limiter la vexation envers Bruxelles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris grand soin de ne pas traiter diff\u00e9remment les pays membres de l'Union d'ici la fin mai, il activera donc la clause de sauvegarde pour tous les permis de travail permanente pour tous les pays membres de l'Union, mais alors qu'il aurait pu \u00eatre les contingents au permis de travail de courte dur\u00e9e pour les pays est-europ\u00e9ens, il ne l'a pas fait car les conditions n'\u00e9taient pas r\u00e9unies pour appliquer aussi cette restriction aux 17 membres historiques de l'Union, voil\u00e0 qui va soulager les milieux \u00e9conomiques oppos\u00e9s \u00e0 la clause de sauvegarde mais qui pourront toujours largement recourir au permis de courte dur\u00e9e, une fois les quotas de permis B atteint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [82%] :\r\nReste, Coco, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a privil\u00e9gi\u00e9 les arguments de politique int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [95%] :\r\nOui, Simonetta Sommaruga a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois qu'il fallait tenir compte des inqui\u00e9tudes de la population, selon elle, ces contingents ne sont qu'une mesure parmi d'autres, mais ils permettent de stabiliser l'immigration, il s'agit cependant pas d'une solution \u00e0 long terme, le gouvernement pr\u00e9pare d'ailleurs d'autres mesures en vue d'att\u00e9nuer les effets n\u00e9gatifs de la libre- circulation des personnes, Simonetta Sommaruga a aussi appel\u00e9 les entreprises, les partenaires sociaux et aussi les villes et les cantons \u00e0 tout mettre en oeuvre pour r\u00e9tablir la confiance de la population avant des votations crucial au sujet de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [91%] :\r\nMerci, Esther, Coco et on va se tourner du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a clos qui active donc la clause de sauvegarde pour les permis de longue dur\u00e9e, uniquement par contre il ne touche pas aux permis L de courte dur\u00e9e, ceci m\u00eame si le seul pour les pays de l'Est et largement atteint pour activer cette clause St\u00e9phane Delory a demand\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga si cette d\u00e9cision ne trahissait pas les promesses faites au peuple au moment de l'\u00e9largissement des accords bilat\u00e9raux aux nouveaux pays de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [90%] :\r\nIl faut quand m\u00eame dire que le cancer f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la clause de sauf carte pour les pays de l'Est et aujourd'hui il a \u00e9largi pour les pays 17 de l'Union europ\u00e9enne, alors c'est une promesse qu'il a tenus, mais aujourd'hui il avait plein de variantes \u00e0 discuter et \u00e0 d\u00e9cider, il s'est d\u00e9cid\u00e9 pour une variante qui tient compte d'un c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9flexions de politique migratoire mais bien s\u00fbr aussi des r\u00e9flexions de politique ext\u00e9rieure, parce que, pour notre pays, il faut regarder un peu tout les int\u00e9r\u00eats qu'on a la Suisse est en train de n\u00e9gocier une nouvelle solution institutionnelle avec l'Union europ\u00e9enne est -ce que cette d\u00e9cision ne va pas rendre les n\u00e9gociations plus difficiles pour les quand \u00e7a f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s important d'avoir des banques contact avec l'Union europ\u00e9enne, parce que ce sont le partenaire le plus important, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s convaincue que aussi avec les d\u00e9cisions qu'on a appris aujourd'hui que ses bons contacts ont continu\u00e9, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, bien s\u00fbr, mais aussi de l'Union europ\u00e9enne, c'est un peu paradoxal aujourd'hui vous activez des quotas et en m\u00eame temps les combattre une initiative de l'UDC qui propose m\u00eame quota, \u00e7a va \u00eatre difficile d'argumenter la clause de sauvegarde, c'\u00e9tait une mesure parmi d'autres mesures et d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 sur des mesures et il a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui est avoir encore beaucoup d'autres mesures, alors les contingents, c'est pas une solution pour la migration et en plus il faut savoir que cette initiative de l'UDC, ce sont des contingents pour tout le monde, et si on voit l'histoire elle nous montre que, dans les ann\u00e9es 70 la migration \u00e9tait plus grande que maintenant avec des Quentin Jean les quant \u00e0 Jean, c'est pas la solution pour tous, il faut avoir plusieurs mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [87%] :\r\nC'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga homme du micro de St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:01) [81%] :\r\nVoici f\u00e9d\u00e9ral socialiste, son pr\u00e9sident de parti est avec nous, Christian Levrat bonsoir bonsoir se trompe, votre ministre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [90%] :\r\nJe crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris une d\u00e9cision qui est erron\u00e9e et remet inutile, elle permettra pas de r\u00e9duire le nombre de migrants en Suisse, malheureusement on commence un peu par une d'un effet d'annonce une mesure symbolique et on retarde les r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux soucis concrets de la population dans le domaine du travail du logement sur un point : la raison, c'est que quand m\u00eame, d'ici un an, nous n'avons pas progresser dans les mesures pour lutter contre dumping salarial que si on n'a pas progress\u00e9 pour r\u00e9pondre aux aux sourds aux Soucis r\u00e9el sur le march\u00e9 du logement, alors il faudra faire beaucoup de soucis pour la libre circulation et qu'il a fait vraisemblable que la population tire le frein \u00e0 main, cette fois -ci de mani\u00e8re de mani\u00e8re autrement plus efficace que par le biais de de cette mesure en trompe l'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [81%] :\r\nChristian Levrat a pas des choses de rafra\u00eechissant de voir le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral oser souvent Suisse on s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 ce que vont penser les autres pays, l'Union, on a beaucoup press\u00e9 le secret bancaire, l\u00e0 il rosit dit envie de qui une une clause, on le fait, et puis on verra apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [91%] :\r\nBon sur sur ce plan- l\u00e0, moi j'ai pas de de critiques de mesurer \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous savez, sur le plan international, bien s\u00fbr, \u00e7a va pas am\u00e9liorer nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, il faut s'entendent, faut s'attendre \u00e0 ce qu'ici ou l\u00e0 les nos partenaires haussent le ton d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est des mesures qui sont pr\u00e9vues dans les contrats qu'on a sign\u00e9 avec eux et il y a quand m\u00eame mauvaise gr\u00e2ce \u00e0 signer un contrat pour ensuite se plaindre de ce de sa mise en oeuvre, le probl\u00e8me il est absolument ailleurs le probl\u00e8me, c'est qu'on commence alors qu'il y a des soucis immense dans la population face \u00e0 cette \u00e9volution par la plus inutile des mesures en discussion parce que moi j'attendrai, c'est qu'on nous explique comment est -ce qu'on va faire pour former davantage de personnel dans les m\u00eames dans les m\u00e9tiers o\u00f9 on manque de personnel, notamment dans la sant\u00e9, comment est -ce qu'on va faire pour permettre aux femmes d'augmenter leur participation au march\u00e9 du travail comment est -ce qu'on va faire pour faciliter l'int\u00e9gration des gens qui viennent qui viennent ici et sur tous ces plans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et est en retard, il y avait un rapport sur le logement SchneiderAmmann la reporter aujourd'hui pour la 3\u00e8me fois et \u00e7a, \u00e7a me pose quand m\u00eame un, un vrai probl\u00e8me de voir que, on ne traite pas les probl\u00e8mes urgents mais qu'on se permet le luxe de d\u00e9battre pendant un mois, bient\u00f4t de cette clause de sauvegarde, elle se couche, ce que dit aujourd'hui Simonetta Sommaruga m'a fait du bien parce que ce qu'elle dit, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comprend que la clause de sauvegarde ne sert pas \u00e0 grand chose et qu'il travaille sur les autres domaines, il a maintenant une ann\u00e9e jusqu'\u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance, cette clause de sauvegarde pour faire la preuve qu'il a pu aussi prendre les mesures efficaces l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [86%] :\r\nChristian Levrat, on le voit depuis le d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, les communiqu\u00e9s, enfin depuis l'annonce, les communiqu\u00e9s tombent mais on voit quand vous comme socialiste, je sais pas si vous avez un peu un peu mauvaise conscience mais vous \u00eates en fait l'alli\u00e9 de tous les milieux \u00e9conomiques vous o\u00f9 vous alignez en fait dans votre position sur eux est -ce que \u00e7a nous pose pas un probl\u00e8me, vous avez ce que vous avez exactement la m\u00eame chose que vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:55) [89%] :\r\nMoi sera seule exception \u00e0 une exception pr\u00e8s, j'ai encore pas vraiment entendu les milieux \u00e9conomiques soutenir il y avait les fondations des conventions collectives de travail, je les ai pas sur l'ouverture des salaires sur l'ouverture non m\u00eame mon discours, je sais pas si vous l'avez \u00e9cout\u00e9, c'est pas le monde discours c'est pas l'ouverture \u00e0 tout prix, il faut ouvrir le pays quoi qu'il en co\u00fbte, moi mon discours, c'est-\u00e0-dire prenons des mesures efficaces, elles sont en sorte qu'on r\u00e9ponde aux vrais probl\u00e8mes pos\u00e9s par la libre- circulation parce qu'il y a des probl\u00e8mes extr\u00eamement s\u00e9rieux et les milieux \u00e9conomiques veulent pas du tout les voir, mais il y a des probl\u00e8mes extr\u00eamement s\u00e9rieux, qui font qu'aujourd'hui il y a plus de majorit\u00e9 dans la population pour cette libre circulation et si on r\u00e9sout pas ces probl\u00e8mes qui sont des probl\u00e8mes concrets, c'est par exemple le fait qu'un h\u00f4tel quelqu'un qui a un CFC comme derni\u00e8re formation gagne aujourd'hui0,4 pourcent en en terme nominal de moins qu'il y a 10 ans, comment voulez vous qu'ensuite ces gens -l\u00e0, les milieux \u00e9conomiques qui leur explique gr\u00e2ce \u00e0 la libre- circulation, on a une croissance qui est exceptionnel en Europe, la croissance, au vu d'avion, d'accord, si vous regardez dans le d\u00e9tail, la mani\u00e8re dont vivent les gens qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de cette croissance tout mon plaidoyer c'est-\u00e0-dire, faisons en sorte de s'occuper de ces probl\u00e8mes concrets et laissons les mesures symboliques, un peu \u00e0 l'arri\u00e8re- plan dans ce sens, l'activation de la clause sauvegarde pour moi, c'est pas une d\u00e9cision dramatique, c'est juste un peu de temps perdu, une mesure inutile et j'esp\u00e8re l'annonce de mesures efficaces qui suivront. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:20) [92%] :\r\nPhilippe on peut r\u00e9sumer en disant que les milieux \u00e9conomiques et vous \u00eates d'accord pour l'ouverture mais vous voulez juste des mesures d'accompagnement plus, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [85%] :\r\nMoi, je veux plus folklore l'ouverture qui a pas un but en soi profite aux gens qui habitent ici et qui se qu'ils puissent am\u00e9liorer leur qualit\u00e9 de vie, am\u00e9liorer leurs revenus, am\u00e9liorer les perspectives pour leurs enfants et je dois, je suis bien oblig\u00e9 de constater que ces promesses -l\u00e0 pour l'instant, elles ont pas \u00e9t\u00e9 on a bien compris, message Christian, merci, bravo, oui, je vous en prie, moi ce que je crois pas par contre qu'on on y arrivera par des contingents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:50) [89%] :\r\n\u00e7a, on a bien compris, je crois, soit que le message est pass\u00e9, Christian Levrat Jean merci beaucoup de nous avoir accord\u00e9 ces quelques minutes, bonne journ\u00e9e, au revoir, \u00e0 bient\u00f4t, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat h\u00e9 bah de Berne, o\u00f9 vous \u00eates, on va se rendre imm\u00e9diatement \u00e0 Bruxelles, on a un clivage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [95%] :\r\nOui, Bruxelles a r\u00e9agi il y a quelques minutes Alain Franco, vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, bien que dit la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:10) [90%] :\r\nEh bien, la Commission europ\u00e9enne, elle regrette les mesures d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui, dit -elle, sont contraires \u00e0 l'accord sur la libre circulation parce qu'elles font une diff\u00e9rence entre les groupes d'\u00c9tats membres, \u00e0 ses yeux, Berne est donc toujours coupable de discrimination en faisant une comptabilit\u00e9 s\u00e9par\u00e9e pour Les 8 et pour les 17 la commission va donc demander des pr\u00e9cisions \u00e0 Berne et puis engag\u00e9 des discussions avec les \u00c9tats-membres sur la suite \u00e0 donner \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [87%] :\r\nMais Alain Franco, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le contingent d'que les autorisations de s\u00e9jour \u00e0 long terme les permis, elles ne sont pas limit\u00e9s, est ce que cela fait la diff\u00e9rence \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:42) [92%] :\r\n\u00e9coutez politiquement non, l'union n'aime pas tout ce qui est discriminatoire, point final, mais concr\u00e8tement cette diff\u00e9renciation entre permis B et elle est importante parce que, quoi qu'il arrive, la clause de sauvegarde dispara\u00eetra au 31 mai 2014, d'ici l\u00e0, les ressortissants des 25 donc dans des pays aux frontaliers pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une autorisation de s\u00e9jour d'un an, apr\u00e8s quoi on sera dans le cadre d'une libre circulation incompl\u00e8te et non d'entraver, voil\u00e0 de quoi minimiser l'impact pour des \u00c9tats membres les plus touch\u00e9s et donc, de quoi r\u00e9duire l'ampleur de leurs protestations et si cette strat\u00e9gie fonctionne, ce qui n'est pas certain \u00e0 ce stade, alors ce sera bien jou\u00e9 de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [98%] :\r\nMerci Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:22) [77%] :\r\n\u00e0 Bruxelles, \u00e9galement juin une une d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, qui est avec nous en Direct d'un alibi \u00e9tats les griefs bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:13:28) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:29) [88%] :\r\nCette d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes polonaise et puis face \u00e0 vous, le, le vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse ici en Suisse Oskar Freysinger bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:36) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [85%] :\r\nUn d\u00e9bat helv\u00e9tico- polonais Sidonia Lisbeth Yahia Delaye Afsca si, si on vous dit : au fond, peut-\u00eatre la question de base, c'est d'abord vous dire comment vous appr\u00e9ciez cette mesure, quelle est votre r\u00e9action 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:13:50) [86%] :\r\nMa r\u00e9action c'est que j'ai la peau des r\u00e9p\u00e9titions, des r\u00e9actions de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais bien plus important et pour moi personnellement quand une d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en polonaise, c'est la dimension symbolique de cette d\u00e9cision, parce que c'est tr\u00e8s difficile d'accepter cette diff\u00e9renciation qui essaie entre les entre les citoyens qui viennent de l'Europe de l'Est et les et les pays et les autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:17) [78%] :\r\nJustement, il y a plus, il y a peu circonscriptions. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:14:20) [86%] :\r\nPas vraiment, hein, parce que dans cette d\u00e9cision, maintenant on a dit que on ne continue en compte tenu des des appliquer la clause de sauvegarde pour les 8 pays membres de l'ONU ont europ\u00e9ens, des pays de l'Est, mais si il y a des crit\u00e8res qui sont remplis pour les autres, on va activer aussi, alors il y a une diff\u00e9rence encore \u00e7a fait au niveau symbolique pour. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:14:42) [74%] :\r\nLe service de il a demand\u00e9 le m\u00eame aucun local donc les volets. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:14:45) [85%] :\r\nGaza, c'est aussi tr\u00e8s important d'expliquer, j'ai pour, pour, pour les gens qui co\u00fbtent qui entendent parce que au niveau l\u00e9gal, il y a une dispute tr\u00e8s profond entre le nous l'aurions europ\u00e9enne et la Suisse, comment interpr\u00e9ter l'accord qui \u00e9tait sign\u00e9 entre le 2 2 parties, \u00e7a veut dire pour nous ici, dans l'Union europ\u00e9enne au Parlement, mais aussi \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, cet accord ne donne pas la possibilit\u00e9 de discriminer les personnes \u00e0 cause de la nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:15:17) [73%] :\r\nComme \u00e7a, oui, c'est une terre. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:15:18) [76%] :\r\n\u00e7a diff\u00e9remment : alors \u00e7a c'est une dispute profond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:21) [84%] :\r\nMais en mettant fin, mais les chiffres sont atteints pour les autres pays europ\u00e9ens, il y aura plus discrimination dans, dans, dans un mois ce sera r\u00e9gl\u00e9, et s'il y a plus cette discrimination est -ce que la votre position. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:15:34) [84%] :\r\nIl y a encore une autre argument, mais il faut encore soulign\u00e9 cette dimension symbolique parce que au niveau symbolique c'est aussi tr\u00e8s important faire cette diff\u00e9rence, honte, honte, les gens qui n'est pas possible dans l'accord, mais on ne remarque plus g\u00e9n\u00e9rale et peut-\u00eatre encore plus importante, surtout pour le futur, c'est comment on va travailler avec la Swiss, comment on va travailler avec la situation qui en a fait maintenant c'est que on n'a que la Suisse participe au march\u00e9 commun \u00e0 un acc\u00e8s au 5 500 millions des des clients et d'un march\u00e9 \u00e9norme et la libre- circulation des personnes, c'est une partie des 7 March\u00e9 commun, alors comment on peut justifier cette, j'aimerais que les Kings doivent dire on ne on ne profite des march\u00e9s comme \u00e7a, mais on n'accepte pas les principes de libre- c'est le de personnes et dans ce sujet absolument, il faut continuer la dialoguer et parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [84%] :\r\nParce qu'pr\u00e9venir, on vient de l'entendre du c\u00f4t\u00e9 de l'Europe de l'Est, on n'est pas tr\u00e8s content, avec l'extension de cette clause de sauvegarde aux pays du sud, on va aussi f\u00e2ch\u00e9 les pays du Sud qui sont en difficult\u00e9 \u00e9conomique est -ce que diplomatiquement, on ne se trouve pas dans une impasse. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:47) [90%] :\r\nMoi j'aimerais d'abord rappeler \u00e0 Madame, la d\u00e9put\u00e9e du Parlement europ\u00e9en, que la Suisse n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne, que c'est un pays souverain et qu'en tant que telle, c'est un partenaire \u00e0 \u00e9galit\u00e9, il y a plusieurs centaines de milliers de frontaliers, et il y a plein d'autres travailleurs de l'Union europ\u00e9enne qui viennent en Suisse, gagner un salaire qui rapporte aussi \u00e0 leur pays d'origine, dans la balance, l'Union europ\u00e9enne est pas perdante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:13) [80%] :\r\nSur la question diplomatique jusqu'\u00e0 Freising. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:17:15) [85%] :\r\nBien les choses, \u00e7a c'est la 1\u00e8re la 2\u00e8me chose la diplomatie dans ce cas l\u00e0, c'est franchement \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas beaucoup, c'est les fait qui m'int\u00e9resse, la mesure que vient de prendre le gouvernement, effectivement, et l\u00e0 je suis d'accord et Monsieur Christian Levrat, c'est franchement en pl\u00e2tre sur une jambe de bois, c'\u00e9tait absolument inutile, \u00e7a vient beaucoup trop tard, ses t\u00eates quand on a vu la 1\u00e8re possibilit\u00e9 en 2008 2\u00e8me possibilit\u00e9 en 2009 la la clause de sauvegarde aurait eu franchement sur les chiffres certains n'a pas dit si \u00e7a sera quasiment rien et en plus on va simplement le faire le d\u00e9placement, les permis B vers les permis L. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:47) [82%] :\r\nDonc je me de. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:17:48) [90%] :\r\nVers les provisoires, donc ce ce, franchement, c'est uniquement une un placebo, en vue de l'initiative principale, celle de l'UDC voit aussi celle d'Ecopop, o\u00f9 on veut poser la question de l'immigration et de la mani\u00e8re de la g\u00e9rer, moi je ne suis pas contre l'immigration dans son principe fondamental mais je trouve qu'un pays souverain doit avoir absolument la possibilit\u00e9 d'avoir un levier de commande, il doit toujours \u00eatre en mesure de d\u00e9terminer les flux migratoires en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:17) [82%] :\r\nSi Sidonia Idrissa vous entendez Oskar Freysinger bon l'UDC \u00e0 une initiative pour aller encore plus loin, c'est carr\u00e9ment supprimer la libre- circulation remettent les quotas, mais quand on l'entend et qu'on pense \u00e0 ce que vous venez nous dire vous vous dites : bon, la Suisse, acc\u00e8s aux aux march\u00e9s europ\u00e9ens, en \u00e9change, elle doit accepter compl\u00e8tement la libre- circulation ne peut pas picorer comme \u00e7a assiette mais enfin cette clause de sauvegarde qu'on applique aujourd'hui on a n\u00e9goci\u00e9 avec vous, les Europ\u00e9ens si on n\u00e9gocie des choses qu'on peut pas appliquer un probl\u00e8me le reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:18:44) [87%] :\r\nPeu appliqu\u00e9e mais il faut aussi, oui, oui, livre l'accord parce que l'accord encore je r\u00e9p\u00e8te toujours, je ne sais pas pourquoi c'est si difficile \u00e0 comprendre que on ne peut pas discriminer choisir les nationalit\u00e9s qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:55) [71%] :\r\n\u00e9limin\u00e9 rappelez discrimination hollandais. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:18:58) [83%] :\r\nNon, parce que maintenant, la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 fait aujourd'hui continue les m\u00eame langage le m\u00eame langage et \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile et la politique c'est aussi bien s\u00fbr le niveau symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:09) [85%] :\r\nMadame G\u00e9vrise escale du c\u00f4t\u00e9 des pays europ\u00e9ens, aussi, par exemple, h\u00e9 oui en Espagne la la Roumanie par exemple au niveau des Roumains, il y a aussi les restrictions qui sont introduites et \u00e7a s'est pass\u00e9 au m\u00eame la radiation. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:19:20) [76%] :\r\nMais on a sign\u00e9 Notat corps avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:23) [89%] :\r\nMais l\u00e0 encore la Suisse \u00e0 n\u00e9gocier sur l'extension, il \u00e9tait aussi question c'est peut-\u00eatre pas dans le texte c'\u00e9tait dans l'esprit des n\u00e9gociations, c'\u00e9tait la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:30) [67%] :\r\nIl y avait une distinction l'esprit aussi reconna\u00eet Yuri. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:19:33) [84%] :\r\nOn a discrimin\u00e9e, hein, parce que l'accord dont la Corse clairement dit qu'il faut calculer les pourcentages pour tous les 25 pays membres et on a fait \u00e7a, seulement, on a choisi la nationalit\u00e9 et \u00e7a donne impression, moi je pense que c'est dommage qu'elle se passait comme \u00e7a, c'est dommage parce que au niveau si vous regardez les chiffres, \u00e7a donne rien et \u00e7a ne \u00e7a n'est pas une solution pour les probl\u00e8mes qu'h\u00e9las oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:56) [86%] :\r\nAlors donc notre notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral la rubrique politique nous dit : il manque 3000 permis donc 3000 immigrants atteindre d'ici fin mai pour avoir les chiffres pour pouvoir \u00e9tendre Claude-Sophie sauvegarde \u00e0 toute l'Europe, on en d\u00e9livre 5000 par mois, donc \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre le cas, hein, ce sera pour tous les pays. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:20:14) [89%] :\r\nOui, mais il y a encore, je pense que parce que ce n'est pas comme comme comme ici on ne on ne comprend pas que la famille, c'est un pays souverain, ce n'est pas, ce n'est pas le d\u00e9bat ici, on ne respecte pleinement la les choix des des 2 le peuple, \u00e7a il faut dire clairement. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:20:32) [85%] :\r\nJ'ai pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:20:33) [75%] :\r\nCompris aussi que c'est compris, et \u00e7a, c'est accepter, c'est, c'est sans doute. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:37) [69%] :\r\nJe suis en face du mur pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:38) [88%] :\r\nPour r\u00e9pondre aussi \u00e0 \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne et puis revenir aussi sur un aspect suisse, il a le le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le centre droit qui aimerait une clause permanente aux sommes plut\u00f4t que votre initiative, c'est ce qu'on fait aujourd'hui, mais, mais apr\u00e8s 2014 aussi, \u00e7a pourrait \u00eatre une sorte de contre- projet qui vous s\u00e9duirait. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:20:55) [87%] :\r\nIl faudrait d'abord que ce soit une mesure efficace, faudrait qu'on connaisse exactement les chiffres, quel effet \u00e7a peut avoir, mais moi je pr\u00e9f\u00e8re un r\u00e9gulateur flexible, mais que nous restions ce qui d\u00e9termine ce r\u00e9gulateur des fois \u00e7a peut \u00eatre utile de faire entrer plus de personnes dans certains domaines, moins d'entre d'autres domaines, en fonction de l'\u00e9volution \u00e9conomique, lors de la de la ville \u00e0 l'efficacit\u00e9 d'un pays et que l'efficacit\u00e9 \u00e9conomique d'un pays d\u00e9pend beaucoup de sa flexibilit\u00e9 de ce sa capacit\u00e9 d'Apt et et les flux migratoires, c'est quelque chose qui demande une ville flexibilit\u00e9 d'autant plus grande, je vous rappelle que l'Union europ\u00e9enne est malade de sa libre circulation les clauses, les classes moyennes sont en train de s'appauvrir de mani\u00e8re drastique, on concurrence les plus pauvres d'un pays avec plus pauvres qu'eux, on a des Ukrainiens qui commence \u00e0 concurrencer les salaires au Portugal et portugais qui sort des places les Allemands qui viennent ensuite parce qu'il y a les Polonais qui les concurrencent on d\u00e9place les gens comme dans un \u00e9norme Carrousel, on les affaiblit au passage la grande \u00e9cole au Missouri, \u00e9videmment parce qu'on maximise les b\u00e9n\u00e9fices et puis c'est facile, c'est un peu citoyens le le le salari\u00e9 qui est qui et qui est puni l\u00e0 dedans, moi je ne suis pas d'accord puisque nous sommes encore souverain de participer \u00e0 grand Caroussel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:04) [79%] :\r\nMaintenant moi j'esp\u00e8re voir comprenez que la Suisse a d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 riches qui accueille des gens, la Pologne, peut-\u00eatre aussi un pays plus riches que d'autres pays, plus beau et puis un jour, vous serez peut-\u00eatre confront\u00e9s \u00e0 ces situations, c'est finalement assez l\u00e9gitime que dans la. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:22:16) [85%] :\r\nExplication de la crise quand dire que la l'immigration c'est la cause de la crise, \u00e7a je ne peux pas accepter dans beaucoup des peut-\u00eatre plus dire que c'est la seule option pour la crise \u00e9conomique, alors il faut il faut je pense aussi voir cette c\u00f4t\u00e9 c\u00f4t\u00e9 comme positif de d'immigration et on va encore continuer encore recette mais je voudrais encore dire un petit mot sur sur une chose plus g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:44) [74%] :\r\nIls ont pris au Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:22:45) [80%] :\r\nLe oui pourquoi peut-\u00eatre pour conclure, pour le peut-\u00eatre pour commencer un nouveau d\u00e9bat qui est tr\u00e8s important pour les relations d'entre les l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, il y a \u00e9norm\u00e9ment de contacts des \u00e9conomiques qui sont faits, qui se qui existe entre le peuple suisse et et les pays des r\u00e9unions europ\u00e9ennes et aussi c'est naturel qu'avec, si beaucoup de contacts, il y a aussi beaucoup de disputes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:11) [100%] :\r\n\u00c9lise. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:23:11) [79%] :\r\nFrance 2 d'un tas de associant pourquoi nous sommes arriv\u00e9s aujourd'hui \u00e0 cette moment l\u00e0 parce que oh non, en manque, bon il n'y a pas un arbitrage, une possibilit\u00e9 port r\u00e9soudre la dispute entre les 2, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la Swiss on appara\u00eet aussi jusqu'\u00e0 aujourd'hui cr\u00e9er arbitrage qui peut \u00eatre int\u00e9ressant et constructif pour les 2 parties, alors comment comment conclusion je pense que il faut des des mani\u00e8res aux gens et je sais que. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:23:45) [71%] :\r\nOn avait aussi relations. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:23:46) [81%] :\r\nOui, je travaille d\u00e9j\u00e0 avec aussi la commotion commission a europ\u00e9enne et j'esp\u00e8re que, on trouve une solution constructive, comment et quand \u00e9tablir un arbitrage pour rester au-del\u00e0 de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:57) [69%] :\r\nUne bonne journ\u00e9e Al-Quds, aujourd'hui c'est la fatigue vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:24:00) [86%] :\r\nSi on permettait rapidement faute nous avons refus\u00e9 ce ce qui se passe, ce type d'arbitrage pourquoi parce qu'on nous a impos\u00e9 finalement au d\u00e9compte final une d\u00e9cision 2 juges europ\u00e9ens s'\u00e9taient enfuis en fait le pouvoir qui \u00e9tait accord\u00e9e \u00e0 l'autre partie de prendre les d\u00e9cisions finales 117 absolument intol\u00e9rable pour un pays souverain de supporter une telle mise sous tutelle juridique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:20) [69%] :\r\n\u00e0 ceux qui n'acceptent pas Scarface les Liens qui vont l'escalade, merci beaucoup, c'est compliqu\u00e9 parce qu'il faut fallait 47 et trouver une h\u00f4tesse vous aviez raison, dire que c'est un autre d\u00e9bat qui s'ouvre sur merci de l'avoir \u00e0 la fois qui vraiment oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:32) [85%] :\r\nBonjour et invite merci beaucoup l'un et l'autre excellente soir\u00e9e le tube de la gauche \u00e0 nous rejoindre, bonsoir, le tout \u00e7a d\u00e9cha\u00eene bonsoir, vous \u00eates un un routinier de la diplomatie suisse et une trentaine d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, voire plus, \u00e9t\u00e9 chef ambassadeur aupr\u00e8s de l'OMC, vous avez men\u00e9 de beaucoup, beaucoup de n\u00e9gociations diplomatiques et notamment sur le plan commercial, on aura besoin \u00e0 ces temps- ci avec l'Europe pour r\u00e9gler le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:57) [94%] :\r\nIl faudra d'abord que nous cherchions \u00e0 dissiper un malentendu parce que nous annoncions r\u00e9cemment que pour nous le plus important, c'\u00e9tait des rapports avec nos voisins, ce n'est pas avec une mesure telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 prise aujourd'hui qu'on va am\u00e9liorer les relations avec nos voisins, deuxi\u00e8mement est -ce qu'il est sage de prendre des mesures qui vont f\u00e2cher \u00e0 des degr\u00e9s divers, 27 partenaires, une fois de plus, nous constatons que le monde du Suisse, c'est la Suisse et le monde de l'Europe, c'est l'Europe et on ne se comprend pas, donc il faut des diplomates pour dissiper des malentendus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:49) [80%] :\r\nMais \u00e0 la fin, Lotus Wasescha avec la Suisse, la Suisse, l'Europe, cette Europe, mais au fond, la Suisse au contraire intention qu'elle s'int\u00e9resse toujours beaucoup ce qu'on avec les r\u00e9actions de l'ext\u00e9rieur est -ce que c'est pas finalement \u00e7a ce des actions devra tout \u00e0 l'heure qu'on ose un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:04) [91%] :\r\nOui, mais c'est la question, c'est pas ou ne pas opposer mais est -ce que \u00e7a vaut la peine d'augmenter le prix \u00e0 payer dans des n\u00e9gociations futures avec une mesure inefficace parce qu'on a peur de prendre les mesures n\u00e9cessaires sur le front interne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:22) [86%] :\r\nLe Soudan, d\u00e9chets, ce qu'il y a pas quand m\u00eame un peu d'hypocrisie du c\u00f4t\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que pendant les diff\u00e9rentes campagnes de votation sur ces dossiers europ\u00e9ens, il a \u00e9t\u00e9 dit, la clause de sauvegarde, c'est une garantie, c'est un frein et le jour o\u00f9 on l'action, on entend aussi du c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t de la diplomatie, on sait que l'EDF avait \u00e9t\u00e9 sceptique sur la l'activation de cette clause, elle ne sert \u00e0 rien et elle va f\u00e2cher les gens est -ce qu'on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:44) [88%] :\r\nVendu du du vent aux gens lors des votations non une clause de sauvegarde, c'est un frein de secours au refrain de secours qui ne freine pas \u00e9t\u00e9 inutile, voil\u00e0 pourquoi il \u00e9tait mal n\u00e9goci\u00e9e, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce n'est pas \u00e0 moi de juger, je n'\u00e9tais pas dans la salle de n\u00e9gociation, c'\u00e9tait juste pour pour vendre de l'accord, on vous aviez peut-\u00eatre, r\u00eaverait pas, on \u00e9tait dans une une constellation totalement diff\u00e9rent dans la 1\u00e8re ann\u00e9e d'application de la clause de sauvegarde nous avons f\u00e2cher les pays de l'Est, maintenant nous allons f\u00e2cher les pays du Sud qui sont en crise, qui voit une chose, la Suisse se porte extr\u00eamement bien et dans la dans les yeux de ceux qui p\u00e2tissent, la Suisse n'a que des bobos et avec des bobos, on essaye de mettre en p\u00e9ril les relations avec l'Union europ\u00e9enne, je dis tout simplement, ce n'est pas tr\u00e8s sage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:44) [83%] :\r\nMais le tout \u00e7a c'est chasse que, au contraire, on n'a pas une arme suppl\u00e9mentaire lorsque la France ou d'autres pays font pression contre notre secret bancaire lampes leur dire ben les vues, on a, on ne peut fermer les fronti\u00e8res \u00e0 vous, \u00e0 vos travailleurs nous nous provoquer pas trop pour aller plus loin, on peut jouer avec cette arme -l\u00e0, c'est pas une d\u00e9monstration de puissance aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:00) [86%] :\r\n\u00e7a, il aurait fallu avoir une strat\u00e9gie au d\u00e9part et jouer les lieux, les cartes qu'on avait au moment o\u00f9 c'\u00e9tait des atouts, mais maintenant on est de nouveau dans une situation o\u00f9 on est sur la d\u00e9fensive, o\u00f9 il faut se justifier de ce que nous faisons, m\u00eame si les trait\u00e9s nous en donne le droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:19) [89%] :\r\nIl souffre d\u00e9j\u00e0 quel serait le le pire des sc\u00e9narios si par exemple la Suisse d\u00e9nonce de en votation la libre- circulation est -ce qu'on peut imaginer des r\u00e9torsions \u00e9conomiques et dans ce cas -l\u00e0 est -ce que les r\u00e8gles de l'OMC, que vous connaissez bien ne suffit de pas notamment pour commerce avec l'Union europ\u00e9enne, on pourrait se contenter de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:36) [92%] :\r\n2 \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse tout d'abord si nous rejetons la libre circulation des personnes, implicitement, nous rejetons les 3 autres libert\u00e9s \u00e9galement parce que \u00e7a fait en tout, donc nous mettant en p\u00e9ril les accords bilat\u00e9raux que nous consid\u00e9rons est seulement nous mais pas l'Union europ\u00e9enne comme la panac\u00e9e si nous devions renoncer au libre- \u00e9change avec l'Union europ\u00e9enne, nous aurions de traitement OMC mais qui est beaucoup moins favorables que ceux que nous avons dans nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:18) [85%] :\r\nC'est quand m\u00eame moins favorable, effectivement, vous nous dites ce soir, l'autre chose, la v\u00e9g\u00e9tation, merci beaucoup de nous avoir apport\u00e9 votre expertise en Direct pris 30 ans d'exp\u00e9rience, revenez quand vous voulez le tout, des chats vous remercie nous a rejoint dans ce Studio Vincent Bourquin lui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il est chef de la rubrique politique Vincent Bourquin doit conclure cette page europ\u00e9enne au Suisse avec votre intervention, dites -nous d'abord, vous qui savez toujours tout ce qui se passe au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou presque, quels ont \u00e9t\u00e9 les les majorit\u00e9 les rapports de force. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:44) [84%] :\r\nAlors apparemment, il y a peu de changements sur la question globale, hein, c'est-\u00e0-dire que les 4 qui ont \u00e9t\u00e9 favorable au fait d'actionner cette clause de, de sauvegarde, c'\u00e9tait, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit Simonetta Sommaruga Oliman horaires Doris Leuthard et Ioana Schneider- Ammann changement de front de son. \r\nCe c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, par contre, il y a quand m\u00eame une surprise et un d\u00e9bat assez anim\u00e9e, c'\u00e9tait sur la question des des permis, il y avait une partie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui voulait aussi limiter les autorisations de s\u00e9jour permis, elle est l\u00e0, d'apr\u00e8s nos informations, il semble que Doris Leuthard qui a chang\u00e9 de de Caen et qui a permis \u00e0 finalement il pas cette extension l\u00e0 mais ce matin, la discussion a \u00e9t\u00e9 longue et on a discut\u00e9 sur d'apr\u00e8s nos informations, 4 variantes qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec aussi des demandes de mesures d'accompagnement suppl\u00e9mentaires qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s et donc finalement cette d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 4 contre 3 il y a une ann\u00e9e, elle avait \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 5 contre 2 parce que, depuis, Alain Berset a chang\u00e9 d'avis et lui s'\u00e9taient oppos\u00e9s donc aujourd'hui pour actionner cette clause. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:48) [80%] :\r\nSimonetta Sommaruga pour conclure rapidement Vincent Bourquin r\u00f4le-cl\u00e9 hein dans cette affaire, on entendait en ce d\u00e9but d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:53) [90%] :\r\nAlors, elle a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9, mais elle a eu un discours quand m\u00eame assez \u00e9tonnant, a pendant cette conf\u00e9rence de presse, nous l'avons entendu aussi tout \u00e0 l'heure, elle n'a pas cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter que les contingents \u00e7a ne servait \u00e0 rien, donc, \u00e0 quelques pas, elle a dit : j'ai soutenu cette clause de sauvegarde, mais je n'y crois pas, vraiment, elle a aussi insist\u00e9 souvent en disant : c'est une mesure parmi d'autres, mais finalement son point de vue sa position s'explique aussi par le fait que c'est elle qui devra d\u00e9fendre au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les campagnes par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00c9cho papa est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'extension de la libre- circulation avec la Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:21) [94%] :\r\nVincent Bourquin, le chef de notre rubrique politique en Direct de Berne et c'est ainsi qu'ont conclu cette page consacr\u00e9e \u00e0 cette nouvelle, l'activation de la clause de sauvegarde par la Suisse vis-\u00e0-vis de l'immigration europ\u00e9enne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "correpondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DFJP", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller national UDC, conseiller d'Etat valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jedrzejewska, Sidonia Elzbieta", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e polonaise, membre du bureau du Groupe du Parti Populaire Europ\u00e9en (D\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wasescha, Luzius", "role": "ancien ambassadeur suisse \u00e0 l'OMC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C00D88AA-CF59-410F-98FD-890DD8C45E2C", "internalArchiveId": "C00D88AA-CF59-410F-98FD-890DD8C45E2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Traditions Ga\u00e9lique (3/5) : T\u00e9moignages au coeur des H\u00e9brides", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 3588, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Ecosse", "Hebrides"], "thematicThemes": ["Celtes", "musique ethnique et folklorique"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 50'00''", "lastModifiedDate": "2017-05-11T10:41:18Z", "speechToTexts": ["11.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:05) [83%] :\r\nVous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:07) [88%] :\r\nTradition ga\u00e9lique, cette semaine, soyez les bienvenus aux H\u00e9brides ext\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [82%] :\r\nEt aujourd'hui, ce qu'on a Isabelle, \u00e7a nous \u00e0 peine et il tout au nord de l'archipel de 20 ans la et si elle est bleue, on entend les oiseaux, les femmes prennent le soleil, juste en face de nous, l\u00e0, \u00e0 l'entr\u00e9e du port, une demi- douzaine de photos qui sont en train de jouir de ce seraient ces conditions incroyablement belle, un peu de vent et qui a voulu rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [79%] :\r\nNous allons rencontrer l'Or\u00e9al qui arrive l\u00e0 Lorient Napoli est une dame tessinoise qui habitent qui est tomb\u00e9 compl\u00e8tement amoureuse D\u00e9sir\u00e9 qui habite ici depuis bient\u00f4t 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:13) [73%] :\r\nJean-Pierre, des gens qui sont Jaja. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [64%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:57) [89%] :\r\nIsabelle watson, vous \u00eates l'initiatrice de cette semaine de musique en m\u00e9moire sur ses tradition ga\u00e9lique la musique ga\u00e9lique qui vous est si cher si importante, oui, c'est une passion depuis bien des ann\u00e9es, je d\u00e9fie quiconque de nos auditeurs de faire la connaissance de l'organe \u00e0 rien \u00e0 rien \u00e0 parl\u00e9 je d\u00e9fie de faire connaissance de la rien a plus d'une demi- heure et de ne pas imm\u00e9diatement \u00eatre en sentiments d'amiti\u00e9 avec Lorient est une personne exceptionnelle, c'est une Tessinoise qui a adopt\u00e9 les H\u00e9brides et des H\u00e9brides l'ont adopt\u00e9, en retour, on va d\u00e9couvrir quelqu'un d'autre aujourd'hui un personnage essentiel dans la culture, quelle \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:02:36) [86%] :\r\nOui, nous irons \u00e0 la rencontre de Duncan Makinen, fils d'un des derniers de peinture et Lille tout au nord de l'archipel des lieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [95%] :\r\nMais quand on enregistre une \u00e9mission sur une tradition ga\u00e9lique tout commence toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [73%] :\r\nDonc, il faut lutter oui chacun fait Didier alors quand on va chez le terme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [97%] :\r\nVous pouvez rester ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [74%] :\r\nT\u00e9moin qu'est -ce que c'est comme pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:25) [79%] :\r\nC'est un pr\u00e9nom suisse italienne, je suis de du non et je pense que mon grand- p\u00e8re \u00e9tait et mon grand- p\u00e8re, un p\u00e8re \u00e9tait Floriane, non comme \u00e7a, mon p\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 de mots, donner le nom Lauriane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [83%] :\r\nOn est bien loin du Tessin et c'est le rien quand m\u00eame, on est tout au nord de cesser de se chapelle, ville de l'ouest des H\u00e9brides noir, fl\u00e9au cette m\u00eame ville au nord de l'Orf\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [80%] :\r\nOui, oui, oui, on est \u00e0 Bernard et que c'\u00e9tait une petite \u00eele je pense 3 kilom\u00e8tres par 2 km chose comme \u00e7a, non pas kilom\u00e8tre Miles et \u00e0 1983 on est arriv\u00e9, toute la famille, on est rest\u00e9 6 mois apr\u00e8s, vers des pays et j'aimais les corps et mais les matchs un dans ce temps en ce jour, on est all\u00e9 dans un petit peu. \r\nDans les montagnes et il y avait un groupe irlandais pas sortir, alors j'ai attendu par la premi\u00e8re fois la musique traditionnelle, difficile de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:50) [77%] :\r\nEt il y avait 4 alors qu'on a. \r\nJouer la la veille sur la petite flic. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:01) [94%] :\r\nJe suis tomb\u00e9e amoureuse de cet homme de l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:05) [81%] :\r\nIl ne Stream, j'aimais beaucoup la musique et j'ai \u00e9cout\u00e9 pour des moi, j'ai c\u00f4t\u00e9 seulement la musique traditionnelle \u00e9cossaise et et irlandaise et Andr\u00e9 Tournon suisse, je ne pouvais plus intense entre la musique \u00e0 la radio. \r\nLa musique je je n'aimais plus la musique je voulais venir ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:27) [91%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 ici il y a 4 ans, parce que j'\u00e9tais venu en Ecosse, il y a des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:36) [84%] :\r\nEt un ami me m'avait dit qu'il y avait un cours de musique traditionnelle, c'est ici et aussi dans ce cours, il pleuvait \u00e0 33 \u00c9ric alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:52) [83%] :\r\nJ'ai su, je veux arriver ici et je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 je ne jamais me laisser, je suis arriv\u00e9 ici et j'y reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [89%] :\r\nD'accord, vous arriver si vous aimez cette musique vous vous entendez cette Fl\u00fbte, c'est votre petite musique int\u00e9rieure de la habiter ici de s'installer, comment vous avez fait dans ce petit village qui a \u00e9t\u00e9 avant villages de p\u00eacheurs il y a quelques maisons et quelques dizaines de maisons, peut-\u00eatre m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:19) [83%] :\r\nJe savais du premi\u00e8res jours que je suis arriv\u00e9 aux \u00eele je me sentais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:28) [89%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:30) [87%] :\r\nJe me sentais c'est ici que je veux vivre, je pense qu'il y a pire que chose quand m\u00eame, dans les Alpes tessinoises il y a plus d'arbre s'est ouvert en tutu monte en et il y a beaucoup de, de, de rochers de granit et et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:51) [86%] :\r\nEt surtout, semble un peu comme quand j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:56) [88%] :\r\nUn enfant et aussi je pense que j'ai des histoires que c'est, on peut m\u00eame presque raconter parce que quand j'\u00e9tais en Suisse, j'ai eu des des r\u00eaves, il y avait des gens autour de mon lit, qui parlait Le Guellec. \r\nEt je savais qu'il y a quelque chose, je ne peux pas expliquer, mais je veux chanter ici, je suis, je suis au je dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [81%] :\r\nL \u00e0 tu parles Gallic en ce moment, tu as pris en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:29) [78%] :\r\nAm\u00e9lia violentes car les que P\u00e9kin Beckham a et travaillent \u00e9puis\u00e9s mais au quand c'est une langue tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour moi, je pense aussi, parce que je ne sais plus si jeunes mais mais je oui, je continue le cas unique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [83%] :\r\nEt la musique ga\u00e9lique j'imagine la petite fl\u00fbte \u00e0 \u00e9tait un instrument. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:53) [81%] :\r\nOui, ce que m'est arriv\u00e9, c'est oui, j'\u00e9tais une biologiste et je suis arriv\u00e9 ici apr\u00e8s j'avais d\u00e9j\u00e0 5 36 ans et. \r\nJ'ai trouv\u00e9 la musique. \r\nJe ne savais pas beaucoup de la th\u00e9orie de la musique, tout \u00e7a, j'ai d\u00fb apprendre \u00e7a, de 0 mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire son j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9, vraiment par la nature, c'est ce que vous co\u00fbte et, par exemple, j'ai \u00e9crit une petite m\u00e9lodie quand on a jou\u00e9 \u00e0 Curtis Connection et c'\u00e9tait les Murten sur cette tellement je sens que la musique ici est vraiment et vraiment attach\u00e9 passait par l\u00e0 la parole juste, mais la musique, la nature, le paysage et la langue c'est. \r\nC'est une chose. \r\nJe pense dans dans la des gens ici, je vois les gens des villes ne parle pas beaucoup, de m\u00eame, il ne parle pas de l'amour, il ne part pas de choses tr\u00e8s profonde, mais je pense que. \r\nIl les chante et il \u00e9crit beaucoup de chansons, les chansons sont beaucoup. \r\nDes chansons tristes parce que il y a beaucoup de p\u00eacheurs qui sont en sont perdus qui est sont sans noyer beaucoup de pertes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:53) [76%] :\r\nEt re\u00e7oit beaucoup, beaucoup de amour alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:58) [91%] :\r\nTout \u00e7a et tout \u00e7a et tout \u00e7a, je trouve, oui je sais, c'est difficile \u00e0 expliquer, mais je trouve je sais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:06) [68%] :\r\nQue la musique est \u00e0 20 heures et la Link. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:12) [71%] :\r\nSouvent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:13) [77%] :\r\nVraiment, alors donc je dirais les sont la l'de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [90%] :\r\nComment elle va cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:23) [73%] :\r\nL'argent l\u00e0- haut, je ne peux pas, c'est une petite je dois l'adolescent est c'est ce n'est pas un chasseur enceinte une tumeur OK augmenter maintenant tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:41) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, c'\u00e9tait le paysage entre leurs et Dallas par seconde, c'est la premi\u00e8re alouette je pense que compte en qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [80%] :\r\nMerci si on t'avait dit le soir de ce Pogba Inverness qu'un jour on serait si dans ta maison toute une journ\u00e9e, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:04) [83%] :\r\nNon non non non non et je sais qu'Kenmore, dit que que j'allais jour \u00e9crire de la musique d'ici ou quoi que je parlais, je voyais le reste j'aurais dit non, moi je suis une \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:24) [86%] :\r\nMonsieur, une scientifique, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une vie compl\u00e8tement diff\u00e9rente, hier c'\u00e9tait mon anniversaire, j'ai 60 ans auront 60 71 ans, et c'est magnifique, c'est vraiment magnifique doit avoir l'exp\u00e9rience que. \r\nPr\u00e8s de 66 que \u00e7a une nouvelle vie commence, tout comme on tourne tous nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [85%] :\r\nCette musique j'dit qu'il a \u00e9crite, \u00e7a veut dire elle est \u00e9crite, parce qu'on a beaucoup \u00e0 faire, ici \u00e0 des musiques qui se passe, oralement dans la r\u00e9alit\u00e9, la situe la travaille avec d'autres musiciens du \u00e9prouvent le besoin de l'\u00e9crire, ou c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:07) [87%] :\r\nNon, je l'\u00e9cris, je l'ai \u00e9crite, je pense que si n'a pas grandi avec la tradition orale, comme ici, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 70 ans, et j'ai d\u00fb \u00e0 peu tous les les chansons et les musiques que j'ai appris \u00e0 l'\u00e9cole l'coll\u00e8ge j'ai d\u00fb lire parce que je ne suis pas puis tuer \u00e0 cette tradition orale, un peu, je commence, j'ai j'ai quelques tubes une que je sais jouer mais. \r\nJe pense que c'\u00e9tait difficile, au contraire, je vois les petits-enfants, ici \u00e0 l'\u00e9cole, la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:50) [73%] :\r\nLa la 2\u00e8me classe m\u00eame avant \u00e7a il commence optique r\u00e9\u00e9lection, on a les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:59) [83%] :\r\nOui, la voiture, il rappelle moi- cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame tout casser, c'\u00e9tait une petite f\u00eate et la tradition, c'est que, on est dans un Champ, pas tr\u00e8s grande et c'est plein de gens, c'est vraiment plein de gens et chacun offre quelque chose aussi, c'est une petite Yunus avec l'instrument aussi une histoire ou cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:31) [83%] :\r\nEt c'est une tradition ici et il y a quelques fois il y a des petits enfants qui qui sont tellement petits que la l'accord\u00e9on est tellement grand que tu ne les vois plus, elle joue d\u00e9j\u00e0 joue d\u00e9j\u00e0 devant tous ces gens, et il y a des petites filles qui sont un pas encore \u00e0 l'\u00e9cole, elle danse, elle, notamment sur les les danses, c'est vraiment \u00e0 se. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:56) [82%] :\r\nJe trouve \u00e7a a quelque chose que je n'avais pas trouv\u00e9 en Suisse, peut-\u00eatre, je n'\u00e9tais pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce temps- l\u00e0, je n'\u00e9tais pas int\u00e9ress\u00e9 un assez mais. \r\nDe trouver cette cette qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:16) [82%] :\r\nEt les gens \u00e9tant pr\u00eat et ouvert de tourner quelque chose a recueilli, je trouve \u00e7a magnifique de Saint-Bonifas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [54%] :\r\nPour ce qui je dire \u00e0 c'\u00e9tait le monde : la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:42) [89%] :\r\nEt il commence tr\u00e8s tr\u00e8s jeune et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:47) [83%] :\r\nTu les vois quelquefois dans le bus, il y avait des enfants des enfants 1\u00e8re classe avec un petit Charlotte que c'est comment est -il, et j'apprends Jo\u00ebl les cornes bus, elle \u00e9tait dans le bourg, il a exerc\u00e9 le chanteur et \u00e7a commence comme \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:15) [87%] :\r\nIl y a aussi beaucoup au d\u00e9part. \r\nNon, il y a pas beaucoup de parents par exemple la Berner et je je dirais qu'il y a pas plus de trier 4 familles qui ont des enfants, petite, parce que, parce que ici. \r\nJe pense qu'on est 60 pourcent ou ou 70 pourcent de de de gens plus vieux que 60 ans, mais les parents qui ont des enfants Les les envoie \u00e0 l'\u00e9cole o\u00f9 ils peuvent apprendre \u00e0 les. \r\nQuand j'consciente ment il \u00c9lise envoie et comme \u00e7a et l\u00e0, l\u00e0, et il y a vraiment cette tradition, on veut que les enfants apprennent la langue. \r\nTraditionnel et on veut que les enfants apprennent. \r\nLa musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:19) [84%] :\r\nIl y a des enfants qui viennent ici l'organe, ce qui est des petites voitures et les petits jeux pour enfants, je pense que pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:24) [94%] :\r\nNon pas encore, j'ai un grand fils il y a 5 mois, il viendra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:32) [88%] :\r\nQui fit ce qui va venir ici par rapport \u00e0 cette inspiration est -ce qu'on pourrait rien \u00e0 sortir un petit peu et que tu me parle de \u00e7a parce que tu regrettais au d\u00e9part qui est pas d'abricot m\u00fbr, ici, que ce soit une vie tr\u00e8s diff\u00e9rente, plus rude, si j'ai bien compris mais si proche de la nature, il y a la nature ici \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de cette pi\u00e8ce, y a les premi\u00e8res Jean qui qui sont l\u00e0- bas, il y a des plantes et puis il y a aussi cette nature min\u00e9rales des cailloux, des coquillages, une proximit\u00e9 vraiment nature et musique et puis j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, comme tu disais nature inspiration et les mots qui ne font quand ils ne sont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:10) [92%] :\r\nOui, la nature ici. \r\nEt vraiment, l\u00e0, tout le temps. \r\nOui, j'ai dis que il y a, il y a, chose qui moment qu'est ce qu'au moment donc, par exemple, c'est. \r\nUn bois de printemps. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:32) [84%] :\r\nEt il y avait il y a pas d'arbre j'ai j'ai j'ai aussi une exception, j'ai un arbre un mon jardin ce r\u00f4le il y a beaucoup de choses que au mais il y a la mer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:47) [86%] :\r\nEt d'ici, je vois la mer tous les jours, je vois la mar\u00e9e au moment la mar\u00e9e est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s oui parce que la Lune est tr\u00e8s pr\u00e8s de la Terre, j'ai pens\u00e9 jusqu'\u00e0 o\u00f9 je vois la Lune plus pr\u00e8s et puis retourner et maintenant je vois d\u00e9signe dans la mer que je n'ai jamais vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que c'est tellement la mar\u00e9e, c'est tellement pas tellement on a le vent que peut-\u00eatre vous, je pense que tu le sais mais on peux pas imaginer je aujourd'hui, il y a des jours et des jours et des jours ou dans la maison, tu le nom tout le temps, tout le temps, il faut Seven force et dire le vent et tu sors quelquefois tutoie au au presque rat\u00e9 parce que le vent \u00e9tait fort, j'aime \u00e7a, j'aime \u00e7a, je pense aussi que le ciel. \r\nC'est peut-\u00eatre le ciel qui m'int\u00e9resse le plus, le ciel est tellement immense. \r\nEt ces diff\u00e9rentes et le ciel en Suisse, je ne sais pas pourquoi je pense peut-\u00eatre l'humidit\u00e9, il y a un col hors diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:37) [95%] :\r\nCe pays. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:11) [94%] :\r\nEt puis il y a aussi la la diff\u00e9rence entre l'hiver et l'\u00e9t\u00e9 que ici en juin, tu n'as pas de nuit. \r\nEt \u00e7a, c'est une tr\u00e8s int\u00e9ressante aussi et on y verra en d\u00e9cembre torture les longues, longues, longues, longues nuits et qui ne voit personne pour 2 mois, tu ne vois pas les voisins, tu ne vois personne tu es vraiment. \r\nONU : le on, mais il y a beaucoup de choses, je ne sais pas, je vais un peu un autre voie \u00e0 tous, moi, je veux dire que il y a un groupe de po\u00e9sie en se voient une fois par mois il y a l\u00e0 un groupe qui lit des livres qui en \u00e9change et et puis il y a d'\u00e9crit est on Jobst porte qui est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:10) [88%] :\r\nTr\u00e8s petit, tu le verras et et et c'est magnifique, c'est magnifique, tous ces gens qui Hillbrow quelquefois plus trop mais oui il rit et comme \u00e7a il y a beaucoup, beaucoup de choses, je ne me sens pas parti. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:33) [96%] :\r\nEt puis, apr\u00e8s des jours et des jours devant. \r\nSimple, par exemple si tu 2 semaines de, de, de, de \u00e7a et puis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:52) [86%] :\r\nC'est je ne sais pas, c'est je suis bouche payer. \r\nDe la beaut\u00e9 de la beaut\u00e9. \r\nDe la beaut\u00e9 de de de ce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:03) [99%] :\r\nCe que je vois c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:06) [68%] :\r\nEt quelquefois Les Les il clame haut. \r\nLes Aubois et il est, il est \u00e9crit puisque le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:18) [83%] :\r\nRose et la merde devient comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:25) [78%] :\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 ouvrir une ligne ceinture je ne suis bouge et \u00e7a c'est tellement magnifique et je pense que on appr\u00e9cie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:35) [90%] :\r\nParce que il y a un le contraire pour des jours et des jours et des jours, et puis \u00e7a ouvre \u00e0 laisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:42) [85%] :\r\nEt qui me parlait de la tristesse qui fait partie de tout \u00e7a, et ce qui a un rapport \u00e0 \u00e7a que c'est si fort, si beau, et en m\u00eame temps triste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:51) [89%] :\r\nOui, je pense qu'il y a beaucoup de tirs, tristesse, il y a beaucoup de m\u00e9lancolie, ce qu'on voit dans la chanson, et il y a beaucoup de gens. \r\nQui vivent seuls. \r\nSp\u00e9cialement je pense d\u00e9sormais, il y a beaucoup des hommes \u00e7a dans tous les \u00eeles qui ne peuvent, qui ne sont pas mari\u00e9s aux qui ont perdu la compagne. \r\nEssayer m\u00e9lancolique et il boit. \r\nEt il y a dans une ann\u00e9e que je v\u00e9cus ici, j'ai vu 2 hommes partis de dollars \u00e7a aussi c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me. \r\nMais d'autre part, il y a les Loft les les gens qui ont des vaches et surtout compter moutons qui, quand le temps est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:54) [84%] :\r\nMauvais, ils doivent sortir le matin \u00e0 5 heures et le soir, au moins 2 2 fois par jour, quelques fois 3 fois projo pour aller voir comment sont les b\u00eates et leur apporter de fourrage et avec Loft, c'est qu'un \u00e9leveur, tu n'as pas tent\u00e9 d'\u00eatre triste et il y a beaucoup, par exemple, c'est, c'\u00e9tait il y a eu beaucoup de pertesD.D.. \r\nVoil\u00e0, c'est comme \u00e7a, il y a beaucoup de pertes, et je pense que peut-\u00eatre aussi maintenant depuis tr\u00e8s 3 quoi toujours, j'ai vu les premi\u00e8res unions \u00e7a commence maintenant tous les jours il y a de nouveau agneau et c'est magnifique, \u00e7a fait rire tout le monde et mais je pense que c'est un univers tr\u00e8s dur et le printemps, il faut tr\u00e8s tr\u00e8s froid, tr\u00e8s froid parce que le vent Gesca troquera toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort et tr\u00e8s froid, mais avec le soleil et je pense que. \r\nAussi \u00e9tait d\u00e9sert Union. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:24) [92%] :\r\nLes extraits peut-\u00eatre oui tr\u00e8s tr\u00e8s froid et tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:34) [79%] :\r\nQuelquefois, et tr\u00e8s souvent, voire et puis il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:39) [78%] :\r\nCette beaut\u00e9 quand peut-\u00eatre enfin avoir m\u00eame entier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:42) [80%] :\r\nMagnifique qu'est -ce que 5 mois et autres puis et autres, il y a pire hu\u00eetrier pie sont des oiseaux \u00e9chassiers qui mangent les hu\u00eetres, oui, oui, en effet, que noir blanc avec un Pack tr\u00e8s tr\u00e8s rouge et les gens par Jean. \r\nJ'aimerais passer juste en dessus de nous, la fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:13) [64%] :\r\nC'est cohorte serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:16) [89%] :\r\nLes chevaliers de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:20) [89%] :\r\nIls appartiennent \u00e0 des chansons aussi oui, moi aussi, je ne sais pas chez nous mais je, je, il y a beaucoup d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:27) [75%] :\r\nMais le poison des oiseaux, des oiseaux et il y a dans le pays qui, c'est un vieux chant et \u00e7a \u00e7a 25 100 ann\u00e9es mais ni m\u00eame que c'\u00e9tait chiant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:57) [76%] :\r\nQuelle tristesse quand quelqu'un \u00e0 mort comment commente de chant de deuil de lamentations oui un chien de la main pour qu'elle confirme d\u00e9passer le sommet Colin que l'endroit incroyable, quel formidable ampleur avec la m\u00e8re et ses pommes de terre, le ciel et les nuages qui donne cette profondeur avec le la couleur, l'arm\u00e9e c'\u00e9tait un terrain quoi profond, c'est assez magnifique, tu parles du bonheur tu d'\u00eatre bouche b\u00e9e, pardonnez -moi, mais c'est pas du ici nous avons oui alors pour ce chanteur oui et il dit : c'est de faireM. quelque chose de sp\u00e9cial ici c'est chiant de deuil et il dit que c'est oiseaux chevalier gambette qui fait aussi un oiseau. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:57) [95%] :\r\nDe de limicoles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:05) [82%] :\r\nOui, qui a donn\u00e9 sa chance, parce que quand il y a \u00e9change le vase, on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:11) [72%] :\r\nIl justifie et c'est le pilier c'est devenu fameux Champ de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:19) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:10) [69%] :\r\nEst- si si on et Jean-Luc bon usage reste si on a quand m\u00eame quelques ann\u00e9es et \u00e7a, nous avons 1000 je me Lieudieu pour notre nouveau quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:28) [88%] :\r\nJour de grand vent, pas un seul nuage cette donne -t-elle McKinnon, fils de qui nous re\u00e7oit chez lui dans sa maison. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:36) [73%] :\r\nAu bord de la mer et comme T\u00e9odoro quand m\u00eame si P\u00e9kin dialectique c'est bien sur le march\u00e9 non ga\u00e9lique non- English. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:51) [75%] :\r\nEt la droite dans la partie et puis \u00e0 \u00e0 marche n'a pas, car ce qui est \u00e0 bord, il y a aussi bas tirer le score Diane et qui est l\u00e0, \u00e7a, mais il y a, il y a des gens de gagner rien et puis il y a 9 ans \u00e0 que vous d'indiquer attention avec 5 si la somme gagn\u00e9e parce que nous, en tout cas gagn\u00e9 aurait manqu\u00e9 de en \u00e0 mort. \r\nDans le suis alors un Champ, il y a un une branche enfin ensemble comme port pas peur que la main car soit et comme ce matin aura un grand et de ce que tu es lourd mains parfois on entendra \u00e0 beurre, c'est un tr\u00e8s bon, qui est le secteur o\u00f9 la femme c'est pour Clermont et puis en entendant ben \u00e7a son et un seuil Michael Mann B \u00e0 Calcia indo- ou d'h\u00e9ritier, et il le mais nous non, ou le lait ign\u00e9 la tombe o\u00f9 leur coll\u00e8gue ou chez le cru ce que de la non vous et alors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:53) [69%] :\r\nMont\u00e9e vers Christian d'il faut s'il y a eu des lieux s\u00e9lects et sans hausse alors que donc s'av\u00e8re juste. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:00) [85%] :\r\nToutes ces chansons, beaucoup de couples et donc on a choisi d'en interpr\u00e9ter quelques c'est une chanson qui parle de conneries, Lille o\u00f9 il habite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:08) [65%] :\r\nLa fin de m\u00e9decin l'enclos sanction int\u00e9rieure on avoir dans Challenges et les gars sont grands, les 2 \u00e9quipes et pour que nous sommes, elle ne l'est pas Claude Pernollet histoire tout 3. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:19) [91%] :\r\nMon p\u00e8re a \u00e9crit beaucoup de chansons, si vous avez envie d'en \u00e9couter une celle -ci parle de peine avaient -ils fait le tour de l'\u00eele en en nommant tous les diff\u00e9rents endroits. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:30) [73%] :\r\nJamais que euros je suis souvent bon stade Padre exc\u00e8s Jared et que ces m\u00eames pays ce que vous voulez qu'on croit en tant que certains qui me suivent et prend la valeur comme Perrier cependant dont son histoire prend au mort nous qui, \u00e0 son enfant \u00e0 ce cha\u00eenes comme moi je me relis mon b\u00e2bord et coauteur, il a r\u00e8gne qu'un et je en aille toujours dans le rouge, ne cache pas, je ne je sais faire et c'est fait, mais mort seul, seul, mais la on offre on a eu du stade mais il a pas il y a pas seulement je me donne pas un enfant qui nous aide \u00e0 neutrons, il y a un bug dans le Nord. \r\nQui est ce qui a donn\u00e9, je suis heureux correspond font que, ne serait -ce que on a enfin seront grandement en un en a r\u00eav\u00e9, l'Indien non je suis encore un effort, font qui Marchionne c'est le meilleur de la Somme, il y a un peu qui est, \u00e9videmment, il demandera qui est \u00e9tonnant quand il marche future d'un an, timidement, grand \u00e9lan de H\u00e9nin garage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:22) [86%] :\r\nAlors, Duncan McKinnon, comment vous y \u00eates pris pour apprendre toutes ses chansons. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:27) [59%] :\r\n200 grand mal \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum de avec vous de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 Cannes m\u00eame 5 allemande voyez sort vieux quand m\u00eame 3 la mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:36) [91%] :\r\nJ'ai entendu ses chansons toute ma vie, j'avais une tr\u00e8s bonne m\u00e9moire, j'ai toujours une tr\u00e8s bonne m\u00e9moire, et puis quand j'\u00e9tais jeune, on allait tout ce qu'il y on entendait les chansons et c'est comme \u00e7a qu'on les a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:46) [78%] :\r\nLe DG de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:48) [80%] :\r\nCombien vous savez chanson Duncan qui ne m'a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:50) [65%] :\r\nQui nos 22 de le savoir, on est \u00e0 quoi crois d'un de louer la force et le le report de ce mot collectionne oui, on a aussi une chose, une fille, je voulais au jeune homme soign\u00e9 que nous propose d'une vaste de gauche tout le Seigneur genoux souligne. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:12) [83%] :\r\nC'\u00e9tait la vie quand on \u00e9tait jeune, tout le monde on \u00e9cout\u00e9 ses chansons, j'\u00e9tais fils de tous mes anc\u00eatre \u00e9tait pardon, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re de ma m\u00e8re, mon p\u00e8re venu de Lille de l'et sa famille de l'\u00eele de travail, c'\u00e9tait comme \u00e7a, on \u00e9tait on baign\u00e9 tout cela dans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:32) [62%] :\r\nJe dois avoir m\u00eame le a coiff\u00e9 tout \u00e0 l'aide de d\u00e9j\u00e0 5 jeunes mais aussi on va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:42) [93%] :\r\nEst ce qu'il y a des chansons qui aujourd'hui s'oublie, sont en train de s'oublier que vous avez encore dans votre t\u00eate ou dans votre coeur mais qui sont en train de dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:51) [65%] :\r\nOui : que fait un show de la Manche dehors, tout \u00e7a, j'essaye d'achoppement les Paulo China. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:00) [91%] :\r\nOui, je pense que c'est effectivement le cas, parce que maintenant il ne reste plus grand monde qui chante en fait la plupart des gens qui vivent \u00e0 Bagnolet maintenant ce sont des gens de l'ext\u00e9rieur qui sont venus de d'Angleterre, d'Ecosse, mais s'il n'y avait pas eu ces gens, ils seraient mortes, je joue aussi de l'accord\u00e9on, je jouais quand j'\u00e9tais plus jeune, il y a longtemps que je ne joue plus mais l\u00e0 j'ai repris un peu, un ami m'a dit : j'esp\u00e8re que tu sais encore toutes les vieilles m\u00e9lodies parce que celle qu'on joue maintenant pour la danse, elles vont beaucoup moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:31) [75%] :\r\nSelon la plus loin de l\u00e0. \r\nJe dirais aux dates : nous, on a d\u00e9j\u00e0 et logement de Tulle, je vais dans la que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:44) [91%] :\r\nC'est trop, c'est il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:47) [94%] :\r\nBeaucoup bonjour, c'est un peu tous les oiseaux sont des oiseaux migrateurs ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:54) [88%] :\r\nLes oiseaux migrateurs d\u00e9j\u00e0 oui, il y avait des ivoires sauvage que je pense en partout. \r\nIl 10 jours mais il y a les ivoires sauvage. \r\nIl y a le vent n'oui. \r\nQui a \u00e9t\u00e9 fait, quand on verra peut-\u00eatre. \r\nLes oies sauvages et Levanon hupp\u00e9 et la chevali\u00e8re gambettes. \r\nEt le petit peuple, que c'est un petit oiseau et d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:45) [74%] :\r\nRetrace joindre, je ne peux pas laisser oui, l\u00e0 c'est un micro et puis quand vous avez d\u00fb voir juste derri\u00e8re moi, qu'on est quand on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:54) [65%] :\r\nComme d'\u00e9crire un pour cet endroit si ce qui vient ici tous les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:03) [87%] :\r\nJe veux dire je sais trop bon, c'est, c'est, je pense que les couleurs, j'aime les montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:13) [88%] :\r\nParce que on voit la forme, c'est quand m\u00eame des animaux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:18) [83%] :\r\nFlandin 2 et on voit, il y a un feu, c'est le moment avant le 15 d'avril, les jambes de feu dans la brume, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:35) [83%] :\r\nL'herbe venir et et l\u00e0 la vieux la vieille doit partir, ce qu'il a de la place pour l'air de venir s'ils font \u00e7a pour les moutons record, on a vu de gros sous donc, ce sont des fusions qui sont allum\u00e9s par si ils sont allum\u00e9s concerne oui ils font \u00e7a maintenant et en regard, \u00e7a c'est Lille qu'\u00e0 Paris, qui \u00e9tait au nord de p\u00e8re, on voit, il y a quelques montagnes h\u00f4tes qui ont encore un peu de neige, les couleurs, je ne sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:14) [69%] :\r\nC'est ces troupeaux CD V Iridium devait rien, c'\u00e9tait dur quoi, c'\u00e9tait du bleu profond, c'est du. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:27) [94%] :\r\nEt puis oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:49) [78%] :\r\nPleine de gratitude tout le temps que je viens CGT moi ici, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:18) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:39) [83%] :\r\nJe remercie en votre nom \u00e0 vous \u00e9couter musique en m\u00e9moire Lorient Napoli Duncan McKinnon pour leur accueil au nord de ces ils H\u00e9brides \u00e0 Ath\u00e8nes, oui, de quoi sera -t-il question demain Isabelle watson demain, nous allons d\u00e9couvrir la tradition chanter le Centre cet art ga\u00e9lique avec des r\u00e9pliques McNair chanteur, professeur de donner du H\u00e9brides jet ou au Duncan, vous avez envie de mettre un visage sur ces noms et sur ces voies RTS barres oblique musique en m\u00e9moire Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Watson, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "McKinnon, Duncan", "role": "chanteur, fils de barde ga\u00e9lique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauli, Loriana", "role": "scientifique \u00e0 la retraite", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41862D97-9609-4D10-8B70-865810B35335", "internalArchiveId": "41862D97-9609-4D10-8B70-865810B35335", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Poutre 133 : Lait et cookies", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 112, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-07T03:06:42Z", "speechToTexts": ["07.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [60%] :\r\nPoint aux travaillistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [80%] :\r\nOui, enfin c'est plut\u00f4t un duo \u00e9lectro quoi est Marthe, tu fais quoi, je me masturbe ah ok je repasserai plus tard non je plaisante, alors mais \u00e7a me d\u00e9range pas, c'est pas \u00e7a, tu sais, je te dis que je plaisante, j'ai fait pareil, tout \u00e0 l'heure avec une je d\u00e9conne Bruno quoi pardon j'entends rien je d\u00e9conne ah je sais : je veux un gag, c'\u00e9tait quoi le gag que j'\u00e9tais sur vos parce qu'\u00eatre dr\u00f4le, l\u00e0 dedans, ben la masturbation rend sourd non ah si, ben non, mais si, mais non, alors pourquoi tout le monde le dit parce que c'est une l\u00e9gende urbaine hein, ouais, au XIXe si\u00e8cle, ils ont invent\u00e9 ce truc pour faire peur aux adolescents pourquoi pour les emp\u00eacher de se masturber toute la journ\u00e9e, ah ouais, pas b\u00eate, oui, parce que si tu viens tentant plus ta m\u00e8re dans le couloir, \u00e9tude s'\u00e9chauffer la main dans le sac, oui exactement, c'est marrant, parce que moi, la m\u00e8re, elle n'est toujours avec des complices et un verre de lait \u00e0 ce moment -l\u00e0 marrant oui enfin, non, parce que maintenant, quand je vois un verre de lait ou une bo\u00eete de cookies je bande \u00e0 chaque fois, oui, \u00e7a veut dire que l\u00e0, si je me chercher en Ligue 2 la dans le frigo, tu bandes un site donc \u00e7a bah oui, j'ai fait une association d'id\u00e9es mais c'est pas un petit peu handicapant, alors \u00e7a va, ont su faire \u00e0 part, il faut voir que on \u00e9tait parti en course d'\u00e9cole a ferm\u00e9 avec toutes ses vaches qui est vraiment eu de la peine \u00e0 parce que \u00e7a marche aussi avec les vaches, oui, mais attention, c'est pas les vaches qui m'excite, cela aurait ouais, non mais Jean-Luc ce soit clair, hein, je suis pas le genre de d\u00e9biles qui monte sur un tabouret, ponce frottez une g\u00e9nisse, donc j'ai compris toi c'est le lait voil\u00e0 h\u00e9 ben j'esp\u00e8re qu'ils seront jamais allergique au lactose profitant ouais t'as raison, la ma vie sexuelle serait foutu oui j'ai comme la pression qu'elle a d\u00e9j\u00e0 un nom rires. \r\nPour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "id": "6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "name": "Poutre"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Butscher, Ghislain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaboratreur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-371C4BFB-F32A-4C97-A894-8B5B549DD2D3", "internalArchiveId": "371C4BFB-F32A-4C97-A894-8B5B549DD2D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Philippe Godeau, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur du film 11.6 [brute]", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 1796, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "mise en sc\u00e8ne"], "thematicPersons": ["Godeau, Philippe"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-03T10:22:39Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPhilippe Godeau bonjour bonjour on voit ici pour votre 2\u00e8me long m\u00e9trage en qualit\u00e9 de r\u00e9alisateur, film sur Tony Muselin plus que sur le cas, ce qu'il a connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr le cas oui, c'est ce qui va enfin moi j'ai besoin de faire des films qui me parle et comme j'ai dit l'autre jour, l\u00e0, s'il \u00e9tait parti avec 11 millions et qui est en train de vivre, c'est celle s\u00fbrement pas moi qui fait le film, je serais peut-\u00eatre, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon film aussi mais c'est c'est s\u00fbrement pas moi qui l'aurait fait ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est le parcours de cet homme, c'est de ressentir comment il en est arriv\u00e9 l\u00e0, c'est de partir du principe qu'au d\u00e9but, c'est pas un gangster. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:36) [89%] :\r\nEt comment, comment et comment il va en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [82%] :\r\nSur le sc\u00e9nario, vous allez travailler de nouveau avec Agn\u00e8s de de sa cible qu'est -ce qui vous pla\u00eet avec \u00e7a chez cette sc\u00e9nariste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nAlors l'\u00e9criture, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s intime, hein, moi j'ai besoin \u00e9videmment, comme je vous disais de faire des films qui me parle et donc vous avez besoin d'\u00eatre dans une vraie intimit\u00e9 avec la personne qui vous \u00e9crivez et c'est vrai que je vais dire r\u00e9cemment que j'aurai beaucoup beaucoup de mal \u00e0 quelqu'un d'autre aujourd'hui, alors \u00e7a \u00e7a sera s\u00fbrement mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [88%] :\r\nC'est, c'est un travail tr\u00e8s. \r\nBen tr\u00e8s intime donc alors d'abord c'est une grande sc\u00e9nariste en plus, c'est vraiment une une quelqu'un de tr\u00e8s proche qui je me sens bien et en confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nMais qu'est -ce qu'elle vous apporte typiquement dans ce travail d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [91%] :\r\nSi la c'est un travail \u00e0 \u00e0 2, comme je vous disais moi j'ai besoin d'aller, d'aller trouver dans dans chaque projet quelque chose qui me qui me touche, voil\u00e0 donc, apr\u00e8s, apr\u00e8s, il faut en faire un film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [99%] :\r\nEt apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [87%] :\r\nR\u00e9pondent plus pr\u00e9cis\u00e9ment votre question, moi, c'est quelqu'un qui a du talent, c'est moi, j'ai appris \u00e0 mon \u00e2ge, que c'\u00e9tait mieux \u00eatre avec les meilleurs, donc voil\u00e0, pour moi, elle fait partie des des des meilleurs sc\u00e9narii fran\u00e7aise et j'ai la chance, en plus, comme le faisait trop confiance avec pour apr\u00e8s, pardon pour peut-\u00eatre encore plus pr\u00e9cis par rapport \u00e0 ce projet d'abord chaque film est diff\u00e9rent, hein, donc c'est tr\u00e8s difficile de vous savez j'ai r\u00e9pond de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, comment chaque film, c'est on repart \u00e0 0 quoi, je pense qu'il faut, si on veut faire des faut tr\u00e8s humble par rapport au cin\u00e9ma et \u00e0 chaque fois, on repart \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [83%] :\r\nDonc sur celui -l\u00e0, c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant d'un bon acheter droit de ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [85%] :\r\nEt apr\u00e8s, on est tout de suite parti \u00e0 Lyon, j'ai dit : \u00e9coute, faut qu'on aille y voir, c'est-\u00e0-dire moi, j'avais besoin de de me rendre compte physiquement devoir r\u00e9ellement les choses, donc on a fait le parcours Tony Musilac, on est parti de la Banque de France \u00e9tait marrant on a retrouv\u00e9 Parking le bogue sont descendus dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [89%] :\r\nOn a fait tout son sous son trajet, on a rencontr\u00e9 les convoyeurs qui \u00e9taient avec lui quand il est parti de rencontrer ses avocats, on est parti \u00e0 Monaco, on a fait tout son parcours \u00e0 Monaco, on a eu la chance de de pouvoir voir les les policiers qui l'ont qui l'ont re\u00e7u quand il est venu, on a m\u00eame vu sur les les cam\u00e9ras parce que tout \u00e0 Monaco, tout est film\u00e9, on a vu ces images, quand il a sonn\u00e9 la sonnette de la police est tr\u00e8s \u00e9tonnant et et tout \u00e7a, apr\u00e8s on est on est rentr\u00e9 \u00e0 Paris, puis apr\u00e8s, on a travaill\u00e9, voil\u00e0 et donc voyez ce travail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : moi j'aime moi en plus je crois que j'aime pas trop, je crois que j'aurais du mal \u00e0 travailler seul, de toute fa\u00e7on, et comme j'ai la chance de portraits qu'voil\u00e0 donc on on a v\u00e9cu \u00e7a ensemble et puis apr\u00e8s on, on, apr\u00e8s on a, on a \u00e9crit un film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [91%] :\r\n\u00e0 Monaco, juste pour rebondir l\u00e0- dessus, les policiers l'ont r\u00e9ellement faire \u00e0 cacher, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme comme on voit dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'en effet il n'avait pas le droit de de l'arr\u00eater, voil\u00e0 donc il y avait pas de mandat. \r\nParce que c'est un vol sans violence etc etc. \r\nDonc c'est vrai que c'est \u00e9tonnant ce type qui ne qui ne jamais signer un papier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [87%] :\r\nIl fallait qu'il obtienne signe qui signe un papier pour pouvoir \u00eatre livr\u00e9 \u00e0 la police fran\u00e7aise et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce ce truc un peu et et et et le vrai pr\u00e9c\u00e9demment \u00e0 Monaco, c'est tous des top mod\u00e8les, c'est assez \u00e9tonnant, franchement il mesure tout \u00e7a, mais 80 ils sont avec des costumes impeccables un peu bronz\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sympa alors tr\u00e8s tr\u00e8s chouette vraiment et nous \u00e7a nous a pas des bureaux magnifique, c'est un autre monde et et voil\u00e0, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son son but a \u00e9t\u00e9 de, de, il y a presque sympathis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [88%] :\r\nEt de faire que finalement il va bien signer cette d\u00e9claration et \u00eatre rendu \u00e0 la police fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [82%] :\r\nDonc, vous avez fait une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [81%] :\r\nPardon, mais si vous voulez si je vais pas Monaco avec Agn\u00e8s, on l'a pas et j'\u00e9tais voil\u00e0 mais chaque film est diff\u00e9rent, je sais pas le prochain au dernier pour la route, je vais aller je ramenais Annie esp\u00e8re une cure voil\u00e0, bon, donc, c'est vrai, mais vous avez emmen\u00e9 Agn\u00e8s sur le pr\u00e9c\u00e9dent, fermeture de dans ce moi je suis all\u00e9 l\u00e0- bas mais Agn\u00e8s et qui est all\u00e9 \u00e9videmment mais ne rester que 3 jours d'accord apr\u00e8s voulez plus la rel\u00e2cher mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [94%] :\r\nL\u00e0 vous vous dites que vous avez fait une enqu\u00eate de terrain quelque part pour nourrir le sc\u00e9nario mais vous n'avez pas cherch\u00e9 \u00e0 rencontrer Tony. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [86%] :\r\nAlors j'ai j'ai j'ai j'ai fait savoir par ses avocats que si vous voulez qu'on se voit je mais d'abord Tony ne veut voir personne en prison a par ses avocats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [97%] :\r\nEt c'est vrai que, finalement, je dois reconna\u00eetre que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [93%] :\r\nJe crois assez soulag\u00e9 peut-\u00eatre de pas l'avoir vu, parce que vous savez, apr\u00e8s il faut quand m\u00eame on fait un film, \u00e7a reste du cin\u00e9ma, c'est pas un documentaire donc, moi, il est vrai que j'ai besoin de, de, de, de, de voir des images de me rendre compte, de rencontrer les gens, tout \u00e7a, mais il faut laisser une vraie place \u00e0 l'imaginaire, il se \u00e7a reste, \u00e7a n'a pas d'autre pr\u00e9tention que d'\u00eatre un film de, de, de cin\u00e9ma, donc je crois que \u00e7a sans doute nous a permis d'avoir ce. \r\nCet espace de libert\u00e9 qui \u00e9tait important, parce que pour moi, j'ai besoin, en effet, que c'est de, je ne peux faire des films que de sauter personne qui me touche, et et voil\u00e0, donc c'est un m\u00e9lange forc\u00e9ment quand je dis que, finalement, \u00e7a me fait penser un peu \u00e0 un r\u00e9sistant, Tony, c'est sans doute un type qui a plein d\u00e9faut on a tout \u00e7a, c'est pas, c'est pas de reproche la mais comme je dis tout le temps dans dans des gens qu'on fait la r\u00e9sistance et en avait qui avait peint d\u00e9faut mais qu'on choisit le bon c\u00f4t\u00e9 des gens qu'on soit disant moins d\u00e9faut quand pas choisi le bon c\u00f4t\u00e9, mais pour moderniser un peu \u00e7a, voil\u00e0, c'est un type qui a s\u00fbrement voil\u00e0 comme nous tous des et des d\u00e9fauts, mais qui aurait choisi le bon c\u00f4t\u00e9, qui a choisi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [88%] :\r\nDans tout Canal d\u00e9cide de mettre \u00e0 plat le syst\u00e8me quelque part de se venger de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [87%] :\r\nC'est pourtant cette image un peu du r\u00e9sistant qui, finalement, si vous voulez, en faisant un acte va foot sa vie en l'air tout de m\u00eame parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:14) [87%] :\r\nParce que voil\u00e0, quand, quand les les gens on bon, sans doute, il pouvait pas faire autrement, on va pas faire autrement, je pense que c'est des choix profond, mais voil\u00e0, quand vous prenez le maquis je pense que votre vie est d\u00e9truite de votre entourage Lavaux etc et Tony, je trouve que le jour o\u00f9 il y a et puis sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur, m\u00eame si, en effet, je dirais tout toute la direction soit entreprise tout \u00e7a toutes les choses vont enfin il y a avait, il a, il a quand m\u00eame un peu remuer tout \u00e7a, voil\u00e0 il info tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [90%] :\r\nC'est pas l'app\u00e2t du gain, visiblement son son auteur c'est, c'est c'est autre chose, c'est ce que vous montrez dans dans le film, je trouve en plus ce type, c'est un formidable joueur d'\u00e9checs s'implique un Kasparov de la cambriole non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [90%] :\r\nOui, surtout qu'il a fait sa seule, hein, c'est quand m\u00eame \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 enfin c'est le casse du si\u00e8cle par un type seul mais \u00e9videmment ce que vous dites, c'est ce qui m'a donn\u00e9 envie de faire le film s'il \u00e9tait parti avec l'argent, c'est vrai, c'est s\u00fbrement pas moi qui fait le film, moi ce qui m'ce qui m'a qui a d\u00e9clench\u00e9 mon d\u00e9sir d'en savoir plus et l'envie de faire un film sur lui et qu'il est laiss\u00e9 l'argent ce qu'il a r\u00e9ussi son coup, o\u00f9 \u00e9tait la r\u00e9ussite parce que je pense que si la r\u00e9ussite c'\u00e9tait partir aux Seychelles avec 11 millions avec tout ce qu'il a fait, il serait arriv\u00e9 un peu aller jusqu'au bout, je pense que sa r\u00e9ussite, c'\u00e9tait de dire je, que leur piquer 11 millions d'euros et le probl\u00e8me c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:40) [92%] :\r\nQuand il a ferm\u00e9 la porte du box pour lui, il avait gagn\u00e9, il a gagn\u00e9 quelque part je voil\u00e0 maintenant l'argent est rest\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:48) [72%] :\r\nRFI n'a pas mis d'ailleurs c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [98%] :\r\n\u00e9videmment \u00e7a qui m'a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [74%] :\r\nQui me moi qui me qui \u00e9mane de d\u00e9clencher l'envie de faire du tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:10) [73%] :\r\nEt j'en mangeons en interview et nos gares TGV j'pendant le d\u00e9jeuner appelle je savais quand germanoam\u00e9ricain compos\u00e9 en faveur de l'\u00c9lys\u00e9e, par moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [90%] :\r\nIl y a pas de mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:36) [76%] :\r\nSergent anglais oui parce que l'ann\u00e9e bon d'accord, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [87%] :\r\nOn revient sur Tony, sa personnalit\u00e9, moi j'ai des joueurs d'\u00e9checs et pourtant il y a un moment donn\u00e9, il fait une erreur, je sais pas si il l'a fait sciemment, si \u00e7a fait partie de son plan, le fait de d\u00e9clarer le le faux vol de deux \u00e7a fait 20 de sa Ferrari qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [96%] :\r\nAh non, \u00e7a je pense que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:04) [88%] :\r\nNon, je pense que c'est une horreur, enfin, c'est une erreur, c'est moi, il voulait il y faisait le vide autour de lui et ses amis, ses proches et puis cette Ferrari qu'il avait de mon point de vue, acheter un peu cher, cher par rapport \u00e0 au nombre de kilom\u00e8tres qu'elle avait mais bon, moi j'avais fait une petite je pense qu'il a vraiment pu l'acheter ces \u00e9conomies bon sauf qui \u00e0 mon avis, il voulait donc pr\u00e9parer \u00e7a oui, a anticip\u00e9 sa fuite etc et donc r\u00e9cup\u00e9rer des sous \u00e0 mon avis en ce n'est que mon point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fait, mais, et je crois que \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant si vous voulez, cet homme tombe parce que finalement, prend 5 ans \u00e0 cause de cette Ferrari \u00e0 cause de cette ferraille, c'est-\u00e0-dire pour moi ces actuellement l'autre sujet, je dirais, press\u00e9, c'est l'ascenseur social en France, c'est-\u00e0-dire qu'on est quand m\u00eame dans un pays tr\u00e8s raciste de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et quand il quand \u00e0 partir du moment o\u00f9 on, on sait qu'il a une Ferrari, il devient imm\u00e9diatement suspect et et \u00e7a c'est assez c'est assez, voil\u00e0, c'est un truc qui me touche, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'en quand quantit\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re, moi j'aime bien les belles voitures, ce qu'on a une belle voiture, on vous appelle Monsieur CC, toutes ces choses -l\u00e0 Qingdao autour aussi qui me qui m'int\u00e9resse, enfin, qui ne me pas, j'ai toujours pens\u00e9 il y a tr\u00e8s peu de diff\u00e9rence entre un \u00e9narque de gauche, un \u00e9narque de droite et on a beaucoup entre B\u00e9r\u00e9govoy et certains, certaines personnes du Parti socialiste, qui vont se moquer de ses chaussettes, c'est un peu \u00e7a aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:44) [88%] :\r\nDes trucs qui me qui me qui m'int\u00e9resse, enfin je trouve int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [89%] :\r\nIl y a aussi l'univers des convoyeurs qui on apprend que c'est quand m\u00eame la la r\u00e9alit\u00e9, vous vous dites non, si j'avais voulu d\u00e9peindre la r\u00e9alit\u00e9 : personne n'aurait cru. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:59) [85%] :\r\nOui, j'ai fait, c'est s\u00fbr, j'ai fait il y a, enfin, j'ai une petite donc on compterait beaucoup de convoyeurs, c'\u00e9tait tr\u00e8s touchant d'ailleurs de me rendre compte \u00e0 quel point il leur a laiss\u00e9 une fiert\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est une sorte qu'est -ce qui fait Tony Musilac, il fait un \u00e9norme bras d'honneur voil\u00e0 ceci 11 millions c'est un bras d'honneur, voil\u00e0 d'autres auraient fait gr\u00e8ve, d'autres se serait suicid\u00e9 bonsoir tout \u00e7a \u00e9tait aurait \u00e9t\u00e9 moins cin\u00e9matographique lui pique un camion est construit en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:26) [91%] :\r\nMais c'est un c'est un bras d'honneur et cette fiert\u00e9 la donner assez, assez proche, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qu'on a ressenti en allant l\u00e0- bas avec Agn\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:35) [81%] :\r\nEt, et apr\u00e8s donc on a voil\u00e0, on a, on a pass\u00e9 beaucoup de temps avec eux et, et, en effet, voil\u00e0 quand j'aime rappelle avoir fili\u00e8re sc\u00e9nario \u00e0 2, 3, 10, mais parce que vraiment on avait mis beaucoup de choses qui vous avez vu. \r\nVoil\u00e0 oui non inqui\u00e8te pas c'est bien en-dessous de la r\u00e9alit\u00e9, mais bon, c'est le cin\u00e9ma il suffit pas que \u00e7a soit vrai pour que \u00e7a fasse vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:01) [86%] :\r\nEt des fois des choses fausses fait vrai des choses vraiment faire fausse et c'est vrai que pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important que ce film sonne juste face d'abord c'est le cin\u00e9ma que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:11) [86%] :\r\nEt si on avait plus, m\u00eame si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 vrai, je pense que son on n'y aurais pas cru. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [77%] :\r\nOn retrouve tes des vrais convoyeur cependant dans la distribution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:20) [84%] :\r\nOui, un m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [71%] :\r\nEt ce qu'ils ont apport\u00e9 cette plus d'authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [92%] :\r\nBon l\u00e0, bon moi j'adore tourner avec des gens qui sont, qui sont pas aussi des secteurs qui sont dans leur r\u00f4le quoi. \r\nEt je trouve que ce m\u00e9lange l\u00e0 en tout cas pour ma part je trouve am\u00e8ne une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [86%] :\r\nDe justesse, voil\u00e0, c'est bien d'\u00eatre avec des vrais gens qui peut aider les acteurs, je trouve \u00e7a, voil\u00e0, mais si vous voulez, il y a pas de recette, hein, c'est vraiment un truc que vous sentez Pialat adorait faire tourner aussi des gens qui passait par l\u00e0, moi j'adore \u00e7a, voil\u00e0, c'est un plaisir. \r\nC'est c'est chouette comme un puits de de m\u00e9langer des gens, moi j'\u00e9tais content propos\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois de dire tiens, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 une mati\u00e8re souhaite qu'elle soit femme tout \u00e7a je des m\u00e9langes qui sont pas qui pour moi sont \u00e9vidents, mais qui sont peut-\u00eatre pas a priori \u00e9vident et puis c'est les acteurs, il joue pas seul, de toute fa\u00e7on, pour, pour tout \u00e7a sonne juste, c'est l'ensemble, alors c'est vrai que c'est une chose qui m'avait int\u00e9ress\u00e9 par rapport au dernier Brown c'est le cin\u00e9ma que j'aime, je me r\u00e9p\u00e8te mais d'arriver \u00e0 faire c'est. \r\nOn me 4, c'est comme un tr\u00e8s bon boxeur, si vous mettez entour\u00e9 d'un mauvais boxeur vous avez pas un bon match, donc il il faut il faut que tout \u00e7a est incertain et comme Fran\u00e7ois tous les plans du film c'\u00e9tait chouette de r\u00e9unir un peu des gens diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:54) [86%] :\r\nAutour de lui, je pense qu'il am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [88%] :\r\nUne justesse ou est -ce que Fran\u00e7ois Cluzet justement apporte de plus qu'un autre acteur qui aurait pu jouer ce ce r\u00f4le l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:05) [90%] :\r\nD'abord, nous, on avait envie de refaire un film ensemble donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:07) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, c'est un point de d\u00e9part et cin\u00e9ma c'est d\u00e9sir voil\u00e0 c'\u00e9tait chouette, apr\u00e8s, il fait partie des acteurs rares qui qui incarne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:20) [98%] :\r\nPlut\u00f4t que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:22) [87%] :\r\nQue jouer donc forc\u00e9ment par rapport \u00e0 ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:25) [85%] :\r\nS'il est peu bavard, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:31) [87%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant apr\u00e8s donc il y avait cette ce besoin, moi je voulais quitter parce que si vous voulez le le on parle toujours direction maintenant mais c'est pas vrai c'est c'est avant si vous voulez le personnage qui doit \u00eatre l\u00e0 le 1er jour donc c'est tout le travail que vous faites avant, donc, apr\u00e8s, bon, un Crime est diff\u00e9rent mais l\u00e0, c'\u00e9tait, il y avait m\u00eame un truc physique, c'\u00e9tait m\u00eame de muscler de, de, de prendre, on a encore plus, moi je suis assez fier que je pense qu'on a jamais vu Fran\u00e7ois comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:00) [85%] :\r\nApr\u00e8s \u00e7a, il faut qu'vous l'avait, le 1er jour o\u00f9 on l'avait pas, donc \u00e7a c'est c'est tout le travail en amont et cet \u00e9change que vous avez avec un cutter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:08) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, d'entr\u00e9e de jeu, vous \u00eates d'accord sur le fait, lui, comme vous, ce sera un des oeufs Isra\u00ebl en jogging r\u00e9gulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:14) [80%] :\r\nEt cette ann\u00e9e 100 jours et bien s\u00fbr un \u00e9change et curieusement le choix du blouson du jogging et ou d'aller faire mieux, ceux qui ont tant de terrasses et c'est l\u00e0 o\u00f9 elle travaille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:25) [83%] :\r\nJe dirai apr\u00e8s il manque les, les, ceux qui vous disent que, apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:31) [88%] :\r\n\u00e9videmment, vous avez cette complicit\u00e9 se regarde et on a besoin, on n'est pas seul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:36) [81%] :\r\nIl va chercher dans dans votre regard mais mais 95 pourcent du du travailler diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:43) [91%] :\r\nAutre immense, immense acteur c'est Bouli Lanners quand j'ai un peu pein\u00e9 que l'image de de ce personnage lunaire, pourquoi, pourquoi un type comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:53) [73%] :\r\nBen on sait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:56) [81%] :\r\nCe concert, inspir\u00e9 du vrai et, oui, mais on a aussi parl\u00e9 presque un peu en dessous et voil\u00e0 on s'inspire, enfin bon, moi je suis comme \u00e7a, on s'inspire de et donc le le vrai personnage qui est un type bouleversant voil\u00e0 et passionn\u00e9 chasse mais des sondages voil\u00e0 donc apr\u00e8s la vous travaillez avec \u00e7a, alors \u00e9videmment souris c'est pas vrai, \u00e7a, c'est du cin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:31) [84%] :\r\nMais \u00e0 la base, oui a ce ce personnage \u00e9tait avait cette amiti\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:43) [84%] :\r\nTravailler avec avec cette Mathias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [83%] :\r\nJ'ai des personnes de la pure fiction commercialement quand m\u00eame personnage invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:50) [77%] :\r\nNon, c'est on s'est vraiment inspir\u00e9 d'ailleurs et ce qui a vu \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:55) [89%] :\r\nAvant- premi\u00e8res du film \u00e0 Lyon c'est tr\u00e8s touchant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:03) [83%] :\r\nOn citait on citait tout \u00e0 l'heure Corinne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:05) [96%] :\r\nOui, par exemple, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que ce que vous dites c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:09) [92%] :\r\nOuais, des fois, ben, \u00e7a peut para\u00eetre mais bon \u00e7a reste du cin\u00e9ma je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:15) [72%] :\r\nUn peintre fait pas un documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:20) [83%] :\r\nOn citait tout \u00e0 heure, enfin vous citiez Corinne Masiero, je la trouve formidable, c'est une actrice que je suis un peu sous- employ\u00e9e comment c'est ma fran\u00e7ais bien s\u00fbr, qu'est -ce qui vous fait penser \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:32) [93%] :\r\nVous disais tout \u00e0 l'heure, moi je, on a envie de travailler avec les meilleurs, donc, et puis j'aime bien les m\u00e9langes qui font que, je pense qu'elle va apporter \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Fran\u00e7ois et inversement, c'est des choses inattendues. \r\nQui peuvent amener quelque chose c'est, je pense que les choses r\u00e9ussite vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:55) [93%] :\r\nElle vous \u00e9chappe et c'est d'essayer de mettre des choses en place o\u00f9 il y a une chance que \u00e7a vous \u00e9chappe un peu, je pense que quand on \u00e9tait Corinne comme femme de Fran\u00e7ois Cluzet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:05) [86%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce contexte -l\u00e0, voil\u00e0, bon bah, vous pouvez vous dire il y a une petite chance que \u00e7a peut-\u00eatre mais s'appelle \u00e0 vous dire quand m\u00eame \u00e0 0 dans une Ferrari c'\u00e9tait Corinne bon mais c'est voil\u00e0 et c'est l\u00e0. \r\nLe mieux c'est, oui, \u00e7a va vous \u00e9chapper, vous mettez toutes les chances de votre c\u00f4t\u00e9, moi je retrouve avec Corinne la les, les, les, les motions que j'avais quand j'ai connu Depardieu au d\u00e9but quand je produisais Maurice Pialat et tout \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:40) [94%] :\r\nUne une \u00e9nergie libert\u00e9 exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:46) [72%] :\r\nLes produits quel film de de Pialat, le Gard, suite. \r\nDominique Rocheteau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:52) [87%] :\r\nOui, absolument, j'ai demand\u00e9 des places pour les bras n'eu Dominique avec G\u00e9raldine Pailhas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:02) [84%] :\r\nQuelqu'un qui nous a beaucoup appris, qui nous a donn\u00e9 l'envie de justement passer le cap de ne plus faire de production, enfin, continue la production en tout cas de devenir r\u00e9alisables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:09) [87%] :\r\nHeureusement, non, mais moi j'ai jamais eu l'ambition de pas m\u00eame pas eu l'id\u00e9e de r\u00e9aliser des films, j'ai toujours voulu produire, j'ai la chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:18) [79%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:19) [87%] :\r\nLe faire et j'ai r\u00e9alis\u00e9 le 1er \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu par hasard, j'ai achet\u00e9 ce vivent pour le produire, et puis finalement, et voil\u00e0 et et c'est vrai que s'curieusement quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 mon 1er film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:32) [84%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de choses me sont revenus de, de, de, de Maurice je crois qu'il peut beaucoup compliment qu'on les fait, c'est sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:43) [90%] :\r\nMon film, voil\u00e0 que je gardais pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:46) [82%] :\r\nOui mais voil\u00e0, donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:50) [71%] :\r\nMais ses revenus, curieusement, c'\u00e9tait pas un truc conscient d'abord projet j'ai produit Garcia j'avais dit \u00e0 Maurice voil\u00e0 moi les tournages mis un patron \u00e7a m'emmerde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:59) [81%] :\r\nEt \u00e9videmment, il a fort lorsque que je voulais tout le temps et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:05) [80%] :\r\nComment il s'y est pris, c'est plus au monde et que tant mais c'\u00e9tait quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:13) [94%] :\r\nUne g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en v\u00e9rit\u00e9 absolument incroyable et j'ai tout appris voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:20) [89%] :\r\nJ'ai eu la chance \u00e0 30 ans \u00e0 Pialat, le 8\u00e8me jour et le film de Jaco Van normale et qui sont au cin\u00e9ma totalement diff\u00e9rent, et en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:29) [97%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [80%] :\r\nVoil\u00e0, apr\u00e8s, bon, moi, je ne serais pas capable de, enfin j'ai pas cette comment dire je n'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:36) [78%] :\r\nPas de formation la \u00e0 Jacquot, bien que je, je, je, moi je, enfin de toute Orient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:47) [87%] :\r\nTout ce qu'il fait et, mais oui, voil\u00e0, donc, tout \u00e7a pour dire qu'en en tournant, il y a beaucoup de choses me sont revenus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:53) [61%] :\r\nQui \u00e9tait en foyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:56) [83%] :\r\nVoil\u00e0 fa\u00e7on c'est un m\u00e9tier, on vole beaucoup \u00e0 s'inspire voil\u00e0 apr\u00e8s apr\u00e8s, apr\u00e8s, je crois qu'il sort si c'est une ann\u00e9e qui vous parle, enfin en tout cas moi je pourrais pas faire autrement et et et c'est ce m\u00e9lange de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:12) [87%] :\r\nAutre que vous avez sans doute un des inspiration vous avez pris \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, ou des choses que vous avez ressenti qui Servent \u00e0 exprimer ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:24) [78%] :\r\nToujours par rapport \u00e0 la \u00e0 la production Baise -moi vous l\u00e0, vous avez vous \u00eates intervenu sur la production de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:29) [69%] :\r\nEnti\u00e8rement produit seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:33) [83%] :\r\nQuel qu'est ce qu'il en reste aujourd'hui dans le film l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:39) [86%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dur de tr\u00e8s, tr\u00e8s dur. \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:47) [96%] :\r\nUn peu des choses qui sont dans l'enceinte d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:50) [89%] :\r\nC'est en r\u00e9alisant j'ai j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cu l'accueil du film en France, la cl\u00e9 de la critique, je je finis ma plainte d\u00e9faut il y a aucun probl\u00e8me et c'est un film honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:06) [86%] :\r\nEh bah grande fiert\u00e9 \u00e7a \u00e9tait qu'il \u00e9tait dans les d\u00eeners en film de l'ann\u00e9e du New York Times. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:11) [79%] :\r\nDu monde en et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:14) [87%] :\r\nFilm sorti dans le monde entier en en France et on aille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:17) [63%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:19) [87%] :\r\nTra\u00een\u00e9 et en plus, on a eu ce truc de de du n', association qui a, qui a port\u00e9 plainte aupr\u00e8s du Conseil \u00e9tant une film s'est retrouv\u00e9 sans VISA de censure donc retir\u00e9 de la ville, en France, pays des droits de l'Homme et des droits d'expression patati patata, donc, du jamais vu un moi j'\u00e9tais producteur et distributeur, on avait des affiches dans tout Paris en avait une, film dans des complexes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Wall Disney machin et puis et puis Baise -moi et donc on m'a demand\u00e9 de retirer le film de salles, enfin on a retir\u00e9 film des salopes quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:54) [86%] :\r\nEt tout le monde trouve \u00e7a normal \u00e0 l'\u00e9poque, Marine Karmitz est la seule personne qui m'est soutenu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:02) [84%] :\r\nEt le film est sorti dans le monde entier en Angleterre, on dit dans le monde entier et et apr\u00e8s retrouver tr\u00e8s tout \u00e0 fait normal que Patrice Ayrault curieusement en quelques mois apr\u00e8s les faits, des films, bon, on voit des puis toutes les 2 minutes que Catherine Breillat embraye machin et l\u00e0 la critique \u00e9crit voil\u00e0 mais bon vieil d\u00e9pendent ne faisait pas partie de la banque, donc, alors que c'\u00e9tait largement inspir\u00e9 d'un truc tr\u00e8s autobiographiques, sans entrer dans le d\u00e9tail, Facebook car son roman l'\u00e9t\u00e9 alors que le film est 2 fois et tous les films ont des d\u00e9fauts, c'est parce que je pense que c'est moi, je suis beaucoup plus sagement au bal s'excuser, mais bon, moi je crois beaucoup plus enfin comment dire la sinc\u00e9rit\u00e9 des choses, je pr\u00e9f\u00e8re quelque chose de sinc\u00e8re et avec une \u00e9motion et une sorte de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:59) [79%] :\r\nUne v\u00e9rit\u00e9 plut\u00f4t que ce qui est chose de votre vie, mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:05) [76%] :\r\nTrois parfait soi-disant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:09) [79%] :\r\nMoi, je garde un tr\u00e8s tr\u00e8s bon souvenir de on l\u00e0, il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Locarno puis me souvient d'une heure, formidable passe avec Virginie Despentes et Coralie Trinity justement et \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 Couleur3 je pense compris comprise film quoi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:24) [87%] :\r\nMais vous savez c'est un voil\u00e0 une des actrices s'est suicid\u00e9 quelques temps apr\u00e8s, Virginie a \u00e9t\u00e9. \r\nOn est, on est pas sorti indemne de cette affaire, on ne sait plus apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:40) [85%] :\r\nParce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 encore plus dur pourrait voil\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur pour moi, on peut y voil\u00e0 parce que pendant un an, le film reste en bo\u00eete, on me demandait de repasser dimanche sur mais si, mais si je crois repasse qu'est ce qui va se passer, on va mettre un X et dans ce cas -l\u00e0, je pense pas, donc j'ai d\u00fb attendre un an, donc je vous raconte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:56) [88%] :\r\nPas financi\u00e8rement le probl\u00e8me mais bon voil\u00e0, par contre, voil\u00e0 le film est sorti dans le monde entier, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien vendu par o\u00f9 elle est tr\u00e8s bien sorti partout mais oui, c'est quand m\u00eame une, je croyais que c'\u00e9tait d'ailleurs une cicatrice ferm\u00e9, visiblement assez facilement, mais bon, il y a des choses plus rarement dans la vie il y a pas de probl\u00e8me, mais voil\u00e0 c'est pas quelque chose qui m'a laiss\u00e9 indiff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:19) [72%] :\r\nApr\u00e8s du coup un telle aventure ont r\u00e9pondu : comment vous continue la production produit quoi derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:26) [90%] :\r\nMoi j'quand m\u00eame beaucoup, alors gros probl\u00e8me de m\u00e9moire non, ben oui, j'ai produit quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:37) [72%] :\r\nMoi j'ai distribu\u00e9 dans d'abord distributeur Eduard la chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:40) [85%] :\r\nDistribu\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s une grande partie des gens, comment dire, pas de Rhodia bonjour on en oubliait un gagner ce qui bouge pas, meurs et suscite No\u00e9mie Levski Pascale Ferran, voil\u00e0 ce que je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:59) [70%] :\r\nDonc, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:03) [88%] :\r\nMais bon, pour revenir \u00e0 la production, la production pour moi \u00e7a, voil\u00e0, j'adore le cin\u00e9ma, et en m\u00eame temps \u00e7a sens je dire vous avez comme \u00e7a, j'aime bien quand le cin\u00e9ma vous emm\u00e8ne dans des dans des univers. \r\nQui sont pas \u00e9vident ou \u00e7a, il y a pas aller dire moi quand je prie 8\u00e8me jour je je connais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:25) [90%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:25) [84%] :\r\nJe trois un trisomique, baisse la t\u00eate et change de trottoir, je suis pas exceptionnel quand produit c'est la vie sur les soins palliatifs, je suis hypocondriaque total etc mais moi je trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:37) [95%] :\r\nJ'aime quand le cin\u00e9ma peut vous emmener dans 10 ans vous avez pas envie d'aller et vous faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:43) [87%] :\r\nJe crois qu'on a peur de ce qu'on conna\u00eet pas, donc, en plus, comme on est dans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 on se prot\u00e8ge en croyant Proteus Dolto qui ces et plus vous prot\u00e9ger un enfant plus voulu fragilis\u00e9e mais nous on est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:53) [84%] :\r\nPar ailleurs, la mort en France, donc \u00e7a n'existe pas, les mongoliens ben, on les voit pas, enfin, etc, \u00e7a c'est une partie de de la production qui m'int\u00e9resse, apr\u00e8s il a pris \u00e7a dans le cin\u00e9ma \u00e9videmment ai j'ai pas obligatoirement un message, un message mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:10) [92%] :\r\nMais j'aime bien quand, des fois \u00e7a m\u00e9lange un peu un peu les 2, on avait fait un produit beaucoup de films d'Am\u00e9rique, ce qui avait fait mauvaises fr\u00e9quentations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:25) [95%] :\r\nJe pense que la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:27) [82%] :\r\nVoil\u00e0, mais on est capable de produire l'une c'est prendre \u00e9norm\u00e9ment de plaisir la prochainement on va produire le prochain film des inconnus qui, \u00e0 la suite des 3 fr\u00e8res, voil\u00e0, j'aime aussi le cin\u00e9ma. \r\nVoil\u00e0 de produire en plus une com\u00e9die populaire dans le bon sens du terme, pour moi, c'est une \u00e9norme fiert\u00e9, enfin je dis un moi plus grand finalement si je dois \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:55) [79%] :\r\nD'autres \u00e0 fait honn\u00eate pour les plus grands moments d'\u00e9motion qui doit remonter dans mon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:59) [85%] :\r\nPensez, cin\u00e9ma, vous allez en famille voir comp\u00e8res ou Belmondo et un partage aussi un partage donc il y a aussi \u00e7a un cin\u00e9ma c'est pas, on veut toujours tout mettre dans des cases, voil\u00e0, moi je suis tr\u00e8s fier de pouvoir dire je produis Pialat, des inconnus. \r\nIl y a Pascale Ferran. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:20) [71%] :\r\nApaisement enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:22) [82%] :\r\nMais chacun la chance qu'on a, c'est que 5 films est diff\u00e9rent, voil\u00e0, c'est \u00e0 chaque fois, ce qui est important, c'est qu'il y a une rencontre qui a un \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:31) [80%] :\r\nLa pour les inconnues donc \u00e7a veut dire que c'est en route des gens ou un sc\u00e9nario existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:35) [81%] :\r\nOui, on tourne au mois de mai, les 3 fr\u00e8res le retour pouvez voir sur internet la les inconnus Point FR nouvelles images des 3, 3 inconnus ensemble, c'est tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s bien, moi, je vous remercie, film Godeau, c'est moi et donc c'est un peu merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godeau, Philippe", "role": "sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0FED2D7-FB17-416A-B80E-343BAA68C368", "internalArchiveId": "D0FED2D7-FB17-416A-B80E-343BAA68C368", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg est en col\u00e8re apr\u00e8s la signature d'un partenariat du canton de Fribourg avec l'EPFL : Interview de Guido Vergauwen, recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "summary": "L'encre de la convention entre le canton de Fribourg- l'EPFL, l'Ecole d'Ing\u00e9nieurs et l'Universit\u00e9 avait  \u00e0 peine s\u00e9ch\u00e9, que Guido Vergauwen se fendait d'un courriel \u00e0 ses collaborateurs. En substance, il ne comprend pas pourquoi l'alma mater doit se serrer la ceinture, alors que de l'argent a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour un partenariat avec l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et d'une lettre au Conseil d'Etat en des termes choisis et sans ambiguit\u00e9.", "durationSec": 242, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["universit\u00e9", "\u00e9cole technique sup\u00e9rieure"], "thematicPersons": ["Universit\u00e9 de Fribourg", "EPFL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T16:31:53Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui, Neuch\u00e2tel on va traverser un lac partir un peu plus vers l'Est, et puis nous retrouver \u00e0 Fribourg pour un sujet qui est pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s diff\u00e9rents romans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [93%] :\r\nEt dans une autre universit\u00e9, on va \u00e9voquer une grosse col\u00e8re, celle du recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg, l'encre de la convention entre le canton de Fribourg les PFL l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et l'Universit\u00e9 de Fribourg avec \u00e0 peine s\u00e9ch\u00e9 que rideaux ferm\u00e9s que que Guido Ferga OM se fendait d'un courriel \u00e0 ses collaborateurs, une information de nos confr\u00e8res de la de la t\u00e9l\u00e9vision, en substance, il ne comprend pas pourquoi l'Alma mater doit se serrer la ceinture alors que de l'argent a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour un partenariat avec l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [76%] :\r\nVous \u00eates un peu jaloux Guido Fabien en tant qu'recteur d'universit\u00e9 de voir tout cet argent cantonales qui va venir dans les poches de l'EDF. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [89%] :\r\nJalousie c'est peut-\u00eatre un peu ou beaucoup trop dire col\u00e8re aussi, mais certainement on se pose des questions, pas tellement en ce qui se concerne la collaboration qui est envisag\u00e9 que nous soutenons ce dont nous sommes tr\u00e8s contents m\u00eame mais c'est une question quand m\u00eame aussi pour l'Universit\u00e9 de voir quelles sont d\u00e9sormais les priorit\u00e9s : nous sommes dans une p\u00e9riode de budget tr\u00e8s aust\u00e8re et donc dans ce sens -l\u00e0, je pense quand m\u00eame aussi la question de la durabilit\u00e9 de ces engagements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [76%] :\r\nVous savez qu'il le etc, c'est un peu le la situe branch\u00e9 aujourd'hui les PFL, tout le monde se l'arrachent, merci Patrick et leur a donn\u00e9 un petit coup de vieux non c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:32) [88%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s content de retrouver son argumentaire d'origine, c'est clair, il est aussi tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, comme nous autres d'ailleurs aussi au projet qui, qui va se faire sur le terrain de la Blue Factory, donc de l'ancien terrain de la brasserie Cardinal, c'est un atout et un apport important pour l'\u00e9conomie du canton de Fribourg, cette possibilit\u00e9 aussi de f\u00e9d\u00e9rer des comp\u00e9tences de les personnels sans aucun doute, mais aussi de l'universit\u00e9 et de la richesse, l'universit\u00e9 s'est engag\u00e9 avec son droit de construction aussi avec une chaire sur la technologie Management, mais encore une fois, maintenant c'est pay\u00e9 par l'\u00c9tat, or de du budget r\u00e9gulier de l'universit\u00e9, il faudra le reprendre t\u00f4t ou tard et \u00e7a nous fait des probl\u00e8mes dans un budget tr\u00e8s aust\u00e8re pour les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [80%] :\r\nVie de famille, AOL, on se demande comment fonctionne le canton de Fribourg, avec un conseil d'\u00c9tat qui va, qui n\u00e9gocie, qui, apparemment, vous \u00e9tiez \u00e0 peine tenu au courant, c'est un peu particulier comme m\u00e9thode sont toujours sur Torry Terre \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [88%] :\r\nJe crois qu'ils ont eu bien s\u00fbr leur agenda dont je n'\u00e9tais pas en effet au courant, il y a eu bien s\u00fbr un vice- recteur qui \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la pr\u00e9paration lointaine de ce projet, mais le d\u00e9tail de ce projet ne furent communiqu\u00e9 qu'en derni\u00e8re minute \u00e0 l'universit\u00e9, ce n'est pas autoritaire, c'est un peu surpris si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [83%] :\r\nSurpris par Isabelle Chassot Guido oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [89%] :\r\nJe ne sais pas quelles sont les pens\u00e9es de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, je suppose que ce sont des discussions qui certainement ont eu lieu au sein du Conseil d'\u00c9tat, et ils ont agi de concert ensemble, ensuite j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour participer \u00e0 la table ronde ou ou plut\u00f4t \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, je j'ai fait tr\u00e8s volontiers, puis ce que j'ai dit la jeune de et encore une fois, c'est un d\u00e9fi, c'est une bonne chose aussi pour l'Universit\u00e9 de continuer des collaborations que nous avions de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 avec les PFL sur le site m\u00eame de Fribourg, mais je veux avoir l'assurance que \u00e7a puisse durer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [88%] :\r\nMerci beaucoup monsieur le recteur, Guido faire garder, nous \u00e9tions directeur de Fribourg on souhaite malgr\u00e9 tout une une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:59) [93%] :\r\nMerci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vergauwen, Guido", "role": "recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD196074-7CD6-4BA1-A388-A7F1FDB44684", "internalArchiveId": "AD196074-7CD6-4BA1-A388-A7F1FDB44684", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De lourds soup\u00e7ons de plagiats p\u00e8sent sur deux auteurs d'un livre de cours vendu aux \u00e9tudiants d'un master \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel : Commentaire de Pietro Bugnon et interview de Matthieu  B\u00e9guelin, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois, membre de la commission de gestion et des finances", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "summary": "Auteur: Bugnon Pietro Revaz P; Interlocuteur: Matthieu  B\u00e9guelin; Rubrique: Politique; \r\nSommaire: De lourds soup\u00e7ons de plagiat planent sur l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Dernier \u00e9pisode en date,  les r\u00e9v\u00e9lation du quotidien Le Matin aujourd'hui. Elles visent les deux auteurs d'un livre de cours vendu \u00e0 tous les \u00e9tudiants d'un Master. On vient de l'apprendre, le Conseil d'Etat a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir des enqu\u00eates administratives", "durationSec": 300, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["professeur universitaire", "universit\u00e9", "plagiat"], "thematicPersons": ["Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-04T03:24:45Z", "speechToTexts": ["04.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn va Neuch\u00e2tel, c'est un peu plus acad\u00e9mique, plus intellectuel oui ou de lourds soup\u00e7ons de plagiat plane sur l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel derni\u00e8re \u00e9pisode tant date les r\u00e9v\u00e9lation du quotidien Le Matin aujourd'hui, elle vise les autres, les 2 auteurs d'un livre de cours vendu \u00e0 tous les \u00e9tudiants d'un master depuis 7 ans, Pietro Bugnon, on vous rejoint Neuch\u00e2tel et on vient de la prendre le Conseil d'\u00c9tat a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir des enqu\u00eates administratives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nOui, d\u00e9cision annonc\u00e9e il y a une heure \u00e0 peine alors que les soup\u00e7ons de plagiat par les m\u00e9dias aujourd'hui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s il y a 12 jours d\u00e9j\u00e0, dans un rapport pr\u00e9liminaire du Conseil de l'universit\u00e9, il aura donc fallu que la presse s'empare \u00e0 nouveau de la faire aujourd'hui pour que le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9agissait enfin les enqu\u00eates ouvertes aujourd'hui portent donc sur des soup\u00e7ons de plagiat au sein de la facult\u00e9 des sciences \u00e9conomiques de l'universit\u00e9, ces enqu\u00eates peuvent concerner des personnes un institut ou m\u00eame le des Canaries, de la part du Conseil d'\u00c9tat, on n'en saura pas plus une chose est s\u00fbre, en tout cas l'ouverture de ces enqu\u00eates administratives \u00e9taient surtout que, faut -il le rappeler, le ministre de l'\u00c9ducation Philip King il remet son si\u00e8ge en jeu dans 4 jours lors du 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, la pupitre Bugnon comment r\u00e9agit -t-on du c\u00f4t\u00e9 de l'universit\u00e9 alors d'une part, l'universit\u00e9 condamne le plagiat dans le milieu acad\u00e9mique, alors \u00e7a peut para\u00eetre logique, hein, de la part du d'une autre \u00e9cole, et en plus du plagiat \u00e0 l'Universit\u00e9 d\u00e9nonce je cite la mise en accusation m\u00e9diatique d'un de ses professeurs, la pr\u00e9somption d'innocence n'aurait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 par le quotidien Le Matin oui Pietro sur le fond du probl\u00e8me au-del\u00e0 de la question du du plagiat que 2 au-del\u00e0 de la question de des m\u00e9dias, que dit l'Universit\u00e9 h\u00e9 bien rien, rien sur ce cas d\u00e9nonc\u00e9 par Le Matin ben motus et bouche cousue, tout comme le le Conseil d'\u00c9tat d'ailleurs le rectorat et le gouvernement disent attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates administratives demand\u00e9es aujourd'hui par le Conseil d'\u00c9tat et une pr\u00e9cision encore le cas de plagiats d\u00e9nonc\u00e9s par Le Matin aujourd'hui n'est pas si anodin parce que un des 2 auteurs du livre incrimin\u00e9 a \u00e9t\u00e9 en charge de la promotion \u00e9conomique romande pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [83%] :\r\nMerci, Pietro Bugnon, Matthieu B\u00e9guelin tant Direct avec nous, bonsoir, bonsoir, que le pr\u00e9sident du Parti socialiste de la Ville de Neuch\u00e2tel, Matthieu B\u00e9guelin n'aborde premi\u00e8res questions enqu\u00eate administrative par le Conseil d'\u00c9tat sur cette affaire plagiat, j'imagine que \u00e7a, \u00e7a vous satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nMoi, \u00e9coutez, \u00e7a nous satisfait, moyennement il y a 6 mois d\u00e9j\u00e0 au Grand Conseil, on avait demand\u00e9 un la suspension du professeur en question pour les besoins de l'enqu\u00eate et de que le Conseil d'\u00c9tat ordonne des enqu\u00eates administratives Philippe nous avait \u00e0 l'\u00e9poque, r\u00e9pondu que non, non, qui faisait absolument confiance \u00e0 l'universit\u00e9 pour mener tout \u00e7a, a bien maintenant qu'est -ce qu'on voit, on voit que l'universit\u00e9 a fait une enqu\u00eate interne, on nous dit qu'il est 1000 euros 1000 euros ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 cette enqu\u00eate pourquoi pourront commencer de nouvelles cette fois -ci, enfin administratives comme on avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9, il y a 6 mois, donc \u00e7a donne fondamentalement l'impression que le Conseil d'\u00c9tat en charge du dossier, avait d\u00e9cid\u00e9 de jouer la montre pour \u00e9viter que le dossier s'invite durant la campagne, manque de bol pour Philippe Le Matin n'avait manifestement pas le m\u00eame calendrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [83%] :\r\nOui, c'est assez \u00e9tonnant ce collier assez de communiquer, d'ailleurs, Matthieu B\u00e9guelin de l'universit\u00e9 et du canton, en gros, on dit c'est effectivement le plagiat, c'est pas bien, d\u00e9nonce, mais en m\u00eame temps ne d\u00e9nonce le m\u00e9dia qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e7a a peu \u00e0 peu paradoxal, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, je peux comprendre que l'Universit\u00e9 prot\u00e8ge ses enseignants, disons que, ensuite, voil\u00e0 les enqu\u00eates doivent avoir lieu apr\u00e8s je pense que c'est pas du tout la place du Conseil d'\u00c9tat de faire \u00e7a dans son communiqu\u00e9, d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re chose qu'il aurait d\u00fb faire \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque pour nous comme je le disais, c'est tout de suite lanc\u00e9 des enqu\u00eates, je vous rappelle qu'il a d\u00e9j\u00e0 eu un audit sur l'Universit\u00e9 en 2010, si on prend un tout petit peu de recul, l'universit\u00e9, elle est dans un environnement tr\u00e8s concurrentiel et les subventions que que toutes les universit\u00e9s de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pendent aussi du nombre d'\u00e9tudiants alors qu'est -ce que \u00e7a raconte \u00e0 des \u00e9tudiants qui se disent tiens ben voil\u00e0 hein, c'est on est, on est en pleine p\u00e9riode maintenant de dire o\u00f9 est -ce que je m'inscrit \u00e0 l'universit\u00e9 ou est -ce que je vais est -ce que celle de Neuch\u00e2tel donne envie avec ces affaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, les atermoiements du gouvernement, \u00e7a n'a pas l'air d'\u00eatre le cas, et \u00e7a c'est vraiment dommage pour l'Alma mater en elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [85%] :\r\nNe soyons clairs : Matthieu B\u00e9guelin 2 \u00e0 3 jours des \u00e9lections, Conseil d'\u00c9tat Philippe Nagui le le le chef du dossier au gouvernement, bah c'est de bonne guerre, vous pouvez essayer de le d\u00e9stabiliser un petit peu et l\u00e0, il a finalement raison de se taire, ce soir, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [85%] :\r\n\u00e9coutez l\u00e0 manifestement pas besoin qu'on l'est d\u00e9j\u00e0 et puis ensuite, s'il avait agi comme on l'avait demand\u00e9, il y a 6 mois, l'enqu\u00eate aurait pu avoir, je vous en aurez les conclusions et tout malentendu serait dissip\u00e9e et soir \u00e9tait m\u00eame le cas avant les \u00e9lections d'ailleurs l\u00e0 le Conseil d'\u00c9tat, nous dit m\u00eame pas quand il esp\u00e8re que les enqu\u00eates administratives aboutiront un jour ou pas, donc voil\u00e0, tout \u00e7a donne vraiment un un salari\u00e9 le go\u00fbt et puis finalement c'est l'Universit\u00e9 en tant que telle, sa r\u00e9putation aussi qui ont fait les frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nLa r\u00e9putation Dick Marty aussi vieux sage de la politique suisse, qui est un peu le oui de s'associer dans cette affaire il y laisse un peu tra\u00eener les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [88%] :\r\nMais je suis pas certain qu'il est laiss\u00e9 tra\u00eener les choses en tant que telle, mais de toute fa\u00e7on, il peut pas lui- m\u00eame tout pr\u00e9sident qui soit du Conseil de l'universit\u00e9, ouvrir des enqu\u00eates administratives, c'est la comp\u00e9tence exclusive du Conseil d'\u00c9tat, donc au bout d'un moment il est pieds et poings li\u00e9s, une fois qu'il a rendu son rapport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Matthieu B\u00e9guelin, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PS, du Parti socialiste de la Ville de Neuch\u00e2tel vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guelin, Matthieu", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois, membre de la commission de gestion et des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAB784A8-531D-46D0-A3F7-FEC5A7E2F925", "internalArchiveId": "AAB784A8-531D-46D0-A3F7-FEC5A7E2F925", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 148 : La vert\u00e8bre de la girafe", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 196, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T19:14:06Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [65%] :\r\nOui, la tunique club des amis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [62%] :\r\nParce que Philippe animal Anselmo ici nous soyons oui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [79%] :\r\nC'\u00e9tait un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal pis ni oui, ni regard\u00e9 par la fen\u00eatre de la r\u00e9ception, la v\u00e9g\u00e9tation du par Horace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [68%] :\r\n\u00e7a y est, les pr\u00eats plus pointent leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [76%] :\r\nLe beau Docteur grande digue qui passait par la futaie, tenez par la remarque de Pini oui des pr\u00e9puce dans le parc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [79%] :\r\nBen, il y en a d'autres survols d'avions la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [83%] :\r\nEn effet, mais non, ce sont des crocus aura beau principal on a rapidement si vous n'\u00eates pas encore tout \u00e0 fait au fa\u00eete de la langue fran\u00e7aise mais mais mais regardez Sophie est \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [79%] :\r\nLe Docteur grande digue parler de Sophie la girafe qui broutent des feuillus, non loin des crocus voil\u00e0 ben comme dab quoi avec ses grands. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [74%] :\r\nSi qui battent l'air du genre \u00e0 regarder, moi j'ai une princesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [79%] :\r\nPays ni oui, ni \u00e9t\u00e9 jalouse de Sophie depuis que le Docteur Grounding, qu'elle aimait en secret avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que s'il \u00e9tait une girafe, il lui ferait du lac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [82%] :\r\nJe vois bien que quelque chose ne va pas, allons l'avoir encore \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [86%] :\r\nApr\u00e8s avoir enfil\u00e9 des sabots m\u00e9dical d'ext\u00e9rieur, ils arriv\u00e8rent aupr\u00e8s de la girafe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [83%] :\r\nSa fille, \u00e7a va nous prend, j'en \u00e9tais s\u00fbre quoi elle a mal \u00e0 la nuque, que faire, bah il faut lui trouver Habanos Stern mais oui, il faut lui trouver un ost\u00e9opathe, je suis ing\u00e9nieur \u00e0 \u00e0 courage Sophie nous revenons avec un sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [84%] :\r\nLe Docteur Grounding ordonna Winnie de trouver un ost\u00e9opathe disponible \u00e0 l'instant est capable de se d\u00e9placer, ce qui ne fut pas une mince affaire bon Docteur, j'en ai trouv\u00e9 un, mais la base et alors 1er qu'est que c'est que ces pr\u00e9jug\u00e9s, une heure plus tard, l'ost\u00e9opathe belge arriva dans le parc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [70%] :\r\nBon, voil\u00e0, j'ai pris mon votre moteur Serge, vous n'aurez pas besoin, voil\u00e0 la patiente imp\u00e9rieux Monsieur Graf au fond Vincent c'est une premi\u00e8re, golfeur dames, auriez -vous une chose, je vous prie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nDans bien que mal l'ost\u00e9opathe r\u00e9ussit \u00e0 atteindre le cou de la girafe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [71%] :\r\nVoil\u00e0 cependant offert une formation, j'ai tout ce que ces sourires improbable, la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [77%] :\r\nIl Sony tabasser la girafe qui semblait appr\u00e9cier puis elle gonfle \u00e0 ses naseaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [72%] :\r\nOn dirait qu'elle n'appr\u00e9cie pas l'regard de votre pommade oui c'est du bon de qui gu\u00e9guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [81%] :\r\nLa girafe qui reconnut l'odeur d'un de ces pr\u00e9dateurs ce ce coup a violemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [96%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [82%] :\r\nEt l'ost\u00e9opathe se casse le coup contre le tronc d'un acacia moi moi moi je vous arr\u00eate donc il attaque d'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [77%] :\r\nNon pas la suite demain donc, la clinique des animal. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Conne, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57850D5D-E602-4F77-B9B3-75B0ABEB0661", "internalArchiveId": "57850D5D-E602-4F77-B9B3-75B0ABEB0661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle. De C\u00e9dric Pignat (3/5) : Oph\u00e9lie", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 en 1980 \u00e0 Moudon, juriste de formation, C\u00e9dric Pignat enseigne le fran\u00e7ais, l'histoire et l'\u00e9conomie \u00e0 Villeneuve. La litt\u00e9rature occupe depuis toujours une place centrale dans sa vie. Son recueil \"Les Mur\u00e8nes\", paru aux \u00e9ditions de l'Aire, compile la plupart de ses premi\u00e8res nouvelles, r\u00e9dig\u00e9es entre 2002 et 2011, dont plusieurs ont \u00e9t\u00e9 prim\u00e9es.Des r\u00e9cits qui disent la beaut\u00e9, l'art et le silence, la solitude et la violence, dont les personnages se cherchent, se manquent, s'effleurent et s'\u00e9corchent.", "durationSec": 1836, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 29'10''. Nouvelle extraite de \"Les Mur\u00e8nes\" (Ed. de l'Aire, 2012)", "lastModifiedDate": "2013-10-21T06:47:59Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Pignat, C\u00e9dric", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCD690A6-D41B-48AA-9235-5366FA4DB158", "internalArchiveId": "DCD690A6-D41B-48AA-9235-5366FA4DB158", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marc Graciano, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Libert\u00e9 dans la montagne\" (Ed. Jos\u00e9 Corti, 2013)", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "summary": "Marc Graciano signe un premier roman aux accents initiatiques. L'auteur nous entra\u00eene sur les pas d'un homme et d'une enfant jamais nomm\u00e9s  dont le p\u00e9riple s'inscrit en des temps tr\u00e8s anciens. Lui, c'est le vieux. Elle, la petite, une fillette qui parle \u00e0 peine. Nous n'en saurons pas beaucoup plus. Ni leur nom, ni leur \u00e2ge exact, ni ce qu'ils cherchent, \u00e0 fuir ou \u00e0 trouver. Tout au plus le lecteur comprend que l'homme n'est peut-\u00eatre pas si vieux que cela et qu'il n'est ni le p\u00e8re ni le grand-p\u00e8re de la petite. Tous deux cheminent vers le nord, le long de la rivi\u00e8re, traversent des villages o\u00f9 ils font des rencontres surprenantes et parcourent une nature sauvage et pleine de dangers. Marc Graciano nous offre un premier roman myst\u00e9rieux aux phrases envo\u00fbtantes qui nous tient en haleine tout au long des trois-cents pages qui forment une r\u00e9cit sous haute tension. L'auteur, n\u00e9 en 1966, vit au pied des montagnes, dans une r\u00e9gion fran\u00e7aise toute proche de la Suisse.", "durationSec": 3187, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-06T06:33:06Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [52%] :\r\nOutre les Inuits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [74%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [89%] :\r\nEntre les lignes, votre rendez- vous du livre et de l'\u00e9criture avec Annick juin nous recevons, Marc Graciano, auteur d'un 1er roman bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nLorsqu'on publie un 1er roman il n'est pas toujours facile de faire \u00e9merger sa voix propre de la forte rumeur \u00e9ditorial avec bonheur, notre invit\u00e9 su impos\u00e9 d'embl\u00e9e sa voix, son Style, son \u00e9criture en publiant un \u00e9pais roman chez Jos\u00e9 Corti libert\u00e9 dans la montagne, telle est son titre, ses premiers Lecteurs n'ont d'ailleurs pas manqu\u00e9 d'invoquer d\u00e9nouement plut\u00f4t prestigieux pour \u00e9voquer cette oeuvre naissante Froissard B\u00fcchner Claudel ou Bergman, il faut assumer, voil\u00e0 pour l'ascendance par les critiques et comme c'est souvent le cas avec un auteur qui publie une 1\u00e8re fois, on ne sait pas grand- chose de Marc Graciano, o\u00f9 ce n'est pas un en consultant la notice biographique propos\u00e9e par les \u00e9ditions Corti qu'on obtiendra beaucoup d'informations, il y a d'\u00e9crit : l'auteur est n\u00e9 le 14 f\u00e9vrier 1966 il vit au pied des montagnes, aux confins de l'Ain et du Jura, alors pour en savoir plus sur vous et sur votre univers litt\u00e9raire, nous avons le plaisir de vous accueillir dans nos inter- lignes Marc Graciano, bonjour, bonjour, alors dites -nous d'abord quelles sont ces confins situ\u00e9e entre le d\u00e9partement de l'Ain, d'un peu de g\u00e9ographie pourquoi. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:01:33)  [89%] :\r\nOui, bon, parce que c'est un pays bien r\u00e9el, quand m\u00eame, oui m\u00eame si j'avais fait un petit clin d'oeil, bien s\u00fbr, la 4\u00e8me de couverture pour voil\u00e0, pour situer o\u00f9 j'habite, c'\u00e9tait aussi un petit clin d'oeil \u00e0 Cormac McCarthy, qui est un auteur que je que j'appr\u00e9cie beaucoup et qui a \u00e9crit : La Trilogie des confins oui et qui m'a beaucoup influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [80%] :\r\nEh ben forc\u00e9ment domicile on ne sait toujours pas vous bien, voil\u00e0, je voulais dire, alors c'est \u00e0 Bellegarde-sur-Valserine, vous vous dites de Ligue 1 de minimiser Bellegarde, ce sont les Genevois disent Bellegarde parce que autour de la Suisse romande, il n'y a qu'un Bellegarde voil\u00e0 lui c'est \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [79%] :\r\nEt puis c'est c'est surtout enfin c'est c'est surtout situ\u00e9e au pied d'un plateau montagneux qui s'appelle le plateau de retour, oui, il y a un endroit assez sauvage et est intacte et voil\u00e0, c'est l\u00e0 que j'habite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [82%] :\r\nLorsqu'on est \u00e0 Bellegarde lorsqu'on on regarde \u00e0 l'Ouest, on voit le budget \u00e9cole naissante du budget nantais \u00e0 plus loin, non, tu as plus loin oui on nous reste il y a les premiers vallonnements du Jura et si on porte son regard vers le sud, ce sont les les pente plus abrupte des Alpes donc en effet un paysage assez montagnes ce paysage montagneux, vous en avez besoin pour \u00e9crire et notamment \u00e0 lire, qui s'appelle libert\u00e9 d'dans la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [85%] :\r\nAlors je je sais pas si j'ai besoin de montagne pour \u00e9crire sur la montagne, mais oui \u00e7a m'inspirer et les, les, les ballades que j'ai fait assez r\u00e9guli\u00e8rement mon beau. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:03:01)  [92%] :\r\nBeaucoup inspir\u00e9, mais il y a pas que que que \u00e7a dans dans le livre, il y a aussi des des perceptions, des sensations qui sont anciennes et qui datent d'une \u00e9poque d'ailleurs o\u00f9 j'habitais, pas de la montagne, parce que moi j'habite pas depuis tr\u00e8s longtemps, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es que je, je suis dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [88%] :\r\nSa force quand m\u00eame une sensibilit\u00e9 de l'habiter depuis 10 ans dans un pays montagneux oui oui je pense libert\u00e9 dans la montagne, Marc Graciano et votre 1er livre publi\u00e9, il y en a eu d'autres certainement avant et un un manuscrit, vous avez propos\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, c'est un un passage important dans votre, dans votre carri\u00e8re de d'\u00e9crivains, sans que ce refus, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, hors micro, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ou non le terme, c'est vous qui avez propos\u00e9 c'est-\u00e0-dire castration castration dans ce que le terme peut avoir de positif, expliquez -nous. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:03:51)  [83%] :\r\nOui, bon, mais j'ai dit \u00e7a mais vous le r\u00e9p\u00e9terai pas Fabien dans un four, non mais c'est vrai que j'avais envoy\u00e9 un 1er manuscrit qui \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 et inabouti tr\u00e8s confus et surtout il y avait une tr\u00e8s grande inad\u00e9quation entre le le fond et la forme et Fabien dans la faute tr\u00e8s vite m'avez \u00e9crit de mani\u00e8re tr\u00e8s courte d'ailleurs hein mais pour me signaler \u00e7a et puis pour dire que le refuser, et c'est un refus, moi qui m'a mis en mouvement et pas tout de suite un \u00e9videmment parce qu'on en vue d'un manuscrit c'est toujours d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [88%] :\r\nCe re\u00e7u ce refus aurait pu vous casser le contraire, il vous a mis en mouvement, il vous a confort\u00e9 dans votre volont\u00e9 d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [87%] :\r\nMa volont\u00e9 d'\u00e9crire oui, enfin en tout cas, \u00e7a m'a permis de ne red\u00e9ployer je dirais \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [85%] :\r\nEt donc vous \u00eatre en vous attenant au texte voil\u00e0 \u00e7a cela, oui, oui, vous avez confi\u00e9 \u00e0 nouveau aux \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti \u00e0 Fabienne Ravaux en particulier et l\u00e0 ce fut une r\u00e9ponse positive, oui, dans quelles conditions avez -vous \u00e9crit ce livre. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:04:56)  [86%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, je le raconte, c'est souvent parce que enfin c'est un peu, en fait, c'est, c'est c'est li\u00e9 \u00e0 l'accident de p\u00eache au d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire que j'ai la p\u00eache dans le Haut-Jura, ceux qui connaissent reconna\u00eetront C\u00e9cile pr\u00e8s de la seule mine, donc c'est une rivi\u00e8re Torrent tueuse et puis bon, moi, \u00e7a faisait des ann\u00e9es que je voulais faire de la p\u00eache \u00e0 la mouche, Georges, j'ai eu envie de faire la p\u00eache \u00e0 la mouche quand j'ai vu pour la 1\u00e8re fois je suis pas si vous vous souvenez de ce film et au milieu coule la rivi\u00e8re voil\u00e0, mais \u00e7a, \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 et il y a 2 ans, je me suis dit je vais -je venu lancer l\u00e0- dedans, je m'\u00e9tais entra\u00een\u00e9 ann\u00e9e qui pr\u00e9c\u00e9dait et puis bon, j'ai pris ma carte de p\u00eache et j'avais achet\u00e9 du bon mat\u00e9riel et je suis vraiment un peu un p\u00eacheur de de pacotille \u00e0 un g\u00e9ant, c'est juste un d\u00e9butant d\u00e9butant mais plus p\u00eacheur de gala, il y a une belle canne \u00e0 p\u00eache, mais pas forc\u00e9ment la technique et puis bon, bref, le 1er jour de p\u00eache, j'ai fait une chute avec une entorse \u00e0 chaque cheville ainsi ses forces voil\u00e0 et un mois d'immobilisation en fait hein, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait une p\u00e9riode de vacances, mais au sens 1er du terme donc de devis de vacuit\u00e9 d'ennui et je me suis dit bon voil\u00e0, tu as du temps taxe \u00e0 faire, voil\u00e0, lance toi dans ce dans ce sens, l'\u00e9criture de ce livre, en plus, j'avais 2 images en moi de de r\u00eaveries personnelles comme \u00e7a qui me que que je depuis d\u00e9j\u00e0 quelque temps et donc il a eu le temps, j'ai eu le le la vacance comme \u00e7a, le refus du du du 1er manuscrit qui qui qui m'avait mis dans un mouvement comme de red\u00e9ploiement d'\u00e9criture et ces 2 images qui me travailler et voil\u00e0, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les 3 conditions oui pour que je je puisse entamer le le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [87%] :\r\nConjonction particuli\u00e8re, on demande souvent aux auteurs que que nous recevons, entre les lignes, quelle est la gen\u00e8se de ce texte, d'o\u00f9 vient -il, on nous avait jamais parl\u00e9 de de de p\u00eache \u00e0 la ligne de la cal\u00e8che m\u00eame Jacques \u00c9tienne Bovard qui \u00e9teint \u00e0 l'auteur de de chez nous et qui est un grand adepte de p\u00eache \u00e0 la mouche ne nous avez pas parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, il est temps, Marc Graciano, de traverser \u00e0 grandes enjamb\u00e9es votre mort libert\u00e9 dans la montagne, et nous allons le faire avec admission notre lectrice \u00e9claireuses bonjour Annick oui bonjour Jean-Marie, parlez -nous de votre cheminement \u00e0 travers les pages de ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:25) [90%] :\r\nOui, je vais pas vous en parler beaucoup cette fois peut-\u00eatre parce que justement il y a tellement d'chose que le livre est difficile \u00e0 r\u00e9sumer, mais pourtant l'histoire est toute simple, elle est donc riche, mais riche en p\u00e9rip\u00e9ties en tableau tr\u00e8s imag\u00e9 riche aussi d'un vocabulaire et d'une langue qui \u00e9tonne de la 1\u00e8re ligne, un homme qui n'est jamais nomm\u00e9 autrement que comme le vieux voyage dans une r\u00e9gion qui n'est pas nomm\u00e9 non plus avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la petite ainsi d\u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [86%] :\r\nLa petite \u00e9tait sorti de la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:57) [90%] :\r\nElle avait les membres allong\u00e9 et aminci par la croissance et elle \u00e9tait autonome dans ses d\u00e9placements et elle \u00e9tait capable d'un d\u00e9but de raisonnement et elle \u00e9tait capable de jugement et elle \u00e9tait aussi capable d'affirmer ses go\u00fbts naissant, mais elle avait gard\u00e9 cependant de la gaucherie et de la maladresse dans ses mouvements, quelquefois la petite s'effrayer des choses et des \u00eatre inconnue rencontr\u00e9e sur le chemin et elle cherchait \u00e0 leur refuge dans les bras du vieux, le vieux accepter la petite dans ses bras, chaque fois qu'elle le voulait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:31) [89%] :\r\nTous les 2 le vieux et la petite avance vers le nord et le r\u00e9cit les suit au rythme tient donc de la marche, Marc Graciano, \u00e0 travers des contr\u00e9es sauvages et magnifique \u00e0 travers des villages aussi o\u00f9 ils s'arr\u00eatent parfois, ils font des rencontres surprenantes, nous sommes dans des temps tr\u00e8s anciens, on en parlera, qu'est-ce que cela veut dire, en tous cas au moyen- \u00e2ge, peut-\u00eatre m\u00eame un peu davantage, o\u00f9 la violence n'est jamais tr\u00e8s loin des moments les plus doux, Marc Graciano, un vieux une petite qui sont ces 2 personnages, vous nous parliez tout \u00e0 l'heure de votre r\u00eaverie, ils \u00e9taient dans votre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [63%] :\r\nOui, oui, on voit d'autres t\u00eates oui oui dans Matador votre t\u00eate le mal de t\u00eate au moyen- \u00e2ge n'avait pay\u00e9 sur le. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:09:17)  [81%] :\r\nOui, oui, moi, au tout d\u00e9part il y avait une image et je sais pas d'o\u00f9 elle sort en r\u00e9alit\u00e9 et je pas trop comment l'expliquer oui, enfin en tout cas, maintenant j'vais essayer de me l'expliquer, mais apr\u00e8s coup, je veux dire, mais il y avait une premi\u00e8re image c'\u00e9tait enfin une image imaginer une petite r\u00eaveries personnelles un petit \u00e0 petit film oui de Surf Rider c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un vieil homme tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vieil homme l\u00e0 je dirais presque envie et puis une toute petite enfant qui qui qui mais 2 vagabonds de mendiants, enfin, avec tr\u00e8s peu, qui, tr\u00e8s peu de choses et puis c'\u00e9tait \u00e7a le coeur de la le que le coeur de de l'image, c'\u00e9tait quand m\u00eame ont donn\u00e9 le vieux sortait un bout de tissu et le d\u00e9plier ils \u00e9l\u00e9mentaires de tous ceux qui poss\u00e9daient et c'\u00e9tait ces choses tr\u00e8s simple des des objets issus de la nature, donc une plume Corse un peu bizarre un caillou voil\u00e0 et des choses tr\u00e8s simples et pauvres et c'\u00e9tait une image qui qui m'a toujours \u00e9mu, elle est assez na\u00efve un peu sentimentale un peu charg\u00e9 de mythologie et mais je sais pas pourquoi elle me le mime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [83%] :\r\nEt voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:40) [85%] :\r\nEt \u00e7a c'est le point de d\u00e9part de bonjour, c'est le point de d\u00e9part, oui \u00e7a c'est apr\u00e8s l'accident de la p\u00eache \u00e0 la mouche, un mus\u00e9e qui va jouer cette image d'un jour, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en si\u00e8ges vides. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:10:49)  [84%] :\r\nPuis des ann\u00e9es oui et je m'\u00e9tais toujours dit que peut-\u00eatre que \u00e7a pourrait faire l'objet d'un d'un livre en la d\u00e9pliant puis donc suite \u00e0 cette mobilisation donc vous parlez, voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai commenc\u00e9 la d\u00e9plier, d'autres d'images sont venus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [98%] :\r\nEt puis il y a eu surtout la tentative de la d\u00e9crire avec des mots et et. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:11:15)  [86%] :\r\nBon ben \u00e7a, c'est important, c'est parce que aucune image hier apr\u00e8s les mots, les mots sont venus et puis apr\u00e8s dans un 3\u00e8me temps le rythme des phrases, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a un peu la la s\u00e9quence, hein, mais l\u00e0 je vous dis tout \u00e7a apr\u00e8s coup, en y r\u00e9fl\u00e9chissant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:30) [74%] :\r\nMais tout \u00e7a pour faire un roman quand m\u00eame de de 300 qu'elle aurait agi d\u00e9crit vous piliers largement d'ailleurs. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:11:36)  [91%] :\r\nMais alors c'est bon non plus, enfin je veux dire je veux pas faire la psychanalyse mais \u00e7a c'est typiquement ce qu'on pourrait appeler une image condens\u00e9 c'est et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s particulier, c'est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 vivre, c'est la 1\u00e8re fois que \u00e7a me faisait v\u00e9ritablement, c'est-\u00e0-dire que on poss\u00e8de une image, on sent bien qu'elle a une force et quand on a des pires, en effet, on s'aper\u00e7oit que que que contient beaucoup, beaucoup plus qu'elle, elle semblait contenir au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:04) [92%] :\r\nL'image a de la force est -ce pour cela que vous ne nommez pas le le vieux ni la petite leur donner un nom, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:11) [88%] :\r\nOui, non, \u00e7a je me alors \u00e7a, je me suis vraiment jamais jamais pos\u00e9 la question, il m'a sembl\u00e9 vraiment que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:19) [76%] :\r\nPas vraiment d'origine, pas de nom, il y a un minist\u00e8re quand m\u00eame et ils surgissent la elle pas justement on on les prend en cours de route. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:12:27)  [82%] :\r\nOui c'est, c'est c'est c'est \u00e7a ils surgissent m\u00eame pour moi un moment ils ont bon alors, il y avait cette image mais apr\u00e8s quand j'ai commenc\u00e9 le livre ils surgissent le long de la rivi\u00e8re et surgissent de nulle part, Yvon, nulle part j'essaye bien de donner quelques indications, mais elles sont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:44) [89%] :\r\nPas tellement, alors ne vous inqui\u00e9tez pas, on ne sait pas o\u00f9 ils vont -ils. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:12:47)  [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, h\u00e9 oui, donc, pour moi, c'\u00e9tait des jeux maintenant apr\u00e8s coup, hein, c'\u00e9tait quand m\u00eame compte quoi ces figures mythologiques, je me voyais pas leur donner un pr\u00e9nom, une identit\u00e9 serait insupportable m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:01) [94%] :\r\nAlors on va essayer de garder le myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [86%] :\r\nMarc Graciano, pour que nos auditeurs se fassent une meilleure id\u00e9e de l'originalit\u00e9 de votre prose du souffle et de la rythmique justement que vous nous avez insuffl\u00e9 \u00e0 ce texte, on va d\u00e9plier les j'aime beaucoup ce terme d\u00e9plier une image en l'occurrence on va d\u00e9plier les toutes premi\u00e8res lignes de libert\u00e9 dans la montagne, c'est une lecture assur\u00e9e par notre lecteur du jour Franck semblait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:24) [85%] :\r\nDepuis bien des jours, le vieux cheminer avec la petite le long de la rivi\u00e8re quelquefois le vieux tenait la main de la petite mais le plus souvent, il a laiss\u00e9 voyager seuls autour de lui, \u00e0 cette fin, le vieux veiller \u00e0 lib\u00e9rer la petite de tout faire, le vieux veiller aussi \u00e0 toujours r\u00e9gler son pas sur celui de la petite le vieux march\u00e9 doucement et quand la petite d\u00e9couvrait une chose inconnue et qu'elle s'arr\u00eatait pour l'observer et \u00e7a croupissait sur les talons et qu'en se grattant a pudiquement les fesses elle questionnait le vieux, le vieux s'arr\u00eater aussi le vieux interrompaient leur voyage et chaque fois qu'il le pouvait, il nomm\u00e9s \u00e0 la petite ce qu'elle voyait chaque fois qu'il le pouvait, le vieux enseignait la petite sur les h\u00eatraies sur les choses qu'il rencontrait le vieux nomm\u00e9 \u00e0 la petite toutes les choses qu'elle d\u00e9couvrait et quand il le connaissait, ils lui ont dit qu'il veut, il d\u00e9crivait l'usage. \r\nSouvent toutefois aussi la petite demand\u00e9 aux vieux l'origine des choses et le vieux faisait toujours l'effort de lui r\u00e9pondre le plus s\u00e9rieusement et le plus compl\u00e8tement possible, mais quand il ignorait la r\u00e9ponse le vieux l'avouer \u00e0 la petite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:52) [92%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:54) [88%] :\r\nEn fait, Marc Graciano, le vieux et la petite o\u00f9 vont -ils, on ne conna\u00eet pas leur nom, \u00e7a on l'a dit, mais leur errance a -t-elle un but. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:15:04)  [82%] :\r\nAlors moi je leur en ai donn\u00e9 un vague, ils vont vers l'amont de la rivi\u00e8re est la source de la rivi\u00e8re, ils vont pas au hasard dans le vaste monde non plus, hein, c'est vrai, quand m\u00eame, et c'est le minimum de 2 2 buts que de 2 ouais de de finalit\u00e9s je voulais donner \u00e0 leur voyage, c'est \u00e7a, c'est vers la la source de l'arriv\u00e9e en m\u00eame temps, bon apr\u00e8s coup, je m'en compte c'est quand m\u00eame la source de la rivi\u00e8re, c'est pas rien, quoi enfin avec vers quelle source Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [69%] :\r\nElle a un aspect m\u00e9taphorique cette source. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:15:35)  [84%] :\r\nAlors moi, quand je l'\u00e9cris, je me suis pas pos\u00e9 la question \u00e7a peut-\u00eatre, j'y reviendrai, mais j'ai vraiment \u00e9crit tout \u00e7a en termes de de ce qu'on peut donner aux livre je l'ai \u00e9crit dans un \u00e9tat de b\u00eatises on jeudi, c'est-\u00e0-dire que je savais absolument pas ce que je veux raconter moi je raconte juste histoire d'un vieux d'une petite qui marchait le long de la rivi\u00e8re ceux qui rencontrent ceux qui voient ceux qui vivent, ceux qui per\u00e7oivent et est -ce qu'ils \u00e9prouvent l'un pour l'autre, mais apr\u00e8s, et c'est seulement apr\u00e8s coup, en \u00e9coutant les gens qui ont r\u00e9agi au livre et puis moi- m\u00eame un an en r\u00e9fl\u00e9chissant aper\u00e7oit qu'il peut y avoir des des esp\u00e8ces d'explications m\u00e9taphorique m\u00e9taphysique et philosophique, mais moi, ce n'est pas du tout mon truc, j'\u00e9tais dans un \u00e9tat vraiment de b\u00eatises pour moi ils aller vers la source de la rivi\u00e8re tout b\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:25) [84%] :\r\nQu'\u00e9tait \u00e9tat de b\u00eatise ou \u00e9tat d'images, \u00e7a vous ennuie qu'on vous pose ce genre de de questions Graciano vous obliger \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 chaque mot que vous avez \u00e9crit. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:16:37)  [70%] :\r\nNon, en ce moment, mais enfin disons que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:41) [83%] :\r\nSi on dit oui, c'est un petit peu emb\u00eatant c'est sa pour continuer. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:16:44)  [91%] :\r\nNon mais je moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s \u00e9mouvant de, de, d'entendre et d'\u00e9couter les explications que les gens se donne par rapport au lit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:56) [90%] :\r\nLes images que nous on a et voil\u00e0, voil\u00e0 et les croyances voil\u00e0. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:17:01)  [86%] :\r\nEt il y a pas une chose diff\u00e9rente et et ceux qui sont tout juste alors attendez, moi je peux pas m'expliquer, de Suisse et \u00e7a, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:08) [82%] :\r\nOui, mais alors beaucoup moins que vous, c'est \u00e7a, je veux dire on va vous aider \u00e0 leur maire Vert d'abord lire un un 2\u00e8me extrait impasse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:16) [92%] :\r\nCe qui met en sc\u00e8ne la confiance parce que \u00e7a c'est un c'est un moment magique dans dans ce Live, ce sont des moments magiques entre donc le vieux et la petite la confiance qui r\u00e8gne entre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:28) [90%] :\r\nL'air \u00e9tait pur et froid et le ciel richement \u00e9toil\u00e9e \u00e9tait grandiose et omnipr\u00e9sent par- dessus la place. \r\nLe vieux cherchait un emplacement pour s'allonger et il choisit pour s'installer le banc de Pierre autour d'un des grands arbres, sur la place. \r\nLe vieux enleva sa cape et il a d\u00e9pli\u00e9 assure la Pierre du banc, puis il s'allonge, assure le dur support dont il est per\u00e7u le froid dans son dos, \u00e0 travers l'\u00e9paisseur du tissu de la cape puis fils allong\u00e9 la petite sur lui la t\u00eate de la petite reposant sur sa poitrine et il d\u00e9plie \u00e0 et il d\u00e9roule assure la couverture qu'il poss\u00e9dait et tr\u00e8s vite, la petite sonde hormis contre lui et le vieux veille a grandement \u00e0 ne plus bouger afin de ne pas encourir le risque de la r\u00e9veiller. \r\nLe vieux y a longtemps, en observant les \u00e9toiles et en \u00e9coutant le brut ment des ann\u00e9es non loin \u00e0 chacune de ses inspirations il \u00e9prouvait le poids de la petite sur sa poitrine, puis il s'endormi profond\u00e9ment malgr\u00e9 l'inconfort de sa position et le poids de la petite sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:57) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:59) [84%] :\r\nCe qui semble relier ces 2 \u00eatre Marc Graciano ces 2 \u00eatre dont on ne sait pas grand- chose dans les premi\u00e8res Damien durement c'est la tendresse et la proximit\u00e9, \u00e7a on le per\u00e7oit bien \u00e0 ce stade de la lecture, on pourrait imaginer qu'il existe un lien de filiation entre ce vieux monsieur et cette petite fille, je ne sais pas grand- p\u00e8re, petite fille ce qu'on entamant ce r\u00e9cit, vous vous \u00eates vous- m\u00eame pos\u00e9 la question, apparemment vous \u00eates pas beaucoup pos\u00e9 de questions, si vous avez des l'image initiale L\u00e9a mais vous y \u00eates all\u00e9 \u00e7a pose question H. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:19:26)  [83%] :\r\nLaisse supposer un peu mais j'ai pas cherch\u00e9 tellement allez -y r\u00e9pondre il y a un lien de filiation, mais il est pas forc\u00e9ment g\u00e9n\u00e9tique, vous comprenez, c'est un lien de filiation, comment g\u00e9rer c'est un \u00e9ducateur, mais les parents sont \u00e9ducateurs mais il pourrait ne pas \u00eatre ni le p\u00e8re ni grand- p\u00e8re mais il agit comme un p\u00e8re, un grand- p\u00e8re l'\u00e9tait un, comme l'initiateur, alors oui il bon et initiateur, moi j'ai \u00e9ducateur oui c'est, c'est peut-\u00eatre plus c'\u00e9tait trop pro, trop professionnel mais c'est \u00e9vident que et et le. \r\nBon, d'abord, il porte cette enfant, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a la la apr\u00e8s coup j'mention du contient un mythe, la tr\u00e8s fort qui est le le mythe de Saint-Christophe, enfin je sais pas si vous connaissez Christophe voil\u00e0 donc l'heure du Christ aurait d'ailleurs moi apr\u00e8s coup, je me suis m\u00eame achet\u00e9 une petite m\u00e9daille, je suis all\u00e9 chez mon cordonnier en faire faire une semaine, les ventes des m\u00e9daillons avec des dessins enfin \u00e0 Bellegarde, ils entendent encore \u00e7a et j'ai j'ai achet\u00e9 \u00e7a renvoie Saint-Christophe, comme \u00e7a, qui porte un enfant sur son \u00e9paule, bon dans la mythologie chr\u00e9tienne c'est le Christ, mais au d\u00e9part si mythologie grecque, je crois au ou mac\u00e9donienne et bon c'est pas, c'est pas le Christ qui est port\u00e9 mais enfin peu importe, il y a, il y a ce mythe -l\u00e0 de, de, de, de, de portes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:48) [79%] :\r\nC'est enfants et \u00e7a, \u00e7a traverse tout le livre, je pense que \u00e7a c'est un rendez- des Liens d\u00e9fil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:57) [87%] :\r\nEt quand j'ai voulu porter un enfant, on a une autre image qui vient \u00e0 l'esprit oui porter le lavoir en gestation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:02) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, mais bon, l\u00e0, il n'a pas fait na\u00eetre encore que bon pour imaginer aussi est une forme de ce qu'on est dans un conte oui, oui, vraiment, mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:16) [90%] :\r\nDonc l'aide \u00e0 grandir malgr\u00e9 cela nous. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:21:18)  [82%] :\r\nNon, mais ce que je veux dire c'est que il y a cette fonction de portage, mais cette fonction effectivement, pour revenir \u00e0 votre question, 1\u00e8re d'introduction dans le monde des mots, \u00e7a c'est important il homme le monde et \u00e7a c'est je sais pas si \u00e7a se ressent dans l'ann\u00e9e, alors c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi qu'il y a beaucoup de monde dans le livre, c'est que il fait, il fait l'inventaire, enfin, \u00e0 travers le narrateur de du monde qu'il traverse, voil\u00e0 donc \u00e7a, c'est les 2 fonctions qu'elle assume sa vie c'est de porter et de nommer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:51) [86%] :\r\nAlors puisqu'on parle de nommer, j'aimerais qu'on va pouvoir entendre pas mal d'extr\u00eame mais j'aimerais tout de suite ce 3\u00e8me extrait parce que vous en parliez d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but, apparemment c'est un passage bien choisi puisque c'est celui o\u00f9 il il \u00e9tale, tous ceux qui poss\u00e8dent, c'est-\u00e0-dire pas grand chose, il retourne son sac pour faire plaisir \u00e0 la petite parce qu'il sait ce qu'il fait plaisir \u00e0 la petite \u00eele \u00e9tale \u00e0 m\u00eame le sol tout ce qu'il poss\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:18) [87%] :\r\nLa petite regardez tous ces objets comme des tr\u00e9sors et ses yeux brillaient d'excitation et le vieux s'amuse \u00e0 dire la fiert\u00e9 satisfaite du propri\u00e9taire mais c'\u00e9tait pourtant de maigres biens rev\u00e9rifier. \r\nC'\u00e9tait les maigres biens de de vagabonds de simples ustensiles pour bivouaquer pour survivre, de pauvres outils pour et r\u00e9\u00e9chelonner mais ces pauvres bien semblait toute leur richesse \u00e0 la petite, et elle pensait que tant qu'il est poss\u00e9deraient rien de n\u00e9faste ne pourrait leur advenir et elle \u00e9prouvait chaque fois que le en faisait l'inventaire, un puissant sentiment de s\u00e9curit\u00e9. \r\nC'\u00e9tait vraiment les seules choses que la petite croyaient qu'elle ne poss\u00e9derait jamais et elle ne se serait jamais lass\u00e9 de les admirer, car il faisait son ravissement et il faisait sa joie et quand, apr\u00e8s un moment le vieux rangea soigneusement le mat\u00e9riel et qu'il referma la besace, ce fut, sous les yeux tristes et constern\u00e9s de la petite. \r\nAlors pour r\u00e9conforter la petite le vieux lui dit que si un jour il perdait ses objets oh que s'il leur \u00e9tait vol\u00e9e, il pourrait toujours \u00eatre recr\u00e9\u00e9e ou remplac\u00e9s mais la petite lui dit que ce ne serait pas exactement les m\u00eames, et cette id\u00e9e semble attrist\u00e9. \r\nAlors, le vieux lui dit qu'en effet ces objets ne seraient pas les m\u00eames mais que l'usage qu'ils en auraient lui sera le m\u00eame et levures ajouta que contrairement \u00e0 ce que beaucoup de gens croyaient les objets n'avaient point dames, il lui dit que les objets n'avaient ni \u00e0, ni valeur et que la seule chose qui comptait \u00e9tait d'avoir le pouvoir de les cr\u00e9er ou alors mais que c'\u00e9tait pareil d'avoir la capacit\u00e9 de les poss\u00e9der, mais la petite fille une moue et elle semblait en douter alors le vieux dit \u00e0 la peur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:12) [88%] :\r\nQu'il poss\u00e9dait des choses qu'il ne pouvait pas perdre et que nul ne pourrait leur d\u00e9rober, il lui dit qu'il poss\u00e9dait le ciel et il lui dit qu'il poss\u00e9dait la for\u00eat et il lui dit qu'il poss\u00e9dait l'enchantement chaque jour renouvel\u00e9e du chemin que tous 2 suivaient, il lui dit qu'il poss\u00e9dait la rivi\u00e8re et il lui dit qu'il poss\u00e9dait les poissons de dans la rivi\u00e8re et aussi les animaux de la for\u00eat, il lui dit qu'il poss\u00e9dait les plantes et il lui redit qu'il poss\u00e9dait le ciel et aussi les oiseaux de dans le ciel, puis il lui dit qu'il poss\u00e9dait ces choses chaque fois qu'il savait les capter, gr\u00e2ce \u00e0 la connaissance qu'ils en avaient. \r\nLe vieux lui dit que, par- dessus tout, il poss\u00e9dait un nom pour l'attribuer \u00e0 chacune de ces choses, et il lui affirma que m\u00eame s'il ne poss\u00e9dait pas le nom, ils auraient la capacit\u00e9 de l'inventer, mais vers la fin de son discours, le vieux se surpris \u00e0 ignorer si c'\u00e9tait lui ou la petite qu'il tentait de convaincre aussi d\u00e9cida -t-il de se taire et tous de prirent la soupe dans leurs \u00e9cuelle en bois apr\u00e8s que le vieux IU rajouter du saindoux avec encore un peu de sel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:31) [84%] :\r\nEntre les lignes sur Espace 2 avec Anik je re\u00e7ois aujourd'hui Marc Graciano, auteur d'un 1er roman paru chez Jos\u00e9 Corti libert\u00e9 dans la montagne, le cheminement d'un homme d'\u00e2ge m\u00fbr, appel\u00e9 le vieux accompagn\u00e9 d'une petite fille de 4 ans, la petite o\u00f9 vont -ils, qui sont -ils, pourquoi ont -ils pris la route des questions qui n'ont pas forc\u00e9ment de r\u00e9ponses, en tout cas les questions auxquelles l'auteur n'apporte pas de r\u00e9ponse, ma Graciano cet homme, dont il est dit qu'il est vieux, semble dot\u00e9 d'une belle sagesse, on l'a entendu dans cet extrait, lu \u00e0 l'instant par Franck sommet ses le\u00e7ons d'chose qui est aussi de de la le\u00e7on de vie et 7 parlements les choses aupr\u00e8s de cette petite qui apporte peut-\u00eatre des r\u00e9ponses aux myst\u00e8res de la vie. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:27:14)  [83%] :\r\nOui, oui, j'en fait en l'appelant le vieux c'est vrai aussi que je jouais sur 2 de connotation du terme parce que le vieux, \u00e7a peut \u00eatre le p\u00e8re, je vais pas commencer par langage content : voil\u00e0, on dit on sort d'une fa\u00e7on p\u00e8re directement, mais quand on parle de lui, on peut dire, le vieux et c'est affectueux, je veux dire c'est pas p\u00e9joratif mais c'est aussi le sage parce que je sais que dans la, enfin je sais que la par exemple dans l'appelait le vieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:41) [88%] :\r\nDans la philosophie orientale et les sages, on les appelle les USA et puis dans la philosophie enfin dans dans la culture orientale la vieillesse est plut\u00f4t valoris\u00e9 en fait hein comme. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:27:56)  [87%] :\r\nD\u00e9tentrice de sagesse, donc je ai appel\u00e9 pour \u00e7a oui, c'\u00e9tait un peu comme le comme un p\u00e8re et et et en m\u00eame temps c'est une m\u00e8re mais et mais c'est aussi le sage, alors c'est un vieux guerrier aussi \u00e7a j'ai, c'est quelqu'un qui a, qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:13) [84%] :\r\nDans la vie il est scarifi\u00e9 de cicatrices et puis visiblement il y a eu un tournant, et puis il est devenu un homme de paix, on va dire, extr\u00eamement pacifique et oui \u00e7a bon, alors je sais pas si r\u00e9pond myst\u00e8res de la vie, soci\u00e9t\u00e9 en faillite, je sais m\u00eame pas s'il essaye et il essaye surtout de de vivre dans l'dans l'imm\u00e9diatet\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:42) [86%] :\r\nOui, il essaie, il essaie, mais il n'y arrive pas toujours, et il est quand il y a, voil\u00e0 et laisse tomber, il se dit peut-\u00eatre comme vous, mais continuons d'avancer, marchons regardons autour de nous, il regarde beaucoup, alors il nomme les choses, on vient de de l'entendre juste avant le le passage que que Franck nous a lu, il y a un autre passage o\u00f9 vous \u00e9num\u00e9rer tous les objets qu'il y a dans son sac, alors il poss\u00e9dait un mortier et un pilon et 2 \u00e9cuelle de bois et et et d'ailleurs le et revient tout le temps, adorant dans ce texte, nommer les choses, c'est donc ce que le vieux faites pour la petite tout au long du livre c'est aussi ce qui vous int\u00e9resse, Marc Graciano, parce que les mots sont tr\u00e8s choisis dans ce texte. \r\nLes mots les plus simples, comme les mots les plus rares. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:29:25)  [86%] :\r\nOui non nomm\u00e9 le monde qui traverse oui \u00e7a c'est pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important d'o\u00f9 l'aspect d'inventaire oui \u00e7a c'est, c'est c'est \u00e9vident, j'ai appel\u00e9 \u00e7a un instit non en forme de litanie d'inventaire, mais les mots pour moi c'est j'ai j'ai eu plusieurs fois l'occasion en t\u00e9moigner, mais je peux le refaire encore aujourd'hui parce que je crois que c'est, c'est c'est important, \u00e7a m'est venu tr\u00e8s tardivement, \u00e7a m'est venu passer 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:57) [88%] :\r\nAvant 40 ans j'avais bon je disais j'\u00e9crivais un peu mais j'ai une m\u00e9fiance envers les mots et et voil\u00e0, je ne savais pas investir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:08) [81%] :\r\nCapable de tra\u00eetrise. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:30:10)  [86%] :\r\nBen oui, alors moi j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a serait peut-\u00eatre trop long, vous le dire mais enfin je pense que d\u00e9j\u00e0 il et les mots \u00e0 l'\u00e9poque, hein, je pense qui il tu\u00e9 l'\u00e9motion d'une certaine fa\u00e7on, enfin je veux dire quand on a une une une image en soi et et quels produits si on les met en mots enfin pour ce pour ce pour celui qui me qui mains il y a, il y a comme une perte alors pour celui qui les lie, mais \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s beau avoir sagement rencontre c'est-\u00e0-dire que moi, il y a beaucoup de sc\u00e8nes du du du Live l\u00e0 elles ne produisent plus tellement d'\u00e9motions mais par contre je m'aper\u00e7ois que l'\u00e9motion \u00e0 voyager et qu'elle touche le lecteur, \u00e7a \u00e7a c'est sa sa, ma r\u00e9compense \u00e0 \u00e7a, \u00e7a ne fait que me r\u00e9concilier avec l'usage des mots mais il y avait d'autres choses avaient le fait qu'on a l'impression que les mots suffisent jamais \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 traduire ce qu'on \u00e9prouve mais \u00e7a je pense que tout le monde le dit et puis aussi le risque quand on vend dans le monde des mots on est aspir\u00e9 quoi lanc\u00e9 et bon alors voil\u00e0 ce qui ce qui fait que moi, c'est \u00e0 Paris, \u00e0 partir de apr\u00e8s 40 ans que je ai j'ai investi les mots, \u00e7a fait 7 ans oui, oui, \u00e7a fait 7 ans oui parce que j'ai l\u00e9gende non c'est important je je la c'est-\u00e0-dire mon \u00e2ge parce que je crois que ce livre que je n'ai pas pu \u00e9crire avant 40 ans l'usage des mots et essayer de trouver un mot juste ce j'ai d\u00e9couvert que c'\u00e9tait calmer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:34) [90%] :\r\nCe qui est formidable c'est que, \u00e0 la fois, je le disais, c'est tr\u00e8s simple et \u00e0 la fois les mots d'abord tr\u00e8s concr\u00e8tement, ils vous viennent d'o\u00f9 j'ai d\u00fb quelquefois ouvrir par plaisir, le dictionnaire pour voir d'o\u00f9 vient ce mot parfois, j'ai m\u00eame pas trouv\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:50) [70%] :\r\nElles sont tr\u00e8s passionn\u00e9s sont trop anciens Howard lorsque l'on a voil\u00e0 dans la salle voil\u00e0. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:31:56)  [83%] :\r\nAlors moi, il y a, il y a 3 sources pour ces mots : il y a des mots que je qui me sont familiers depuis l'enfance, et tout le vocabulaire de chasse par la p\u00eache, la chasse et la p\u00eache aussi, mais la j'\u00e9tais moins moins f\u00e9ru de p\u00eache non, enfant, j'\u00e9tais tr\u00e8s, j'\u00e9tais vraiment passionn\u00e9 chasse mais c'est pareil, hein, j'\u00e9tais pas chasseur \u00e9m\u00e9rite mais j'\u00e9tais, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une passion livresque presque je lisais tous les sur la chasse, j'aimais beaucoup les romans qui traitait chasse alors Maureen des une de mes grandes passions de lecture c'\u00e9tait La Gloire de mon p\u00e8re, de Marcel Pagnol ou alors \u00e0 Beaulieu, je sais pas si vous avez lu \u00e7a, ni non, je ne vois Maurice Genevoix qui qui a \u00e9crit ou la derni\u00e8re ardeur qui parle de v\u00e9nerie bon enfin tout \u00e7a pour vous dire que l\u00e0 tout ce vocabulaire de ch\u00e2ssis, il m'\u00e9tait familier bonjour chez ceux qui, aujourd'hui, hein, je suis incapable de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:50) [85%] :\r\nNon mais vous collectionnez les plumes, c'est une des indiscr\u00e9tions qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 la ramener les plumes d'oiseaux qu'on a laiss\u00e9 aller voir. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:32:57)  [84%] :\r\nSerge Marchand la montagne, on trouve des fois des plumes se vendra passe, pas seulement mais d\u00e9j\u00e0 je trouve une plus manger, c'est vrai, j'essaie de de le ramasser, oui, oui, alors, et puis il y a au niveau du vocabulaire, il y a aussi autre chose, c'est que quand on se met \u00e0 vouloir d\u00e9crire pr\u00e9cis\u00e9ment une image qu'on a, on se d\u00e9couvre possesseurs de de beaucoup plus de mots qu'on croit un message pour tout le monde, si on a le temps est -ce que c'est important qu'elle soit de d\u00e9crire ce qu'on imagine les mots viennent et puis apr\u00e8s il y a une recherche toute b\u00eate de, de, de lire le dictionnaire et \u00e7a s'est pass\u00e9 40 quand je me suis mis \u00e0 \u00e0 investir les mots, je me suis mis \u00e0 lire le le dictionnaire et tout particuli\u00e8rement Littr\u00e9 voil\u00e0 donc alors je sais pas si oui c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a veut pas trouver les mots, si vous avez pas utiliser l'lit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:44) [75%] :\r\nDans dans le Robert, on en trouve pas tellement de mots des UV monsieur voil\u00e0 c'est \u00e7a j'ai plut\u00f4t dans le oui j'ai pas utiliser le. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:33:50)  [73%] :\r\nSi Robert en \u00e7a c'est s\u00fbr, j'ai utilis\u00e9 d'autres choses des, des, des dictionnaires historique utilis\u00e9 d\u00e8s d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:57) [90%] :\r\nVous aviez le l'ambition alors vous aviez l'ambition de toute \u00e9vidence, en tout cas nous nous communiquer nous montrer votre monde enfin le votre monde imaginaire vos images est -ce que vous aviez aussi longue, l'ambition de cr\u00e9er une langue parce que c'est vraiment \u00e7a qui qui surprend : on peut parler \u00e0 l'infini, 2 des aventures qui guette le le vieux et le et la petite mais ce qui frappe d'abord c'est cette langue et on entre dedans au d\u00e9but, on se dit mais qu'est-ce que c'est que cet OVNI est -ce que je vais tenir le coup et au bout de 3 pages, on est saisi par cette marche en avant justement. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:34:31)  [78%] :\r\nAlors non, oui, mais enfin c'est un peu pr\u00e9tentieux, dire \u00e7a, mais enfin je veux dire, tout le monde mais \u00e9crire c'est pour \u00e0 sa donc il y a Gerland. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:39) [75%] :\r\nSoyez 9 soyez moins modeste \u00e0 Graciano \u00e9coutez, c'est tr\u00e8s particulier, je cite. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:34:45)  [76%] :\r\nTrouver une langue, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais bon, comment dire, c'est \u00e7a, \u00e7a traite de mon ancien ancestrale plut\u00f4t donc il fallait que je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:56) [84%] :\r\nDes mots qui nous projette \u00e0 une \u00e9poque, alors voil\u00e0. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:34:58)  [82%] :\r\nMais bon, l\u00e0, parce que vous voyez le c'est un monde tr\u00e8s prosa\u00efque, on cr\u00e9\u00e9 il y a pas eu plastique, il y a pas de voiture, il y a pas, donc il a tout homme de notre lexique inutilisable et et puis j'ai utilis\u00e9 des mots un peu des 8 mais alors par contre, ce que j'ai vous ce que j'ai tent\u00e9 de faire \u00e7a, c'\u00e9tait assez conscient, par contre, tout ce qui touche \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9criture et l\u00e0 il y a un peu de recherche formelle quand m\u00eame et j'ai essay\u00e9 en fait de faire d'utiliser ces vieux mots comme si, comme si c'\u00e9tait en contemporain qui les employait j'pas comment vous dire comme si c'\u00e9tait quelqu'un de l'\u00e9poque qui les comme on emploie un mot d'aujourd'hui, donc j'ai essay\u00e9 d'\u00e9vacuer cet aspect. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:36) [76%] :\r\nOui, c'est le normal qu'il soit l\u00e0 voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:35:40)  [88%] :\r\nC'est c'est voulu hein et puis apr\u00e8s il y a juste le aussi le fait de leur charge po\u00e9tique pour moi un moyen des mots que j'emploie, juste parce que je les trouve beaux et c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:49) [79%] :\r\nPlaisir de la sonorit\u00e9 oui oui oui alors d\u00e9roul\u00e9. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:35:52)  [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a d'ailleurs c'est pas toujours tr\u00e8s pr\u00e9cis, en r\u00e9alit\u00e9, le vocabulaire, je veux dire par l\u00e0 qu'il y a des mots qui sont employ\u00e9es pour leur charge politique, pas seulement parce que c'est le seul mot qui conviendrait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:02) [80%] :\r\nPuis vous faudrait se demander si \u00e7a correspond exactement \u00e0 1000 400 euros Alcatel 500 et vous n'avez pas peur des anachronismes donc en il passe devant une fabrique de porcelaine, j'aurais cru que s'\u00e9taient voil\u00e0, mais \u00e7a va, il y a l\u00e0, dans la vie il y a des gros mais \u00e7a marche tr\u00e8s bien, \u00e7a, \u00e7a passe quoi mais \u00e7a passe, oui, c'est un monde qui nous rappelle quelque chose, mais qui en m\u00eame temps. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:36:24)  [85%] :\r\nQui est le plus grand anachronisme, il est surtout dans les mentalit\u00e9s en fait un bon, il est aussi dans les outils, les techniques, les mais c'est surtout dans les les mentalit\u00e9s, c'est pas vraiment historique, \u00e7a c'est s\u00fbr, oui on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:37) [85%] :\r\nOui, oui, on est d'accord, \u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:39) [83%] :\r\nParmi les mots des yeux et qu'on trouve dans votre roman libert\u00e9 dans la montagne, Marc Graciano, il y a un mot tout \u00e0 fait \u00e9tranger Urs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:46) [79%] :\r\nOui, oui, mais c'\u00e9tait les montreurs de mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu pyr\u00e9n\u00e9en d'origine c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:54) [73%] :\r\nUrs on conna\u00eet bien, et c'est un \u00e7a devait \u00eatre injure, c'est o\u00f9 se nourrissent sur sa vie et dans les dans les, dans les montagnes plusieurs \u00e9coutez, certainement, mais lorsque vous parlez dur \u00e7a y a pas foutaise transition transition toute trouv\u00e9e, je vous propose un, un autre passager. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:09) [88%] :\r\nLes 2 donc je vous rappelle le vieux et la petite cheminent et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, ils arrivent sur un chemin plut\u00f4t fr\u00e9quent\u00e9 par des hommes et des femmes, \u00e0 pied, mais aussi par des charroi \u00e9videmment, et les voici devant un pont qui m\u00e8ne au coeur de la ville et devront ce pont qui et bien une famille qui donne un petit spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:27) [68%] :\r\nCe texte nous est toujours livr\u00e9 par la voix de Frank sommes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:31) [87%] :\r\nLa troupe voyager en compagnie d'une jeune ch\u00e8vres pleine d'allant et aussi d'un vieil ours osseuse et fatigu\u00e9 et l'ours avait une tache sombre sur le blanc de l'oeil un \u00e9clat qui lui donner un regard d\u00e9fectueux et inqui\u00e9tant mais il \u00e9tait visible par ailleurs que ce n'\u00e9tait qu'un vieil ours d\u00e9bonnaire quand le vieux et la petite arriv\u00e8rent on en \u00e9tait au noyau du spectacle qui consistait en une danse romantique, men\u00e9e par le couple d'animaux voyageurs la ch\u00e8vre portait une guirlande de fleurs autour du cou et son vieux compagnon Unocal et d\u00e9braient \u00e9lim\u00e9, un homme muni d'une badine tenez l'ours par une grosse cha\u00eene reli\u00e9e \u00e0 sa museli\u00e8re et \u00e0 un moment, l'homme va brusquement les bras, demandant \u00e0 l'ours et \u00e0 la ch\u00e8vre de se cabrer et l'Ours et la ch\u00e8vre se placer sur leur pas des arri\u00e8res, l'ours se leva difficilement et il retombe a lourdement plusieurs fois sur ses pattes de devant, avant de pouvoir se maintenir dans la station debout et chaque fois que l'ours retombe \u00e0 l'homme qui le tenait lui allez arr\u00eate avec sa f\u00e9rule quand l'ours r\u00e9ussit enfin \u00e0 se maintenir debout la ch\u00e8vre posa ses petites cornes sur les longs poils grisonnants de son poitrail et s'\u00e9treignant tous 2 tristement ils entam\u00e8rent une danse lente et laborieuse au rythme d'un tambourin et d'une vielle et \u00e0 un moment de la danse quand les muscles de ses jambes t\u00e9tanise l'ours incline \u00e0 la t\u00eate vers l'arri\u00e8re et sur le c\u00f4t\u00e9 et avec un regard fuyant, il Brahma spasmodique morts. \r\nLe vieux observa alors que le vieil ours avait les gencives violette et que toutes ses dents \u00e9taient cari\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:53) [57%] :\r\nDe tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:05) [89%] :\r\nLibert\u00e9 dans la montagne de Marc Graciano, c'est un passage qui renforce l'id\u00e9e qu'on a du moyen- \u00e2ge vous fait aussi surgir comme \u00e7a des choses que, que l'on conna\u00eet, et puis, \u00e0 nouveau, il y a le mouvement et le rythme, cette fois, \u00e0 travers la danse entre l'ours et la ch\u00e8vre ailleurs dans un autre passage est bien le vieux sommet qui n'est pas si vieux, hein, quand m\u00eame, ils se mettent \u00e0 danser avec sa dague il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 fabuleux n'est -ce pas dans dans ce texte. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:40:30)  [83%] :\r\nOui, oui c'est, c'est c'est un m\u00e9lange parce que par moments, c'est, c'est c'est relativement minimaliste, enfin, \u00e7a n'est pas dans le langage, on est d'accord mais \u00e7a d\u00e9crit un monde concret. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:44) [94%] :\r\nOui vous nourrir il faut manger, il faut avancer vos id\u00e9es voil\u00e0. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:40:47)  [74%] :\r\nPuis le vieux est relativement positif, c'est-\u00e0-dire lui enfin intermodal expr\u00e8s, hein, c'est l\u00e0 donc c'est anachronique, hein, voil\u00e0 mais pas, par moment effectivement sa part dans le le merveilleux peut-\u00eatre ou le l\u00e9gendaire ou le fabuleux oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:02) [79%] :\r\nEt certains nombre dans lequel les animaux sont tr\u00e8s pr\u00e9sents, oui, une place \u00e0 tenir. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:41:06)  [83%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est comme dans les contes, un enfant sur les animaux pour une grande place oui a Stasse merveilleux un de contre, S\u00e9m\u00e9l\u00e9 un peu de psych\u00e9d\u00e9lisme chamanisme bon un ensemble bien aussi la les anachronismes, mais \u00e7a, \u00e7a para\u00eet beaucoup, avec le personnage du veneur ou et puis ce sont aussi des r\u00e9miniscences de de lecture, moi j'ai j'ai qui ont compt\u00e9 pour moi de Castaner, et moi j'ai pas du tout adh\u00e9r\u00e9 un mois au chamanisme mexicain, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 les Live de Castaner comme des romans, hein, notamment l'herbe du diable et la petite fum\u00e9e et tout \u00e7a et \u00e7a me plaisait bien, moi, cette id\u00e9e que dans un monde naturel et qu'on cr\u00e9e des forces occultes des esprits sont le vent, voil\u00e0 donc il y a, il y a tout cet aspect -l\u00e0 qui qui qui ressurgit fr\u00e9quemment non bouquin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:59) [84%] :\r\nOui, et puis un beau passage aussi o\u00f9 le veneur justement dans un des villages je crois r\u00e9unit les villageois autour de lui et puis, il y faut manquer oui il faut un petit mange beaucoup, d'ailleurs, enfin, mange beaucoup c'est difficile : faire \u00e7a William mais alors a une id\u00e9e en amusent alors le veut dire et N\u00eemes les les cris, les les chants d'oiseaux par les emprises, chaque fois, on le nomme mais aussi, on mange passablement dans dans ce dans ce livre, parce que d'abord se nourrir c'est pas toujours facile et puis quand on le fait on le fait bien et on l'a compris, le vieux et un homme, alors \u00e7a veut dire qu'il sert pister les v\u00eatements mais aussi cuisiner l'importance du corps est aussi grande, il y a la vue, le vieux observe tout avec intensit\u00e9 la petite aussi, il y a Louis la musique des mots, le chant des oiseaux, il y a le go\u00fbt, la pr\u00e9paration de certains repas, \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s chez vous, Marc Graciano. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:42:51)  [82%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a c'est c'est \u00e9vident pour moi, c'est d'ailleurs, c'est ce que je, je, bon Est- ce que je reproche \u00e0 beaucoup d'roman c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame impression que le corps a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, alors bon manger encore, \u00e7a va, on arrive \u00e0 l'le trait\u00e9 mais donc c'est \u00e9vident qu'il y a, il y a cette id\u00e9e que que le corps est est primordial et centrale parce que bon, moi j'appelle \u00e7a des litanies voyez mais parce que litanie dans le 1er sens sont des louanges faite \u00e0 Dieu mais moi moi au fond je crois pas en Dieu, et c'est sont des louanges faite au monde concret et r\u00e9el \u00e0 l'existant et et voil\u00e0, donc et et tout et tout, on fait partie donc le s'alimenter d\u00e9f\u00e9quer uriner voil\u00e0 il y a, il y a pas que \u00e7a, mais l'esprit le Coran face \u00e0 ce poste important de Toul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:41) [77%] :\r\nVoil\u00e0 croyez pas en Dieu, il n'y a pas que que vous ne pouvez pas dans ce roman, il y en avait aussi pas mal Alexandre contamin\u00e9es et il est temps 2. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:49) [87%] :\r\nParler des des rencontres nombreuses et souvent surprenante que font le vieux et la petite au cours de leur travers\u00e9e par exemple, donc celle de cette abbaye, donc les 2 entre dans une abbaye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:02) [86%] :\r\nLe vieux dite \u00e0 l'Abb\u00e9 et il le dit avec troublez it\u00e9ration car c'\u00e9tait un aveu difficile en ces temps anciens que lui le vieux, ne croyez pas en l'existence de Dieu mais l'abb\u00e9 dit que lui non plus ne croyait pas en une telle existence. \r\nUn \u00e9trange le vieux et il lui fit remarquer et l'abb\u00e9 lui r\u00e9pondit que cela, sans doute \u00e9tait vrai, car il n'avait jamais pu faire venir \u00e0 lui d'autres fr\u00e8res Convert que les l\u00e9preux d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais que ses hommes souffrant, avait \u00e9t\u00e9 rendue simple par la maladie et l'abb\u00e9 dit que seuls des hommes simples pouvait comprendre le message que lui, l'abb\u00e9 apportait la flamme, la lumi\u00e8re dont il \u00e9tait le porteur et le messager, le p\u00e8re des l\u00e9preux, ainsi qu'on appelait l'Abb\u00e9 dit que Dieu n'existait pas, ni le fils de Dieu et que une \u00e9vidence \u00e0 laquelle lui l'abb\u00e9 avait d\u00fb se r\u00e9soudre comme tout homme sens\u00e9 et l'abb\u00e9 dit que seul existait, l'id\u00e9e de Dieu, l'id\u00e9e de Dieu dans l'esprit des hommes. \r\nL'abb\u00e9 dit que Dieu n'existait que chaque fois que les hommes, \u00e7a semblait et qu'il pensait \u00e0 lui et qu'ainsi le faisait exister et pareillement pour le fils de Dieu, le Christ est notre fr\u00e8re, dit l'abb\u00e9 et l'abb\u00e9 dit que c'\u00e9tait la foi en Dieu, dans l'esprit et le coeur des hommes qui faisaient exister Dieu et que, contrairement \u00e0 ce qu'il \u00e9tait commun\u00e9ment admis : Dieu n'avait point cr\u00e9\u00e9 l'homme \u00e0 son image, car Dieu n'existait pas, mais qu'au contraire, c'\u00e9tait l'homme qui avait cr\u00e9\u00e9 Dieu est pareillement pour le fils de Dieu. \r\nMais la d\u00e9fi au vieux que pour autant, Dieu n'en avait pas moins d'importance et que le message qu'avait port\u00e9 son fils n'en avait pas moins de valeur, mais la abb\u00e9 rectifier aussit\u00f4t que le Christ n'\u00e9tait point le fils de Dieu qu'\u00e0 ce titre, il avait point\u00e9 exister que s'il avait exist\u00e9, c'\u00e9tait tentant comme p\u00e9n\u00e9trer de l'id\u00e9e de Dieu, l'abb\u00e9 dit aussi que le Christ n'avait \u00e9t\u00e9 qu'un simple cheminot comme les comme le vieux un simple vagabond ou bien pauvre mendiant comme l'abb\u00e9, qu'il avait \u00e9t\u00e9 le fr\u00e8re des hommes simple, dit l'abb\u00e9 car, comme il avait \u00e9t\u00e9 dit dans les \u00c9vangiles rajoute \u00e0 l'c'\u00e9tait des hommes pauvres et simple qui avait cr\u00e9\u00e9 le royaume de Dieu et la d\u00e9montrer aux vieux, la petite qui s'\u00e9tait \u00e9veill\u00e9e et qui \u00e9coutait le sermon de l'abb\u00e9 perch\u00e9 sur le tas de foin, le vieux qui tournait le dos n'ayant point remarqu\u00e9 qu'elle s'\u00e9tait \u00e9veill\u00e9e et d'en bas, l'abb\u00e9 et le vieux maintenant retourner ne voyez que son visage curieux comme celui d'une b\u00eate farouche et sauvages nich\u00e9e l\u00e0- haut dans le foie et qu'ils auraient d\u00e9rang\u00e9 et l'abb\u00e9 donc en montrant la petite dit doucement une enfant de Dieu et il posa une de ses mains sur l'\u00e9paule du vieux et avec l'autre, il montera l'espace autour d'eux et il rajoute avec toujours la m\u00eame voix tendre un peu niaise et Despr\u00e8s Catoire estima le vieux que le royaume de Dieu \u00e9tait le monde autour de qu'il \u00e9tait le monde r\u00e9el qui les entouraient, qu'il \u00e9tait le monde r\u00e9el que le vieux et la petite travers\u00e9e et la Berd ajouta qu'en v\u00e9rit\u00e9 il na\u00eet avait point de salut hors le royaume de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:25) [85%] :\r\nMarc Graciano, m\u00eame si l'existence du divin est remise en question dans ce texte est d'autant plus par un abb\u00e9, ce qui est quand m\u00eame assez fort, vous parliez tout \u00e0 l'heure de la on a parl\u00e9 de philosophie de sagesse, ce voyage a quelque chose d'initiatiques et la la spiritualit\u00e9 semble quand m\u00eame au coeur de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:43) [95%] :\r\nOui, mais j'ai pas fait expr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:46) [67%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 la responsabilit\u00e9, il y a une constance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:49) [84%] :\r\nNon, mais j'ai pas fait expr\u00e8s tout le temps en faisant expr\u00e8s, mais enfin, comment vous dire, moi, la philosophie, je suis relativement nul et puis il faudrait pas prendre les id\u00e9es philosophiques et dans ce livre propose s\u00e9rieux, enfin je pense qu'elles sont s\u00e9rieuses, elles peuvent \u00eatre d\u00e9fendus s\u00e9rieusement mais moi, je, je, les plus mise l\u00e0 pour leur leur leur effet politique si vous voulez leur l\u00e0 parce que cet abb\u00e9 perdu dans son \u00e9glise au milieu du paysage, qui a les cheveux longs jusqu'aux fesses, voyez un peu comme un hippie, hippie qui fait un un sermon compl\u00e8tement d\u00e9jant\u00e9 sur l'absence de Dieu et un discours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:22) [51%] :\r\nD\u00e9jant\u00e9 d\u00e9jant\u00e9 non qui est \u00e9norme et qui a tout \u00e7a, les arguments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:26) [83%] :\r\nEt qui parle plus de l'immanence que la transcendance pour parler philo, pardon, pardon, bon \u00e7a, je trouvais que \u00e7a avait de la gueule, comme je dis, voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a plu et puis alors apr\u00e8s il faut le faire parler, et en le faisant parler, \u00e7a permet de de trouver ce rythme -l\u00e0 et c'\u00e9tait l'occasion d'un beau sermon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:44) [89%] :\r\nSur la montagne de et puis le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:47) [93%] :\r\nVictime, on y revient toujours en vain l'analogie entre la marche et l'\u00e9criture, on l'a, on l'a fait il y en a -t-il aussi entre l'\u00e9criture et l'\u00e9preuve car ce vieux va devoir traverser des des \u00e9preuves en d'autres termes, c'est dur d'\u00e9crire : Marc Graciano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:04) [87%] :\r\nAlors quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:07) [89%] :\r\nMoi je consid\u00e8re l'\u00e9criture comme un jour mais je veux dire c'est pas j'emploie pas le terme de juin dans le sens de distraction pour jusqu'au, enfin c'est fait pour se faire plaisir, j'imaginais pas \u00e9crire si je dois souffrir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:22) [92%] :\r\nVous n'\u00e9crivez pas dans la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:23) [86%] :\r\nNon, absolument pas, d'ailleurs, si j'ai pas envie d'\u00e9crire, j'\u00e9cris pas c'est tout simple, je me force pas \u00e9crire donc j'ai \u00e9crit que si j'ai envie, et c'est un jeu, c'est un jeu objet, enfin c'est pas enfin je, moi j'appelle \u00e7a trouver mais enfin c'est \u00e7a, \u00e7a peut-\u00eatre trop vous expliquer d'o\u00f9 \u00e7a vient, mais il y a cette id\u00e9e que, en m\u00eame temps que j'\u00e9cris, je d\u00e9couvre ce qui est cr\u00e9\u00e9 un \u00e7a c'est le jeu, pour moi, par d\u00e9finition, voil\u00e0 donc, apr\u00e8s, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9prouvant, c'est s\u00fbrement il y a des sc\u00e8nes, il y a des sc\u00e8nes de violence par exemple dans le livre, moi- m\u00eame et c'est pas mon truc, moins je suis plut\u00f4t d'o\u00f9 un homme et je me suis d\u00e9couvert aussi comme \u00e7a, la violence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:01) [72%] :\r\nEt j'avais fait \u00e9lire une Jean-Marie, qui \u00e9tait je trouve assez troublant, elle arrive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:06) [88%] :\r\nEt j'ai d\u00e9couvert voyez face \u00e0 moi aussi et, moi, j'ai d\u00e9couvert en m\u00eame temps que oui, un peu comme le le lecteur d'une certaine fa\u00e7on, alors c'est moi qui \u00e9crit et mais donc, sauf pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouvant la fin du livre, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9prouvante pour moi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:18) [89%] :\r\nVous avez appris beaucoup d'chose sur vous- m\u00eame en \u00e9crivant \u00e7a, j'ai l'impression non oui finalement qu'est -ce qu'on va dire encore vous \u00eates infirmier en psychiatrie, on s'arr\u00eatera l\u00e0 sur votre biographie, mais n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:28) [87%] :\r\n\u00e7a, il y a une porosit\u00e9 entre votre \u00e9criture et votre univers professionnel la psychiatrie. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:50:33)  [85%] :\r\nNon, sur le th\u00e8me : oui, moi, c'est \u00e9vident, enfin c'est un lien, je fais, il \u00e9tait trop peu rationnel, mais sur cette image 1\u00e8re j'avais cette matrice que j'appelle le vieux il le portage nomm\u00e9 le monde introduire l'enfant dans le dans le monde est monde tout \u00e7a, je pense que c'est une condensation aussi de la relation, c'est un peu pompeux dire \u00e7a de la relation soignants soign\u00e9s, mais vraiment tr\u00e8s condens\u00e9e en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:58) [70%] :\r\nMais les anglais diraient lequel l'arri\u00e8re oui ou alors le prendre Winnicott, parce que c'est Winnicott qui a aussi pour ce qui en fait sur, si rien n'a rien mais les psychanalystes et la philosophe sur l'ann\u00e9e, c'est quand m\u00eame un peu. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:51:09)  [88%] :\r\nOui, \u00e7a s'appelle Holding le portage, c'est le Holding et Le Caire oui alors, oui, je pense que la la \u00e7a joue par rapport au c'\u00e9tait quoi votre question c'\u00e9tait par rapport \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:19) [85%] :\r\nPorosit\u00e9 entre votre activit\u00e9 de d'infirmier en psychiatrie et votre p\u00e8re litt\u00e9raire. \r\n\r\nCoffe Jean Pierre (00:51:24)  [78%] :\r\nDans ce de toute fa\u00e7on moi j'imagine pas contre et en psychiatrie sont cens\u00e9s impliquer, je veux dire, bon, il y a c'est pas assez, pas cliver, donc \u00e7a va dans un sens comme dans l'autre, maintenant c'est pas un livre de psychologie, hein, on est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:38) [77%] :\r\nD\u00e9saccord accords roman historique et ce n'est pas un voil\u00e0, bon, ce n'est pourtant la mise, c'est vraiment un roman de la langue, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:46) [87%] :\r\nMerci Marc Graciano de vous \u00eatre \u00e0 notre micro aujourd'hui \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 trop difficile, \u00e7a va, \u00e7a les nouveaux, les mots, ils sont vos vos amis depuis l'\u00e2ge de 40 ans, c'est ce qu'on retiendra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:57) [83%] :\r\nJuste une question, et puis un mot en r\u00e9ponse, vous \u00e9crivez dessus ont d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:01) [82%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:03) [88%] :\r\nOui, h\u00e9 ben, voil\u00e0 la r\u00e9ponse en un mot, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait bien, alors nous allons refermer votre 1er roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:08) [90%] :\r\nIl sugg\u00e9rait nos auditeurs de s'y plonger \u00e0 leur tour, il est intitul\u00e9 Libert\u00e9 dans la montagne, il est publi\u00e9 par les \u00e9ditions Jos\u00e9 Corti. \r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Anik et Jean-Marie F\u00e9lix lecture Franck semblait diffusion r\u00e9gie Dominique Stalder assistance \u00e0 la production Madeleine de Chair, souvenez -vous que nous entretient, celui -ci comme les pr\u00e9c\u00e9dents Santa r\u00e9\u00e9couter en ligne pour parvenir sur notre page vous tapez RTS Point CH un repli qu'entre les lignes, on a seulement demain jeudi William \u00c9ric de Yann, vous proposera un entretien avec la d\u00e9licieuse Alice Ferney, qui a r\u00e9cemment publi\u00e9 chez Actes Sud, un roman intitul\u00e9 toute aussi d\u00e9licieusement cherchez la femme, et puis apr\u00e8s le flash info vous retrouverez Yves Bron et ses invit\u00e9s pour un tour d'horizon de la sc\u00e8ne m\u00e9dical. "], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Graciano, Marc", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graciano, Marc", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AED97EC4-1573-4159-A665-2D3C184DC6D5", "internalArchiveId": "AED97EC4-1573-4159-A665-2D3C184DC6D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trouble des Coptes d'Egypte (3/5) : La situation politico-juridique sous la loupe", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "summary": "Nabil Habib est avocat et \u00e9crivain. Pour lui, le probl\u00e8me actuel n\u2019est pas d\u00fb \u00e0 une opposition entre chr\u00e9tiens et musulmans, mais entre chr\u00e9tiens et gouvernement. Il s\u2019en explique dans son \u00e9tude du Caire, en \u00e9pinglant au passage la constitution adopt\u00e9e fin 2012 en \u00c9gypte. Au c\u0153ur du Wadi Natrun, haut-lieu du christianisme \u00e9gyptien, le P\u00e8re Timon fait part de ses r\u00e9flexions quant aux troubles actuels, et Mamdouh Shafic, intellectuel copte, partage \u00e9galement sa vision.", "durationSec": 1547, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Egypte"], "thematicThemes": ["christianisme", "politique", "discrimination religieuse", "Eglise copte"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:47:09Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [99%] :\r\nPierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [90%] :\r\nLa religion \u00e9tait un ciment de l'\u00c9gypte ancienne, ce qui fait dire \u00e0 l'historien grec antique H\u00e9rodote que les \u00c9gyptiens sont les plus religieux des humains, mais aujourd'hui, la religion semble \u00eatre devenu un facteur de division, bienvenue dans le 3\u00e8me volet de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions que nous vous proposons sur la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les copte en \u00c9gypte une s\u00e9rie propos\u00e9e par Gabriel de sa raison r\u00e9alis\u00e9 par Samuel Maurier je nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [74%] :\r\nBonjour point la mer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [90%] :\r\nGabriel 500 bonjour, bonjour, c'est vous qui nous proposer cette s\u00e9rie d'\u00e9missions, vous \u00eates rendu en \u00c9gypte il y a une dizaine de jours pour entendre quelque chose du coeur des \u00c9gyptiens, notamment les \u00c9gyptiens coptes quant aux difficult\u00e9s v\u00e9cues, 2 ans apr\u00e8s ce qu'on appelait le printemps arabe et la chute du pr\u00e9sident Hosni Moubarak depuis d\u00e9but de la semaine, nous avons commenc\u00e9 d'aborder ces ces questions vous \u00eates donc rendu sur le terrain pour rencontrer des gens qui vous parle directement de leur v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [90%] :\r\nOui, mon mon objectif initial, c'\u00e9tait d'abord de rencontrer des moines coptes pour comprendre tout le pass\u00e9 des Coptes l'identit\u00e9 des Coptes aujourd'hui et puis j'ai eu la chance de pouvoir rencontrer toute une s\u00e9rie de de chr\u00e9tiens, que ce soit dans Goidin \u00e0 Troon mais aussi au Caire et \u00e7a m'a permis un entrer un peu dans dans leur v\u00e9cu, leurs craintes et il y a eu beaucoup d'\u00e9motion, souvent lors de mes entretiens avec et un de vos interlocuteurs, il est avocat oui alors la personne que je vous propose de de rencontrer aujourd'hui s'appelle Nabil Habib il \u00e9tait avocat et \u00e9crivain pour cet homme et le probl\u00e8me actuellement en \u00c9gypte ne r\u00e9side pas tant entre les chr\u00e9tiens et les musulmans et c'est, c'\u00e9tait une analyse assez pertinente int\u00e9ressante, il r\u00e9side plut\u00f4t entre chr\u00e9tiens et gouvernement et j'ai commenc\u00e9 par le demand\u00e9 quelle \u00e9tait, selon lui, la situation des Coptes aujourd'hui engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [47%] :\r\nLa r\u00e9affi coup de mou ce qui allait TartagliaF. elle masque la l'or. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [90%] :\r\nLa plupart des gens ne comprennent pas ce qui se passe v\u00e9ritablement entre les chr\u00e9tiens et les musulmans, ici on \u00c9gypte comme avocat, \u00e9crivain, riche de mes exp\u00e9riences avec les professionnels et personnels, j'essaye d'y voir clair et je ne crois pas qu'il s'agisse d'un conflit confessionnel \u00e0 proprement parler, mais chacun est libre d'avoir son opinion, bien s\u00fbr, Abdel le massage chaque probl\u00e8me a des cons\u00e9quences qui \u00e0 leur tour provoque de nouveaux probl\u00e8mes, la difficult\u00e9 majeure dans ce pays provient cependant de sa culture, \u00e0 mon sens, je m'explique : la religion est une composante indissociable de la culture, c'est d'ailleurs valable non seulement pour l'\u00c9gypte, mais pour tous les autres pays, mais si par ailleurs on peut imaginer que la religion est un d\u00e9riv\u00e9 de la culture en \u00c9gypte, c'est la religion qui prime et la culture en d\u00e9coule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [53%] :\r\nElle, elle Kimi \u00e7a o\u00f9 les gamins pas ou au c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [90%] :\r\nComprenez la religion et ici le principe 1er, les \u00e9glises et les mosqu\u00e9es ont leurs pr\u00e9dicateurs et on a beaucoup de quoi pour dire ce qui est bien ou mal, \u00e0 diff\u00e9rents niveaux d'ailleurs, si par exemple, l'\u00c9tat veut r\u00e9guler les naissances et se pencher sur les courbes de population, il suffit que les pr\u00e9dicateurs disent que ces rames pour que le peuple n'accepte pas, a -t-elle minist\u00e8re m\u00eame si celui -ci est d\u00e9cid\u00e9e par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [60%] :\r\nPour vous, c'est \u00e0 Rome. \r\nOn peut parler, oui, oui, les quelque part, non, non, non et qui sont, parce que vous vous \u00eates chr\u00e9tien vous \u00eates chr\u00e9tiens coptes qui sont les musulmans pour vous, c'est des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents de vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [55%] :\r\nAlain Fischer et ensuite de laisser bel aust\u00e8re quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [94%] :\r\nLa plupart des musulmans et des chr\u00e9tiens vivent ensemble et ne rencontre pas de probl\u00e8me entre et je ne parle pas que des musulmans lib\u00e9raux j'ai moi- m\u00eame des amis musulmans int\u00e9gristes avec lesquels j'entretiens une amiti\u00e9 chaleureuse, j'ai aussi des amis islamistes qui sont comme des fr\u00e8res, donc d'autres relations entre musulmans et chr\u00e9tiens n'est pas gel\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [86%] :\r\nJe vais m'adresser maintenant \u00e0 l'avocat que vous \u00eates dans dans la nouvelle constitution \u00e9gyptienne qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple, fin 2012, on trouve diff\u00e9rents articles aux accents plut\u00f4t islamique et qui risque de ne pas \u00eatre favorable au copte aux chr\u00e9tiens est -ce que c'est aussi votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [68%] :\r\n\u00e0 Yalta, c'est-\u00e0-dire de c'est-\u00e0-dire que la mois peut-\u00eatre m\u00eame de Softal \u00e0, je suis arnaque \u00e9manant des classes Myron Leslie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [83%] :\r\nLa plupart des constitutions qu'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s dans ce pays et se 923 ont pr\u00e9cis\u00e9 que la religion officielle et l'Islam William et la la plupart des articles de cette constitution se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'Islam et ignore donc les autres religions pr\u00e9sentes en \u00c9gypte de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [70%] :\r\nIl y a, ni de temps de parcours ce que Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [97%] :\r\nMais quand m\u00eame avec cette nouvelle constitution \u00e7a risque de cr\u00e9er des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [49%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, plus elle mosqu\u00e9e l\u00e0 le fait de sauver l'aller ment Elda c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [91%] :\r\nLes articles de cette derni\u00e8re constitution se r\u00e9f\u00e8re tous \u00e0 l'Islam, mais aucun d'entre eux n'interdit aux chr\u00e9tiens le vivre en \u00c9gypte et personne n'a cr\u00e9\u00e9 de probl\u00e8mes \u00e0 ce niveau, mais il faut bien dire que la plupart des constitution si en \u00c9gypte ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us par des personnes qui ne sont pas sp\u00e9cialis\u00e9s ont droit et qui ne savent donc pas v\u00e9ritablement r\u00e9diger des articles constitutionnels, il y a en fait plusieurs probl\u00e8mes majeurs dans la derni\u00e8re mouture constitutionnelle, c'est le 1er c'est que ceux qui ont r\u00e9dig\u00e9 cette constitution ne sont pas des sp\u00e9cialistes comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit or m\u00eame en \u00c9gypte, on trouve des sp\u00e9cialistes qui sont plus \u00e0 m\u00eame de r\u00e9diger une constitution qui ont d'ailleurs travaill\u00e9 sur d'autres constitution \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [91%] :\r\nMais c'est pas ennuyeux qui avait pas des sp\u00e9cialistes qui se sont occup\u00e9s de \u00e7a, c'est quand m\u00eame emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [60%] :\r\nSouris \u00e9tant marin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:34) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a m'inqui\u00e8te, et d'ailleurs non seulement moi mais aussi mes coll\u00e8gues et amis musulmans car il est impossible d'appliquer cette constitution aujourd'hui en \u00c9gypte, ses r\u00e9dacteurs ayons transpos\u00e9 non pas la culture \u00e9gyptienne, mais la culture b\u00e9douine des gens nomades du d\u00e9sert qui sont int\u00e9gristes dans leurs id\u00e9es, ce qui n'est pas le cas de la grande majorit\u00e9 des \u00c9gyptiens donc \u00e0 un autre grave probl\u00e8me \u00e0 mon sens, c'est que cette constitution a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 pour le b\u00e9n\u00e9fice d'un seul groupe qui entend dominer l'\u00c9tat, ils ont donc fait fuir de toute repr\u00e9sentation des diff\u00e9rentes tendances et religions pr\u00e9sentes au sein m\u00eame de la population \u00e9gyptienne et cela cr\u00e9e une constitution qui leur convient, juste \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [96%] :\r\nEn attendant, moi j'ai entendu beaucoup de t\u00e9moignages de chr\u00e9tiens qui ont peur, qui se font menacer et qui ont juste une vie invivable aujourd'hui en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:31) [60%] :\r\nCela a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:35) [64%] :\r\nPar la vie est tellement \u00e9choue les \u00e9chelle, elle travaille appara\u00eetront mais je vois cette lacune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:42) [91%] :\r\nLa plupart des \u00c9gyptiens souffre vraiment de vivre ici on \u00c9gypte actuellement fait et il ne s'agit pas seulement des chr\u00e9tiens, mais aussi des musulmans, vous savez, il n'y a pas de police s\u00e9jour, donc ce sont parfois simplement des voyous ou des vagabonds qui font leur loi dans les rues du Caire et les grandes villes, mais le probl\u00e8me majeur, qu'il y a en \u00c9gypte r\u00e9side entre les chr\u00e9tiens et l'\u00c9tat, ce n'est pas un probl\u00e8me entre musulmans et chr\u00e9tiens, je souligne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [94%] :\r\nPourquoi le gouvernement, il veut quoi avec les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [61%] :\r\nJe commandais m'int\u00e9resse Betty des mac\u00e9rer et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [91%] :\r\nIl faut comprendre que le gouvernement \u00e9gyptien utilise toujours les chr\u00e9tiens dans le jeu politique est grave, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de Sadate puis sous Moubarak, le gouvernement a jou\u00e9 la carte des chr\u00e9tiens et mais s'ils ont su en jouer avec Intelligence le gouvernement actuel n'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [66%] :\r\nLaquelle, telle SEM mosqu\u00e9esM.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [85%] :\r\nBernard c'est bien, mais on a bien la Bible comment est -ce qu'on se sent quand on on est, on est un jeu entre les mains des gouvernants, comment est -ce que vous vous sentez -vous r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:53) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [75%] :\r\nIl y a, il y a une Kendal assez sur le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [88%] :\r\nC'est ce qui fait que nous nous sentons n\u00e9glig\u00e9 dans ce pays comme chr\u00e9tiens, on ne se sent vraiment pas consid\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat et d'ailleurs beaucoup de musulmans soit une grande partie du peuple exprimant de la piti\u00e9 envers nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [58%] :\r\nAuthentifie ma il copte et on essaye \u00e0 financer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [90%] :\r\nEst -ce que vous avez des col\u00e8res quand m\u00eame par rapport \u00e0 ce qui se passe, quel est votre sentiment, enfin je j'aimerais bien quelque chose de personnel que quand vous vous sentez, 2 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution dans un pays qui semble en tout cas, aller de mal en pis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [69%] :\r\nQue la main sur le ressentent \u00e0 la Mali Metz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [90%] :\r\nPremi\u00e8rement, la situation \u00e9conomique, on dira : depuis que les gens manquent de nourriture et d'argent depuis que la d\u00e9chirure sociale s'accro\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [64%] :\r\nQui m\u00eame stade \u00e0 Michelin, il y a pas personne quand m\u00eame chaque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:38) [61%] :\r\nM\u00eame retenez des mots. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:42) [95%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, au travers de la r\u00e9volution, les jeunes entre 15 et 30 ans ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 leur conscience et aussi leur libert\u00e9 et donc c'est difficile de les garder dans un carcan \u00e9tatique comme pr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [71%] :\r\nComment rire quoi Beilin non mais Toufik 11 tu maquette, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un emmenthal Madoff, 2 le sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [93%] :\r\nLes gens qui ont refus\u00e9 le gouvernement, qui ont refus\u00e9 le pouvoir ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 penser un peu comme les r\u00e9volutionnaires pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise, ils veulent la libert\u00e9 et la justice, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:21) [51%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:24) [62%] :B. ma fille s'appelle \u00e7a aurait influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:30) [92%] :\r\nMais vous, vous avez accept\u00e9 le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [77%] :\r\nL'al\u00e9a, ce qu'a fait l'Felsenthal. \r\nL'\u00e9v\u00e9nement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [94%] :\r\nMoi, je connais les Fr\u00e8res musulmans, pour avoir travaill\u00e9 avec eux par le pass\u00e9, j'ai eu beaucoup de discussions avec leur ancien chef, nous pouvons discuter ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:50) [81%] :\r\nAmal, elle islamique. \r\nDans les romans de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:57) [94%] :\r\nLes Fr\u00e8res musulmans ont fabriqu\u00e9 une organisation politique, sur le mod\u00e8le de leur parti, ils ont plac\u00e9 les chr\u00e9tiens sous leur coupe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:06) [63%] :\r\n2 et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [92%] :\r\nCe qui am\u00e8ne donc les chr\u00e9tiens \u00e0 sentir qu'ils ne sont pas comme les autres citoyens, qu'ils sont si vous voulez des citoyens de seconde zone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:16) [72%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne est en \u00e9moi en temps normal, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:18) [98%] :\r\nC'est quand m\u00eame emb\u00eatant \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:20) [79%] :\r\n\u00e0 Guernesey qui n'a rien McEnroe mademoiselle soit RFM, on peut avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:28) [82%] :\r\nBon, il y a \u00e9videmment dans ces 3 les lieux et je le regrette, bien s\u00fbr, Moctar Maria faudrait c'est avant qu'ils ne parviennent au pouvoir, il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s efficace dans la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait un parti comme un autre motard, mais maintenant ils sont au gouvernement, ils ont eu tout le monde, pas seulement les chr\u00e9tiens, mais aussi les musulmans qui ne font pas partie des Fr\u00e8res musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:47) [67%] :\r\nSa maman de grosses lacunes Almost m\u00eame r\u00e9gal\u00e9 Juan Balto moiti\u00e9 ni m\u00eame dans les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:56) [61%] :\r\nPour journaliste pour dire pour moi on vraiment la pire parce que je suis all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:04) [91%] :\r\nNabil Habib, avocat \u00e9gyptien et copte lui- m\u00eame \u00e0 votre micro Gabriel de sa raison, alors on le comprend, il y a quelques questions qui peuvent se poser quant \u00e0 la mani\u00e8re dont cette constitution \u00e9gyptienne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9, \u00e7a pose des questions juridiques de mani\u00e8re un peu plus large apr\u00e8s aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [91%] :\r\nOui, il dit aussi que ces questions juridiques ne sont de loin pas r\u00e9gl\u00e9 en \u00c9gypte, alors pour prolonger sa r\u00e9flexion sur ce qui se passe en \u00c9gypte, sur le terrain politico- juridique, je vous propose l'analyse du p\u00e8re Timone qui s'exprime assez librement, donc c'\u00e9tait assez une surprise pour moi de de rencontrer ces moines c'est pas des gens du tour retir\u00e9s dans les monast\u00e8res dans la pri\u00e8re, etc, ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s au fait de ce qui se passe dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [85%] :\r\nSimone qu'on a entendu lundi dans la 1\u00e8re mission de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [89%] :\r\nOui, qui justement suit de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s ce qui se passe et qui propose une analyse assez affirm\u00e9e, enfin, pour le moins, vous allez l'entendre sur ce qui se passe autour de lui, enneig\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:00) [75%] :\r\nJ'SSV avait b\u00e2ti des choses tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise, je suis d\u00e9sol\u00e9 de dire le gouvernement, plus d'un gouvernement tr\u00e8s stupide fracture l\u00e0 et il d'utiliser la religion d'essayer d'optimiser la religion ce que pour gouverner le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:13) [87%] :\r\nEst ce que vous avez le sentiment que la libert\u00e9 religieuse est en train de mourir en \u00c9gypte il y a, c'\u00e9tait Sochaux lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:21) [84%] :\r\nVous avez un bon oui c'est le cas, bien s\u00fbr, oui, le nombre de musulmans devient \u00e9norme mais copte deviennent tr\u00e8s peu nombreux, g\u00e9n\u00e9ralement la puissance vient avec l'argent et les musulmans, l'argent et le pouvoir, quand on a le pouvoir, on peut avoir tout ce qu'on veut dans le pays pour \u00e7a que la le pouvoir est dans les mains des musulmans, il faut dire, je serai clair, eux, ne sont pas musulmans, ils sont des terroristes et viennent avec un plan tr\u00e8s sp\u00e9cifiques dans leur esprit pour d\u00e9truire notre pays ou la d\u00e9cision ne vient pas d'ici, \u00e7a vient d'en dehors ces gens jouent le jeu mais de Pandore de l'\u00c9gypte, et ce \u00e0 oxalique Gabriel oui mais au-del\u00e0 du taux qui toutes les choses \u00e0 loi est -ce contre vous voulez qu'on parle de l'\u00c9gypte, vous devez analyser quel est le fonds du Qatar, on doit r\u00e9aliser le le plan des \u00c9tats-Unis et la perspective de la terre d'Isra\u00ebl, on doit \u00e9tudier la situation et la la compr\u00e9hension du roi d'Arabie Saoudite de ce roi qui est mort, il vit juste parce qu'on lui donne de l'air qui est derri\u00e8re tous ces millions $ qui vont d'une classe \u00e0 l'autre, ils sont tous ensemble, cette derni\u00e8re se plante Isra\u00ebl aimerait un pays s\u00e9curis\u00e9 les musulmans fondamentaux, essayer de les attaquer tous les jours, ils aimeraient vivre dans un un temps tr\u00e8s paisible, ils ont pris ce stupide Morsi pour gouverner l'\u00c9gypte, il ne sait rien, il n'est rien, il ne sait m\u00eame pas comment parler donc les groupes musulmans ont dit amorc\u00e9e au pas de souci \u00e0 ABB, moi j'ai juste reste sur cette sur cette 7\u00e8me reste sur ce tr\u00f4ne et \u00e9conduit ce ce pays et nous allons jouer le jeu et donc le jeu est et ces groupes musulmans vont s\u00e9curiser Isra\u00ebl mais ils ont besoin d'argent, donc Qatar leur donne l'argent et l'Arabie Saoudite, leur donne l'argent, mais l'\u00c9gypte vraiment mais vraiment faible pour parler avec le Qatar et l'Arabie Saoudite au donc Obama est le pr\u00e9sident du monde entier donc Obama demande au Qatar et \u00e0 l'arm\u00e9e s'est dite de payer l'\u00c9gypte, donc ils prennent l'argent et le d\u00e9pense pour lequel la milice militaire, il faut une sorte de destruction de toute l\u00e9gitime, donc personne morale de temps libre pour penser mais o\u00f9 sommes -nous, les gens sont en rangs sont paniqu\u00e9s, ils se tuent les uns les autres et pendant que ce sc\u00e9nario est en train de se passer, Isra\u00ebl est en train de passer des beaux jours, cette \u00e9quipe de sites s\u00e9curis\u00e9s pour air ouais c'est tr\u00e8s peu, pourquoi \u00e7a se passe, parce que l'\u00c9gypte \u00e0 8 ans de 5 millions d'habitants, c'est un \u00e9norme nombre Libya sont, ils sont 3 millions il y a maintenant, ils sont un 1000000 en Jordanie sont 2 millions en Syrie, ils sont 15 millions et en \u00c9gypte, on est 8 35 millions donc si vous voulez donner donner au gouvernement une sorte de poup\u00e9e pour Jo\u00ebl et ceux -ci sont des grands partis qui vont utiliser c'est ce stupide hommes et et tout son groupe, la seule chose qu'on est en train de regarder c'est l'argent, donnez leur l'argent bien vous et moi, mais b\u00e2cl\u00e9 dizaines d'o\u00f9 a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 tous les matins, le pr\u00e9sident d'\u00c9gypte T\u00e9l \u00e0 tous les autres pr\u00e9sidents qu'est -ce que vous aimeriez que qu'on fasse monsieur \u00e0 nous aimerions plus de s\u00e9curit\u00e9 pour Isra\u00ebl, mais il y a certains probl\u00e8mes en \u00c9gypte : ah, vous avez besoin de plus de monde, d'argent et je vais laisser monsieur Ramade, mais attention, l'\u00c9gypte est en feu, ils sont en train de se tuer les uns les autres, or il y a pas tout \u00e7a, monsieur, je vais prendre soin de \u00e7a je vais publier certaines choses Gabriel nous sommes victimes d'un jeu que cherche avec Tim au b\u00e9gaiement ben playtime des une soci\u00e9t\u00e9, les chr\u00e9tiens sont victimes d'un jeu qui se joue derri\u00e8re leur dos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:01) [96%] :\r\nPlusieurs observateurs ont peur que les islamistes utilisent la charia pour limiter les les droits des citoyens en \u00c9gypte, ce que vous partagez cette crainte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:12) [81%] :\r\n\u00e9chaud\u00e9 par la Stosur Self oui, mieux, \u00e0 qui nous on HLM, il faut que vous soyez honn\u00eate avec vous, m\u00eame si on est assis dans un cin\u00e9ma mais donc on regarde un film dramatique, c'est un de ces acteurs qui fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail, vous allez croire que c'est juste non, et si vous pleurez et votre petite amie, qui est assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, il va vous dire non, c'est juste une com\u00e9die. \r\nEt toutes ces lois, la charia et tout \u00e7a, il il joue un film dramatique et moi je suis en devenant spectateur mais je suis un homme sage, je ne peux pas croire au S\u00e9n\u00e9gal je crois \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qui est en dehors du ciment et quelle est -elle derri\u00e8re le th\u00e9 et les os people \u00e0 relire pour le pire, de forums 12 Objat et je crois que ces gens sont ici dans ce moment pour faire leur travail est un travail et tr\u00e8s sale, ils vont bient\u00f4t partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:14) [78%] :\r\nL'analyse ou plut\u00f4t le regard du p\u00e8re Timon \u00e0 votre micro Gabriel de 500 le P\u00e8re Timon qui je le rappelle, est un p\u00e8re copte orthodoxe la son regard d'ailleurs, on peut avoir une certaine retenue devant son analyse Gabriel puisque l\u00e0, il parle de sorte de situation politico- juridique homme Mondial on n'est pas loin de la th\u00e9orie du complot, l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:36) [92%] :\r\nOui, certainement, et on peut rappeler quand m\u00eame qu'historiquement le les \u00c9tats-Unis et de l'\u00c9gypte que que l'\u00c9gypte est le 2\u00e8me, b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'aide am\u00e9ricaine, en tout cas sur le plan historique et il faut dire que le pouvoir a peut-\u00eatre chang\u00e9, mais que le gouvernement doit doit faire attention \u00e0 garder certains de ses alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:54) [89%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a expliquerait effectivement que du point de vue des Coptes en se m\u00e9fie de ceux de la politique du gouvernement vis-\u00e0-vis des Coptes et puis on se dit au fond que c'est toutes toutes leurs d\u00e9cisions sans m\u00eame guid\u00e9s par des int\u00e9r\u00eats internationaux, c'est-\u00e0-dire dans le dossier Relations internationales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:09) [91%] :\r\nOui, alors il y a plusieurs commentaires qui vont dans ce sens \u00e0 des commentaires que que j'ai pu glaner ici ou l\u00e0, mais pas de fa\u00e7on tr\u00e8s construite, mais c'est vrai que toutes sortes de th\u00e9ories s'articule sur sur sur ce qui d\u00e9passe la la population au quotidien, je vous propose d'ailleurs une 3\u00e8me voie sur ce sujet, celle d'un intellectuel copte Mamedov qui m'a fait d'ailleurs visit\u00e9 une ancienne \u00e9glise au Caire, celle de Marina et nous nous sommes arr\u00eat\u00e9s dans dans la cour de cette \u00e9glise pour discuter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:42) [56%] :\r\nVoil\u00e0 qu'il faut aller. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:44) [87%] :\r\nEn v\u00e9rit\u00e9, c'est plut\u00f4t les \u00c9gyptiens qui sont pers\u00e9cut\u00e9s dans Spirou bien s\u00fbr les copte s'offre du gouvernement islamique Nadal sp\u00e9cialement depuis les ann\u00e9es 70 depuis que le pr\u00e9sident Sadate, qui n'avait pas du tout de popularit\u00e9 donc et la rel\u00e2cher tous les leaders du mouvement islamique alors depuis c'est ce moment les coptes ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e0 frayer, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 avoir dans leur pays des r\u00e8gles s'installer comme lors de la pri\u00e8re, annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, comme par exemple construire une mosqu\u00e9e devant chaque \u00e9glise \u00e0 m'importe quel prix comme changer l'\u00e9ducation de la langue arabe dans les \u00e9coles pour qu'elles contiennent plus de mots sp\u00e9cifiquement islamiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:31) [56%] :\r\nOui, lac buildings \u00e0 ce qu'elle ne fant\u00f4mes Everitt cherche \u00e0 qu'il n'y paraisse la qui singing and Love, c'est-\u00e0-dire on vit avec la gauche, tout Contrin menthol est la Mecque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:49) [89%] :\r\nDonc le principal probl\u00e8me actuellement, c'est la dictature donc dans la t\u00eate d'un directeur s'il veut faire quelque chose, il le fait, mais sa date n'est pas rest\u00e9e longtemps par contre Moubarak, lui, il voulait rester aussi longtemps que possible, oui, donc l'argent et les investissements qui entraient dans ce pays \u00e9tait -ce forc\u00e9ment donner \u00e0 des gens qui \u00e9taient fid\u00e8les \u00e0 ce gouvernement- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:17) [56%] :\r\nLes mamies de vacarme, forme de Michel Zerr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:22) [84%] :\r\nDonc c'est un gros fanatique d\u00e9cide de donner de eau de d\u00e9truire une \u00e9glise ou de la br\u00fbler, ce n'est pas, c'est pas assez, pas un gros probl\u00e8me, pourvu qu'on arrive \u00e0 faire la paix plus tard entre donc, donnez -leur \u00e0 chacun un tout petit bout du g\u00e2teau et donc la majorit\u00e9 du g\u00e2teau va finir par revenir \u00e0 moi et \u00e0 mon groupement il une faille de Mons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:46) [59%] :\r\nVa et l'protestent \u00e0 des listes veill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:51) [89%] :\r\nVous avez vu que la plus grande partie opposition contre les Fr\u00e8res musulmans venaient des musulmans eux- m\u00eames, \u00e0 vrai dire depuis ce sont les musulmans, m\u00eame chose qui se dresse maintenant contre les musulmans au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:07) [65%] :\r\nVibre them Erwan vers moi, je dis oui, non, voyez -vous, Bill date vie Azra le hasard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:19) [81%] :\r\nPersonne n'a vraiment c'est je vous dis que va prendre et prend le parti des. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:25) [71%] :\r\nCe pays dans le oui, c'est ce qui se passe vraiment, actualit\u00e9 et moi je aime christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:31) [86%] :\r\nOui, actuellement, ce n'est pas les musulmans et les chr\u00e9tiens c'est libert\u00e9 et dictature donc dans la partir de la paix sociale, vous allez trouver les copte, la majorit\u00e9 des musulmans de ce pays et \u00e0 Lhassa, avoir de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous allez trouver donc les Fr\u00e8res musulmans et \u00e0 tous ceux qui les suivent, ils vont tomber, mais oui, il fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:57) [67%] :\r\nImam et oui, \u00c9ric Hersan et poires point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:17) [87%] :\r\nNous sortons de l'\u00e9glise de Marina, nous \u00e9tions \u00e0 votre compagnie Gabrilo 500 avec votre interlocuteur Mamoudou qui intellectuel \u00e9gyptien copte alors voil\u00e0 pour ce 3\u00e8me volet de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions sur le trouble des Coptes en \u00c9gypte que vous nous proposez, toute cette semaine, plus on avance, plus les questions continuent de s'ouvrir un peu les questions sur le sort de la situation des Coptes et leur origine et leur histoire dans ce pays se pose demain, nous allons poursuivre sur ces questions- l\u00e0, notamment ce m\u00e9lange entre les questions sociales, juridiques, d\u00e9mographiques, \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:53) [91%] :\r\nEt surtout sur les questions d\u00e9mocratiques parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame le 1er \u00e9lan de la r\u00e9volution, il y a 2 ans, on voulait davantage le peuple \u00c9gyptien voulait davantage de d\u00e9mocratie, de droits, ils voulaient davantage d'\u00e9galit\u00e9 aussi, il voulait la chute des privil\u00e8ges de toute une classe politique alors cette question d\u00e9mocratique, on l'a d\u00e9j\u00e0 entendu dans diff\u00e9rents t\u00e9moignages cette semaine est au coeur des pr\u00e9occupations des \u00c9gyptiens, elle reste inassouvie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:21) [90%] :\r\nMerci No\u00ebl donc, ce sera la suite demain \u00e0 16 heures 30 pour le le 4\u00e8me volet de cette s\u00e9rie une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e cette semaine par Samuel Morier-Genoud et je rappelle que l'adresse de notre page internet vous fournit des indications compl\u00e9mentaires, la possibilit\u00e9 de r\u00e9entendre ses \u00e9missions, ainsi que les moyens de nous nous atteindre, si vous souhaitez nous faire part de vos questions ou vos commentaires l'adresse de notre page internet RTS pour les sciages Barbie qu'esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habib, Nabil", "role": "avocat, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Timon, p\u00e8re copte", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Shafic, Mamdouh", "role": "intellectuel copte", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47BEE328-B23D-4224-9592-3018F7D58796", "internalArchiveId": "47BEE328-B23D-4224-9592-3018F7D58796", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, l'adoption de la loi sur le mariage gay a donn\u00e9 lieu \u00e0 des d\u00e9bats houleux et \u00e0 des manifestations, provoquant une vague d'homophobie : Extrait du discours de Christiane Taubira, ministre fran\u00e7aise de la Justice, qui s'est adress\u00e9e aux jeunes homosexuels \"d\u00e9sempar\u00e9s* par la mont\u00e9e du climat d'homophobie", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "summary": "La France est devenue hier le 14\u00e8me pays au monde \u00e0 reconna\u00eetre le mariage gay. Apr\u00e8s plusieurs mois de d\u00e9bats parfois houleux et de manifestations, l?Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 sans surprise la r\u00e9forme promise par Fran\u00e7ois Hollande. Particuli\u00e8rement \u00e9mue, la Ministre de la Justice Christiane Taubira s'est notamment adress\u00e9e aux jeunes homosexuels \"d\u00e9sempar\u00e9s\" par la mont\u00e9e du climat d'homophobie qui a accompagn\u00e9 le d\u00e9bat dans le pays. Avec extrait discours de Christiane Taubira, Ministre de la Justice fran\u00e7aise", "durationSec": 81, "genres": ["D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["homosexualit\u00e9", "famille", "l\u00e9gislation", "mariage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-08T13:35:14Z", "speechToTexts": ["08.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa police a arr\u00eat\u00e9 des dizaines de manifestants hier soir \u00e0 Paris et \u00e0 Lyon, les opposants au mariage homosexuel, sont descendus dans les rues apr\u00e8s l'adoption du texte par l'Assembl\u00e9e nationale, des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 avec les forces de l'ordre la France devient le 14\u00e8me pays \u00e0 reconna\u00eetre le mariage entre couples du m\u00eame sexe, Christine Taubira a port\u00e9 le projet, une fois le vote des d\u00e9put\u00e9s connu la ministre fran\u00e7aise de la Justice, s'est adress\u00e9 au futur couple homosexuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [90%] :\r\nNous voulons leur dire simplement qu'ils sont dans leur circularit\u00e9 et dans leur place dans la soci\u00e9t\u00e9 que nous les reconnaissons dans leur place pour la soci\u00e9t\u00e9, avec leur minist\u00e8re avec leur talent, avec leurs d\u00e9fauts, leurs qualit\u00e9s, leur fragilit\u00e9 que c'est \u00e7a la singularit\u00e9 de chacune, chacun d'entre nous, ind\u00e9pendamment m\u00eame de toute question sexuelle chacune, chacun d'entre nous et singulier et c'est la force de la soci\u00e9t\u00e9 et c'est m\u00eame la condition de la soci\u00e9t\u00e9, c'est la condition de la relation dans la soci\u00e9t\u00e9, alors nous leur disons : si vous \u00eates pris de d\u00e9sesp\u00e9rance balayer tout cela ce sont des paroles qui vont s'envoler, restez avec nous et garder la t\u00eate haute, vous n'avez rien Davos reprocher, nous le disons haut et clair \u00e0 voix puissante parce que comme disait Nietzsche Les v\u00e9rit\u00e9s tuent, celle que l'on tait deviennent v\u00e9n\u00e9neuses merci \u00e0 vous tous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Filippin, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Taubira, Christiane", "role": "ministre fran\u00e7aise de la Justice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34848997-2A08-48C3-928F-C4D178F4685D", "internalArchiveId": "34848997-2A08-48C3-928F-C4D178F4685D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Joan Mompart, com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne genevois, \u00e0 l'affiche des \"Mains sales\" de Jean-Paul Sartre", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 3589, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "art dramatique"], "thematicPersons": ["Mompart, Joan", "Sartre, Jean-Paul"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:13Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\n16 heures 30 ce moment de vous retrouver Christine que vous avez, si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a, avec Vertigo oui vous pouvez dire \u00e7a a commenc\u00e9 par l'impoli en en retrouve, on se retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [85%] :\r\nUne bonne liaison t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique \u00e7a manque cruellement de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique se trouvent en ville oui \u00e0 Lausanne, en plus, c'est tellement po\u00e9tique du toboggan et des catapultes aussi mal serait bien toujours \u00e9chou\u00e9 \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [82%] :\r\nBonne \u00e9mission merci Vertigo avec le magazine Femina. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:30) [88%] :\r\nVertigo Christine Gonzales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:41) [92%] :\r\nIl est un amoureux du jeu, que ce soit sur les planches au cin\u00e9ma ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, notre invit\u00e9 et Joan mompart alors que s'est jou\u00e9 derni\u00e8rement la pi\u00e8ce on ne paye pas, on ne paye pas de Dario Fo \u00e0 la commune de Gen\u00e8ve, mise en sc\u00e8ne par ses soins, on le retrouve sur les planches en tant que com\u00e9dien, cette fois pour les mains sales de Jean-Paul Sartre, jouer en ce moment \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve en seconde partie d'\u00e9mission, Vertigo se consacre comme chaque mercredi au cin\u00e9ma nos critiques d\u00e9battront autour de 3 sorties en salle 11 points 6 de Philippe Godeau l'\u00e9cume des jours de Michel Gondry et la cl\u00e9 de la chambre \u00e0 lessive un documentaire sign\u00e9 Floriane Devigne et Fr\u00e9d\u00e9ric Florey, bonjour \u00e0 tous, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:20) [70%] :\r\nSa juste qui a peur de salari\u00e9s, h\u00e9 bien reste plus \u00e0 qui se servira -t-il mais pourquoi viens -tu parmi nous vous auteur intellectuel anarchiste bourgeois la peur que vous en tirez pr\u00e9texte pour ne rien faire, respect porter gens moi j'ai sales jusqu'au coup de les \u00e9trangers \u00e0 merveille et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [74%] :\r\nBonjour, Joan mompart, bonjour, on sait par Roland vous diront voil\u00e0 c'est, c'est une faute, il y a pas l'accent comme \u00e7a, faut -il le pr\u00e9ciser et la 1\u00e8re demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [90%] :\r\nS'\u00e9tait hier soir \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:56) [86%] :\r\nBen c'\u00e9tait magnifique, on a l'impression d\u00e9barque d\u00e9barquer d'une autre plan\u00e8te rencontrent le public parce qu'\u00e9videmment, \u00e0 un travail de fond, un travail \u00e9norme sur cette pi\u00e8ce qui est, disons, une grande pi\u00e8ce avec des partitions cons\u00e9quente, ben on est plong\u00e9, immerg\u00e9 dans le le monde sartrien, si je puis dire, confin\u00e9 dans une salle pendant des semaines et tout d'un coup on voit d\u00e9barquer 400 plus de 400 personnes et on est tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 et alors quand ils vous r\u00e9pondent quand il h\u00e9rite parce que c'est une pi\u00e8ce on rien on le, on le dirait pas au 1er abord mais on rit beaucoup, c'est c'est tr\u00e8s troublant, tr\u00e8s touchant, tr\u00e8s \u00e9mouvant et et \u00e9norme, si je puis dire, je crois que c'est, c'est tellement plus le plus juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [87%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il faut pour qu'une 1\u00e8re soit r\u00e9ussi lorsqu'on est sur sc\u00e8ne, l\u00e0, vous \u00e9tiez une sur sc\u00e8ne, j'imagine que c'est pas m\u00eame chose lorsqu'on est metteur en sc\u00e8ne, la mani\u00e8re de recevoir ou d'entendre les r\u00e9actions du public sont diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:59) [86%] :\r\nOui, d'une part, je crois que j'ai pas, j'ai pens\u00e9 : hier, je me suis dit tiens, c'est marrant, parce que je suis pas responsable de tout, en quelque sorte, je peux pas maintenant, \u00e7a d\u00e9pend, il y a, et c'est c'est un une conjonction de, de, de n\u00e9cessit\u00e9 de de de contraintes de de une discipline aussi faut r\u00e9pondre autant ah si de nouvelles fois Sartre Caracas Philippe Cirelli co- partenaires si j'ai fait du th\u00e9\u00e2tre, enfin c'\u00e9tait une des premi\u00e8res choses qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 le faire, c'est que \u00e7a se fait en \u00e9quipe, \u00e7a serait \u00e0 plusieurs, on est loin du peintre seul de de de l'\u00e9crivain, seul devant sa page et c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui est la, la, la partie la plus int\u00e9ressante, c'est que c'est un chemin en parall\u00e8le et les arts, sauf \u00e0 la rencontre des autres voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [87%] :\r\nLes mains sales de Jean-Paul Sartre, mise en sc\u00e8ne par Philippe est \u00e0 voir jusqu'au 8 mai \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve sur sc\u00e8ne, vous incarnez Hugo, jeune r\u00e9sistant communiste au d\u00e9but des ann\u00e9es 40, il est charg\u00e9 d'assassiner de rera \u00e0 leader du m\u00eame parti qui cherchent \u00e0 n\u00e9gocier avec les pouvoirs en place, bref un un tra\u00eetre du point de vue de Hugo, le jeune id\u00e9aliste, le jeune utopiste, ce qui vous ressemble un peu, Joan mompart. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:22) [86%] :\r\nJe crois que oui, enfin j'esp\u00e8re qu'il ressemble en tout cas \u00e0 \u00e0 tout le monde parce que on a tous cette part d'id\u00e9es, j'ai l'impression faite par un un conformiste ce c\u00f4t\u00e9 pur id\u00e9al, on est on est on grandit et plus on grandit, plus on est on parfois d\u00e9\u00e7u, ou alors on on doit n\u00e9gocier avec la vie et donc Hugo il repr\u00e9sente cet cet id\u00e9al non corrompu face \u00e0 ce que, aujourd'hui, on pourrait appeler l'art Real- politique ou alors le le je vais beaucoup plus, comment dire, \u00e0 l'\u00e9coute de de du monde et ceux qui l'entourent, j'ai appris un mot fait avec Hugo sur cette cr\u00e9ation on en tout petit peu des recherches parce que j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de sa conviction et et de son c\u00f4t\u00e9 obtus parfois oui, oui et oui absolument et j'ai appris qu'on pouvait le le le taxer de solides solipsisme c'est c'est quand on on on n'a pas d'autre relation au monde que soi -m\u00eame, quand le reste n'est une existe pas et bon pour en finir c'est c'est Hugo, ce n'est qu'une part de nous-m\u00eames et d'donc le gars qui a en face le le le le gars qui fait partie du m\u00eame parti mais qui, lui, veut n\u00e9gocier avec l'ennemi, trouver des solutions, avoir un c\u00f4t\u00e9 plus pratique probablement que sa politique \u00e0 D\u00fcrer et plus \u00e7a un succ\u00e8s parce que les, les, les f\u00eates de r\u00e9alisme d'un chef et l'un et l'autre, je pense, sont une partie de nous, c'est l\u00e0 la partie du compromis d'une part, et puis la partie de de l'absolu l'id\u00e9al absolu de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [91%] :\r\nOui, ma soul\u00e8ve donc cette question du compromis entre l'id\u00e9al et le r\u00e9el, mais ce que l'on constate dans cette pi\u00e8ce, et peut-\u00eatre m\u00eame dans la vie, c'est que l'id\u00e9al de l'id\u00e9al et du r\u00e9el, c'est l'id\u00e9al, qui est le plus fragile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:28) [88%] :\r\nOui, on peut se poser la question, j'ai pass\u00e9 l'id\u00e9al, c'est le plus fragile, c'est \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a, d'abord \u00e7a d\u00e9pend tout d'abord du rapport qu'on a \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qui est vraiment quelque chose qu'on voudrait, \u00e0 vous, on voudrait aplanir qu'on voudrait, on vit une dr\u00f4le d'\u00e9poque o\u00f9 l'impression que les choses sont faites d'une seule couleur alors que la plupart du temps c'est pas ni blanc ni noir mais c'est noir et blanc en m\u00eame temps si je puis dire, si vous me permettez cette ce raccourci et et non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [81%] :\r\nTiens pas, si on veut voir tout blanc aussi, on va voir tout noir, c'est \u00e7a que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [67%] :\r\n\u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:05) [90%] :\r\nNon, ne tient pas, mais sans \u00e7a, comment faire, on ne peut pas se perp\u00e9tuellement se compromettre, il faut tout faut trouver un juste \u00e9quilibre, comme ce celui que qu'on ne trouve pas, c'est pour \u00e7a qu'il qu'il qu'il meure oh faut trouver ce juste \u00e9quilibre entre ce ce soit quoi on croit et puis comment comment quel quel sacrifice consentir pour pour y parvenir, parce que tout simplement bah, comme je disais tout \u00e0 l'heure comme comme au th\u00e9\u00e2tre, ben on n'est pas tout seul, quoi, il y a, il y a ceux, finalement on en revient \u00e0 cette id\u00e9e simple que la libert\u00e9 des uns s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle des autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [94%] :\r\nVous avez une immense exp\u00e9rience th\u00e9\u00e2trale Joan mompart mais je crois que c'est la 1\u00e8re fois que vous jouez du du Sartre qu'est -ce que ce th\u00e9\u00e2tre- l\u00e0 peut nourrir en vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [80%] :\r\nOn peut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, tout d'abord l'exp\u00e9rience, c'est une nouvelle fois vous excuserez mais c'est c'est c'est \u00e0 prendre au conditionnel parce que d\u00e9j\u00e0, chaque soir, il faut recommencer, donc on ne peut pas avancer sur des certitudes, je crois au th\u00e9\u00e2tre faut faut le doute, c'est vraiment une mati\u00e8re premi\u00e8res g\u00e9nial au fond font il faut il faut pas que \u00e7a nous d\u00e9stabilise \u00e9videmment faut pas que \u00e7a nous bloque, mais il faut se le permettre, quoi, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s joli luxe justement \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 laquelle on vit faut douter un maximum et puis donc ce que \u00e7a m'a apport\u00e9 cette \u00e9criture, je crois que d'une part je le je le r\u00e9alise pas encore, mais probablement qu'une nouvelle fois c'est ces ces auteurs sont sont des penseurs qui font circuler la pens\u00e9e et non seulement la pens\u00e9e M\u00e9d\u00e9e, des sensations de vie \u00e0 travers leurs mots on on retrouve parfois des situations de vie extr\u00eames les moments o\u00f9 on se sent vivre plus haut, plus fort ou le coeur bat plus fort et ces gens -l\u00e0 sont capables de coucher sur le papier, c'est \u00e9tonnant sur le changement revient pas des des moments comme ceux -l\u00e0, est ce que \u00e7a nous apporte tout simplement de d'une connexion, je pense qu'on peut parler de connexion avec. \r\nAvec, comment dire, c'est c'est pas, c'est pas \u00e9vident, mais une collection tout court, je pense que vous, \u00e7a suffit, chacun peut l'entente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [86%] :\r\nOui, oui, vous parlez de de th\u00e9\u00e2tre de connexion tas de penser Th\u00e9\u00e2tres d'engagement et c'est un th\u00e9\u00e2tre d'engagement : celui de de Sartre peut-\u00eatre lui l'\u00e9tait aussi mais peut-\u00eatre de mani\u00e8re moins absolue que Hugo le personnage que vous incarnez, qui \u00e9tait un intellectuel qui s'interroge sur ses engagements, c'est une pi\u00e8ce politique c'est une pi\u00e8ce sur la politique, c'est aussi important de le pr\u00e9ciser mompart. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:48) [87%] :\r\nOui, alors c'est une pi\u00e8ce sur la politique peut-\u00eatre, mais moi j'ai l'impression que la politique c'est un pr\u00e9texte, il y a, il y a, il y a vraiment sur l'une, c'est une pi\u00e8ce sur le devenir sur commande, hein, on en revient \u00e0 des questions \u00e9minemment sartrienne que ben voil\u00e0, moi, mais d'une mani\u00e8re un peu vulgaires et ordinaires, j'ai j'ai j'ai r\u00e9moise l'existentialisme est un humanisme, c'est un bouquin qui m'a qui m'a nourri \u00e0 \u00e0 l'adolescence, c'\u00e9tait g\u00e9nial, donc l\u00e0 c'est des questions plut\u00f4t de de de cet ordre -l\u00e0, comment les actes il ils nous font d'il nous constitue comme commettre comme personne, \u00e7a va, je pense au-del\u00e0 de la politique, on peut l'conjugale en en disant bon bah tout homme politique, par exemple pour derni\u00e8rement, je crois qu'il y avait quelqu'un en Italie, qui avait propos\u00e9 que les les hommes politiques ne soient pas pay\u00e9s si j'ai mon souvenir et donc j'ai trouv\u00e9 l'id\u00e9e marrante parce que la politique, \u00e7a devrait \u00eatre une question de vocation et non de de carri\u00e8re et donc l\u00e0, m\u00eame si \u00e9videmment je l'applique \u00e0 mon m\u00e9tier aussi, hein, et je veux pas qu'on arr\u00eate de me payer tr\u00e8s, si possible, mais, mais, mais, voil\u00e0, c'est, c'est c'est c'est c'est une question de vocations et et donc \u00e0 partir de l\u00e0, la politique, ce n'est qu'un qu'un moyen d'action, moi je consid\u00e8re que 11 ans du th\u00e9\u00e2tre, quoi qu'il arrive, quelle que soit la pi\u00e8ce c'est un acte politique, je veux dire, \u00eatre \u00e0 plusieurs aujourd'hui sur une sc\u00e8ne avec un nombre consid\u00e9rable au pas de personnes qui vous regarde, une r\u00e9union de cet ordre l\u00e0 o\u00f9 justement, encore une fois, il y a de la pens\u00e9e qui circulent et si ce n'est de la pens\u00e9e des rires ou des situations o\u00f9 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 assez aujourd'hui, j'ai l'impression c'est un, c'est un acte propre politique probablement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:46) [87%] :\r\nEst -ce que les mains sales, a r\u00e9solument ont une r\u00e9sonance aujourd'hui est -ce que c'est une pi\u00e8ce qui a, qui a bien vieilli, alors qu'elle s'inscrit dans un contexte quand m\u00eame particulier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [83%] :\r\nAh oui, je pense, je pense que c'est, c'est c'est Philippe, c'est vrai, qui disait : je crois que et contemporain, ce qui me parle. \r\nDonc, moi \u00e7a me \u00e7a me parle, je crois que les gens qui \u00e9taient l\u00e0 hier soir, \u00e7a leur parle c'est, c'est une histoire de filiation aussi de, de, de transmission qui se bon l\u00e0 en l'occurrence ce qui se passe mal, mais on a affaire \u00e0 de g\u00e9n\u00e9ration, une g\u00e9n\u00e9ration qui a v\u00e9cu, qui se sent mourir qui se sent partir et qui aimerait peut-\u00eatre j'imagine transmettre \u00e0 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration qui vient une, ce qui lui a manqu\u00e9, je, je crois que \u00e7a oui, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va, on sait que c'est une affaire de coeur aussi, il y a, il y a, il y a de l'amour, c'est c'est bien lyc\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:48) [89%] :\r\nOui, je vous pose cette question : Joan parce que Sartre a \u00e9crit cette pi\u00e8ce \u00e0 un moment o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 la jeunesse \u00e9tait tr\u00e8s concern\u00e9 pas que par la politique puisque, \u00e9videmment, \u00e7a d\u00e9passe la politique mais sur le d\u00e9bat sur l'id\u00e9e sur la circulation de l'id\u00e9e, elle pouvait s'enflammer pour un pour une id\u00e9e et que cette cette ferveur -l\u00e0, ce serait peut-\u00eatre un peu effrit\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:13) [85%] :\r\nOui, bon, \u00e7a se \u00e7a se conjugue autrement moi je, je crois que il y a des gens qui sont probablement encore tr\u00e8s convaincu et aujourd'hui le le la, la, la mani\u00e8re de se de cr\u00e9er des r\u00e9seaux ou des groupes, c'est compl\u00e8tement a compl\u00e8tement mut\u00e9 aujourd'hui c'est, c'est c'est difficile de, j'ai l'impression de de de ces pages, il y a des moyens d'action en tout cas qui \u00e9taient ceux de 2 on \u00e9tait intern\u00e9 50 qui se sont modifi\u00e9s dans les ann\u00e9es 70 il ensuite \u00e7a encore changer et aujourd'hui les moyens d'action sera encore diff\u00e9rent, il y en a pour certains qu'on ne soup\u00e7onne m\u00eame pas il y a la toile qui, qui est l\u00e0 pour beaucoup je je sais pas si \u00e7a s'est effrit\u00e9e, j'ai l'impression que que \u00e7a change, tout simplement, apr\u00e8s on a souvent de la part de des anciens, une vision du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [70%] :\r\nRobert jeunesse exige le chef terroriste cette esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:10) [87%] :\r\nAx\u00e9 Terra mais il faut, moi j', j'ai l'impression qu'il faut qu'il faut croire on on a l'impression d'une d'une d'un vide intersid\u00e9ral, comme \u00e7a au au niveau des id\u00e9es aujourd'hui mais finalement c'est c'est c'est une volont\u00e9, hein, j'ai l'impression qu'on a voulu \u00e7a, on a toujours voulu et si \u00e0 un moment donn\u00e9 on ne on ne on d\u00e9cide de faire autrement, je pense qu'on pourra faire autrement, il y a, il y a probablement au foyer par certaines n\u00e9cessit\u00e9s, mais voil\u00e0, dans l'Dario Fo, par exemple, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e parce que le le l'histoire elle d\u00e9marre sur des femmes qui vont au supermarch\u00e9 et qui qui volent des marchandises, on va en d\u00e9but, elles veulent payer que la moiti\u00e9, et \u00e0 la fin, elle d\u00e9cide en fait de ne pas payer du tout d'o\u00f9 le titre de la pi\u00e8ce et c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que quand j'\u00e9tais en pr\u00e9paration du projet en Espagne il y a des gens qui sont entr\u00e9s dans ces pays des des supermarch\u00e9s et qui sont partis avec 10 caddies remplis de mati\u00e8res premi\u00e8res de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s pour les redistribuer alors redistribu\u00e9es et c'\u00e9tait et j'ai vu les images \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et moi j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 je suis tiens ben oui oui, on est, on est bien dans dans des probl\u00e9matiques d'aujourd'hui avec les mains sales, je crois que c'est pareil si Dario Fo, moi, c'\u00e9tait ce journal, enfin c'est ce qui m'a vraiment plu dans la pi\u00e8ce, on avait parl\u00e9, \u00e0 un endroit chez l'individu quel endroit un petit peu de de l'conformisme, l'endroit o\u00f9 se se se se se s'articule ou sa formule, non je ne suis pas d'accord avec Sartre, j'ai l'impression de de mon point de vue d'acteurs du coup depuis le plateau, le nez dans le guidon, hein, il faut bien le dire que on on va aussi parler \u00e0 cet endroit intime mais c'est l'endroit o\u00f9, o\u00f9 ce qu'on laisserait aller certaines convictions. \r\nEt on ne peut -on, moi je sais pas comment dire, on avancerait vers voil\u00e0 un c\u00f4t\u00e9 plus pratique et je crois que, comme je disais tout \u00e0 l'heure, Sartre et o\u00f9 j'ai pas j'ai pas l'impression que peut-\u00eatre que si je m'en convaincre \u00e0 tout prix, mais j'ai pas l'impression qu'ils pr\u00e9f\u00e9raient la qui Hugo l'id\u00e9aliste ou de Robert le le le l'homme pratique, j'ai l'impression que, ici, l'enfin puisqu'\u00e0 la fin, quand m\u00eame, ils se r\u00e9unissent, d'une certaine mani\u00e8re, ben j'ai l'impression que, il y a les 2, le le le le le s\u00e9duisant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:49) [92%] :\r\nLe com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne, Joan mompart est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 dans Vertigo, on le retrouve apr\u00e8s ce titre de Robert Sando les engins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:09) [58%] :\r\nDe sandwichs, donc pour l'Euro. \r\nJean-Martin peu immature remarquez et incidents qui sont voil\u00e0 bien. \r\nL'enfance on y parlera un peu chaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:55) [96%] :\r\nJe me prends pour Mozart et toi tu souris. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:11) [49%] :\r\nDonc c'est \u00e0 faire et \u00e0 pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:22) [83%] :\r\nComment ne pas croire en Dieu, quand on voit ces gens -l\u00e0, \u00e7a faisait noir les anges quand ils sont de l'avance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:46) [62%] :\r\nDoit toujours 3 mois de beaucoup et parmi diligence par l'\u00c9lys\u00e9e et puis c'est un signe tendre amoureux et se marient des Farc, on doit cesser, donc il passe au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:25) [74%] :\r\nRobert Sando les enjeux, je suis s\u00fbr que \u00e7a vous plaise, Joan mompart ben oui, alors bien s\u00fbr cette page soit 5 copains, vous vous \u00eates oblig\u00e9 d'c'est bien, j'ai pas le choix, qu'elles vont c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant parce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:36) [89%] :\r\nAvec Robert donc on a partag\u00e9 cette exp\u00e9rience de Monsieur Charasse qui \u00e9tait, qui est extraordinaire qu'on repart en tourn\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de la saison prochaine mise en \u00e7a Georges Feydeau par Robert voil\u00e0 et au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience extraordinaire avec une \u00e9quipe superbe aussi et un soir, il s'est mis \u00e0 chanter avec sa guitare et c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant parce qu'\u00e9videmment, quand on a l'habitude de voir quelqu'un dans son r\u00f4le, au travail et et tout d'un coup et les chanteurs et c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant et magnifique en m\u00eame temps vous chantez non, ah non, ben je je chante tr\u00e8s mal, c'est vrai, oui, oui, oui, oui et je danse, je me prends -les les miroirs des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:22) [62%] :\r\nDieu dans ce papa, papa et Joan mompart venait d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:25) [75%] :\r\nSi, a priori pas pr\u00e9dispos\u00e9 au m\u00e9tier d'artiste parents catalan que un maire charcuti\u00e8re vous avez grandi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:33) [88%] :\r\nOui, oui, alors d'abord \u00e0 Barcelone pendant 10 ans, enfin, d'abord en Suisse puis Barcelone jusqu'\u00e0 10 ans et ensuite on est, on est revenu, j'ai, je croyais en fait j'allais vivre dans un Chalet parce que encore personne il dit \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, j'ai cru que j'ai pendant des mois, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes parents, mais alors quand est -ce qu'on va voir la ch\u00e8vre extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u oui alors ils ont fini par \u00e0 la montagne et j'ai march\u00e9 sur une plaque de glace et je me suis enfonc\u00e9 dans de la dans de l'eau \u00e0 0 degr\u00e9 au moins 0 je sais pas, donc 0 degr\u00e9 sur l'sinon j'aurais pu m'enfoncer et et j'ai fait tomber en hypothermie et l\u00e0 je me suis bon ben voil\u00e0, je suis arriv\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:14) [88%] :\r\nOui, l\u00e0, vous avez d\u00fb recruter votre du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:16) [86%] :\r\nOuf, non, non, non, pas du tout, non, non, je crois, d'ailleurs c'est c'est c'est fabuleux, un bon on regrette toujours de pas \u00eatre cet indig\u00e8ne qui a toujours v\u00e9cu dans le m\u00eame quartier, qui conna\u00eet le petit caf\u00e9 qui est vraiment je je regarde toujours \u00e7a avec une admiration sans bornes, mais tout de m\u00eame avoir de culture, c'est tellement bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:39) [86%] :\r\nQuel lien entretenez -vous avec avec l'Espagne, vous allez conserver d'ailleurs un l\u00e9ger accent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:44) [85%] :\r\nAh bon, d'accord, votez oui ben pourquoi pas, c'est vrai qu'on va parfois me parle un un air je suis pas l\u00e0 quelque chose, donc comment tu parles mais non bah quel lien c'est un lien tr\u00e8s fort, c'est un lien le lien de de voil\u00e0, de l'enfance de de la culture, je suis \u00e9videmment tr\u00e8s soucieux en ce moment parce que pendant des ann\u00e9es, j'ai l'impression que l'Espagne avec une envie, esp\u00e8ce de voil\u00e0, de, de, de, de, de chim\u00e8res et aujourd'hui elle touche terre et c'est, c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s \u00e9trange ce qui est en train de se passer en ce moment mais si mon lien, c'est avant tout celui de, de, de, d'un enfant et qui est qui. \r\nEt voil\u00e0 ses Liens avec une langue, une langue qui est une mani\u00e8re de penser, de langue, m\u00eame, et puis elle catalan et l'espagnol et surtout un esprit l'esprit que peut v\u00e9hiculer une glande par exemple avec le fran\u00e7ais, il y a certes d'un virage de penser qu'on peut pas avoir et qu'on peut avoir en catalan ou en espagnol, et vice versa d'ailleurs et \u00e7a m'aide beaucoup \u00e0 d\u00e9dramatiser, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 sur le Dario Fo, par exemple, parce que sur le le le c'est pas en espagnol, c'est beaucoup plus facile parfois de d\u00e9dramatiser une situation qu'en fran\u00e7ais c'est \u00e9trange mais c'est comme \u00e7a, en tout cas moi \u00e9videmment et alors parfois quand on a des mouvements d'humeur, on peut en revenir \u00e0 certaines certains vilains mots qu'on a appris mon grand- p\u00e8re anarchiste s'est battu contre Franco, qui disait \u00e0 Pontarlier trucs comme \u00e7a, je vous laisse traduire vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:17) [85%] :\r\nNon, je ne ferai pas d'accord et et donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:20) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce m'a aussi aid\u00e9 par rapport au texte sur le pape sur le Dario Fo, c'est, c'est c'est c'est extraordinaire \u00e7a c'est, c'est c'est un, c'est un vrai plaisir de pouvoir voyager en une seconde de l'une \u00e0 l'autre, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:33) [89%] :\r\nEt c'est en Suisse \u00e0 Lausanne quel th\u00e9\u00e2tre est apparu dans votre vie aupr\u00e8s de G\u00e9rard Guelman, c'est lui qui vous a donn\u00e9 le go\u00fbt de la sc\u00e8ne, c'est lui qui est pass\u00e9 par par qui est pass\u00e9 votre envie de faire du th\u00e9\u00e2tre, votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:47) [86%] :\r\nOui, oui, et quand vous l'\u00e9voquez c'est moi j'ai les j'ai des petits frissons parce que c'est \u00e9videmment, enfin pour moi, ces gens -l\u00e0 sont peut-\u00eatre les les les plus importants au monde, comme les, les professeurs d'\u00e9cole comme les ma\u00eetres d'\u00e9cole, ceux qui transmettent en fait savoir aux plus jeunes, c'est c'est la chose la plus importante au monde, la transmission et ces gens -l\u00e0, on n'en fait voil\u00e0 ont ont vou\u00e9 leur vie \u00e0 \u00e7a \u00e9videmment G\u00e9rard du sera toujours pour moi le le le le voil\u00e0 la personne qui m'a ouvert les portes d'une salle de r\u00e9p\u00e9tition, la 1\u00e8re fois quand je suis arriv\u00e9, j'ai voyez des gens qui se roulait sur le parquet en expulsant des sons et j'ai dit c'est pas pour moi et Vallini Sissi, Sissi reste de 2 secondes et on on a le 1er spectacle, ce qui m'a fait jouer, c'\u00e9tait l'\u00e9veil du printemps et c'\u00e9tait une exp\u00e9rience fantastique pleine grandeur \u00e9norme troublante et qui, \u00e9videmment, une vie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:56) [81%] :\r\nEt vous \u00eates mis \u00e0 rouler par terre et pousser des cris, comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:59) [82%] :\r\nL'Europe a tout de suite, ah oui, parce que la chance \u00e9tait aussi mais \u00e7a fait aussi partie du du, enfin m\u00eame du bon p\u00e9dagogue qu'il est, il nous \u00e7a, il nous laissait chacun d\u00e9couvrir non enfin le appliquer le th\u00e9\u00e2tre qui voil\u00e0 qui deviendra peut-\u00eatre le n\u00f4tre plus tard et je me souviens de ma 1\u00e8re improvisation dans dans dans son \u00e9cole Otero \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait : on \u00e9tait sur une un grand 8, je me souviens et et j'\u00e9tais assis sur une chaise avec un partenaire qui \u00e9tait assis sur autre cha\u00eene \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et on s'imaginer qu'on \u00e9tait dans un grand 8 et on faisait tous les mouvements, tour \u00e0 tour, s'il y avait un virage \u00e0 droite, bonsoir, on se d\u00e9porter sur la gauche, et ainsi de suite, coup de frein, on s'\u00e9tait port\u00e9 sur l'avant et en m\u00eame temps on a on disait un texte et c'est tout, enfin c'\u00e9tait comme rentrer en transe, quoi, c'est, c'est c'est c'est extraordinaire on on voyage le sens ensemble bouger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:58) [79%] :\r\nC'est votre premi\u00e8res sensations th\u00e9\u00e2trale, si je comprends bien, oui, un grand 8 par rester \u00e0 mompart pardon, restez avec nous dans quelques instants les informations de Laurence Milosevic quelques notes de Christine Salem c'est \u00e7a qu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:32) [75%] :\r\nIl y a point et c'est vrai, c'est l'il y a d'\u00e9change. \r\nPoint com ah. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:58) [75%] :\r\nEt puis elle nous a dit : non point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:09) [71%] :\r\nEt les gens qui \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:26) [87%] :\r\nChristine Salem chante \u00e7a Khalaf Christine Salem est une chanteuse r\u00e9unionnaise, elle sera en concert \u00e0 Pal\u00e9o le 26 juillet ou l'oc\u00e9an Indien L H\u00f4te du village du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:37) [90%] :\r\nD'info trafic RTS avec le Tour de Romandie et Vaudoise Assurances. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:42) [89%] :\r\nLe trafic s'intensifie en Suisse romande et de faux ralentissements sont signal\u00e9s sur l'autoroute Lausanne- pourparlers entre les cl\u00e9s et la douane de Vallorbe en direction de la France en Suisse al\u00e9manique, suite \u00e0 un accident, un bouchon s'est form\u00e9 sur l'axe Berne, Z\u00fcrich entre Niederbipp et l'\u00e9changeur de H\u00e4rkingen en direction de qu'une \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste se d\u00e9roule cet apr\u00e8s- midi entre Saint-Maurice et Renan, ce qui provoque d'importantes perturbations, bien s\u00fbr, le long du parcours qui est le suivant : Saint-Maurice Villeneuve Montreux Ch\u00e2tel Saint-Denis Moudon Echallens la Sarah Cossonay et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:13) [88%] :\r\nRenaud, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:20) [91%] :\r\nJoan mompart est notre invit\u00e9 dans Vertigo pour \u00e9voquer la pi\u00e8ce dans laquelle il joue en ce moment \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, les mains sales de Jean-Paul Sartre, mise en sc\u00e8ne par Philippe si, et puis le mercredi c'est cin\u00e9ma on d\u00e9battra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:33) [83%] :\r\nCe sera apr\u00e8s les informations leur avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:37) [93%] :\r\nLe Tour de Romandie et PMU Romand, il est 17 heures sur la 1\u00e8re et les informations sont pr\u00e9sent\u00e9es par Laurence Milosevic bonjour Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:45) [96%] :\r\nBonjour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 la clause de sauvegarde sera activ\u00e9 pour l'ensemble des pays europ\u00e9ens, seuls les permis de travail \u00e0 longue dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire les permis B seront limit\u00e9s et non les permis L \u00e0 courte dur\u00e9e, la ministre de Justice et Police Simonetta Sommaruga vient de l'annonciez aux m\u00e9dias et on \u00e9coute vos explications Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:07) [70%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:07) [93%] :\r\nL'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail suisse sera bel et bien limit\u00e9 pour les travailleurs europ\u00e9ens, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de reconduire la mesure prise l'an dernier, soit d'activer cette restriction pour Les 8 pays de l'Est entr\u00e9s r\u00e9cemment dans l'Union et c'est nouveau, il d\u00e9cide \u00e9galement de l'appliquer \u00e0 la main d'oeuvre issues des 17 autres pays europ\u00e9ens comme la France, l'Espagne ou l'Allemagne, la mesure est valable pour les 12 prochains mois, vous l'avez dit, elle ne touche que les permis de longue dur\u00e9e, en clair, en cas de besoin les entreprises pourront toujours engager des travailleurs europ\u00e9ens au b\u00e9n\u00e9fice de permis de courte dur\u00e9e, une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise sur la base des statistiques migratoires mais qui est aussi le r\u00e9sultat d'un arbitrage politique l'an dernier, Les 8 pays de l'Est concern\u00e9s s'\u00e9taient sentis discrimin\u00e9s jusqu'\u00e0 susciter de vives critiques \u00e0 l'encontre de la Suisse et puis pour le gouvernement il s'agit aussi de r\u00e9pondre aux craintes des Suisses face \u00e0 la pression migratoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise qu'il a pris cette d\u00e9cision apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les milieux \u00e9conomiques, politiques, ainsi que ses partenaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:06) [87%] :\r\nLe ch\u00e2teau de Prangins accueilli les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour leur s\u00e9ance hebdomadaire, ce mercredi, c'\u00e9tait la 7\u00e8me fois que le gouvernement extra amoureuse, ce lieu charg\u00e9 d'histoire, nous a permis d'\u00eatre encore plus efficaces, s'est r\u00e9joui le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou Lima, horaires et apr\u00e8s cette s\u00e9ance, les 7 Sages sont tant les rencontrer la population sur l'esplanade du ch\u00e2teau de Nyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:27) [97%] :\r\nEt demain, la ministre des Finances Evelyne Widmer-Schlumpf inaugurera officiellement la 41\u00e8me \u00e9dition du salon mondial de l'horlogerie et de la joaillerie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:35) [91%] :\r\nEt le nouveau complexe 2 de la foire de B\u00e2le sera inaugur\u00e9e en m\u00eame temps, 100 1000 visiteurs sont attendus jusqu'au 2 mai \u00e0 B\u00e2le on apprend sinon aujourd'hui que la Maison Corum une marque horlog\u00e8re de luxe suisse qui n'appartenait \u00e0 aucun grand groupe a \u00e9t\u00e9 reprise par un groupe chinois qui s'appelle la China Ma\u00efdan Diane c'est la 1\u00e8re fois qu'un groupe chinois ach\u00e8te une marque de haute horlogerie suisse le syst\u00e8me, je ne vois de contr\u00f4le interne en place lors des op\u00e9rations de votation n'est pas \u00e0 la hauteur, la Cour des comptes genevoise rel\u00e8ve le fait que ce syst\u00e8me est aujourd'hui informel, or il aurait d\u00fb \u00eatre standardis\u00e9s d\u00e8s fin 2012, la chancellerie, on avait pourtant m\u00eame fait une priorit\u00e9, l'Italie a enfin un nouveau 1er ministre a 2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui ont donn\u00e9 lieu, rappelez -vous, \u00e0 une tr\u00e8s faible, histoire de la gauche, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a choisi Enrico Letta, num\u00e9ro 2 du Parti d\u00e9mocrate pour former un nouveau gouvernement, c'est un choix courageux de Dior John Napolitano Natacha Etter. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:36) [93%] :\r\nGeorgio Napolitano a fait un choix courageux en choisissant une Colette a comme 1er ministre courageux car, malgr\u00e9 son exp\u00e9rience politique le vice- secr\u00e9taire du Parti d\u00e9mocrate \u00e0 seulement 47 ans, ces jeunes en Italie pour recouvrir une telle charge d'autant plus dans le climat politique actuel et face aux d\u00e9fis qui l'attendent, Karen \u00c9ric Oletta devra former un gouvernement coh\u00e9rent avec les principales forces politiques et activer les r\u00e9formes urgentes Georgio Napolitano a donc c'est un choix courageux mais surtout un choix tourn\u00e9 vers l'avenir, attestant une nouvelle fois sa grande sensibilit\u00e9 et Intelligence politique, en effet, l'\u00e9lectorat italien r\u00e9clame depuis des mois un changement g\u00e9n\u00e9rationnel de ses repr\u00e9sentants, et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a entendu le message, reste \u00e0 savoir maintenant si la droite jouera le jeu, Silvio Berlusconi a d'ores et d\u00e9j\u00e0 montrer patte blanche, un signe qui ne rassure pas ses adversaires Natacha Etter rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:27) [92%] :\r\nEt d\u00e8s demain, une s\u00e9rie de consultations politiques attendent Enrico Letta, il acceptera ensuite sans r\u00e9serve la charge qui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 et pr\u00e9sentera la liste des ministres de son futur ex\u00e9cutif 2 jours de violences en Irak 110 personnes tu\u00e9es, la plupart dans des troubles li\u00e9s aux manifestations contre le 1er ministre chiite, Nouri Al-Maliki Desmond Toutou hospitalis\u00e9 pour une infection persistante oui le traitement non chirurgical sur ce Sud-Africain de 81 ans, prix Nobel de la paix en 84 devrait durer, nous annonce -t-on une petite semaine et en cyclisme 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie c'\u00e9tait taper sur le point de s'achever \u00e0 Renan dans le canton de Vaud qu'est -ce qu'il reste patrie d\u00e9tr\u00f4ne une quinzaine de kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:10) [89%] :\r\nTout petit peu plus 17 kilom\u00e8tres 500 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, pour les 2 hommes qui sont en t\u00eate de cette course maintenant qui vient de faucher compagnie au peloton, il s'agit de l'Autrichien Matthias sa br\u00e8ve de la formation suisse, il y a et puis du Fran\u00e7ais de la formation FDJ J\u00e9r\u00e9my Roy n'y \u00e9tait pas dans l'\u00e9chapp\u00e9e matinale, il y avait comme il est de coutume dans une \u00e9preuve cycliste une \u00e9chapp\u00e9e qui est parti tr\u00e8s t\u00f4t, mais les 3 coureurs qui \u00e9tait en t\u00eate, ont \u00e9t\u00e9 repris dans la mont\u00e9e du Mollendruz quelques attaques puis regroupement en t\u00eate du peloton et puis cette attaque de ces 2 hommes et comme dans le peloton \u00e0 l'arri\u00e8re, les \u00e9quipes de sprinters qui normalement doivent amener leur leur leader Devlet placer la meilleure mani\u00e8re possible pour l'arriv\u00e9e ici \u00e0 Renan ne font pas tout \u00e0 fait leur travail, elle laisse la formation de Christopher Froome le maillot jaune de ce Tour de Romandie travailler bien l'\u00e9cart se creuse, petit \u00e0 petit, 25 secondes mais mais mais lorsque toutes les \u00e9quipes des sprinteurs se mettront vraiment \u00e0 rouler tr\u00e8s tr\u00e8s vite, il devrait il devrait revenir sur ces 2 \u00e9chapp\u00e9s et on devrait, si tout est normal, encore dans le cyclisme assist\u00e9 inscrite massive tout \u00e0 l'heure, ici \u00e0 roman une belle surprise alors soudain vous ont. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:17) [87%] :\r\nCelui que vous nous racontiez tout \u00e7a alors \u00e0 toute \u00e0 tout de suite Patrick D\u00e9l\u00e9troz et on apprend que le verdict du proc\u00e8s de l'affaire de dopage Puerto sera rendu le mardi 30 avril en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, c'est ce qu'annonce le tribunal sup\u00e9rieur de justice de Madrid en rappelle que le Docteur Foued, 4 autres personnes sont accus\u00e9es de d\u00e9lit contre la sant\u00e9 publique, l'attaquant de Liverpool, le Lewis Souharez peut-\u00eatre le connaissez -vous est suspendu pour 10 matches, il a mordu Branislav Ivanovitch lors d'un match de Championnat d'Angleterre contre Chelsea, surnomm\u00e9 El Pistolero Wikip\u00e9dia nous apprend que Lewis Souharez fut anale, un adolescent difficile et bagarreur, connu pour \u00eatre un fair-play un f\u00eatard qui aiment boire, voil\u00e0 tout s'explique le sinon vous savez que Tina Turner va devenir citoyenne suisse oui \u00e7a fait un moment que c'est dans leur tout \u00e0 fait en tout cas le le canton \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent encore donner leur feu Vert \u00e0 cette naturalisation, la m\u00e9t\u00e9o de S\u00e9bastien du. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:11) [93%] :\r\nCette journ\u00e9e ensoleill\u00e9e va se prolonger demain avec un temps encore radieux \u00e9choue, les nuages sont inexistants et les temp\u00e9ratures afficheront entre 22 et 24 degr\u00e9s vendredi, les nuages vont progressivement se faire plus nombreuses, les averses commenceront sur le sud en fin de matin\u00e9e, puis s'\u00e9tendront \u00e0 toutes les r\u00e9gions, dans l'apr\u00e8s- midi et la soir\u00e9e, il fera encore entre 18 et 22 degr\u00e9s samedi, le temps sera le plus souvent nuageux avec des pr\u00e9cipitations intermittentes et m\u00eame soutenu le long des reliefs, les temp\u00e9ratures seront en baisse, il ne fera pas plus de 13 \u00e0 16 degr\u00e9s et les flocons descendront jusqu'\u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:42) [75%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Ricco le fabricant suisse de terreau sans tourbe Rico terre Point CH pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:51) [88%] :\r\nSans commentaire, c'est fantastique magnifique bon merci Laurence Blazevic, on se retrouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:58) [88%] :\r\nVertigo avec le magazine Femina. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:00) [90%] :\r\nDonc c'est d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:05) [90%] :\r\nAlors qu'il a r\u00e9cemment mis en sc\u00e8ne la pi\u00e8ce on ne paye pas, on ne paye pas de Dario Fo \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, notre invit\u00e9, Joan mompart, retrouve les m\u00eames planches en tant que com\u00e9dien pour les mains sales de Jean-Paul Sartre, jouer en ce moment \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, Joan mompart est toujours dans le mouvement, c'est d'ailleurs un peu l'histoire de son parcours artistique en seconde partie d'\u00e9mission, place \u00e0 notre page cin\u00e9ma du mercredi les critiques Rapha\u00ebl Bouchez \u00e0 Vincent \u00e0 dater St\u00e9phane Gobbo d\u00e9battront des sorties de la semaine, \u00e0 savoir 11 points 6 de Philippe Godeau l'\u00e9cume des jours de Michel Gondry est la cl\u00e9 de la chambre \u00e0 lessive des franco- suisse Floriane Devigne et Fr\u00e9d\u00e9ric Florey, bonjour \u00e0 tous, si vous nous rejoignez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:44) [92%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur les premiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:48) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:49) [91%] :\r\nJoan mompart il y a une grande figure de la sc\u00e8ne qui comptent beaucoup dans votre parcours, souvent on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 lui quand on parle de vous quand on vous fait parler tout court, c'est Omar Porras, vous vous souvenez du 1er spectacle de \u00e0 ce que vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:03) [85%] :\r\nOui, oui, oui, je me souviens tr\u00e8s bien c'est Ubu roi au th\u00e9\u00e2tre de la non c'\u00e9tait au festival de la cit\u00e9 et je suis all\u00e9 voir une repr\u00e9sentation j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 mais voil\u00e0 transport\u00e9s et ensuite ben, je suis all\u00e9 voir les 7 repr\u00e9sentations qui restait bon, j'avais la chance parce que le festival de la b\u00e2tisse et c'est gratuit, donc oui, ben voil\u00e0, on \u00e0 la derni\u00e8re repr\u00e9sentation j'ai os\u00e9 tirer le rideau, un rideau en plastique au j'ai j'ai j'ai rencontr\u00e9 Freddie le le fr\u00e8re de Omar c'est-\u00e0-dire et je le dis dans dans 2 ans, je pense que je serai pr\u00eat pour venir vous voir \u00e7a tout mais mais mais oui gonfl\u00e9, mais en fait, en fait, je, je, je, je, je, enfin moi j'ai \u00e9t\u00e9 assez, j'\u00e9tais assez s\u00e9rieux et 2 ans plus tard, j'ai gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 Ren\u00e9 Gonzales, je me suis retrouv\u00e9 dans un atelier avec un metteur en sc\u00e8ne pendant une semaine et c'\u00e9tait magnifique, c'\u00e9tait fantastique, superbe et je ne tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, et le dernier jour, j'ai r\u00e9alis\u00e9, mais 2 ans et qui \u00e9tait pass\u00e9 qu'en fait c'\u00e9tait le m\u00eame, c'\u00e9tait ce m\u00eame Omar Porras, ce qui avait mis en sc\u00e8ne et du bureau \u00e0 2 ans plus t\u00f4t, et je suis parti en courant du th\u00e9\u00e2tre, parce que ce qui, \u00e9videmment, si j'avais su que c'\u00e9tait lui la la num\u00e9ration juive oui je je la semaine se serait tr\u00e8s mal pass\u00e9, j'imagine, et je suis parti en courant, je vais me prendre le mur du th\u00e9\u00e2tre de Vidy c'est \u00e7a, je me souviens tr\u00e8s bien, j'ai le nez qui qui qui a fr\u00f4l\u00e9 le la porte parce que je regardais dans les yeux en partant tr\u00e8s vite et je suis parti \u00e0 \u00e0 Rouen, je crois, jouer, jouer \u00e0 Duras et oui \u00e0 partir de l\u00e0, dans ces rencontres, et moi je pas tr\u00e8s bien quoi faire, je voulais partir \u00e0 Strasbourg, enfin l'\u00e9cole etc etc ben dis mais moi je de propose une \u00e9cole mais une \u00e9cole, l'\u00e9cole de la pratique oui et a dit qu'pr\u00e9f\u00e8rent aller \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:03) [83%] :\r\nOu \u00e0 Caracas s'voil\u00e0 c'est difficile \u00e7a comme j'ai j'ai j'ai r\u00e9fl\u00e9chi et mentez, vous n'\u00eates pas r\u00e9fl\u00e9chi tr\u00e8s Caracas 6 mois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:15) [86%] :\r\nEt et donc \u00e0 partir de l\u00e0, ben, je suis entr\u00e9 dans une dans une une \u00e9tape de, de, de, de formation, je l'ai senti tr\u00e8s fort hein dans dans dans tout, mais une formation de tous les compartiments de la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale, autant au niveau technique, au niveau de du du jeune acteur d'interpr\u00e9tation et m\u00eame du travail pr\u00e9liminaire de d'adaptation de textes, du coup, la premi\u00e8re chose que j'ai fait avec Omar, c'\u00e9tait \u00e0 travailler au texte d'Otelo pas son adaptation ont pass\u00e9 des heures dans son bureau \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait un \u00e9t\u00e9 on \u00e9t\u00e9 ensoleill\u00e9 pour passer des heures sur ce texte l\u00e0 qui jou\u00e9 d'ailleurs \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve et et, et et voil\u00e0 apr\u00e8s 2 ou 3 ans, j'ai senti que \u00e7a changeait, que l'humeur, l'esprit, la mani\u00e8re dont on me faisait confiance se se modifier et et l\u00e0 tout \u00e0 coup je me suis sentie devenir acteur comme si j'avais re\u00e7u un dipl\u00f4me invisible oui et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a eu une \u00e9tape tr\u00e8s importante et j'en ai parl\u00e9 avec lui, derni\u00e8rement, j'ai dit tiens, c'est marrant, parce que ce qui a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 dans dans tout tout tout, toute la pratique, c'est le moment o\u00f9 je me suis dit tiens ce gars -l\u00e0 n'est pas l\u00e0 pour faire quelque chose pour moi, mais moi je suis l\u00e0 pour faire quelque chose pour lui pour l'aider et voil\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a devient le ma\u00eetre absolu dont les tours, \u00e7a devrait ben il y reste toujours r\u00e9f\u00e9rentiel parce que si on veut synth\u00e9tis\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame, faire du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a demande tout de m\u00eame une force hein, \u00e7a demande \u00e0 l'engagement passionnel et il y a parfois de voil\u00e0 c'est c'est c'est il faut \u00eatre tr\u00e8s convaincu je crois et. \r\nIl faut ce qu'on appelle souvent le le feu sacr\u00e9, et pour moi, voir quelqu'un qui, pendant plus de 20 ans maintien entretien contre vents et mar\u00e9es, ce feu sacr\u00e9 cette cette demi- heure c'est \u00e7a reste tr\u00e8s \u00e9tonnant, et je suis extr\u00eamement admiratif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:15) [86%] :\r\nOui on on garde de \u00e0 ce ce ce ce que ce qu'on retient de sa mani\u00e8re de travailler, c'est son engagement total, sa passion, il est connu aussi pour son humour, son sens de l'image, sa fantaisie et \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment une caract\u00e9ristique du th\u00e9\u00e2tre, c'est si j'ose d'un peintre non, enfin je sais pas vous me dire vous me contredire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:35) [88%] :\r\nOui, non, non, non, j'ai l'impression que si on parlait de Robert sans doute tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 en ce moment, voil\u00e0 et il y a des choses tr\u00e8s tr\u00e8s belles, je, je, je crois qu'non, j'ai l'impression que le th\u00e9\u00e2tre, roman il est vari\u00e9, qui a une belle, belle, je suis d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s toujours surpris, surpris par ce que nous propose ici les artistes de de de cette r\u00e9gion si j'ai l'impression qu'on b\u00e9n\u00e9ficie en plus d'un d'un d'un moment d'exception parce que ce franchement en ce moment autour de nous, parfois, les choses deviennent un petit peu triste, moi je vois mes coll\u00e8gues parisiens parfois Rami l\u00e0 en ce moment, hein, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident et et s'il y a une force qui a cr\u00e9atrice parfois tr\u00e8s courageuse et je fais pas h\u00e9sit\u00e9 y gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:30) [86%] :\r\nNon, non, ne vous m\u00e9prenez pas, je n'mompart je ne voulais absolument pas dire que le th\u00e9\u00e2tre moi est fade et inint\u00e9ressant, je voulais me placer plut\u00f4t la singularit\u00e9 de \u00e0 Sedan dans ce paysage si Omar Porras se place le corps par exemple au de ces recherches, c'est pour \u00e7a que vous aimez tant le le mouvement Joan mompart que que vous aimez tant les les pieds ce qui bouge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:50) [87%] :\r\nOui, mais le ce qui ce qui est marrant c'est qu'avec le le le corps tout simplement bon dans la pratique de c'est particulier, parce qu'on faisait parfois des entra\u00eenements de de 4 heures 5 heures sans commencer \u00e0 dire le texte c'est c'est dire et et ensuite seulement intervenait, le texte est la plupart du temps parfois sous avec une notion rythmique sous forme de chansons, ce qui nous permettaient d'aborder les textes vraiment que je parlais de transe tout \u00e0 l'heure, franchement, on \u00e9tait pas loin, quoi, et effectivement le le le corps pour moi c'est c'est autre chose, c'est une mani\u00e8re de se mettre en en \u00e9tat aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que le corps, parfois \u00e7a peut \u00eatre aussi l'absence de mouvement, je sais pas je je pense parfois l\u00e2che pas je je pense furtivement ah \u00e0 ah ah, certaines pi\u00e8ces de Beckett, qui sont tr\u00e8s \u00e9crites corporellement la cette absence de mouvement ou o\u00f9 le mouvement fait que la dimension de ce qu'on produit sur sc\u00e8ne devient d'une certaine mani\u00e8re, toutes proportions gard\u00e9es, \u00e9videmment, mais au niveau du ressenti des sensations qu'on peut ressentir, apr\u00e8s je parle pas de ce que les gens peuvent voir mais il y a, il y a une part de m\u00e9taphysique et de justice par la connexion tout \u00e0 l'heure de connexion au-del\u00e0 de ce que \u00e7a peut \u00eatre, c'est pas le le le le fait de dire un texte et de dire une succession de mots les uns derri\u00e8re les autres, c'est en \u00e7a, moi je pense qu'il est particulier Omar, ce qui est, avec la pratique qui nous propose, on atteint des zones de jeu qui sont, et pour y arriver, ben \u00e9videmment il a sa m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:34) [77%] :\r\nVoil\u00e0, reste avec nous, Joan mompart c'est des faits culturelle du jour dans Vertigo, il est 17 heures 15 et ne sont pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui par Michel Masserey bonjour, Michel bonjour Christine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:48) [88%] :\r\nCe matin, le festival de Cannes, annoncer la composition du jury de la Palme d'or qui sera remise le 26 mai on savait depuis plusieurs semaines que Steven Spielberg pr\u00e9siderait ce coll\u00e8ge aujourd'hui on constate que le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain sera pour le moins bien entour\u00e9, il c\u00f4toiera des com\u00e9diennes et com\u00e9diens de renom comme Nicole Kidman, Daniel Auteuil, Christophe valse et la Star de Bollywood Vidy \u00e0 mais aussi des confr\u00e8res cin\u00e9astes r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 de nombreuses reprises, je pense \u00e0 \u00e0 Christiane mondiaux anglais des habitu\u00e9s des festivals, le 1er de Cannes, le second de Berlin ou de Venise, on retrouvera aussi la Japonaise Naomi Kawase et souvent en s\u00e9lection officielle et la Britannique Lyne Ramesh et \u00e0 qui l'on doit le tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9rangeant ou une plut\u00f4t que Bart mais pas de traces de gosses 25 tr\u00e8s occup\u00e9 \u00e0 tourner une sc\u00e8ne de sexe, de 50 nuances devrait oui cela peut vous surprendre, moi aussi, mais \u00e0 croire le site am\u00e9ricain The WAP voil\u00e0 si attirer l'attention des producteurs sur lui son but : devenir le r\u00e9alisateur de l'adaptation au cin\u00e9ma du roman \u00e9rotique, il a demand\u00e9 \u00e0 Alex, petit-fils d'incarner Christine Go\u00e9m\u00e9, l'acteur am\u00e9ricain avait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 dans Magic Malik, le film de Steven Soderbergh autour de strip- teaseur, autant dire que l'ex- petit faire les atouts physiques voulait prendre le probl\u00e8me vraiment universel, qui d\u00e9tient les droits de 50 une Once de graisse n'a pris aucune d\u00e9cision parmi les autres habitu\u00e9s du festival de Cannes, et cela depuis des lustres \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Canal Plus, elle a investi pas moins de 6 millions d'euros pour couvrir cette ann\u00e9e, la Quinzaine du cin\u00e9ma, elle f\u00eatera \u00e0 cette occasion, le 20\u00e8me anniversaire de son partenariat avec la grand- messe du cin\u00e9ma fran\u00e7ais au total 500 personnes seront envoy\u00e9s sur la Croisette avec un grand journal retransmis quotidiennement depuis le festival comme l'habitude, mais cette ann\u00e9e, pas d'Olivier Pourriol dans l'\u00e9quipe et pour cause, le philosophe et essayiste fran\u00e7ais a quitt\u00e9 l'\u00e9mission c'\u00e9tait il y a quelques mois, lui qui \u00e9tait l'un des chroniqueurs de l'un des principaux chroniqueur du Grand Journal, il raconte aujourd'hui son exp\u00e9rience pour le moins douloureuse dans le livre, on ne Anne of d\u00e9non\u00e7ant un syst\u00e8me m\u00e9diatique que l'on n'invite que des ph\u00e9nom\u00e8nes de saison comme Nabila ovationne Becker vous arr\u00eatez, vous entrez dans la salle d'\u00e9clairs \u00e7a suffit maintenant je serai j'exag\u00e8re un peu, non en fait la carri\u00e8re du chanteur Vaudois couvre aujourd'hui plus 2 ans, donc ce n'est plus le ph\u00e9nom\u00e8ne de saison et pour f\u00eater cela, il s'offre l'Olympia ce soir apr\u00e8s avoir rempli la Cigale en d\u00e9cembre, c'est une Becker partage l'affiche avec d'autres musiciens suisses seventies savonne destitu\u00e9, c'est la r\u00e9v\u00e9lation pop/rock de l'an pass\u00e9, pas \u00e9tonnant, les 2 formations sont sign\u00e9es sur le m\u00eame Label en France et elle b\u00e9n\u00e9ficie du soutien fervent de Suisse musique exporte le Bureau de promotion de la musique suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:37) [72%] :\r\nVertigo dire quoi sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:41) [75%] :\r\nJoan mompart rien n'avoir je vous poser une question qui sort nulle part comprendrez pourquoi vous \u00eates un gros consommateur de Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:48) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:49) [89%] :\r\nNon, enfin je je l'utilise, mais pour diffuser les informations de la compagnie en ce moment on est, on est \u00e0 Paris, hein, avec on ne d\u00e9pendait pas son entrain de jouer \u00e0 la sc\u00e8ne nationale de de Malakoff, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien d'ailleurs et, par exemple, ben je, je, je mets \u00e0 jour un petit peu les les nouvelles qui arrivent de Paris les critiques qui sort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:08) [88%] :\r\nT\u00e9moignage vous tester Joan ont parfois je vous pose la question parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse, la derni\u00e8re fois vous avez post\u00e9 quelque chose sur Facebook, c'\u00e9tait le 5 avril h\u00e9 oui vous \u00eates traqu\u00e9s, restez avec nous, ceci devrait vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:18) [71%] :\r\nPourquoi je peux parler, cela se donc je crois que je suis bien ici, j'ai pas sit\u00f4t canton nouveau site que j'ai lanc\u00e9e ne se fait vivre sur internet, on \u00e9crit pas en papier, on \u00e9crit \u00e0 l'encre, c'est peut-\u00eatre faux cul depuis une chambre obscure, parce que c'est ce que les frustr\u00e9s font je vous d'accord pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:39) [91%] :\r\nBonjour Thierry Fischer, bonjour, ces fameux r\u00e9seaux sociaux sont aussi pr\u00e9sents aujourd'hui dans notre univers interconnect\u00e9s que que plus personne ne les conteste en l'espace d'une dizaine d'ann\u00e9es, Facebook est pass\u00e9 d'un simple outil pour \u00e9tudiants un empire tentaculaire un empire tentaculaire mondial Facebook s'est impos\u00e9, au point que toute critique \u00e0 l'\u00e9gard du plus populaire de ces r\u00e9seaux sociaux passerait pour un avis totalement r\u00e9actionnaire d\u00e9pass\u00e9 par son temps bref Thierry Fischer vous acceptez volontiers de passer pour le dernier des ringards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:10) [91%] :\r\nAbsolument joueront le jeu : \u00eatre ou ne pas \u00eatre sur Facebook, h\u00e9 bien je peux vous avez remarqu\u00e9 mais quand vous dites non, vous constatez dans votre entourage une certaine r\u00e9probation et puis une r\u00e9probation dans le regard une douce r\u00e9probation quand elle est exprim\u00e9e par un haussement d'\u00e9paules pourtant \u00eatre ou ne pas \u00eatre sur Facebook doit \u00eatre une pr\u00e9occupation \u00e0 ne pas prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, c'est en tout cas la conviction de Julia Azam Julien Azam, qui signe un essai assez convaincant qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e par le collectif des m\u00e9tiers de l'\u00e9dition, dans la collection les r\u00e9veiller hors de la nuit, c'est une \u00e9dition fran\u00e7aise, moins d'une centaine de pages pour remettre en quelque sorte l'\u00e9glise au milieu du village, en 2 mots : Facebook propose une chim\u00e8re, Facebook est une entreprise priv\u00e9e qui espionne ses utilisateurs, Facebook est une gigantesque machine commerciale, il ne faut jamais l'oublier Facebook enfin fa\u00e7onne une soci\u00e9t\u00e9 totalitaire, nous rappelle Julien Adam. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:03) [89%] :\r\nSur Facebook, on s'expose, on se montre on fait briller son profil mais tout en contemplant les autres c'est ce jeu d'aller retour, hein, c'est \u00e7a qui me semble assez pervers puisque c'est en contemplant les autres qu'on essaye de se forger une image de soi, on apprend les codes en regardant les profils d'autrui pour faire briller son propre profil et alors ensuite, effectivement en il y a un accumuler tout un tas d'informations personnelles en ayant constitu\u00e9 son r\u00e9seau de relations sur Facebook, h\u00e9 bien effectivement, on peut consid\u00e9rer que l'espionnage est tout \u00e0 fait possible pour employer des grands mots, la CIA, la DCRI en France si je prends la la CIA, c'est c'est \u00e0 dessein, puisque on sait que la CIA par une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cran a des parts dans Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:49) [86%] :\r\nEt \u00e0 quoi Servent ces ces, ces donn\u00e9es : \u00e0 quoi sert cet espionnage. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:53) [90%] :\r\nAlors il y a 2 choses : la 1\u00e8re c'est de rep\u00e9rer ceux qui seraient disons ronde les activistes qui pourrait contester la soci\u00e9t\u00e9 et puis la 2\u00e8me chose c'est de cr\u00e9er des profils pour orienter l'opinion sur Facebook, donc c'est ce qui s'\u00e9tait produit aux \u00c9tats-Unis massivement pour la seconde guerre du Golfe, la guerre en Irak, donc des profils avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour essayer d'orienter les discussions dans un sens plus favorable aux int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de l'\u00c9tat am\u00e9ricain, donc je ne dis pas que Facebook a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour \u00e7a, pas du tout, s'il y a, il y a pas une volont\u00e9 complotiste derri\u00e8re Facebook mais ce faisant, il permet de recoller des donn\u00e9es et donc du coup, d'essayer de comprendre comment peuvent s'agr\u00e9ger des individus autour de certaines id\u00e9es \u00e0 \u00e9tablir une soci\u00e9t\u00e9 de surveillance puisque c'est le principe des soci\u00e9t\u00e9s totalitaires qui demande en permanence une transparence totale sur la vie de ces individus, la hausse est particulier, c'est que ce sont les individus eux- m\u00eames qui offre cette transparence et qui s'offrent au monde dans Facebook, moi j'ai parl\u00e9 de totalitarisme autog\u00e9r\u00e9 sur Facebook puisque chacun est un tyran minuscule qui renforce le pouvoir du site en s'exhibant et puis en espionnant les autres moi malheureusement je suis assez pessimiste parce que je, je ne vois pas comment aujourd'hui par une simple \u00e9ducation aux m\u00e9dias, telle qu'elle est souvent r\u00e9clam\u00e9 par les ministres, les p\u00e9dagogues, je ne vois pas comment on pourrait arr\u00eater ce ph\u00e9nom\u00e8ne massif, on est arriv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui est habitu\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9seaux sociaux qui en conna\u00eet les cordes mais qui, se faisant un oubli bien s\u00fbr les d\u00e9rives possibles et donc la critique de Facebook moi me semblait n\u00e9cessaire, c'\u00e9tait le but de mon essai, maintenant je ne suis pas dupe, je, je pense que tout ce genre d'outils va se d\u00e9velopper puisque le r\u00e8gne de l'individualisme et de la perte des des relations sociales, accentue le besoin de se retrouver autour de projets communs mais Facebook en est un pour de nombreux individus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:02) [90%] :\r\nJulia Azam \u00e0 votre micro Thierry Fischer, tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:07) [89%] :\r\nEffectivement, mais on on pourrait dire que le d\u00e9veloppement de Facebook a \u00e9t\u00e9 bien plus rapide que la r\u00e9flexion politique et sociale qui aurait d\u00fb l'accompagner l'\u00e9mergence d'un tels ph\u00e9nom\u00e8nes d'interconnexion, l'ouvrage de Julien Azam est assez radical dans son analyse, pour lui c'est simple, il faut tuer Facebook alors, sans aller jusque -l\u00e0, cet ouvrage a au moins le m\u00e9rite de montrer les enjeux et les risques que les merveilleux r\u00e9seaux sociaux font peut-\u00eatre courir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:35) [82%] :\r\nThierry Fischer je tour va vous Joan mompart une fois encore, vous direz que je vois, peut-\u00eatre du th\u00e9\u00e2tre partout mais Facebook qui est un une soci\u00e9t\u00e9 du spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:45) [69%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:46) [85%] :\r\nAh ben jamais aussi bien dit un : c'est une soci\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait mais vous pensez \u00e0 Guy Debord, l'art, \u00e7a oui, oui, ben, tout \u00e0 fait dans dans le monde renvers\u00e9, l\u00e0, la v\u00e9rit\u00e9 est un moment du faux voil\u00e0 c'est jamais aussi bien dire que pour Facebook, mais bon moi c'est vraiment un outil de travail apr\u00e8s, je suis tr\u00e8s inquiet en fait de, de, de voir effectivement m\u00eame dire parfois DD enfin des photos de familles enti\u00e8res ou des gens qui vous \u00e9crivent en vacances en disant : on maintient, on est en Castille et en m\u00eame temps c'est que leur maison est vide et tout, enfin ces informations se retrouvent sur la toile, c'est assez, assez troublant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:25) [90%] :\r\nRestez avec nous, il y a encore des nouvelles choses qui arrivent dans Vertigo s'absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:33) [66%] :\r\nDes nous allons vous d\u00e9crire la cour et professionnel et que nous allons m\u00eame tent\u00e9 lors de temps depuis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:40) [93%] :\r\nqu'il y a du nouveau sur la 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:43) [85%] :\r\nOui, j'ai tout d'abord magnifique gueule merci c'est un ah, c'est superbe, c'est superbe, oui la Tour de Romandie 1\u00e8re \u00e9tape qui arrive \u00e0 Renan, il reste un kilom\u00e8tre 300 et comme promis, nous devrions assister \u00e0 une arriv\u00e9e au Springs prix massif tout le peloton est pr\u00e9sent maintenant \u00e0 l'entr\u00e9e de de renom, donc un petit peu plus d'un kilom\u00e8tre de de l'arriv\u00e9e, il y a eu des \u00e9chapp\u00e9es tout au long de la journ\u00e9e, \u00e7a c'est normal depuis des la 1\u00e8re mont\u00e9e d'ailleurs \u00e0 pr\u00e8s de 3 kilom\u00e8tres il y a eu des \u00e9chapp\u00e9es et l\u00e0 maintenant, h\u00e9 bien, les \u00e9quipes de sprinters ont fait le travail pour ramener ce peloton 1 kilom\u00e8tres encore et ce sont les \u00e9quipiers du Vaudois Daniel Wilson qui pour l'instant, emm\u00e8ne le peloton Daniel et ce qui est un des sprinters de la formation BMC, mais il y a dans ce peloton le meilleur sprinteur du moment o\u00f9 l'un en tout cas des tout meilleurs sprinters du moment, c'est-\u00e0-dire le Britannique Mark \u00e0 Cavendish mais on voit que ce sprinte normalement bien organis\u00e9 par les les formations des sprinters, vous savez, elles sont vraiment tout en t\u00eate du peloton bien align\u00e9s pour emmener le plus vite possible le leur sprinter vers l'arriv\u00e9e et surtout emp\u00eacher des attaques et bien s\u00fbr, ce prix n'est pas extr\u00eamement bien organis\u00e9s pour l'instant toujours en t\u00eate, les coureurs de la formation BMC avec avec Adam Light avec Marco, \u00e7a vous regarde et on voit tranquillement arriver aussi, sauf erreur, Dominique Bertrand pas au Business, \u00e7a s'organise un petit peu \u00e0 l'avant, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:05) [86%] :\r\nBouscule aussi cette \u00e9paule contre \u00e9paule, pour l'instant \u00e0 l'avant du peloton, les sprinters et vraiment lanc\u00e9 avec 2 coureurs de la formation Argos, petite surprise peut-\u00eatre aujourd'hui d'une marque Av\u00e8ne et sur la droite, l'un sprint massif du peloton avec le maillot de marque : un lundi sans doute arrivent sur la ligne et \u00e0 une victoire aux sprints massifs comme pr\u00e9vu aujourd'hui, on va revoir juste se pr\u00eatent encore quelques toutes petites secondes et finalement h\u00e9 bien cette Gianni Meersman Adjani Meersman qui est un un co\u00e9quipier de marque Cavendish et Alenia, le m\u00eame maillot mais petite surprise quand m\u00eame, avec la victoire de Johnny Meersman donc co\u00e9quipier de marque Cavendish, on avait la bonne \u00e9quipe, on n'avait pas le bon coureur et au classement g\u00e9n\u00e9ral, aujourd'hui des rien ne va changer, coulisses, le Britannique va rester en t\u00eate de ce Tour de Romandie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:55) [95%] :\r\nMerci Patrick D\u00e9l\u00e9troz bient\u00f4t \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:58) [73%] :\r\nOui, mais c'est connu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:02) [82%] :\r\nOui, Neuilly, jeune mompart quand on \u00e9coute un journaliste sportif, moi \u00e7a m'\u00e9pate \u00e0 chaque fois par \u00e7a, c'est un spectacle oui ben sauf bien et \u00e7a a \u00e7a me motive parce que mon v\u00e9lo qui m'attend \u00e0 l'entr\u00e9e du Studio, alors je suis tr\u00e8s vrai vous v\u00e9lo \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a mais c'est c'est mani\u00e8re dont on circule mieux finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:20) [86%] :\r\nAh oui, oui c'est, c'est c'est une tr\u00e8s bonne il va \u00e9videmment comme moi je suis lausannois d'origine et maintenant je ne vois pas d'adoption d'un en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:29) [67%] :\r\n\u00e0 la modernit\u00e9 du conflit les les Vaudois L\u00e9on d\u00e9gonfl\u00e9, allez on les loyers ont oui, oui, c'est un joli pas, c'est un jeu de mol\u00e9cules ont fait oui c'est \u00e7a, c'est les seins mal, peut-\u00eatre parce qu'on est les mains sales, jeune mompart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:44) [91%] :\r\nDe Jean-Paul Sartre et en sc\u00e8ne par Philippe Sire y avoir \u00e0 \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, je vous laisse l'opportunit\u00e9 de de citer vos camarades de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:54) [77%] :\r\nOui, ben merci donc en 1er lieu Philippe et C\u00e9dric de rien quelle base Georges cr\u00e9e Beach, Thierry, elle a insuffl\u00e9 quasi qu'Philippe Morand ne solidaire qui joue Jessica et Roland voyous qui joue de r\u00eave que je je tue et donc je suis tr\u00e8s content pour toute l'\u00e9quipe de la com\u00e9die, les techniciens aussi parce que, et pour Herv\u00e9 Loichemol, c'est, c'est c'est 2 beaux spectacles \u00e0 la suite et c'est des beaux moments de th\u00e9\u00e2tre et \u00e7a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:22) [85%] :\r\nMerci Joanne mompart tout ce qui est une excellente soir\u00e9e, vous allez jouer l\u00e0, vous allez filer au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 19 heures merci belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 vous aussi, merci, merci les 17 heures 30 dans Vertigo et je me tourne vers l'Europe, Milosevic, puisqu'il est l'heure du rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:38) [65%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:40) [89%] :\r\nClause de sauvegarde le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a os\u00e9 nous dira Forum tout \u00e0 l'heure, oui, le gouvernement suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tendre pour un an \u00e0 tous les ressortissants de l'Union Europe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mompart, Joan", "role": "com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7D5F4F0-5DC9-4FE4-8D1D-6CCAC1B1CDCC", "internalArchiveId": "F7D5F4F0-5DC9-4FE4-8D1D-6CCAC1B1CDCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regards crois\u00e9s sur certaines violences africaines (3/5) : Entretien avec Sonia Le Gouriellec, politologue", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Sonia le Gouriellec, sp\u00e9cialiste de la Corne de l'Afrique et chercheur rattach\u00e9e \u00e0 l'Irsem. Un entretien avec Sonia le Gouriellec autour de l'Ouganda comme pays moteur de la construction r\u00e9gionale. L'Ouganda est un carrefour de diff\u00e9rentes r\u00e9gions d'Afrique, mais aussi un pays soumis depuis son ind\u00e9pendance \u00e0 des guerres civiles et des violences int\u00e9rieures. La r\u00e9bellion de la LRA (Arm\u00e9e de R\u00e9sistance du Seigneur), notamment, avec ses enfants-soldats, est un drame humanitaire.", "durationSec": 3710, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ouganda", "Afrique orientale"], "thematicThemes": ["guerre civile", "enfant-soldat", "crime de guerre"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-11-14T01:42:37Z", "speechToTexts": ["14.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [62%] :\r\nPos\u00e9e car Ir\u00e8ne et je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [83%] :\r\nDes milliers d'enfants qui un petit peu utilis\u00e9es comme esclaves sexuelles et transform\u00e9 en machine \u00e0 tuer cette semaine, regards crois\u00e9s sur certaines violences africaines, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblent l'arm\u00e9e de r\u00e9sistance du Seigneur, parce que le prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [91%] :\r\nAura avec \u00e7a sera lorsque on l'arr\u00eatera ou tuera il derni\u00e8res estimations portent \u00e0 environ 300000 le nombre d'enfants dans le monde, enfant soldat quasiment la moiti\u00e9 rien qu'en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [90%] :\r\nUne des premi\u00e8res initiations de la LRA par rapport \u00e0 ce qu'on attend, c'est de leur demander de commettre des atrocit\u00e9s notamment sur leur famille sur leur propre famille ou sur les gens de leur propre village. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [82%] :\r\nUn enfant soldat qui est disons 15 ans 18 ans il est expos\u00e9 aux drogues au sexe, \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [98%] :\r\nDe l'expertise \u00e0 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [76%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [82%] :\r\nLes avis d'. \r\nComment s'est construit l'Ouganda, quelles en sont les \u00e9pisodes historiques, politiques. \r\nQuel r\u00f4le pour l'ancien colonisateur. \r\nPourquoi une fracture permanente Nord-Sud. \r\nQuel r\u00f4le tient ici l'arm\u00e9e qu'avons nous retenu du r\u00f4le et du personnage du g\u00e9n\u00e9ral Idi Amin Dada. \r\nQu'est -ce qui a pu nous \u00e9chapper, ce sont l\u00e0 quelques-unes des questions qui seront abord\u00e9es aupr\u00e8s de notre invit\u00e9 Sonia le Gouriellec nous la recevons dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:44) [97%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:48) [93%] :\r\nOui, donc je m'appelle Sonia le Gouriellec je suis doctorante en sciences politiques et plus particuli\u00e8rement en relations internationales \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Descartes dans le sud de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:59) [89%] :\r\nCet int\u00e9r\u00eat -l\u00e0 pour cette chose -l\u00e0 vous vient d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:03) [90%] :\r\nEt, bonne question, mais c'est vrai que c'est, c'est une r\u00e9gion qui est plus finalement par les chercheurs en France et je pense que c'est d\u00fb au fait que j'ai grandi en partie en Afrique, donc avec un int\u00e9r\u00eat pour le continent et et ensuite parce que cette 8 grosse curiosit\u00e9 pour de justement qui est peu connu o\u00f9 il y a de nombreuses influences \u00e9trang\u00e8res encore beaucoup de conflits et en m\u00eame temps, avec une acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire tr\u00e8s visible depuis la fin de la guerre froide et et puis depuis 2001 et la lutte contre le terrorisme ou la r\u00e9gion est vraiment un centre de gravit\u00e9 en Afrique mais o\u00f9 j'ai grandi au Burundi et en C\u00f4te d'Ivoire, donc m\u00eame pas dans cette zone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [97%] :\r\nQu'avez -vous appris d\u00e9j\u00e0 sur place, qu'avez -vous retenu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:48) [87%] :\r\nEt je crois que ce qui m'a le plus marqu\u00e9, et sur ce sur quoi je reviens de plus mes \u00e9tudiants, c'est la diversit\u00e9 de l'Afrique parce que du coup, j'ai \u00e9t\u00e9 dans 2 r\u00e9gions totalement diff\u00e9rentes, une r\u00e9gion de collines, r\u00e9gion de, de, de, de beaucoup de for\u00eats o\u00f9 je ai pas forc\u00e9ment tr\u00e8s beau, et puis la cote apr\u00e8s de la C\u00f4te d'Ivoire en voyageant, je suis moi- m\u00eame pour ma th\u00e8se, allez en \u00c9thiopie, \u00e0 Djibouti, au Kenya, et donc c'est plut\u00f4t cette diversit\u00e9 de l'Afrique, que j'ai appris et j'ai envie de, de, de faire passer de faire comprendre, donc, au lieu des 1 de l'Afrique, condition des Afrique d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [87%] :\r\nOn a envie d'et des sous- couches derri\u00e8re la diversit\u00e9, diversit\u00e9 des paysages de m\u00e9t\u00e9orologie de population de langue, de religion, je suis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:29) [81%] :\r\nL'heure de, de, de, de, d'une diversit\u00e9 voil\u00e0 g\u00e9opolitique des questions qui vont \u00eatre \u00eatre trait\u00e9 de de populations effectivement entre finalement une Afrique tr\u00e8s francophone et puis une Afrique anglophone ou ou petit ce petit \u00eelot on dont on parle parfois l'\u00c9thiopie, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le colonis\u00e9 et donc c'est encore toute une autre Afrique on d\u00e9couvre sur le haut plateau et donc c'est \u00e7a qui est aussi int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [90%] :\r\nComme vous avez r\u00e9dig\u00e9 en 2009, un article sur l'Ouganda et que vous m'ayez hors micro, que ce n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement votre point central d'int\u00e9r\u00eat ou iriez -vous l'Ouganda, par rapport \u00e0 la zone sur laquelle vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [94%] :\r\nEh bien moi je situerais l'Ouganda plut\u00f4t comme un Carrefour, un Carrefour strat\u00e9gique entre plusieurs zones justement, alors c'est un un acteur important dans la Corne de l'Afrique, on a, on parle de grande Corne de l'Afrique de la petite Corne de l'Afrique de l'IGAD qui r\u00e9unit aussi les pays de la Corne de l'Afrique dont l'Ouganda et donc on a \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9finitions diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [88%] :\r\nIl y a des temps un acronyme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:30) [86%] :\r\nOui, pardon l'IGAD C\u00e9line terne l'intergouvernemental autorouti\u00e8re n'Development, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 86 dans sa 1\u00e8re avec version, et en 96 ensuite, et qui visait effectivement au d\u00e9part au d\u00e9veloppement \u00e0 la lutte contre la s\u00e9cheresse, etc, dans la r\u00e9gion de la Corne Afrique cette fois avec l'\u00c9thiopie, l'\u00c9rythr\u00e9e, la Somalie, Djibouti pour la petite Corme et \u00e9galement le Soudan, l'Ouganda, le Kenya. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [93%] :\r\nDonc un accord entre les gouvernements une intention politique local. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:57) [87%] :\r\nExactement, c'est une des premi\u00e8res formes d'organisations r\u00e9gionales dans cet espace- l\u00e0, mais belle gueule Ganda fait aussi partie de l'East African Community qui est l'autre organisation r\u00e9gionale, ce qui, cette fois, r\u00e9unis \u00e0 l'Ouganda, le Kenya, la Tanzanie et depuis quelques ann\u00e9es, le Burundi et le roi et le Rwanda, et puis en m\u00eame temps l'Ouganda est aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les Grands Lacs, on aura telle aura qu'\u00e0 l'occasion de revenir mais il fait preuve de souvent d'ing\u00e9rence est tr\u00e8s souvent d\u00e9cri\u00e9 pour sa politique en RDC, dans l'est de la RDC justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [90%] :\r\nSi l'on doit dresser \u00e0 grands traits, pour l'instant, avant de nous y arr\u00eater par petites \u00e9tapes, histoire de l'Ouganda, on peut dire que c'est une succession de r\u00e9gime Khaled souvent extr\u00eamement dur, que c'est une r\u00e9gion qui se conna\u00eet des soubresauts une criminalit\u00e9 une violence on va dire, plus ou moins permanente malgr\u00e9 des \u00e9tapes de stabilit\u00e9 malgr\u00e9 des \u00e9tapes de redressement \u00e9conomique, disons qu'\u00e0 grands traits, quand m\u00eame, c'est un endroit sismique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [93%] :\r\nOui de de l'ind\u00e9pendance, en 62 \u00e0 87, le pays \u00e9tait en guerre civile instabilit\u00e9, coups d'\u00c9tat successifs etc et c'est vrai que, selon les chiffres depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir, Didier Amin Dada, donc dans les ann\u00e9es 70, il y aurait eu pr\u00e8s de 800000 morts dans la guerre civile en Ouganda, donc c'est c'est une population qui est aussi traumatis\u00e9 le nord de l'Ouganda est un est un drame humanitaire avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:25) [78%] :\r\nLa r\u00e9bellion de la LRA, on y reviendra peut-\u00eatre et donc officiel Population et soci\u00e9t\u00e9s, tr\u00e8s marqu\u00e9e par type. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:32) [56%] :\r\nEmmanuel Africa One mon Independent au biogaz apporte un monast\u00e8re un Automne un ne serait pas par coeur : oui, c'est plut\u00f4t Bretagne pour une cocktail pourrait peser un peu, \u00e7a a pay\u00e9 : fin d'ann\u00e9e, \u00e7a ne. \r\nUn nouveau dur il dure devant il y a une date l'h\u00e9lico politique d'int\u00e9r\u00eat soit vot\u00e9e au m\u00eame souhaitable la th\u00e8se, non pas de mon domaine mais quand je dis Ouganda il, fruit d'un regard personnel, invite : Andr\u00e9 Kwan et quand m\u00eame, \u00e0 la m\u00eame, un peu comme celle d'directeur avant oui oh mais une fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:17) [88%] :\r\nLa gestion de des Britanniques de cette colonie l\u00e0 est une gestion qui a toutes les chances de d\u00e9boucher sur ces risques -l\u00e0 en quelque sorte est -ce que aucune union n'\u00e9tait possible, puisqu'une grande partie des conflits est aussi interne, guerre civile, est-ce que il y a d'une part de responsabilit\u00e9 de la gestion du colon britannique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:42) [85%] :\r\nS\u00fbrement, oui la colonisation a dur\u00e9 pr\u00e8s de 68 ans, en Ouganda et le colon britannique alors on reviendra sur le th\u00e8me colons parce que finalement ce n'est plus un protectorat le colon britannique a essay\u00e9 de cr\u00e9er un \u00e9tat pas une nation, mais au moins un \u00c9tat en regroupant de grandes aires g\u00e9ographiques que sont l'air ni le ticket soudanaise au nord et l'air tout au sud, essayer de r\u00e9unir tout \u00e7a pour cr\u00e9er un \u00c9tat et elle s'est appuy\u00e9e sur, au d\u00e9part, c'\u00e9tait tout un ensemble de royaume et s'est appuy\u00e9 sur un des des royaumes les plus puissants, commercialement, notamment, qui est le royaume Bouganda et qui s'\u00e9tait a \u00e9t\u00e9 un peu l'agent de des britanniques sur place pour conqu\u00e9rir un peu les les \u00c9tats, les les royaumes rivaux alors effectivement \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des ressentiments et tout au long de l'histoire dans les au XXe si\u00e8cle de l'Ouganda, on a toujours cette distinction justement entre le sud et le nord le nord, on retrouve la plupart beaucoup de militaires et le Sud qui \u00e9taient plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 administratif et politique, donc c'\u00e9tait en quelque sorte, ligne directe roule donc on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 pour l'Inde, etc, qui \u00e9tait mis en place en Ouganda, ligne directe, c'est tout simplement le fait de ne pas administrer directement sur place, le territoire mais d'avoir un relais, l\u00e0 c'\u00e9tait le royaume Brenda un relais pour administrer le territoire donc c'est le sud qui administrait le territoire contrairement au Kenya, qui \u00e9tait une colonie, c'est vrai que les Britanniques parce que parce que le terrain \u00e9tait tr\u00e8s difficile de maladie etc un train beaucoup trop difficile pour \u00eatre sur place finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [87%] :\r\nSonia le Gouriellec dans quelle mesure la division religieuse joue un r\u00f4le moteur constant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:26) [87%] :\r\nAlors je pense que c'est plus une division ethnique, religieuse, finalement au niveau religieux, vous avez allez grosso-modo on traitera des grands traits 33 pourcent chr\u00e9tien chr\u00e9tien autant de protestants et 15 20 pourcent de de de de musulmans, donc c'est pas tant la question religieuse qui pose probl\u00e8me plut\u00f4t ethniques effectivement entre ces 2 R qui s'opposent, ni le ticket et et tout au long des m\u00e9lodies mieux Jordan, tout au sud, effectivement, et donc c'est plut\u00f4t division ethnique qui va marquer et le religieux, un petit peu moins m\u00eame si finalement il dit Amin Dada lorsqu'il est arriv\u00e9 au pouvoir il \u00e9tait soutenu par les Britanniques et les Am\u00e9ricains, pourquoi, parce que tout simplement on se disait, comme il vient d'une ethnie minoritaire qu'il est musulman, on disait qu'il \u00e9tait suffisamment marginale pour pouvoir \u00e9viter tous les divisions ethniques et religieuses au sein du pays et donc il pourrait peut-\u00eatre faire l'unanimit\u00e9 entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:16) [86%] :\r\nMais il faut pr\u00e9ciser qu'effectivement si c'\u00e9tait l\u00e0 est fond\u00e9e sur Idi Amin Dada, c'est qu'il y a une p\u00e9riode politique pr\u00e9c\u00e9dente qui, elle, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d'une grande violence et puis extr\u00eamement marqu\u00e9 est ce qu'on peut la situer celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:29) [87%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre m\u00eame remonter un petit peu plus \u00e0 l'ind\u00e9pendance en 62 c'est le pr\u00e9sident, le roi, pardon du Bouganda qui va \u00eatre pr\u00e9sident et il va prendre un temps 1er ministre au alors petit \u00e0 petit, les tensions entre ces 2 hommes vont vont vont s'accentuer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:47) [85%] :\r\nTension par rapport au pouvoir essentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:50) [84%] :\r\nPouvoir et ethniques parce que beaut\u00e9 du Nord aux beaut\u00e9s du Nord et ils voient bien qu'il y a une une grosse in\u00e9galit\u00e9s entre le Nord et le Sud le sud ayant tout le pouvoir politique, \u00e9conomique, etc, il entend donc r\u00e9\u00e9quilibrage, il entend donc r\u00e9\u00e9quilibrer et va prendre le pouvoir par la force en 66 avec le soutien des militaires et comme a plupart des militaires venaient du Nord pour une grande partie des militaires maintenant il a leur soutien et l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre une p\u00e9riode tr\u00e8s tendue avec une militarisation du pouvoir une exige une exacerbation de la question tribale au au sens de l'instrumentalisation tout \u00e0 fait bien s\u00fbr des des communaut\u00e9s les unes contre les autres, on va suspendre les royaumes dont le royaume Bouganda mise en place de la R\u00e9publique et on a une v\u00e9ritable militarisation du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [80%] :\r\nEt dans quelle mesure le climat ou le contexte ext\u00e9rieur international de la guerre froide plaise ou non, sur cette partie -l\u00e0 est -ce que \u00e7a p\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:41) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:42) [88%] :\r\nOui, parce que la la le la, le contexte de la guerre froide, p\u00e8se toujours dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, dans la dans la Corne de l'air dans l'Afrique en g\u00e9n\u00e9ral, pardon, puisque les \u00c9tats tiennent aussi une partie de leur rente de cette opposition entre les 2 blocs, donc voil\u00e0, oui, effectivement, \u00e7a p\u00e8se un peu mais on voit que le poids de l'histoire et cette question de la de former une nation a quand m\u00eame un poids tr\u00e8s important dans les divisions au sein \u00e0 l'int\u00e9rieur de, de, de l'Ouganda. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:11) [88%] :\r\nQuelle est l'intention au bout du compte, politique de cette f\u00e9d\u00e9ration de cette construction de f\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:18) [94%] :\r\nEffectivement, c'est une f\u00e9d\u00e9ration au d\u00e9part ben tout simplement pour le dirigeant d'avoir la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir de tenir sa l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [87%] :\r\nIl n'est pas bien, mais comme il y a souvent des arri\u00e8re- plans qui sont \u00e9conomiques qui sont avant tout \u00e9conomiques parce que, on pourrait peut-\u00eatre tout de suite en venir au sous- sol. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:35) [85%] :\r\nEh oui, effectivement, l'Ouganda est un pays riche, en tout cas, son seul et Richard depuis de cobalt, etc, etc, et la question, elle revient encore aujourd'hui puisqu'on a d\u00e9couvert que ressources p\u00e9troli\u00e8res, c'est une question r\u00e9currente effectivement dans les tensions qui existent en Ouganda. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:27) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:35) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:53) [92%] :\r\nHistoire vivante, suite de l'entretien avec Sonia le Gouriellec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:59) [85%] :\r\nLes premi\u00e8res ann\u00e9es du du pouvoir aux beaut\u00e9s, il y a une transformation du pouvoir, il met en place un un parti unique oui nationalise la moiti\u00e9 des des entreprises priv\u00e9es quel quel est le le le si toutefois au \u00e0 une opinion politique et \u00e7a m\u00eame, qui a une opinion politique est -il d'une tendance politique ou est -ce avant tout comme il y en aura apr\u00e8s particuli\u00e8rement son successeur et des mineursS. avant tout des autocrates des dictateurs, les gens qui aiment aiment le pouvoir fort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:30) [86%] :\r\nBeaut\u00e9 avait plut\u00f4t une politique marxiste au d\u00e9part il \u00e9tait plut\u00f4t marxiste, effectivement, effectivement on va, on va voir une d\u00e9rive du r\u00e9gime d'une d\u00e9rive autoritaire du r\u00e9gime et militarisation du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [87%] :\r\nC'est un panafricaniste c'est un panafricaniste, il est important de rappeler un petit peu ce qu'est ce mouvement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:48) [90%] :\r\nLe panafricanisme, c'est une vision effectivement continental du continent et du d\u00e9veloppement du continent, alors c'est une question, c'est une question qui peut faire d\u00e9bat le panafricanisme parce que \u00e7a instaure aussi dans, dans, dans la t\u00eate dans nos t\u00eates, t\u00eate qu'il y aurait une vision voil\u00e0 d'une Afrique, et je pense que c'est pas vrai, effectivement, il y a un h\u00e9ritage commun en Afrique qui peut-\u00eatre la la colonisation, m\u00eame si la lev\u00e9e des pays comme l'\u00c9thiopie, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9s, mais voil\u00e0, c'est l'id\u00e9e justement qui a un h\u00e9ritage historique commun et que il y a un objectif commun de d\u00e9veloppement du continent et que \u00e7a peut se faire que dans sa globalit\u00e9 et donc une sorte de solidarit\u00e9 entre les diff\u00e9rents peuples du continent, mais voil\u00e0 le l'envers de la m\u00e9daille, entre guillemets, c'est aussi que s'instaure une vision d'un continent d'une unit\u00e9 du continent, alors je pense qu'il faut voir le continent dans sa diversit\u00e9, il y a des Africains, il y a des cultures africaines des \u00e9conomies africaines, des politiques, et tout \u00e7a, c'est assez diff\u00e9rent et c'est un petit peu le risque, c'est le panafricanisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:49) [91%] :\r\nMais dans les ann\u00e9es 60, c'est bien le Gouriellec ce panafricanisme se traduit par des r\u00e9unions des congr\u00e8s des alliances \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:57) [85%] :\r\nOui, et surtout la naissance en 63 de l'organisation d'Union africaine cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Addis-Abeba, en \u00c9thiopie, justement, encore tr\u00e8s symbolique ah et laisser l'acier, le N\u00e9gus \u00e9thiopien avait fait beaucoup justement pour que \u00e7a se passe et que \u00e7a se \u00e7a soit \u00e0 Addis-Abeba, donc c'\u00e9tait toute la symbolique de c'est organisation continentale, fer de lance du panafricanisme dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:20) [89%] :\r\nMais, chers amis, je ne vais pas vous imposer un discours mais je vous propose seulement une r\u00e9solution qui au nom du de la conf\u00e9rence. \r\nLa conf\u00e9rence au sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement africains ind\u00e9pendants r\u00e9unis \u00e0 Addis Abeba, du 21 au 25 mai 1963 consid\u00e9rant les efforts consid\u00e9rables accomplis par le gouvernement imp\u00e9rial de l'\u00c9thiopie pour organiser la 1\u00e8re rencontre historique des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement africains ind\u00e9pendants, tr\u00e8s sensible \u00e0 l'accueil cordial et chaleureux que le peuple fr\u00e8re du Topix a r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses h\u00f4tes, heureuse de la r\u00e9ussite totale de cette conf\u00e9rence qui comble les espoirs d'unit\u00e9 si longtemps caress\u00e9 par les peuples africains qui exprime sa profonde gratitude \u00e0 sa majest\u00e9 imp\u00e9riale ah et laisser \u00e0 ses premiers au gouvernement et au peuple \u00c9thiopie dans le r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e0 contribuer \u00e0 la concr\u00e9tisation de l'unit\u00e9 africaine, par la naissance de l'organisation de l'unit\u00e9 africaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:35) [86%] :\r\nOui, beaucoup d'espoir et puis vous avez aussi des, des, des oppositions \u00e0 l'internaute, tous ceux qui veulent cr\u00e9er justement cette organisation, entre guillemets, \u00e0 petits pas, donc on a un petit \u00e0 petit vers l'int\u00e9gration, et ceux qui veulent tout de suite une grande int\u00e9gration continentale qui a une opposition entre les 2, alors bah, justement, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, le groupe de on dit groupe de Casablanca, donc justement Maroc etc, et le groupe de Monrovia de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:00) [88%] :\r\nC'est une opposition qui, qui n'est \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:03) [90%] :\r\nQui n'est \u00e0 l'origine en opposition entre les les diff\u00e9rents chefs d'\u00c9tat africains parce qu'il faut bien voir aussi que pour l'instant encore aujourd'hui l'int\u00e9gration r\u00e9gionale est une affaire finalement des \u00e9lites et des chefs d'\u00c9tat africains, c'est l'organe de la r\u00e9gion continentale et l'orgue les organisations r\u00e9gionales sont faites par les chefs d'\u00c9tat ou encore par les populations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:26) [88%] :\r\n\u00e0 l'international, comment est per\u00e7ue l'OUA la naissance de l'OUA et bien ou mal, ou les 2 oh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:34) [91%] :\r\nBien dans le sens que alors de 2 fa\u00e7ons : d'une part, il y a d\u00e9j\u00e0 le le discours r\u00e9current effectivement sur la colonisation etc, qui accuse les Occidentaux et nos anciennes puissances coloniales et dans un autre sens, c'est aussi une prise en charge par le continent de ces probl\u00e9matiques de ses propres probl\u00e9matiques, je pense que c'est plus une interrogation, on attend de voir qu'est -ce qui va se passer qu'est -ce que \u00e7a va donner finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:58) [91%] :\r\nVous iriez jusqu'\u00e0 dire que russe comme am\u00e9ricains comme europ\u00e9ens seraient quasiment dans une situation d'attente et d'observation par rapport \u00e0 l'OUA. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:11) [88%] :\r\nD'attentes et aussi, il faut aussi, on est toujours dans une p\u00e9riode de guerre froide, donc il faut aussi savoir mettre de son c\u00f4t\u00e9, ce grand bloc quelle Afrique finalement et donc faut savoir monnayer le soutien que pourrait lui apporter ce continent. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:20:25) [85%] :\r\nLe mar\u00e9chal zizi Amin Dada. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:20:27) [86%] :\r\nPr\u00e9sident de l'Ouganda, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, avec tous les honneurs dus \u00e0 un chef d'\u00c9tat et tous les honneurs dus au pr\u00e9sident de l'organisation de l'unit\u00e9 africaine du groupe 46 \u00c9tats-membres de l'Organisation mondiale le mar\u00e9chal ami Saddam avec \u00e7a aussi massive \u00e7a sur son tapis de d\u00e9corations rutilantes des efforts dans la censure son b\u00e2ton \u00e9toil\u00e9 de mar\u00e9chal son uniforme bleu acier galonn\u00e9 d'or avec grande allure est si forte impression, mais il reste apr\u00e8s cette r\u00e9ception et le discours prononc\u00e9 qu'il pronon\u00e7a ensuite lui- m\u00eame un personnage hautement controvers\u00e9, on a relev\u00e9, \u00e0 cet \u00e9gard que parlant personne, il a pr\u00e9conis\u00e9 l'extinction d'Isra\u00ebl par et l'expulsion d'Isra\u00ebl des Nations unies, il a accus\u00e9 les \u00c9tats-Unis d'\u00eatre colonis\u00e9 par le sionisme et il s'est longuement \u00e9tendu sur la d\u00e9cadence de la Grande-Bretagne, mais lorsqu'il a parl\u00e9 lui- m\u00eame \u00e0 la tribune, le mar\u00e9chal Amin Dada a aussi lanc\u00e9 un appel aux Blancs et particuli\u00e8rement un appel aux Portugais de l'Angola, de ne pas craindre l'Afrique, de ne pas la citer, car les Africains difficiles ont besoin de m\u00e9decins, instituteurs, d'ing\u00e9nieurs et d'investissement pour les aider \u00e0 exploiter leur grande richesse naturelle, nous ne sommes pas raciste, nous voulons travailler de concert avec l'Europe, l'Asie, le monde arabe, l'Am\u00e9rique, nous n'avons pas d'argent, mais nous voulons contr\u00f4ler notre propre destin, c'est ce qu'a dit le mar\u00e9chal Amin parlant, a -t-il dit au nom des pays africains membres de l'ONU, par ailleurs, le mar\u00e9chal Amin Dada a propos\u00e9 la convocation sans d\u00e9lai d'une conf\u00e9rence de s\u00e9curit\u00e9 des pays du tiers- monde, avec la participation de la Chine et du Japon, il a pr\u00e9conis\u00e9 aussi que le groupe africain ainsi que d'autres groupes r\u00e9gionaux soient repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, en ayant un droit de v\u00e9to, c'est Georges Barrois aux Nations Unies \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:26) [87%] :\r\n1971 Idi Amin Dada, c'est effectivement probablement la figure politique la plus c\u00e9l\u00e8bre, vous le rappeliez ce n'est le Gouriellec, gr\u00e2ce d'une part \u00e0 la fiction mais au pr\u00e9alable, gr\u00e2ce \u00e0 un immense documentaire tourn\u00e9 par l'immense r\u00e9alisateur Barbet d'Schr\u00f6der est important \u00e9galement, quand m\u00eame, de revenir sur la personnalit\u00e9 de, de, de cet homme, c'\u00e9tait effectivement tr\u00e8s curieux, c'est que c'est quelqu'un dont on se dit au d\u00e9part, il va \u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, il va sans doute pouvoir attiser les rivalit\u00e9s ethniques est -ce d'ailleurs est -ce qu'il en jouit de cette ce situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:04) [85%] :\r\nJe vais vous donner \u00e0 juste un exemple tr\u00e8s symbolique, c'est qui va le faire rapatrier le corps du roi du Bouganda et donc \u00e7a effectivement, l\u00e0, c'est tr\u00e8s bien vu par la population, le probl\u00e8me c'est que la m\u00e9canique va s'enrayer, on va dire \u00e7a effectivement il est hyper- nationalistes, il va mettre en place un r\u00e9gime de terreur qui va commencer par un autre \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s symbolique par le renvoi de 40000 indo- pakistanais qui travaillaient dans le pays, et \u00e7a va \u00eatre catastrophique pour l'\u00e9conomie du pays : pourquoi ce choix politique tr\u00e8s nationaliste, tout simplement, et des bouc-\u00e9missaires des boucs \u00e9missaires, effectivement, ce sont des \u00e9trangers, ils ils tiennent une partie de l'\u00e9conomie, donc il faut les renvoyer effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:43) [97%] :\r\nAutrement dit, il a derri\u00e8re lui l'assentiment d'une partie de la population ou la population dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:50) [89%] :\r\nUne partie je pense plut\u00f4t une partie de la population et mais de toute fa\u00e7on, comme vous l'ai dit la m\u00e9canique va tr\u00e8s vite enray\u00e9e on va retomber dans une guerre civile qui va faire pr\u00e8s de 300000 morts donc il va perdre aussi au soutien de cette population on on tombe dans un r\u00e9gime de terreur en interne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:05) [83%] :\r\nMais cette guerre civile est -ce qu'elle est provoqu\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du pouvoir ou est -ce que le pouvoir doit subir une opposition qui se rebelle contre le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:12) [89%] :\r\nUn ensemble d'opposition effectivement qui va se rebeller contre pouvoir et puis surtout ce qui va se passer, c'est l'opposition externe a Idi Amin Dada, donc les pays voisins, puisqu'il va rentrer aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:25) [83%] :\r\nS'il est dans un conflit avec la la Tanzanie, la Tanzanie, qui accueille au tout comme l'ancien chef d'\u00c9tat qui avait fait coup d'\u00c9tat en 66 et Museveni un opposant donc on entendra parler quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, donc ils vont entrer en conflit ou de Victoria le contre la Tanzanie et c'est une intervention tanzanienne en 1980 qui va permette de renverser, il y a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:48) [68%] :\r\nEt puis doit puisque vous connaissez bien march\u00e9 d'IAM, alors il mal anonyme il y avait une barbe et qui a dit Philippe de l'humilit\u00e9 meubles \u00e0 espionner pas puis Isra\u00ebl \u00e0 o\u00f9 il d\u00e9taille amn\u00e9sique une prospect Playmobil oui c'\u00e9tait de garde nous \u00e0 v\u00e9lo, vous \u00e9tiez ami de Paul demain du c\u00f4t\u00e9 sud- ouest ou du mais beaucoup de 2 th\u00e8mes voil\u00e0 Godwin Isra\u00ebl, cela n'explique pas pourquoi vous \u00eates pass\u00e9s d'une alliance avec les Isra\u00e9liens \u00e0 une alliance avec les Arabes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:21) [64%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e promis Isra\u00ebl et \u00e0 la haine, il court et cela il y a le cr\u00e9dit non en d'internautes plus des plantes de WorldTour des rois qui Kent tout \u00e0 l'Espagne assez l\u00e9gers du d\u00e9tiennent des parce que toutes les termites M\u00e9doc dispara\u00eet pas et pour en musique Kibler Bouderbala mettre en petits. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:46) [89%] :\r\nEst -il vrai que vous avez dit qu'Hitler n'avait pas tu\u00e9 \u00e0 cette pendant la derni\u00e8re guerre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:53) [58%] :\r\n\u00eatre \u00e0 \u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e0 la bouche : pourquoi ce il a des douleurs, PDG de leur propre il d\u00e9marre parce qu'l\u00e0 o\u00f9 il y a donc une forte de tuteurs nouvelles sur un peu plus de ce plan, il y a donc dans quoi et dans tous les clubs et si c'est au c\u00f4t\u00e9 la victoire, celle qui au service au qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:19) [79%] :\r\nPremi\u00e8rement, le pr\u00e9sident Zine il faut revenir encore \u00e0 l'arri\u00e8re, ce quelqu'un, c'est un chef militaire qui a fait un coup d'\u00c9tat, avec la b\u00e9n\u00e9diction de l'Occident, Amine est a pris le pouvoir, parce que au l'ancien pr\u00e9sident, qui \u00e9tait l'Europe, c'est un coup d'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par les services et que le Britannique \u00e7a personne ne le conteste, relier \u00e0 \u00eatre une marionnette qui se serait pli\u00e9 \u00e0 la politique anglaise traditionnelle semaine comme on dit dans ces r\u00e9gions d'Europe et des probl\u00e8mes, mais seulement une curieux tr\u00e8s s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un jouet qui \u00e9taient rebelle assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:55) [83%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'il a ensuite enfant per\u00e7u comme \u00e7a l'Occident qui l'a humili\u00e9 les Britanniques, il a par exemple demand\u00e9 \u00e0 des Britanniques de le porter dans une chaise \u00e0 porteurs, litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:04) [77%] :\r\nMais Ahmed n'est pas comme l'observer l'esprit cette semaine, ce n'est pas un produit de la Sorbonne ou de Berkeley ou d'Oxford a m\u00eame c'est un monsieur qui a une formation du moins scolaire tr\u00e8s simple, pas parce que il \u00e9tait plus b\u00eate qu'un autre, parce que les syst\u00e8mes ne permettait pas qu'il avance Amen \u00e9tait certainement la mieux britannique \u00e7a en \u00e9crit plusieurs fois avec des accents racistes, c'est simplement parce qu'un ne pouvait pas d\u00e9passer le grade de sergent alors Amine aujourd'hui r\u00e9agit en fonction de certaines r\u00e9alit\u00e9s africaines, c'\u00e9tait un ancien colonis\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 humili\u00e9 hier et qui aujourd'hui admettre et \u00e0 sa mani\u00e8re, Senghor par les de de n\u00e9gritude par les. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:48) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:49) [78%] :\r\nDe conscience ou de conscience africaine Mobutu va parler de l'authenticit\u00e9, mais \u00e0 leur mani\u00e8re, ces personnages 17 personnes, ces chefs d'\u00c9tat et sous les certaines r\u00e9alit\u00e9s, c'est la revanche du colonis\u00e9 dire sur l'ancienne ma\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:02) [83%] :\r\nTout point final, c'est donc point qu'est -ce que point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:19) [79%] :\r\nUn chiffre para\u00eet c'est bien le Gouriellec dans votre, dans votre article, 800000 victimes c'est \u00e9norme terrifiant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:26) [75%] :\r\nC'est terrifiant 9 ans 800000 morts et on en pape tant que \u00e7a, parler finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:31) [85%] :\r\nC'est exactement ce sens et ce que j'allais vous lancer, je veux dire c'est assez dans l'angle mort dans cette cette d\u00e9cennie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:39) [58%] :\r\nCes d\u00e9cennies, c'est vrai, j'ai 11. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:41) [84%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 focalis\u00e9e, c'est la personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:43) [90%] :\r\nOui, effectivement, Didier Amin Dada, la personnalit\u00e9, mais pas les cons\u00e9quences de sa politique, qu'elle soit \u00e9conomique humanitaires comme on vient le voir, mais je pense que c'est g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la r\u00e9gion dans son ensemble n'a pas beaucoup entendu parler des conflits de toute la Corne de l'Afrique de l'\u00c9thiopie d'\u00c9rythr\u00e9e, la Somalie, on entend tr\u00e8s tr\u00e8s peu parl\u00e9, \u00e0 part quand il y a des grandes p\u00e9riodes de famine, mais finalement, c'est toute une r\u00e9gion qui est dans l'angle mort des m\u00e9dias occidentaux depuis voil\u00e0 dans les ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 70 et jusqu'\u00e0, au jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:12) [69%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:13) [83%] :\r\nEst ce qu'on a affaire l\u00e0 \u00e0 un Net ne cible qui est orient\u00e9 vers un des tribus sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:20) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:21) [87%] :\r\nNon, on a affaire \u00e0 la fureur d'un homme d'\u00c9tat qui devient Quick hyper- nationalistes qui devient compl\u00e8tement parano\u00efaque, hein, et qui qui se venger, qui sur sa population sans distinction \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:56) [84%] :\r\nPoint bonjour, bonjour, France Info, bonjour bonjour point le plan bonjour France Info bon point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:22) [64%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 c'est pourquoi pour moi c'est important pour moi c'est points point. \r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:10) [93%] :\r\nHistoire vivante, suite de l'entretien avec Sonia le Gouriellec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:16) [87%] :\r\nLa s\u00e9quence suivante politique en tout cas fait intervenir un un homme moins connue que il y a une date, ce n'est le Gouriellec agit de Yoweri Museveni qui va avoir un r\u00f4le extr\u00eamement important et cons\u00e9quent, prendre le pouvoir \u00e0 partir de, de, de 86, il est int\u00e9ressant de de voir que, en fait, il y a eu un retour de l'ancien 1er ministre qui est revenue au pouvoir, oui, avec des \u00e9lections quelque peu truqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:49) [77%] :\r\nOui, oui, \u00e7a arrive souvent dans coin sur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:52) [92%] :\r\n\u00e0 partir de ce de ce moment -l\u00e0, une opposition va se former autour de Museveni. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:57) [92%] :\r\nOui, et des sudistes et en s'alliant avec le le Bouganda justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:01) [88%] :\r\nEt alors l\u00e0, on est toujours dans l'est, la m\u00eame tradition si j'ose dire, d'opposition Nord-Sud exactement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:06) [85%] :\r\nC'est ce qui vraiment marque toute l'histoire du pays donc, comme vous l'avez dit 80 86 on a une p\u00e9riode de cafouillage, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, avec au qui revient et c'est vraiment 86 que Museveni va va intervenir, il revient au pouvoir, non, c'est le retour au pouvoir, effectivement des sudistes et avec eux une alliance avec le Bouganda alors qui nous si, \u00e0 un ancien officier des services de renseignement de de l'arm\u00e9e, un protestant, un protestant, pardon, et il est issu de donc d'une caste qui est proche des Tutsis, il \u00e9tait un minima, il fait partie de l'ethnie han coller une caste qui existe, il m'arrache il aime alors, et \u00e7a c'est important pour la suite et, pour le r\u00f4le qu'il va y avoir dans les Grands Lacs pour les relations avec le Rwanda etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:52) [82%] :\r\nOn a compris Sonia de Gouriellec il y avait des ethnies diff\u00e9rentes Escande prennent des hi\u00e9rarchies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:58) [83%] :\r\nExiste, oui le Bouganda garde sa tradition et son histoire de grande puissance de royaumes tr\u00e8s puissant et donc le Bouganda ce et en plus le le le pouvoir politique, \u00e9conomique, etc, se situe, croit se situer en tout cas, au-dessus des autres et surtout au-dessus des nids type du Nord, c'est pour \u00e7a aussi que quand vous regardez le pays, on peut parler de d\u00e9veloppement \u00e9conomique du pays, c'est surtout le sud c'est toujours \u00e9t\u00e9 le sud qui a \u00e9t\u00e9 plus d\u00e9velopp\u00e9e, le pouvoir se situe au sud et donc voil\u00e0 on a un retour au pouvoir, finalement des sudistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:29) [97%] :\r\nCe retour de des sudistes, il est aussi synonyme d'une certaine forme de stabilit\u00e9, de retour \u00e0 la normale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:37) [87%] :\r\nOui, en quelque sorte dans si on regarde l'histoire un peu plus longue effectivement du pays, on a un retour \u00e0 \u00e0, voil\u00e0 le centre de de puissance \u00e9tait l\u00e0, h\u00e9 bien ceux qui reprennent le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:47) [85%] :\r\nMais j'entends \u00e9galement r\u00e9tablissement de l'\u00c9tat de droit au retour des, des, des \u00e9trangers qui avaient \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:53) [87%] :\r\nLibert\u00e9 de la presse, alors vous allez me dire c'est une d\u00e9mocratie non pas tout \u00e0 fait puisque Museveni revient au pouvoir avec le mouvement de r\u00e9sistance nationale et le terme mouvement est important, \u00e7a va \u00eatre sa fa\u00e7on d'expliquer pourquoi il n'y aura pas de parti, il se serait un r\u00e9gime sans parti ou en tout cas avec un parti unique et donc toute la population, peu importe les aides ni des religions etc doit pouvoir se retrouver et rejoindre le \u00e9nergum\u00e8nes RM. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:18) [80%] :\r\nMais est -ce que faire face pragmatiquement \u00e0 la question politique si la division et et et permanente, autant choisir donc il n'y a pas de parti est -ce que c'est un choix de Bayonne \u00e2ge politique ou le choix d'un ciment politique, celui d'Atos autant qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:34) [88%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le choix d'un ciment politique au d\u00e9part, finalement quand on regarde dont m\u00eame le reste de la Corne de l'Afrique, des mouvements de lib\u00e9ration nationale qui prennent le pouvoir, comme \u00e7a on effectivement au d\u00e9but de leur de leur prise de pouvoir, cette p\u00e9riode o\u00f9 il n'accepte pas vraiment l'opposition o\u00f9 il faut pouvoir reconstruire le pays, construire une nation autour d'un seul mouvement d'un seul parti, mais alors vous allez me dire, \u00e9crire quelques fait le nord et, effectivement, mais il y avait un mouvement de r\u00e9bellion qui va na\u00eetre dans le Nord, la LRA et \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 et ira plus particuli\u00e8rement 87 qui vise justement \u00e0 renverser Museveni. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:37:15) [74%] :\r\nC'est en fait partie du groupe oui il a pr\u00eat\u00e9 serment, c'est un probl\u00e8me \u00e0 Kampala, c'est-\u00e0-dire chef de l'arm\u00e9e nationale de r\u00e9sistance dresse donc voil\u00e0 depuis 6 mois aujourd'hui de s\u00e9rieux qui est de l'\u00e7a toute la d\u00e9pendance \u00e0 40 ans, ce dipl\u00f4m\u00e9 d'une science \u00e9conomique d\u00e9j\u00e0 qui rendent la politique qui a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs gouvernements apr\u00e8s la chute qui a une et puis d'abord ministre de la D\u00e9fense, avant de prendre le pas qui handicape 180 c'est oui, c'est peut-\u00eatre tout nationalisme c'est un du tribalisme qui promet de restaurer la d\u00e9mocratie et, surtout, et puis la c'est donc ma\u00eetre de groupe pour r\u00e9aliser l'unit\u00e9 de l'Ouganda, toutefois, pour commencer, faire en sorte que sa victoire n'apparaisse pas comme il victoire c'est contre ceux qui sortent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:07) [78%] :\r\nLe Gouriellec, on a dit de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:10) [92%] :\r\nDe la d\u00e9cennie, Idi Amin Dada et de 800000 victimes qu'ils \u00e9taient rest\u00e9s dans l'angle mort de l'histoire, mais on peut dire la m\u00eame mani\u00e8re que le conflit avec les rats, lui aussi est un nettoyage morbide qui est totalement dans l'angle mort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:27) [90%] :\r\nC'est l'un des plus longs conflits et des plus meurtriers qui existe en Afrique et on en parle tr\u00e8s peu, effectivement, alors on en parle depuis quelques ann\u00e9es, les m\u00e9dias ont commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la question les le pays l'Ouganda compris aussi enfin compris d\u00e9j\u00e0 depuis un moment, qui pourrait pas lutter seul contre cette r\u00e9bellion, c'\u00e9tait aussi un moyen pour l'Ouganda de justifier ses interventions, un d\u00e9c\u00e8s qui \u00e9tait, selon elle, les interventions de s\u00e9curit\u00e9, on verra que c'est pas forc\u00e9ment tout \u00e0 fait le cas et l'Ouganda, ben effectivement a d\u00e9cid\u00e9 de lutter militairement et r\u00e9gionalement contre la LRA mette en place une une mission d'intervention qui r\u00e9unit les diff\u00e9rents pays de la r\u00e9gion puisqu'aujourd'hui les rames et puis on Ouganda et pourrait revenir, mais n'est plus en Ouganda, elle intervient en Centrafrique, au Soudan et au RDC et c'est l\u00e0 qu'elle fait de nombreuses victimes, mais effectivement, alors il y a peut-\u00eatre d'autres, d'autres priorit\u00e9s actuellement que par l'\u00c9tat, mais effectivement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:25) [82%] :\r\nLe le pouvoir en Ouganda, entend jouer dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, une place qui vaut quelles relations entretiennent -t-il avec les voisins, vous parlez de d'intrusion ailleurs, donc ce ne sont pas \u00e0 l'\u00e9vidence des relations pacifi\u00e9es, \u00e7a vous le Gouriellec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:42) [87%] :\r\nEt oui, apr\u00e8s avoir essay\u00e9 de combattre, donc en interne avec l'\u00e9chec que je vous ai expliqu\u00e9 la LRA donc les les la r\u00e9bellion de la LRA est parti se r\u00e9fugier au Soudan et au Soudan, c'est le Soudan du Sud, qui \u00e0 l'\u00e9poque n'est pas ind\u00e9pendant puisque Sedan Le filtre ind\u00e9pendant en 2011 et le Soudan, le sud se bat pour son ind\u00e9pendance contre Khartoum au nord et en fait, c'est une v\u00e9ritable guerre par procuration que vont se mener l'Ouganda et le Soudan, l'Ouganda, la soutenir la force d'ind\u00e9pendance, le SPLM du Soudan du Sud que combat Khartoum et Khartoum va soutenir la LRA en larmes en la soutenant etc contre l'Ouganda, donc on a une v\u00e9ritable guerre par procuration, qui va se mettre en place et tout \u00e7a va changer \u00e0 partir de 2001, donc la guerre contre le terrorisme, la le Soudan va essayer un petit peu de de ce de sortir de son isolement international et les relations avec l'Ouganda, avoir un petit peu \u00e7a c'est nier, entre guillemets, et le le Soudan va aider l'Ouganda \u00e0 lutter contre la LRA donc normalement la guerre par procuration, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 il la LRA cette fois commencent \u00e0 intervenir en Centrafrique et en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, qui sont ces nouveaux territoires d'intervention et donc il va falloir \u00e9largir un peu plus le Champ de la lutte sur cette p\u00e9riode encore. \r\nDonc on est dans les ann\u00e9es 90, je voulais dire Liga devaient \u00eatre form\u00e9s en 96 l'IGAD qui est intergouvernementale autour le Tir le d\u00e9veloppement qui est donc l'organisation r\u00e9gionale pour l'Afrique de l'Est de la Corne de l'Afrique, je fais une petite parenth\u00e8se, c'est tout un mouvement qui existe actuellement et puis les ann\u00e9es 90 la r\u00e9gionalisation en Afrique, on cr\u00e9e des organisations, on cr\u00e9e l'Union africaine et et les pays africains, cr\u00e9er des organisations r\u00e9gionales au d\u00e9part avec fonction \u00e9conomique de plus en plus politique et m\u00eame aujourd'hui, on en arrive \u00e0 \u00e0 dans une politique de l'les les Africains de faire la s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:48) [85%] :\r\nAh, donc \u00e0 cr\u00e9er, C\u00e9sar, des organisations r\u00e9gionales qui serait aussi des moteurs de de s\u00e9curitaire dans ces r\u00e9gions qui pourrait intervenir en cas de conflit, donc \u00e7a c'est la petite parenth\u00e8se, parce que l'IGAD justement est importante dans ce cadre l\u00e0 aussi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:02) [97%] :\r\nIl est le signe d'une \u00e9volution de la diplomatie africaine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:05) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait aux Africains de faire la s\u00e9curit\u00e9 eux- m\u00eames, et \u00e7a passe par \u00e7a, \u00e7a passe par une mont\u00e9e en puissance de l'Union africaine que les pays occidentaux soutiennent par un financement tr\u00e8s important, notamment de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 \u00e0 l'Union africaine et et l'Ouganda, a une place aussi importante battue l'Ouganda : une politique \u00e9trang\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s pragmatique et r\u00e9aliste, nous venons de voir la politique interne en Ouganda, nous venons voir les les difficult\u00e9s de cr\u00e9er une nation aujourd'hui de nombreuses questions se posent encore, il y a de gros probl\u00e8mes de corruption et encore ce conflit avec la LRA il y a des gros probl\u00e8mes au niveau des ing\u00e9rences en RDC et pour ne pas que la communaut\u00e9 internationale regarde de trop pr\u00e8s les affaires ougandaise, h\u00e9 bien, l'Ouganda a su se rendre indispensable \u00e0 la communaut\u00e9 internationale dans la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion de que de plusieurs mani\u00e8res : d'une part en n'intervenant tr\u00e8s fortement en Somalie, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir de 2007 et l\u00e0 la Somalie va va h\u00e9berger entre guillemets ou va voir se former m\u00eame en interne des groupes fondamentalistes, donc on a, au d\u00e9part, les tribunaux islamiques ne sont pas tous fondamentalistes au d\u00e9part et une petite minorit\u00e9 dans ces dans ces tribunaux islamiques qui vont devenir les shebab et qui eux sont tr\u00e8s sont vraiment, et donc en 2007, on va d\u00e9cider de cr\u00e9er une une mission d'intervention en Somalie, qui est l'ami, donc c'est une mission d'intervention de l'Union africaine alors au d\u00e9part, vous allez dire ce que je vous ai dit que l'IGAD faisait la s\u00e9curit\u00e9 pourquoi les gars n'est pas intervenue l'IGAD avait pr\u00e9venu d'intervenir, ils avaient pr\u00e9vu une force, une mission qui s'appelait l'IGAS et en fait, du fait de la charte de l'organisation, qui interdit les ing\u00e9rences du fait de probl\u00e8mes financiers, etc, etc, Liga, \u00e7a ne peut pas ne peut pas intervenir, donc c'est une mission de l'Union Africaine soutenue par l'ONU, l'ONU, promettant qu'elle interviendra en relais par la suite, d\u00e8s que la situation sera un peu stabilis\u00e9e qui va intervenir et la mission est une force multinationale multinationale est compos\u00e9 de 2 pays, Burundi, Ouganda, l'Ouganda va fournir les 3 quarts des troupes, finalement, c'est une force multinationale compos\u00e9e d'Ougandais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:16) [82%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser que s'il fournit, c'est parce que l'Ouganda une structure militaire particuli\u00e8rement efficace et, et, historiquement tr\u00e8s haut. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:26) [90%] :\r\nOui, ce que je vous disais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de beaut\u00e9 qui a une militarisation du r\u00e9gime Museveni est arriv\u00e9 au pouvoir en 86, avec le soutien aussi des militaires et, peut-\u00eatre, on peut penser que toutes ces ann\u00e9es, il tient encore son pouvoir du soutien des militaires, et peut-\u00eatre il croit trop le tenir du soutien des militaires, il est peut-\u00eatre trop indulgent avec l'arm\u00e9e, effectivement, il y a une grosse militarisation de l'Ouganda, l'Ouganda, alors c'est de m\u00e9moire vraiment des, des, des grands chiffre pour 34 millions d'habitants, pr\u00e8s de 40 \u00e0 50000 troupes arm\u00e9es et pour vous donner une comparaison le Nigeria avec 170 millions d'habitants AP le double. \r\nAlors, c'est quand m\u00eame, on conna\u00eet le Nigeria comme une puissance r\u00e9gionale avec une arm\u00e9e importante etc, donc on a une forte militarisation du r\u00e9gime ougandais, avec effectivement des Budgets de la d\u00e9fense, toujours tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, \u00e0 8 9 pourcent du du PIB. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:19) [87%] :\r\nAu d\u00e9but, il a \u00e9t\u00e9, \u00e0 raison d'une certaine mani\u00e8re, le pouvoir est -ce que la LRA saura en profiter, est ce qu'il y a un moment quasiment une prise de pouvoir, on sait aujourd'hui que \u00e7a n'aura pas lieu mais est -ce que cette s\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:35) [92%] :\r\nJe pense, ce sera compliqu\u00e9 pour la LRA pourquoi parce que maintenant la LRA finalement est constitu\u00e9e de nombreux petits groupes sur diff\u00e9rents territoires, c'est ce qui fait qu'il est tr\u00e8s difficile de les combattre, parce que l\u00e0 on est vraiment dans une guerre hyper asym\u00e9trique tr\u00e8s difficile de les combattre, mais je pense qu'ils sont plus suffisamment structur\u00e9 maintenant pour \u00eatre v\u00e9ritablement une menace pour l'\u00c9tat ougandais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:57) [84%] :\r\nEn soi, mais apr\u00e8s effectivement, et il faut occuper l'arm\u00e9e ougandaise actuellement sans sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:04) [70%] :\r\nPoint com, c'est tout, \u00e0 2 points, c'est, c'est c'est c'est \u00e0 point, donc oui, c'est aussi l'et pour l'Europe, il ne peut donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:39) [80%] :\r\nPour parler d'point m\u00eame, oui, c'est une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:49) [72%] :\r\nIl y a pas satisfaction, c'est-\u00e0-dire c'est c'est une famille avec parler \u00e0 la minute m\u00eame pas de points. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:10) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:27) [93%] :\r\nHistoire vivante, suite de l'entretien avec Sonia le Gouriellec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:33) [88%] :\r\nLe la LRA est soutenu militairement l'ext\u00e9rieur, on a, on a compris que, que oui, pendant un certain temps mais au-del\u00e0 des voisins se les dire est -ce que \u00e0 l'international, on arme l\u00e0 o\u00f9 on finance la LRA votre connaissance le Gouriellec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:51) [89%] :\r\nUn pain connaissance non je ne pense pas, apr\u00e8s, on pourrait toujours imaginer que des petits groupuscules essaye de financer le groupe pour d\u00e9stabiliser les \u00c9tats de la r\u00e9gion, mais \u00e0 ma connaissance du monde, comme je vous le dis, actuellement c'est plus, c'est plus des petits groupes qui sont dispatch\u00e9es sur diff\u00e9rents territoires et qui profite de la pr\u00e9sence dans la r\u00e9gion de nombreuses armes parce qu'on y a beaucoup de trafic d'armes, c'est une r\u00e9gion qui a \u00e9t\u00e9 effectivement beaucoup en guerre donc il profite aussi des restes de 2 de ses diff\u00e9rents conflits mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:21) [89%] :\r\nAutant la justice internationale n'est pas intervenu autant quand elle se met \u00e0 intervenir, et c'est quand m\u00eame un effet assez paradoxal, elle suscite une vive controverse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:31) [87%] :\r\nEh oui, en Afrique, effectivement, puisque 5 membres de la LRA sont poursuivis par la coupe p\u00e9nal international alors effectivement la Cour p\u00e9nale internationale a toute une histoire en Afrique puisque l'accus\u00e9, elle Bachar Bachar au Soudan, le pr\u00e9sident soudanais on a actuellement un pr\u00e9sident qui vient d'\u00eatre \u00e9lu au Kenya et qui qui pourrait faire effectivement l'objet de poursuites par la Cour p\u00e9nale internationale qui devra en tout cas aller devant la cour, et effectivement c'est pas toujours tr\u00e8s bien vu en Afrique, pourquoi, bah parce que la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 plus de pouvoir pour poursuivre de des repr\u00e9sentants d'\u00c9tats faibles qui n'ont pas \u00e9norm\u00e9ment de pouvoirs au niveau international et du coup c'est toujours vu un petit peu comme le bras long, de l'occident qui veut punir les petits Africains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:17) [92%] :\r\nEffectivement et en Ouganda, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:21) [94%] :\r\nEn Ouganda, donc 5 membres sont effectivement sous le coup de poursuites par la Cour p\u00e9nale internationale et encore faudra -t-il pouvoir les attraper, c'est pas le cas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:31) [85%] :\r\nSign\u00e9 le Gouriellec vous parlez d'un \u00c9tat qui, malgr\u00e9 son potentiel \u00e9conomique cons\u00e9quent malgr\u00e9 sa tentative de jouer un r\u00f4le de stabilisateur et de et de pivot quand m\u00eame un mod\u00e8le \u00e0 bout de souffle min\u00e9, notamment par la corruption, min\u00e9, mais sans doute gr\u00e8ve et par une arm\u00e9e les plus influentes et des plus lourdes est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre pr\u00e9ciser quand m\u00eame ce que vous entendez par un mod\u00e8le qu'il tend \u00e0 la \u00e0 l'essoufflement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:01) [89%] :\r\nAlors mod\u00e8le a Good source que j'entendais par l\u00e0, c'est le fait qu'effectivement pendant tr\u00e8s longtemps le Ganda \u00e9tait un peu le bon \u00e9l\u00e8ve de la communaut\u00e9 internationale, c'est l'un des premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'initiative PPTE, c'est-\u00e0-dire qu'on grosso-modo un all\u00e9gement de la dette, c'est l'un des premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires en Afrique de l'aide de la communaut\u00e9 internationale et pendant longtemps, non, comme je vous le disais quand Miss Paris, un peu pour indispensable dans la r\u00e9gion on a un peu ferm\u00e9 les yeux sur ce qui se passe \u00e0 l'interne, mais de plus en plus, on voit effectivement une opposition en Ouganda, les derni\u00e8res \u00e9lections qui ont vu justement Museveni r\u00e9\u00e9lu en 2011, on aurait \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 effectivement d'irr\u00e9gularit\u00e9s l'opposition monte alors, comme il est tr\u00e8s difficile de manifester en Ouganda, o\u00f9 vous avez ce qu'on appelle les Wall qui est, c'est-\u00e0-dire les, les, les opposants boycottent pour certains jours de la semaine, les transports en commun et vont \u00e0 pied au travail, \u00e7a permet un peu d'une fa\u00e7on d\u00e9tourn\u00e9e de manifester alors ses opposants et ces manifestations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violemment r\u00e9prim\u00e9e par le gouvernement, et \u00e7a, on a commenc\u00e9 \u00e0 le voir dans les m\u00e9dias internationaux qui sont morts, s'en sont fait le relais, et c'est une des premi\u00e8res fois, peut-\u00eatre que vous avez en m\u00e9moire l'image des des manifestants rose peinturlur\u00e9s de rose, pourquoi, parce qu'en fait, pour pouvoir disperser la foule, les forces de police utilisaient des jets d'eau m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 de la peinture rose donc pour pouvoir donc ben comme \u00e7a ils sont oblig\u00e9s de rentrer chez eux, ils sont, ils sont marqu\u00e9s de rose, Kembo-Ekoko ils sont pesants. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:52:36) [90%] :\r\nOn pourrait dire que c'est une forme de simili parti unique puisque le parti pr\u00e9dominant le m\u00eame RME, le parti du pr\u00e9sident Museveni et fusionnel avec l'appareil d'\u00c9tat, puisque l\u00e0, l'essentiel des dirigeants du gouvernement de de l'arm\u00e9e et de l'appareil s\u00e9curitaire sont membres de ce parti, n\u00e9anmoins, il existe des partis d'opposition qui sont actifs lors des dans les processus \u00e9lectoraux et qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au parlement, donc s'il y a une certaine vie d\u00e9mocratique activit\u00e9 d\u00e9mocratique et une libert\u00e9 de la presse aussi, donc on a un un syst\u00e8me \u00e0 Phoenix avec un pouvoir quand m\u00eame tr\u00e8s verrouill\u00e9e par le pr\u00e9sident et son parti, mais l'existence de contre- pouvoirs au Parlement \u00e0 la presse dans la presse et dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, malgr\u00e9 tout, il y a beaucoup de m\u00e9contentement et de lassitude vis-\u00e0-vis d'un pouvoir qui, qui n'a pas beaucoup chang\u00e9, c'est un peu 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc l\u00e0 dessus il y a effectivement une lassitude qui cr\u00e9e des DDB qui cr\u00e9e des ressentiments, il y a aussi une fac la sa mani\u00e8re de g\u00e9rer le le parti dominant et et aussi d'une mani\u00e8re quasi militaris\u00e9e, donc il y a beaucoup de, de, de, de, de, de, de, de gens qui sont membres du parti dominant et qui n'obtiennent pas telle ou telle chose et qui peuvent en en avoir du ressentiment et donc, par exemple, autant la pr\u00e9sidentielle prochaine sont assur\u00e9s de de de la victoire, m\u00eame si le prix son principal le opposant et donner \u00e0 35 40 pourcent quand quand m\u00eame d'intentions de vote, donc c'est pas n\u00e9gligeable mais aux l\u00e9gislatives, on peut avoir que des \u00e9l\u00e9ments beaucoup plus int\u00e9ressant, peut avoir des candidats ind\u00e9pendants ou des candidats d'opposition qui font leur entr\u00e9e au parlement en plus grand nombre et donc on peut avoir un Parlement qui restera tr\u00e8s probablement encore majoritaire en faveur du du parti gouvernemental, mais o\u00f9 il y aura des forces d'opposition ou des \u00e9l\u00e9ments petite susceptibles de ruer dans les brancards, donc il y a quand m\u00eame l'essentiel, il tient le r\u00e9gime pour l'essentiel, en partie parce que ce pays a \u00e9t\u00e9 dans une situation de de probl\u00e8mes de de s\u00e9curit\u00e9 et donc le l'Union nationale, la d\u00e9fense du de, de la s\u00e9curit\u00e9 du pays a beaucoup jou\u00e9, il y a, il y a eu des opposants arm\u00e9s, il y a eu ce qui s'est pass\u00e9 dans dans l'Est de la RDC, avec une intervention l'intervention ougandaise dans ce pays il y a maintenant l'implication de de l'Ouganda en Somalie et les risques de, de, de, de, de retour de b\u00e2ton, donc \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e9videmment, \u00e7a devient l'Ouganda devient une cible potentielle pour les islamistes \u00e0 la fois somalien et leurs alli\u00e9s \u00e0 travers le monde, c'est ce qui s'est pass\u00e9 en juillet dernier, o\u00f9 il y a eu un attentat meurtrier \u00e0 Kampala et il y a un certain nombre de signes qui indiquent -ils que il pourrait le la Perrier et pour \u00eatre propice \u00e0 une nouvelle initiative de ce genre des des islamistes et ses pris suffisamment s\u00e9rieux pour que l'ambassade d'essayer, \u00c9tats-Unis et d\u00e9cid\u00e9 fin janvier de 2 conseils \u00e0 tous ses ressortissants de ne de, de, de se souvenir \u00e9loign\u00e9 de tout rassemblement pendant la p\u00e9riode \u00e9lectorale en Ouganda, o\u00f9 il y a beaucoup d'Occidentaux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:55) [92%] :\r\nM\u00eame si les indicateurs macro- \u00e9conomiques du pays sont bons, vous avez une forte corruption vous avez effectivement une forte inflation plus de plus pr\u00e8s ce probl\u00e8me de gouvernance et ces ing\u00e9rences continuant RDC font que, par exemple, des pays comme l'Allemagne ont d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but 2013 de suspendre leur aide \u00e0 l'Ouganda, et de plus en plus la communaut\u00e9 internationale \u00e0 une aide conditionn\u00e9e pour l'Ouganda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:20) [92%] :\r\nQuel int\u00e9r\u00eat un pays comme l'Allemagne peut avoir, \u00e0 ce que l'Ouganda fasse le m\u00e9nage dans sa propre maison, ce n'est le Gouriellec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:27) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre parce que l'Union europ\u00e9enne, le fera pas parce que l'Union europ\u00e9enne est un gros partenaire aussi de l'Ouganda, comme je vous l'ai dit, donc on sait qu'on a besoin de la stabilit\u00e9 de l'Ouganda et que des pays comme l'Allemagne, qui sont peu pr\u00e9sents en Afrique peut-\u00eatre c'est une c'est plus symbolique, finalement ils sont peu pr\u00e9sents en Afrique a pas de gros int\u00e9r\u00eats avec l'Ouganda, ils ont d'autres Liens avec d'autres pays de l'Afrique de l'Est, donc faire un peu de pression effectivement sur l'Ouganda leur co\u00fbte pas grand- chose, entre guillemets, et en m\u00eame temps c'est symbolique et \u00e7a marque quelque chose et comme le l'Allemagne fait aussi partie de l'Union europ\u00e9enne, c'est une fa\u00e7on de montrer qu'on commence \u00e0 regarder de tr\u00e8s qu'il faudrait peut-\u00eatre faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:04) [94%] :\r\nAu long de notre entretien, il y a le nom d'un pays qui n'a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e, la Chine, quel r\u00f4le joue cette grande puissance d\u00e9sormais dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:57:14) [91%] :\r\nAlors, la Chine, comme l'Inde, sont des pays effectivement d'Asie qui ont historiquement et de et un r\u00f4le de plus en plus important \u00e9conomiquement dans toute l'Afrique de l'Est et sur la c\u00f4te en Ouganda, c'est surtout un r\u00f4le \u00e9conomique typiquement la Chine pour vous donner un exemple, et le pays charg\u00e9 de mettre en place la fibre optique en Ouganda, voil\u00e0, mais bon, c'est important pour le d\u00e9senclavement de l'Ouganda, mais voil\u00e0 le type, c'est plut\u00f4t d'un un r\u00f4le \u00e9conomique effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:45) [85%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre quelque chose dont on donc on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 ce n'est le Gouriellec, c'est le niveau de vie il y a des \u00e9carts entre les niveaux de vie est -ce qu'on retrouve l\u00e0 de nouveau une constante des rapports Nord-Sud et \u00e0 l'occasion, il faut sans doute les rappeler, entre ce qu'ils sont dans les ann\u00e9es 60, ce qu'ils sont aujourd'hui ce que on est riche, quelque part, et plus pauvres ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:10) [90%] :\r\nOn a l\u00e0 le poids de l'histoire qui compte puisque, comme je vous l'ai dit, c'est le sud qui avait le pouvoir politique, administratif, \u00e9conomique, donc forc\u00e9ment c'est le sud qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e, mais on retrouve l\u00e0 encore le fait que le Nord, subit une guerre civile avec la LRA pendant tr\u00e8s longtemps, et une guerre civile dans le nord et le nord- est d\u00e9sastreux et d\u00e9vast\u00e9, donc ce sera un long travail de reconstruction et de rattraper finalement le retard de d\u00e9veloppement qui peut exister au nord. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:58:36) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:37) [83%] :\r\nMerci d'\u00eatre venus parler de tout cela, au micro d'Isra\u00ebl et donc c'est bien de Gouriellec merci \u00e0 vous d'avoir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:48) [91%] :\r\n\u00e0 demain, autre chapitre de ses regards crois\u00e9s sur les violences en Afrique pour revenir sur le cas sp\u00e9cifique de laL.R. \u00e0 l'arm\u00e9e de r\u00e9sistance du Seigneur et de son chef Joseph Kony Sandrine Perrot est auteur d'un long article sur le sujet intitul\u00e9 les sources de l'incompr\u00e9hension, nous la recevrons. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:59:10) [98%] :\r\nPoint et et et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:16) [90%] :\r\nPour des raisons ind\u00e9pendantes de notre volont\u00e9, notre bo\u00eete aux lettres qui r\u00e9pond \u00e0 l'adresse histoire vivante d'RTS point CH n'est temporairement plus en mesure de nous d\u00e9livrer vos messages, nous vous prions donc de nous excuser pour le retard avec lequel nous r\u00e9pondons \u00e0 beaucoup ri et vous remercions d'avance pour votre compr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:00:23) [52%] :\r\nMais au point et point barre tout pointe comme toutes tout qui semble donc pas. \r\nBah, point com pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:00:55) [80%] :\r\nNon, a tout tent\u00e9, mais pourquoi pas tout petit sac poubelle ben oui point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:01:15) [62%] :\r\nOn \u00e9tait pass\u00e9 partout. \r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Gouriellec, Sonia", "role": "doctorante en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Descartes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13B6DFAE-5A80-4E4E-B40D-3C52456BA1B1", "internalArchiveId": "13B6DFAE-5A80-4E4E-B40D-3C52456BA1B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "EcoAstro TV, la t\u00e9l\u00e9vision de reporters en herbe. Interview de Oc\u00e9ane Sintz, Alexiane Koch et Melania Salak, 11 ans, cr\u00e9atrices et animatrices de cette TV sur Internet", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 396, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["Internet", "t\u00e9l\u00e9vision \u00e9ducative", "t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e"], "thematicPersons": ["Sintz, Oc\u00e9ane", "Salak, Melania", "Koch, Alexiane"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-19T06:05:36Z", "speechToTexts": ["19.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\n\u00e9co Astro, TV, \u00c9co pour \u00e9cologie Astro pour astronomie et TV pour t\u00e9l\u00e9vision la seule femme recherch\u00e9e pour t\u00e9l\u00e9vision c'est le nom que c'est donn\u00e9 donc la t\u00e9l\u00e9vision scientifique et la mont\u00e9e sur internet, Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nEt jusque l\u00e0 rien de tr\u00e8s \u00e9tonnant, \u00e7a devient beaucoup plus surprenant, quand on va voir sur le site, les profils du staff de cette t\u00e9l\u00e9vision les 3 reporters ont que 11 ans oui, ces jeunes, tr\u00e8s jeunes et pourtant \u00e7a marche bien en 2 ans, elles ont r\u00e9alis\u00e9 une quinzaine de documentaires et d'interviews, \u00e7a va de la vie des abeilles \u00e0 la protection du ciel nocturne en passant par une interview de Rapha\u00ebl donjon de concepteurs de PlanetSolar ou d'Andr\u00e9 Borschberg pendant qu'il \u00e9tait aux commandes de cela, Intel et puis ces documentaires font entre 10 et 30 minutes avec g\u00e9n\u00e9rique plans de coupe Infographie, bref c'est tr\u00e8s complet, est ce que j'ai trouv\u00e9 particuli\u00e8rement sympa, c'est qu'elles osent poser les questions qu'on aimerait tous poser mais grosses on place r\u00e9sultats parce qu'on a \u00e9videmment peur d'avoir l'air ridicule, \u00e7a donne un petit c\u00f4t\u00e9 parfois d\u00e9cal\u00e9s mais au final, je trouve que les interviews sont tr\u00e8s riches, vraiment, on apprend plein d'choses oui et, en guise d'introduction, je vous propose un petit medley de nos grandes reporters au travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [51%] :\r\nVoici les Qu\u00e9b\u00e9cois se il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [53%] :\r\nBonjour la commission errance \u00e7a nous voir et par la la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [69%] :\r\nJean, bonjour, vous \u00eates l'initiateur du projet PlanetSolar mais avant de parler de cette incroyable bateau \u00e9dito du monde, nous allons vous pr\u00e9senter nos internautes : vous \u00eates n\u00e9 il y a 40 ans, j'ai \u00e9t\u00e9, nous avons peur parce qu'on s'perd le technicien \u00e9tait en m\u00e9canique et je dirais si on peut rester professionnels et sp\u00e9cialistes sur la Corse, les terroristes pour pr\u00e9server aussi cr\u00e9\u00e9 le 1er suspect, donc il y a le gestionnaire d'avenir, un des patrouilles non mais quelque chose non alors je crois qu'on avait bien r\u00e9sum\u00e9 ma carri\u00e8re professionnelle, en tout cas pour ce qui n'est pas n'est -ce pas sectarisme a pris le pas. \r\nPasser du climat hivernal, quelques trucs Atticus installer des for\u00eats tropicales dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pour quelques extraits, donc de cette t\u00e9l\u00e9vision sur Internet \u00e9co Astro TV men\u00e9e par 3 copines de 11 ans qui sont avec nous aujourd'hui dans CQFD et la chef, je crois que c'est Oc\u00e9ane cynisme au jour Oc\u00e9ane tu\u00e9e, c'est juste la, la, la cr\u00e9atrice de ces t\u00e9l\u00e9vision \u00e9co Astro TV comment est venue cette id\u00e9e de de cr\u00e9er une une web TV scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [86%] :\r\nBah, j'ai vu dans beaucoup d'\u00e9missions qu'il y avait beaucoup de policiers au Caire, on est en train d'\u00eatre de la plan\u00e8te, et puis j'ai demand\u00e9 \u00e0 un \u00e0 ne pas pas de si on pourrait faire quelque chose, on a propos\u00e9 de faire \u00e7a, et puis comme \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [71%] :\r\nQuelle id\u00e9e est un r\u00e9el et assez rapidement qu'\u00e9tait dit avait besoin d'aide, c'est \u00e7a, aller chercher du soutien et de la main d'oeuvre, alors tu nous pr\u00e9sente peut-\u00eatre 2 collaboratrices. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [78%] :\r\nC'est Alexiane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nAlexiane Koch bonjour Alexiane et puis Melania c'est \u00e7a oui Melania Salak bonjour Melania oui et donc vous \u00eates lors de journalistes qui travaillent au sein de la r\u00e9daction D\u00e9co Astro TV comment est -ce que vous choisissez -vous au sujet Alexiane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:31) [76%] :\r\nBen des fois il y a dans le journal des articles qui ont os\u00e9 avoir pourrait interviewer oh bien. \r\nLe Papiliorama, on s'est dit que \u00e7a pourrait \u00eatre sympa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [89%] :\r\nVous le connaissiez d\u00e9j\u00e0 vous- m\u00eame, je vous ai dit on pourrait en faire quelque chose pour la t\u00e9l\u00e9vision c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [94%] :\r\nEt puis, une fois que vous avez choisi alors un th\u00e8me par exemple Papiliorama ou un autre, \u00e7a vous demande beaucoup de pr\u00e9paration, beaucoup de travail avant d'aller faire le tournage sur place. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:58) [82%] :\r\nAlors, ben on va sur souvent les sites web de notre sujet apr\u00e8s un an d'un an, on regarde un peu les personnes qui ont interview\u00e9 qu'est -ce qu'elles font, puis apr\u00e8s seulement, il y a d\u00e9l\u00e9gation qui nous vient comme \u00e7a qu'on les \u00e9crits, puis apr\u00e8s, on les met au propre correctement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [91%] :\r\nEt alors, vous avez toutes les 3, une passion pour l'astronomie et l'environnement donc c'est pour \u00e7a que ce ce nom \u00e9co Astro TV \u00e7a vient d'o\u00f9 cette passion Melania. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [81%] :\r\nDepuis toute petite, j'aime bien les animaux et puis \u00e0 nature, j'aime bien, c'est regarder le ciel et tous 2 que je m'int\u00e9resse \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [85%] :\r\nEst -ce que il y a des choses qui vous ont particuli\u00e8rement marqu\u00e9s des petites anecdotes ou vous dites pas \u00e7a, je ne savais absolument pas, c'est incroyable, Oc\u00e9ane. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [73%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9t\u00e9 surprise qu'elle va au moins soleil toute isra\u00e9lienne 3 10 Dell l'Energy pour 13000 foyers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [76%] :\r\nC'est beaucoup de 13000 foyers, il y a combien d'\u00e9oliennes 16 et toi Alexiane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [66%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi est all\u00e9 cueillir seuls 400 chrysalide parce semaine pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [95%] :\r\nDonc des papillons proviennent directement des pays tropicaux oui et Melania il y a une chose que tu as apprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [80%] :\r\nAussi que l'id\u00e9e d'un plat, cela \u00e9tait venu qu'il y a \u00e9tal\u00e9 une fois, voire d'un glacier et puis 11 ans plus tard, est intervenu et puis il y avait assez fondu ne que celui -ci \u00e9tait venu de faire PlanetSolar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [90%] :\r\nIl y a un scientifique que vous aimeriez particuli\u00e8rement dont vous r\u00eavez de pouvoir me faire l'interview un jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [79%] :\r\nOn aimerait bien rencontrer Bertrand Piccard, pour quelle raison syndicats fait cela rime -t-elle et puis bah, c'est un avion solaire que \u00e7a fait partie de le traiter, donc oui, \u00e7a serait sympa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [82%] :\r\nEt vous en avez parl\u00e9 en classe parfois la ma\u00eetresse ou 15 c'est un ma\u00eetre se s'appuie sur ce que vous faites sur internet pour ouvrir une discussion en place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:57) [76%] :\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e dans leur profil avait \u00e0 chaque fois qu'il avait souvent reportage \u00e0 Bayeux montera \u00e0 la classe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [85%] :\r\nPierre, vous \u00eates des Stars apr\u00e8s Quentin, vous \u00eates pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate devant tout le monde, Alexiane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:08) [88%] :\r\nBen moi il y a un de mes amis a dit peut-\u00eatre la chance de passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est super puis oui, j'\u00e9tais contente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [82%] :\r\nEt aujourd'hui, vous avez trop de la chance, vous \u00eates passe \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Oc\u00e9ane s'se Alexiane Koch Melania Salak donc le 3 reporters les 3 reporters D\u00e9co Astro TV et pas une t\u00e9l\u00e9vision sur internet, \u00e7a se regarde en passant par notamment notre site RTS Achbar oblique CQFD bient\u00f4t les filles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:34) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salak, Melania", "role": "cr\u00e9atrice de Eco Astro TV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Koch, Alexiane", "role": "cr\u00e9atrice de Eco Astro TV", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sintz, Oc\u00e9ane", "role": "cr\u00e9atrice de Eco Astro TV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E565D39-2420-412D-B3BA-1AB20CE9C623", "internalArchiveId": "8E565D39-2420-412D-B3BA-1AB20CE9C623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Colloque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \"Regards crois\u00e9s sur les r\u00eaves\" : Interview de Pascal Roman, professeur de psychologie clinique, psychopathologie et psychanalyse et de Perrine Ruby, chercheuse au Centre de recherches en neurosciences \u00e0 Lyon", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "summary": "Babylone s\u2019int\u00e9resse au r\u00eave, ainsi qu\u2019au th\u00e8me de l\u2019exploration multidisciplinaire du r\u00eave, avec comme invit\u00e9 en direct, le psychologue Pascal Roman, qui travaille sur le r\u00eave et la cr\u00e9ation (Colloque du 30 avril 2013). Ainsi qu\u2019un entretien de Perrine Ruby, chercheuse au Centre de recherches en neurosciences \u00e0 Lyon, dont l\u2019\u00e9tude concerne les bases c\u00e9r\u00e9brales des r\u00eaves. (\tdu 12 au 27 avril 2013: F\u00e9cule, Festival des cultures de l'UNIL-EPFL, mardi 30 avril 2013 (10h-16h30): Colloque Regards crois\u00e9s sur les r\u00eaves. une exploration interdisciplinaire du monde onirique.", "durationSec": 3189, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["neurologie", "cerveau", "sommeil", "r\u00eave"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-22T03:59:39Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:07) [98%] :\r\nBabylone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [98%] :\r\nNancy Ypsilanti s'. \r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone nous ce matin, nous allons explorer le monde onirique et nous allons ouvrir les portes du r\u00eave, ceci en compagnie de Pascal Roman, professeur de psychologie clinique et de psychanalyse \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, bonjour, bienvenue, bonjour, vous organisez un colloque intitul\u00e9 Regards crois\u00e9s sur les r\u00eaves et une exploration interdisciplinaire du monde onirique, \u00e7a se d\u00e9roulera la semaine prochaine et c'est un colloque, vous avez organis\u00e9 avec votre coll\u00e8gue anthropologue Ir\u00e8ne ma fille alors ce colloque est -ce que c'\u00e9tait un besoin de sortir du monde des r\u00eaves \u00e0 la psychanalyse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nAlors en fait les les choses se sont pass\u00e9es dans, dans, dans le sens inverse, c'est-\u00e0-dire que ces raids ma fille qui est venu me solliciter \u00e0 l'occasion de de la parution de l'ouvrage d'Ariane a tch\u00e8que onirique qui est anthropologue et qui a explor\u00e9 effectivement le le le r\u00eave hein, dans une tribune du P\u00e9rou et elle m'a dit : ben tiens, voil\u00e0 une occasion pour aborder la question du r\u00eave au-del\u00e0 des des fronti\u00e8res de Jack Lang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [69%] :\r\nO\u00f9 est -il est -ce qu'il y a une universalit\u00e9 dans le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nAlors je crois que l'universalit\u00e9, c'est le fait de r\u00eaver pas et le fait que nous r\u00eavons tout \u00e7a, ce qui est sans doute moins universel, c'est la fonction et le sens que l'on donne au r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [79%] :\r\nAlors, nous allons explorer ses sens et cette ses fonctions v\u00e9rifier au nom du r\u00eave C\u00e9cile Gu\u00e9rin, vous \u00eates all\u00e9 piocher dans 2 merveilleuses archives que nous avons l'air PS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [86%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, d'entendre \u00e0 Jean Starobinski qui nous parle justement du rapport entre Freud et Andr\u00e9 Breton, le p\u00e8re des surr\u00e9alistes autour du r\u00eave et ceux qui se sont finalement bien compris, on entendra c'est pas, c'est pas si simple, on \u00e9coutera aussi Jean-Yves Chauve, il y a, qui est m\u00e9decin, sp\u00e9cialiste du sommeil \u00e0 clinique de jeunes et qui nous donne comme \u00e7a des des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on a beaucoup explor\u00e9 le r\u00eave hein dans le depuis le 20\u00e8me si\u00e8cle on va dire et puis avant cela je je vous propose de rencontrer une jeune chercheuse Perrine Ruby qui travaille dans un laboratoire assez connu sur le sommeil, c'est le laboratoire de Lyon, laboratoire du du fameux Michel Jouvet, vous savez ce ce chercheur qui a \u00e9t\u00e9 un des pionniers francophone, on va dire, a \u00e9tudi\u00e9 sommeil \u00e0 trouver le sommeil paradoxal et \u00e0 \u00e0 \u00e9tudier le r\u00eave et se dire : ben tiens le sommeil paradoxal et r\u00eaves ont une histoire en commun, alors \u00e7a c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 60 et, depuis, h\u00e9 bien il y a eu beaucoup de recherches et selon la chercheuse Perrine Ruby, h\u00e9 bien les r\u00eaves ont lieu non pas seulement au cours du sommeil paradoxal mais dans toutes les phases du sommeil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:07) [89%] :\r\nOn a enregistr\u00e9 des gens qui dorment depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle, mais en fait ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 60, c'est qu'on a d\u00e9couvert une nouvelle phase de sommeil qui s'appelle le sommeil paradoxal rapide \u00e0 un mouvement de slips en anglais et donc rapidement les chercheurs se sont demand\u00e9s \u00e0 quoi elle servait \u00e0 quoi l'\u00e9t\u00e9 associ\u00e9s et ils ont r\u00e9veill\u00e9 les gens pendant cette fin de semaine, ils ont constat\u00e9 que, apr\u00e8s des r\u00e9veils dans ce stade, il y avait beaucoup de rapports devrait donc rapidement, dans les ann\u00e9es 60, ils ont fait une association entre cette phase de sommeil, il r\u00e9pond donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:41) [91%] :\r\nPendant tr\u00e8s longtemps on est rest\u00e9 dans cette id\u00e9e que on r\u00eave pendant le sommeil paradoxal, mais cette hypoth\u00e8se a \u00e9t\u00e9 remis en question ult\u00e9rieurement et actuellement d'hypoth\u00e8se dominante, c'est que mon r\u00eave dans tous les stades de sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [92%] :\r\nOn ne r\u00eave pas \u00e0 une p\u00e9riode du cycle du sommeil on r\u00eave tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:01) [90%] :\r\nOui, en fait, quel que soit le moment du sommeil ou au r\u00e9veil des gens, on peut obtenir des rapports de r\u00eave pour autant on sait pas si on r\u00eave tout au long de la nuit, ou s'il y a des p\u00e9riodes pendant lesquelles on r\u00eave et puis des personnes pour lesquelles on r\u00eave pas et \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 savoir actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [87%] :\r\nComment vous faites justement pour l'\u00e9tudier parce que quand vous mettez des \u00e9lectrodes sur la t\u00eate des dormeurs, vous arrivez pas savoir si r\u00eave aussi r\u00eave pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:25) [85%] :\r\nNon, c'est le gros probl\u00e8me pour \u00e9tudier les r\u00eaves actuellement c'est que du coup on n'a pas d'indicateurs physiologique du r\u00eave, du coup, on n'a pas les moyens de savoir, compte un dormeur est en train de r\u00eaver, donc on peut pas enregistrer son activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale pendant qu'il est en train de r\u00eaver, du coup, il faut trouver d'autres strat\u00e9gies d'autres moyens de d'\u00e9tudier le r\u00eave il y a certains chercheurs qui ont utilis\u00e9 le r\u00eave lucide, o\u00f9 les gens sont capables d'indiquer qu'ils sont en train de r\u00eaver, mais si un un r\u00eave tr\u00e8s particulier qui est difficile \u00e0 obtenir, et puis nous, on a, on a choisi comme strat\u00e9gie de comparer des gens qui se souviennent tr\u00e8s fr\u00e9quemment de la r\u00eaves et puis des gens qui sont tr\u00e8s rarement et on a choisi les gens qui qui disait se rappeler au moins 3 fois par semaine r\u00eave et puis ceux qui disaient sera plus moins de une fois par mois, une ou 2 fois par mois, de l'arr\u00eat des gens qui souviendra en moins de leur avion n'a vraiment pas beaucoup, on a fait plusieurs milliers de questionnaires pour en avoir 40 et du coup on a pris ces 2 extr\u00eames, et on dit, en les comparant, on va s\u00fbrement pouvoir mieux comprendre le r\u00eave en voyant les les diff\u00e9rences d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale entre ces 2 groupes de personnes qu'est -ce que vous allez trouver du coup, en fait, l\u00e0, on a enregistr\u00e9 leur activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale pendant qu'ils \u00e9coutaient des sons, allez, vas -y, mais qui ne veut pas y faire attention, donc ils \u00e9coutaient des sons \u00e0 l'\u00e9veil pendant qu'il regardait un film et pendant le sommeil pendant qu'il dormaient donc les les pas attention, mais pour autant, le cerveau, il a des r\u00e9flexes, il y a des automatismes et quand il entend \u00e0 son il oriente automatiquement la tension vers ce sont : est ce qu'on a constat\u00e9, c'est que les grands r\u00eaveurs ont une onde d'orientation de la tension qui est plus ample que celle des petits comme si ils \u00e9taient plus sensibles, plus r\u00e9actifs \u00e0 l'environnement que les petits raveurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que quand il avait leur le\u00e7on qui passait dans le sommeil, les grands r\u00eaveurs leur cerveau s'activer davantage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:15) [86%] :\r\nOui, on a vu des diff\u00e9rences en faites d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale pendant le sommeil en r\u00e9ponse \u00e0 ces sons et surtout \u00e0 l'\u00e9veil, on a vu que quand il entendait laissons les, les grands r\u00eaveurs avait cette grande ondes c\u00e9r\u00e9brales donc associ\u00e9 \u00e0 l'orientation de l'attention vers le son qui sugg\u00e8re que, en fait, il est assez grand r\u00eaveur, ils sont, ils ont eu une attention plus facilement orient\u00e9es vers l'ext\u00e9rieur, qui sont plus r\u00e9ceptifs \u00e0 l'environnement, ce qui pourrait expliquer que il s'r\u00e9veille plus la nuit, parce que \u00e7a c'est aussi un des r\u00e9sultats, cette \u00e9tude, on a constat\u00e9 que les les grands r\u00eaveurs se r\u00e9veiller plus la nuit que les petits r\u00eaveurs, il y a en moyenne 15 minutes d'\u00e9cart entre les 2 groupes, en fait, d'apr\u00e8s une hypoth\u00e8se des ann\u00e9es 70 on n'est pas capable d'encoder une en formation en m\u00e9moire pendant qu'on est endormi, donc, pour se souvenir d'une information, il faudrait se r\u00e9veiller, du coup, nos r\u00e9sultats ont tr\u00e8s bien dans le sens de cette hypoth\u00e8se puisque les ceux qui soutiennent le plus de Lorraine, c'est ce qui se sont le plus r\u00e9veiller la nuit et ce qui est de marrant ce qui apporte de notre \u00e9tude, en plus de \u00e7a, c'est de de proposer de sugg\u00e9rer une explication du pourquoi ces grands r\u00eaveurs se r\u00e9veille plus la nuit, puisque d'apr\u00e8s les enregistrements \u00e0 l'\u00e9veil comment voit qui ils ont tendance \u00e0 \u00eatre plus r\u00e9actifs au son de l'environnement, \u00e7a pourrait expliquer que pendant le sommeil, il s'plus du coup ils est plus l'occasion de m\u00e9moriser leurs r\u00eaves et donc de son souvenir le matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [88%] :\r\nPar contre, sur qu'est -ce qui se passe dans le cerveau, au moment o\u00f9 il r\u00eaves vous avez pas encore beaucoup de r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:44) [89%] :\r\nNon, actuellement, nous on a et personne n'a de r\u00e9ponse : non, non, non, on n'a pas de r\u00e9ponse parce que c'est si on a ce probl\u00e8me de pas pouvoir enregistrer l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale pendant le r\u00eave parce que on sait pas quand est ce qui se passe, mais dans une dans une \u00e9tude qu'on est en train de soumettre pour publication, actuellement on a compar\u00e9 cette fois les grands r\u00eaveurs et les petits r\u00eaveurs, avec une note technique de neuro- imagerie qui permet de localiser dans le cerveau des r\u00e9gions qui sont plus actives dans telle ou telle situation et l\u00e0, on a constat\u00e9 que, effectivement, il y avait des r\u00e9gions tr\u00e8s pr\u00e9cise dans le cerveau qui avait plus d'activit\u00e9 chez les grands r\u00eaveurs que chez les petits et c'est quelles r\u00e9gions du cerveau, c'est, on appelle \u00e7a la jonction tempora pari\u00e9tal et le cortex pr\u00e9frontal la jonction tant par l'\u00c9tat, c'est une r\u00e9gion qui est tr\u00e8s associative qui a impliqu\u00e9 dans. \r\nDonc en fait dans le dans le traitement, un petit peu de toutes les informations sensorielles qu'on peut recevoir et qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup associ\u00e9 \u00e0 la capacit\u00e9 de s'imaginer des sc\u00e8nes sensoriel Milky mais aussi \u00e0 la m\u00e9moire \u00e9pisodique aussi \u00e0 l'attention, donc c'est c'est une une r\u00e9gion qui est impliqu\u00e9 dans beaucoup d'aptitudes cognitives et le cortex pr\u00e9frontal m\u00e9dia, c'est une r\u00e9gion qui est souvent associ\u00e9e \u00e0 la capacit\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter les pens\u00e9es d'autrui, donc c'est c'est c'est vrai que c'est des informations qui sont int\u00e9ressantes, enfin en tout cas c'est des r\u00e9gions dont l'activit\u00e9 colle bien avec ce dont on a besoin pour faire un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [86%] :\r\nCe qui vous int\u00e9resse vous Perrine Ruby c'est qu'est -ce qui se passe dans le cerveau pendant qu'on r\u00eave mais aussi pourquoi on r\u00eave, pourquoi, \u00e0 quoi \u00e7a sert de r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:23) [91%] :\r\nC'est une des rares aptitudes de l'homme, une attitude cognitive, qu'on ne comprends encore pas du tout actuellement alors r\u00e9cemment il y a une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par une \u00e9quipe am\u00e9ricaine, qui a propos\u00e9 un r\u00f4le du r\u00eave dans la m\u00e9moire, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de d'\u00e9tudes qui ont montr\u00e9 un r\u00f4le du sommeil dans la m\u00e9moire oui \u00e7a d'accord, mais pour ce qui est du r\u00eave, il y avait eu aucune \u00e9tude exp\u00e9rimentale et l\u00e0 il y en a une qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e donc par c'\u00e9tait qui peut am\u00e9ricaine r\u00e9cemment et qui va dans le sens de dire que si on r\u00eave d'une d'une t\u00e2che qu'on vient d'apprendre. \r\nOn s'en souvient mieux le lendemain pour autant, ces r\u00e9sultats sont tr\u00e8s pr\u00e9liminaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [90%] :\r\nEt puis on a assez peu de sujets donc je pense qu'on peut pas le consid\u00e9rer comme acquis encore actuellement, mais c'est une des pistes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:11) [92%] :\r\nIl y a pas mal de pied sur les les fonctions du r\u00eave mais il y a tr\u00e8s peu d'arguments exp\u00e9rimentaux en faveur de, de, de toutes les hypoth\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:18) [91%] :\r\nEt puis il reste la possibilit\u00e9 que le que le r\u00eave n'est pas de fonction particuli\u00e8re et que ce soit simplement une une cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [71%] :\r\nUn fonctionnement du cerveau pour beaucoup de contraintes dormir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:33) [84%] :\r\nIl \u00e9tait, pas de davantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:45) [92%] :\r\nMerci Perrine Ruby, chercheuse au Centre de neurosciences de Lyon Pascal Roman le r\u00eave pourrait ne pas avoir de fonction du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une parole de de logistique \u00e9videmment pour les, pour les psychanalystes, la question se pose pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame fa\u00e7on, en se rappelle que c'est \u00e0 partir de l'\u00e9tude du r\u00eave que Freud \u00e0 \u00e0 formaliser, on pourrait dire \u00e0 la compr\u00e9hension de de diff\u00e9rents syst\u00e8mes qui composent l'appareil psychique dans le conscient le conscient l'inconscient dans ce fameux ouvrage qui s'appelle l'interpr\u00e9tation du r\u00eave qui est paru ans en 1900 et effectivement pour pour pour Freud la la question c'est : c'est de savoir quel sens donner au r\u00eave par rapport aux exp\u00e9riences de la vie, dit du-Rh\u00f4ne comment s'articule, hein, ce que l'on vit le jour et ce que l'on vit la nuit dans nos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [96%] :\r\nEt comment se fait cette articulation cette continuit\u00e9 lui parle de d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [87%] :\r\nAlors effectivement l'hypoth\u00e8se centrale de Freud, c'est de dire le r\u00eave, c'est une r\u00e9alisation hallucinatoire de d\u00e9sir alors hallucinatoire parce qu'effectivement dans dans nos r\u00eaves nous cr\u00e9ons des images, des images qui sont d\u00e9gag\u00e9s d'un lien perceptif alors ce lien perceptif, il est bien s\u00fbr pr\u00e9sent dans avec la vie, Dieu en a donc r\u00e9alisation hallucinatoire de d\u00e9sir dans, dans, dans, dans nos r\u00eaves nous r\u00e9alisons iront voir ce que nous n'avons pas pu r\u00e9aliser dans dans la vie, 18 alors pour c'est c'est c'est un mod\u00e8le g\u00e9n\u00e9ral pour pour pour penser le r\u00eave, moi j'ai envie de dire que peut-\u00eatre aujourd'hui, on peut \u00e9largir un peu cette c'est cette conception et consid\u00e9rer que effectivement le le r\u00eave a une fonction de de passeurs entre le monde du jour et le monde de la nuit et que le r\u00eave peut-\u00eatre qu'on y reviendra un peu tout \u00e0 l'heure, contribue \u00e0 nous permettent de donner sens aux exp\u00e9riences que que nous vivons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le r\u00eave est un mat\u00e9riau qui permet de reprendre ce qu'on a v\u00e9cu, et puis de le voir sous un autre jour et du coup int\u00e9grer ce qu'on a v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [88%] :\r\nOui, un peu int\u00e9gr\u00e9, on peut dire le le r\u00eave comme comme porte d'entr\u00e9e au fond \u00e0 des des mouvements qui nous agitent et donc on peut pas, auquel on peut pas v\u00e9ritablement donner du sens dans notre vie divers ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:39) [89%] :\r\nN\u00e9 Pascal Roman dans dans les r\u00eaves dont vous allez parler dans cette journ\u00e9e d'\u00e9tudes il y a \u00e9galement les r\u00eaves \u00e9veill\u00e9s, on peut r\u00eaver \u00e9veill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [83%] :\r\nAlors on peut effectivement re- r\u00eaver \u00e9veill\u00e9 un certain nombre de conditions pas favorable qui permettent de, de, de, de suspendre notre contr\u00f4le conscient sur ce que ce qui nous environne, hein, alors effectivement le r\u00eave \u00e9veill\u00e9 d'ailleurs une techniques psychoth\u00e9rapeutiques qui est utilis\u00e9 et on voit bien l\u00e0 que de quelle fa\u00e7on le r\u00eave peut \u00eatre une voie d'acc\u00e8s contenu inconscient \u00e0 offre disait voir oui Albert l'inconscient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [88%] :\r\nEt les r\u00eaves pr\u00e9monitoires Freud voulait pas du tout, on entende parler qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:39) [89%] :\r\nAlors les, les, les r\u00eaves pr\u00e9monitoires, ils ne sont que quand on aborde cette cette dimension alors on on change peut-\u00eatre un petit peu d'enregistrement, c'est-\u00e0-dire que on on s'int\u00e9resse peut-\u00eatre moins \u00e0 la fonction du r\u00eave dans le fonctionnement psychique individuelle qui a une fonction plus sociale, du r\u00eave, je crois que le le le r\u00eave et on a entendu avec cette chercheuse du Centre de neurosciences de Lyon, le r\u00eave reste un objet \u00e9trange un objet inconnu mal connues, dont on peut avoir chacun une connaissance intime mais \u00e7a reste un objet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:23) [81%] :\r\nSi on ne r\u00eave pas, on peut \u00eatre malade, \u00e7a c'est grave si on n'arrive pas, alors on sait pas si on le fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:30) [86%] :\r\nBon on sait pas si on ne r\u00eave pas on, on, on peut savoir qu'on ne se rappelle pas de faire mais on ne peut pas savoir qu'on ne r\u00eave pas, mais juste pour revenir sur les sur les r\u00eaves pr\u00e9monitoires, il ne semble que le le c'est cette th\u00e9orie, on pourrait dire un des, des, des r\u00eaves pr\u00e9monitoires et est une mani\u00e8re de se donner une repr\u00e9sentation de cette \u00e9trange qui est le r\u00eave oui et, au fond, l'\u00eatre humain toute consacre toute sa vie, on pourrait dire, a tent\u00e9 de donner du sens \u00e0 ce qui lui arrive \u00e0 \u00e0 tenter de de de comprendra pas et de ma\u00eetrise et d'une certaine fa\u00e7on, aussi, ce qui m'arrive, je pense que cette perspective des r\u00eaves promis pr\u00e9monitoire s'inscrit dans, dans, dans, dans ce souci de donner du sens \u00e0 \u00e0 une exp\u00e9rience tout, tout le monde n'investit pas la r\u00eave comme un r\u00eave pr\u00e9monitoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:30) [87%] :\r\nC'est ces on r\u00eave \u00e0 tous les \u00e2ges, oui, et les r\u00eaves \u00e9voluent en fonction des \u00e2ges de la vie, Jean-Yves ce vieil m\u00e9decin sp\u00e9cialiste du sommeil \u00e0 la clinique Genolier il \u00e9voque diff\u00e9rentes \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur les r\u00eaves pendant le sommet, il a cette fois, il \u00e9tait au micro de Bastien Kofi Nossiter archives d'impatience. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:16:53) [68%] :\r\nIls n'ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:54) [83%] :\r\nComme il faut, certains psychologues am\u00e9ricains qui a fait des \u00e9tudes extraordinaires sur la longtemps jeunesse du r\u00e9v\u00e8le comment il se d\u00e9veloppe au cours de la croissance de l'individu il a s\u00e9lectionn\u00e9 un certain nombre d'enfants qu'il a suivi de l'\u00e2ge de 3 \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans et il les \u00e9tudier sur le plan du r\u00eave, donc avec la m\u00e9thode de du r\u00e9veil pendant le sommeil paradoxal de fa\u00e7on \u00e0 obtenir un r\u00e9cit du r\u00eave imm\u00e9diat et puis a \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9 le r\u00e9cit du r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire ceux qui se ressort apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:26) [88%] :\r\nTout ce que l'enfant peut dire alors on imagine toujours que l'enfant a des r\u00eaves extraordinaires, h\u00e9 bien, la proportion est tr\u00e8s faible, d'enfants qui peuvent dire : j'\u00e9tais en train de r\u00eaver et qu'est -ce qui se passe comme r\u00eaves h\u00e9 bien c'est des images statiques, c'est-\u00e0-dire ils voyent des images qui ne bougent pas, il y a une \u00e9norme pr\u00e9dominance d'animaux. \r\nN'importe lesquels, mais des animaux qui ne font rien, ce qui est \u00e9galement remarquable, c'est que le r\u00eaveur n'est jamais dans son r\u00eave chez les petits enfants, c'est-\u00e0-dire il ne se r\u00eave pas comme sujet du r\u00eave ou comme acteur du r\u00eave, au contraire, ils ne sont pas du tout pr\u00e9sent et il y manque \u00e0 peu pr\u00e8s totalement ce qui caract\u00e9rise particuli\u00e8rement le r\u00eave de l'adulte, c'est-\u00e0-dire les interactions sociales \u00e0 partir de 5 ans il y appara\u00eet des r\u00eaves un peu plus lumineuse, un peu plus actif dans lequel il commence \u00e0 y avoir des mouvements encore tr\u00e8s peu d'activit\u00e9s sociales et toujours l'absence du r\u00eaveur dans le r\u00eave. \r\nC'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce qu'entre 7 et 9 ans, on commence \u00e0 avoir des sc\u00e9narios qui apparaissent les interactions sociales appara\u00eet quelquefois le r\u00eaveur est pr\u00e9sent, et \u00e0 partir de la p\u00e9riode entre 9 et 15 ans va se d\u00e9velopper le r\u00eave de l'adulte, telle que nous on a actuellement, c'est-\u00e0-dire \u00e9norm\u00e9ment d'interaction sociale avec des histoires plus ou moins extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:02) [94%] :\r\nEst -ce qu'on retrouve des sch\u00e9mas et des contenus qui sont les m\u00eames au niveau du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:08) [88%] :\r\nAlors il y a eu un tr\u00e8s tr\u00e8s grand nombre d'\u00e9tudes, j'aimerais citer disons je pense que la 1\u00e8re grande \u00e9tude la plus extraordinaire, je pense au d\u00e9part qui a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 qui a \u00e9t\u00e9 fait par 2 psychologues am\u00e9ricains David Madame Van de Castel qui ont mis au point un syst\u00e8me de d\u00e9codage du r\u00eave et ils ont \u00e9tudi\u00e9 100 \u00e9tudiants mal, ils sont \u00e9tudiants, femmes d'universit\u00e9s am\u00e9ricaines syst\u00e9matiquement des centaines de r\u00eave comme \u00e7a qui ont \u00e9t\u00e9 les d\u00e9coder, pour avoir une id\u00e9e en gros de leur contenu, alors on trouve d\u00e9j\u00e0 une diff\u00e9rence avec les hommes et les femmes, les hommes r\u00eave plus d'hommes que les femmes, plus de femmes. \r\nLes hommes ont une tendance \u00e0 un peu plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'agressivit\u00e9 aussi bien en tant qu'agresseur canton qui victime la sexualit\u00e9 est tr\u00e8s peu repr\u00e9sent\u00e9, et \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est des \u00e9tudiants, g\u00e9n\u00e9ralement on peut dire que c'est une pr\u00e9occupation majeure et c'\u00e9tait poc de la vie, ben non, on peut dire qu'en moyenne, donc ils ont trouv\u00e9 qu'il avait 12 pourcent de de contenu sexuel chez les hommes et \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 chez les femmes, tr\u00e8s peu, il y a beaucoup de r\u00eave, o\u00f9 il y a des choses positives, d'autres, il y a des choses n\u00e9gatives, il est fort probable que plus le r\u00eave dure, plus la probabilit\u00e9 qu'il y a eu des \u00e9v\u00e9nements d\u00e9sagr\u00e9ables surviennent, il y a aussi des diff\u00e9rences l\u00e0 \u00e7a rentre pas dans l'\u00e9tude de r\u00e2ler 22 Castel, mais c'est une exp\u00e9rience que j'ai personnellement avec mes passions, c'est que le r\u00eave est quand m\u00eame d\u00e9pendre de la personnalit\u00e9 si vous \u00eates un artiste, vous allez avoir des r\u00eaves, beaucoup plus vivante, beaucoup plus color\u00e9 que si vous avez pas d'activit\u00e9s artistiques, alors o\u00f9 est la poule Well est -ce que c'est parce qu'on a une caract\u00e9ristique particuli\u00e8re dans le sommeil, qu'on peut imaginer des choses auxquelles personne n'a pens\u00e9 au d\u00e9peindre quelque chose auquel personne n'a jamais pens\u00e9, non plus, je ne sais pas, en tout cas c'est clair que l\u00e0 il y a une diff\u00e9rence les r\u00eaves des personnes qui souffrent de troubles psychiques sont domin\u00e9s par leurs troupes psychique, donc on anxieux, avoir des r\u00eave anxieux par exemple les psychotiques peut voir appara\u00eetre la prochaine crise de d\u00e9lire dans les r\u00eaves avec des r\u00eaves qui sont quelquefois assez \u00e9pouvantable, par exemple, c'est typiquement, c'est des r\u00eaves dans lesquels le corps se d\u00e9lite, ils ouvrent la bouche et leur Danton, de la bouche, leurs oreilles se d\u00e9colle les bras tombe il saigne, enfin c'est des r\u00eaves vraiment assez \u00e9pouvantable et dans un certain nombre de cas \u00e7a annonce clairement qu'il va y avoir une d\u00e9compensation psychotique dans la suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:52) [91%] :\r\nPour pas paniquer tout le monde les dents qui tombent, \u00e7a arrive \u00e0 beaucoup de monde, \u00e7a arrive \u00e0 beaucoup de monde, oui \u00e7a arrive, bon ben on peut entrer l\u00e0 dans une une explication de type m\u00e9taphorique quelque chose tombe quelque chose pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:04) [86%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:09) [85%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s d\u00e9bat Harry, qui sont des Africains qui vivent fronti\u00e8res du S\u00e9n\u00e9gal et la Guin\u00e9e et comme beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s africaines, ceux des soci\u00e9t\u00e9s avec un impact social extr\u00eamement fort, c'est pas vous faites partie d'un groupe d'un clan, d'une famille vous \u00eates initi\u00e9, vous \u00eates pas initi\u00e9 pour eux \u00e7a remplit quoi la vie d'accord, donc qui sont \u00e9tudi\u00e9s, le r\u00e9cit du r\u00eave sur place et ils ont d\u00e9plac\u00e9 un de ces basses Harry 2 fois \u00e0 Paris alors que la brousse du fond du S\u00e9n\u00e9gal et Paris, vous imaginez le choc culturel visuel climatologique, enfin tout ce que vous voulez et qu'est -ce qu'on constate, h\u00e9 bien, malgr\u00e9 que le sujet est pass\u00e9 une fois 108 ans du jour, une autre fois 100 60 jours \u00e0 Paris, il continuait de se r\u00eaver en Afrique et continuer d'avoir des interactions avec sa famille et ses amis etc autre exemple qui montre que le r\u00eave reste tr\u00e8s fig\u00e9 dans son dans l'environnement le plus habituel, c'est les cosmonautes, alors on a demand\u00e9 aux cosmonautes russes qui ont fait de longs s\u00e9jours Bitter qu'vous savez d'obtenir un journal des r\u00eaves, h\u00e9 bien il ne se r\u00eave pas dans l'espace, il se r\u00eave \u00e0 terre et une fois qu'ils sont \u00e0 terre, il ne se r\u00eave toujours pas dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:44) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Jean-Yves Sofiya m\u00e9decin sp\u00e9cialiste du sommeil \u00e0 la clinique Genevilliers qui \u00e9t\u00e9 au micro de Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:53) [78%] :\r\nD'Perrine qui ont tent\u00e9 de faire tout ce qui \u00e9tait de pointer une d'Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:09) [83%] :\r\nIl ne faut point sur ce point de vue, \u00e0 savoir. \r\nOui, bonsoir, de ce qui est bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:52) [57%] :\r\nComme saisi cin\u00e9sites de Croix-de-Savoie quitter. \r\nEt aujourd'hui, ici \u00e0 monsieur malgr\u00e9 au consommateur de savoir qui se la porte \u00e7a c'est c'est de la dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:53) [85%] :\r\nJ'de c'\u00e9tait quelqu'un au v\u00e9lo, sauver des vies et de bonnes parce qu'elle roman, vous \u00eates professeur de psychologie, co- organisateur de ces journ\u00e9es d'\u00e9tude Regards crois\u00e9s sur le r\u00eave d'une exploration interdisciplinaire du monde onirique, \u00e7a se d\u00e9roulera mardi prochain \u00e0 l'UNIL \u00e0 Lausanne et l'entr\u00e9e est libre, nous avons entendu \u00e0 l'instant Jean-Yves ce lien qui nous parlait de ce d\u00e9cor des r\u00eaves, alors \u00e0 ce que un montagnard suisse et si on le transporte au Sahel, il va continuer \u00e0 r\u00eaver des montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:26) [87%] :\r\nAlors il y a, il y a, il y a des chances, en tout cas si si on suit la la la logique hein de de de cette \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 et je crois que ce que ce que ce que \u00e7a nous dit, c'est que le le le r\u00eave il est profond\u00e9ment inscrit dans l'exp\u00e9rience et la culture de, de, de celui qui r\u00eave et cet ex-. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:48) [79%] :\r\nParions ces cultures ne s'alt\u00e8re pas, alors elle est donn\u00e9e pour une fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:53) [82%] :\r\nAlors, donnez plut\u00f4t construit que de que de que donner, je pense qu'effectivement, \u00e7a, \u00e7a fait partie du Patrimoine, pas de, de, de, de l'individu, et que ce Patrimoine, ben il se transporte avec, d'une certaine fa\u00e7on, on pourrait aussi bien avoir avoir une lecture de, de, de l'absence de r\u00eave des cosmonautes de r\u00eave, de l'espace des cosmonautes mais mais des cosmonautes, qui r\u00eave de la maison, enfin si j'ai bien compris, on pourrait avoir une lecture tout \u00e0 fait freudienne en disant voil\u00e0 r\u00e9alisation hallucinatoire de d\u00e9sir et et j'ai envie de rentrer chez eux, mais oui, peut-\u00eatre bien pas par rapport \u00e0 toute la dimension aussi de de d'inconnus et d'inqui\u00e9tude que peut repr\u00e9senter un d\u00e9 placements massivement manque soit pour les cosmonautes ou que soit pour les basses arrive ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:44) [89%] :\r\nOn entendait que les enfants, les adolescents ne rel\u00e8ve pas de la m\u00eame mani\u00e8re que les adultes, donc il y a une il y a un apprentissage, entre guillemets, du r\u00eave, ou au moins du r\u00e9cit, du r\u00eave, parce qu'en fait c'est ce qu'on en on en ressort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors je crois que \u00e7a c'est tr\u00e8s important effectivement d'insister sur l'\u00e9cart entre le r\u00eave et le r\u00e9cit du r\u00eave, nous n'avons un acc\u00e8s horaires en tout cas, nous ne pouvons transmettre quelque chose du r\u00eave qu'au travers du r\u00e9cit du r\u00eave et le r\u00e9cit du r\u00eave, c'est d\u00e9j\u00e0 une construction c'est une reconstruction, c'est une fa\u00e7on de mettre en forme, pas des images mais pas seulement des images aussi des, des, des sensations, des corporelle, enfin tout, tout ce qui accompagne et les images du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:35) [78%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re interpr\u00e9tations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:37) [86%] :\r\nC'est une premi\u00e8re interpr\u00e9tation bien s\u00fbr et c'est une c'est une interpr\u00e9tation dont il faut prendre en compte qu'elle s'adresse \u00e0 quelqu'un, un, alors bon c'est, c'est \u00e9videmment le \u00e9minemment le cas dans dans dans un une d\u00e9marche psychoth\u00e9rapeutiques \u00e0 le le le r\u00e9cit du r\u00eave, s'adresse aux th\u00e9rapeute ouais le r\u00e9cit du r\u00eave et et et et aussi du lien que le patient d\u00e9veloppe avec le th\u00e9rapeute, vous parlez d'apprentissage, bon on pompe moi j'pense qu'on peut parler d'apprentissage du r\u00e9cit du r\u00eave davantage qu'apprentissage du r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que si, si on se donne comme contrainte d\u00e9crire ses r\u00eaves quotidiennement, alors on s'apercevra qu'on a beaucoup plus de facilit\u00e9 \u00e0 se rappeler de ses r\u00eaves, on n'a rien dit des cauchemars, on n'a rien dit des cauchemars qui constitue effectivement une forme de r\u00eave, alors on peut peut-\u00eatre une forme de r\u00eave qui qui qui qui s'inscrit d'ailleurs le le plus facilement dans la mesure o\u00f9 ils nous r\u00e9veillent ouais et peut-\u00eatre que l\u00e0, on peut trouver un lien avec ce que Perrine Ruby disait pas de du lien entre le le r\u00e9veil, hein, dans la nuit et le souvenir des r\u00eaves parce que pour pour au fond pour pour se souvenir, se construisent, il faut qu'il soit mis en r\u00e9cit, il faut qu'il soit mis en mot qui qui passe de l'image au mot brut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:07) [95%] :\r\nMais si, mais ce que vous pensez que le cauchemar peut \u00eatre pr\u00e9monitoire d'une crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:14) [88%] :\r\nAlors c'est c'est et vous faites r\u00e9f\u00e9rence, peut-\u00eatre \u00e0, \u00e0 ce que disait Chelsea voil\u00e0, alors bien s\u00fbr qu'il faudrait, il faudrait regarder de, de, de, de pr\u00e8s cette \u00e9tude mais, moi, moi je suis pas tout tout \u00e0 fait convaincu, c'est-\u00e0-dire que si, si on pense \u00e0 \u00e0 des r\u00eaves qui ne de, de personnes qui souffrent de de souffrir de troubles psychotiques on on est quand m\u00eame pas tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de retrouver dans dans dans r\u00eave des \u00e9l\u00e9ments de leur v\u00e9cu intime concernant l'int\u00e9grit\u00e9 du corps concernant l'unit\u00e9 de de la personnalit\u00e9 voil\u00e0 alors pr\u00e9monitoire : la crise, bon voil\u00e0, il faudrait regarder de plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:00) [81%] :\r\nEt des artistes qui r\u00eave davantage, enfin qui r\u00eave on a couleurs ou en noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:07) [88%] :\r\nMoi, enfin je saurais pas vous r\u00e9pondre, \u00e7a va pas vous r\u00e9pondent, mais par contre, effectivement, je crois que c'est int\u00e9ressant ce ce ce ce lien entre la la capacit\u00e9 cr\u00e9atrice et et la capacit\u00e9 de r\u00eaver d'une certaine fa\u00e7on, ce qu'on ce qu'on ce qu'on a beaucoup d\u00e9crit, dans, dans, dans le processus de cr\u00e9ation, c'est la capacit\u00e9 du cr\u00e9ateur de se mettre en lien avec un registre d'exp\u00e9rience alors qu'on appelle dans notre jargon psychanalytique, registre dans dans le dans le Champ des processus primaire, c'est-\u00e0-dire des, des, des, des exp\u00e9riences qui sont, qui sont peu peu formalis\u00e9 que l'on peut difficilement s'il m'en mettre en mots, effectivement, il y a, il y a une parent\u00e9 pas entre ce qu'on appelle le travail du r\u00eave et le travail de la cr\u00e9ation ben c'est-\u00e0-dire que travail du r\u00eave et travail de la cr\u00e9ation, nous invite \u00e0 plonger dans des zones de notre vie psychique qui sont pas disponibles habituellement et et \u00e0 en rendre compte d'une certaine fa\u00e7on, au travers du r\u00eave ou au travers de de la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:27) [87%] :\r\nEt certains auraient cette capacit\u00e9 on va dire plus d\u00e9velopp\u00e9 apr\u00e8s c'est peut-\u00eatre un entra\u00eenement que vous disiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:34) [90%] :\r\nOui, alors bon moi je vraiment je vais je je vais pas prendre position sur la dimension de, de, de, et au-del\u00e0 qui mais je crois que ce qu'on ce qu'on ce qu'on peut rep\u00e9rer, c'est que la capacit\u00e9 cr\u00e9atrice repose sur une forme de de plasticit\u00e9 notre fonctionnement psychique \u00e0 pouvoir aller et venir entre des zones diff\u00e9rentes de notre vie psychique, donc l'un des proches Dessange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:06) [78%] :\r\nAlors il \u00c9lys\u00e9e longtemps dans quel sens vous les sond\u00e9s pouvoir basculer d'un d'un monde onirique au r\u00e9el, oui, oui, alors il rendait facilite argent parce que c'est aussi quelque chose qui peut s'entra\u00eener pour un artiste tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, je crois que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:23) [88%] :\r\n\u00e7a peut s'entra\u00eener, \u00e7a peut, \u00e7a peut aussi r\u00e9pondre \u00e0 un besoin pressant \u00e0 on a diff\u00e9rentes formes de cr\u00e9ation vont peut-\u00eatre pas le temps de, de, de, de, de rentrer l\u00e0- dedans aujourd'hui mais on on distingue un des, des, des formes de cr\u00e9ation qui serait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la contrainte \u00e0 cr\u00e9er, c'est-\u00e0-dire la la n\u00e9cessit\u00e9 de faire \u00e9merger quelque chose hein, de, de, de ces mouvements psychique intime, souvent douloureuse, souvent il y a des exp\u00e9riences traumatiques et on on a l\u00e0 avec un lait la cr\u00e9ation de l'art brut, une parent\u00e9 hein et puis alors \u00e0 l'extr\u00eame, on pourrait se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 une autre forme de cr\u00e9ation qui qui serait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9sir de cr\u00e9er qui la ferait appel \u00e0 \u00e0 \u00e0 des mouvements un peu plus et a, \u00e0 la dimension d'un projet de cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:33) [87%] :\r\nAlors si \u00e0 une rencontre entre les r\u00eaves et l'art, c'est bien celle qui s'est d\u00e9roul\u00e9e au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, dans le 1er quart du XXe si\u00e8cle, entre la pens\u00e9e de Freud un d\u00e9but du XXe et le mouvement surr\u00e9aliste th\u00e9oris\u00e9 par Andr\u00e9 Breton et puis ces 2 passionn\u00e9s du r\u00eave qui arr\u00eatait pas de parler de r\u00eaves se sont finalement un peu mal compris ou sont rencontr\u00e9s peut-\u00eatre mal compris et pour \u00e9voquer ce malentendu, je vous propose d'\u00e9couter l'historien des id\u00e9es, Jean Starobinski, il \u00e9tait au micro d'Yvette gras c'est une archive du 9 octobre 1967. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:14) [85%] :\r\nIl y a eu une fameuse phase de l'aventure surr\u00e9aliste qu'on appelait appel\u00e9 la face des sommeil certains des compagnons d'Andr\u00e9 Breton 1900 particulier pouvaient se mettre tr\u00e8s facilement dans un \u00e9tat d'hypnose et la plume courait sur le papier ou la parole improvis\u00e9e des choses souvent admirable merveilleuse qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9. \r\nAlfred et sa th\u00e9orie de l'inconscient s'orienter dans un sens qui n'allait pas tout \u00e0 fait dans la m\u00eame direction que la recherche de Breton et des surr\u00e9alistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:59) [73%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:03) [89%] :\r\nPour Fred, il s'agissait d'explorer l'inconscient de le comprendre, d'en trouver les m\u00e9canismes de traduire le langage de l'inconscient dans le langage clair de notre conscience, or les surr\u00e9alistes eux aurait voulu que l'inconscient est partie gagn\u00e9e que l'inconscience, soit enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e, on voit constamment de soucieux de r\u00e9\u00e9quilibrer l'individu en faisant la juste part de l'inconscient, mais en lui assignant certaines limites, or les surr\u00e9alistes ne tenait pas \u00e0 respecter ces limites, il voulait que le r\u00eave s'est pench\u00e9 dans la vie r\u00e9elle, alors que fera, il voulait d\u00e9chiffrer le r\u00eave il y pr\u00eater la plus grande attention mais ce n'\u00e9tait pas pour livrer \u00e0 l'inconscient tous les pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:56) [89%] :\r\nWinsome Andr\u00e9 Breton n'a peut-\u00eatre pas interpr\u00e9ter tout \u00e0 fait exactement la pens\u00e9e de freins, il y a eu un malentendu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:03) [87%] :\r\nIl y a eu un malentendu, tr\u00e8s exactement, il y a eu un malentendu et nous en avons des documents tout \u00e0 fait pr\u00e9cis de ce malentendu lorsque Breton a \u00e9crit un tr\u00e8s beau livre d'ailleurs sur le r\u00eave et sur ses propres r\u00eaves, ce livre s'intitule les vases communicants titre tr\u00e8s symbolique d'ailleurs puisqu'il s'agit de la communication du r\u00eave et de la veille n'est -ce pas lorsque Breton a \u00e9crit ce livre, il l'a soumis, on a Friday et fera a r\u00e9pondu avec une certaine froideur d'ailleurs ce livre faisait des r\u00e9serves sur certains aspects de la doctrine freudienne il trouv\u00e9 par exemple que fera d'\u00e9t\u00e9 trop prudent dans son positivisme dans sa prudence scientifique lorsqu'il n'y ait l'existence du r\u00eave proph\u00e9tique breton souhait\u00e9 qu'il y a eu des r\u00eaves proph\u00e9tiques engageant l'avenir imm\u00e9diat, Freud ne tenait le r\u00eave que pour r\u00e9v\u00e9lateur du pass\u00e9 et breton lui en faisait reproche breton \u00e9galement reprochait \u00e0 de distinguer la r\u00e9alit\u00e9 mat\u00e9rielle d'une part et la r\u00e9alit\u00e9 psychique, d'autre part pour breton l'id\u00e9al \u00e9tait d'arriver \u00e0 une pens\u00e9e que Breton dans son langage de philosophes qui l'empruntent quelquefois qualifie de moniste, une r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 le spirituel et le mat\u00e9riel ne se distinguerait plus et l'ambition de Breton \u00e9tait certainement de construire un grand univers magique n'est -ce pas o\u00f9 le la mati\u00e8re et l'esprit, f\u00fbt -ce conciliable et en tout cas, fut comme des vases communicants, encore une fois, or Fred maintenait des distinctions, nous avons vu tout \u00e0 l'heure qu'il a voulu maintenir la distinction n\u00e9cessaire entre vie consciente et vie inconsciente entre le moi et les autres instances de la personne, or la grande ambition de de Breton c'est de renverser toutes les fronti\u00e8res et de r\u00e9aliser une sorte d'unit\u00e9 merveilleuse o\u00f9 le r\u00eave o\u00f9 les partis de notre existence et notre exp\u00e9rience plus droit de cit\u00e9, ce qui fait que lorsque Freud a re\u00e7u le texte des vases communicants, il a r\u00e9pondu avec une certaine froideur et sa r\u00e9ponse t\u00e9moigne bien d'une certaine incompr\u00e9hension du surr\u00e9alisme et on lit entre les lignes que fera, il s'est senti incompris lui- m\u00eame, il \u00e9crivait ceci \u00e0 Breton, bien que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0 vous de t\u00e9moignage de l'int\u00e9r\u00eat que vous et vos amis cherche moi- m\u00eame je ne suis pas en \u00e9tat de me rendre ce que et ce que veut le surr\u00e9alisme peut-\u00eatre ne suis -je en rien fait pour le comprendre, moi qui suis si \u00e9loign\u00e9 de la mais je crois que s'\u00e9tait une d\u00e9robade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:58) [82%] :\r\nC'\u00e9tait une archive de 1976 Jean Starobinski au micro diverses cr\u00e2nienne Pascal Roman, les rapports entre Fred et le monde de la sont pas facile parce que Salvador Dali, \u00e9galement, a voulu s'approcher de de Freud, c'est une fois et s'est fait un peu battre froid oui alors c'est c'est assez \u00e9tonnant parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:22) [86%] :\r\nFreud pour t\u00e9moigner d'un int\u00e9r\u00eat tout \u00e0 fait marquer pour l'art et et et pour la cr\u00e9ation et pour le processus de cr\u00e9ation artistique, il a consacr\u00e9 un certain nombre de textes alors, alors, on peut penser un un texte consacr\u00e9 \u00e0 la sculpture de Mo\u00efse de de Michel-Ange, par exemple, on peut penser, un texte tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre qui s'appelle la Grady Vadis Hansen dans dans lequel Freud se se livre \u00e0 une analyse fine des processus qui sous- tendent hein le le le d\u00e9veloppement d'un roman qui s'appelle Grady pas et voil\u00e0 enfin point encore donner d'autres d'autres exemples, L\u00e9onard de Vinci, voil\u00e0 qui qui est a il a il il a beaucoup travaill\u00e9 un exemple que que que dans la, c'est pour \u00e7a que je suis assez sage tout \u00e0 fait d'accord je peux qu'\u00eatre d'accord avec Jean-Fabrice qui, lorsqu'il parle de d\u00e9robade pas pour pour pour signifier enfin pour qualifier la la r\u00e9ponse de de Freud \u00e0 Breton je crois que l\u00e0 l\u00e0 o\u00f9 Freud et bretons ont eu du mal \u00e0 se rencontrer, c'est qu'il si je peux dire de fa\u00e7on un peu triviale, ils \u00e9taient pas sur la m\u00eame plan\u00e8te mais mais au sens o\u00f9 ils \u00e9taient pas dans le m\u00eame projet, c'est-\u00e0-dire que Freud lui comme l'a bien des gens se termine ce qui avait pour projet de b\u00e2tir une th\u00e9orisation du fonctionnement psychique une th\u00e9orisation extr\u00eamement large qui puisse prendre en compte dans les diff\u00e9rents aspects de sa vie psychique alors que Breton lui \u00e9tait dans dans dans un projet, j'allais dire un peu utopique de de construire un autre rapport au monde un exp\u00e9rimente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:15) [97%] :\r\nC'est vraiment en plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:17) [86%] :\r\nEt d'exp\u00e9rimenter un autre rapport au monde alors en passant effectivement par la la r\u00e9v\u00e9lation le hein le le soutien en de cette capacit\u00e9 cr\u00e9atrice an Engerand chacun d'entre nous pr\u00e9sentant chacun d'entre nous, alors quand quand quand on dit breton voulait lib\u00e9rer l'inconscient et et puis et puis chiffres de lui tenait \u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e qu'il y avait un certain nombre de fronti\u00e8res s'de censure entre les diff\u00e9rentes parties de la vie psychique qui font moins l'entendre comme une contradiction aucune opposition que comme v\u00e9ritablement l'expression de 2 points de vue diff\u00e9rents ne sont que ce ce, ce sur quoi breton mais l'accent, c'est sur le processus de cr\u00e9ation et et je dirais qu'il a raison en disant que le processus de cr\u00e9ation, c'est un peu ce que je disais tout \u00e0 l'heure, implique une lev\u00e9e d'un certain nombre de fronti\u00e8res une lev\u00e9e d'un certain nombre de censure qui habituellement sont bien en plein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:23) [91%] :\r\nOn sait qu'ils ne se sont pas rencontr\u00e9s avec aurait donn\u00e9 la rencontre entre Andr\u00e9 Breton et Carl Gustav Jung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:29) [84%] :\r\nAlors la, la, la rencontre aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu un un peu plus facile par un peu plus sur la m\u00eame longueur, donc voil\u00e0, il y a des toutes ces ces cette dimension pourrait dire m\u00e9taphysique, hein, dans, dans, dans, dans laquelle Lyon a inscrit sa th\u00e9orisation et il y a, il y a tout aussi toute toute cette dimension de de r\u00e9f\u00e9rence aux arch\u00e9types \u00e0 une forme d'universalit\u00e9 pour le coup, voil\u00e0, non seulement du r\u00eave mais il y a des th\u00e9matiques du r\u00eave et peut-\u00eatre qu'effectivement la rencontre aurait \u00e9t\u00e9 un peu plus ais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:02) [89%] :\r\nMais on pourrait dire que cet enthousiasme autour des r\u00eaves enfin de l'\u00e9poque des surr\u00e9alistes, est un peu retomb\u00e9e aujourd'hui, je veux dire on on se pose plus la question de cr\u00e9er \u00e0 partir de ses r\u00eaves, c'est un peu un peu has been. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:16) [82%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr, suis pas s\u00fbr et je crois que, bien s\u00fbr, je crois que ans en particulier l'intervention que que que nous aurons conjointement Lucienne Peiry et moi- m\u00eame dans cette journ\u00e9e d'\u00e9tude consacr\u00e9e au r\u00eave montre montre la place du r\u00eave dans la cr\u00e9ation, a choisi de travailler particuli\u00e8rement \u00e0 partir de de 2 auteurs tr\u00e8s diff\u00e9rents instruments des cultures tr\u00e8s diff\u00e9rentes : un fini qui est une une une hauteur chinoise et puis au qui est un auteur africain, ce qu'on appelle pudiquement de de de quel pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:54) [86%] :\r\nEst mais o\u00f9 naissent mais l\u00e0 vous parlez d'art brut, on n'est pas en train de parler de surr\u00e9alisme, on n'est pas en train de parler du \u00e0 entre guillemets, on parle d'art brut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:07) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr qu'on parle d'art brut, mais l'hypoth\u00e8se que je fais volontiers, c'est que l'art brut et \u00e0 une forme de l'laboratoire ou d'observatoire privil\u00e9gi\u00e9 du processus de cr\u00e9ation alors c'est c'est un peu bon l'hypoth\u00e8se a avec laquelle je travaille et d'ailleurs l'hypoth\u00e8se que je prolonge dans, dans, dans le cours que je donne \u00e0 l'universit\u00e9, le cours d'introduction \u00e0 la psychanalyse pour les \u00e9tudiants de Bachelard ou ou je les invite \u00e0 rentrer dans la compr\u00e9hension du fonctionnement psychique, \u00e9clair\u00e9e par la psychanalyse \u00e0 partir du processus de cr\u00e9ation mais, mais, au fond, on aurait dans l'art brut, une forme de de ma crisse de ce qu'est le processus de cr\u00e9ation, voil\u00e0 qui, bien s\u00fbr, peut prendre des formes un peu diff\u00e9rente, un peu plus d'\u00e9laborer un peu plus intellectualiser un peu plus inscrit socialement dans, dans, dans d'autres formes artistiques mais qui fondamentalement ne diff\u00e8re pas tant que \u00e7a en terme de processus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:16) [88%] :\r\nL'artiste qui se voit comme m\u00e9diateur de certains r\u00eave et qu'enfin, entre guillemets, c'est serait l\u00e0 o\u00f9 se situait le processus de cr\u00e9ation d'utiliser le mat\u00e9riau du r\u00eave pour en faire une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:27) [88%] :\r\nOui, alors je crois qu'il y a, il y a, on peut envisager les choses de mani\u00e8re on peut soit on peut l'envisager, effectivement de de cette mani\u00e8re -l\u00e0, donc, dans, dans une esp\u00e8ce de, de, de, de, de ce projet de traduction effectivement prendre des images du r\u00eave dans la cr\u00e9ation et et je crois que c'est, c'est un peu en particulier ce qu'on voit avec eux, Phoenix qui qui qui insiste beaucoup lorsqu'elle parle de sa cr\u00e9ation sur cette traduction des images oniriques et puis on peut l'envisager une fa\u00e7on un peu plus ouverte \u00e0 partir de cette notion que que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure c'est notion de travail du r\u00eave en se disant que la la la cr\u00e9ation mobilise toute une dimension imaginaire qui est ouverte par le r\u00eave, mais qui ne se limite pas strictement aurait \u00e9t\u00e9 la porte d'entr\u00e9e, c'est la porte d'entr\u00e9e, avec plus de libert\u00e9, forc\u00e9ment, h\u00e9 oui, avec plus de libert\u00e9, puisque le le processus de cr\u00e9ation implique la lev\u00e9e d'un certain nombre de censure pas, voil\u00e0 des interdits, j'ai parl\u00e9 bien peut \u00eatre etc \u00e7a ou des possibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:35) [86%] :\r\nEst-ce que certains anthropologues puisqu'on est dans la multidisciplinarit\u00e9 s'int\u00e9resse justement parce qu'on sait que dans un certain vous ont des visions dans les r\u00eaves et produisent des Oeuvres qui vont parler la communaut\u00e9 etc se qu'on serait aussi un peu dans dans ce processus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:50) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on serait dans, dans, dans, dans, dans le 1er cas de figure, pas une traduction des r\u00eaves en forme de cr\u00e9ation mais avec, dans un autre projet, j'ai d\u00e9j\u00e0 maintenant avec un programme, un projet, une gu\u00e9rison un projet plus plus plus large de, de, de, de r\u00e9gulation sociale, on pourrait dire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:13) [87%] :\r\nL\u00e0 on a parl\u00e9 des r\u00eaves qu'on ne peut transcrire de fa\u00e7on visuelle esquisse transcrivent forc\u00e9ment dans la litt\u00e9rature dans la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:23) [91%] :\r\nAlors, oui bien s\u00fbr transcrivent dans la litt\u00e9rature, voil\u00e0, voil\u00e0 les surr\u00e9alistes en sont \u00e9videmment \u00e0 un tr\u00e8s bon exemple dans la musique, alors je suis je suis moins comp\u00e9tent dans, dans, dans, dans ce domaine -l\u00e0, mais je crois que si si on suffit -il de de se r\u00e9f\u00e9rer au au titre d'un certain nombre de 2 Oeuvres qu'elle soit classique ou contemporaine pour consid\u00e9rer que cette dimension du monde onirique, elle est aussi pr\u00e9sente dans dans la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:59) [87%] :\r\nCe qui est troublant, c'est que finalement, ben on fait tout son on passe des heures \u00e0 r\u00eaver la nuit, le jour, en fait, terrain mais on en fait tr\u00e8s peu d'chose finalement, si on dit que c'est les artistes qui produisent certains en font un usage th\u00e9rapeutique mais finalement une grande partie de cette production est quasi perdue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:20) [90%] :\r\nAlors, je dirais, pas pour tout le monde au au sens o\u00f9 on on peut faire l'hypoth\u00e8se que le le r\u00eave a une fonction de r\u00e9gulation de la vie psychique et qu'il a une fonction alors dans les \u00e9changes qu'on a eu pour pr\u00e9parer cette \u00e9mission \u00e9voquer le terme de recyclage effectivement c'\u00e9tait c'est c'est un c'est majoritairement pour dire que le le le r\u00eave a une fonction de traitement d'un certain nombre de de nos exp\u00e9riences auxquelles on ne peut pas donner sens auquel on ne pourra peut-\u00eatre pas donner sens mais qui se trouve en quelque sorte contenues dans ce qu'on pourrait appeler cette enveloppe du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:04) [84%] :\r\nTraitement total Fabio c'est bien de tenir un carnet de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:09) [84%] :\r\nAh oui c'est, c'est c'est enfin c'est bien alors c'est c'est c'est c'est c'est une belle exploration c'est-\u00e0-dire que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet de rencontrer toute cette pardon dont vous venez de dire serait c'est une fa\u00e7on de la de de lui redonner ses c'est la de noblesse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:41) [85%] :\r\nPascal Roman, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure en notre vont peiner pour se Babylone onirique Regards crois\u00e9s sur les r\u00eaves une exploration interdisciplinaire du monde onirique, journ\u00e9e d'\u00e9tude, entr\u00e9e libre, c'est ce mardi 30 avril \u00e0 l'UNIL, G\u00e9opolis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:18) [94%] :\r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:23) [82%] :\r\nLa vilaine du jour c'\u00e9tait propos\u00e9e par C\u00e9cile Gu\u00e9rin Nancy \u00e9thylotest dans une r\u00e9alisation sign\u00e9e Mathieu Ramsauer c'est Nicole corps pataud notre assistante de production. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:33) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:34) [83%] :\r\nDemain dans Babylone philosophique pour mieux grandir Laurence dit F\u00e9lix s'est rendu demand\u00e9es, classes ont lanc\u00e9 une assise au cours de philosophie comment qu'on la pratique comment ce qu'on enseigne comment est -ce qu'on l'interpr\u00e8te lorsqu'on est ado ou plus jeunes, beaucoup plus jeune, vous l'entendrez d'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:52) [82%] :\r\nUn lien anglaise Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:05) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruby, Perrine", "role": "chercheuse au Centre de recherches en neurosciences \u00e0 Lyon", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roman, Pascal", "role": "professeur de psychologie clinique, psychopathologie et psychanalyse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2E0C13F-9561-46F5-B57C-1AD31EB1F2B0", "internalArchiveId": "F2E0C13F-9561-46F5-B57C-1AD31EB1F2B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La marque horlog\u00e8re suisse de luxe, Corum a \u00e9t\u00e9 reprise par le groupe chinois China Haidian, qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 Eterna depuis deux ans. Faut-il s'en inqui\u00e9ter? : Interview de Gregory Pons, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 et \u00e9diteur de Business Montres", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 289, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Suisse"], "thematicThemes": ["horlogerie"], "thematicPersons": ["Corum (marque horlog\u00e8re)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-29T05:43:56Z", "speechToTexts": ["29.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEt puis on va parler d'\u00e9conomie avec vous, Gr\u00e9gory pense bonsoir bonsoir, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 en horlogerie, \u00e9diteur de Business, montres, vous \u00eates en Direct de Baselworld, on en parle beaucoup, si j'aussi, c'est la plus grande foire mondiale dans le jury, on on voulait pour Gr\u00e9gory pensent pour nous demander s'il faut, c'est qu'il \u00e9tait de cette nouvelle qu'on a pu entendre ce matin sur nos ondes Corum la marque horlog\u00e8re suisse de luxe qui a \u00e9t\u00e9 reprise par un groupe chinois China ah il y a un groupe qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 Eterna depuis 2 ans, Gr\u00e9gory pense crois c'est un peu s'acquitter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [91%] :\r\nD'abord faudrait s'inqui\u00e9ter pour parce que vous savez que depuis dans toute l'histoire horlog\u00e8re les histoires entre les Suisses et les Chinois, \u00e7a, c'est toujours tr\u00e8s mal termin\u00e9, \u00e7a veut pas dire que \u00e7a va mal se terminer, mais il faut faire attention et le probl\u00e8me c'est pas celui des Suisses et le probl\u00e8me des Chinois et ceux qui sont enfin d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire les choses s\u00e9rieusement dans l'horlogerie, \u00e7a on le verra \u00e0 l'usage, donc pour l'instant, c'est pas la peine de s'affoler le groupe Richemont s'est un groupe sud- africain, le groupe Movado, c'est un groupe am\u00e9ricain, le groupe LVMH est un groupe fran\u00e7ais, \u00e7a n'a pas boulevers\u00e9 les marques si les marques sont bien g\u00e9r\u00e9es par les bonnes personnes, c'est pas trop dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [88%] :\r\nEt justement, pourquoi ces groupes que vous citez, LVMH, Richemont, Swatch pas on va racheter Corum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [88%] :\r\nAh ben \u00e7a, il faut leur demander \u00e0 mon avis, ils ont pas compris l'int\u00e9r\u00eat de cette marque et c'est \u00e7a, peut-\u00eatre que les Chinois ont compris mieux que les autres, c'est que Corum est une marque en pleine dynamique, c'est une marque en pleine ascension, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Chinois avec Eterna, par exemple, c'\u00e9tait faire des marques en d\u00e9liquescence ou des manufactures qui marchait pas tr\u00e8s bien l'avec Rome il s'ach\u00e8te un potentiel de croissance et il s'ach\u00e8te surtout \u00e0 mes yeux quelque chose qui est tr\u00e8s important, c'est un savoir- faire, il s'attache une \u00e9quipe avec un film qui est tr\u00e8s comp\u00e9tent et sa t\u00e2che, une \u00e9quipe de, de, de, de production de marketing de de commercialisation de de 1er niveau et et l\u00e0 ils vont pouvoir faire tr\u00e8s mal non seulement sur Corum, mais \u00e9galement sur l'Eterna et \u00e0 mon avis \u00e7a va ronfler cette affaire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [84%] :\r\nPierrick des repreneurs asiatiques se pose toujours cette question de la r\u00e9cup\u00e9ration du du savoir- faire et puis \u00e7a va se faire helv\u00e9tique dans le domaine horloger est ce qu'il y a, il y a un risque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [86%] :\r\nAu risque de quoi de perte du savoir- faire horloger suisse non j'cette \u00e9quipe elle \u00e9tait bonne avec un chapeau si elle sera aussi bonne, avec un chapeau chinois, mais attention il faut pas se conter comme c'\u00e9tait pas entre les mains de la Suisse m\u00eame c'\u00e9tait une \u00e0 une fondation am\u00e9ricaine qui poss\u00e9dait donc on est pass\u00e9 des Am\u00e9ricains en Suisse ou aux Chinois qu'est -ce que \u00e7a va changer, franchement, ne nous affolons pas pour \u00e7a, il y a d'autres probl\u00e8mes bien plus importants dans l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [83%] :\r\nEt par exemple, ces probl\u00e8mes, on n'en parle pas mal Gr\u00e9gory Pons s'appelle nain Watch ce genre de chose un jour, on pourrait avoir la m\u00eame r\u00e9volution qu'on a eue avec le le Quartz tout \u00e0 coup se retrouver compl\u00e8tement d\u00e9mod\u00e9, d'un seul coup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [84%] :\r\nAh ben \u00e7a, c'est un risque potentiel, je remarque que personne n'en parle Abdelwahab or si tout d'un coup, on se met, vendent des millions de smartwatch o\u00f9 des millions de Ha\u00efder, je sais pas quoi de chez Apple, \u00e7a va forc\u00e9ment avoir un impact sur Swatch qui saute sur l'entr\u00e9e de gamme suisse, donc \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, mais apparemment c'est c'est pas le sujet du jour Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [79%] :\r\nC'est pas le sujet du jour, les Chinois Gr\u00e9gory Pons s'en emparent, la base est louable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [84%] :\r\nUn peu, un peu parce que d'abord ils sont revenus au centre de la foire, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il \u00e9tait \u00e0 3 kilom\u00e8tres, on les avait bien lieu, mais l\u00e0 ils sont \u00e0 200 m\u00e8tres du coeur de la foi, donc, mais personne ne veut les voir donc ce qu'il ne c'est ce qu'a vot\u00e9 de satisfaction et puis on les voit quand m\u00eame dans le dans le Hall 1 au-dessus de Rolex et tout de suite avec Philippe, il y a tout un quartier chinois tr\u00e8s important avec des marques, il y a le la future marque Om\u00e9ga chinoise qui s'appelle Cita Maylin Marcus, l\u00e0 c'est pas une marque appartient \u00e0 la guerre, il y a un Citizen quand il y a, il y a peu, et il y a des marques suisses, qui a bien vu ce qui est d\u00e9j\u00e0 entre les mains des Chinois, donc, les Chinois sont l\u00e0 et ils sont plus proches que jamais du coeur de la foire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [84%] :\r\nGr\u00e9gory Ponsart est -ce que \u00e7a signifie que les Suisses, donc la haute horlogerie actuellement, c'est un peu un club sont entre communes, une vieille soci\u00e9t\u00e9 et puis on ne voit pas les \u00e9volutions autour et puis \u00e7a risque d'arriver tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [93%] :\r\nOn n'en est pas encore l\u00e0 mais il y a un danger, il faut qu'on fasse attention quand m\u00eame \u00e0 pas se satisfaire de nos certitudes, il faut qu'on se remette en question, ce qu'on essaye de penser autrement les grandes marques sont eux acharn\u00e9 \u00e0 faire des profits, c'est bien mais il faudrait qu'elle soit un peu plus cr\u00e9ative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [81%] :\r\nOn peut pas comparer les Airbus ou les centrales nucl\u00e9aires on aux Chinois et puis, 10 ans apr\u00e8s leur font les TGV aussi divers font mieux, il y a quand m\u00eame un aspect sentimental dans l'horlogerie, on va acheter une qui viennent de Suisse, \u00e7a, \u00e7a va durer votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [82%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a durera tr\u00e8s longtemps, il y a, il y a toutes les chances pour que \u00e7a dure parce que nous-m\u00eames et les Chinois avaient allum\u00e9 les seront peut-\u00eatre entre les mains des Chinois mais savait que la guerre soit fran\u00e7ais, \u00e7a a pas emp\u00each\u00e9 d'ailleurs de de rester fran\u00e7ais oui bonjour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [79%] :\r\nDe restauration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [92%] :\r\nIci, il faut qu'on fasse attention faut faut rester attentif et il faut surtout \u00eatre m\u00e9fiant en permanence, de tout ce qui peut se passer autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [91%] :\r\nM\u00e9fiance, m\u00e9fiance Gr\u00e9gory Ponsart r\u00e9sume comme \u00e7a je merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pons, Gregory", "role": "journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 et \u00e9diteur de Business Montres", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F427E8AB-092F-421C-985B-92B9343741CF", "internalArchiveId": "F427E8AB-092F-421C-985B-92B9343741CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paire de baffles : Les clous", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 212, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-11T00:00:35Z", "speechToTexts": ["11.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nEt toutes les ne se perdent pas ce de baffles, salut \u00e0 toi s\u00e9curisante r\u00e9cital et donc Free depuis qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [81%] :\r\nTemps j'avais l'impression de d\u00e9gringoler la bonne pente ascendante, un brin de soleil dans les mirettes des cuisses qui se d\u00e9voile donc qui le salaire qui tombe, voil\u00e0 de quoi r\u00e9jouir le commun des mortels, donc je faisais assur\u00e9ment partie et c'est une moyenne parce qu'on on est bon pour la querelle qui sait que ses jours de canicule sans les maladies bouillonne dans les veines et pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [90%] :\r\nIl y a des moments o\u00f9 j'ai l'impression de ne pas faire partie de la m\u00eame esp\u00e8ce que mes cong\u00e9n\u00e8res, surtout quand je vois des be-bop dans le m\u00e9tro, qui porte une veste ch\u00e2teau des bottines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [86%] :\r\nUn \u00e0 clous allo allo les mois d'hiver, attendre le printemps pour voir bourgeonner, de la ferraille sur de jolies plantes il y a vraiment de quoi se fracasser les dents avec un marteau pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [63%] :\r\nOu c'est la normalement les transports c'est bien, voil\u00e0 \u00e0 quoi et attention, quand je parle de clous, j'ai pas du tout Playmobil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [76%] :\r\nAu contraire, ils sont bien long et bien dur comme ceux qu'on utilise sur les chantiers de Vladivostok. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [67%] :\r\nVoil\u00e0 quelques petits clous, il y a un peu de petits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [71%] :\r\nNous ne ressemblerait presque \u00e0 affectionnait Les arts de rue dans les ann\u00e9es 80 de la salle de clous tri dans le dos qui ont lui divinement les pages consacr\u00e9es \u00e0 ici, d'ici \u00e0 mais il y a une WASP ou pas, qui a d'ailleurs qui se souvient encore de pollution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [81%] :\r\nPoison on tartine rep\u00e8re minutieusement sur une fl\u00e9chette par la sarbacane d'un pygm\u00e9e, lequel ressemblerait \u00e0 une r\u00e9duction de Francis Cabrel, un Indien Jivaro dans le dos tatou\u00e9 de peintures de guerre serait transperc\u00e9 par la lance ses filets d'un conquistador au relais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [80%] :\r\nUne pointe de qu'on retrouve aujourd'hui sur des sacs Vuitton, alors qu'il s'agit de symbolise agressifs et guerrier, repris notamment par l'arm\u00e9e des ombres du trash m\u00e9tal cette ne traverse le corps d'un Bulgare \u00e0 vraiment faire mal car sachez cher, victime de la mode, puisque d\u00e8s les votre nom de code. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [73%] :\r\nVous vous battrez jamais le record de qu'ailleurs, un guitariste qui arboraient fi\u00e8rement des \u00e9normes clous partout sur des bracelets \u00e0 t\u00eate de mort sur des prix cela peu de porc sur le plastron moyen\u00e2geuse sur ses bo\u00eetes de la Wehrmacht et m\u00eame sur son instrument de s\u00e9curit\u00e9 vous ne soyez jamais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [72%] :\r\nLa guitare, alors je vous le dis, genre de demoiselles et d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9 et ignoble hipsters \u00e0 l'Al\u00e9na, on esp\u00e8re mais les clous, faut vraiment les laisser au rockeur aux ouvriers, \u00e7a me rappelle cette mode \u00e0 la con, lors de laquelle des se balader avec des t-shirts de Head on, pensant que c'\u00e9tait une marque d'apr\u00e8s- shampooing non mais allo Quartet, qui sert de un Rennes qui conna\u00eet m\u00eame parl\u00e9 mais aussi par une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [80%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, mais des Bouffes avec un t-shirt Motorhead, certains font encore plus mal que les mis lui- m\u00eame sur une peau d'ours rose en train de s'expliquer qui qui en porte- jarretelles Sonnenallee couilles \u00e0 l'envers quand les mecs comme sur le Darfour, que voulez -vous, c'est comme la morue aux fraises, il y a des choses qui se marient parviendra. \r\n"], "program": {"href": "/programs/287E291A-9D90-45DC-8B96-1FE064ACE321", "id": "287E291A-9D90-45DC-8B96-1FE064ACE321", "name": "Paire de baffles"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22B4B733-BD82-43ED-A98A-F5C8BF061732", "internalArchiveId": "22B4B733-BD82-43ED-A98A-F5C8BF061732", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La psychiatrie de liaison: quand les psys font le lien. Les explications de Patrice Guex, professeur honoraire \u00e0 la Facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Lausanne, pionnier de la psychiatrie de liaison  ", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 1646, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["psychiatrie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T12:52:54Z", "speechToTexts": ["21.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nD\u00e8s 10 heures 29, gros plan sur la psychiatrie de liaison un domaine m\u00e9dical qui joue plus que jamais un r\u00f4le capital dans la prise en charge de certains patients, Antoine Rault on prend un exemple concret qu'est -ce qu'un psychiatre de liaison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nC'est quelqu'un qui tissent la toile quelqu'un qui relie des points \u00e9loign\u00e9s les uns des autres jusqu'\u00e0 obtenir une image coh\u00e9rente l'image du patient dans sa globalit\u00e9, il relie la rame au corps psychiatrie de liaison va par exemple s'occuper du moral vacillant d'une femme enceinte d'une d\u00e9prime cons\u00e9cutive au diagnostic d'un cancer, il va non seulement aider le patient sur le pan psychologique alors qu'il est atteint dans son corps, mais il va aussi jouer le r\u00f4le d'interface avec le reste du personnel soignant gyn\u00e9cologue neurologue oncologues infirmiers, sages-femmes, il va raconter le patient autrement que par les atteintes physiques pour au final bien s\u00fbr mieux soign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [80%] :\r\nBonjour Patrice Gay bonjour, pionnier de la psychiatrie de liaison en Suisse \u00e0 la retraite aujourd'hui une retraite active puisque vous \u00eates professeur honoraire \u00e0 la Facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Lausanne et vous d'accord avec la br\u00e8ve d\u00e9finition que vient de nous donner entre vous, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce qui est peut-\u00eatre m\u00eame mode justement qu'est -ce que sur plus d\u00e9gag\u00e9 plus monsieur bah merci de la alors c'est \u00e7a, merci, il faut conna\u00eetre il y vu passer, c'est une discipline qui est apparue quand et comment, chez nous en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [84%] :\r\nElle est apparue dans la tradition, fait de la Suisse et de sa psychiatrique et qui psychoth\u00e9rapeutique et \u00e0 Lausanne, en particulier de professeur \u00e0 professeur de psychiatrie, un professeur de m\u00e9decine qui le professeur qui est dommage professeur Schneider ont \u00e9chang\u00e9 des services, le psychiatre aller consulter dans la politique de m\u00e9decine qui \u00e9tait C\u00e9sar et en fait c'est une tradition qui est issu de de de balayer une tout d'autres psychiatres qui anime des groupes avec des g\u00e9n\u00e9ralistes pour parler de leurs difficult\u00e9s \u00e9voquer leur pourfend la dimension de la personne qui se cache derri\u00e8re une partie des 5 tomes pour \u00e9viter de se focaliser que sur le corps de surinterpr\u00e9ter le corps et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dans quelle dans les ann\u00e9es 50 des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [68%] :\r\nC'est c'est justement ces ces m\u00e9decins l\u00e0 qui \u00e9tait quelque part d\u00e9munis face \u00e0 au nouvelles souffrances Mal de dos, mal chronique que rencontrer leurs leurs passions pis-aller forc\u00e9ment chez le g\u00e9n\u00e9raliste que comment \u00e7a se passait c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [88%] :\r\n\u00e7a et d'ailleurs, on disait que le c'\u00e9tait une m\u00e9decine h\u00e9mipl\u00e9gique de Kiss \u00e0 qui s'adresser qu'\u00e0 une partie de la personne du corps et et toute la question c'est qu'effectivement dans la relation m\u00e9decin- malade dans l'expression de votre fonctionnement corporel, vous y mettez vos \u00e9v\u00e9nements de vie vous vous y mettez les traumatismes que vous avez v\u00e9cu et et vous et vous mettez votre personnalit\u00e9, d'un r\u00e9cit et c'est vrai que dans la dans le contact avec votre m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste mais on le voit aussi dans ce film que si j'ai des, on voit que cela l'interaction entre 2 personnes jouent un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s important, m\u00e9decine a fait venir sur le film nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [90%] :\r\nSans effets secondaires, c'est scandaleux, de Steven Soderbergh, donc l\u00e0 un d\u00e9but de la psychiatrie liaison commencent d'y penser, on commence de la de la de la pressentir des ann\u00e9es 50 des ann\u00e9es 60 un peu plus tard dans les ann\u00e9es 80 il y a l'apparition du du SIDA mais aussi une maladie physique, forc\u00e9ment, il a un \u00e9norme impact sur sur le mental sur sur le le c\u00f4t\u00e9 psychologique des patients qui en souffrent, \u00e7a aussi c'est, c'est c'est une \u00e9tape dans cette \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [87%] :\r\nC'est sympa ultra laquelle au fond le CHUV en interaction avec la psychiatrie a commenc\u00e9 \u00e0 prendre conscience de l'importance de pouvoir doter je suis venue d'une \u00e9quipe un peu plus structur\u00e9 qui pourrait permettre effectivement de r\u00e9pondre \u00e0 des tas d'attente aussi des \u00e9quipes que des patients dans la diversit\u00e9 de pathologies h\u00e2te \u00e0 connotation ou en tout cas, introduisant une certaine fragilit\u00e9 vuln\u00e9rabilit\u00e9 aux pr\u00e9carit\u00e9 chez le patient, et c'est vrai qu'\u00e0 travers le cancer, le SIDA maintenant les palliatifs toute cette dimension de la personne ou de l'approche globale de la personne qui est maintenant partag\u00e9e par d'autres professions, a \u00e9t\u00e9 introduite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nOui, il y avait donc un un r\u00e9el besoin de d'interface d'une esp\u00e8ce de coup de courroie de transmission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [84%] :\r\nOui c'est, c'est un peu ce que l'on raconte \u00e0 propos du m\u00e9rou, c'est-\u00e0-dire comment comment travailler ensemble sur un accord comment travaillent ensemble comment communiquer pour pour faux restituer l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne, l'int\u00e9gralit\u00e9 de la personne, c'est vrai que alors actuel entre les mots d'eau toutes sortes de trou psychosomatiques, les douleurs etc, souvent dans le fond, il y a de la souffrance derri\u00e8re et comment capter cette sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [89%] :\r\nFrance mais donc on soit bien d'accord, le psychiatre de liaison, il s'occupe des gens qui ont une autre pathologie une pathologie physique et il fait pas de la de la psychoth\u00e9rapie pour elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [81%] :\r\nNon mais c'est vrai qu'il a son terrain de recrutement, si on peut dire, c'est l'h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral aussi \u00e0 la m\u00e9decine somatique se sont cabinets de g\u00e9n\u00e9ralistes dans l'ambulatoire, parce que la la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale l\u00e0 son taux au son incidence de de pathologies de souffrance psychique \u00e9quivalent \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9rale, il y a l\u00e0, donc c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 l'h\u00f4pital, il y en a beaucoup, on a vraiment dit \u00e7a entre 10 et 30 pourcent des des patients qui sont au qui pourrait \u00eatre du ressort non pas du psychiatrie mais d'une approche qui \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [87%] :\r\nAlors, beaucoup de patients potentiels et beaucoup de, de, de psychiatres, de liaison en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [82%] :\r\nAlors en Suisse romande, je pense qu'on a l\u00e0 la meilleure dotation psychiatrie les utilisons psychologues de liaison ou infirmier de liaison maintenant \u00e7a s'est \u00e9toff\u00e9 ces pluri professionnelle en Suisse si je vois dans les pays \u00e9trangers, je suis r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9, vous avez pour un grand h\u00f4pital comme \u00e7a peut-\u00eatre d'autres personnes, tandis qu'ici, entre les urgences oh je suis au CHUV les consultations dans les sites d\u00e9f\u00e9rents services pour ce qui est une cinquantaine de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, il y a pas un c\u00f4t\u00e9 un peu moins noble pour un, un psychiatre de liaison, de traiter les patients ou un autre dans le sens, je ne fais pas de psychoth\u00e9rapie que pour elle- m\u00eame, telle que, on peut l'imaginer avec les 6 sur son pi\u00e9destal dans, dans, dans son cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre, simplement, il y a un travail de de front comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates au front et les gens vont venir se pr\u00e9senter ou seront atteints par une maladie physique o\u00f9 se pr\u00e9senteront sur une mode, un mod\u00e8le de d'expression corporelle apr\u00e8s la lecture, en collaboration avec les g\u00e9n\u00e9ralistes ou les m\u00e9decins se maintient, c'est de dire : mais enfin quelle souffrance, elle a d'ailleurs quelle motivation le patient pourrait avoir d'une prise en charge, il y a quand m\u00eame pas mal de de patients qui qui commence comme \u00e7a : leur leur demande ou leur souffle, l'expression de leur souffrance et qui en dans une prise en charge, \u00e0 d\u00e9faut, qu'elle soit une psychoth\u00e9rapie les guerres Tismer qui le pied, prise en charge psychologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [93%] :\r\nAntoine, vous avez recueilli le t\u00e9moignage d'une des patientes du service de psychiatrie de liaison du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [93%] :\r\nElle s'appelle Barbara, maman de 5 enfants, elle a eu recours \u00e0 ce service du chiffre pour la 1\u00e8re fois il y a 2 ans et demi lors de sa 4\u00e8me grossesse une grossesse qui passait plut\u00f4t mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 l'annonce de ma 4\u00e8me grossesse il y a, il y a 2 ans et demi, disons que je m'y attendais pas du tout, j'ai beaucoup de peine \u00e0 trouver mon chemin dans ce d\u00e9but de grossesse, j'ai, j'\u00e9tais comme dit le corps m\u00e9dical dans une forte ambivalence je j'avais envie de garder se b\u00e9b\u00e9 mais je voyais pas comment le garder, j'ai \u00e9t\u00e9 et consulter au Planning qui me propos\u00e9 spontan\u00e9ment un avortement pour dire les choses comme elles sont et puis \u00e7a me convenait pas du tout, donc on va a plut\u00f4t dirig\u00e9e dans un service de psychiatrie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [88%] :\r\nAu fond de moi je savais que je pourrai jamais le faire, mais j'avais besoin qu'on mette \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir comment le garder se b\u00e9b\u00e9 et puis c'est le m\u00e9decin qui m'a aid\u00e9, et puis la veille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [72%] :\r\nLit le j'ai appel\u00e9 pour aller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [91%] :\r\nVous n'allez pas ce rendez- vous pour l'avortement qu'est -ce qui se passe apr\u00e8s, dans les, dans les jours, les semaines qui suivent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:47) [81%] :\r\nBen je je continue \u00e0 consulter on une fois par semaine environ, apr\u00e8s je vais farce affronter d'autres choses moi m\u00eame poser les vraies questions : comment je vais accueillir cet enfant et puis ben, monsieur mon m\u00e9decin et mal et mal polaire tout le long de ces r\u00e9flexions, il \u00e9tait l\u00e0 toutes les semaines avec r\u00e9fl\u00e9chir non, en fait, il m'a suivi, il a \u00e9cout\u00e9 mon mon mon instinct, mon coeur et puis il m'a aid\u00e9, Farina beaucoup valoris\u00e9 et m'a beaucoup encourag\u00e9 que des des choses positives qu'on trouve pas chez soi, qu'on trouve pas forc\u00e9ment aupr\u00e8s des amis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [88%] :\r\nOn trouve peut-\u00eatre pas non plus au pr\u00e8s d'un d'un gyn\u00e9cologue qui s'occupe que que l'aspect peut-\u00eatre plus technique des chambres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [89%] :\r\nAlors surtout pas chez son gyn\u00e9cologue, alors on trouve pas non, non, alors \u00e7a c'est clair, je suis pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais mon gyn\u00e9cologue mon contexte ne l'int\u00e9ressait pas, d'ailleurs j'ai rompu les j'ai rompu les Liens avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [83%] :\r\nDonc la grossesse continue, les mois passent et puis arrive le le jour de l'accouchement qu'est -ce qui se passe, journal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:59) [84%] :\r\nAlors, le contexte \u00e9tait p\u00e9nible, alors il est venu me voir apr\u00e8s l'accouchement j'ai j'ai une c\u00e9sarienne, c'est pas le m\u00eame rapport, non plus, mais il a vu qu'voil\u00e0 que j'avais compl\u00e8tement avec mon b\u00e9b\u00e9, j'allais \u00eatre une bonne m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [89%] :\r\nVous rentrez \u00e0 la maison et l\u00e0 qu'est -ce qui se passe dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:17) [80%] :\r\nBen avec mon petit 4\u00e8me \u00e7a a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait c'est c'\u00e9tait mon seul b\u00e9b\u00e9 un peu calm\u00e9 la a dormi et puis ben je vois mon m\u00e9decin. \r\nDifficilement parce qu'on a reprise du travail des 4 enfants, beaucoup de choses \u00e0 faire. \r\nMais je vais le revoir parce que il m'a revu en fait de loin et puis \u00e7a c'\u00e9tait juste 8 mois apr\u00e8s la la naissance de de mon 4\u00e8me enfant, j'\u00e9tais \u00e0 nouveau enceinte et puis ben j'avais besoin de lui, nouveau parce que c'\u00e9tait de nouveau une grossesse psychologiquement, mentalement, \u00e9motionnellement tr\u00e8s tr\u00e8s lourde et puis bah on a recommenc\u00e9, on a rigol\u00e9 Barbara tu fait encore des b\u00eatises, quelque chose comme \u00e7a, et puis bon, ben voil\u00e0 la la, c'est reparti : rester 3, 4 mois, mais il m'a quand m\u00eame bien bien soutenu de nouveau pendant ces 3 4 mois jusqu'\u00e0 la fin, et pour finir, j'ai ce b\u00e9b\u00e9 par voie basse bah j'aime solliciter puis tout va bien, puis il Imedi, qui repasse dans 2 3 jours, voir comment je vais et puis oui \u00e0 sa seconde visite je suis hyper \u00e9motive qui voit bien, j'ai, je suis un peu les larmes et puis, il demande de lui dire ce qui va pas et puis bon, ben je raconte ce qui s'est pass\u00e9 que je raconterai pas ici, mais je dis que, bon, je me sens mal et puis de partir, je sais plus quel jour on aimait, on dit Madame demain, \u00e7a va sortir et souvent les m\u00eames raisons, un sourire gr\u00e2ce \u00e0 ces mots, puis moi, j'ai plut\u00f4t des larmes parce que \u00e7a c'est voil\u00e0 chez moi il y a personne pour M\u00e9d\u00e9e pour m'accueillir mon mon compagnon mais c'est c'est un peu tendu, on va dire, alors je confie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:01) [84%] :\r\nMoi, mon m\u00e9decin le le psychiatre qui fronce le sourcil la qui croise un peu les bras comment il y a, attendez, je vais leur parler et puis la partie parler justement je pense qu'ils ont fait un petit comit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 clair, apr\u00e8s que je pourrais rester si \u00e0 du jour tranquillement et puis l\u00e0, apr\u00e8s ils ont un peu chang\u00e9 d'attitude avec moi en fait, apr\u00e8s toutes les infirmi\u00e8res qui \u00e9taient l\u00e0, les sages-femmes, elles \u00e9taient aux petits soins pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:26) [84%] :\r\nDonc votre enfant est n\u00e9, on est on est fin octobre de de l'ann\u00e9e pass\u00e9e aujourd'hui, ben voil\u00e0, avril 2013 est ce que vous voyez toujours votre psychiatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:37) [87%] :\r\nAlors on a continu\u00e9 \u00e0 soi -m\u00eame, on va dire pr\u00e9coce en 2 jours apr\u00e8s que je suis sorti, je suis reparti au CHUV pour le rencontrer parce que voil\u00e0 c'\u00e9tait particuli\u00e8re. \r\nBon retour \u00e0 la maison et puis les conditions. \r\nJ'ai c'\u00e9tait bien alors on apprend \u00e0 espacer les rendez- vous \u00e0 toutes les 2 semaines, jusqu'\u00e0 une fois par mois ou au besoin jusqu'\u00e0 ce qu'on aboutisse \u00e0 la conclusion de se dire que mon c'est un bon travail, ce serait bien que je continue \u00e0 me r\u00e9parer, donc on se dirige dirig\u00e9e surtout vers une consoeur \u00e0 lui pour une psychoth\u00e9rapie au fait c'\u00e9tait des choses pr\u00e9vue de longue date dans ma t\u00eate de de voir un psychiatre pour pour l\u00e2cher tout ce qu'il y a l\u00e0- dedans et puis mince c'est mes 2 grossesses rapproch\u00e9es non pr\u00e9vues qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 l\u00e0- dedans et puis qui font qu'aujourd'hui ben c'est c'est une fin heureuse parce que j'ai eu heureux avoir mes 5 enfants sont en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [80%] :\r\nLe contexte est toujours pas favorable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:57) [93%] :\r\nContinue avec une nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:00) [87%] :\r\nSur un nouveau chemin, je continue \u00e0 me soigner, puis je remercie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:06) [77%] :\r\nBen, mon m\u00e9decin qui a \u00e9t\u00e9 une vraie bou\u00e9e de sauvetage pour moi monsieur et l'inutile merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [86%] :\r\nL'ann\u00e9e t\u00e9moignage de Barbara, recueilli par, par vous, Antoine Droux, Patrice Gay vous qui avait cr\u00e9\u00e9 le service de psychiatrie de liaison du du CHUV il y a longtemps, hein, quel est votre c'est mon commentaire \u00e0 l'\u00e9coute de de ce t\u00e9moignage de Barbara, je trouve que c'est un tr\u00e8s beau t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:30) [87%] :\r\nDans le sens o\u00f9 je crois que \u00e7a r\u00e9sume extr\u00eamement bien la place que peut occuper un psy dans un h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral et vous voyez que l\u00e0 et \u00e7a aboutit \u00e0 une psychoth\u00e9rapie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir d'une probl\u00e9matique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement qui qui touche le corps mais aussi la vie \u00e9videmment avec cette naissance toute une histoire de vie qui se d\u00e9rouler des conditions psycho- social et je crois que c'est assez touchant dans cette histoire, et peut-\u00eatre qu'il faut rappeler c'est que c'est pas toujours un gros conflit psychologique la la, il y a un probl\u00e8me psychologique \u00e9videmment mais qui est derri\u00e8re ces souvent une \u00e9motion et en tout cas tout au d\u00e9but du t\u00e9moignage, vous voyez que c'est une angoisse c'est une crainte, c'est une ins\u00e9curit\u00e9 c'est des besoins c'est un d\u00e9sir qui sont cach\u00e9s derri\u00e8re des d\u00e9cisions qui peuvent appara\u00eetre assez le lapidaire et rationnel, madame, vous avez d\u00e9j\u00e0 3 rationnellement, vous \u00eates dans des conditions puisque sociale pr\u00e9caire qu'est -ce que vous voulez qu'est -ce que vous pensez la panique peut conduire \u00e0 prendre des d\u00e9cisions tr\u00e8s rationnel apparemment rationnel, mais la f\u00eate qui est derri\u00e8re, o\u00f9 toute la toute l'histoire du sujet qui est derri\u00e8re, n'\u00e9taient pas abord\u00e9s et je crois que la pr\u00e9sence du psy qui a de liaison qui permet d'une part d'entendre \u00e7a, probablement, de cr\u00e9er des fois pas toujours des conditions optimales, un espace de r\u00e9flexion, peut-\u00eatre un peu d'apaisement moins de panique, moins de pression par le temps, il y a des tas d'autres domaines comme \u00e7a qui se qui qui se qui \u00e9voque cette dimension permet tout \u00e0 passion de retrouver ses esprits peut-\u00eatre d\u00e9cider les choses autrement parce que c'est vrai qu'a fortiori on peut d\u00e9couvrir des gens qui ont pris la d\u00e9cision de l'interruption de grossesse puis 20 ou 30 ans apr\u00e8s, d'\u00eatre d\u00e9veloppe un trou psychosomatiques parce que sur le moment pour des heures financi\u00e8re des raisons de ils avaient trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s rationnels, tr\u00e8s simple et que finalement, au fond de ils, on avait l'impression qu'ils avaient abandonn\u00e9, qui avait un deuil qui est pas fait donc je crois que dans cette histoire, on a d\u00e9j\u00e0 cette toute cette part d'\u00e9motion qui derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [87%] :\r\nPourquoi le le le personnel m\u00e9dical ne per\u00e7oit -t-il pas tout de suite la souffrance psychique de Barbara, c'est un manque de de formation, elle est assez critique, a aussi vis-\u00e0-vis de son gyn\u00e9cologue, notamment l\u00e0 on n'est pas on est dans une situation particuli\u00e8re, je je j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:31) [83%] :\r\nJ'ai envie de dire que, quand m\u00eame, en 20 ans ou 30 ans quant c'est parce qu'on les psys qui a de liaison qui parle d'approche globale de la personne de meilleure compr\u00e9hension, je crois qu'on voit, on voit chez les sages-femmes conseill\u00e8re ou dans d'autres corps professionnels sur un certain nombre de personnel infirmier qui sont assez attentif \u00e0 la dimension relationnelle \u00e0 la dimension de souffrance psychique peut-\u00eatre que parfois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [82%] :\r\nIl a, ils ont pas envie trop trop trop mettent les pieds de peur d'ouvrir la Meuse immenses r\u00e9servoirs suivant les d\u00e9passer, ils vont pas \u00eatre comp\u00e9tents, ils ont alors tendre plut\u00f4t sympa lors de job, ils ont peur passera manager \u00e7a et c'est pour \u00e7a que j'ai, j'\u00e9voquerai plut\u00f4t le travail en \u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire comment est -ce qu'on se le professionnel qui sait comment g\u00e9rer ces choses que se mette avec les autres, soit pour le faire \u00e0 leur place, soit pour le renseigner, soit pour les coachait pour le faire, soit pour assurer une \u00e9quipe parce que des fois, il suffit d'une intervention pour d\u00e9coder comment faire comprendre que l'\u00e9quipe somatique, peut tout \u00e0 fait continuer \u00e0 prendre leur lait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:31) [78%] :\r\nEt ce qui est un vrai vraiment une une dans cette id\u00e9e -l\u00e0, une formation \u00e0 dialogue entre les responsables du du et des psychiatres de de de du des services de du service de psychiatrie liaison avec d'autres m\u00e9decins sp\u00e9cialistes pour que pour enfin les comme ce qu'on peut imaginer, \u00e7a commence \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:46) [86%] :\r\nUne est une des bases de la psychiatrie de liaison d'enfoncer : d'un c\u00f4t\u00e9 faire des consultations comme des pieds et des consultants mettent mais la liaison le terme liaison veut dire comment faire du lien et comment faire, on a absolument besoin des comp\u00e9tences de sages-femmes des comp\u00e9tences de gyn\u00e9cologues vous occuper cette dame, savoir si l'indication scientifique et correctement pos\u00e9, et d'autre part, savoir si cette indication scientifique est adapt\u00e9e au profil de la personne, si vous voulez, c'est un va-et-vient comme on trouve en \u00e9thique des questions est -ce qu'on a bien \u00e9valu\u00e9 la situation par rapport \u00e0 ce cancer par rapport \u00e0 cette maladie affecte Star, donc il faut pas non plus faire des raccourcis sous pr\u00e9texte que la personne ne veut pas ou ne d\u00e9sirent pas ou que c'est pas le plus humain des choix et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, d'essayer d'articuler les choses trouver la zone fronti\u00e8re le bon r\u00e9glage avec ce qui est adapt\u00e9 pour cette personne -l\u00e0, de telle sorte qu'on cr\u00e9e pas des une utile, concret, pas des traitements qui sont trop brutaux, etc, ont d'ailleurs, il y a beaucoup de consultation o\u00f9 les \u00e9quipes sont concertante, que ce soit dans le en canc\u00e9rologie, que ce soit dans les transplantations d'organes, que ce soit en r\u00e9animation, il y a beaucoup de choses comme \u00e7a ou la d\u00e9cision d\u00e9pend beaucoup aussi de la dimension de cette personne, si vous voulez, Hannah Arendt dit bah, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a de quoi s'agit -il qu'est -ce que c'est \u00e7a, c'est la science Larissa d'une grossesse peut-\u00eatre de mais chez, qui et comment est -ce qu'on comment est ce que, d'un c\u00f4t\u00e9, on essaye d'expliquer, hein, c'est vraiment l'explication scientifique, voil\u00e0 ce que c'est, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on essaie de comprendre mais qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:14) [76%] :\r\nOn relie donc on reconnaissait la oui pour obtenir le je, le rendez- vous observe, comme ces ces, ces, ces images qu'on a, on a une multitude d'un nuage de point oui vous et \u00e7a St\u00e9phane d\u00e9boucher sur quand m\u00eame si on les reliques du voil\u00e0, on essaye de faire des Liens d'int\u00e9grer et image appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [89%] :\r\nOui, on l'entend bien Patrice qui la la psychiatrie de de liaison intervient effectivement dans dans multiples plans dans des cas de souffrance tant mental que que que physique et psychique, on en est loin : Antoine de l'image habituellement v\u00e9hicul\u00e9s par la psychiatrie dans le grand public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:44) [91%] :\r\nDernier exemple en date c'est le le nouveau film de de Steven Soderbergh, il est toujours sur vous sur vos \u00e9crans, il s'appelle effets secondaires, histoire d'une femme qui se retrouve hospitalis\u00e9 apr\u00e8s une tentative de suicide, le psychiatre de service ce jour- l\u00e0 est inquiet et lui propose une hospitalisation qu'elle refuse, en \u00e9change de quelques s\u00e9ances \u00e0 son cabinet s\u00e9ances durant lesquelles le m\u00e9decin lui prescrit des antid\u00e9presseurs au fait secondaire, titre du film d\u00e9vastateur, alors, de prime abord, on s'imagine que c'est un film sur les rapports entre la Pharma et les m\u00e9decins sur les rapports, les rapports entre les psychiatrie leurs patients sur la prescription d'antid\u00e9presseurs, un film sur cette chasse \u00e0 la tristesse, la tristesse que l'on ne tol\u00e8re plus dans nos vies de tous les jours, alors on va en parler avec vous Patrice Gay parce qu'on vous a demand\u00e9 d'aller voir d'aller voir ce film avant l'\u00e9mission, mais juste avant, je vous quand m\u00eame, je propose quand m\u00eame d'entendre le son r\u00e9alisateur Steven. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:34) [75%] :\r\nOh, et comment entendez -vous ces jours- ci, je peux enfin arriver \u00e0 dormir un peu d'\u00e9nergie, on a fait l'amour ou ceux qui fabriquent dit que moi et de Irak. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:43) [85%] :\r\nDans le r\u00e9gime Sch\u00e4ppi Twingo femme c'est la Corse, les relations entre l'univers pharmaceutiques, les m\u00e9decins le commun des consommateurs aux \u00c9tats-Unis mais aussi \u00e0 travers le monde je pense sont tr\u00e8s complexes, alors de me Olivier donc film nous nous servons de ces rapports davantage comme un background que comm\u00e9morer le fil conducteur, d'ailleurs je ne pourrai vous parlez de cet aspect des choses, que du point de vue de quelqu'un qui vous \u00c9tats-Unis mais c'est un fait, il y a une prolif\u00e9ration des antid\u00e9presseurs et des drogues psychotropes un tas de gens y ont recours, notamment parce qu'il voit toutes ces publicit\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision savait des spots tr\u00e8s simple, tr\u00e8s directe, qui vous font croire que vous allez pouvoir traiter soigner votre d\u00e9pression on en Claden \u00e7a de d'un sonar Malaga on essaie un peu de cette fa\u00e7on qu'a \u00e9merg\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, cette guerre d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 la tristesse qu'il faudrait combattre en s'armant de ces proc\u00e9d\u00e9s chimiques, ces m\u00e9dicaments peuvent effectivement aider des tas de gens, m\u00eame si nous ne montrons pas vraiment cet aspect dans le film, mais la probl\u00e9matique est bien plus complexe 5 donc voir de Nouakchott, comme \u00e7a les Oeuvres un retrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:47) [87%] :\r\nVoil\u00e0 Stevenson Aarberg, r\u00e9alisateur du film, effets secondaires en ce moment sur les \u00e9crans, lors d'une r\u00e9cente conf\u00e9rence de de presse Patrice Gay, je rappelle que vous \u00eates professeur honoraire de la facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine de l'universit\u00e9 de Lausanne, vous avez cr\u00e9\u00e9 au CHUV le 1er service de psychiatrie de liaison de, de, de Suisse, vous y pensez quoi de ce film, effets secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:06) [84%] :\r\n\u00e9videmment, j'\u00e9tais absolument incroyable et je de cette vision toujours \u00e0 se caricatural la psychiatrie puisque autres autour du toute cette sur la personne qui nous \u00e9tait tr\u00e8s cher, en tout cas en Suisse o\u00f9 le titre de psychiatre est un type de psychiatre, psychoth\u00e9rapeute oui et c'est pas seulement psychiatrie \u00e9videmment si vous avez une dissociation comme aux \u00c9tats-Unis, entre ceux qui s'occupent de la personne et ceux qui s'occupent de la m\u00e9decine psychiatrique et si \u00e7a se fait dans une perspective de diagnostic qui sont ind\u00e9pendants, la personne qui sont des diagnostics mon posera un diagnostic d'infarctus soudain fiction ou de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:43) [85%] :\r\nDes villas une d\u00e9pression qu'il y a diff\u00e9rents types de pression, ce qui est aussi la rigueur d'une approche de ce m\u00e9tier, h\u00e9 bien vous allez avoir un syst\u00e8me de causalit\u00e9 assez simple avec quels traitements prescrits et si vous connaissez pas la personne, vous allez commencer \u00e0 prescrire, ben voil\u00e0, c'est une d\u00e9pression j'pr\u00e9cieux des antid\u00e9presseurs ici \u00e9videmment dans Silm il y a cet aspect commercial qu'on conna\u00eet dans nos m\u00e9tiers, quant, lequel, en tout cas en Europe et en Suisse, on lutte, c'est-\u00e0-dire que c'est un dialogue avec les faits, enfin ce tic mais en respectant toujours le r\u00f4le du m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire c'est pas la firme qui quelque part le diagnostic pour cr\u00e9er le m\u00e9dicament si maltrait\u00e9, parce que l\u00e0 on est quasiment dans cette figure, c'est la passion, ce qui est d\u00e9prim\u00e9, c'est quasiment les patientes qui au bout d'un moment disent : ben voil\u00e0, vous m'avez donn\u00e9 tels produits est -ce que \u00e7a se pourrait, pas un autre qui pour \u00eatre efficace et puis dans font perd compl\u00e8tement le contr\u00f4le de qui est cette personne, o\u00f9 elle en est : quelle est sa psychopathologie et on est en train de courir derri\u00e8re le m\u00e9dicament le plus jusqu'\u00e0 son p\u00e8re compl\u00e8tement de vue la d\u00e9mo sur la semaine, la dimension diagnostic la dimension de l'expert vis-\u00e0-vis du patient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:44) [88%] :\r\nAlors au-del\u00e0 de l'image finalement questionne Soderbergh nous donne de des des psychiatres dans son film, il parle, on l'entendait l\u00e0 de de cette chasse \u00e0 la tristesse et ce qu'il a pas tout de m\u00eame raison, on n'a plus le droit aujourd'hui d'\u00eatre triste, il faut absolument prendre justement une pilule pour \u00eatre le plus heureux possible mais c'est vrai parce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:59) [84%] :\r\nQue on est dans une soci\u00e9t\u00e9 d'abord individualiste et o\u00f9 on doit renforcer le potentiel des gens alorsM. Trautmann leur capacit\u00e9 \u00e0 Sion et donc tout ce qui va dans le sens, et on le voit aussi dans nos branches du renforcement psycho- social de ces personnes, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 on entend l'histoire de cette patiente qui t\u00e9moigne \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:17) [86%] :\r\nBah, le psy va peut-\u00eatre aller l'aider \u00e0 affronter ces difficult\u00e9s mobiliser ses forces et on parle m\u00eame en France du patient, expert de l'auto, soit il y a m\u00eame des modifications de la loi qui vont dans le sens de l'\u00e9ducation p\u00e9dagogique pour que le patient \u00e0 travers les travaux sur la r\u00e9silience devienne le plus autonome et enfoncer issus de l'\u00e9volution de la loi du consentement inform\u00e9 des dispositions juridiques qui prot\u00e8gent beaucoup les droits du patient, mais \u00e9videmment on est tomb\u00e9 dans un exc\u00e8s ces textes pour finir, c'est le patient dans ce film sur le Perron, qu'il en faut produit son diagnostic et produit l'id\u00e9e des traitements qui pourraient prendre pour le faire, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:55) [83%] :\r\nMais mais mais mais pourquoi est -ce qu'on peut plus pourquoi ne sont, on ne se donne plus le droit d'\u00eatre triste, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est la base de la vie, ce qu'on va affronter tous les jours est devenu trop difficile, ou bien ce qu'on est devenu trop Douillet est -ce que on se d\u00e9courage trop vite parce qu'il est quand m\u00eame un peu cette cette cette balance a des choses qui on peut affronter sans pilule non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:13) [91%] :\r\nC'est vrai, il y a toute cette question du de la productivit\u00e9 du co\u00fbt efficacit\u00e9 de l'optimisation chacun de la valorisation des ressources d'une trajectoire de vie qu'il faut avoir accompli r\u00e9ussi et c'est vrai que les m\u00e9tiers comme les n\u00f4tres, mais d'autres aussi, et sur la parfois et c'est ce que des cette dame pour cr\u00e9er des espaces o\u00f9 on peut se laisser aller, on peut se mettre en creux, on peut tout \u00e0 coup d\u00e9compenser entendu l\u00e0 parce que sinon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:39) [88%] :\r\nJe connais bien dans le domaine du cancer, c'est seulement les patients hyper dynamique hyper positif entour\u00e9 tout le monde qui croient, qui se battent pour vivre, qui vont survivre et puis tous ceux qui ont des moments de blues qui ont des primes, des moments d'angoisse serait condamn\u00e9 \u00e0 ne pas survivre et je crois que c'est, il faut avoir les 2, il faut pouvoir aussi et comme dans nos vies en des moments positifs du monde valorisation reprend courage puis des moments on peut, on doit pouvoir partager avec d'autres nos \u00e9motions, nos difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:05) [86%] :\r\nUn dernier mot si parce que c'est pas simplement pour pour vous et moi qui sommes au bassin de, de, de, de la de la pyramide sociale si on veut bien \u00e7a arrive aussi dans les dans les gosses faire quand on entend le ministre du Budget France afin, l'ex- ministre maintenant, du budget fran\u00e7ais, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, qui dit j'ai craqu\u00e9 quand on voit DSK qui sous- entend Dominique Strauss-Kahn qui sous- entend, je n'ai pas pu r\u00e9sister \u00e0 la tentation, est ce que je suis ah \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 graveleux, tout \u00e7a, c'est un peu partout qu'il a qu'\u00e0 ces gens qui qui craque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:31) [85%] :\r\n\u00e7a craque de partout alors il y a des gens qui craquent au travail cela Bernhard parce qu'ils sont soumis \u00e0 des pressions et des cha\u00eenes de production et craque parce que d'autres ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s, puis qui reste \u00e0 l'abord c'est le syndrome de survivants, mais pour les gens que vous \u00e9voquez, \u00e7a a plut\u00f4t des profils de gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:48) [84%] :\r\nComp\u00e8res en appellerait des des personnalit\u00e9s limites o\u00f9 il craque parce que simplement ils ont un id\u00e9al du moi, ils ont une repr\u00e9sentation de m\u00eame et de la r\u00e9alit\u00e9 comme elle devrait peut-\u00eatre qui est leur r\u00e9alit\u00e9, ils essaient de faire coller la r\u00e9alit\u00e9, tout le monde \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de leurs fantasmes et de leur d\u00e9sir d'enfant, il mystifie la r\u00e9alit\u00e9 la modifier la travaille et \u00e7a c'est plut\u00f4t des gens, alors je me prononce pas sur ces 2 personnages parce que j'ai pas envie de me retrouver avec quelques proc\u00e8s mais je dirais qu'on a de plus en plus de gens qui ont des personnalit\u00e9s narcissiques des personnalit\u00e9s mettant maniaque pour modifier la r\u00e9alit\u00e9 et et d'enfants qui d\u00e9collent et apr\u00e8s qui mais qui, qui la connaissent cette r\u00e9alit\u00e9 qui sont compl\u00e8tement fait de cette r\u00e9alit\u00e9 qui peuvent l'interpr\u00e9ter, qui ont tout \u00e0 fait leur discernement comme comme la femme dans ce film l\u00e0, sans discernement, simplement elle modifie la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 son profit pour venir colmater les Majdal m\u00eame le monde, comme elle le d\u00e9sire et puis tout \u00e0 coup ils sont rattrap\u00e9s par la vraie r\u00e9alit\u00e9 et alors la commission un peu pervers et un peu escroc, ils savent encore mieux que l'aide que d'autres, comment il faut faire sur le plan m\u00e9diatique relationnels ou juridique pour avoir l'air d'\u00eatre des, des, des gens qui peuvent regretter de mani\u00e8re exceptionnel, mais on n'est pas s\u00fbr qu'ils aient int\u00e9rioris\u00e9 vraiment ce qu'il avait fait de mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:01) [87%] :\r\nOn a fait tout un cheminement, avec vous aujourd'hui Patrice Gay, on est parti de la psychiatrie de l\u00e9sions, vous nous avez racont\u00e9 \u00e0 quoi servait finalement des psychiatres de liaison aujourd'hui jusqu'\u00e0 l'image un du psychiatre, un petit peu voil\u00e0 fantasm\u00e9, en tout cas par les films et peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain et essayer de faire le lien entre tout cela, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres dans CQFD merci de votre accueil pionnier, donc de la psychiatrie de l\u00e9sions en Suisse, invit\u00e9e par Antoine Rault. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guex, Patrice", "role": "biologiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEE50C39-1FA4-4E05-9E0E-BEEEBE728879", "internalArchiveId": "FEE50C39-1FA4-4E05-9E0E-BEEEBE728879", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Le th\u00e9 (3/5). Peter von Poehl : \"Going To Where The Tea Trees Are\"", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 349, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Poehl, Peter von"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T07:34:52Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [69%] :\r\nDu journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [82%] :\r\nLa mur dites qui entr\u00e9 donc aujourd'hui dans l'officine d'un pharmacien de la musique, Peter von Poehl. \r\nLe musicien \u00e9tant temp\u00e9ratures, voil\u00e0 qui est une \u00e9vidence, comment expliquer, sinon cette envie de se planter devant des milliers de gens de leur ouvrir son coeur et d'attendre na\u00efvement leur. \r\nPour se soigner, les musiciens ont diverses tactiques, \u00e9videmment, les drogues et l'alcool, remportant franc succ\u00e8s, on ne compte plus les musiciens qui leur ont vendu leur \u00e2me. \r\nD'autres artistes pr\u00e9f\u00e8rent confier leur des puissances plus \u00e9lev\u00e9e, comme les Beatles \u00e0 une certaine \u00e9poque. \r\nEnfin, il y a aussi des musiciens qui essayent de noyer leur trouble dans une d\u00e9bauche de capitalisme enfin de peut, lui, il a grandi sur les solides c\u00f4te de la mer Baltique Amal malgr\u00e9 m\u00e9dication et sans fioritures, il arrive que son \u00e2me soit troubl\u00e9 et en bon Scandinave ancr\u00e9e dans la nature, il se tourne alors vers la phytoth\u00e9rapie dans Going where des depuis tuyaux \u00e0 8 heures von que le Champ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [89%] :\r\nJe suis tomb\u00e9 juste avant et je ne sais pas pourquoi je n'arrivais plus \u00e0 marcher maintenant mais passons plus politique un peu plus petits qu'avant j'avais grimp\u00e9 sur les points d'interrogation, il faut que je redresse certains je vais les enlever mes \u00e9paules et les espacer un peu irr\u00e9el, o\u00f9 sont les arbres habiter l\u00e0 o\u00f9 les se transforme enfin j'irai tout \u00e0 fait bien, il faut parfois faire preuve de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [83%] :\r\nEn phytoth\u00e9rapie l'huile essentielle d'adresses d\u00e9cennal et \u00e0 d\u00e9sinfecter, ce qui permet \u00e0 Peter von Poehl de repartir d'opprobre le cheveu blond et lisse lundi brillant et la truffe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E470641A-80BB-49A6-9F02-69A0875D72E7", "internalArchiveId": "E470641A-80BB-49A6-9F02-69A0875D72E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cybercriminalit\u00e9: les derni\u00e8res arnaques du Net. Le point avec Tobias Bolliger, chef suppl\u00e9ant du Service de coordination de la lutte contre la criminalit\u00e9 sur Internet", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 656, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["Internet", "criminalit\u00e9 informatique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T05:02:48Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous sommes r\u00e9guli\u00e8rement contraints de faire le point et de lancer des mises en garde contre les arnaques sur Internet en ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne faiblit pas malgr\u00e9 tous les moyens de lutte mis en oeuvre contre la cybercriminalit\u00e9 et pour commencer, Henry on parle d'un cas v\u00e9cu par une fid\u00e8le auditrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [82%] :\r\nOui, c'est tout r\u00e9cent, \u00e7a s'est pass\u00e9 vendredi dernier, Carole, qui habite au grand \u00e7a conna\u00eet re\u00e7oit un appel intrigant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:20) [79%] :\r\nJ'ai r\u00e9pondu au t\u00e9l\u00e9phone et la voix en anglais Magic elle t\u00e9l\u00e9phoner de Windows, parce que il y a en a qui est que on avait des attaques dangereuses sur notre ordinateur encore esp\u00e9rer dans le Hall, vous avez cru ce personnage et comme je dois dire oui au d\u00e9but je me suis m\u00e9ditante souvent un probl\u00e8me, alors j'ai pass\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 mon mari, qui s'occupe de nos ordinateurs et mon mari continue \u00e0 parler avec la personne qui voulait et que mon mari c'est un ordinateur qui, elle, est r\u00e9\u00e9lu, ouvreur \u00e9quipe Chapsol Windows en bas \u00e0 gauche de l'\u00e9cran et puis apr\u00e8s, qu'il rentrent incorruptible que cette personne \u00e0 L\u00e9vis donn\u00e9e et comme j'avais \u00e9crit un petit papier attention Scam pour mon mari, il a des c\u00f4t\u00e9s je suis occup\u00e9 je dois partir, j'ai pas le temps de m'occuper de \u00e7a maintenant je vous rappelle Tutuola quand on a essay\u00e9 de rappeler plus tard, on s'est rendu compte que le num\u00e9ro 2 d'un num\u00e9ro qu'on pouvait attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [83%] :\r\nDonc Andr\u00e9 pendant pas aux injections de leur interlocuteur, le couple Pacha excellemment bien r\u00e9agi et leur ordinateur, mais en fait absolument pas du tout affect\u00e9 ni contr\u00f4l\u00e9e par quelques acteurs, que ce soit donc il fonctionne parfaitement bien, ils ont tr\u00e8s bien r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nBonjour, Tobias solidaire oui, bonjour, vous \u00eates chef suppl\u00e9ant du Service de coordination de la lutte contre la criminalit\u00e9 sur Internet vous connaissez cette arnaque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [80%] :\r\nOui, c'est connu, parce que si on a eu depuis ben moment des des informations de la population, des gens qui sont soit en re\u00e7u ses appels au m\u00eame sont encore pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [89%] :\r\nDonc la bonne r\u00e9action, c'est faire comme le couple Apache n'pas donn\u00e9 suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [89%] :\r\nEffectivement, parce que tous ceux qui veulent ces gens \u00e7a, ils veulent avoir acc\u00e8s sur votre ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nSur le site de Windows, on trouve trace de cette arnaque en 2008 d\u00e9j\u00e0, comment expliquer qu'elle soit toujours d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [89%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 une fois, il faut dire c'est un syst\u00e8me qui est ressemble \u00e0 au spam, sauf que \u00e7a passe par le t\u00e9l\u00e9phone, donc c'est un moyen qui fonctionne depuis des ann\u00e9es et puis qui reviennent sous une forme un peu diff\u00e9rente, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, un autre groupe qui les fait, mais \u00e7a fonctionne, les gens tombent dans le pi\u00e8ge et puis \u00e7a paye bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [87%] :\r\nAlors Carole pas, ce n'est de loin pas la seule \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 victime d'une tentative d'arnaque, nous avons re\u00e7u plusieurs courriels indiquant le m\u00eame type de probl\u00e8me hier matin encore, nous avons re\u00e7u \u00e0 t\u00e9moignage Henry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [85%] :\r\nOui, malheureusement, avec une fin moins heureuse que pour le couple parce c'est une habitante de long qui nous \u00e9crit ceci : j'ai re\u00e7u un appel du Royaume-Uni, c'est en tout cas ce qu'elle suppose de l'\u00e9quipe Windows se porte notre PC va \u00eatre bloqu\u00e9e \u00e0 minuit par d'\u00e0 coeur, ils ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 et vont l'utiliser pour des activit\u00e9s frauduleuses d'\u00e9preuves sont montr\u00e9s sur notre ordi that d'ordinateurs soi-disant alors pour \u00e9viter de trac et on on vous nous vend une nouvelle s\u00e9curit\u00e9 absolument n\u00e9cessaire, ce que nous avons malheureusement fait avec effacement tr\u00e8s subtil de toutes les preuves, juste apr\u00e8s le paiement Tobias symbolique, le fait d'avoir effectu\u00e9 un paiement est -ce que \u00e0 votre avis, \u00e7a permettrait de remonter aux racines du Crime, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [88%] :\r\n\u00e7a peut aider \u00e0 retracer les criminels, mais effectivement et ils utilisent souvent des moyens de paiement qui sont dures \u00e0 retracer m\u00eame impossibles \u00e0 retracer, et puis il y a sa part par plusieurs pays et puis souvent les gens qui re\u00e7oivent la sans l'argent, c'est m\u00eame pas des gens qui qui qui sont des criminels, peut-\u00eatre m\u00eame pas ce qu'il faut s\u00e9curiser mieux c\u00e9der manie mieux qui se charge juste de transf\u00e9rer l'argent \u00e0 une personne tiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [84%] :\r\nBien, mais il y a quand lorsqu'on est face \u00e0 ce type d'arnaque, on peut porter plainte effectivement oui, vous nous rappelez peut-\u00eatre comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [80%] :\r\nBen, pour les personnes qui sont concern\u00e9es par sa qui ont eu un dommage, ils peuvent aller vers la police cantonale annoncer \u00e7a, il y a, il y a, il y a toute possibilit\u00e9 d'\u00e9viter des agents de police cantonal, bon ce clip et de la personne et au nouveau groupe besoin il y a le secret, si qui va le redire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [77%] :\r\nTous les Li\u00e8ge, je pose une question par rapport \u00e0 ce que vous disiez pr\u00e9c\u00e9demment que que ces arnaques, elles paye bien dans le sens o\u00f9 les ordinateurs sont infect\u00e9s sont sont pirat\u00e9s, quel est l'int\u00e9r\u00eat finalement d'aller pirater l'de l'ordinateur d'un d'une personne d'un cri d'ameuter les messieurs, madame madame tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [88%] :\r\nSouvent, c'est des informations sensibles des informations bancaires par exemple comme le login pour votre Axel, c'est \u00e7a qui les int\u00e9resse parce que soit il utilise m\u00eame des donn\u00e9es qui peut vendre \u00e0 d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [79%] :\r\nDonc, on peut rappeler peut-\u00eatre le conseil principal ne jamais r\u00e9pond ni payer ni ex\u00e9cut\u00e9 quoique ce soit suite un appel t\u00e9l\u00e9phonique ou bien alors \u00e0 un 1000 douteuses mais comment d\u00e9tecter le vrai du faux, Tobias gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [83%] :\r\nAh bon, finalement, le t\u00e9l\u00e9phone, on peut pas dire directement que ces d\u00e9fauts, mais en g\u00e9n\u00e9ral on peut dire les des entreprises de s\u00e9curit\u00e9, ils vont pas vous vous t\u00e9l\u00e9phonez directement sans sans qu'il puisse se anticipe d'anti- fi\u00e9s aux montrer des preuves que c'est vraiment, donc normalement \u00e7a passe par des lettres, \u00e7a passe pas par des des fa\u00e7ons, en tous cas pas T\u00e9l c'est comme les y mais quand vous regardez bien les e-mails de d'o\u00f9 \u00e7a vient, mais m\u00eame l\u00e0, \u00e7a on peut tricher, donc il y a pas vraiment conseil c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [80%] :\r\nPour \u00eatre vigilant Didier bombyx question pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [89%] :\r\nOui, quand vous quand vous parlez de de passer chez la police pour signaler ben spam ou une arnaque est -ce qu'il existe une assurance pour ordinateur une assurance anti- spam est -ce qu'on peut faire assurer son ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [81%] :\r\nBen, j'ai eu une nouvelle, je suis pas tout \u00e0 fait sien mais comme quoi il y a eu une 1\u00e8re \u00e0 Sion en Suisse qui qui donne ce service qui propose ce service et puis je pense c'est un c'est un mod\u00e8le d'assurance pour le futur parce qu'effectivement \u00e7a va pas diminuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre un sujet \u00e0 venir pour n'en parle Henry \u00e0 une autre arnaque fait des centaines de victimes en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [91%] :\r\nEh oui, c'est si confirme le fait que \u00e7a ne diminue pas du tout les attaques sur les ordinateurs, c'est un maliciel qui bloque votre poste un message qui semble \u00e9maner de la police vous menace de poursuites pour des d\u00e9lits graves si vous ne payez pas, et \u00e7a c'est tout nouveau, \u00e7a vient de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [86%] :\r\nD'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 alors Tobias seuls, il y a beaucoup de personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes de cette arnaque sp\u00e9cifiquement est -ce qu'on a rep\u00e9r\u00e9 la source. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [89%] :\r\nEffectivement, d'abord il y a beaucoup de Suisses qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par \u00e7a, et pas seulement des Suisses et partout en Europe et puis \u00e7a m\u00eame pass\u00e9 \u00e0 l'autre bout du monde, mais ici, en Suisse, nous le ce que si on a entretenu une trentaine, quarantaine de d'annonces pas par jour, 2 personnes qui qui ont le leur ordinateur bloqu\u00e9 pour ce qui est le groupe derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est, c'est surtout, il faut dire c'est pas des groupes qui qui agissent depuis la Suisse, c'est des groupes qui agissent depuis partout, on peut dire globale, c'est des groupes qui qui sont s\u00e9par\u00e9es sur tous les continents qui qui fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s syst\u00e9matiquement et puis tr\u00e8s bien cach\u00e9, donc ce que nous on fait le ce que depuis un moment, c'est on coop\u00e9r\u00e9 Camper tr\u00e8s \u00e9troitement avec des organisations internationales comme Europol, Interpol et puis tout juste r\u00e9cemment, il y a 2 mois, il y a la police espagnole ensemble avec Europol qui ont pu toucher au moins un groupe qui est responsable pour certains de ces attaques, mais on sait qu'il y a plusieurs groupes qui sont derri\u00e8re tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [87%] :\r\nHenry vient de le dire, hein, il s'agit de menacer les internautes de poursuites pour des d\u00e9lits graves mais alors quel type de d\u00e9lit de quoi sont -ils accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [75%] :\r\nBen, d'un c\u00f4t\u00e9, soit de la p\u00e9dopornographie, c'est ce qui arrive souvent, c'est la oui et puis c'est un moment, \u00e7a c'est clair, si je re\u00e7ois un message para\u00eet \u00e7a me fait qu'on est cens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [90%] :\r\nJetant vicieux que c'est \u00e7a, et m\u00eame de la police et donc avec des menaces graves, donc forc\u00e9ment, tout le monde est inquiet quand on re\u00e7oit ce genre de message. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [87%] :\r\nOn a encore vu une autre fa\u00e7on n'est pas de la police, mais de la Suisa et puis l\u00e0 on \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 parce qu'on avait \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 des des chansons et puis on a fait des des questions de droits d'auteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [89%] :\r\nMais concr\u00e8tement, comment \u00e7a se passe parce qu'on demande bien s\u00fbr \u00e0 l'internaute de payer une certaine somme, alors une fois qu'on paye la situation se d\u00e9bloque ou l'ordinateur est est fichue, que se passe -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [85%] :\r\nNon, alors les gens les criminels, et ils mettent pas ce service est veut, c'est de l'argent, donc m\u00eame si on paye l'ordinateur estime et puis je dois dire, m\u00eame si des gens et nettoyer l'ordinateur, ce qui est souvent comme un possible avec des syst\u00e8mes de de de sauvegarde, tout \u00e7a, on ne peut jamais \u00eatre s\u00fbr qu'il n'est pas encore des traces du maliciel sur l'ordinateur, donc c'est toujours possible que l'ordi \u00e0 une porte ouverte aux criminels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [89%] :\r\nIl y a des AntiVirus iAd par feu pour \u00e9quiper les ordinateurs, on a l'impression que tout \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien que que finalement les les criminels, ils arrivent toujours \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer l'ordinateur, comment faire pour se pr\u00e9munir de ce genre d'attaque parce que l\u00e0, on risque de tout perdre, on risque de perte tout le contenu de son ordinateur en plus dans la maison qu'on appelle \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [84%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense, il faut \u00eatre conscient du fait qu'on peut perdre tous les donn\u00e9es donc faire des copies un archives quelque chose sur un disque dur externe, c'est toujours une bonne id\u00e9e d'autre c\u00f4t\u00e9 il faudrait il faut assurer que les AntiVirus les par feu toujours au plus r\u00e9cent a peut-\u00eatre version sinon \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose et puis c'est aussi de la pourquoi beaucoup de ces maliciel fonctionne tr\u00e8s bien parce que ils peuvent changer un petit bout du maliciel et puis les AntiVirus ne le reconnaissent plus, donc tout ce qui fran\u00e7ais y mettent une version \u00e0 l'autre du maliciel et puis des AntiVirus, ils doivent mettre un jour tout le monde tout le temps, mais il reste toujours un petit moment \u00e0 1 2 jours le maliciel peut \u00eatre active et puis des AntiVirus ne le reconnaissent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [81%] :\r\nC'est bien ce que les guerres, vous avez communiqu\u00e9 hier un ce que si, sur ce nombre d'augmentation d'arnaques, est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 d'autres arnaques pour cette ann\u00e9e, Andr\u00e9 suppose que oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [85%] :\r\nOui, oui, en tout cas la pour ce cas du Mali qui bloque l'ordinateur, c'est une fa\u00e7on, comment le faire, c'est connu, pas par tout le monde maintenant, donc on peut \u00eatre s\u00fbr, m\u00eame si le groupe qui est derri\u00e8re le maliciel actuel, un autre groupe va revenir et puis repas avec une autre affaire parcourir identique exact, non non, je pense, c'est dans ce genre de d'arnaques va va continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [83%] :\r\nVigilance, voil\u00e0 le mot qu'on va retenir et puis peut-\u00eatre mais visage en baisse par rapport \u00e0 ce monsieur l'auteur recevez par Mail et par t\u00e9l\u00e9phone, Tobias, il y a, merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates chef suppl\u00e9ant rendu ce que si les services de coordination de la lutte contre la criminalit\u00e9 sur Internet, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bolliger, Tobias", "role": "chef suppl\u00e9ant du Service de coordination de la lutte contre la criminalit\u00e9 sur Internet", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-267851", "internalArchiveId": "GE1304267852", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 13.04.24", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 1916, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4850090", "imageURL": "http://www.rts.ch/4850095.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "L'Etat subventionne l'EPFL au d\u00e9triment de l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "Cyclisme: l'\u00e9quipe suisse est bien pr\u00e9sente dans le Tour de Romandie", "Clause de sauvegarde: la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise au cours d'une s\u00e9ance extra muros", "Attentat de Boston: le suspect survivant nie toute aide ext\u00e9rieure", "Le journal", "Le myst\u00e8re de la mort du petit Gr\u00e9gory reste complet", "Le gouvernement am\u00e9ricain d\u00e9pose plainte pour fraude contre Novartis", "Baselworld: c'est le salon horloger de tous les superlatifs", "19:30 le journal", "Baselworld: le groupe Corum annonce qu'il est vendu aux Chinois", "Une \u00e9quipe de l'EPFL filme le lac L\u00e9man en ULM", "Baselworld: la Chine repr\u00e9sente un \u00e9norme march\u00e9 pour les marques suisses", "La Suisse active la clause de sauvegarde", "Baselworld: les explications de Thierry Stern, Pr\u00e9sident de Patek Philippe", "Clause de sauvegarde: l'analyse d'Isabelle Ory", "Clause de sauvegarde: les pr\u00e9cisions d'Alain Rebetez", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'EPFL va recevoir six millions de francs par an, alors que l'Universit\u00e9 de Fribourg est en qu\u00eate de fonds suppl\u00e9mentaires. Le recteur fait conna\u00eetre son m\u00e9contentement.", "L'\u00e9quipe est financ\u00e9e par une entreprise genevoise qui donne sa chance aux talents helv\u00e9tiques.", "Une rencontre avec la population a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Nyon \u00e0 la suite de cette s\u00e9ance.", "C'est l'hypoth\u00e8se des djihadistes auto-radicalis\u00e9s qui auraient appris par eux-m\u00eames \u00e0 fabriquer une bombe.", "Les nouvelles analyses ADN n'ont rien donn\u00e9. L'affaire remonte \u00e0 1984, il y a presque trente ans.", "Le g\u00e9ant b\u00e2lois est accus\u00e9 d'avoir \u00e9coul\u00e9 un m\u00e9dicament gr\u00e2ce \u00e0 des pots-de-vin vers\u00e9s aux pharmaciens.", "Le Salon mondial de l'Horlogerie et de la Bijouterie ouvre ses portes.", "Corum est une marque farouchement ind\u00e9pendante depuis sa cr\u00e9ation en 1955 \u00e0 La-Chaux-de-Fonds, o\u00f9 le groupe emploie encore 130 personnes.", "Il s'agit de cartographier enti\u00e8rement le lac, ses courants, mais aussi les vents \u00e0 la surface.", "Cependant, le march\u00e9 chinois semble plus fragile qu'il n'y para\u00eet.", "Elle veut limiter l'immigration europ\u00e9enne li\u00e9e \u00e0 la libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-4733072", "ece-4733070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T20:50:10Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:14:11\r\n...\r\n\r\n19:30:14:16  19:30:16:22\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:20\r\n        La Suisse active\r\n     la clause de sauvegarde\r\n\r\n19:30:20:01  19:30:23:12\r\n        pour l'ensemble\r\n     de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:23:17  19:30:27:04\r\n   Nous verrons les r\u00e9actions\r\n   \u00e0 Bruxelles et en Suisse.\r\n\r\n19:30:27:14  19:30:30:08\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       a pris la d\u00e9cision\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:33:08\r\n  lors de sa s\u00e9ance extra-muros\r\n           \u00e0 Prangins.\r\n\r\n19:30:33:12  19:30:38:03\r\n   C'\u00e9tait d'ailleurs l'occasion\r\nd'une rencontre avec la population.\r\n\r\n19:30:38:17  19:30:40:11\r\n     Baselworld est d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:43:12\r\nNous y consacrons une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:30:43:18  19:30:46:14\r\n     Le secteur est toujours\r\n         en plein essor\r\n\r\n19:30:46:20  19:30:49:14\r\n mais il a aussi ses fragilit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:50:00  19:30:53:10\r\n      Une \u00e9quipe de l'EPFL\r\n   filme le lac L\u00e9man en ULM.\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:58:03\r\nIl s'agit de cartographier le lac,\r\n  avec les courants et les vents\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:01:02\r\npour mieux comprendre l'\u00e9cosyst\u00e8me\r\n\r\n19:31:01:07  19:31:04:14\r\n          et, \u00e0 terme,\r\n  les mouvements de pollution.\r\n\r\n19:31:05:01  19:31:09:12\r\n Mais aussi, l'\u00e9tat de l'enqu\u00eate\r\nsur les fr\u00e8res Tsarnaev \u00e0 Boston.\r\n\r\n19:31:09:17  19:31:13:17\r\n Selon CNN, le suspect survivant\r\n   nie toute aide ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:17:06\r\nC'est l'hypoth\u00e8se de djihadistes\r\n       auto-radicalis\u00e9s,\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:21:11\r\nqui auraient appris par eux-m\u00eames\r\n     \u00e0 fabriquer une bombe.\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:26:10\r\nDans l'affaire du petit Gr\u00e9gory,\r\nl'espoir de trouver le coupable\r\n\r\n19:31:26:14  19:31:28:12\r\n   s'\u00e9loigne encore davantage.\r\n\r\n19:31:28:17  19:31:31:11\r\n   Les nouvelles analyses ADN\r\n       n'ont rien donn\u00e9.\r\n\r\n19:31:31:16  19:31:33:09\r\n    L'affaire remonte \u00e0 1984.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:38:22\r\n     La Suisse veut limiter\r\n    l'immigration europ\u00e9enne\r\n\r\n19:31:39:03  19:31:42:16\r\n   li\u00e9e \u00e0 la libre circulation\r\n          des personnes\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:45:09\r\n           et active\r\n    la clause de sauvegarde.\r\n\r\n19:31:45:13  19:31:49:21\r\n    Son effet r\u00e9el est discut\u00e9,\r\nmais l'impact est surtout politique.\r\n\r\n19:31:52:05  19:31:56:03\r\n  Dans un Conseil f\u00e9d\u00e9ral divis\u00e9,\r\n      S.Sommaruga ferait-elle\r\n\r\n19:31:56:09  19:32:00:09\r\n      pencher la balance pour\r\nou contre la clause de sauvegarde ?\r\n\r\n19:32:00:13  19:32:03:17\r\nLa r\u00e9ponse est tomb\u00e9e, elle est pour.\r\n\r\n19:32:04:10  19:32:07:09\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'avis\r\n\r\n19:32:07:14  19:32:09:23\r\n   que la clause de sauvegarde\r\n\r\n19:32:10:04  19:32:14:11\r\n fait partie de l'accord sur la\r\nlibre circulation des personnes.\r\n\r\n19:32:14:17  19:32:17:22\r\n      La question n'est pas\r\n      que \u00e7a plaise ou non.\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:21:09\r\n      Pour les pays de l'Est,\r\n       seuls 2'180 permis B\r\n\r\n19:32:21:13  19:32:24:00\r\nseront d\u00e9livr\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:32:24:05  19:32:30:09\r\nQuant aux anciens pays de l'Europe,\r\n  la limite sera fix\u00e9e \u00e0 53'700.\r\n\r\n19:32:30:13  19:32:34:21\r\n  Cela signifie 4'000 arrivants \r\n de moins que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:32:35:03  19:32:39:00\r\n      Une r\u00e9duction limit\u00e9e,\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le reconna\u00eet.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:41:11\r\n Mais il promet d'autres mesures.\r\n\r\n19:32:41:23  19:32:44:13\r\nQue les logements soient payables,\r\n\r\n19:32:44:18  19:32:48:09\r\n  que la nature soit pr\u00e9serv\u00e9e,\r\n\r\n19:32:48:13  19:32:52:07\r\n     que les abus au march\u00e9\r\n  du travail soient pers\u00e9cut\u00e9s.\r\n\r\n19:32:52:21  19:32:56:00\r\n           Pas contents\r\n   de l'activation de la clause,\r\n\r\n19:32:56:06  19:32:59:08\r\n     les milieux \u00e9conomiques,\r\n        mais aussi le PS.\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:02:12\r\nLes abus ont lieu dans les domaines\r\n\r\n19:33:02:17  19:33:06:08\r\ndu march\u00e9 du travail et du logement.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:09:17\r\nLes communaut\u00e9s construisent moins.\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:14:11\r\n     Et dans la formation,\r\nnous ne formons pas suffisamment\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:17:11\r\n    de personnel hospitalier.\r\n\r\n19:33:17:21  19:33:20:13\r\n Pas contente non plus, Bruxelles.\r\n\r\n19:33:21:02  19:33:23:00\r\n    On n'est pas satisfaits.\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:25:06\r\n   La Suisse n'a pas respect\u00e9\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:27:07\r\n     les termes de l'accord.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:34:00\r\n     Il y a une diss\u00e9mination\r\net les seuils ne sont pas atteints.\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:39:12\r\n   Dans le camps des satisfaits,\r\n         le PLR ou le PDC.\r\n\r\n19:33:39:23  19:33:41:19\r\n       Je pense que c'est\r\n\r\n19:33:42:01  19:33:43:14\r\n       une bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n19:33:43:19  19:33:48:07\r\n      J'aurais aussi inclus\r\n   les permis de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:53:08\r\nOn a vu qu'il y eu un d\u00e9placement\r\n des permis B sur les permis L.\r\n\r\n19:33:54:16  19:34:00:07\r\n  La limitation de l'immigration\r\nne sera possible que jusqu'en 2014.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:05:05\r\n     Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:34:07:21  19:34:13:21\r\n Quel est le calcul politique ?\r\n\r\n19:34:18:19  19:34:21:04\r\nIl s'agit de rassurer la population\r\n\r\n19:34:21:09  19:34:24:07\r\n         tout en f\u00e2chant\r\n   le moins possible Bruxelles.\r\n\r\n19:34:24:09  19:34:29:00\r\nIl s'agit de limiter l'irritation.\r\n\r\n19:34:29:02  19:34:35:02\r\n         Mais en Suisse,\r\n      \u00e7a ne va rien changer.\r\n\r\n19:34:35:21  19:34:37:21\r\n    Si l'\u00e9conomie veut continuer\r\n\r\n19:34:38:02  19:34:41:02\r\n   d'importer des travailleurs,\r\n          elle le fera.\r\n\r\n19:34:41:04  19:34:47:05\r\n          Elle embauchera\r\n     d'autres types de permis.\r\n\r\n19:34:48:14  19:34:51:08\r\n        Simonetta Sommaruga\r\n       a insist\u00e9 sur le fait\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:53:16\r\n          que ce n'\u00e9tait \r\n         pas si important.\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:57:20\r\n Elle a dit que c'\u00e9tait les autres\r\n mesures qui \u00e9taient importantes.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:03:05\r\n       Notamment les mesures\r\n         d'accompagnement.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:07:13\r\n Le responsable de l'application de\r\nces mesures est parti il y a 6 mois.\r\n\r\n19:35:07:15  19:35:13:15\r\n Il n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9.\r\n\r\n19:35:17:08  19:35:24:11\r\n Et pour l'instant, il n'y a rien \r\n sur les loyers et l'aide sociale.\r\n\r\n19:35:24:16  19:35:25:11\r\n             Merci.\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:31:13\r\n        Pendant ce temps,\r\n          \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:38:03\r\n     Un pays comme la Suisse\r\n      qui a peu de ch\u00f4mage\r\n\r\n19:35:38:08  19:35:42:05\r\n  et qui resserre le march\u00e9 du\r\ntravail, est-ce que cela agace ?\r\n\r\n19:35:42:07  19:35:48:07\r\n        Il y a 26 millions\r\n      de ch\u00f4meurs en Europe.\r\n\r\n19:35:53:22  19:35:57:15\r\n  Les Europ\u00e9ens ont l'impression\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:03:01\r\n   que la Suisse a peur d'avoir\r\n          des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:36:03:03  19:36:07:02\r\n   L'Espagne a activ\u00e9 une clause\r\n       contre les Roumains.\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:12:00\r\n  La situation n'est pas la m\u00eame\r\n          qu'en Suisse.\r\n\r\n19:36:12:02  19:36:18:02\r\n       Mais en m\u00eame temps,\r\n     il ne va rien se passer.\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:22:22\r\n        L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n lorsque la clause a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e,\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:25:11\r\n          il n'y a pas eu\r\n       de mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:36:25:13  19:36:27:14\r\nIl y a un agacement des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:36:27:16  19:36:29:09\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:33:00\r\n    La d\u00e9cision sur la clause\r\n    de sauvegarde a \u00e9t\u00e9 prise\r\n\r\n19:36:33:06  19:36:35:23\r\n  lors d'une s\u00e9ance extra-muros\r\n           \u00e0 Prangins.\r\n\r\n19:36:36:04  19:36:40:06\r\n Il s'en est suivi une rencontre\r\n   avec la population \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:36:41:08  19:36:44:05\r\n             A Nyon,\r\n  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au complet.\r\n\r\n19:36:44:10  19:36:47:13\r\n   Plus de 500 citoyens ont fait\r\n          le d\u00e9placement,\r\n\r\n19:36:47:18  19:36:49:22\r\n       Parmi eux, G.Bresch.\r\n\r\n19:36:50:12  19:36:52:22\r\n            Bonjour. \r\n            -Bonjour.\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:58:22\r\n Je suis heureuse de vous voir.\r\n\r\n19:36:59:13  19:37:03:18\r\n Une fan d'U.Maurer qui ne pouvait\r\n      manquer cette occasion.\r\n\r\n19:37:04:12  19:37:07:07\r\nIl est tr\u00e8s humain et tr\u00e8s simple.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:10:10\r\n        C'est mon style.\r\n\r\n19:37:11:05  19:37:15:20\r\n   Depuis 2010, le gouvernement\r\n\r\n19:37:16:01  19:37:21:08\r\na effectu\u00e9 trois s\u00e9ances extra-muros\r\n         en Suisse romande.\r\n\r\n19:37:21:12  19:37:26:18\r\n   Un bain de foule, o\u00f9 chacun \r\n  veut poser sa petite question.\r\n\r\n19:37:27:08  19:37:33:11\r\n    Je peux vous parler d'un\r\n       probl\u00e8me \u00e0 Nyon ?\r\n\r\n19:37:33:16  19:37:37:10\r\n   -Pourquoi on ne ferait pas\r\n     des trusts en Suisse ?\r\n\r\n19:37:37:14  19:37:41:10\r\n    -Le ch\u00e2teau de Prangins \r\n   co\u00fbte le prix d'un F/A 18.\r\n\r\n19:37:41:14  19:37:44:14\r\n-Il y a toutes sortes de questions.\r\n\r\n19:37:44:20  19:37:48:18\r\n   Ca m'int\u00e9resse de conna\u00eetre\r\n\r\n19:37:48:23  19:37:51:07\r\n       les pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:37:51:18  19:37:55:14\r\nUne rencontre en toute simplicit\u00e9.\r\n\r\n19:37:55:19  19:37:59:01\r\n     Difficile de distinguer \r\n     les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:37:59:06  19:38:01:00\r\n    du reste de la population.\r\n\r\n19:38:01:11  19:38:02:20\r\n      J'ai vu le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:05:08\r\n et la plus belle repr\u00e9sentante.\r\n\r\n19:38:05:13  19:38:09:07\r\nJe vais laisser la place aux autres.\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:18:11\r\nUne derni\u00e8re photo et les sept sages\r\n  quittent discr\u00e8tement la foule.\r\n\r\n19:38:19:13  19:38:23:19\r\n   Le recteur de l'Universit\u00e9\r\n      de Fribourg regrette\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:28:23\r\nle financement allou\u00e9 par le canton\r\naux trois futures chaires de l'EPFL.\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:31:23\r\n       L'Etat va investir\r\n       30 mios de francs,\r\n\r\n19:38:32:05  19:38:37:07\r\nalors que l'universit\u00e9 est en qu\u00eate\r\n     de fonds suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:38:38:12  19:38:43:04\r\n     M\u00eame s'il salue l'arriv\u00e9e\r\n      des chaires de l'EPFL,\r\n\r\n19:38:43:09  19:38:46:17\r\n    le recteur de l'Universit\u00e9\r\n       de Fribourg regrette\r\n\r\n19:38:46:22  19:38:49:20\r\n         la somme allou\u00e9e\r\n    par le canton \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:38:50:01  19:38:54:19\r\nIl l'a fait savoir dans un courrier\r\n envoy\u00e9 \u00e0 tous ses collaborateurs.\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:09:01\r\nTout d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9\r\n\r\n19:39:09:06  19:39:11:08\r\n         devra se faire\r\n\r\n19:39:11:12  19:39:16:17\r\n     par des r\u00e9allocations,\r\n      ce qui est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:39:18:16  19:39:22:13\r\n            Pourtant,\r\n   avant l'envoi de ce message,\r\n\r\n19:39:22:18  19:39:25:09\r\n            le recteur\r\n    participait \u00e0 la signature\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:28:18\r\n      d'un accord de principe\r\n      entre l'Etat et l'EPFL.\r\n\r\n19:39:28:23  19:39:31:12\r\nLe canton annon\u00e7ait le financement\r\n\r\n19:39:31:17  19:39:35:14\r\n   de 30 mios de frs sur 5 ans, \r\n   pour trois chaires de l'EPFL.\r\n\r\n19:39:35:19  19:39:40:17\r\nUne annonce v\u00e9cue comme un mauvais \r\nsignal par certains collaborateurs.\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:43:08\r\nIl est important que l'Universit\u00e9\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:46:02\r\n  reste fid\u00e8le \u00e0 ses traditions\r\n\r\n19:39:46:07  19:39:49:12\r\n      et son d\u00e9veloppement\r\n     doit \u00eatre prioritaire.\r\n\r\n19:39:49:23  19:39:54:00\r\n  Le gouvernement se dit surpris\r\n   par la d\u00e9marche du recteur.\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:57:17\r\n       Nous n'\u00e9tions pas\r\n   au courant de la d\u00e9marche.\r\n\r\n19:39:57:22  19:40:00:19\r\nCe qui fait la force de ce projet,\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:03:11\r\nc'est justement la collaboration\r\n\r\n19:40:03:15  19:40:05:17\r\n   entre l'Universit\u00e9, l'EPFL\r\n\r\n19:40:05:22  19:40:10:15\r\n et la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs\r\n       et d'architecture.\r\n\r\n19:40:11:02  19:40:15:05\r\n      Le recteur va adresser\r\n    une lettre au gouvernement\r\n\r\n19:40:15:10  19:40:18:14\r\n  pour lui expliquer sa position.\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:25:01\r\nLe gouvernement am\u00e9ricain d\u00e9pose une\r\nplainte pour fraude contre Novartis,\r\n\r\n19:40:25:06  19:40:28:10\r\n      accus\u00e9 d'avoir \u00e9coul\u00e9\r\n     son m\u00e9dicament Myfortic\r\n\r\n19:40:28:14  19:40:32:12\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 des pots-de-vin\r\n     vers\u00e9s aux pharmaciens.\r\n\r\n19:40:33:15  19:40:37:11\r\nLe procureur new-yorkais P.Bharara\r\n        \u00e9tait \u00e0 l'origine\r\n\r\n19:40:37:16  19:40:40:09\r\nde la fermeture de la banque Wegelin.\r\n\r\n19:40:40:13  19:40:47:10\r\n       En cause cette fois,\r\nles m\u00e9thodes de vente de Novartis.\r\n\r\n19:40:47:14  19:40:50:23\r\n       Novartis est accus\u00e9e\r\n   d'avoir vers\u00e9 des pots-de-vin\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:06\r\n    aux pharmaciens am\u00e9ricains\r\n  pour qu'ils vendent le Myfortic\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:58:01\r\n     plut\u00f4t que des g\u00e9n\u00e9riques\r\n           concurrents.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:01:10\r\n     Ce m\u00e9dicament est destin\u00e9\r\n     aux transplant\u00e9s r\u00e9naux.\r\n\r\n19:41:01:14  19:41:04:14\r\n         Il aurait connu\r\n   une croissance exponentielle\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:08:08\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de fraude.\r\n\r\n19:41:08:12  19:41:12:22\r\n Novartis rejette les accusations.\r\n\r\n19:41:31:02  19:41:32:22\r\n       Novartis aura affaire\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:36:20\r\n \u00e0 un procureur des plus tenaces.\r\n\r\n19:41:37:02  19:41:41:09\r\n  La r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9\r\n    n'est pas encore achev\u00e9e.\r\n\r\n19:41:41:13  19:41:44:23\r\n  Le procureur d\u00e9mocrate d\u00e9fendra\r\n         donc les int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:48:19\r\n  des caisses maladies publiques\r\n           am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:56:02\r\n   Novartis a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n en 2010 pour des faits analogues.\r\n\r\n19:41:57:06  19:42:01:07\r\n       L'\u00e9tat de l'enqu\u00eate\r\nsur les fr\u00e8res Tsarnaev \u00e0 Boston.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:05:12\r\n Selon CNN, le suspect survivant\r\n   nie toute aide ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:09:14\r\n        C'est l'hypoth\u00e8se\r\ndes djihadistes auto-radicalis\u00e9s,\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:14:18\r\nqui auraient appris par eux-m\u00eames\r\n     \u00e0 fabriquer une bombe.\r\n\r\n19:42:15:15  19:42:19:09\r\n     Dans la famille Tsarnaev,\r\n     l'incr\u00e9dulit\u00e9 est totale.\r\n\r\n19:42:19:14  19:42:25:19\r\n    La m\u00e8re ne peut pas croire\r\nque ses fils ont commis ces actes.\r\n\r\n19:42:26:01  19:42:28:16\r\nCe qui s'est pass\u00e9 est terrible,\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:30:17\r\n        mais mes enfants\r\n\r\n19:42:30:23  19:42:33:05\r\n n'ont rien \u00e0 voir avec tout \u00e7a.\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:34:10\r\n           Je le sais.\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:39:00\r\nJamais ils ne seraient impliqu\u00e9s\r\n dans quelque chose de pareil.\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:43:00\r\n     La femme de Tamerlan est \r\n    effar\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:42:43:05  19:42:47:11\r\n  Convertie \u00e0 l'islam depuis son \r\n  mariage, elle porte le foulard.\r\n\r\n19:42:47:16  19:42:50:06\r\nJamais son mari n'a montr\u00e9 des signes\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:53:23\r\n      qui expliqueraient les\r\n  accusations qui p\u00e8sent sur lui.\r\n\r\n19:42:54:10  19:42:56:06\r\n  Les implications de son mari\r\n\r\n19:42:56:11  19:42:58:14\r\net de son beau-fr\u00e8re ont provoqu\u00e9\r\n\r\n19:42:58:20  19:43:00:11\r\n    un choc dans la famille.\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:04:23\r\nLe profil YouTube de l'a\u00een\u00e9 indique\r\n    qu'il a consult\u00e9 les vid\u00e9os\r\n\r\n19:43:05:05  19:43:10:03\r\nd'un pr\u00e9dicateur islamiste abattu par\r\nla police russe en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:14:12\r\n      Les enqu\u00eateurs semblent\r\npenser que les fr\u00e8res ont agi seuls.\r\n\r\n19:43:14:17  19:43:19:00\r\n      C'est l'a\u00een\u00e9 qui aurait\r\n        pris l'initiative.\r\n\r\n19:43:19:05  19:43:21:15\r\n  Il m'expliquait que la Bible\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:24:09\r\nn'\u00e9tait qu'une p\u00e2le copie du Coran\r\n\r\n19:43:24:13  19:43:27:22\r\n     et que les Am\u00e9ricains\r\n  l'utilisaient comme pr\u00e9texte\r\n\r\n19:43:28:03  19:43:30:10\r\n   pour envahir d'autres pays.\r\n\r\n19:43:30:15  19:43:33:18\r\n         Il m'a dit que\r\n l'Am\u00e9rique \u00e9tait une puissance\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:38:12\r\n      qui voulait coloniser\r\n  le Moyen-Orient et l'Afrique.\r\n\r\n19:43:38:17  19:43:42:16\r\n   Pour leurs amis, l'\u00e9tiquette\r\n    de terroriste ne colle pas\r\n\r\n19:43:42:22  19:43:46:19\r\n       avec le profil amical\r\n         des deux fr\u00e8res.\r\n\r\n19:43:47:00  19:43:49:20\r\nTamerlan a pu avoir de l'influence.\r\n\r\n19:43:50:01  19:43:51:15\r\n    Pour moi, le jeune fr\u00e8re\r\n\r\n19:43:51:20  19:43:53:22\r\n     n'\u00e9tait qu'un suiveur.\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:57:22\r\n   Selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains,\r\n       Djokhar aurait admis\r\n\r\n19:43:58:04  19:43:59:16\r\n     son r\u00f4le dans l'attentat.\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:04:06\r\n Le FBI cherche toujours des liens\r\n  avec des extr\u00e9mistes \u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:05:03  19:44:10:12\r\nEn France, le myst\u00e8re du meurtre du\r\npetit Gr\u00e9gory en 1984 reste entier.\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:14:13\r\n      De nouvelles analyses\r\n      ADN n'ont rien donn\u00e9.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:19:04\r\n           Gr\u00e9gory avait\r\n \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pieds et poings li\u00e9s\r\n\r\n19:44:19:10  19:44:22:10\r\ndans les eaux de la Vologne en 1984.\r\n\r\n19:44:22:15  19:44:26:03\r\n     Les derni\u00e8res expertises\r\n        n'ont rien donn\u00e9,\r\n\r\n19:44:26:09  19:44:33:23\r\n   malgr\u00e9 l'emploi de nouvelles\r\n techniques d'extraction de l'ADN.\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:37:15\r\n        Il est n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:44:37:20  19:44:44:11\r\nde faire de nouveaux pr\u00e9l\u00e8vements.\r\n\r\n19:44:44:17  19:45:00:17\r\n  Pour essayer de mettre un nom\r\n      sur ces ADN relev\u00e9s.\r\n\r\n19:45:01:06  19:45:04:16\r\n       Un fiasco judiciaire\r\n    qui s'\u00e9ternise depuis 1984.\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:09:23\r\nLe lendemain de la mort de Gr\u00e9gory\r\nVillemin, ses parents avaient re\u00e7u\r\n\r\n19:45:10:04  19:45:14:21\r\nla lettre d'un corbeau qui affirmait\r\n       avoir voulu se venger.\r\n\r\n19:45:15:02  19:45:19:12\r\nLe p\u00e8re de l'enfant tuera d'un coup\r\n   de fusil l'un de ses cousins,\r\n\r\n19:45:19:17  19:45:21:17\r\n   soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'assassin.\r\n\r\n19:45:21:22  19:45:26:04\r\n    La m\u00e8re de Gr\u00e9gory sera \u00e0\r\nson tour accus\u00e9e, puis innocent\u00e9e.\r\n\r\n19:45:26:09  19:45:30:05\r\n   L'ADN r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9\r\n   au profil des 280 personnes\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:33:08\r\n          figurant dans\r\n     le dossier de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:45:33:12  19:45:37:15\r\n        Seuls deux profils\r\n      ont pu \u00eatre identifi\u00e9s:\r\n\r\n19:45:37:20  19:45:46:23\r\n l'ADN d'un enqu\u00eateur retrouv\u00e9 sur\r\n une lettre, et celui de Gr\u00e9gory.\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:53:06\r\n     Page sp\u00e9ciale Baselworld,\r\navec des reportages et des invit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:58:07\r\n      Et puis les Suisses \r\n      au Tour de Romandie.\r\n\r\n19:45:59:12  19:46:03:10\r\n      Une \u00e9quipe de l'EPFL\r\n   filme le lac L\u00e9man en ULM.\r\n\r\n19:46:03:14  19:46:07:21\r\nIl s'agit de cartographier le lac,\r\n    ses courants et ses vents,\r\n\r\n19:46:08:02  19:46:14:14\r\npour mieux comprendre l'\u00e9cosyst\u00e8me\r\n et les mouvements de pollution.\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:20:22\r\n    Un ULM bard\u00e9 de technologie\r\n        au-dessus du L\u00e9man.\r\n\r\n19:46:21:04  19:46:23:11\r\n    L'image est exceptionnelle.\r\n\r\n19:46:23:16  19:46:27:15\r\n        Son but: analyser,\r\ncartographier la surface des eaux,\r\n\r\n19:46:27:21  19:46:30:13\r\n  avec une cam\u00e9ra hyperspectrale,\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:34:13\r\n     qui permet de d\u00e9composer \r\n    la lumi\u00e8re en 250 couleurs.\r\n\r\n19:46:35:00  19:46:36:23\r\n    Il y a un capteur normal,\r\n\r\n19:46:37:04  19:46:38:12\r\n         un infrarouge,\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:40:23\r\n  et la cam\u00e9ra hyperspectrale.\r\n\r\n19:46:41:04  19:46:43:16\r\n Et les capteurs de navigation.\r\n\r\n19:46:43:21  19:46:49:00\r\nOn esp\u00e8re d\u00e9duire des informations\r\n   sur la composition de l'eau.\r\n\r\n19:46:49:12  19:46:54:16\r\nCe projet s'inscrit dans la foul\u00e9e du\r\nprogramme MIR et de ses submersibles.\r\n\r\n19:46:54:21  19:46:59:08\r\n    Mais c'est depuis les airs\r\nque seront faites les observations.\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:02:01\r\nOn peut trouver des informations\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:04:23\r\nsur la turbidit\u00e9, sur les particules\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:08:03\r\nde l'eau, des mati\u00e8res organiques.\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:13:06\r\n  On va tester des hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:15:17\r\n  Des sp\u00e9cialistes sur un bateau\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:20:01\r\n    rel\u00e8vent des \u00e9chantillons\r\n  d'eau, ou regardent la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:47:20:06  19:47:22:16\r\nLes chercheurs comptent d\u00e9velopper\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:26:04\r\n       de nouvelles m\u00e9thodes\r\n         d'analyse du lac.\r\n\r\n19:47:26:19  19:47:29:11\r\n  A cause des derni\u00e8res pluies,\r\n\r\n19:47:29:16  19:47:32:09\r\n il y a beaucoup de particules.\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:39:10\r\n         Nous analysons\r\n     des \u00e9chantillons d'eau.\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:48:04\r\nIls nous diront si ces particules\r\n    sont pollu\u00e9es ou inertes.\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:51:05\r\n    Tout le L\u00e9man sera analys\u00e9.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:57:17\r\n         On en saura plus\r\n    sur la qualit\u00e9 de ses eaux.\r\n\r\n19:47:58:20  19:48:01:22\r\n  Baselworld ouvre ses portes.\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:06:06\r\n    C'est le salon horloger \r\n    de tous les superlatifs.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:10:03\r\n       Nous vous proposons\r\n       une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:19:06\r\n      Bienvenue \u00e0 Baselworld.\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:21:12\r\n   Le rendez-vous incontournable\r\n\r\n19:48:21:17  19:48:24:05\r\n     de l'industrie horlog\u00e8re.\r\n\r\n19:48:24:10  19:48:29:07\r\n Avec sa structure avant-gardiste,\r\n\r\n19:48:29:12  19:48:37:01\r\n  le salon sera inaugur\u00e9 demain.\r\n\r\n19:48:40:04  19:48:45:05\r\n        Herzog & de Meuron,\r\n    un \u00e9crin \u00e0 430 mios de frs.\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:49:14\r\n          Le salon attire\r\n    de plus en plus de marques.\r\n\r\n19:48:49:20  19:48:53:18\r\n   Les horlogers ont les moyens.\r\n\r\n19:48:53:23  19:48:57:03\r\n         Les exportations\r\n      ont doubl\u00e9 en dix ans.\r\n\r\n19:48:57:08  19:48:59:16\r\n        21,4 mias en 2012.\r\n\r\n19:48:59:21  19:49:03:03\r\n  Des ventes synonymes d'emplois.\r\n\r\n19:49:03:08  19:49:08:01\r\nUn tiers de plus qu'il y a dix ans.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:13:19\r\n   Tous les horlogers sont ici.\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:17:14\r\n        Les grandes marques\r\n       sont dans la halle 1.\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:20:23\r\n       Parmi les nouveaut\u00e9s,\r\n\r\n19:49:21:05  19:49:28:10\r\n   les marques Girard-Perregaux\r\n         et Jean Richard.\r\n\r\n19:49:28:14  19:49:33:19\r\n       Swatch est pr\u00e9sente \r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:49:34:00  19:49:40:12\r\n         30 ans plus tard,\r\n  le fils sur les traces du p\u00e8re.\r\n\r\n19:49:42:01  19:49:45:07\r\n        -La Swatch a marqu\u00e9\r\n    l'histoire de l'horlogerie.\r\n\r\n19:49:45:12  19:49:49:17\r\n        Cr\u00e9\u00e9e il y a 30 ans,\r\nelle a vendu 550 mios d'exemplaires.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:52:17\r\n          Elle se trouve\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:58:13\r\n  \u00e0 l'origine d'une m\u00e9tamorphose\r\n    de l'industrie horlog\u00e8re.\r\n\r\n19:49:58:19  19:50:07:04\r\n Ses investissements se chiffrent\r\n en centaines de millions de frs.\r\n\r\n19:50:09:10  19:50:13:06\r\n         -70 mios investis\r\n     ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:15:16\r\n    pour agrandir cette usine.\r\n\r\n19:50:15:21  19:50:20:22\r\nHabituel pour Swatch Group, le plus\r\ngros investisseur de l'horlogerie.\r\n\r\n19:50:21:03  19:50:25:09\r\n  Des usines \u00e0 Granges, Boncourt,\r\n       \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:50:25:13  19:50:30:16\r\n        Les investissements\r\n    sont de 300 mios par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:35:22\r\n       Mais Swatch va cesser\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:42:18\r\n            de livrer\r\n  ses concurrents en composants.\r\n\r\n19:50:42:23  19:50:50:03\r\n             Tag Heuer\r\n  construit cette nouvelle usine.\r\n\r\n19:50:51:11  19:50:54:01\r\n     Tag Heuer n'a jamais eu\r\n\r\n19:50:54:06  19:50:56:11\r\n    autant d'investissements.\r\n\r\n19:50:56:23  19:51:02:15\r\n    Produire plus \u00e0 l'interne \r\n    pour sauver sa croissance.\r\n\r\n19:51:02:20  19:51:11:20\r\n   D'autres groupes investissent\r\n     des dizaines de millions.\r\n\r\n19:51:12:01  19:51:22:06\r\n    Ce producteur de mouvements\r\n     d\u00e9pend du groupe Swatch.\r\n\r\n19:51:22:16  19:51:25:18\r\n  Nous allons cr\u00e9er 100 emplois\r\n\r\n19:51:26:00  19:51:29:04\r\n     pour \u00eatre ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:51:29:10  19:51:36:16\r\n      Il nous faudra 15 ans\r\n       pour rentabiliser.\r\n\r\n19:51:37:09  19:51:41:08\r\n     Autres gros investisseurs:\r\n       Cartier, ou Vacheron.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:44:20\r\n        Les investissements\r\n        du groupe Richemont\r\n\r\n19:51:45:01  19:51:53:18\r\n        devraient d\u00e9passer \r\n       200 mios cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:55:01  19:52:00:12\r\n      -L'arr\u00eat des livraisons\r\n\r\n19:52:00:17  19:52:02:22\r\n   de Swatch Group est synonyme\r\n\r\n19:52:03:04  19:52:06:04\r\n    de jackpot pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:06:10  19:52:10:11\r\nDes milliers d'emplois seront cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:14:06\r\n    La rumeur a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:16:14\r\n         La soci\u00e9t\u00e9 Corum\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:20:11\r\n     passe en mains chinoises\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:27:07\r\n Tous les cartons de montres Corum\r\n ne sont pas encore sur le stand.\r\n\r\n19:52:27:12  19:52:31:19\r\n    Mais l'avenir de la marque\r\n      semble pli\u00e9: ce matin,\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:37:15\r\n le groupe annonce qu'il est vendu\r\n aux Chinois pour 86 mios de frs.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:41:07\r\n       Cet accord est bas\u00e9\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:44:10\r\n sur des garanties tr\u00e8s claires.\r\n\r\n19:52:44:15  19:52:49:00\r\nL'investissement, le d\u00e9veloppement\r\n     des m\u00e9tiers sur le site.\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:55:15\r\nCorum, une marque ind\u00e9pendante depuis\r\n         sa cr\u00e9ation en 1955\r\n\r\n19:52:55:20  19:52:59:19\r\n       \u00e0 la Chaux-de-Fonds,\r\no\u00f9 le groupe emploie 130 personnes.\r\n\r\n19:53:00:01  19:53:03:06\r\n        Mais l'ind\u00e9pendance\r\n     s'est pay\u00e9e au prix fort,\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:07:06\r\n    avec l'arr\u00eat des livraisons\r\n    de pi\u00e8ces par Swatch Group.\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:08:22\r\n        Un d\u00e9fi pour Corum,\r\n\r\n19:53:09:03  19:53:12:14\r\n     qui devait se d\u00e9velopper\r\n    sur les march\u00e9s \u00e9mergents.\r\n\r\n19:53:12:20  19:53:16:14\r\n    L'acquisition par un groupe\r\n     chinois devrait y aider.\r\n\r\n19:53:16:19  19:53:19:01\r\n   Le repreneur, reste discret.\r\n\r\n19:53:19:06  19:53:20:10\r\n          Il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:25:10\r\n    la marque biennoise Codex\r\net l'entreprise soleuroise Eterna.\r\n\r\n19:53:26:03  19:53:29:01\r\nPour eux, le savoir-faire suisse\r\n\r\n19:53:29:07  19:53:31:07\r\n      est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:35:02\r\nDes gens qui connaissent le m\u00e9tier.\r\n\r\n19:53:35:12  19:53:40:07\r\n        Le patron A.Calce,\r\n\u00e0 la t\u00eate de Corum, reste en poste.\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:45:11\r\n      Un gage de continuit\u00e9,\r\n au sein d'une profonde mutation.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:51:03\r\n  La Chine, poule aux oeufs d'or\r\n\r\n19:53:51:09  19:53:54:00\r\nde nombreuses entreprises suisses.\r\n\r\n19:53:54:05  19:53:56:20\r\n          Mais ce march\u00e9\r\n        se r\u00e9v\u00e8le instable.\r\n\r\n19:53:57:02  19:54:00:07\r\n         Depuis l'arriv\u00e9e\r\n     du nouveau gouvernement,\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:03:11\r\n   les ventes ont chut\u00e9 de 30 %.\r\n\r\n19:54:04:15  19:54:09:00\r\nDans les quartiers chinois luxueux,\r\n     elles ont pignon sur rue.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:11:17\r\n        Les grandes marques\r\n        de montres suisses\r\n\r\n19:54:11:23  19:54:16:04\r\n   ont envahi un pays qui compte\r\n  plus d'un mio de millionnaires.\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:20:18\r\n  Pour eux, l'horlogerie suisse \r\n est symbole de r\u00e9ussite sociale.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:23:11\r\n Dans mon secteur, les affaires,\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:25:23\r\nles hommes ne peuvent pas porter\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:27:07\r\n        de bijoux en or.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:31:04\r\n    Mais une montre suisse,\r\n  \u00e7a affiche bien leur statut.\r\n\r\n19:54:31:14  19:54:36:15\r\nLes montres suisses sont \u00e9galement \r\nle symbole d'activit\u00e9s sulfureuses.\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:40:05\r\n       Daniel Wu, blogueur\r\n  passionn\u00e9 d'horlogerie, traque\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:44:23\r\n les officiels chinois s'affichant\r\n  avec des montres hors de prix.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:47:11\r\n    Le salaires des officiels\r\n\r\n19:54:47:15  19:54:50:02\r\nest de 1'500 frs par mois, maximum.\r\n\r\n19:54:50:07  19:54:53:18\r\n   Une fois pay\u00e9es la maison,\r\n   la voiture et l'\u00e9ducation,\r\n\r\n19:54:53:23  19:54:58:15\r\n  comment peuvent-ils s'offrir\r\n   une montre \u00e0 10'000 frs ?\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:03:16\r\n D.Wu a recens\u00e9 ces fonctionnaires\r\n     soup\u00e7onn\u00e9s de corruption.\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:09:04\r\n   En 2011, il rep\u00e8re la montre\r\n du ministre des chemins de fers.\r\n\r\n19:55:09:09  19:55:14:04\r\n       Les r\u00e9v\u00e9lations de D.Wu\r\nprovoquent la col\u00e8re des internautes.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:17:14\r\n         Le ministre finit\r\n    par tomber pour corruption.\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:23:02\r\nLes nouveaux dirigeants se lancent\r\ndans une op\u00e9ration mains propres.\r\n\r\n19:55:23:08  19:55:27:13\r\nEt interdisent \u00e0 leurs fonctionnaires\r\n       les signes de richesse.\r\n\r\n19:55:27:19  19:55:31:05\r\n        Les montres suisses\r\n     sont dans le collimateur.\r\n\r\n19:55:31:15  19:55:34:15\r\n  Les montres sont des preuves,\r\n\r\n19:55:34:20  19:55:38:00\r\n  elles r\u00e9v\u00e8lent la corruption.\r\n\r\n19:55:38:06  19:55:42:11\r\nLes montres de grande marque ont\r\n d\u00e9j\u00e0 permis de mettre au jour\r\n\r\n19:55:42:15  19:55:47:09\r\ndes faits de corruption portant \r\nsur des dizaines de mios de frs.\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:52:09\r\nLes montres font peur aux officiels,\r\n    qui les mettent au placard.\r\n\r\n19:55:52:14  19:55:57:07\r\n      Les exportations suisses\r\nd\u00e9gringolent: moins 23 % en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:55:57:11  19:56:01:11\r\n   La lutte contre la corruption\r\n   fait ses premi\u00e8res victimes.\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:06:00\r\n  Rien d'\u00e9tonnant quand on sait \r\n qu'un produit de luxe sur quatre\r\n\r\n19:56:06:05  19:56:09:16\r\n      serait destin\u00e9 \u00e0 faire\r\n   un cadeau \u00e0 un fonctionnaire.\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:11:18\r\n      Thierry Stern, bonsoir.\r\n\r\n19:56:11:23  19:56:15:05\r\nUn mot sur Corum, votre r\u00e9action ?\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:17:17\r\n    C'est un peu la surprise.\r\n\r\n19:56:17:22  19:56:19:09\r\n        Ca fait toujours\r\n\r\n19:56:19:13  19:56:24:12\r\n un pincement au coeur, de nouveau\r\nune marque dans des mains chinoises.\r\n\r\n19:56:24:17  19:56:28:02\r\n      Ce n'est pas ce que \r\n     j'aimerais pour Patek.\r\n\r\n19:56:28:08  19:56:30:23\r\n      Mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:56:31:04  19:56:35:05\r\n     En Chine, les ventes ont\r\n  chut\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:37:18\r\n    Danger pour l'horlogerie ?\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:41:20\r\n      Ca d\u00e9pend de comment\r\n vous avez planifi\u00e9 vos ventes.\r\n\r\n19:56:42:02  19:56:45:10\r\n     Beaucoup de marques ont\r\n     tout mis\u00e9 sur la Chine.\r\n\r\n19:56:45:15  19:56:47:16\r\n      C'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n19:56:47:21  19:56:52:16\r\n          Vous avez ouvert\r\nune antenne \u00e0 Shanghai pour former ?\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:55:11\r\n        On ne va pas leur\r\n      apprendre directement\r\n\r\n19:56:55:16  19:56:59:11\r\n \u00e0 faire une r\u00e9p\u00e9tition-minute,\r\n    ceci reviendra \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:02:21\r\n        Comment jugez-vous\r\n    l'\u00e9tat actuel du secteur ?\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:05:20\r\n       On croit que c'est \r\n      euphorique, mais non.\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:08:13\r\nB\u00e2le, c'est dix jours dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:12:19\r\nC'est un moment exceptionnel, \u00e7a\r\n   marche bien, mais on sait\r\n\r\n19:57:13:01  19:57:14:23\r\n   que \u00e7a va baisser un jour.\r\n\r\n19:57:15:04  19:57:19:07\r\n On parle du savoir-faire suisse,\r\n        mais UNIA d\u00e9nonce\r\n\r\n19:57:19:12  19:57:25:20\r\nl'absence de convention collective\r\n         dans la branche.\r\n\r\n19:57:26:01  19:57:30:07\r\n      On ne peut pas avoir\r\n    le m\u00eame salaire partout.\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:33:12\r\nLes charges ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:33:21\r\n          Swatch a limit\u00e9\r\n    la livraison de mouvements.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:38:16\r\n      Ca a oblig\u00e9 certaines\r\n   entreprises \u00e0 se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:57:38:21  19:57:42:09\r\n          Swatch a limit\u00e9\r\n    la livraison de mouvements.\r\n\r\n19:57:42:14  19:57:46:08\r\n      Ca a oblig\u00e9 certaines\r\n   entreprises \u00e0 se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:49:23\r\n   Est-ce une source de danger ?\r\n\r\n19:57:50:05  19:57:52:17\r\n     Je ne suis pas inquiet.\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:57:02\r\n    Mais avec une baisse, ces\r\n petites manufactures pourraient\r\n\r\n19:57:57:08  19:57:59:08\r\n ne plus avoir assez de travail.\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:02:22\r\n      Est-ce que cette course\r\n    au volume est raisonnable ?\r\n\r\n19:58:03:03  19:58:08:16\r\n  Il faut faire attention, surtout\r\nceux qui ont tout mis\u00e9 sur la Chine.\r\n\r\n19:58:08:21  19:58:12:21\r\nOn ne peut pas toujours augmenter.\r\n\r\n19:58:13:03  19:58:17:15\r\nC'est au d\u00e9triment de la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:58:17:20  19:58:24:09\r\n    Un mot sur Patek Philippe,\r\n     le 175\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n19:58:24:14  19:58:27:15\r\n    Tout le monde veut savoir\r\n       ce qu'on va faire.\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:29:13\r\n       Je ne le dirai pas.\r\n\r\n19:58:29:18  19:58:31:16\r\n  J'attends l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:58:31:21  19:58:36:11\r\n        On peut attendre\r\n    une vraie s\u00e9rie limit\u00e9e.\r\n\r\n19:58:36:15  19:58:38:20\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:58:46:04  19:58:51:22\r\n    Demain, \"Couleur locales\"\r\n     sera en direct \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:58:04\r\n Le Tour de Romandie, avec la 1\u00e8re\r\n\u00e9tape entre Saint-Maurice et Renens,\r\n\r\n19:58:58:10  19:59:02:11\r\n       \u00e9tape r\u00e9gl\u00e9e au sprint\r\npar la victoire du Belge G.Meersman.\r\n\r\n19:59:02:16  19:59:05:08\r\n        Pas de changement\r\n      au classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:59:05:13  19:59:10:04\r\n avec le maillot jaune sur les \r\n \u00e9paules de l'Anglais C.Froome.\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:15:09\r\n       Le cyclisme suisse\r\n est bien pr\u00e9sent dans le Tour.\r\n\r\n19:59:15:14  19:59:21:01\r\n  Voici cette \u00e9quipe, financ\u00e9e \r\n  par une entreprise genevoise.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:27:07\r\n  L'\u00e9quipe suisse IAM vient faire\r\nses gammes sur le Tour de Romandie.\r\n\r\n19:59:27:12  19:59:31:21\r\n    N\u00e9e fin 2012, elle aligne \r\n    cinq coureurs helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:59:34:07  19:59:36:15\r\n    On a de tr\u00e8s bons jeunes.\r\n\r\n19:59:36:20  19:59:39:22\r\n   Le fait qu'ils participent\r\n\r\n19:59:40:03  19:59:44:04\r\n    \u00e0 une course World Tour\r\n est presque le premier d\u00e9clic.\r\n\r\n19:59:44:09  19:59:48:03\r\n   Il n'y a pas que le talent,\r\n   il y a aussi l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:59:48:08  19:59:55:16\r\n     Ils prennent des coups\r\n    avec plaisir et s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:59:56:05  19:59:59:03\r\n         Trois Valaisans\r\n      font partie du groupe.\r\n\r\n19:59:59:09  20:00:03:02\r\n      Le leader trentenaire,\r\n  J.Tschopp chapeaute les jeunes.\r\n\r\n20:00:03:08  20:00:06:07\r\n      S.Reichenbach, 23 ans,\r\n      et J.Fumeaux, 25 ans.\r\n\r\n20:00:06:12  20:00:09:17\r\n    Ils savourent l'opportunit\u00e9\r\n        de courir ensemble.\r\n\r\n20:00:10:05  20:00:11:18\r\n        Ca se passe bien.\r\n\r\n20:00:12:00  20:00:14:11\r\n   On \u00e9tait amis avant d'\u00eatre\r\n\r\n20:00:14:17  20:00:16:06\r\n       dans cette \u00e9quipe.\r\n\r\n20:00:16:11  20:00:19:05\r\n   Il y a une bonne ambiance.\r\n\r\n20:00:19:18  20:00:21:11\r\n    Enthousiastes et ambitieux,\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:25:08\r\n     les jeunes professionnels\r\n      croient en leur \u00e9toile.\r\n\r\n20:00:26:02  20:00:28:16\r\n Ca serait super de prendre part\r\n\r\n20:00:28:21  20:00:30:10\r\n         \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e.\r\n\r\n20:00:30:14  20:00:38:11\r\n     Apr\u00e8s, aider J.Tschopp\r\n   lors des \u00e9tapes pi\u00e9geuses.\r\n\r\n20:00:38:21  20:00:42:05\r\n        L'entreprise IAM,\r\n   Independent Asset Management\r\n\r\n20:00:42:10  20:00:44:15\r\n   g\u00e8re des fonds de placement.\r\n\r\n20:00:44:21  20:00:49:12\r\n  Elle mise sur la visibilit\u00e9 du\r\ncyclisme avec un budget cons\u00e9quent.\r\n\r\n20:00:50:02  20:00:52:17\r\n      C'est pr\u00e8s de 8 mios.\r\n\r\n20:00:52:23  20:00:55:02\r\n C'est dans le haut des \u00e9quipes\r\n\r\n20:00:55:07  20:00:56:19\r\n         continentales.\r\n\r\n20:00:57:01  20:01:02:07\r\nNous avons fait de bons classements\r\n       mais on a rien gagn\u00e9.\r\n\r\n20:01:02:21  20:01:08:12\r\n Pour que l'entreprise soit r\u00e9ussie,\r\nil faudra s'illustrer dans la course.\r\n\r\n20:01:08:18  20:01:11:21\r\n        Les jeunes suisses \r\n        n'attendent que \u00e7a.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:17:20\r\n   La Suisse active la clause de\r\nsauvegarde pour l'ensemble de l'UE.\r\n\r\n20:01:18:02  20:01:22:05\r\nElle permet de limiter l'immigration\r\n\r\n20:01:22:10  20:01:26:21\r\n   li\u00e9e \u00e0 la libre circulation\r\n         des personnes.\r\n\r\n20:01:28:12  20:01:31:02\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:31:08  20:01:36:12\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:36:22  20:01:42:07\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n J.Robert-Charrue, V.Fiore-Donno,\r\n     M.De Piante, J.Deffaugt,     C.Berthet, M.Bartoletti\r\n\r\n20:01:42:11  20:01:46:10\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS UN:\r\n            20H05 M\u00e9t\u00e9o\r\n        20H10 Zone d'ombre\r\n\r\n20:01:46:15  20:01:51:15\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS DEUX:\r\n          20H10 Football\r\n  23H05 Les classiques du cin\u00e9ma\r\n\r\n\n", "19:30:00:21  19:30:14:11\r\n...\r\n\r\n19:30:14:16  19:30:16:22\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:20\r\n        La Suisse active\r\n     la clause de sauvegarde\r\n\r\n19:30:20:01  19:30:23:12\r\n        pour l'ensemble\r\n     de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:23:17  19:30:27:04\r\n   Nous verrons les r\u00e9actions\r\n   \u00e0 Bruxelles et en Suisse.\r\n\r\n19:30:27:14  19:30:30:08\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       a pris la d\u00e9cision\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:33:08\r\n  lors de sa s\u00e9ance extra-muros\r\n           \u00e0 Prangins.\r\n\r\n19:30:33:12  19:30:38:03\r\n   C'\u00e9tait d'ailleurs l'occasion\r\nd'une rencontre avec la population.\r\n\r\n19:30:38:17  19:30:40:11\r\n     Baselworld est d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:43:12\r\nNous y consacrons une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:30:43:18  19:30:46:14\r\n     Le secteur est toujours\r\n         en plein essor\r\n\r\n19:30:46:20  19:30:49:14\r\n mais il a aussi ses fragilit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:50:00  19:30:53:10\r\n      Une \u00e9quipe de l'EPFL\r\n   filme le lac L\u00e9man en ULM.\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:58:03\r\nIl s'agit de cartographier le lac,\r\n  avec les courants et les vents\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:01:02\r\npour mieux comprendre l'\u00e9cosyst\u00e8me\r\n\r\n19:31:01:07  19:31:04:14\r\n          et, \u00e0 terme,\r\n  les mouvements de pollution.\r\n\r\n19:31:05:01  19:31:09:12\r\n Mais aussi, l'\u00e9tat de l'enqu\u00eate\r\nsur les fr\u00e8res Tsarnaev \u00e0 Boston.\r\n\r\n19:31:09:17  19:31:13:17\r\n Selon CNN, le suspect survivant\r\n   nie toute aide ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:17:06\r\nC'est l'hypoth\u00e8se de djihadistes\r\n       auto-radicalis\u00e9s,\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:21:11\r\nqui auraient appris par eux-m\u00eames\r\n     \u00e0 fabriquer une bombe.\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:26:10\r\nDans l'affaire du petit Gr\u00e9gory,\r\nl'espoir de trouver le coupable\r\n\r\n19:31:26:14  19:31:28:12\r\n   s'\u00e9loigne encore davantage.\r\n\r\n19:31:28:17  19:31:31:11\r\n   Les nouvelles analyses ADN\r\n       n'ont rien donn\u00e9.\r\n\r\n19:31:31:16  19:31:33:09\r\n    L'affaire remonte \u00e0 1984.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:38:22\r\n     La Suisse veut limiter\r\n    l'immigration europ\u00e9enne\r\n\r\n19:31:39:03  19:31:42:16\r\n   li\u00e9e \u00e0 la libre circulation\r\n          des personnes\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:45:09\r\n           et active\r\n    la clause de sauvegarde.\r\n\r\n19:31:45:13  19:31:49:21\r\n    Son effet r\u00e9el est discut\u00e9,\r\nmais l'impact est surtout politique.\r\n\r\n19:31:52:05  19:31:56:03\r\n  Dans un Conseil f\u00e9d\u00e9ral divis\u00e9,\r\n      S.Sommaruga ferait-elle\r\n\r\n19:31:56:09  19:32:00:09\r\n      pencher la balance pour\r\nou contre la clause de sauvegarde ?\r\n\r\n19:32:00:13  19:32:03:17\r\nLa r\u00e9ponse est tomb\u00e9e, elle est pour.\r\n\r\n19:32:04:10  19:32:07:09\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'avis\r\n\r\n19:32:07:14  19:32:09:23\r\n   que la clause de sauvegarde\r\n\r\n19:32:10:04  19:32:14:11\r\n fait partie de l'accord sur la\r\nlibre circulation des personnes.\r\n\r\n19:32:14:17  19:32:17:22\r\n      La question n'est pas\r\n      que \u00e7a plaise ou non.\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:21:09\r\n      Pour les pays de l'Est,\r\n       seuls 2'180 permis B\r\n\r\n19:32:21:13  19:32:24:00\r\nseront d\u00e9livr\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:32:24:05  19:32:30:09\r\nQuant aux anciens pays de l'Europe,\r\n  la limite sera fix\u00e9e \u00e0 53'700.\r\n\r\n19:32:30:13  19:32:34:21\r\n  Cela signifie 4'000 arrivants \r\n de moins que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:32:35:03  19:32:39:00\r\n      Une r\u00e9duction limit\u00e9e,\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le reconna\u00eet.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:41:11\r\n Mais il promet d'autres mesures.\r\n\r\n19:32:41:23  19:32:44:13\r\nQue les logements soient payables,\r\n\r\n19:32:44:18  19:32:48:09\r\n  que la nature soit pr\u00e9serv\u00e9e,\r\n\r\n19:32:48:13  19:32:52:07\r\n     que les abus au march\u00e9\r\n  du travail soient pers\u00e9cut\u00e9s.\r\n\r\n19:32:52:21  19:32:56:00\r\n           Pas contents\r\n   de l'activation de la clause,\r\n\r\n19:32:56:06  19:32:59:08\r\n     les milieux \u00e9conomiques,\r\n        mais aussi le PS.\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:02:12\r\nLes abus ont lieu dans les domaines\r\n\r\n19:33:02:17  19:33:06:08\r\ndu march\u00e9 du travail et du logement.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:09:17\r\nLes communaut\u00e9s construisent moins.\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:14:11\r\n     Et dans la formation,\r\nnous ne formons pas suffisamment\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:17:11\r\n    de personnel hospitalier.\r\n\r\n19:33:17:21  19:33:20:13\r\n Pas contente non plus, Bruxelles.\r\n\r\n19:33:21:02  19:33:23:00\r\n    On n'est pas satisfaits.\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:25:06\r\n   La Suisse n'a pas respect\u00e9\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:27:07\r\n     les termes de l'accord.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:34:00\r\n     Il y a une diss\u00e9mination\r\net les seuils ne sont pas atteints.\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:39:12\r\n   Dans le camps des satisfaits,\r\n         le PLR ou le PDC.\r\n\r\n19:33:39:23  19:33:41:19\r\n       Je pense que c'est\r\n\r\n19:33:42:01  19:33:43:14\r\n       une bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n19:33:43:19  19:33:48:07\r\n      J'aurais aussi inclus\r\n   les permis de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:53:08\r\nOn a vu qu'il y eu un d\u00e9placement\r\n des permis B sur les permis L.\r\n\r\n19:33:54:16  19:34:00:07\r\n  La limitation de l'immigration\r\nne sera possible que jusqu'en 2014.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:05:05\r\n     Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:34:07:21  19:34:13:21\r\n Quel est le calcul politique ?\r\n\r\n19:34:18:19  19:34:21:04\r\nIl s'agit de rassurer la population\r\n\r\n19:34:21:09  19:34:24:07\r\n         tout en f\u00e2chant\r\n   le moins possible Bruxelles.\r\n\r\n19:34:24:09  19:34:29:00\r\nIl s'agit de limiter l'irritation.\r\n\r\n19:34:29:02  19:34:35:02\r\n         Mais en Suisse,\r\n      \u00e7a ne va rien changer.\r\n\r\n19:34:35:21  19:34:37:21\r\n    Si l'\u00e9conomie veut continuer\r\n\r\n19:34:38:02  19:34:41:02\r\n   d'importer des travailleurs,\r\n          elle le fera.\r\n\r\n19:34:41:04  19:34:47:05\r\n          Elle embauchera\r\n     d'autres types de permis.\r\n\r\n19:34:48:14  19:34:51:08\r\n        Simonetta Sommaruga\r\n       a insist\u00e9 sur le fait\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:53:16\r\n          que ce n'\u00e9tait \r\n         pas si important.\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:57:20\r\n Elle a dit que c'\u00e9tait les autres\r\n mesures qui \u00e9taient importantes.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:03:05\r\n       Notamment les mesures\r\n         d'accompagnement.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:07:13\r\n Le responsable de l'application de\r\nces mesures est parti il y a 6 mois.\r\n\r\n19:35:07:15  19:35:13:15\r\n Il n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9.\r\n\r\n19:35:17:08  19:35:24:11\r\n Et pour l'instant, il n'y a rien \r\n sur les loyers et l'aide sociale.\r\n\r\n19:35:24:16  19:35:25:11\r\n             Merci.\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:31:13\r\n        Pendant ce temps,\r\n          \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:38:03\r\n     Un pays comme la Suisse\r\n      qui a peu de ch\u00f4mage\r\n\r\n19:35:38:08  19:35:42:05\r\n  et qui resserre le march\u00e9 du\r\ntravail, est-ce que cela agace ?\r\n\r\n19:35:42:07  19:35:48:07\r\n        Il y a 26 millions\r\n      de ch\u00f4meurs en Europe.\r\n\r\n19:35:53:22  19:35:57:15\r\n  Les Europ\u00e9ens ont l'impression\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:03:01\r\n   que la Suisse a peur d'avoir\r\n          des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:36:03:03  19:36:07:02\r\n   L'Espagne a activ\u00e9 une clause\r\n       contre les Roumains.\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:12:00\r\n  La situation n'est pas la m\u00eame\r\n          qu'en Suisse.\r\n\r\n19:36:12:02  19:36:18:02\r\n       Mais en m\u00eame temps,\r\n     il ne va rien se passer.\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:22:22\r\n        L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n lorsque la clause a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e,\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:25:11\r\n          il n'y a pas eu\r\n       de mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:36:25:13  19:36:27:14\r\nIl y a un agacement des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:36:27:16  19:36:29:09\r\n             Merci.\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:33:00\r\n    La d\u00e9cision sur la clause\r\n    de sauvegarde a \u00e9t\u00e9 prise\r\n\r\n19:36:33:06  19:36:35:23\r\n  lors d'une s\u00e9ance extra-muros\r\n           \u00e0 Prangins.\r\n\r\n19:36:36:04  19:36:40:06\r\n Il s'en est suivi une rencontre\r\n   avec la population \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:36:41:08  19:36:44:05\r\n             A Nyon,\r\n  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au complet.\r\n\r\n19:36:44:10  19:36:47:13\r\n   Plus de 500 citoyens ont fait\r\n          le d\u00e9placement,\r\n\r\n19:36:47:18  19:36:49:22\r\n       Parmi eux, G.Bresch.\r\n\r\n19:36:50:12  19:36:52:22\r\n            Bonjour. \r\n            -Bonjour.\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:58:22\r\n Je suis heureuse de vous voir.\r\n\r\n19:36:59:13  19:37:03:18\r\n Une fan d'U.Maurer qui ne pouvait\r\n      manquer cette occasion.\r\n\r\n19:37:04:12  19:37:07:07\r\nIl est tr\u00e8s humain et tr\u00e8s simple.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:10:10\r\n        C'est mon style.\r\n\r\n19:37:11:05  19:37:15:20\r\n   Depuis 2010, le gouvernement\r\n\r\n19:37:16:01  19:37:21:08\r\na effectu\u00e9 trois s\u00e9ances extra-muros\r\n         en Suisse romande.\r\n\r\n19:37:21:12  19:37:26:18\r\n   Un bain de foule, o\u00f9 chacun \r\n  veut poser sa petite question.\r\n\r\n19:37:27:08  19:37:33:11\r\n    Je peux vous parler d'un\r\n       probl\u00e8me \u00e0 Nyon ?\r\n\r\n19:37:33:16  19:37:37:10\r\n   -Pourquoi on ne ferait pas\r\n     des trusts en Suisse ?\r\n\r\n19:37:37:14  19:37:41:10\r\n    -Le ch\u00e2teau de Prangins \r\n   co\u00fbte le prix d'un F/A 18.\r\n\r\n19:37:41:14  19:37:44:14\r\n-Il y a toutes sortes de questions.\r\n\r\n19:37:44:20  19:37:48:18\r\n   Ca m'int\u00e9resse de conna\u00eetre\r\n\r\n19:37:48:23  19:37:51:07\r\n       les pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:37:51:18  19:37:55:14\r\nUne rencontre en toute simplicit\u00e9.\r\n\r\n19:37:55:19  19:37:59:01\r\n     Difficile de distinguer \r\n     les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:37:59:06  19:38:01:00\r\n    du reste de la population.\r\n\r\n19:38:01:11  19:38:02:20\r\n      J'ai vu le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:05:08\r\n et la plus belle repr\u00e9sentante.\r\n\r\n19:38:05:13  19:38:09:07\r\nJe vais laisser la place aux autres.\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:18:11\r\nUne derni\u00e8re photo et les sept sages\r\n  quittent discr\u00e8tement la foule.\r\n\r\n19:38:19:13  19:38:23:19\r\n   Le recteur de l'Universit\u00e9\r\n      de Fribourg regrette\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:28:23\r\nle financement allou\u00e9 par le canton\r\naux trois futures chaires de l'EPFL.\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:31:23\r\n       L'Etat va investir\r\n       30 mios de francs,\r\n\r\n19:38:32:05  19:38:37:07\r\nalors que l'universit\u00e9 est en qu\u00eate\r\n     de fonds suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:38:38:12  19:38:43:04\r\n     M\u00eame s'il salue l'arriv\u00e9e\r\n      des chaires de l'EPFL,\r\n\r\n19:38:43:09  19:38:46:17\r\n    le recteur de l'Universit\u00e9\r\n       de Fribourg regrette\r\n\r\n19:38:46:22  19:38:49:20\r\n         la somme allou\u00e9e\r\n    par le canton \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:38:50:01  19:38:54:19\r\nIl l'a fait savoir dans un courrier\r\n envoy\u00e9 \u00e0 tous ses collaborateurs.\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:09:01\r\nTout d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9\r\n\r\n19:39:09:06  19:39:11:08\r\n         devra se faire\r\n\r\n19:39:11:12  19:39:16:17\r\n     par des r\u00e9allocations,\r\n      ce qui est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:39:18:16  19:39:22:13\r\n            Pourtant,\r\n   avant l'envoi de ce message,\r\n\r\n19:39:22:18  19:39:25:09\r\n            le recteur\r\n    participait \u00e0 la signature\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:28:18\r\n      d'un accord de principe\r\n      entre l'Etat et l'EPFL.\r\n\r\n19:39:28:23  19:39:31:12\r\nLe canton annon\u00e7ait le financement\r\n\r\n19:39:31:17  19:39:35:14\r\n   de 30 mios de frs sur 5 ans, \r\n   pour trois chaires de l'EPFL.\r\n\r\n19:39:35:19  19:39:40:17\r\nUne annonce v\u00e9cue comme un mauvais \r\nsignal par certains collaborateurs.\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:43:08\r\nIl est important que l'Universit\u00e9\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:46:02\r\n  reste fid\u00e8le \u00e0 ses traditions\r\n\r\n19:39:46:07  19:39:49:12\r\n      et son d\u00e9veloppement\r\n     doit \u00eatre prioritaire.\r\n\r\n19:39:49:23  19:39:54:00\r\n  Le gouvernement se dit surpris\r\n   par la d\u00e9marche du recteur.\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:57:17\r\n       Nous n'\u00e9tions pas\r\n   au courant de la d\u00e9marche.\r\n\r\n19:39:57:22  19:40:00:19\r\nCe qui fait la force de ce projet,\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:03:11\r\nc'est justement la collaboration\r\n\r\n19:40:03:15  19:40:05:17\r\n   entre l'Universit\u00e9, l'EPFL\r\n\r\n19:40:05:22  19:40:10:15\r\n et la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs\r\n       et d'architecture.\r\n\r\n19:40:11:02  19:40:15:05\r\n      Le recteur va adresser\r\n    une lettre au gouvernement\r\n\r\n19:40:15:10  19:40:18:14\r\n  pour lui expliquer sa position.\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:25:01\r\nLe gouvernement am\u00e9ricain d\u00e9pose une\r\nplainte pour fraude contre Novartis,\r\n\r\n19:40:25:06  19:40:28:10\r\n      accus\u00e9 d'avoir \u00e9coul\u00e9\r\n     son m\u00e9dicament Myfortic\r\n\r\n19:40:28:14  19:40:32:12\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 des pots-de-vin\r\n     vers\u00e9s aux pharmaciens.\r\n\r\n19:40:33:15  19:40:37:11\r\nLe procureur new-yorkais P.Bharara\r\n        \u00e9tait \u00e0 l'origine\r\n\r\n19:40:37:16  19:40:40:09\r\nde la fermeture de la banque Wegelin.\r\n\r\n19:40:40:13  19:40:47:10\r\n       En cause cette fois,\r\nles m\u00e9thodes de vente de Novartis.\r\n\r\n19:40:47:14  19:40:50:23\r\n       Novartis est accus\u00e9e\r\n   d'avoir vers\u00e9 des pots-de-vin\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:06\r\n    aux pharmaciens am\u00e9ricains\r\n  pour qu'ils vendent le Myfortic\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:58:01\r\n     plut\u00f4t que des g\u00e9n\u00e9riques\r\n           concurrents.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:01:10\r\n     Ce m\u00e9dicament est destin\u00e9\r\n     aux transplant\u00e9s r\u00e9naux.\r\n\r\n19:41:01:14  19:41:04:14\r\n         Il aurait connu\r\n   une croissance exponentielle\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:08:08\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de fraude.\r\n\r\n19:41:08:12  19:41:12:22\r\n Novartis rejette les accusations.\r\n\r\n19:41:31:02  19:41:32:22\r\n       Novartis aura affaire\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:36:20\r\n \u00e0 un procureur des plus tenaces.\r\n\r\n19:41:37:02  19:41:41:09\r\n  La r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9\r\n    n'est pas encore achev\u00e9e.\r\n\r\n19:41:41:13  19:41:44:23\r\n  Le procureur d\u00e9mocrate d\u00e9fendra\r\n         donc les int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:48:19\r\n  des caisses maladies publiques\r\n           am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:56:02\r\n   Novartis a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n en 2010 pour des faits analogues.\r\n\r\n19:41:57:06  19:42:01:07\r\n       L'\u00e9tat de l'enqu\u00eate\r\nsur les fr\u00e8res Tsarnaev \u00e0 Boston.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:05:12\r\n Selon CNN, le suspect survivant\r\n   nie toute aide ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:09:14\r\n        C'est l'hypoth\u00e8se\r\ndes djihadistes auto-radicalis\u00e9s,\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:14:18\r\nqui auraient appris par eux-m\u00eames\r\n     \u00e0 fabriquer une bombe.\r\n\r\n19:42:15:15  19:42:19:09\r\n     Dans la famille Tsarnaev,\r\n     l'incr\u00e9dulit\u00e9 est totale.\r\n\r\n19:42:19:14  19:42:25:19\r\n    La m\u00e8re ne peut pas croire\r\nque ses fils ont commis ces actes.\r\n\r\n19:42:26:01  19:42:28:16\r\nCe qui s'est pass\u00e9 est terrible,\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:30:17\r\n        mais mes enfants\r\n\r\n19:42:30:23  19:42:33:05\r\n n'ont rien \u00e0 voir avec tout \u00e7a.\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:34:10\r\n           Je le sais.\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:39:00\r\nJamais ils ne seraient impliqu\u00e9s\r\n dans quelque chose de pareil.\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:43:00\r\n     La femme de Tamerlan est \r\n    effar\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:42:43:05  19:42:47:11\r\n  Convertie \u00e0 l'islam depuis son \r\n  mariage, elle porte le foulard.\r\n\r\n19:42:47:16  19:42:50:06\r\nJamais son mari n'a montr\u00e9 des signes\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:53:23\r\n      qui expliqueraient les\r\n  accusations qui p\u00e8sent sur lui.\r\n\r\n19:42:54:10  19:42:56:06\r\n  Les implications de son mari\r\n\r\n19:42:56:11  19:42:58:14\r\net de son beau-fr\u00e8re ont provoqu\u00e9\r\n\r\n19:42:58:20  19:43:00:11\r\n    un choc dans la famille.\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:04:23\r\nLe profil YouTube de l'a\u00een\u00e9 indique\r\n    qu'il a consult\u00e9 les vid\u00e9os\r\n\r\n19:43:05:05  19:43:10:03\r\nd'un pr\u00e9dicateur islamiste abattu par\r\nla police russe en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:14:12\r\n      Les enqu\u00eateurs semblent\r\npenser que les fr\u00e8res ont agi seuls.\r\n\r\n19:43:14:17  19:43:19:00\r\n      C'est l'a\u00een\u00e9 qui aurait\r\n        pris l'initiative.\r\n\r\n19:43:19:05  19:43:21:15\r\n  Il m'expliquait que la Bible\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:24:09\r\nn'\u00e9tait qu'une p\u00e2le copie du Coran\r\n\r\n19:43:24:13  19:43:27:22\r\n     et que les Am\u00e9ricains\r\n  l'utilisaient comme pr\u00e9texte\r\n\r\n19:43:28:03  19:43:30:10\r\n   pour envahir d'autres pays.\r\n\r\n19:43:30:15  19:43:33:18\r\n         Il m'a dit que\r\n l'Am\u00e9rique \u00e9tait une puissance\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:38:12\r\n      qui voulait coloniser\r\n  le Moyen-Orient et l'Afrique.\r\n\r\n19:43:38:17  19:43:42:16\r\n   Pour leurs amis, l'\u00e9tiquette\r\n    de terroriste ne colle pas\r\n\r\n19:43:42:22  19:43:46:19\r\n       avec le profil amical\r\n         des deux fr\u00e8res.\r\n\r\n19:43:47:00  19:43:49:20\r\nTamerlan a pu avoir de l'influence.\r\n\r\n19:43:50:01  19:43:51:15\r\n    Pour moi, le jeune fr\u00e8re\r\n\r\n19:43:51:20  19:43:53:22\r\n     n'\u00e9tait qu'un suiveur.\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:57:22\r\n   Selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains,\r\n       Djokhar aurait admis\r\n\r\n19:43:58:04  19:43:59:16\r\n     son r\u00f4le dans l'attentat.\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:04:06\r\n Le FBI cherche toujours des liens\r\n  avec des extr\u00e9mistes \u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:05:03  19:44:10:12\r\nEn France, le myst\u00e8re du meurtre du\r\npetit Gr\u00e9gory en 1984 reste entier.\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:14:13\r\n      De nouvelles analyses\r\n      ADN n'ont rien donn\u00e9.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:19:04\r\n           Gr\u00e9gory avait\r\n \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pieds et poings li\u00e9s\r\n\r\n19:44:19:10  19:44:22:10\r\ndans les eaux de la Vologne en 1984.\r\n\r\n19:44:22:15  19:44:26:03\r\n     Les derni\u00e8res expertises\r\n        n'ont rien donn\u00e9,\r\n\r\n19:44:26:09  19:44:33:23\r\n   malgr\u00e9 l'emploi de nouvelles\r\n techniques d'extraction de l'ADN.\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:37:15\r\n        Il est n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:44:37:20  19:44:44:11\r\nde faire de nouveaux pr\u00e9l\u00e8vements.\r\n\r\n19:44:44:17  19:45:00:17\r\n  Pour essayer de mettre un nom\r\n      sur ces ADN relev\u00e9s.\r\n\r\n19:45:01:06  19:45:04:16\r\n       Un fiasco judiciaire\r\n    qui s'\u00e9ternise depuis 1984.\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:09:23\r\nLe lendemain de la mort de Gr\u00e9gory\r\nVillemin, ses parents avaient re\u00e7u\r\n\r\n19:45:10:04  19:45:14:21\r\nla lettre d'un corbeau qui affirmait\r\n       avoir voulu se venger.\r\n\r\n19:45:15:02  19:45:19:12\r\nLe p\u00e8re de l'enfant tuera d'un coup\r\n   de fusil l'un de ses cousins,\r\n\r\n19:45:19:17  19:45:21:17\r\n   soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'assassin.\r\n\r\n19:45:21:22  19:45:26:04\r\n    La m\u00e8re de Gr\u00e9gory sera \u00e0\r\nson tour accus\u00e9e, puis innocent\u00e9e.\r\n\r\n19:45:26:09  19:45:30:05\r\n   L'ADN r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9\r\n   au profil des 280 personnes\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:33:08\r\n          figurant dans\r\n     le dossier de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:45:33:12  19:45:37:15\r\n        Seuls deux profils\r\n      ont pu \u00eatre identifi\u00e9s:\r\n\r\n19:45:37:20  19:45:46:23\r\n l'ADN d'un enqu\u00eateur retrouv\u00e9 sur\r\n une lettre, et celui de Gr\u00e9gory.\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:53:06\r\n     Page sp\u00e9ciale Baselworld,\r\navec des reportages et des invit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:58:07\r\n      Et puis les Suisses \r\n      au Tour de Romandie.\r\n\r\n19:45:59:12  19:46:03:10\r\n      Une \u00e9quipe de l'EPFL\r\n   filme le lac L\u00e9man en ULM.\r\n\r\n19:46:03:14  19:46:07:21\r\nIl s'agit de cartographier le lac,\r\n    ses courants et ses vents,\r\n\r\n19:46:08:02  19:46:14:14\r\npour mieux comprendre l'\u00e9cosyst\u00e8me\r\n et les mouvements de pollution.\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:20:22\r\n    Un ULM bard\u00e9 de technologie\r\n        au-dessus du L\u00e9man.\r\n\r\n19:46:21:04  19:46:23:11\r\n    L'image est exceptionnelle.\r\n\r\n19:46:23:16  19:46:27:15\r\n        Son but: analyser,\r\ncartographier la surface des eaux,\r\n\r\n19:46:27:21  19:46:30:13\r\n  avec une cam\u00e9ra hyperspectrale,\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:34:13\r\n     qui permet de d\u00e9composer \r\n    la lumi\u00e8re en 250 couleurs.\r\n\r\n19:46:35:00  19:46:36:23\r\n    Il y a un capteur normal,\r\n\r\n19:46:37:04  19:46:38:12\r\n         un infrarouge,\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:40:23\r\n  et la cam\u00e9ra hyperspectrale.\r\n\r\n19:46:41:04  19:46:43:16\r\n Et les capteurs de navigation.\r\n\r\n19:46:43:21  19:46:49:00\r\nOn esp\u00e8re d\u00e9duire des informations\r\n   sur la composition de l'eau.\r\n\r\n19:46:49:12  19:46:54:16\r\nCe projet s'inscrit dans la foul\u00e9e du\r\nprogramme MIR et de ses submersibles.\r\n\r\n19:46:54:21  19:46:59:08\r\n    Mais c'est depuis les airs\r\nque seront faites les observations.\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:02:01\r\nOn peut trouver des informations\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:04:23\r\nsur la turbidit\u00e9, sur les particules\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:08:03\r\nde l'eau, des mati\u00e8res organiques.\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:13:06\r\n  On va tester des hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:15:17\r\n  Des sp\u00e9cialistes sur un bateau\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:20:01\r\n    rel\u00e8vent des \u00e9chantillons\r\n  d'eau, ou regardent la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:47:20:06  19:47:22:16\r\nLes chercheurs comptent d\u00e9velopper\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:26:04\r\n       de nouvelles m\u00e9thodes\r\n         d'analyse du lac.\r\n\r\n19:47:26:19  19:47:29:11\r\n  A cause des derni\u00e8res pluies,\r\n\r\n19:47:29:16  19:47:32:09\r\n il y a beaucoup de particules.\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:39:10\r\n         Nous analysons\r\n     des \u00e9chantillons d'eau.\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:48:04\r\nIls nous diront si ces particules\r\n    sont pollu\u00e9es ou inertes.\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:51:05\r\n    Tout le L\u00e9man sera analys\u00e9.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:57:17\r\n         On en saura plus\r\n    sur la qualit\u00e9 de ses eaux.\r\n\r\n19:47:58:20  19:48:01:22\r\n  Baselworld ouvre ses portes.\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:06:06\r\n    C'est le salon horloger \r\n    de tous les superlatifs.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:10:03\r\n       Nous vous proposons\r\n       une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:19:06\r\n      Bienvenue \u00e0 Baselworld.\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:21:12\r\n   Le rendez-vous incontournable\r\n\r\n19:48:21:17  19:48:24:05\r\n     de l'industrie horlog\u00e8re.\r\n\r\n19:48:24:10  19:48:29:07\r\n Avec sa structure avant-gardiste,\r\n\r\n19:48:29:12  19:48:37:01\r\n  le salon sera inaugur\u00e9 demain.\r\n\r\n19:48:40:04  19:48:45:05\r\n        Herzog & de Meuron,\r\n    un \u00e9crin \u00e0 430 mios de frs.\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:49:14\r\n          Le salon attire\r\n    de plus en plus de marques.\r\n\r\n19:48:49:20  19:48:53:18\r\n   Les horlogers ont les moyens.\r\n\r\n19:48:53:23  19:48:57:03\r\n         Les exportations\r\n      ont doubl\u00e9 en dix ans.\r\n\r\n19:48:57:08  19:48:59:16\r\n        21,4 mias en 2012.\r\n\r\n19:48:59:21  19:49:03:03\r\n  Des ventes synonymes d'emplois.\r\n\r\n19:49:03:08  19:49:08:01\r\nUn tiers de plus qu'il y a dix ans.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:13:19\r\n   Tous les horlogers sont ici.\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:17:14\r\n        Les grandes marques\r\n       sont dans la halle 1.\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:20:23\r\n       Parmi les nouveaut\u00e9s,\r\n\r\n19:49:21:05  19:49:28:10\r\n   les marques Girard-Perregaux\r\n         et Jean Richard.\r\n\r\n19:49:28:14  19:49:33:19\r\n       Swatch est pr\u00e9sente \r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:49:34:00  19:49:40:12\r\n         30 ans plus tard,\r\n  le fils sur les traces du p\u00e8re.\r\n\r\n19:49:42:01  19:49:45:07\r\n        -La Swatch a marqu\u00e9\r\n    l'histoire de l'horlogerie.\r\n\r\n19:49:45:12  19:49:49:17\r\n        Cr\u00e9\u00e9e il y a 30 ans,\r\nelle a vendu 550 mios d'exemplaires.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:52:17\r\n          Elle se trouve\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:58:13\r\n  \u00e0 l'origine d'une m\u00e9tamorphose\r\n    de l'industrie horlog\u00e8re.\r\n\r\n19:49:58:19  19:50:07:04\r\n Ses investissements se chiffrent\r\n en centaines de millions de frs.\r\n\r\n19:50:09:10  19:50:13:06\r\n         -70 mios investis\r\n     ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:15:16\r\n    pour agrandir cette usine.\r\n\r\n19:50:15:21  19:50:20:22\r\nHabituel pour Swatch Group, le plus\r\ngros investisseur de l'horlogerie.\r\n\r\n19:50:21:03  19:50:25:09\r\n  Des usines \u00e0 Granges, Boncourt,\r\n       \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:50:25:13  19:50:30:16\r\n        Les investissements\r\n    sont de 300 mios par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:35:22\r\n       Mais Swatch va cesser\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:42:18\r\n            de livrer\r\n  ses concurrents en composants.\r\n\r\n19:50:42:23  19:50:50:03\r\n             Tag Heuer\r\n  construit cette nouvelle usine.\r\n\r\n19:50:51:11  19:50:54:01\r\n     Tag Heuer n'a jamais eu\r\n\r\n19:50:54:06  19:50:56:11\r\n    autant d'investissements.\r\n\r\n19:50:56:23  19:51:02:15\r\n    Produire plus \u00e0 l'interne \r\n    pour sauver sa croissance.\r\n\r\n19:51:02:20  19:51:11:20\r\n   D'autres groupes investissent\r\n     des dizaines de millions.\r\n\r\n19:51:12:01  19:51:22:06\r\n    Ce producteur de mouvements\r\n     d\u00e9pend du groupe Swatch.\r\n\r\n19:51:22:16  19:51:25:18\r\n  Nous allons cr\u00e9er 100 emplois\r\n\r\n19:51:26:00  19:51:29:04\r\n     pour \u00eatre ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:51:29:10  19:51:36:16\r\n      Il nous faudra 15 ans\r\n       pour rentabiliser.\r\n\r\n19:51:37:09  19:51:41:08\r\n     Autres gros investisseurs:\r\n       Cartier, ou Vacheron.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:44:20\r\n        Les investissements\r\n        du groupe Richemont\r\n\r\n19:51:45:01  19:51:53:18\r\n        devraient d\u00e9passer \r\n       200 mios cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:55:01  19:52:00:12\r\n      -L'arr\u00eat des livraisons\r\n\r\n19:52:00:17  19:52:02:22\r\n   de Swatch Group est synonyme\r\n\r\n19:52:03:04  19:52:06:04\r\n    de jackpot pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:06:10  19:52:10:11\r\nDes milliers d'emplois seront cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:14:06\r\n    La rumeur a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:16:14\r\n         La soci\u00e9t\u00e9 Corum\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:20:11\r\n     passe en mains chinoises\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:27:07\r\n Tous les cartons de montres Corum\r\n ne sont pas encore sur le stand.\r\n\r\n19:52:27:12  19:52:31:19\r\n    Mais l'avenir de la marque\r\n      semble pli\u00e9: ce matin,\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:37:15\r\n le groupe annonce qu'il est vendu\r\n aux Chinois pour 86 mios de frs.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:41:07\r\n       Cet accord est bas\u00e9\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:44:10\r\n sur des garanties tr\u00e8s claires.\r\n\r\n19:52:44:15  19:52:49:00\r\nL'investissement, le d\u00e9veloppement\r\n     des m\u00e9tiers sur le site.\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:55:15\r\nCorum, une marque ind\u00e9pendante depuis\r\n         sa cr\u00e9ation en 1955\r\n\r\n19:52:55:20  19:52:59:19\r\n       \u00e0 la Chaux-de-Fonds,\r\no\u00f9 le groupe emploie 130 personnes.\r\n\r\n19:53:00:01  19:53:03:06\r\n        Mais l'ind\u00e9pendance\r\n     s'est pay\u00e9e au prix fort,\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:07:06\r\n    avec l'arr\u00eat des livraisons\r\n    de pi\u00e8ces par Swatch Group.\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:08:22\r\n        Un d\u00e9fi pour Corum,\r\n\r\n19:53:09:03  19:53:12:14\r\n     qui devait se d\u00e9velopper\r\n    sur les march\u00e9s \u00e9mergents.\r\n\r\n19:53:12:20  19:53:16:14\r\n    L'acquisition par un groupe\r\n     chinois devrait y aider.\r\n\r\n19:53:16:19  19:53:19:01\r\n   Le repreneur, reste discret.\r\n\r\n19:53:19:06  19:53:20:10\r\n          Il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:25:10\r\n    la marque biennoise Codex\r\net l'entreprise soleuroise Eterna.\r\n\r\n19:53:26:03  19:53:29:01\r\nPour eux, le savoir-faire suisse\r\n\r\n19:53:29:07  19:53:31:07\r\n      est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:35:02\r\nDes gens qui connaissent le m\u00e9tier.\r\n\r\n19:53:35:12  19:53:40:07\r\n        Le patron A.Calce,\r\n\u00e0 la t\u00eate de Corum, reste en poste.\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:45:11\r\n      Un gage de continuit\u00e9,\r\n au sein d'une profonde mutation.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:51:03\r\n  La Chine, poule aux oeufs d'or\r\n\r\n19:53:51:09  19:53:54:00\r\nde nombreuses entreprises suisses.\r\n\r\n19:53:54:05  19:53:56:20\r\n          Mais ce march\u00e9\r\n        se r\u00e9v\u00e8le instable.\r\n\r\n19:53:57:02  19:54:00:07\r\n         Depuis l'arriv\u00e9e\r\n     du nouveau gouvernement,\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:03:11\r\n   les ventes ont chut\u00e9 de 30 %.\r\n\r\n19:54:04:15  19:54:09:00\r\nDans les quartiers chinois luxueux,\r\n     elles ont pignon sur rue.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:11:17\r\n        Les grandes marques\r\n        de montres suisses\r\n\r\n19:54:11:23  19:54:16:04\r\n   ont envahi un pays qui compte\r\n  plus d'un mio de millionnaires.\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:20:18\r\n  Pour eux, l'horlogerie suisse \r\n est symbole de r\u00e9ussite sociale.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:23:11\r\n Dans mon secteur, les affaires,\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:25:23\r\nles hommes ne peuvent pas porter\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:27:07\r\n        de bijoux en or.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:31:04\r\n    Mais une montre suisse,\r\n  \u00e7a affiche bien leur statut.\r\n\r\n19:54:31:14  19:54:36:15\r\nLes montres suisses sont \u00e9galement \r\nle symbole d'activit\u00e9s sulfureuses.\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:40:05\r\n       Daniel Wu, blogueur\r\n  passionn\u00e9 d'horlogerie, traque\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:44:23\r\n les officiels chinois s'affichant\r\n  avec des montres hors de prix.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:47:11\r\n    Le salaires des officiels\r\n\r\n19:54:47:15  19:54:50:02\r\nest de 1'500 frs par mois, maximum.\r\n\r\n19:54:50:07  19:54:53:18\r\n   Une fois pay\u00e9es la maison,\r\n   la voiture et l'\u00e9ducation,\r\n\r\n19:54:53:23  19:54:58:15\r\n  comment peuvent-ils s'offrir\r\n   une montre \u00e0 10'000 frs ?\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:03:16\r\n D.Wu a recens\u00e9 ces fonctionnaires\r\n     soup\u00e7onn\u00e9s de corruption.\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:09:04\r\n   En 2011, il rep\u00e8re la montre\r\n du ministre des chemins de fers.\r\n\r\n19:55:09:09  19:55:14:04\r\n       Les r\u00e9v\u00e9lations de D.Wu\r\nprovoquent la col\u00e8re des internautes.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:17:14\r\n         Le ministre finit\r\n    par tomber pour corruption.\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:23:02\r\nLes nouveaux dirigeants se lancent\r\ndans une op\u00e9ration mains propres.\r\n\r\n19:55:23:08  19:55:27:13\r\nEt interdisent \u00e0 leurs fonctionnaires\r\n       les signes de richesse.\r\n\r\n19:55:27:19  19:55:31:05\r\n        Les montres suisses\r\n     sont dans le collimateur.\r\n\r\n19:55:31:15  19:55:34:15\r\n  Les montres sont des preuves,\r\n\r\n19:55:34:20  19:55:38:00\r\n  elles r\u00e9v\u00e8lent la corruption.\r\n\r\n19:55:38:06  19:55:42:11\r\nLes montres de grande marque ont\r\n d\u00e9j\u00e0 permis de mettre au jour\r\n\r\n19:55:42:15  19:55:47:09\r\ndes faits de corruption portant \r\nsur des dizaines de mios de frs.\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:52:09\r\nLes montres font peur aux officiels,\r\n    qui les mettent au placard.\r\n\r\n19:55:52:14  19:55:57:07\r\n      Les exportations suisses\r\nd\u00e9gringolent: moins 23 % en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:55:57:11  19:56:01:11\r\n   La lutte contre la corruption\r\n   fait ses premi\u00e8res victimes.\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:06:00\r\n  Rien d'\u00e9tonnant quand on sait \r\n qu'un produit de luxe sur quatre\r\n\r\n19:56:06:05  19:56:09:16\r\n      serait destin\u00e9 \u00e0 faire\r\n   un cadeau \u00e0 un fonctionnaire.\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:11:18\r\n      Thierry Stern, bonsoir.\r\n\r\n19:56:11:23  19:56:15:05\r\nUn mot sur Corum, votre r\u00e9action ?\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:17:17\r\n    C'est un peu la surprise.\r\n\r\n19:56:17:22  19:56:19:09\r\n        Ca fait toujours\r\n\r\n19:56:19:13  19:56:24:12\r\n un pincement au coeur, de nouveau\r\nune marque dans des mains chinoises.\r\n\r\n19:56:24:17  19:56:28:02\r\n      Ce n'est pas ce que \r\n     j'aimerais pour Patek.\r\n\r\n19:56:28:08  19:56:30:23\r\n      Mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:56:31:04  19:56:35:05\r\n     En Chine, les ventes ont\r\n  chut\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:37:18\r\n    Danger pour l'horlogerie ?\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:41:20\r\n      Ca d\u00e9pend de comment\r\n vous avez planifi\u00e9 vos ventes.\r\n\r\n19:56:42:02  19:56:45:10\r\n     Beaucoup de marques ont\r\n     tout mis\u00e9 sur la Chine.\r\n\r\n19:56:45:15  19:56:47:16\r\n      C'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n19:56:47:21  19:56:52:16\r\n          Vous avez ouvert\r\nune antenne \u00e0 Shanghai pour former ?\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:55:11\r\n        On ne va pas leur\r\n      apprendre directement\r\n\r\n19:56:55:16  19:56:59:11\r\n \u00e0 faire une r\u00e9p\u00e9tition-minute,\r\n    ceci reviendra \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:02:21\r\n        Comment jugez-vous\r\n    l'\u00e9tat actuel du secteur ?\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:05:20\r\n       On croit que c'est \r\n      euphorique, mais non.\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:08:13\r\nB\u00e2le, c'est dix jours dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:12:19\r\nC'est un moment exceptionnel, \u00e7a\r\n   marche bien, mais on sait\r\n\r\n19:57:13:01  19:57:14:23\r\n   que \u00e7a va baisser un jour.\r\n\r\n19:57:15:04  19:57:19:07\r\n On parle du savoir-faire suisse,\r\n        mais UNIA d\u00e9nonce\r\n\r\n19:57:19:12  19:57:25:20\r\nl'absence de convention collective\r\n         dans la branche.\r\n\r\n19:57:26:01  19:57:30:07\r\n      On ne peut pas avoir\r\n    le m\u00eame salaire partout.\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:33:12\r\nLes charges ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:33:21\r\n          Swatch a limit\u00e9\r\n    la livraison de mouvements.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:38:16\r\n      Ca a oblig\u00e9 certaines\r\n   entreprises \u00e0 se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:57:38:21  19:57:42:09\r\n          Swatch a limit\u00e9\r\n    la livraison de mouvements.\r\n\r\n19:57:42:14  19:57:46:08\r\n      Ca a oblig\u00e9 certaines\r\n   entreprises \u00e0 se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:49:23\r\n   Est-ce une source de danger ?\r\n\r\n19:57:50:05  19:57:52:17\r\n     Je ne suis pas inquiet.\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:57:02\r\n    Mais avec une baisse, ces\r\n petites manufactures pourraient\r\n\r\n19:57:57:08  19:57:59:08\r\n ne plus avoir assez de travail.\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:02:22\r\n      Est-ce que cette course\r\n    au volume est raisonnable ?\r\n\r\n19:58:03:03  19:58:08:16\r\n  Il faut faire attention, surtout\r\nceux qui ont tout mis\u00e9 sur la Chine.\r\n\r\n19:58:08:21  19:58:12:21\r\nOn ne peut pas toujours augmenter.\r\n\r\n19:58:13:03  19:58:17:15\r\nC'est au d\u00e9triment de la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:58:17:20  19:58:24:09\r\n    Un mot sur Patek Philippe,\r\n     le 175\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n19:58:24:14  19:58:27:15\r\n    Tout le monde veut savoir\r\n       ce qu'on va faire.\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:29:13\r\n       Je ne le dirai pas.\r\n\r\n19:58:29:18  19:58:31:16\r\n  J'attends l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:58:31:21  19:58:36:11\r\n        On peut attendre\r\n    une vraie s\u00e9rie limit\u00e9e.\r\n\r\n19:58:36:15  19:58:38:20\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:58:46:04  19:58:51:22\r\n    Demain, \"Couleur locales\"\r\n     sera en direct \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:58:04\r\n Le Tour de Romandie, avec la 1\u00e8re\r\n\u00e9tape entre Saint-Maurice et Renens,\r\n\r\n19:58:58:10  19:59:02:11\r\n       \u00e9tape r\u00e9gl\u00e9e au sprint\r\npar la victoire du Belge G.Meersman.\r\n\r\n19:59:02:16  19:59:05:08\r\n        Pas de changement\r\n      au classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:59:05:13  19:59:10:04\r\n avec le maillot jaune sur les \r\n \u00e9paules de l'Anglais C.Froome.\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:15:09\r\n       Le cyclisme suisse\r\n est bien pr\u00e9sent dans le Tour.\r\n\r\n19:59:15:14  19:59:21:01\r\n  Voici cette \u00e9quipe, financ\u00e9e \r\n  par une entreprise genevoise.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:27:07\r\n  L'\u00e9quipe suisse IAM vient faire\r\nses gammes sur le Tour de Romandie.\r\n\r\n19:59:27:12  19:59:31:21\r\n    N\u00e9e fin 2012, elle aligne \r\n    cinq coureurs helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:59:34:07  19:59:36:15\r\n    On a de tr\u00e8s bons jeunes.\r\n\r\n19:59:36:20  19:59:39:22\r\n   Le fait qu'ils participent\r\n\r\n19:59:40:03  19:59:44:04\r\n    \u00e0 une course World Tour\r\n est presque le premier d\u00e9clic.\r\n\r\n19:59:44:09  19:59:48:03\r\n   Il n'y a pas que le talent,\r\n   il y a aussi l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:59:48:08  19:59:55:16\r\n     Ils prennent des coups\r\n    avec plaisir et s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:59:56:05  19:59:59:03\r\n         Trois Valaisans\r\n      font partie du groupe.\r\n\r\n19:59:59:09  20:00:03:02\r\n      Le leader trentenaire,\r\n  J.Tschopp chapeaute les jeunes.\r\n\r\n20:00:03:08  20:00:06:07\r\n      S.Reichenbach, 23 ans,\r\n      et J.Fumeaux, 25 ans.\r\n\r\n20:00:06:12  20:00:09:17\r\n    Ils savourent l'opportunit\u00e9\r\n        de courir ensemble.\r\n\r\n20:00:10:05  20:00:11:18\r\n        Ca se passe bien.\r\n\r\n20:00:12:00  20:00:14:11\r\n   On \u00e9tait amis avant d'\u00eatre\r\n\r\n20:00:14:17  20:00:16:06\r\n       dans cette \u00e9quipe.\r\n\r\n20:00:16:11  20:00:19:05\r\n   Il y a une bonne ambiance.\r\n\r\n20:00:19:18  20:00:21:11\r\n    Enthousiastes et ambitieux,\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:25:08\r\n     les jeunes professionnels\r\n      croient en leur \u00e9toile.\r\n\r\n20:00:26:02  20:00:28:16\r\n Ca serait super de prendre part\r\n\r\n20:00:28:21  20:00:30:10\r\n         \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e.\r\n\r\n20:00:30:14  20:00:38:11\r\n     Apr\u00e8s, aider J.Tschopp\r\n   lors des \u00e9tapes pi\u00e9geuses.\r\n\r\n20:00:38:21  20:00:42:05\r\n        L'entreprise IAM,\r\n   Independent Asset Management\r\n\r\n20:00:42:10  20:00:44:15\r\n   g\u00e8re des fonds de placement.\r\n\r\n20:00:44:21  20:00:49:12\r\n  Elle mise sur la visibilit\u00e9 du\r\ncyclisme avec un budget cons\u00e9quent.\r\n\r\n20:00:50:02  20:00:52:17\r\n      C'est pr\u00e8s de 8 mios.\r\n\r\n20:00:52:23  20:00:55:02\r\n C'est dans le haut des \u00e9quipes\r\n\r\n20:00:55:07  20:00:56:19\r\n         continentales.\r\n\r\n20:00:57:01  20:01:02:07\r\nNous avons fait de bons classements\r\n       mais on a rien gagn\u00e9.\r\n\r\n20:01:02:21  20:01:08:12\r\n Pour que l'entreprise soit r\u00e9ussie,\r\nil faudra s'illustrer dans la course.\r\n\r\n20:01:08:18  20:01:11:21\r\n        Les jeunes suisses \r\n        n'attendent que \u00e7a.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:17:20\r\n   La Suisse active la clause de\r\nsauvegarde pour l'ensemble de l'UE.\r\n\r\n20:01:18:02  20:01:22:05\r\nElle permet de limiter l'immigration\r\n\r\n20:01:22:10  20:01:26:21\r\n   li\u00e9e \u00e0 la libre circulation\r\n         des personnes.\r\n\r\n20:01:28:12  20:01:31:02\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:31:08  20:01:36:12\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:36:22  20:01:42:07\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n J.Robert-Charrue, V.Fiore-Donno,\r\n     M.De Piante, J.Deffaugt,     C.Berthet, M.Bartoletti\r\n\r\n20:01:42:11  20:01:46:10\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS UN:\r\n            20H05 M\u00e9t\u00e9o\r\n        20H10 Zone d'ombre\r\n\r\n20:01:46:15  20:01:51:15\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS DEUX:\r\n          20H10 Football\r\n  23H05 Les classiques du cin\u00e9ma\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB280310\r\nDate de transcription : 24-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:03 > 0:02:19) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la Suisse active la clause de sauvegarde pour l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne, elle permet de limiter l'immigration li\u00e9e \u00e0 la libre circulation des personnes, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lors de sa s\u00e9ance extra- p\u00e8re vaudoise au ch\u00e2teau de Prangins, c'\u00e9tait d'ailleurs l'occasion d'une rencontre avec la population, un bain de foule tr\u00e8s bon enfant, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ritif Baselworld et d\u00e9voil\u00e9, nous consacrons une page sp\u00e9ciale \u00e0 la grand- messe horlog\u00e8re avec Olivier Dominik sur place, le secteur est toujours en plein essor, mais il y a aussi des fragilit\u00e9s, y compris sur le march\u00e9 chinois, une \u00e9quipe de PFL le film Le Lac L\u00e9man un ULM : le projet est ambitieux : il s'agit de cartographier le lac ces courants, les vents \u00e0 la surface pour mieux comprendre l'\u00e9cosyst\u00e8me et aussi des mouvements de pollution dans ce journal aussi l'\u00e9tat de l'enqu\u00eate sur les fr\u00e8res Tsarnaev Mayhew, selon CNN, le survivant nie toute aide ext\u00e9rieure, c'est l'hypoth\u00e8se de djihadistes ou tous radicalis\u00e9s qui aurait appris par eux- m\u00eames \u00e0 fabriquer une bombe \u00e0 l'aide d'explosifs et de cocotte-minute et puis le myst\u00e8re de la mort du petit Gr\u00e9gory, l'espoir de trouver le coupable s'\u00e9loigne de nouvelles analyses ADN n'ont rien donn\u00e9 l'affaire remonte \u00e0 84, il y a presque 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:20 > 0:02:35) [90%] : \r\nLa Suisse veut limiter l'immigration europ\u00e9enne li\u00e9e \u00e0 la libre circulation des personnes et l'active la clause de sauvegarde et l'on a le droit, les faits pr\u00e9cis sur l'arriv\u00e9e de travail europ\u00e9en et discuter, mais la mesure a un impact politique, elle a aussi un impact sur les esprits, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:02:51) [91%] : \r\nPendant toutes ces derni\u00e8res semaines, la vie de cette femme \u00e9tait un myst\u00e8re dans un conseil f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s divis\u00e9e Simonetta Sommaruga-elle pencher la balance en faveur ou contre la clause de sauvegarde, aujourd'hui, la r\u00e9ponse est tomb\u00e9e, c'est oui et malgr\u00e9 les craintes d'irriter Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:52 > 0:03:04) [88%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'avis que cette clause sauf carte fait partie de l'accord sur la libre circulation des personnes et c'est pourquoi pour les Fran\u00e7ais, f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a ne s'est pas, la question est-ce que \u00e7a pla\u00eet ou \u00e7a pla\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:04 > 0:03:27) [92%] : \r\nPour les pays de l'Est, seuls 2180 permis B seront d\u00e9livr\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine, quant aux anciens pays de l'Europe, la limite sera fix\u00e9e \u00e0 53700 les permis L de courte dur\u00e9e, ne seront pas limit\u00e9s concr\u00e8tement cela signifie environ 4000 arrivants de moins que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, une r\u00e9duction limit\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le reconna\u00eet mais il promet d'autres mesures pour assurer que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:27 > 0:03:40) [84%] : \r\nLes logements continuent \u00e0 \u00eatre payant que d'la nature soient prot\u00e9g\u00e9s que Lastras structure marche bien et que les appuis au march\u00e9 du travail soit vraiment pers\u00e9cut\u00e9s, c'est pourquoi il y a toutes ces mesures qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:40 > 0:03:47) [87%] : \r\nPas content de l'activation de la clause de sauvegarde les milieux \u00e9conomiques, mais aussi le PS, qui l'estime inefficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:04:04) [94%] : \r\nLes v\u00e9ritables abus qui ont lieu, ils ont lieu ailleurs, dans le domaine du march\u00e9 du travail avec des contr\u00f4les totalement insuffisant, c'est dans le domaine du logement, les collectivit\u00e9s locales ont construit la moiti\u00e9 moins de logements aujourd'hui qu'il y a 10 ans pass\u00e9s, c'est dans le domaine de la formation nous ne formons pas suffisamment de personnel hospitalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:05 > 0:04:08) [98%] : \r\nPas contente non plus l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:22) [92%] : \r\nOn n'est pas satisfait parce que, selon nous, la Suisse n'a pas suivi les termes de l'accord parce qu'il y a une diss\u00e9mination entre diff\u00e9rents crus peut-\u00eatre \u00c9tats-membres europ\u00e9ens, deuxi\u00e8mement, on n'a pas atteint le seuil pour d\u00e9clencher cette clause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:22 > 0:04:26) [91%] : \r\nSatisfait le PLR o\u00f9 le PDC qui n'y voit pas une mesure symbolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:39) [93%] : \r\nJe pense que c'est une bonne d\u00e9cision, j'aurais aussi inclus les permis de courte dur\u00e9e pour les 8 pays de l'Est, parce qu'on a vu qu'il y a eu un d\u00e9placement des permis B sur les permis L, par cons\u00e9quent, il aurait fallu aussi le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:40 > 0:04:44) [94%] : \r\nMutations de l'immigration qui sera possible jusqu'en 2014 seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:46 > 0:04:53) [95%] : \r\nEt nous sommes en Direct \u00e0 Berne et \u00e0 Bruxelles, Alain Rebetez Isabelle Ory Alain tout d'abord \u00e0 Berne, quel est le calcul politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:06:05) [90%] : \r\nBah, le calcul, il est simple : il s'agissait de rassurer la population suisse par un acte souverainiste tout enfin chaud le moins possible, l'Union europ\u00e9enne de ce point de vue, c'est r\u00e9ussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a coup\u00e9 la poire en 2, \u00e7a ferait disons limit\u00e9e l'irritation bruxelloise, \u00e0 un moment o\u00f9 on n\u00e9gocie des dossiers importants avec l'Union europ\u00e9enne, mais ici en Suisse sur l'immigration, franchement, \u00e7a ne va rien changer si l'\u00e9conomie veut continuer d'importer des travailleurs europ\u00e9ens, elle le fera et quand tu auras plus de permis B bah elle engagera des permis L il dure une ann\u00e9e et, dans une ann\u00e9e, fin de la clause doux disons ce message sur lequel Simonetta Sommaruga a insist\u00e9 aujourd'hui 10 ans la clause de sauvegarde, c'est pas si important, l'important, c'est les autres mesures, on veut bien les autres mesures, c'est des mesures d'accompagnement qui ont \u00e9t\u00e9 rendues plus s\u00e9v\u00e8res l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais il se trouve que le chef le le responsable de l'application de ces mesures Serge Gaillard est parti il y a 6 mois et il n'est toujours pas remplac\u00e9e et puis sur le loyer sur les infrastructures, sur l'aide sociale, pour l'instant il n'y a rien alors si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut vraiment gagner face \u00e0 des initiatives comme \u00e9copent ou l'initiative contre l'immigration massive, ben faudra quand m\u00eame qu'il les pr\u00e9sente ses mesures et puis qu'il soit convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:05 > 0:06:14) [93%] : \r\nAlain merci pendant ce temps, \u00e0 Bruxelles, Isabelle, un pays comme la Suisse, qui a 3 pourcent le ch\u00f4mage qui referme un peu l'acc\u00e8s \u00e0 son march\u00e9 du travail, est ce que \u00e7a agace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:15 > 0:07:10) [90%] : \r\nBen oui, bien s\u00fbr que \u00e7a agace dans l'Union europ\u00e9enne de que la Suisse face \u00e0 parce que dans l'Union europ\u00e9enne, il y a 26 millions ch\u00f4meurs faut voir, c'est 3 fois la population totale de la Suisse, donc les Europ\u00e9ens, ils ont l'impression que eux, ils ont de vrais probl\u00e8mes et que la Suisse, elle, elle a peur d'avoir des probl\u00e8mes, par exemple, le canton 11 montre ici on dit mais regardez l'Espagne aussi, elle a activ\u00e9 une forme de clauses de sauvegarde qui vise les Roumains, h\u00e9 bien, la Commission europ\u00e9enne r\u00e9pond oui, mais en Espagne \u00e0 900000 Roumains et puis un ch\u00f4mage \u00e0 25 pourcent, sous- entendu, ce n'est pas la m\u00eame chose et donc \u00e9videmment Bruxelles monte sur ses grands chevaux, le porte- parole, vous l'avez entendu n'\u00e9taient pas satisfaits, mais en m\u00eame temps il va rien se passer l'ann\u00e9e derni\u00e8re lorsque la clause a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 pour lui, il y a pas eu de mesures concr\u00e8tes et ici, on le reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0 ce soir qu'il ne se passera sans doute rien cette ann\u00e9e donc, simplement, il y a un agacement des Europ\u00e9ens, il va falloir faire avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:10 > 0:07:25) [93%] : \r\nMerci Isabelle la d\u00e9cision sur la clause a \u00e9t\u00e9 prise au cours d'une s\u00e9ance extra- muros, cette fois en terre vaudoise au ch\u00e2teau de Prangins, il s'en est suivi une rencontre avec la population, \u00e0 Nyon, on va voir les images \u00e9tonnantes, c'est ce qui s'appelle un vrai bain de foule ou Diego Rennes Fran\u00e7ois Roux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:28 > 0:07:37) [91%] : \r\nPlace du Ch\u00e2teau \u00e0 Nyon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au grand complet, plus de 500 citoyens ont fait le d\u00e9placement, et parmi eux, Gertrude br\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:45) [69%] : \r\nAllez mahorais invendus bonjour madame, non, j'appelle formule tr\u00e8s fait voir ici, je suis 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:07:49) [84%] : \r\nUne fan du Leem, qui ne pouvait manquer cette occasion unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:49 > 0:07:57) [84%] : \r\nIl est tr\u00e8s vieux, il est tr\u00e8s simple, il parle \u00e0 tout le monde il est sympa et la super, voil\u00e0, j'aime bien et c'est mon Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:00 > 0:08:14) [93%] : \r\nApr\u00e8s les Valaisans et les Jurassiens, c'est au tour des Vaudois depuis 2010, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a effectu\u00e9 3 s\u00e9ances extra- muros en Suisse romande, un bain de foule, o\u00f9 chacun veut poser sa petite question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:14 > 0:08:39) [84%] : \r\nMerci, parce ce que pendant, je peux vous parler d'un petit probl\u00e8me que nous avons Nyon m\u00e9canismes tels que les traces trouv\u00e9es mais pourquoi on ne serait pas des traces en Suisse aussi, on pourrait dire une chose, ch\u00e2teau de Prangins sa coutellerie d'AFA 18, bon et l\u00e0 il y a toutes sortes de questions, je crois, il y a pas une une question qui sort, c'est int\u00e9ressant pour moi aussi de discuter, parce que comme \u00e7a on entend qu'est-ce qui se passe qu'ce qui pr\u00e9occupe les gens, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:08:45) [98%] : \r\nUne rencontre en toute simplicit\u00e9, difficile de distinguer les conseillers f\u00e9d\u00e9raux du reste de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:46 > 0:08:56) [85%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 vu le pr\u00e9sident, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu la la plus belle repr\u00e9sentant apr\u00e8s je crois que je veux laisser la place aux autres, je veux pas monopoliser quand m\u00eame tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:57 > 0:09:04) [97%] : \r\nUne derni\u00e8re photo en dernier sourire les 7 Sages quitte discr\u00e8tement la foule retour aux affaires s\u00e9rieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:05 > 0:09:23) [86%] : \r\nLa RTS l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg, regrette le financement allou\u00e9 par le canton ou futures chaires de l'IPSN, l'\u00e9tat va investir 30 millions ces 5 prochaines ann\u00e9es, alors que l'universit\u00e9 est en qu\u00eate de fonds le recteur, fait conna\u00eetre son m\u00e9contentement Pierre ni No\u00e9mie hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:24 > 0:09:41) [93%] : \r\nDerri\u00e8re ces murs, le d\u00e9pit et la col\u00e8re, m\u00eame s'ils saluent l'arriv\u00e9e des ch\u00e8ques de l'\u00e9t\u00e9, le recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg, regrette la somme allou\u00e9e par le canton \u00e0 ce projet et il l'a fait savoir dans un courrier \u00e9lectronique envoy\u00e9 \u00e0 tous ses collaborateurs, hier apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:09:52) [94%] : \r\nLe rectorat et la communaut\u00e9 universitaire ne comprennent pas le contraste entre les engagements que l'\u00c9tat est pr\u00eat \u00e0 faire en faveur de l'EPFL il important renoncement des moyens suppl\u00e9mentaires qui est demand\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:52 > 0:10:06) [95%] : \r\nTout d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9 devra se faire en quelque sorte par des r\u00e9- allocations \u00e0 l'interne, ce qui est tr\u00e8s dure puisque nous voulons bien s\u00fbr aussi \u00e9viter une spirale de d\u00e9composition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:26) [94%] : \r\nPourtant, une heure avant l'envoi de ce message, le recteur, participer \u00e0 la signature d'un accord de principe entre l'\u00c9tat et les PFL le canton annonc\u00e9 le financement de 30 millions de francs sur 5 ans pour 3 chefs de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale sur le site de Blue Factory, une annonce v\u00e9cue comme un mauvais signal par certains collaborateurs de l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:26 > 0:10:37) [86%] : \r\nIl est important que l'Universit\u00e9 de Fribourg reste un peu fid\u00e8le assez tradition \u00e0 ses valeurs et que le d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9, Fribourg, soit la premi\u00e8re des priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:10:40) [96%] : \r\nQuant au gouvernement il se dit surpris par la d\u00e9marche du recteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:40 > 0:10:59) [94%] : \r\nNous n'\u00e9tions pas au courant de la d\u00e9marche, parce que le projet Smart Living Lab est un projet extraordinaire pour le canton de Fribourg, c'est justement parce qu'il y a cette collaboration entre les PFL l'universit\u00e9 et la haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, d'architecture, c'est ce qui fait la force de ce projet, donc nous n'\u00e9tions pas au cours de cette r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:59 > 0:11:06) [97%] : \r\nMais le dossier ne s'arr\u00eatera pas au courriel du recteur, celui-ci va adresser une lettre au gouvernement pour lui expliquer sa position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:07 > 0:11:17) [92%] : \r\nLe gouvernement am\u00e9ricain d\u00e9pose plainte pour fraude contre Novartis, le g\u00e9ant b\u00e2lois est accus\u00e9 d'avoir \u00e9coul\u00e9 un m\u00e9dicament gr\u00e2ce \u00e0 des pots-de-vin vers\u00e9s aux pharmaciens juste Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:19 > 0:11:30) [92%] : \r\nLe procureur vedette new- yorkais Preet Bharara n'en est pas \u00e0 sa premi\u00e8re affaire suisse, c'est lui qui est \u00e0 l'origine de la fermeture de la banque Wegelin en cause cette fois, les m\u00e9thodes de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:30 > 0:12:01) [90%] : \r\nPratiqu\u00e9es par Novartis, le g\u00e9ant b\u00e2lois est accus\u00e9 d'avoir vers\u00e9 des pots de vin sous forme de ristournes aux pharmaciens am\u00e9ricains afin qu'ils vendent le fort plut\u00f4t que des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques concurrents selon l'acte d'accusation les malversations auraient commenc\u00e9 en 2005 destin\u00e9 aux transplant\u00e9s r\u00e9naux le Fourtic aurait connu une croissance exponentielle gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de fraude \u00e9coutez, des dizaines de millions de dollars au syst\u00e8me d'assurance maladie am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9, Novartis rejette l'ensemble des accusations et d\u00e9clare qu'elle se d\u00e9fendent pas, dans le cadre du proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:02 > 0:12:18) [94%] : \r\nNovartis s'efforce d'obtenir d'excellents r\u00e9sultats en faisant preuve de la plus grande int\u00e9grit\u00e9 Novartis Pharmaceuticals s'Corporation s'engage \u00e0 respecter des crit\u00e8res stricts en mati\u00e8re d'\u00e9thique des affaires et de conformit\u00e9 r\u00e9glementaire dans le cadre de la commercialisation de ces produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:19 > 0:12:44) [93%] : \r\nQuoi qu'il en soit, avec le d\u00e9mocrate Preet Bharara Novartis aura affaire \u00e0 un procureur des plus tenaces, la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 initi\u00e9es par Barack Obama n'est pas encore achev\u00e9 le magistrat d\u00e9mocrate aura donc \u00e0 coeur de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des caisses maladie publiques am\u00e9ricaines et puis l'affaire est d'autant plus sensible que Novartis en 2010, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits analogues et avait d\u00fb s'acquitter d'une amende de plus de 422 millions de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:45 > 0:13:02) [91%] : \r\nL'enqu\u00eate avance sur les fr\u00e8res Tsarnaev \u00e0 Boston, selon CNN, le suspect survivant nie toute aide ext\u00e9rieure, c'est l'hypoth\u00e8se des djihadistes autour tout radicalis\u00e9s qui aurait appris par eux- m\u00eames \u00e0 fabriquer une bombe et le sc\u00e9nario du grand fr\u00e8re qui aurait entra\u00een\u00e9 son cadet Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:03 > 0:13:12) [86%] : \r\nD'dans la famille faire Nayef l'incr\u00e9dulit\u00e9 est totale, la maman ne peut pas croire que ses fils ont commis une telle atrocit\u00e9 pour elle, ils ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:12 > 0:13:25) [89%] : \r\nEnfin, \u00e0 peine, et c'est tr\u00e8s important ce qui s'est pass\u00e9 terrible, mais je sais que mes enfants n'ont rien \u00e0 voir avec tout \u00e7a, je le sais, je suis une m\u00e8re je connais mes enfants, jamais ils ne seraient impliqu\u00e9s, donc, il refuse de pareil qui est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:25 > 0:13:37) [93%] : \r\nLa femme de Tamerlan elle aussi effar\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, converti \u00e0 l'Islam depuis son mariage, elle porte le foulard, elle a fait savoir que jamais, son mari n'a montr\u00e9 des signes qui expliquerait les accusations qui p\u00e8sent sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:37 > 0:13:44) [83%] : \r\nTu veux prouver qu'il avait les implications de son mari et son beau-fr\u00e8re ont provoqu\u00e9 un choc absolu dans la famille, Charles, c'est d'un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:45 > 0:14:49) [91%] : \r\nTamerlan a pourtant laiss\u00e9 des traces sur Internet son profil YouTube indique qu'il a consult\u00e9 les vid\u00e9os aujourd'hui effac\u00e9 d'un pr\u00e9dicateur islamiste abattu par la police russe en d\u00e9cembre dernier, jusqu'ici, les enqu\u00eateurs semblent penser que les fr\u00e8res ont agi seul, c'est l'a\u00een\u00e9 qui aurait pris l'initiative, Tamerlan qui a eu une conversation \u00e9tonnante avec un voisin, il y a 3 mois, il va s'exprimer et para\u00eet bon il m'expliquer que la Bible n'\u00e9tait qu'une p\u00e2le copie du Coran et que les Am\u00e9ricains l'utiliser comme pr\u00e9texte pour envahir d'autres pays, je rappelle qu'il a dit que l'Am\u00e9rique \u00e9tait une puissance qui voulaient coloniser le Moyen-Orient et l'Afrique, il a dit aussi que les victimes en Afghanistan et en Irak \u00e9taient souvent des civils innocents, abattus par les soldats am\u00e9ricains dans dans la casserole pour les copains aussi l'\u00e9tiquette de terroriste ne colle pas avec le profil amicale des 2 fr\u00e8res, reste que l'a\u00een\u00e9 avait une influence sur la plus jeune tiens \u00e0 cinq waza mais droite je crois, a pu avoir de l'influence, pour moi, le jeune fr\u00e8re n'\u00e9tait qu'un suiveur assez massif, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, Djokhar aurait admis son r\u00f4le dans l'attentat, malgr\u00e9 les apparences, le FBI cherche toujours des Liens avec des extr\u00e9mistes \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:50 > 0:15:02) [98%] : \r\nLe myst\u00e8re toujours de l'affaire du petit Gr\u00e9gory, l'espoir de trouver le coupable s'\u00e9loigne un peu plus les nouvelles analyses ADN n'ont rien donn\u00e9 l'affaire remonte \u00e0 1984 voil\u00e0 presque 30 ans Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:03 > 0:15:21) [96%] : \r\nLe gar\u00e7onnet de 4 ans avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pieds et poings li\u00e9s dans les eaux de la Vologne les derni\u00e8res expertises pratiqu\u00e9es sur ses v\u00eatements et les cordelettes qui avaient servi \u00e0 le ligoter n'ont rien donn\u00e9 malgr\u00e9 l'emploi de nouvelles techniques d'extraction chimique de l'ADN et de micro- dissection au laser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:22 > 0:15:31) [90%] : \r\nIl est aujourd'hui n\u00e9cessaire de de continuer et de faire une s\u00e9rie nouvelle de pr\u00e9l\u00e8vement pour essayer quand m\u00eame, m\u00eame si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:33 > 0:15:49) [92%] : \r\nConc\u00e8de volontiers on sait s'\u00e9loigne un peu du coeur du dossier mettre un nom sur puisque c'est techniquement possible, le cas \u00e9ch\u00e9ant sur ces ADN partiels ou totaux ou complet masculins et f\u00e9minins, qui ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:49 > 0:16:09) [95%] : \r\nUn fiasco judiciaire qui s'\u00e9ternise depuis pr\u00e8s de 30 ans, le lendemain de la mort de Gr\u00e9gory Villemin, ses parents avaient re\u00e7u la lettre d'un corbeau qui affirmait avoir voulu se venger un corbeau qui se manifestera aussi au t\u00e9l\u00e9phone le p\u00e8re de l'enfant tuera d'un coup de fusil, l'un de ses cousins, soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre l'assassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:10 > 0:16:34) [92%] : \r\nLa m\u00e8re de Gr\u00e9gory sera \u00e0 son tour accus\u00e9 puis innocent\u00e9 les ADN r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s au profil de 280 personnes figurant dans le dossier de l'enqu\u00eate, r\u00e9sultat : seuls 2 profils ont pu \u00eatre identifi\u00e9s l'ADN d'un enqu\u00eateur retrouvez sur une lettre du corbeau et l'ADN de Gr\u00e9gory d\u00e9couvert sur son t-shirt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:35 > 0:17:01) [88%] : \r\nDans la suite de ce journal page sp\u00e9ciale Baselworld la grande messe horloger reportages et invit\u00e9s et puis des Suisses au Tour de Romandie \u00e9quipe financ\u00e9e par une entreprise genevoise, une \u00e9quipe de l'EPFL film Le Lac L\u00e9man en ULM, le projet est ambitieux, il a pour but de cartographier enti\u00e8rement le lac, c'est courant, mais aussi des vents \u00e0 la surface pour mieux comprendre l'\u00e9cosyst\u00e8me et \u00e0 terme aussi les mouvements de pollution Michel Di Tria Luc but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:03 > 0:17:19) [88%] : \r\nUn ULM bard\u00e9 de technologies au-dessus du L\u00e9man, l'image est rare m\u00eame exceptionnel, son but : analyser cartographier la surface des eaux \u00e0 l'aide de 3 cam\u00e9ras dont une l'hyper spectrale permet de d\u00e9composer la lumi\u00e8re en 250 couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:19 > 0:17:35) [85%] : \r\nOn a a ces ces capteurs, donc des appareils photo anormal en infrarouge et la cam\u00e9ra hyper spectrale et puis tous les capteurs de navigation et orientation de l'appareil qui nous qui nous disent : par o\u00f9 on allait, on esp\u00e8re de pouvoir d\u00e9duire des informations sur la composition de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:37 > 0:17:45) [96%] : \r\nCe projet s'inscrit dans la foul\u00e9e du programme Mir et de ces submersibles mais cette fois, c'est depuis les airs que les scientifiques vont faire leurs observations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:45 > 0:18:01) [91%] : \r\nOn peut trouver de bien s\u00fbr, des informations sur la turbidit\u00e9 \u00e7a l\u00e0 tout le le trouble de de l'eau sur les particules qu'on adore l'eau sur le contenu de mati\u00e8re organique en fait qui sont l\u00e0 et ce sont ces hypoth\u00e8ses que l'on va essayer de tester et de retrouver en fait sur l'image, l\u00e0 il y a tout un travail d'innovation scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:02 > 0:18:13) [92%] : \r\n\u00e0 la verticale de l'ULM, des sp\u00e9cialistes sur un bateau, rel\u00e8ve des \u00e9chantillons d'eau la m\u00eame au regard de la cam\u00e9ra, les chercheurs comptent d\u00e9velopper de nouvelles m\u00e9thodes d'analyse sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:13 > 0:18:36) [87%] : \r\nAujourd'hui, on peut seulement dire accoster plus qu'on a eu la semaine pass\u00e9e, il y a une grande quantit\u00e9 de particules qui \u00eates dans le lac nos zones en alu, \u00e7a apr\u00e8s des \u00e9chantillons d'eau quand on a appris, vont nous indiquer, est ce que ces pratiques sont pollu\u00e9es ou est-ce qu'ils sont seulement particules inertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:36 > 0:18:45) [93%] : \r\nD'ici l'an prochain, tout le L\u00e9man sera analys\u00e9e comme il a \u00e9t\u00e9 fait, aujourd'hui, \u00e0 l'embouchure de la Venoge, on en saura plus sur la qualit\u00e9 de ses eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:47 > 0:18:58) [95%] : \r\nLa Suisse est plus que jamais, capitale mondiale de l'horlogerie Baselworld ouvre ses portes, c'est le salon horloger de tous les superlatifs, la r\u00e9daction vous propose une page sp\u00e9ciale sur place on retrouve Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:05 > 0:19:25) [89%] : \r\nBienvenue \u00e0 Baselworld, le rendez- vous incontournable de l'industrie horlog\u00e8re, cette \u00e9dition est celle de tous les superlatifs, qu'il s'agisse montres de leurs complications ou encore de cette structure avant- gardiste sign\u00e9 Herzog et demeure le salon sera officiellement inaugur\u00e9 demain, le voici en avant- premi\u00e8re avec Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:28 > 0:20:28) [91%] : \r\nHertzog demeurant un \u00e9crin suppl\u00e9mentaire \u00e0 430 millions de francs, car le plus grand salon horloger au monde attire de plus en plus de marques et les stands sont de plus en plus grand, car les horlogers ont les moyens, les exportations ont doubl\u00e9 en 10 ans 21,4 milliards l'an dernier un record des ventes de montres synonyme de cr\u00e9ations d'emplois, le secteur horloger emploie plus de 54000 personnes aujourd'hui un tiers de plus qu'il y a 10 ans, \u00e0 part le groupe Richemont tous les horlogers sont ici les marques les plus r\u00e9put\u00e9s occupe presque toute la lune la plus visit\u00e9e parmi les nouveaut\u00e9s, \u00e0 B\u00e2le, les marques neuch\u00e2teloise Girard-Perregaux Jean-Richard, Richard qui ont quitt\u00e9 le SIHH, le salon je de l'horlogerie, la marque Swatch, est aussi pr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois \u00e0 B\u00e2le, la rumeur fait \u00e9tat d'une r\u00e9volution horlog\u00e8res pr\u00e9sent\u00e9es ici demain, 30 ans plus tard, le fils, sur les traces du p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:29 > 0:20:55) [92%] : \r\nLa Swatch a marqu\u00e9 l'histoire de l'horlogerie, cr\u00e9\u00e9e il y a 30 ans, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9 depuis \u00e0 550 millions d'exemplaires, cela illustre parfaitement le succ\u00e8s quasi insolente du groupe Swatch, qui se trouve aussi \u00e0 l'origine d'une profonde m\u00e9tamorphose de l'industrie horlog\u00e8re avec, vous allez le voir en Suisse romande, chaque ann\u00e9e, des investissements qui se chiffrent en centaines de millions de francs, reportage Nicolas Ross\u00e9 Charlotte puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:57 > 0:21:13) [91%] : \r\n70 millions investis ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es pour agrandir cette usine Br\u00e9guet dans la vall\u00e9e de Joux, un investissement presque habituelle pour le Swatch Group traditionnellement le plus gros investisseur industriel de l'horlogerie avec encore \u00e0 Granges cette usine de cadrans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:14 > 0:21:25) [86%] : \r\n\u00e0 Boncourt une nouvelle fabrique pourrait \u00e0 le industriel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une autre pour la production d'aiguilles au total, les investissements industriels de Swatch se monte \u00e0 300 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:26 > 0:21:37) [91%] : \r\nDans ce ciel serait un cataclysme Swatch va cesser de livrer ses concurrents en composant cons\u00e9quence les investissements explosent ainsi Tag-Heuer construit cette nouvelle usine pour y produire des mouvements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:37 > 0:21:44) [86%] : \r\nOuais, jamais dans l'histoire de tailleurs, on a eu autant d'investissements industriels puisque sur 3 ans, on est autour de 150 millions de francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:45 > 0:21:53) [96%] : \r\nProduire plus \u00e0 l'interne pour sauver sa croissance une d\u00e9marche vitale pour Tag-Heuer et les autres soci\u00e9t\u00e9s du groupe fran\u00e7ais LVMH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:54 > 0:22:03) [88%] : \r\nZ\u00e9nith au Locle Hublot \u00e0 Nyon investissent des dizaines de millions, tout comme lui Louis-Vuitton \u00e0 Meyrin pour transformer ces anciens locaux du groupe pharmaceutique Sanofi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:04 > 0:22:10) [92%] : \r\nInvestir est \u00e9galement vital pour ce producteur de mouvements qui d\u00e9pend encore de composants du Swatch Group.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:10 > 0:22:14) [86%] : \r\nVoil\u00e0 ce que nous allons cr\u00e9er plus d'une centaine de places de travail pour \u00eatre un des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:15 > 0:22:18) [89%] : \r\nDans notre sp\u00e9cialit\u00e9 qui est la fabrication de mouvements m\u00e9caniques suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:20 > 0:22:24) [96%] : \r\nIl nous faudra plus d'une quinzaine d'ann\u00e9es pour rentabiliser de tels investissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:26 > 0:22:42) [88%] : \r\nAutre gros investisseurs quartier ici le projet ou Brunei et les autres marques du groupe Richemont comme Vacheron, qui construit \u00e0 Plan-les-Ouates et au Brassus, avec cours ce futur centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la formation, les investissements de Richemont devrait d\u00e9passer les 200 millions cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:42 > 0:22:59) [94%] : \r\nLa volont\u00e9 du Swatch Group de ne plus livrer ses concurrents et v\u00e9ritablement synonyme de Jack pote pour toute l'\u00e9conomie romande car ces m\u00eames concurrents doivent maintenant investir des centaines de millions de francs, il cr\u00e9e des milliers d'emplois de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 Boncourt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:59 > 0:23:08) [93%] : \r\nLa rumeur \u00e9tait dans l'air depuis quelques jours, elle a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ce matin, \u00e0 B\u00e2le, la soci\u00e9t\u00e9 chaux-de-fonni\u00e8re Corum passe en mains chinoises Nicolas Ross\u00e9 Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:10 > 0:23:18) [94%] : \r\nEn d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi tous les cartons de montres Corum ne sont pas encore arriv\u00e9es sur le temps, mais d\u00e9j\u00e0 l'avenir de la marque semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:18 > 0:23:26) [93%] : \r\nCar d\u00e8s ce matin le groupe Corum annonce qu'il est vendu aux chinois pour 86 millions de francs des Chinois qui promettent d'investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:26 > 0:23:36) [93%] : \r\nCet accord a \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 sur des garanties extr\u00eamement clair sur la la p\u00e9rennit\u00e9 dans dans dans l'investissement sur la la la la la, le d\u00e9veloppement des m\u00e9tiers sur le site de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:36 > 0:24:12) [92%] : \r\nCorum une marque farouchement ind\u00e9pendante depuis sa cr\u00e9ation en 1955 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, o\u00f9 le groupe emploie encore 130 personnes mais l'ind\u00e9pendance est pay\u00e9 au prix fort ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec l'arr\u00eat programm\u00e9 des livraisons de pi\u00e8ces par Swatch Group, un vrai d\u00e9fi pour Corum qui devait d\u00e9velopper son appareil de production et le r\u00e9seau de vente sur les march\u00e9s \u00e9mergents l'acquisition par un groupe chinois devrait y aider le repreneur bas\u00e9 \u00e0 Hong Kong reste discret, mais il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 en Suisse, la marque viennoise codex et l'entreprise soleuroise Eterna qui fabrique ses propres mouvements pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:14 > 0:24:23) [88%] : \r\nLe savoir- faire suisse est quelque chose de qui est qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant et qui doit \u00eatre manager et g\u00e9r\u00e9 par des gens qui connaissent le m\u00e9tier en Suisse, au fond, Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:23 > 0:24:33) [94%] : \r\nLe patron Antonio Che \u00e0 la t\u00eate de Corum depuis 2006 restera en poste un gage de continuit\u00e9 alors que Corum devrait conna\u00eetre une profonde mutation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:35 > 0:24:50) [96%] : \r\nLa Chine acteurs horlogers mais \u00e9galement poule aux oeufs d'or pour de nombreuses entreprises helv\u00e9tiques, en r\u00e9alit\u00e9, ce march\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le instable depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et l'arriv\u00e9e du nouveau gouvernement sur place, les ventes ont chut\u00e9 d'en moyenne 30 pourcent de notre correspondante Aviva Fried.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:51 > 0:25:05) [97%] : \r\nDans les quartiers luxueux des m\u00e9gapoles chinoises, elles ont pignon sur rue, les plus grandes marques de montres suisses ont envahi un pays qui compte d\u00e9sormais plus d'un 1000000 de millionnaires et pour lesquels l'horlogerie helv\u00e9tique est un symbole de r\u00e9ussite sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:05 > 0:25:06) [72%] : \r\nOn se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:06 > 0:25:17) [88%] : \r\nTant\u00f4t, c'est une attaque dans mon secteur, celui des affaires, les hommes ne peuvent pas porter de bijoux en or, ce n'est pas tr\u00e8s joli, mais s'il porte une montre suisse, l\u00e0 \u00e7a affiche bien leur statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:18 > 0:25:30) [90%] : \r\nMais les montres suisses sont \u00e9galement devenus le symbole d'activit\u00e9 plus sulfureuse Daniel Boo un blogueur passionn\u00e9 d'horlogerie s'est donn\u00e9 pour mission de traquer les officiels chinois s'affichant avec d\u00e9montre hors de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:31 > 0:25:46) [90%] : \r\nSa nation et n\u00e9gative, le salaire moyen des officiels et de 1500 francs par mois maximum une fois pay\u00e9s la maison, la voiture et l'\u00e9ducation de leurs enfants, comment peuvent-ils s'offrir une montre \u00e0 10000 francs en voyant \u00e7a sur mon blog, les gens se sont pos\u00e9s la question de la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:47 > 0:26:06) [88%] : \r\nSur son blog Daniel ou \u00e0 recenser ces fonctionnaires soup\u00e7onn\u00e9s de corruption jusqu'au plus haut niveau en 2011, il rep\u00e8re la montres de luxe, du ministre des Chemins de fer sur les lieux d'un accident dramatique, les r\u00e9v\u00e9lations de Daniel ou provoque la col\u00e8re des internautes le ministre finit par tomber pour corruption son minist\u00e8re et d\u00e9mantel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:07 > 0:26:18) [97%] : \r\nLes nouveaux dirigeants chinois se lance dans une op\u00e9ration mains propres et interdisent d\u00e9sormais \u00e0 leurs fonctionnaires les signes ostentatoires de richesse, les montres suisses sont dans le collimateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:18 > 0:26:32) [90%] : \r\nEt voici un da\u00efquiri oui les montres sont une preuve surtout celle de grandes marques et entend ici, elles Servent de r\u00e9v\u00e9lateur et ont d\u00e9j\u00e0 permis de mettre au jour des faits de corruption portant sur des dizaines de millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:32 > 0:26:35) [67%] : \r\nIl a un faux pas, le Tyrol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:36 > 0:26:56) [93%] : \r\nLes montres font peur aux officiels qui les met au placard cons\u00e9quence une d\u00e9gringolade des exportations horlog\u00e8res suisses vers la Chine, moins 23 pourcent en f\u00e9vrier, la lutte contre la corruption fait ses premi\u00e8res victimes, rien d'\u00e9tonnant quand on sait qu'un produit de luxe sur 4 vendus en Chine serait destin\u00e9e \u00e0 faire un cadeau \u00e0 un fonctionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:56 > 0:29:33) [89%] : \r\nCes r\u00e9sultats, bonsoir, bonsoir, un mot tout d'abord sur Corum qui passe en mains chinoises, autre r\u00e9action, oui, \u00e7a c'est un peu la surprise, effectivement, \u00e7a fait toujours un petit pincement auteur voil\u00e0 de nouveau encore une marque dans les mains, effectivement chinoise, c'est s\u00fbr que c'est pas ce que j'aimerais pour Patek, je suis persuad\u00e9 aussi que c'est peut-\u00eatre parce qu'il voulait \u00e0 la base, mais enfin c'est comme \u00e7a, regardons la Chine d'un peu plus pr\u00e8s, les ventes ont chut\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire et sans danger pour l'horlogerie danger \u00e7a d\u00e9pend tout comment vous avez vraiment planifier vos ventes, je dois dire que c'est vrai, beaucoup de Marco se sont dit : voil\u00e0, on va en Chine et on va tout miser en Chine, \u00e7a c'est, je pense, tr\u00e8s dangereux, vous avez ouvert une antenne \u00e0 \u00e0 Shanghai, est ce que c'est aussi pour former oui mais on va peut-\u00eatre pas leur directement \u00e0 faire une r\u00e9p\u00e9tition, ceci, cela reviendra \u00e0 Gen\u00e8ve, comment jugez l'\u00e9tat actuel du secteur horloger et on a tendance \u00e0 croire que c'est tr\u00e8s feuilles tout le temps, mais ce n'est pas le cas, B\u00e2le, ces 10 jours dans l'ann\u00e9e, c'est un moment exceptionnel, c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut montrer aussi nos produits, c'est vrai que \u00e7a marche bien, mais on sait tr\u00e8s bien aussi que \u00e7a va baisser un jour ou l'autre, alors l\u00e0 on parle de de la capacit\u00e9 du savoir- faire suisse en m\u00eame temps il y a r\u00e9cemment encore Unia, qui d\u00e9nonce le fait qu'il n'y a pas une convention collective avec un salaire minimum dans la branche, \u00e7a reste quand m\u00eame il faut le dire, un probl\u00e8me, je peux pas avoir le m\u00eame salaire, partout quoi, c'est pas possible, les salaires sont pas peut pas \u00eatre m\u00eame les charges sont pas les m\u00eames, les loyers sont pas les m\u00eames, on sait qu'il y a eu un grand changement sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est le fait que Swatch d\u00e9cide de limiter la livraison de mouvements de Spirou notamment et \u00e7a a oblig\u00e9 le secteur, on l'a vu dans le sujet sur les investissements \u00e0 se \u00e0 se r\u00e9inventer, c'est d'une source d'opportunit\u00e9s uniquement ou est-ce aussi une source de danger, donc l'horlogerie va bien, je suis pas inquiet d\u00e8s que \u00e7a va baisser, je suis juste un peu inquiets, ces petites manufactures n'auront plus assez de travail est que cette cause justement au volume, hormis chez vous raisonnables, moi je pense que pour faire attention, surtout ceux qui ont tout mis\u00e9 sur la Chine, \u00e7a je pense que c'est un probl\u00e8me, il faudra \u00eatre tr\u00e8s vigilants, moi je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on ne peut pas toujours augment\u00e9 non c'est au d\u00e9triment aussi de la qualit\u00e9, on ne peut pas former les gens \u00e0 cette vitesse-l\u00e0, un mot encore sur Patek Philippe, l'ann\u00e9e prochaine ann\u00e9e importante 100 75\u00e8me anniversaire qu'est-ce que vous pr\u00e9parez, tout le monde veut savoir qu'est-ce qu'on va faire, malheureusement je ne je ne dis pas, il faudra attendre quand m\u00eame l'ann\u00e9e prochaine, mais c'est s\u00fbr qu'on peut attendre Patek de sortir ce qu'on appelle une vraie s\u00e9rie limit\u00e9e quand on voit votre sourire, on imagine, merci beaucoup, moi, je viens d'avoir \u00e9t\u00e9 avec lui, merci beaucoup et voil\u00e0 c'est la fin de cette page sp\u00e9ciale, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 vous Gen\u00e8ve merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:34 > 0:29:45) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et demain nous retournons \u00e0 B\u00e2le, C\u00e9cile during sera sur place pour une page sp\u00e9ciale dans Couleurs locales le Tour de Romandie, avec la 1\u00e8re \u00e9tape sur 176 kilom\u00e8tres vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:45 > 0:29:55) [91%] : \r\nThouars du belge Gianni Meersman devant les Italiens Nuzzolo et Ferrari changement au classement g\u00e9n\u00e9ral avec le maillot jaune sur les \u00e9paules de l'anglais Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:59 > 0:30:09) [85%] : \r\nCette ann\u00e9e, le cyclisme suisse est bien pr\u00e9sent dans le Tour, voici cette \u00e9quipe financ\u00e9e par une entreprise genevoise qui donne sa chance aux talents helv\u00e9tiques Jean-Baptiste Flamand Pascal Sibot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:10 > 0:30:19) [87%] : \r\nAu coeur du Valais l'\u00e9quipe si \u00e7a IAM vient faire ses gammes sur le Tour de Romandie et fin 2012 \u00e0 la ligne ici 5 coureurs helv\u00e9tiques et veut r\u00e9v\u00e9ler des talents du cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:20 > 0:30:44) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, John Reichenbach Schelling Fumeaux alors bien \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 le fait qui qui participe \u00e0 une course World Tour c'est d\u00e9j\u00e0 presque le 1er d\u00e9clic il faut il n'y a pas que le talent, c'est aussi l'exp\u00e9rience, il faut prendre, il faut prendre l'aider, il faut prendre des coups, ils vont prendre, ils le savent, mais ils le font avec avec plaisir avec s\u00e9rieux et professionnalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:44 > 0:30:56) [90%] : \r\nTrois Valaisans font partie du groupe le leader trentenaire Johann Tschopp chapeaute les jeunes S\u00e9bastien Reichenbach 23 ans et Jonathan Fumeaux, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, il savoure l'opportunit\u00e9 de courir ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:56 > 0:31:07) [84%] : \r\n\u00e7a se passe tr\u00e8s bien, on on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 amis avant de avant d'\u00eatre dans les trois dans cette m\u00eame \u00e9quipe et une belle, une belle ambiance, une menace Most, maire, on tient les coudes c'est c'est vraiment magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:07 > 0:31:10) [79%] : \r\nEnthousiaste et ambitieux, les jeunes professionnels en leur et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:10 > 0:31:12) [84%] : \r\nLe loyer la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:12 > 0:31:27) [88%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0 si je prends pas une \u00e9chapp\u00e9e super, \u00e7a c'est s\u00fbr et puis apr\u00e8s, amener jeune le plus loin possible dans des \u00e9tapes pi\u00e9geuses si je fais mon boulot comme il faut, le Tour de Romandie sera r\u00e9ussie pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:27 > 0:31:34) [94%] : \r\nL'entreprise IAM ou ind\u00e9pendante Asset Management g\u00e8re des fonds de placement, elle mise sur la visibilit\u00e9 du cyclisme avec un budget cons\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:34 > 0:31:48) [90%] : \r\nC'est plut\u00f4t pr\u00e8s de 8 millions donc c'est dans le haut de gamme des \u00e9quipes pro- continentales d'on fait des tr\u00e8s bons classements, mais nous n'avons gagn\u00e9 aucune en tous les cas des grandes courses, h\u00e9 bien, malgr\u00e9 tout, on parle beaucoup d'IAM, on parle de sa culture, on parle de sa motivation de son \u00e9quipe, c'est pas un succ\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:49 > 0:31:55) [97%] : \r\nPour que l'entreprise soit pleinement r\u00e9ussie, il faudra aussi s'illustrer dans la course, les jeunes Suisses n'attendent que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:57 > 0:32:23) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Suisse active la clause de sauvegarde pour l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne, elle permet de limiter l'immigration li\u00e9e \u00e0 la libre circulation des personnes, la droite soutenaient l'id\u00e9e, la gauche et une grande partie des milieux \u00e9conomiques, la combattez dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli juste apr\u00e8s zone d'ombre, poursuit l'enqu\u00eate sur l'affaire du petit Lucas, avec notamment des \u00e9l\u00e9ments nouveaux sur l'expertise italienne tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:39 > 0:32:43) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:00 > 0:33:00) [98%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:10 > 0:33:16) [91%] : \r\n\u00e7a serait dr\u00f4le la face au niveau du son, \u00e7a serait vachement dr\u00f4le, moi je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:18 > 0:33:19) [81%] : \r\nEt \u00e7a tournera oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:37 > 0:33:39) [70%] : \r\nIl a dit \u00e0 quelque chose-t-elle \u00e0 Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:39 > 0:33:40) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:42 > 0:33:44) [70%] : \r\nEh bien aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:47 > 0:33:52) [92%] : \r\nC'\u00e9tait sympa, c'est juste pour les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:00 > 0:35:12) [70%] : \r\n\u00e7a peut vous minutes ce petit bonheur l'apr\u00e8s- midi au travail Jennifer comprennent qu'on pr\u00e9pare, on le Thibault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:19 > 0:35:22) [86%] : \r\n1er tour fait peur qu'elle devienne l'a compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:47 > 0:39:39) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, alors aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment le bon c\u00f4t\u00e9 du printemps avec un temps ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur l'ensemble du pays et de la chaleur, puisqu'on a d\u00e9pass\u00e9 les normales saisonni\u00e8res et puis pour cette fin de semaine, h\u00e9 bien on aura le moins bon c\u00f4t\u00e9 du printemps avec un temps beaucoup plus perturb\u00e9s mais donc regardons d'abord l'animation du satellite ou on ne voit pas les nuages, que l'on trouvait ce matin au sud des Alpes, par contre, on distingue juste les cumulus qui sont, qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s, cet apr\u00e8s- midi, en particulier sur le Jura et puis on voit tr\u00e8s bien cette perturbation alors au nord qui se rapproche tout doucement, c'est celle-l\u00e0 qui nous concernera \u00e0 partir de vendredi, d'autre part, on a cette d\u00e9pression au sud qui va se r\u00e9activer et elle va \u00e0 nouveau nous envoyer passablement d'humidit\u00e9, donc, pour cette fin de semaine, on va se retrouver entre ces 2 syst\u00e8mes, mais pour l'instant en regardant ce qui nous attend pour ces prochaines 24 heures avec les pr\u00e9visions de M\u00e9t\u00e9oSuisse vous l'avez devin\u00e9 c'est encore du soleil et un ciel bien bleu cette fois sur l'ensemble du pays, demain matin, n'y aura pas l'ombre de nuages pour le Sud, cette fois, et puis la visibilit\u00e9 sera excellente, l'apr\u00e8s- midi toujours du soleil un peu comme aujourd'hui \u00e0 nouveau la formation de quelques cumulus sur les reliefs, aussi bien sur le Jura dans les Alpes, mais des nuages qui resteront tout \u00e0 fait d\u00e9coratif et pour les temp\u00e9ratures, \u00e7a va encore chauffer \u00e0 l'aube, on trouvera entre 4 et 8 degr\u00e9s en plaine au nord des Alpes 11 pour le sud et l'apr\u00e8s- midi, la fourchette tournera entre 22 et 25 degr\u00e9s en plaine, on leur \u00e0 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 situera \u00e0 3100 m\u00e8tres avec toujours des vents du sud \u00e0 des vents faibles \u00e0 toutes les altitudes et que l'on sentira plut\u00f4t en haute montagne pour la suite, alors vendredi matin, le temps deviendra d\u00e9j\u00e0 plus nuageux l'apr\u00e8s- midi, arriv\u00e9e de la pluie par l'ouest, mais le gros des pr\u00e9cipitations est attendu dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi et samedi et vous le voyez, les samedi, les temp\u00e9ratures vont bien descendre, on n'attend pas plus de 13 degr\u00e9s sur l'ouest ensuite dimanche une am\u00e9lioration mais assez difficile \u00e0 dire si le soleil reviendra d\u00e9j\u00e0 le matin ou l'apr\u00e8s- midi et si les pr\u00e9cipitations cesseront compl\u00e8tement l'apr\u00e8s- midi, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'\u00e0 partir de lundi, on retrouve un temps de saison agr\u00e9able avec des temp\u00e9ratures qui vont remonter pour le l'est du pays, alors probablement leur encore du soleil vendredi matin, ce qui veut dire que le temps sera probablement orageux en fin de journ\u00e9e, autrement l'\u00e9volution sera la m\u00eame, et pour le sud avec la d\u00e9pression qu'il y a sur la M\u00e9diterran\u00e9e, on attend beaucoup d'humidit\u00e9, qui va donner des pr\u00e9cipitations tous les jours, mais surtout pour la journ\u00e9e de samedi o\u00f9, l\u00e0 aussi, vous le voyez, les temp\u00e9ratures vont baisser, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain \u00e0 tous je vous souhaite une excellente soir\u00e9e avec nous et demain \u00e0 cette m\u00eame place, vous retrouverez Nathalie Sba\u00ef \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-04-25T00:49:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1304351718", "durationSec": 102, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130424, le recteur de l'universit\u00e9 de Fribourg VERGAUWEN Guido a publiquement d\u00e9plor\u00e9 l'investissement financier de 30 millions de francs consenti par le canton \u00e0 la construction d'un centre de recherche de l'EPFL consacr\u00e9 \u00e0 l'habitat intelligent. Pour le recteur, cette d\u00e9pense contraste avec la baisse des co\u00fbts impos\u00e9es \u00e0 son universit\u00e9 par les m\u00eames autorit\u00e9s.", "remarks": "LMM01 et XDM01 : 1'31\" \r\nLMM02 ET XDM02 : 1'42\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DELGADO, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "UNIVERSIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351723", "durationSec": 83, "title": "13.04.24", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20130424 et archives, le groupe chinois China Haidian a rachet\u00e9 l'entreprise horlog\u00e8re chaux-de-fonni\u00e8re Corum pour la somme de 86 millions de francs. Ce rachat survient au moment o\u00f9 Corum rencontre des difficult\u00e9s pour s'approvisionner en mouvements horlogers.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES DES RIVES DU LAC LEMAN SUR XD005851/13", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "RACHAT D'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1343774"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351724", "durationSec": 99, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Nyon : 20130424, apr\u00e8s avoir tenu une s\u00e9ance extra-muros \u00e0 Prangins, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au grand complet s'est rendu au contact de la population lors d'un bain de foule avec les habitants de la commune de Nyon.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES TAG HEUER ET SELLITA SUR XD005811 \r\nIL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES VACHERON CONSTANTIN ET ROGER DUBUIS SUR \r\nXD005878", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1343809"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351725", "durationSec": 108, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Valais : 20130424, l'\u00e9quipe cycliste suisse IAM participe au Tour de Romandie cycliste. Cette \u00e9quipe appartient \u00e0 l'entreprise Independent Asset Management (IAM) qui g\u00e8re des fonds de placement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1343811"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351726", "durationSec": 131, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Bruxelles, Berne-ville : 20130424, par la voix de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale SOMMARUGA Simonetta, la Suisse a officiellement annonc\u00e9 qu'elle activait la clause de sauvegarde \u00e0 la libre circulation des personnes afin de prot\u00e9ger son march\u00e9 du travail jusqu'en 2014. L'UE a d\u00e9plor\u00e9 cette d\u00e9cision \u00e9conomique qui selon elle ne se justifie pas et qui pratique une discrimination entre les pays concern\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1343845", "1343846"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351727", "durationSec": 85, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Daghestan, Massachusetts, USA, Boston : 20130424 et archives r\u00e9centes, le proche entourage des auteurs des attentats du marathon de Boston TSARNAEV Tamerlan et TSARNAEV Djokhar a peine \u00e0 croire que ces derniers aient pu commettre un tel acte terroriste m\u00eame si selon eux, les 2 hommes tenaient des propos ouvertement hostiles \u00e0 la Bible et \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1304351728", "durationSec": 107, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Dijon : 20130424 et archives, le procureur de la ville BENEY Jean-Marie a annonc\u00e9 l'\u00e9chec des nouvelles analyses ADN pratiqu\u00e9es dans le cadre de l'enqu\u00eate criminelle sur l'affaire de l'homicide du petit VILLEMIN Gr\u00e9gory survenu le 19841016 dont le coupable n'a jamais \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MASSACHUSETTS", "USA", "DAGHESTAN", "BOSTON"], "thematicThemes": ["MARATHON", "ATTENTAT", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "sequenceIds": ["1343863", "1343864", "1343865", "1343866"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351729", "durationSec": 91, "title": "13.04.24", "excerpt": "* VAUD, Prangins, Lac L\u00e9man : 20130424, \u00e0 l'aide d'un ULM pourvu de cam\u00e9ras sp\u00e9ciales, des ing\u00e9nieurs pluridisciplinaires de l'EPFL r\u00e9alisent actuellement une cartographie a\u00e9rienne des eaux du Lac L\u00e9man afin de mettre en \u00e9vidence les courants d'eaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIJON"], "thematicThemes": ["ADN", "FAIT DIVERS", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "sequenceIds": ["1343868"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351730", "durationSec": 100, "title": "13.04.24", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20130424, \u00e0 la veille de l'ouverture de la traditionnelle foire commerciale de l'horlogerie Baselworld,panorama des stands et des surfaces d'exposition des groupes horlogers suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "LAC LEMAN", "PRANGINS"], "thematicThemes": ["CARTOGRAPHIE", "ULTRA L\u00c9GER MOTORIS\u00c9 (APPAREIL)", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "HYDROLOGIE"], "sequenceIds": ["1343870", "1343871", "1343872"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351731", "durationSec": 58, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Le Chenit, SUISSE, Chevenez, La Chaux-de-Fonds, Gen\u00e8ve, Gen\u00e8ve-ville : 20130424, les entreprises horlog\u00e8res implant\u00e9es en Suisse romande effectuent d'importants investissements afin de construire leurs propres usines de mouvements et de pi\u00e8ces horlog\u00e8res suite \u00e0 l'arr\u00eat progressif des approvisionnements du Swatch Group. Estim\u00e9s \u00e0 300 millions de francs, ces investissements ont cr\u00e9\u00e9 de nombreux emplois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["HALLE", "HORLOGERIE", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1343873"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351732", "durationSec": 124, "title": "13.04.24", "excerpt": "* P\u00e9kin : 20130424, les ventes de montres suisses en Chine enregistrent une importante baisse de 30% en raison du succ\u00e8s d'une campagne lanc\u00e9e contre la corruption des fonctionnaires chinois souvent friands de tels bijoux.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "CHEVENEZ", "GENEVE-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA", "CHENIT, LE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "INVESTISSEMENT"], "sequenceIds": ["1343874", "1343875", "1343876", "1343877", "1343878", "1343879"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351733", "durationSec": 126, "title": "13.04.24", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1343881"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1304909782", "summary": "DUPLEX BASELWORLD BALE :\r\nSTERN, Philippe, pr\u00e9sident de l'entreprise horlog\u00e8re Patek Philippe (d\u00e9plore vente de l'entreprise horlog\u00e8re Corum \u00e0 un groupe chinois, baisse des ventes de montres suisses en Chine, situation du march\u00e9 de l'horlogerie).", "id": "909781"}, {"internalArchiveId": "GS1304343775", "summary": "22:56.07\r\nB\u00e2le-ville, int halle d'exposition de Baselworld, diverses s\u00e9quences : divers plans montres de l'entreprise horlog\u00e8re Corum expos\u00e9es (14\") / itw CALCE,  Antonio, directeur Corum (garanties obtenues par le groupe chinois China  Haidian, maintien de la direction en Suisse) / plan bref de CALCE, Antonio  faisant pr\u00e9sentation / plan bref sur stand Corum. horlogerie, rachat   d'entreprise.\r\nGen\u00e8ve-ville : page internet du groupe horloger chinois China    Haidian\r", "id": "1343774", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "RACHAT D'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343810", "summary": "22:41.28\r\nNyon : divers plans conseillers f\u00e9d\u00e9raux descendant d'un minibus puis se  m\u00ealant \u00e0 la foule (10\") / divers plans BRESCH, Gertrude, habitante faisant la bise \u00e0 MAURER, Ueli, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration / itw BRESCH, Gertrude (appr\u00e9cie la simplicit\u00e9 d'Ueli Maurer) / divers plans fanfare jouant musique (7\") / plan large sur foule assistant \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement / divers plans habitants posant questions personnelles \u00e0 plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux (10\") / itw  SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral justice et police (nombreuses questions pos\u00e9es, int\u00e9r\u00eat pour le public) /  divers plans conseillers f\u00e9d\u00e9raux quittant la place. conseiller f\u00e9d\u00e9ral   ex\u00e9cutif national.\r", "id": "1343809", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343812", "summary": "23:03.10\nValais : divers plans cyclistes de l'\u00e9quipe suisse IAM s'\u00e9chauffant / itw  BEUCHERIE, Serge, directeur sportif \u00e9quipe IAM (bons jeunes) / divers plans  TSCHOPP, Johan, cycliste suisse, discutant avec REICHENBACH, S\u00e9bastien et  FUMEAUX, Jonathan, cyclistes suisses / itw FUMEAUX, Jonathan (amiti\u00e9) / itw  REICHENBACH, S\u00e9bastien (Tour de Romandie) / REICHENBACH, S\u00e9bastien se faisant masser / itw THETAZ, Michel, directeur g\u00e9n\u00e9ral IAM SA (budget de 8 millions). \u00e9quipe sportive, Tour de Romandie cycliste.", "id": "1343811", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FUMEAUX, JONATHAN", "REICHENBACH, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343846", "summary": "22:39.12\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans de la conf\u00e9rence de presse  SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral justice et police (6\", 10\") / d\u00e9claration de SOMMARUGA, Simonetta (activation de la clause de sauvegarde, protections des priorit\u00e9s int\u00e9rieures suisses) / itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PS (manque de contr\u00f4les sur les abus  commis sur le march\u00e9 du travail) / itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC (approuve activation de la clause de sauvegarde, regrette que les permis L ne soient pas concern\u00e9s). politique d'immigration, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1343845", "visualThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343847", "summary": " Bruxelles : itw MANN, Michael, porte-parole de la diplomatie de l'UE (d\u00e9plore activation de la clause de sauvegarde, discrimination). politique    d'immigration.\r", "id": "1343846", "visualThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343864", "summary": "22:46.33\r\nDaghestan, Makhatchkala, images Channel 24 News : itw TSARNAEVA, Zubeidat, m\u00e8re de TSARNAEV, Tamerlan et TSARNAEV, Djokhar, auteurs des attentats du  marathon de Boston (ne croit pas \u00e0 l'implication de ses 2 enfants dans les  attentats de Boston). attentat, marathon, m\u00e8re, enqu\u00eate criminelle ", "id": "1343863", "visualThemes": ["MARATHON", "M\u00c8RE", "ATTENTAT", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["DAGHESTAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343865", "summary": " Massachusetts, diverses s\u00e9quences : still de RUSSEL, Katherine, \u00e9pouse de  TSARNAEV, Tamerlan, auteur des attentats du marathon de Boston / itw DELUCA, Amato, avocate de RUSSEL, Katherine (famille sous le choc) / images 60   minutes, itw ALLAMAN, Al, voisin des fr\u00e8res TSARNAEV (Tamerlan Tsarnaev   critiquait la bible et les actes guerriers de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine). attentat  marathon, enqu\u00eate criminelle ", "id": "1343864", "visualThemes": ["MARATHON", "ATTENTAT", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["MASSACHUSETTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343866", "summary": " USA : \u00e9cran affichant page Facebook de TSARNAEV, Tamerlan, auteur des   attentats du marathon de Boston. attentat, marathon, enqu\u00eate criminelle ", "id": "1343865", "visualThemes": ["MARATHON", "ATTENTAT", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343867", "summary": " Boston : divers plans sur nombreux bouquets de fleurs d\u00e9pos\u00e9s sur lieux des attentats du marathon de Boston / itw VASQUEZ, ami d'\u00e9cole de TSARNAEV,   Tamerlan et TSARNAEV, Djokhar, auteurs des attentats du marathon de Boston  (forte influence du fr\u00e8re a\u00een\u00e9 Tamerlan Tsarnaev sur son cadet Djokhar   Tsarnaev). attentat, marathon, enqu\u00eate criminelle.\r", "id": "1343866", "visualThemes": ["MARATHON", "ATTENTAT", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["BOSTON"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343869", "summary": "22:48.25\r\nDijon : d\u00e9claration de BENEY, Jean-Marie, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour  d'appel de Dijon (poursuites des analyses ADN). enqu\u00eate criminelle, ADN  fait divers.\r", "id": "1343868", "visualThemes": ["ADN", "FAIT DIVERS", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["DIJON"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343871", "summary": "22:50.05\r\nVAUD, diverses s\u00e9quences : depuis un ULM, diverses vue a\u00e9riennes sur rives du Lac L\u00e9man (6\", 7\"). ultra l\u00e9ger motoris\u00e9 (appareil), recherche scientifique cartographie, hydrologie EPFL ", "id": "1343870", "visualThemes": ["CARTOGRAPHIE", "ULTRA L\u00c9GER MOTORIS\u00c9 (APPAREIL)", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "HYDROLOGIE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343872", "summary": " Prangins : itw CONSTANTIN, Dragos, ing\u00e9nieur en informatique de l' EPFL  (d\u00e9crit les cam\u00e9ras embarqu\u00e9es \u00e0 bord de l'ULM) / itw GOLAY, Fran\u00e7ois,   professeur en information g\u00e9ographique de l'EPFL (d\u00e9couvertes scientifiques). ultra l\u00e9ger motoris\u00e9 (appareil), recherche scientifique, cartographie   hydrologie EPFL ", "id": "1343871", "visualThemes": ["CARTOGRAPHIE", "ULTRA L\u00c9GER MOTORIS\u00c9 (APPAREIL)", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "HYDROLOGIE"], "visualGeographicals": ["PRANGINS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343873", "summary": " Vaud, Lac L\u00e9man : divers plans ing\u00e9nieurs effectuant pr\u00e9l\u00e8vements de l'eau du lac (10\") / itw LEMIN, Ulrich, coordinateur du projet L\u00e9man-Ba\u00efkal (analyses des eaux). ultra l\u00e9ger motoris\u00e9 (appareil), recherche scientifique    cartographie, hydrologie EPFL.\r", "id": "1343872", "visualThemes": ["CARTOGRAPHIE", "ULTRA L\u00c9GER MOTORIS\u00c9 (APPAREIL)", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "HYDROLOGIE"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343874", "summary": "22:52.22\r\nB\u00e2le-ville : divers plans int b\u00e2timent halle d'exposition de Baselworld avec stands et surfaces d'exposition des entreprises horlog\u00e8res (13\", 15\") / divers plans sur le stand pr\u00e9sentant les montres Swatch (10\"). halle, foire   commerciale, horlogerie.\r", "id": "1343873", "visualThemes": ["HALLE", "HORLOGERIE", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343875", "summary": "22:53.51\r\nLe Chenit, L'Orient : divers plans ext du b\u00e2timent de l'entreprise horlog\u00e8re Breguet du groupe Swatch Group (11\"). investissement, horlogerie, chantier de g\u00e9nie civil ", "id": "1343874", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "INVESTISSEMENT"], "visualGeographicals": ["CHENIT, LE"], "visualCorporations": ["SWATCH GROUP"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343876", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : animation graphique illustrant les nouvelles  cr\u00e9ations d'usine du groupe horloger Swatch Group en Suisse romande /   animation graphique illustrant les nouvelles cr\u00e9ations d'usines horlog\u00e8res en Suisse romande. investissement, horlogerie, chantier de g\u00e9nie civil.   investissement, horlogerie, chantier de g\u00e9nie civil ", "id": "1343875", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "INVESTISSEMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["SWATCH GROUP"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343877", "summary": " Chevenez : plans brefs ext et int b\u00e2timent en chantier d'un nouveau site de production de l'entreprise horlog\u00e8re Tag Heuer / itw BABIN, Jean-Christophe, pr\u00e9sident Tag Heuer (importants investissements suite \u00e0 l'arr\u00eat des fournitures de mouvements par le Swatch Group). investissement, horlogerie, chantier de g\u00e9nie civil ", "id": "1343876", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "INVESTISSEMENT"], "visualGeographicals": ["CHEVENEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343878", "summary": " La Chaux-de-Fonds : plan bref sur chantier de construction du nouveau site de production de l'entreprise Sellita (6\") / itw GARCIA, Miguel, directeur  Sellita (obligation d'investir pour devenir un fournisseur ind\u00e9pendant en  mouvement horlogers). investissement, horlogerie, chantier de g\u00e9nie civil ", "id": "1343877", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "INVESTISSEMENT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343879", "summary": "Gen\u00e8ve : divers plans sur chantiers de construction de 2 sites de production du groupe horloger Richemont (9\"). investissement, horlogerie, chantier de g\u00e9nie civil", "id": "1343878", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "INVESTISSEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343880", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : statement. investissement, horlogerie, chantier de g\u00e9nie civil.\r", "id": "1343879", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "INVESTISSEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343882", "summary": "22:57.55\r\nP\u00e9kin : divers plans sur vitrines de magasins horlogers suisses dans rues  (11\") / divers plans clients essayant montres dans un magasin / itw client  (en Chine, le port d'une montre suisse d\u00e9montre un statut social important) / divers plans WU, Daniel, blogueur marchant puis s'asseyant (7\") / itw WU,  Daniel (les fonctionnaires chinois portant une montre suisse sont suspects de corruption) / \u00e9cran d'ordinateur portable affichant photographies de   fonctionnaires chinois portant montres suisses (6\", 10\") / archives 20110000, plan bref de LIU ZHIJUN, ex-ministre des Chemin de fer chinois portant montre de luxe / itw ZHUANG DESHUI, professeur du centre contre la corruption   gouvernementale (le port d'une montre suisse est une preuve de corruption) / sc\u00e8nes de rues avec affiches publicitaires d'entreprises horlog\u00e8res suisses  (7\"). horlogerie, corruption.\r", "id": "1343881", "visualThemes": ["CORRUPTION", "HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1585934", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB280310", "position": "01"}}, {"id": "567732", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130416", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267852", "internalArchiveId": "GE1304267853", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 13.04.24", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 1160, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4850056", "imageURL": "http://www.rts.ch/4850059.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "NE: le tour du canton est l'\u00e9preuve amateur la plus populaire", "Des anciens employ\u00e9s du groupe Magro-Casino cherchent un emploi", "VD: la conduite pour alimenter une centrale hydro-\u00e9lectrique peut \u00eatre mise en place", "ZH: Maurice Maggi lance une forme de r\u00e9volution urbaine", "La chancellerie genevoise fait preuve d'un manque de contr\u00f4le", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Malheureusement, cette ann\u00e9e, la manifestation est entach\u00e9e par une affaire de dopage.", "La derni\u00e8re enseigne du groupe a ferm\u00e9 au d\u00e9but du mois, suite \u00e0 la faillite.", "La fin du forage o\u00f9 prendra place le nouveau tuyau s'est effectu\u00e9e enti\u00e8rement par radioguidage, une premi\u00e8re suisse sur une telle distance.", "Maurice Maggi est connu comme \u00ab\u00a0le jardinier sauvage\u00a0\u00bb. Il s\u00e8me partout o\u00f9 il le peut, en ville et en cachette.", "La chancellerie a beaucoup \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e \u00e0 la suite de diff\u00e9rents probl\u00e8mes lors d'op\u00e9rations de votations."], "variantIds": ["ece-4733064", "ece-4735720", "ece-4733062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:41Z", "subTitles": ["18:58:01:08  18:58:16:21\r\n...\r\n\r\n18:58:17:02  18:58:19:09\r\nCouacs \u00e0 la Chancellerie genevoise.\r\n\r\n18:58:19:13  18:58:23:20\r\n Un rapport de la Cour des comptes\r\n    met en \u00e9vidence des lacunes\r\n\r\n18:58:24:01  18:58:28:08\r\n  dans les contr\u00f4les de plusieurs\r\n      op\u00e9rations \u00e9lectorales.\r\n\r\n18:58:28:12  18:58:32:18\r\n  La check-list est incompl\u00e8te\r\n  et il n'y a pas de copilote.\r\n\r\n18:58:33:09  18:58:36:23\r\n          C'est la course\r\n  la plus populaire de Neuch\u00e2tel:\r\n\r\n18:58:37:05  18:58:42:09\r\nle coup de d\u00e9part du tour du canton\r\n      est donn\u00e9 en ce moment.\r\n\r\n18:58:42:13  18:58:44:01\r\n      Nous serons sur place.\r\n\r\n18:58:44:06  18:58:46:07\r\n   Ce cas m'inqui\u00e8te beaucoup.\r\n\r\n18:58:46:11  18:58:50:13\r\n     Ca jette le discr\u00e9dit\r\n   sur les 20 ou 30 premiers.\r\n\r\n18:58:51:00  18:58:54:08\r\n       Il met de la couleur\r\n     dans le bitume zurichois.\r\n\r\n18:58:54:12  18:58:57:20\r\n      Maurice Maggi colonise \r\n     le moindre lopin de terre\r\n\r\n18:58:58:01  18:59:00:08\r\n   de la ville avec ses graines.\r\n\r\n18:59:00:13  18:59:02:23\r\nOn l'appelle le jardinier sauvage.\r\n\r\n18:59:04:16  18:59:07:16\r\n            Bonsoir,\r\n bienvenue \u00e0 \"Couleurs locales\".\r\n\r\n18:59:07:21  18:59:12:16\r\n La Chancellerie genevoise a fait\r\npreuve d'un manque de supervision.\r\n\r\n18:59:12:21  18:59:16:13\r\n       C'est ce qui ressort\r\ndu rapport de la Cour des comptes.\r\n\r\n18:59:16:18  18:59:20:23\r\n La Chancellerie a beaucoup \u00e9t\u00e9\r\n critiqu\u00e9e ces derniers temps,\r\n\r\n18:59:21:04  18:59:23:16\r\n    suite \u00e0 diff\u00e9rents couacs\r\n lors d'op\u00e9rations de votations.\r\n\r\n18:59:24:04  18:59:28:19\r\n Il y a d'abord eu ce courrier B, \r\n au lieu d'un courrier prioritaire\r\n\r\n18:59:29:00  18:59:31:12\r\n       pour les signatures \r\n       du r\u00e9f\u00e9rendum Rubik.\r\n\r\n18:59:31:18  18:59:35:01\r\n         Puis une votation\r\n sur les tarifs des TPG invalid\u00e9e.\r\n\r\n18:59:35:07  18:59:36:13\r\n       Apr\u00e8s 6 mois d'audit,\r\n\r\n18:59:36:18  18:59:41:16\r\n    la Cour des comptes pointe\r\n les probl\u00e8mes de la Chancellerie.\r\n\r\n18:59:51:23  18:59:53:17\r\n    Deux probl\u00e8mes ressortent:\r\n\r\n18:59:53:23  18:59:58:12\r\n   des processus trop cloisonn\u00e9s\r\n et un manque de contr\u00f4le interne.\r\n\r\n18:59:59:02  19:00:02:19\r\n      J'ai envie d'employer\r\n  l'image d'un cockpit d'avion.\r\n\r\n19:00:03:00  19:00:05:16\r\nLa check-list n'est pas compl\u00e8te,\r\n\r\n19:00:05:21  19:00:09:14\r\n   et pour certains processus,\r\n    il n'y a pas de copilote.\r\n\r\n19:00:09:19  19:00:11:10\r\n     Donc on se repose trop\r\n\r\n19:00:11:15  19:00:15:07\r\n      sur les connaissances\r\n d'un petit nombre de personnes.\r\n\r\n19:00:15:20  19:00:18:15\r\n         La Chancellerie\r\n     a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures.\r\n\r\n19:00:18:20  19:00:21:03\r\n  Les signatures d'un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:00:21:08  19:00:24:12\r\n     sont d\u00e9sormais envoy\u00e9es \r\n     quotidiennement \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:00:24:18  19:00:29:06\r\n   Deux personnes, au lieu d'une,\r\nsont charg\u00e9es de v\u00e9rifier les envois.\r\n\r\n19:00:29:17  19:00:33:07\r\n       Je suis satisfaite\r\ndu rapport de la Cour des comptes\r\n\r\n19:00:33:11  19:00:36:03\r\n        car il identifie\r\n      les m\u00eames difficult\u00e9s\r\n\r\n19:00:36:09  19:00:39:11\r\n    que j'avais identifi\u00e9es\r\nd\u00e8s mon arriv\u00e9e en Chancellerie.\r\n\r\n19:00:39:17  19:00:42:16\r\n         Et il consid\u00e8re\r\n que les mesures que j'ai prises\r\n\r\n19:00:42:22  19:00:45:14\r\n         sont ad\u00e9quates\r\n  et r\u00e9pondent aux difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:00:46:01  19:00:48:20\r\n         Avec ce rapport\r\n   qui satisfait tout le monde,\r\n\r\n19:00:49:01  19:00:52:09\r\nla montagne accouche d'une souris.\r\n\r\n19:00:52:14  19:00:55:20\r\n         Ce qui ressort,\r\nc'est cette volont\u00e9 de faire taire\r\n\r\n19:00:56:01  19:00:58:22\r\n          les critiques\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:00:59:04  19:01:05:13\r\n  Pas s\u00fbr que \u00e7a suffise \u00e0 redorer\r\nune image d\u00e9j\u00e0 passablement \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n19:01:06:13  19:01:11:06\r\nQue deviennent les anciens employ\u00e9s\r\n      du groupe Magro-Casino\r\n\r\n19:01:11:11  19:01:16:06\r\n   dont la derni\u00e8re enseigne \r\n   a ferm\u00e9 au d\u00e9but du mois ?\r\n\r\n19:01:16:11  19:01:21:01\r\nNous avons retrouv\u00e9 plusieurs femmes\r\n   qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:01:21:07  19:01:25:08\r\n           Elles sont\r\n   \u00e0 la recherche d'un emploi.\r\n\r\n19:01:25:23  19:01:30:16\r\nIl y a un mois, Anabella sillonnait\r\nles all\u00e9es du magasin de Collombey.\r\n\r\n19:01:31:08  19:01:32:22\r\n     Lundi on \u00e9tait choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:01:33:03  19:01:36:21\r\n    On attendait un repreneur\r\n       et que \u00e7a continue.\r\n\r\n19:01:40:01  19:01:44:18\r\n Ce matin, Anabella a rendez-vous \r\n \u00e0 l'Office r\u00e9gional de placement.\r\n\r\n19:01:45:00  19:01:47:17\r\n Comme trente de ses ex-coll\u00e8gues\r\n\r\n19:01:47:23  19:01:50:23\r\n      victimes de la faillite\r\n      du groupe Magro-Casino.\r\n\r\n19:01:51:11  19:01:59:11\r\n On \u00e9tait habitu\u00e9s \u00e0 un rythme,\r\n  maintenant c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:02:00:00  19:02:05:01\r\n   Les informations se succ\u00e8dent\r\net les incertitudes sont nombreuses\r\n\r\n19:02:05:06  19:02:08:03\r\n    dans un contexte \u00e9conomique\r\n            difficile.\r\n\r\n19:02:08:13  19:02:12:18\r\n    On a beaucoup de vendeurs\r\n    qui cherchent un emploi.\r\n\r\n19:02:12:23  19:02:17:03\r\n   L'offre d\u00e9passe la demande.\r\n\r\n19:02:17:15  19:02:22:00\r\n Pour cette m\u00e8re de deux enfants,\r\npas question de perdre une minute.\r\n\r\n19:02:22:11  19:02:28:08\r\n  On a d\u00fb s'inscrire au ch\u00f4mage\r\n   et mettre notre CV \u00e0 jour.\r\n\r\n19:02:28:22  19:02:31:22\r\n         Refaire son CV,\r\n   une course contre la montre.\r\n\r\n19:02:32:03  19:02:34:11\r\n  En particulier pour Madeleine.\r\n\r\n19:02:35:00  19:02:37:19\r\n      \"Suite \u00e0 la faillite\r\n       de mon employeur,\r\n\r\n19:02:38:01  19:02:40:17\r\n  je cherche un nouvel emploi.\"\r\n\r\n19:02:41:03  19:02:43:01\r\n   \u00c0 peine inscrite au ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:02:43:07  19:02:46:23\r\n     cette employ\u00e9e de 23 ans\r\n   arrive d\u00e9j\u00e0 en fin de droit.\r\n\r\n19:02:47:04  19:02:50:13\r\n       Lors de la faillite,\r\n    elle venait d'\u00eatre engag\u00e9e.\r\n\r\n19:02:51:05  19:02:53:04\r\n   L'avenir, c'est stressant.\r\n\r\n19:02:53:09  19:02:57:16\r\nIl me reste peu de jours de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:02:58:08  19:03:02:10\r\n        Il y a deux semaines,\r\nle dernier magasin du groupe fermait.\r\n\r\n19:03:02:14  19:03:05:14\r\n        Tina faisait alors\r\n    ses adieux \u00e0 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:03:05:20  19:03:09:02\r\n          Cette semaine,\r\nelle d\u00e9bute une nouvelle activit\u00e9.\r\n\r\n19:03:09:08  19:03:12:13\r\nUne entreprise fictive de formation.\r\n\r\n19:03:13:02  19:03:16:12\r\n  En ce moment, c'est difficile\r\n      de trouver une place.\r\n\r\n19:03:16:17  19:03:20:14\r\n   Surtout pour des personnes\r\n   non qualifi\u00e9es comme moi.\r\n\r\n19:03:20:20  19:03:27:22\r\n C'est pour \u00e7a que je me forme.\r\n\r\n19:03:28:16  19:03:33:07\r\n      Comme elles, ils sont\r\n 300 \u00e0 chercher un nouvel emploi.\r\n\r\n19:03:33:11  19:03:37:11\r\n    Ils ont toujours l'espoir \r\n   qu'un repreneur se manifeste\r\n\r\n19:03:37:16  19:03:40:19\r\n et rouvre leurs anciens magasins.\r\n\r\n19:03:41:16  19:03:45:23\r\n   Voici les autres nouvelles\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:48:11  19:03:52:00\r\n Ce matin, s'est ouvert le proc\u00e8s\r\n       d'un pervers sexuel.\r\n\r\n19:03:52:05  19:03:55:22\r\n   Il est accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9\r\n      une soixantaine de fois\r\n\r\n19:03:56:04  19:03:58:13\r\ndes fillettes \u00e2g\u00e9es de 6 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n19:03:58:18  19:04:04:11\r\nLe procureur a requis trois ans et \r\ndemi de peine privative de libert\u00e9.\r\n\r\n19:04:04:15  19:04:13:04\r\nLe verdict devrait \u00eatre rendu demain.\r\n\r\n19:04:13:16  19:04:16:11\r\nLa facult\u00e9 des Sciences \u00e9conomiques\r\n\r\n19:04:16:17  19:04:20:09\r\n     fait l'objet de plusieurs\r\n     enqu\u00eates administratives.\r\n\r\n19:04:20:14  19:04:23:00\r\n  Une d\u00e9cision du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:04:23:06  19:04:27:06\r\n     Le directeur d'institut\r\n   et un ancien cadre de l'Etat\r\n\r\n19:04:27:11  19:04:30:02\r\n    sont soup\u00e7onn\u00e9s de plagiat\r\n          dans un livre\r\n\r\n19:04:30:07  19:04:35:14\r\n   dont l'achat est obligatoire\r\n       pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:04:36:04  19:04:40:22\r\n Le Salon mondial de l'horlogerie\r\n     ouvre demain au public.\r\n\r\n19:04:41:03  19:04:45:12\r\n   Un rendez-vous incontournable\r\n       pour tout le secteur.\r\n\r\n19:04:45:17  19:04:48:11\r\nLe groupe Corum de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:04:48:16  19:04:52:06\r\n        annonce qu'il passe\r\n        en mains chinoises.\r\n\r\n19:04:52:11  19:04:56:22\r\n  Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la marque\r\n  avait du mal \u00e0 rester rentable.\r\n\r\n19:04:57:03  19:05:06:12\r\nAvec cette acquisition, Corum promet\r\n  de poursuivre son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:05:07:11  19:05:10:13\r\n         Selon le recteur\r\n   de l'Universit\u00e9 de Fribourg,\r\n\r\n19:05:10:19  19:05:15:03\r\n      investir 6 mios par an\r\n pour financer les futures chaires\r\n\r\n19:05:15:09  19:05:22:17\r\nde l'EPFL \u00e0 Fribourg est trop \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:05:23:05  19:05:27:03\r\n           Nous sommes\r\n   dans un budget d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:05:27:08  19:05:39:12\r\n      Il fallait expliquer\r\n     un tel investissement.\r\n\r\n19:05:41:04  19:05:43:22\r\nLe recteur n'entend pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n19:05:44:03  19:05:48:05\r\n     Il \u00e9crira au gouvernement\r\n pour lui dire son m\u00e9contentement.\r\n\r\n19:05:49:11  19:05:51:12\r\n    Entre Chexbres et Rivaz,\r\n\r\n19:05:51:17  19:05:54:22\r\n       il y aura sous peu\r\n  une nouvelle conduite forc\u00e9e\r\n\r\n19:05:55:04  19:05:58:15\r\n    pour alimenter la petite \r\n    centrale hydro-\u00e9lectrique\r\n\r\n19:05:58:21  19:06:01:18\r\n  qui se trouve au bord du lac.\r\n\r\n19:06:02:17  19:06:06:15\r\n  Au milieu de ces \u00e9claboussures,\r\n        une t\u00eate de forage.\r\n\r\n19:06:06:21  19:06:11:07\r\n  En quatre mois, elle a parcouru\r\n   toute seule 860 m sous terre.\r\n\r\n19:06:11:11  19:06:15:03\r\n       Le voyage a commenc\u00e9\r\n  sous les vignes du bord du lac\r\n\r\n19:06:15:08  19:06:20:05\r\n   et s'est termin\u00e9 \u00e0 Chexbres.\r\n\r\n19:06:20:19  19:06:25:08\r\n   Pour la guider, en surface,\r\n       on a des capteurs.\r\n\r\n19:06:25:12  19:06:30:12\r\n  Ce fil r\u00e9ceptionne un signal \r\n qui est dans la t\u00eate de forage.\r\n\r\n19:06:30:17  19:06:34:12\r\n       Dans cette partie, \r\n       il y a un \u00e9metteur.\r\n\r\n19:06:34:17  19:06:38:22\r\n       Il envoie un signal\r\n        et par un syst\u00e8me\r\n\r\n19:06:39:03  19:06:45:08\r\nli\u00e9 au champ magn\u00e9tique terrestre,\r\n on arrive \u00e0 positionner l'engin.\r\n\r\n19:06:45:12  19:06:49:07\r\n        La t\u00eate n'est pas\r\n     tout \u00e0 fait rectiligne.\r\n\r\n19:06:49:12  19:06:53:00\r\n  Par le mouvement de la t\u00eate,\r\n\r\n19:06:53:05  19:06:56:14\r\n       on arrive \u00e0 guider\r\n   tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce forage.\r\n\r\n19:06:57:03  19:07:02:03\r\nLa future conduite forc\u00e9e turbinera\r\n       les eaux du Forestay,\r\n\r\n19:07:02:08  19:07:06:02\r\n      un ruisseau du Lavaux.\r\n\r\n19:07:06:07  19:07:08:14\r\nElle remplacera l'ancienne turbine\r\n\r\n19:07:08:19  19:07:12:03\r\n     qui alimentait en \u00e9nergie\r\n       les moulins de Rivaz.\r\n\r\n19:07:12:09  19:07:14:18\r\nLe probl\u00e8me est que les cours d'eau\r\n\r\n19:07:15:00  19:07:18:00\r\n dont on pourrait capter l'\u00e9nergie\r\n          se font rares.\r\n\r\n19:07:18:11  19:07:20:16\r\n    Il y a des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:07:20:22  19:07:24:16\r\n        Mais elles sont\r\n  de plus en plus compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:07:24:21  19:07:28:17\r\n     Car on essaie de capter\r\ndes cours d'eau moins accessibles.\r\n\r\n19:07:28:22  19:07:30:22\r\n   Ou qui sont dans la nature.\r\n\r\n19:07:31:03  19:07:34:02\r\n     Et l\u00e0, il faut trouver\r\n         des compromis.\r\n\r\n19:07:34:14  19:07:39:00\r\nLa nouvelle installation multipliera\r\n       le rendement par sept.\r\n\r\n19:07:39:05  19:07:46:02\r\n   Elle alimentera 720 m\u00e9nages,\r\n la moiti\u00e9 des villages du Lavaux.\r\n\r\n19:07:46:23  19:07:52:12\r\nL'an dernier, la course avait attir\u00e9\r\n un nombre record de participants.\r\n\r\n19:07:52:17  19:07:55:11\r\n        Le tour du canton\r\n      est l'\u00e9preuve amateur\r\n\r\n19:07:55:15  19:07:57:18\r\n la plus populaire de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:07:57:23  19:08:03:03\r\n Cette ann\u00e9e, la manifestation est\r\nentach\u00e9e par une affaire de dopage.\r\n\r\n19:08:03:09  19:08:06:02\r\n          On retrouve\r\n   Rafa\u00ebl Poncioni sur place.\r\n\r\n19:08:07:04  19:08:12:11\r\nL'ambiance est excellente avec des\r\namateurs qui veulent se d\u00e9passer.\r\n\r\n19:08:12:15  19:08:16:02\r\n  Pour en parler Christophe Otz,\r\n         l'organisateur,\r\n\r\n19:08:16:07  19:08:21:04\r\n      comment expliquez-vous\r\n      ce succ\u00e8s populaire ?\r\n\r\n19:08:21:23  19:08:25:21\r\n La course existe depuis 28 ans,\r\n     il y a de l'engouement\r\n\r\n19:08:26:02  19:08:35:21\r\n     pour le sport populaire\r\n   et c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:08:36:10  19:08:39:01\r\n    On dit que c'est une course\r\n            difficile.\r\n\r\n19:08:39:11  19:08:45:09\r\n    C'est vrai mais on essaie\r\n    de la rendre accessible.\r\n\r\n19:08:45:20  19:08:51:05\r\n   Il y a quand m\u00eame une histoire\r\nde dopage pour l'un des concurrents.\r\n\r\n19:08:51:10  19:08:58:19\r\n   Comment vous prenez ce genre \r\n   d'affaire chez les amateurs ?\r\n\r\n19:08:59:08  19:09:03:03\r\n  C'est d\u00e9solant mais le gar\u00e7on\r\n\r\n19:09:03:08  19:09:09:00\r\n       s'est fait attraper\r\n     il y a un mois et demi.\r\n\r\n19:09:09:05  19:09:13:11\r\n          C'est triste.\r\n\r\n19:09:13:21  19:09:14:23\r\n         Vous \u00eates d\u00e9\u00e7u ?\r\n\r\n19:09:15:19  19:09:19:20\r\nBien s\u00fbr, mais il faut faire avec.\r\n\r\n19:09:20:07  19:09:22:21\r\n         Vous avez envie\r\n     de faire des contr\u00f4les ?\r\n\r\n19:09:23:09  19:09:27:09\r\nOn en parle, mais \u00e7a doit rester\r\n     une course populaire.\r\n\r\n19:09:27:13  19:09:31:08\r\n      Il n'y pas de raison\r\n       de trop contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:09:32:05  19:09:33:14\r\n              Merci.\r\n\r\n19:09:33:19  19:09:39:12\r\n    Je vous propose de regarder\r\n      un r\u00e9sum\u00e9 de l'affaire.\r\n\r\n19:09:40:16  19:09:44:20\r\n  Le tour du canton de Neuch\u00e2tel\r\n          est mal parti.\r\n\r\n19:09:45:01  19:09:49:12\r\n         L'ombre du dopage\r\n    plane sur la manifestation.\r\n\r\n19:09:49:17  19:09:53:11\r\n          Avec ce coureur\r\n      qui a command\u00e9 de l'EPO\r\n\r\n19:09:53:15  19:09:57:11\r\n        et qui fait l'objet\r\n       d'une enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\n\r\n19:09:57:17  19:10:00:11\r\n        Chez les habitu\u00e9s \r\n       de la manifestation,\r\n\r\n19:10:00:17  19:10:03:20\r\n      c'est la consternation.\r\n\r\n19:10:04:09  19:10:06:17\r\n    Ca cas isol\u00e9 m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:10:06:23  19:10:12:02\r\n   Car il jette le discr\u00e9dit sur\r\nles premiers des courses populaires.\r\n\r\n19:10:12:07  19:10:14:19\r\n  Mais je ne suis pas surpris.\r\n\r\n19:10:15:00  19:10:19:04\r\n    Car on peut tout obtenir\r\n    facilement sur Internet.\r\n\r\n19:10:19:15  19:10:25:04\r\n   Malgr\u00e9 tout, les organisateurs\r\nsont sur le pont depuis une semaine.\r\n\r\n19:10:25:10  19:10:31:13\r\n   Dans le parcours, une boucle\r\n   de dix kilom\u00e8tres en for\u00eat.\r\n\r\n19:10:31:18  19:10:35:19\r\n Un nombre record de participants\r\n           est attendu.\r\n\r\n19:10:36:01  19:10:40:06\r\n  Les coureurs se sont entra\u00een\u00e9s\r\n     jusqu'au dernier moment.\r\n\r\n19:10:40:11  19:10:44:18\r\n     A la base, c'est un vrai\r\n      engouement populaire.\r\n\r\n19:10:45:07  19:10:48:12\r\nC'est la course la plus populaire\r\n           du canton.\r\n\r\n19:10:48:18  19:10:52:22\r\n Il y a plus de 3'000 coureurs,\r\n en majorit\u00e9 des Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:10:53:03  19:10:54:16\r\n       C'est exceptionnel.\r\n\r\n19:10:55:04  19:10:59:15\r\n  Et pour bien r\u00e9ussir sa course,\r\n      chacun son petit truc.\r\n\r\n19:10:59:21  19:11:06:01\r\n   J'ai pris un peu d'Isostar\r\n     ou du sucre de raisin.\r\n\r\n19:11:06:06  19:11:08:12\r\n     C'est quoi, votre truc ?\r\n\r\n19:11:08:17  19:11:10:21\r\n            Secret !\r\n\r\n19:11:11:03  19:11:14:07\r\n        Beaucoup d'eau,\r\n    manger des p\u00e2tes \u00e0 midi.\r\n\r\n19:11:14:12  19:11:17:04\r\n     -Un bon verre de rouge\r\n        le soir d'avant.\r\n\r\n19:11:17:10  19:11:18:12\r\n            Ca marche ?\r\n\r\n19:11:18:17  19:11:20:21\r\n        Assez bien, oui.\r\n\r\n19:11:21:18  19:11:26:00\r\n      On verra dans une heure\r\n     si \u00e7a suffit pour gagner.\r\n\r\n19:11:26:11  19:11:30:22\r\n   Combien d'amateurs se dopent\r\n avec des substances interdites ?\r\n\r\n19:11:31:03  19:11:34:19\r\nPouvez-vous r\u00e9pondre \u00e0 la question\r\n         Norbert Baume ?\r\n\r\n19:11:35:00  19:11:40:00\r\nVous \u00eates le responsable scientifique\r\n  du laboratoire antidopage suisse.\r\n\r\n19:11:40:12  19:11:45:00\r\n       Difficile de r\u00e9pondre\r\ncar il n'y a pas de chiffres exacts.\r\n\r\n19:11:45:06  19:11:51:13\r\nNous nous int\u00e9ressons \u00e0 ce probl\u00e8me\r\n   mais il n'y a pas de chiffres\r\n\r\n19:11:51:18  19:11:55:09\r\n      qui nous permettent\r\n   de conna\u00eetre la pr\u00e9valence\r\n\r\n19:11:55:14  19:11:57:23\r\ndu dopage dans le milieu amateur.\r\n\r\n19:11:58:11  19:11:59:23\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:12:00:11  19:12:03:02\r\n Car il n'y a pas de contr\u00f4les.\r\n\r\n19:12:03:07  19:12:05:22\r\nEt c'est inconnu \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n19:12:06:10  19:12:12:03\r\n      Quels risques prennent \r\n      les sportifs amateurs ?\r\n\r\n19:12:12:15  19:12:16:12\r\n       Ce sont les m\u00eames\r\n  que pour les professionnels.\r\n\r\n19:12:16:18  19:12:22:01\r\n       Mais sur Internet,\r\n on ne conna\u00eet ni la composition\r\n\r\n19:12:22:06  19:12:26:19\r\n ni la provenance des produits.\r\n\r\n19:12:27:06  19:12:29:17\r\n        Au niveau m\u00e9dical,\r\n      il n'y a pas de suivi ?\r\n\r\n19:12:30:04  19:12:37:11\r\n    Non et \u00e7a peut engendrer\r\n    des effets secondaires.\r\n\r\n19:12:38:05  19:12:42:11\r\n      Prendre ces produits,\r\nest-ce valable pour des amateurs ?\r\n\r\n19:12:43:03  19:12:46:04\r\nL'effet est significatif pour l'EPO.\r\n\r\n19:12:46:09  19:12:50:23\r\n  Mais pour d'autres compos\u00e9s,\r\n il faut un r\u00e9gime plus strict.\r\n\r\n19:12:51:12  19:12:55:12\r\n     Merci, mais ce qui semble\r\n       motiver les amateurs,\r\n\r\n19:12:55:18  19:13:01:23\r\n     c'est surtout de relever\r\n        un d\u00e9fi personnel.\r\n\r\n19:13:02:05  19:13:04:03\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:05:00  19:13:12:02\r\n   Voici une forme de r\u00e9volution\r\nurbaine, mais une r\u00e9volution douce.\r\n\r\n19:13:12:07  19:13:16:14\r\n     Cela se passe \u00e0 Zurich,\r\nsous l'impulsion de Maurice Maggi.\r\n\r\n19:13:16:19  19:13:19:16\r\n      Ce jardinier sauvage\r\n        s\u00e8me en cachette\r\n\r\n19:13:19:21  19:13:25:02\r\n partout o\u00f9 il le peut en ville.\r\n\r\n19:13:28:14  19:13:34:11\r\nIl y a un peu de pavot, des soucis,\r\n des chardons et des marguerites.\r\n\r\n19:13:34:16  19:13:40:09\r\n  Ces graines seront parfaites\r\n  pour redonner de la verdure\r\n\r\n19:13:40:14  19:13:49:09\r\n        et de la couleur\r\n      \u00e0 de nouvelles rues.\r\n\r\n19:13:50:04  19:13:54:08\r\n    Maurice Maggi s'int\u00e9resse \r\n    aux petits coins de nature\r\n\r\n19:13:54:12  19:13:58:19\r\n      qui \u00e9chappent au b\u00e9ton\r\n      ou aux constructions.\r\n\r\n19:13:59:00  19:14:05:07\r\n     Il les a m\u00eame transform\u00e9s\r\n    en jardins tr\u00e8s personnels.\r\n\r\n19:14:05:20  19:14:10:08\r\n     Je porte mon attention\r\n    sur ces coins de nature.\r\n\r\n19:14:10:13  19:14:17:02\r\n Si les graines fleurissent, cet \r\nendroit se distinguera des autres.\r\n\r\n19:14:17:07  19:14:21:11\r\nCa donnera du sens \u00e0 mon action.\r\n\r\n19:14:22:05  19:14:26:11\r\n       Il m\u00e8ne cette action\r\n      depuis plus de 30 ans.\r\n\r\n19:14:26:16  19:14:32:23\r\n   A Zurich, partout o\u00f9 la nature\r\nle demandait, il a sem\u00e9 ses graines.\r\n\r\n19:14:33:05  19:14:37:22\r\n   Et pas forc\u00e9ment des plantes \r\n  trouvant leur place en ville...\r\n\r\n19:14:38:04  19:14:40:05\r\n     Il le faisait en cachette\r\n\r\n19:14:40:11  19:14:44:22\r\n       jusqu'\u00e0 ce que Zurich\r\ns'\u00e9tonne des caprices de la nature.\r\n\r\n19:14:45:04  19:14:49:16\r\n  Aujourd'hui, la Ville fait m\u00eame\r\n   de la concurrence \u00e0 M.Maggi.\r\n\r\n19:14:49:21  19:14:53:08\r\n          Elle distribue\r\n   des graines \u00e0 la population.\r\n\r\n19:14:53:13  19:14:57:01\r\nLe jardinage sauvage est \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:14:57:06  19:15:04:18\r\nLes jardiniers officiels et sauvages\r\n  se connaissent et se respectent.\r\n\r\n19:15:05:08  19:15:09:18\r\n     C'est devenu une mode.\r\n\r\n19:15:09:23  19:15:16:14\r\nMais du coup, des priv\u00e9s plantent\r\n     des plantes inadapt\u00e9es.\r\n\r\n19:15:16:20  19:15:23:00\r\n         L\u00e0, on r\u00e9agit.\r\n\r\n19:15:23:05  19:15:26:18\r\n          -Vous soutenez\r\n      la jardinerie sauvage ?\r\n\r\n19:15:26:23  19:15:30:05\r\n         Je ne sais pas\r\n    si c'est de la gu\u00e9rilla:\r\n\r\n19:15:30:11  19:15:33:02\r\n    les autorit\u00e9s distribuent\r\n          des graines.\r\n\r\n19:15:33:07  19:15:35:11\r\n  On est pour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:15:35:22  19:15:39:02\r\n           Cette action\r\n   de la Ville co\u00fbte 20'000 frs.\r\n\r\n19:15:39:07  19:15:44:00\r\n    Les gens se jettent dessus.\r\n\r\n19:15:44:11  19:15:47:01\r\n  Je suis \u00e7a depuis longtemps.\r\n\r\n19:15:47:06  19:15:53:12\r\n      Je trouve merveilleux\r\n   de voir fleurir ces mauves.\r\n\r\n19:15:53:17  19:15:58:02\r\n      -C'est une id\u00e9e super;\r\n\u00e7a rend la ville encore plus belle.\r\n\r\n19:15:58:07  19:16:02:23\r\n     -Je fleuris les terres\r\n autour des arbres de ma maison.\r\n\r\n19:16:03:04  19:16:05:23\r\n      Je me r\u00e9jouis d'avoir\r\n        plus de graines.\r\n\r\n19:16:06:04  19:16:11:12\r\nC'est magnifique quand ces fleurs\r\n poussent au printemps en ville.\r\n\r\n19:16:11:23  19:16:18:06\r\n  M.Maggi se sert aussi: il faut\r\nsavoir ce que fait la concurrence.\r\n\r\n19:16:18:16  19:16:23:06\r\n   -Ca vous \u00e9nerve que la Ville\r\nmette son nez dans votre business ?\r\n\r\n19:16:23:11  19:16:27:19\r\nSemer, c'est pour tout le monde,\r\n  je n'ai pas de pr\u00e9tentions.\r\n\r\n19:16:28:01  19:16:30:13\r\nCette d\u00e9marche ne m'appartient pas.\r\n\r\n19:16:30:19  19:16:35:13\r\nIl y a de la place pour d'autres\r\n  r\u00e9volutions douces en ville.\r\n\r\n19:16:41:11  19:16:45:07\r\n  C'\u00e9tait \"Couleurs locales\", \r\n  merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n19:16:45:12  19:16:48:17\r\n    Tout de suite, le 19:30,\r\n    qui a suivi aujourd'hui\r\n\r\n19:16:48:23  19:16:51:15\r\n      la s\u00e9ance extra muros\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:16:51:21  19:16:56:18\r\n A l'ordre du jour: l'activation\r\n   de la clause de sauvegarde.\r\n\r\n19:16:56:23  19:16:58:11\r\n          Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:58:17  19:17:02:14\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, M.De Piante\r\n\r\n\n", "18:58:01:08  18:58:16:21\r\n...\r\n\r\n18:58:17:02  18:58:19:09\r\nCouacs \u00e0 la Chancellerie genevoise.\r\n\r\n18:58:19:13  18:58:23:20\r\n Un rapport de la Cour des comptes\r\n    met en \u00e9vidence des lacunes\r\n\r\n18:58:24:01  18:58:28:08\r\n  dans les contr\u00f4les de plusieurs\r\n      op\u00e9rations \u00e9lectorales.\r\n\r\n18:58:28:12  18:58:32:18\r\n  La check-list est incompl\u00e8te\r\n  et il n'y a pas de copilote.\r\n\r\n18:58:33:09  18:58:36:23\r\n          C'est la course\r\n  la plus populaire de Neuch\u00e2tel:\r\n\r\n18:58:37:05  18:58:42:09\r\nle coup de d\u00e9part du tour du canton\r\n      est donn\u00e9 en ce moment.\r\n\r\n18:58:42:13  18:58:44:01\r\n      Nous serons sur place.\r\n\r\n18:58:44:06  18:58:46:07\r\n   Ce cas m'inqui\u00e8te beaucoup.\r\n\r\n18:58:46:11  18:58:50:13\r\n     Ca jette le discr\u00e9dit\r\n   sur les 20 ou 30 premiers.\r\n\r\n18:58:51:00  18:58:54:08\r\n       Il met de la couleur\r\n     dans le bitume zurichois.\r\n\r\n18:58:54:12  18:58:57:20\r\n      Maurice Maggi colonise \r\n     le moindre lopin de terre\r\n\r\n18:58:58:01  18:59:00:08\r\n   de la ville avec ses graines.\r\n\r\n18:59:00:13  18:59:02:23\r\nOn l'appelle le jardinier sauvage.\r\n\r\n18:59:04:16  18:59:07:16\r\n            Bonsoir,\r\n bienvenue \u00e0 \"Couleurs locales\".\r\n\r\n18:59:07:21  18:59:12:16\r\n La Chancellerie genevoise a fait\r\npreuve d'un manque de supervision.\r\n\r\n18:59:12:21  18:59:16:13\r\n       C'est ce qui ressort\r\ndu rapport de la Cour des comptes.\r\n\r\n18:59:16:18  18:59:20:23\r\n La Chancellerie a beaucoup \u00e9t\u00e9\r\n critiqu\u00e9e ces derniers temps,\r\n\r\n18:59:21:04  18:59:23:16\r\n    suite \u00e0 diff\u00e9rents couacs\r\n lors d'op\u00e9rations de votations.\r\n\r\n18:59:24:04  18:59:28:19\r\n Il y a d'abord eu ce courrier B, \r\n au lieu d'un courrier prioritaire\r\n\r\n18:59:29:00  18:59:31:12\r\n       pour les signatures \r\n       du r\u00e9f\u00e9rendum Rubik.\r\n\r\n18:59:31:18  18:59:35:01\r\n         Puis une votation\r\n sur les tarifs des TPG invalid\u00e9e.\r\n\r\n18:59:35:07  18:59:36:13\r\n       Apr\u00e8s 6 mois d'audit,\r\n\r\n18:59:36:18  18:59:41:16\r\n    la Cour des comptes pointe\r\n les probl\u00e8mes de la Chancellerie.\r\n\r\n18:59:51:23  18:59:53:17\r\n    Deux probl\u00e8mes ressortent:\r\n\r\n18:59:53:23  18:59:58:12\r\n   des processus trop cloisonn\u00e9s\r\n et un manque de contr\u00f4le interne.\r\n\r\n18:59:59:02  19:00:02:19\r\n      J'ai envie d'employer\r\n  l'image d'un cockpit d'avion.\r\n\r\n19:00:03:00  19:00:05:16\r\nLa check-list n'est pas compl\u00e8te,\r\n\r\n19:00:05:21  19:00:09:14\r\n   et pour certains processus,\r\n    il n'y a pas de copilote.\r\n\r\n19:00:09:19  19:00:11:10\r\n     Donc on se repose trop\r\n\r\n19:00:11:15  19:00:15:07\r\n      sur les connaissances\r\n d'un petit nombre de personnes.\r\n\r\n19:00:15:20  19:00:18:15\r\n         La Chancellerie\r\n     a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures.\r\n\r\n19:00:18:20  19:00:21:03\r\n  Les signatures d'un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:00:21:08  19:00:24:12\r\n     sont d\u00e9sormais envoy\u00e9es \r\n     quotidiennement \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:00:24:18  19:00:29:06\r\n   Deux personnes, au lieu d'une,\r\nsont charg\u00e9es de v\u00e9rifier les envois.\r\n\r\n19:00:29:17  19:00:33:07\r\n       Je suis satisfaite\r\ndu rapport de la Cour des comptes\r\n\r\n19:00:33:11  19:00:36:03\r\n        car il identifie\r\n      les m\u00eames difficult\u00e9s\r\n\r\n19:00:36:09  19:00:39:11\r\n    que j'avais identifi\u00e9es\r\nd\u00e8s mon arriv\u00e9e en Chancellerie.\r\n\r\n19:00:39:17  19:00:42:16\r\n         Et il consid\u00e8re\r\n que les mesures que j'ai prises\r\n\r\n19:00:42:22  19:00:45:14\r\n         sont ad\u00e9quates\r\n  et r\u00e9pondent aux difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:00:46:01  19:00:48:20\r\n         Avec ce rapport\r\n   qui satisfait tout le monde,\r\n\r\n19:00:49:01  19:00:52:09\r\nla montagne accouche d'une souris.\r\n\r\n19:00:52:14  19:00:55:20\r\n         Ce qui ressort,\r\nc'est cette volont\u00e9 de faire taire\r\n\r\n19:00:56:01  19:00:58:22\r\n          les critiques\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:00:59:04  19:01:05:13\r\n  Pas s\u00fbr que \u00e7a suffise \u00e0 redorer\r\nune image d\u00e9j\u00e0 passablement \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n19:01:06:13  19:01:11:06\r\nQue deviennent les anciens employ\u00e9s\r\n      du groupe Magro-Casino\r\n\r\n19:01:11:11  19:01:16:06\r\n   dont la derni\u00e8re enseigne \r\n   a ferm\u00e9 au d\u00e9but du mois ?\r\n\r\n19:01:16:11  19:01:21:01\r\nNous avons retrouv\u00e9 plusieurs femmes\r\n   qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:01:21:07  19:01:25:08\r\n           Elles sont\r\n   \u00e0 la recherche d'un emploi.\r\n\r\n19:01:25:23  19:01:30:16\r\nIl y a un mois, Anabella sillonnait\r\nles all\u00e9es du magasin de Collombey.\r\n\r\n19:01:31:08  19:01:32:22\r\n     Lundi on \u00e9tait choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:01:33:03  19:01:36:21\r\n    On attendait un repreneur\r\n       et que \u00e7a continue.\r\n\r\n19:01:40:01  19:01:44:18\r\n Ce matin, Anabella a rendez-vous \r\n \u00e0 l'Office r\u00e9gional de placement.\r\n\r\n19:01:45:00  19:01:47:17\r\n Comme trente de ses ex-coll\u00e8gues\r\n\r\n19:01:47:23  19:01:50:23\r\n      victimes de la faillite\r\n      du groupe Magro-Casino.\r\n\r\n19:01:51:11  19:01:59:11\r\n On \u00e9tait habitu\u00e9s \u00e0 un rythme,\r\n  maintenant c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:02:00:00  19:02:05:01\r\n   Les informations se succ\u00e8dent\r\net les incertitudes sont nombreuses\r\n\r\n19:02:05:06  19:02:08:03\r\n    dans un contexte \u00e9conomique\r\n            difficile.\r\n\r\n19:02:08:13  19:02:12:18\r\n    On a beaucoup de vendeurs\r\n    qui cherchent un emploi.\r\n\r\n19:02:12:23  19:02:17:03\r\n   L'offre d\u00e9passe la demande.\r\n\r\n19:02:17:15  19:02:22:00\r\n Pour cette m\u00e8re de deux enfants,\r\npas question de perdre une minute.\r\n\r\n19:02:22:11  19:02:28:08\r\n  On a d\u00fb s'inscrire au ch\u00f4mage\r\n   et mettre notre CV \u00e0 jour.\r\n\r\n19:02:28:22  19:02:31:22\r\n         Refaire son CV,\r\n   une course contre la montre.\r\n\r\n19:02:32:03  19:02:34:11\r\n  En particulier pour Madeleine.\r\n\r\n19:02:35:00  19:02:37:19\r\n      \"Suite \u00e0 la faillite\r\n       de mon employeur,\r\n\r\n19:02:38:01  19:02:40:17\r\n  je cherche un nouvel emploi.\"\r\n\r\n19:02:41:03  19:02:43:01\r\n   \u00c0 peine inscrite au ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:02:43:07  19:02:46:23\r\n     cette employ\u00e9e de 23 ans\r\n   arrive d\u00e9j\u00e0 en fin de droit.\r\n\r\n19:02:47:04  19:02:50:13\r\n       Lors de la faillite,\r\n    elle venait d'\u00eatre engag\u00e9e.\r\n\r\n19:02:51:05  19:02:53:04\r\n   L'avenir, c'est stressant.\r\n\r\n19:02:53:09  19:02:57:16\r\nIl me reste peu de jours de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:02:58:08  19:03:02:10\r\n        Il y a deux semaines,\r\nle dernier magasin du groupe fermait.\r\n\r\n19:03:02:14  19:03:05:14\r\n        Tina faisait alors\r\n    ses adieux \u00e0 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:03:05:20  19:03:09:02\r\n          Cette semaine,\r\nelle d\u00e9bute une nouvelle activit\u00e9.\r\n\r\n19:03:09:08  19:03:12:13\r\nUne entreprise fictive de formation.\r\n\r\n19:03:13:02  19:03:16:12\r\n  En ce moment, c'est difficile\r\n      de trouver une place.\r\n\r\n19:03:16:17  19:03:20:14\r\n   Surtout pour des personnes\r\n   non qualifi\u00e9es comme moi.\r\n\r\n19:03:20:20  19:03:27:22\r\n C'est pour \u00e7a que je me forme.\r\n\r\n19:03:28:16  19:03:33:07\r\n      Comme elles, ils sont\r\n 300 \u00e0 chercher un nouvel emploi.\r\n\r\n19:03:33:11  19:03:37:11\r\n    Ils ont toujours l'espoir \r\n   qu'un repreneur se manifeste\r\n\r\n19:03:37:16  19:03:40:19\r\n et rouvre leurs anciens magasins.\r\n\r\n19:03:41:16  19:03:45:23\r\n   Voici les autres nouvelles\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:48:11  19:03:52:00\r\n Ce matin, s'est ouvert le proc\u00e8s\r\n       d'un pervers sexuel.\r\n\r\n19:03:52:05  19:03:55:22\r\n   Il est accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9\r\n      une soixantaine de fois\r\n\r\n19:03:56:04  19:03:58:13\r\ndes fillettes \u00e2g\u00e9es de 6 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n19:03:58:18  19:04:04:11\r\nLe procureur a requis trois ans et \r\ndemi de peine privative de libert\u00e9.\r\n\r\n19:04:04:15  19:04:13:04\r\nLe verdict devrait \u00eatre rendu demain.\r\n\r\n19:04:13:16  19:04:16:11\r\nLa facult\u00e9 des Sciences \u00e9conomiques\r\n\r\n19:04:16:17  19:04:20:09\r\n     fait l'objet de plusieurs\r\n     enqu\u00eates administratives.\r\n\r\n19:04:20:14  19:04:23:00\r\n  Une d\u00e9cision du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:04:23:06  19:04:27:06\r\n     Le directeur d'institut\r\n   et un ancien cadre de l'Etat\r\n\r\n19:04:27:11  19:04:30:02\r\n    sont soup\u00e7onn\u00e9s de plagiat\r\n          dans un livre\r\n\r\n19:04:30:07  19:04:35:14\r\n   dont l'achat est obligatoire\r\n       pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:04:36:04  19:04:40:22\r\n Le Salon mondial de l'horlogerie\r\n     ouvre demain au public.\r\n\r\n19:04:41:03  19:04:45:12\r\n   Un rendez-vous incontournable\r\n       pour tout le secteur.\r\n\r\n19:04:45:17  19:04:48:11\r\nLe groupe Corum de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:04:48:16  19:04:52:06\r\n        annonce qu'il passe\r\n        en mains chinoises.\r\n\r\n19:04:52:11  19:04:56:22\r\n  Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la marque\r\n  avait du mal \u00e0 rester rentable.\r\n\r\n19:04:57:03  19:05:06:12\r\nAvec cette acquisition, Corum promet\r\n  de poursuivre son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:05:07:11  19:05:10:13\r\n         Selon le recteur\r\n   de l'Universit\u00e9 de Fribourg,\r\n\r\n19:05:10:19  19:05:15:03\r\n      investir 6 mios par an\r\n pour financer les futures chaires\r\n\r\n19:05:15:09  19:05:22:17\r\nde l'EPFL \u00e0 Fribourg est trop \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:05:23:05  19:05:27:03\r\n           Nous sommes\r\n   dans un budget d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:05:27:08  19:05:39:12\r\n      Il fallait expliquer\r\n     un tel investissement.\r\n\r\n19:05:41:04  19:05:43:22\r\nLe recteur n'entend pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n19:05:44:03  19:05:48:05\r\n     Il \u00e9crira au gouvernement\r\n pour lui dire son m\u00e9contentement.\r\n\r\n19:05:49:11  19:05:51:12\r\n    Entre Chexbres et Rivaz,\r\n\r\n19:05:51:17  19:05:54:22\r\n       il y aura sous peu\r\n  une nouvelle conduite forc\u00e9e\r\n\r\n19:05:55:04  19:05:58:15\r\n    pour alimenter la petite \r\n    centrale hydro-\u00e9lectrique\r\n\r\n19:05:58:21  19:06:01:18\r\n  qui se trouve au bord du lac.\r\n\r\n19:06:02:17  19:06:06:15\r\n  Au milieu de ces \u00e9claboussures,\r\n        une t\u00eate de forage.\r\n\r\n19:06:06:21  19:06:11:07\r\n  En quatre mois, elle a parcouru\r\n   toute seule 860 m sous terre.\r\n\r\n19:06:11:11  19:06:15:03\r\n       Le voyage a commenc\u00e9\r\n  sous les vignes du bord du lac\r\n\r\n19:06:15:08  19:06:20:05\r\n   et s'est termin\u00e9 \u00e0 Chexbres.\r\n\r\n19:06:20:19  19:06:25:08\r\n   Pour la guider, en surface,\r\n       on a des capteurs.\r\n\r\n19:06:25:12  19:06:30:12\r\n  Ce fil r\u00e9ceptionne un signal \r\n qui est dans la t\u00eate de forage.\r\n\r\n19:06:30:17  19:06:34:12\r\n       Dans cette partie, \r\n       il y a un \u00e9metteur.\r\n\r\n19:06:34:17  19:06:38:22\r\n       Il envoie un signal\r\n        et par un syst\u00e8me\r\n\r\n19:06:39:03  19:06:45:08\r\nli\u00e9 au champ magn\u00e9tique terrestre,\r\n on arrive \u00e0 positionner l'engin.\r\n\r\n19:06:45:12  19:06:49:07\r\n        La t\u00eate n'est pas\r\n     tout \u00e0 fait rectiligne.\r\n\r\n19:06:49:12  19:06:53:00\r\n  Par le mouvement de la t\u00eate,\r\n\r\n19:06:53:05  19:06:56:14\r\n       on arrive \u00e0 guider\r\n   tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce forage.\r\n\r\n19:06:57:03  19:07:02:03\r\nLa future conduite forc\u00e9e turbinera\r\n       les eaux du Forestay,\r\n\r\n19:07:02:08  19:07:06:02\r\n      un ruisseau du Lavaux.\r\n\r\n19:07:06:07  19:07:08:14\r\nElle remplacera l'ancienne turbine\r\n\r\n19:07:08:19  19:07:12:03\r\n     qui alimentait en \u00e9nergie\r\n       les moulins de Rivaz.\r\n\r\n19:07:12:09  19:07:14:18\r\nLe probl\u00e8me est que les cours d'eau\r\n\r\n19:07:15:00  19:07:18:00\r\n dont on pourrait capter l'\u00e9nergie\r\n          se font rares.\r\n\r\n19:07:18:11  19:07:20:16\r\n    Il y a des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:07:20:22  19:07:24:16\r\n        Mais elles sont\r\n  de plus en plus compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:07:24:21  19:07:28:17\r\n     Car on essaie de capter\r\ndes cours d'eau moins accessibles.\r\n\r\n19:07:28:22  19:07:30:22\r\n   Ou qui sont dans la nature.\r\n\r\n19:07:31:03  19:07:34:02\r\n     Et l\u00e0, il faut trouver\r\n         des compromis.\r\n\r\n19:07:34:14  19:07:39:00\r\nLa nouvelle installation multipliera\r\n       le rendement par sept.\r\n\r\n19:07:39:05  19:07:46:02\r\n   Elle alimentera 720 m\u00e9nages,\r\n la moiti\u00e9 des villages du Lavaux.\r\n\r\n19:07:46:23  19:07:52:12\r\nL'an dernier, la course avait attir\u00e9\r\n un nombre record de participants.\r\n\r\n19:07:52:17  19:07:55:11\r\n        Le tour du canton\r\n      est l'\u00e9preuve amateur\r\n\r\n19:07:55:15  19:07:57:18\r\n la plus populaire de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:07:57:23  19:08:03:03\r\n Cette ann\u00e9e, la manifestation est\r\nentach\u00e9e par une affaire de dopage.\r\n\r\n19:08:03:09  19:08:06:02\r\n          On retrouve\r\n   Rafa\u00ebl Poncioni sur place.\r\n\r\n19:08:07:04  19:08:12:11\r\nL'ambiance est excellente avec des\r\namateurs qui veulent se d\u00e9passer.\r\n\r\n19:08:12:15  19:08:16:02\r\n  Pour en parler Christophe Otz,\r\n         l'organisateur,\r\n\r\n19:08:16:07  19:08:21:04\r\n      comment expliquez-vous\r\n      ce succ\u00e8s populaire ?\r\n\r\n19:08:21:23  19:08:25:21\r\n La course existe depuis 28 ans,\r\n     il y a de l'engouement\r\n\r\n19:08:26:02  19:08:35:21\r\n     pour le sport populaire\r\n   et c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:08:36:10  19:08:39:01\r\n    On dit que c'est une course\r\n            difficile.\r\n\r\n19:08:39:11  19:08:45:09\r\n    C'est vrai mais on essaie\r\n    de la rendre accessible.\r\n\r\n19:08:45:20  19:08:51:05\r\n   Il y a quand m\u00eame une histoire\r\nde dopage pour l'un des concurrents.\r\n\r\n19:08:51:10  19:08:58:19\r\n   Comment vous prenez ce genre \r\n   d'affaire chez les amateurs ?\r\n\r\n19:08:59:08  19:09:03:03\r\n  C'est d\u00e9solant mais le gar\u00e7on\r\n\r\n19:09:03:08  19:09:09:00\r\n       s'est fait attraper\r\n     il y a un mois et demi.\r\n\r\n19:09:09:05  19:09:13:11\r\n          C'est triste.\r\n\r\n19:09:13:21  19:09:14:23\r\n         Vous \u00eates d\u00e9\u00e7u ?\r\n\r\n19:09:15:19  19:09:19:20\r\nBien s\u00fbr, mais il faut faire avec.\r\n\r\n19:09:20:07  19:09:22:21\r\n         Vous avez envie\r\n     de faire des contr\u00f4les ?\r\n\r\n19:09:23:09  19:09:27:09\r\nOn en parle, mais \u00e7a doit rester\r\n     une course populaire.\r\n\r\n19:09:27:13  19:09:31:08\r\n      Il n'y pas de raison\r\n       de trop contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:09:32:05  19:09:33:14\r\n              Merci.\r\n\r\n19:09:33:19  19:09:39:12\r\n    Je vous propose de regarder\r\n      un r\u00e9sum\u00e9 de l'affaire.\r\n\r\n19:09:40:16  19:09:44:20\r\n  Le tour du canton de Neuch\u00e2tel\r\n          est mal parti.\r\n\r\n19:09:45:01  19:09:49:12\r\n         L'ombre du dopage\r\n    plane sur la manifestation.\r\n\r\n19:09:49:17  19:09:53:11\r\n          Avec ce coureur\r\n      qui a command\u00e9 de l'EPO\r\n\r\n19:09:53:15  19:09:57:11\r\n        et qui fait l'objet\r\n       d'une enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\n\r\n19:09:57:17  19:10:00:11\r\n        Chez les habitu\u00e9s \r\n       de la manifestation,\r\n\r\n19:10:00:17  19:10:03:20\r\n      c'est la consternation.\r\n\r\n19:10:04:09  19:10:06:17\r\n    Ca cas isol\u00e9 m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:10:06:23  19:10:12:02\r\n   Car il jette le discr\u00e9dit sur\r\nles premiers des courses populaires.\r\n\r\n19:10:12:07  19:10:14:19\r\n  Mais je ne suis pas surpris.\r\n\r\n19:10:15:00  19:10:19:04\r\n    Car on peut tout obtenir\r\n    facilement sur Internet.\r\n\r\n19:10:19:15  19:10:25:04\r\n   Malgr\u00e9 tout, les organisateurs\r\nsont sur le pont depuis une semaine.\r\n\r\n19:10:25:10  19:10:31:13\r\n   Dans le parcours, une boucle\r\n   de dix kilom\u00e8tres en for\u00eat.\r\n\r\n19:10:31:18  19:10:35:19\r\n Un nombre record de participants\r\n           est attendu.\r\n\r\n19:10:36:01  19:10:40:06\r\n  Les coureurs se sont entra\u00een\u00e9s\r\n     jusqu'au dernier moment.\r\n\r\n19:10:40:11  19:10:44:18\r\n     A la base, c'est un vrai\r\n      engouement populaire.\r\n\r\n19:10:45:07  19:10:48:12\r\nC'est la course la plus populaire\r\n           du canton.\r\n\r\n19:10:48:18  19:10:52:22\r\n Il y a plus de 3'000 coureurs,\r\n en majorit\u00e9 des Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:10:53:03  19:10:54:16\r\n       C'est exceptionnel.\r\n\r\n19:10:55:04  19:10:59:15\r\n  Et pour bien r\u00e9ussir sa course,\r\n      chacun son petit truc.\r\n\r\n19:10:59:21  19:11:06:01\r\n   J'ai pris un peu d'Isostar\r\n     ou du sucre de raisin.\r\n\r\n19:11:06:06  19:11:08:12\r\n     C'est quoi, votre truc ?\r\n\r\n19:11:08:17  19:11:10:21\r\n            Secret !\r\n\r\n19:11:11:03  19:11:14:07\r\n        Beaucoup d'eau,\r\n    manger des p\u00e2tes \u00e0 midi.\r\n\r\n19:11:14:12  19:11:17:04\r\n     -Un bon verre de rouge\r\n        le soir d'avant.\r\n\r\n19:11:17:10  19:11:18:12\r\n            Ca marche ?\r\n\r\n19:11:18:17  19:11:20:21\r\n        Assez bien, oui.\r\n\r\n19:11:21:18  19:11:26:00\r\n      On verra dans une heure\r\n     si \u00e7a suffit pour gagner.\r\n\r\n19:11:26:11  19:11:30:22\r\n   Combien d'amateurs se dopent\r\n avec des substances interdites ?\r\n\r\n19:11:31:03  19:11:34:19\r\nPouvez-vous r\u00e9pondre \u00e0 la question\r\n         Norbert Baume ?\r\n\r\n19:11:35:00  19:11:40:00\r\nVous \u00eates le responsable scientifique\r\n  du laboratoire antidopage suisse.\r\n\r\n19:11:40:12  19:11:45:00\r\n       Difficile de r\u00e9pondre\r\ncar il n'y a pas de chiffres exacts.\r\n\r\n19:11:45:06  19:11:51:13\r\nNous nous int\u00e9ressons \u00e0 ce probl\u00e8me\r\n   mais il n'y a pas de chiffres\r\n\r\n19:11:51:18  19:11:55:09\r\n      qui nous permettent\r\n   de conna\u00eetre la pr\u00e9valence\r\n\r\n19:11:55:14  19:11:57:23\r\ndu dopage dans le milieu amateur.\r\n\r\n19:11:58:11  19:11:59:23\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:12:00:11  19:12:03:02\r\n Car il n'y a pas de contr\u00f4les.\r\n\r\n19:12:03:07  19:12:05:22\r\nEt c'est inconnu \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n19:12:06:10  19:12:12:03\r\n      Quels risques prennent \r\n      les sportifs amateurs ?\r\n\r\n19:12:12:15  19:12:16:12\r\n       Ce sont les m\u00eames\r\n  que pour les professionnels.\r\n\r\n19:12:16:18  19:12:22:01\r\n       Mais sur Internet,\r\n on ne conna\u00eet ni la composition\r\n\r\n19:12:22:06  19:12:26:19\r\n ni la provenance des produits.\r\n\r\n19:12:27:06  19:12:29:17\r\n        Au niveau m\u00e9dical,\r\n      il n'y a pas de suivi ?\r\n\r\n19:12:30:04  19:12:37:11\r\n    Non et \u00e7a peut engendrer\r\n    des effets secondaires.\r\n\r\n19:12:38:05  19:12:42:11\r\n      Prendre ces produits,\r\nest-ce valable pour des amateurs ?\r\n\r\n19:12:43:03  19:12:46:04\r\nL'effet est significatif pour l'EPO.\r\n\r\n19:12:46:09  19:12:50:23\r\n  Mais pour d'autres compos\u00e9s,\r\n il faut un r\u00e9gime plus strict.\r\n\r\n19:12:51:12  19:12:55:12\r\n     Merci, mais ce qui semble\r\n       motiver les amateurs,\r\n\r\n19:12:55:18  19:13:01:23\r\n     c'est surtout de relever\r\n        un d\u00e9fi personnel.\r\n\r\n19:13:02:05  19:13:04:03\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:05:00  19:13:12:02\r\n   Voici une forme de r\u00e9volution\r\nurbaine, mais une r\u00e9volution douce.\r\n\r\n19:13:12:07  19:13:16:14\r\n     Cela se passe \u00e0 Zurich,\r\nsous l'impulsion de Maurice Maggi.\r\n\r\n19:13:16:19  19:13:19:16\r\n      Ce jardinier sauvage\r\n        s\u00e8me en cachette\r\n\r\n19:13:19:21  19:13:25:02\r\n partout o\u00f9 il le peut en ville.\r\n\r\n19:13:28:14  19:13:34:11\r\nIl y a un peu de pavot, des soucis,\r\n des chardons et des marguerites.\r\n\r\n19:13:34:16  19:13:40:09\r\n  Ces graines seront parfaites\r\n  pour redonner de la verdure\r\n\r\n19:13:40:14  19:13:49:09\r\n        et de la couleur\r\n      \u00e0 de nouvelles rues.\r\n\r\n19:13:50:04  19:13:54:08\r\n    Maurice Maggi s'int\u00e9resse \r\n    aux petits coins de nature\r\n\r\n19:13:54:12  19:13:58:19\r\n      qui \u00e9chappent au b\u00e9ton\r\n      ou aux constructions.\r\n\r\n19:13:59:00  19:14:05:07\r\n     Il les a m\u00eame transform\u00e9s\r\n    en jardins tr\u00e8s personnels.\r\n\r\n19:14:05:20  19:14:10:08\r\n     Je porte mon attention\r\n    sur ces coins de nature.\r\n\r\n19:14:10:13  19:14:17:02\r\n Si les graines fleurissent, cet \r\nendroit se distinguera des autres.\r\n\r\n19:14:17:07  19:14:21:11\r\nCa donnera du sens \u00e0 mon action.\r\n\r\n19:14:22:05  19:14:26:11\r\n       Il m\u00e8ne cette action\r\n      depuis plus de 30 ans.\r\n\r\n19:14:26:16  19:14:32:23\r\n   A Zurich, partout o\u00f9 la nature\r\nle demandait, il a sem\u00e9 ses graines.\r\n\r\n19:14:33:05  19:14:37:22\r\n   Et pas forc\u00e9ment des plantes \r\n  trouvant leur place en ville...\r\n\r\n19:14:38:04  19:14:40:05\r\n     Il le faisait en cachette\r\n\r\n19:14:40:11  19:14:44:22\r\n       jusqu'\u00e0 ce que Zurich\r\ns'\u00e9tonne des caprices de la nature.\r\n\r\n19:14:45:04  19:14:49:16\r\n  Aujourd'hui, la Ville fait m\u00eame\r\n   de la concurrence \u00e0 M.Maggi.\r\n\r\n19:14:49:21  19:14:53:08\r\n          Elle distribue\r\n   des graines \u00e0 la population.\r\n\r\n19:14:53:13  19:14:57:01\r\nLe jardinage sauvage est \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:14:57:06  19:15:04:18\r\nLes jardiniers officiels et sauvages\r\n  se connaissent et se respectent.\r\n\r\n19:15:05:08  19:15:09:18\r\n     C'est devenu une mode.\r\n\r\n19:15:09:23  19:15:16:14\r\nMais du coup, des priv\u00e9s plantent\r\n     des plantes inadapt\u00e9es.\r\n\r\n19:15:16:20  19:15:23:00\r\n         L\u00e0, on r\u00e9agit.\r\n\r\n19:15:23:05  19:15:26:18\r\n          -Vous soutenez\r\n      la jardinerie sauvage ?\r\n\r\n19:15:26:23  19:15:30:05\r\n         Je ne sais pas\r\n    si c'est de la gu\u00e9rilla:\r\n\r\n19:15:30:11  19:15:33:02\r\n    les autorit\u00e9s distribuent\r\n          des graines.\r\n\r\n19:15:33:07  19:15:35:11\r\n  On est pour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:15:35:22  19:15:39:02\r\n           Cette action\r\n   de la Ville co\u00fbte 20'000 frs.\r\n\r\n19:15:39:07  19:15:44:00\r\n    Les gens se jettent dessus.\r\n\r\n19:15:44:11  19:15:47:01\r\n  Je suis \u00e7a depuis longtemps.\r\n\r\n19:15:47:06  19:15:53:12\r\n      Je trouve merveilleux\r\n   de voir fleurir ces mauves.\r\n\r\n19:15:53:17  19:15:58:02\r\n      -C'est une id\u00e9e super;\r\n\u00e7a rend la ville encore plus belle.\r\n\r\n19:15:58:07  19:16:02:23\r\n     -Je fleuris les terres\r\n autour des arbres de ma maison.\r\n\r\n19:16:03:04  19:16:05:23\r\n      Je me r\u00e9jouis d'avoir\r\n        plus de graines.\r\n\r\n19:16:06:04  19:16:11:12\r\nC'est magnifique quand ces fleurs\r\n poussent au printemps en ville.\r\n\r\n19:16:11:23  19:16:18:06\r\n  M.Maggi se sert aussi: il faut\r\nsavoir ce que fait la concurrence.\r\n\r\n19:16:18:16  19:16:23:06\r\n   -Ca vous \u00e9nerve que la Ville\r\nmette son nez dans votre business ?\r\n\r\n19:16:23:11  19:16:27:19\r\nSemer, c'est pour tout le monde,\r\n  je n'ai pas de pr\u00e9tentions.\r\n\r\n19:16:28:01  19:16:30:13\r\nCette d\u00e9marche ne m'appartient pas.\r\n\r\n19:16:30:19  19:16:35:13\r\nIl y a de la place pour d'autres\r\n  r\u00e9volutions douces en ville.\r\n\r\n19:16:41:11  19:16:45:07\r\n  C'\u00e9tait \"Couleurs locales\", \r\n  merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n19:16:45:12  19:16:48:17\r\n    Tout de suite, le 19:30,\r\n    qui a suivi aujourd'hui\r\n\r\n19:16:48:23  19:16:51:15\r\n      la s\u00e9ance extra muros\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:16:51:21  19:16:56:18\r\n A l'ordre du jour: l'activation\r\n   de la clause de sauvegarde.\r\n\r\n19:16:56:23  19:16:58:11\r\n          Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:58:17  19:17:02:14\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB274012\r\nDate de transcription : 03-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:14) [84%] : \r\n15 voudraient faire et on nous fait pas bo\u00eete \u00e0 Sardaigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:34) [93%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:37 > 0:00:38) [97%] : \r\nLe temps d'aller le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:38 > 0:00:39) [89%] : \r\nAh pardon, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:39 > 0:00:41) [73%] : \r\nMais parce ce que j'ai dit et toc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:41 > 0:00:51) [88%] : \r\nOui, excusez-moi d'ailleurs tout \u00e0 l'heure et il a r\u00e9pondu \u00e0 Jacques Martin qui vient pour son l'\u00e9cole n'mais femme avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:11 > 0:01:20) [90%] : \r\nQuoiqu'\u00e0 la chancellerie genevoise, la Cour des comptes a rendu son rapport aujourd'hui, il met en \u00e9vidence des lacunes dans les contr\u00f4les de plusieurs op\u00e9rations \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:20 > 0:01:26) [90%] : \r\nLa Check-list est pas pas compl\u00e8te et puis il y a, pour un certain nombre de processus il y a pas de pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:27 > 0:01:37) [90%] : \r\nC'est la course la plus populaire de Neuch\u00e2tel, le coup de d\u00e9part du Tour du canton est donn\u00e9 en ce moment m\u00eame, mais cette ann\u00e9e, l'\u00e9preuve a \u00e9t\u00e9 ent\u00e2ch\u00e9e par une affaire de dopage, nous serons sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:37 > 0:01:43) [85%] : \r\nCe cas isol\u00e9 homme inqui\u00e8te beaucoup et m'interpelle, surtout que \u00e7a jette le discr\u00e9dit sur tous les coureurs des 20 ou 30 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:44 > 0:01:55) [88%] : \r\nIl met de la couleur dans le bitume z\u00fcrichois Maurice Maggi colonisent le moindre lopin de terre, de la ville avec ses graines du pavot des marguerites ou des chardons, on l'appelle le jardinier sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:59 > 0:02:16) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 Couleurs locales, la chancellerie genevoise a fait preuve d'un manque de contr\u00f4le d'un manque de supervision, c'est ce qui ressort aujourd'hui du rapport de la Cour des comptes, la chancellerie a beaucoup peu \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e ces derniers temps suite \u00e0 diff\u00e9rents couac lors d'op\u00e9rations de votation Ga\u00eblle la visi\u00e8re hier disait surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:43) [95%] : \r\nIl y a d'abord eu ce courrier B au lieu d'un courrier prioritaire pour les signatures du r\u00e9f\u00e9rendum Rubik puis une votation sur les tarifs des TPG invalid\u00e9 parce que le texte vot\u00e9 n'est pas le bon apr\u00e8s 6 mois d'audits, la Cour des comptes pointe aujourd'hui du doigt les probl\u00e8mes de la chancellerie, il ressort du d\u00e9roulement des faits, que les services de la chancellerie, comme ceux du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Grand Conseil ont omis d'effectuer certains contr\u00f4les \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9tapes du processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:44 > 0:02:51) [85%] : \r\nPour ces magistrats de la Cour des comptes de probl\u00e8mes ressortent des processus trop cloisonn\u00e9 et 1 m\u00e8tre, manque de contr\u00f4le interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:03:08) [87%] : \r\nL'image que j'avais d'employer ce sel un peu du cockpit de l'avion, la Check-list est pas est pas compl\u00e8te et puis il y a, pour un certain nombre de processus il y a pas de copilote donc on, on, on se repose trop sur les connaissances, m\u00e9tier qu'on un petit nombre de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:08 > 0:03:19) [93%] : \r\nLa chancellerie qui a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, les signatures d'un r\u00e9f\u00e9rendum sont d\u00e9sormais envoy\u00e9s quotidiennement \u00e0 Berne et par Express \u00e0 la fin du d\u00e9lai de personnes au lieu d'une, sont charg\u00e9s de v\u00e9rifier les envois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:20 > 0:03:37) [94%] : \r\nJe suis rassur\u00e9 et satisfait du rapport de la Cour des comptes, puisqu'il arrive aux m\u00eames conclusions, il identifie les m\u00eames difficult\u00e9s que j'avais identifi\u00e9 d\u00e8s mon arriv\u00e9e en chancellerie et il consid\u00e8re que les mesures que j'ai prises sont ad\u00e9quates et et r\u00e9pondent effectivement aux difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:38 > 0:03:58) [93%] : \r\nAvec ce rapport de la Cour des comptes, command\u00e9e par la chancellerie, elles-m\u00eames, ce rapport qui satisfait tout le monde, on peut presque dire aujourd'hui que la montagne accouche d'une souris, mais ce Cour tiendra surtout aujourd'hui, c'est cette volont\u00e9 d'exon\u00e9rer cette volont\u00e9 de faire taire une fois pour toutes les critiques \u00e0 l'\u00e9gard de la chanceli\u00e8re mais pas s\u00fbr que cela suffise \u00e0 redorer une image d\u00e9j\u00e0 passablement \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:59 > 0:04:13) [92%] : \r\nQue deviennent les anciens, employ\u00e9 du groupe Magro, Casino, on se souvient que la derni\u00e8re enseigne du groupe a ferm\u00e9 au d\u00e9but du mois suite \u00e0 la faillite, nous avons retrouv\u00e9 plusieurs femmes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner, elles sont aujourd'hui \u00e0 la recherche d'un emploi, Simon Peter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:14 > 0:04:21) [87%] : \r\nAnabella il y a un mois, si on est encore les all\u00e9es de son magasin de Colombey et nous l'avions rencontr\u00e9 juste avant la fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:22 > 0:04:30) [79%] : \r\nCe lundi matin, quelque chose, c'est ce qu'on on attendait vraiment que quelqu'un reprenne le magasin que continue vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:04:42) [93%] : \r\nCe matin, Annabelle a rendez- vous \u00e0 l'Office r\u00e9gional de placement comme une trentaine de ses anciens coll\u00e8gues, tous des victimes de la faillite du groupe Magro Casino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:42 > 0:04:53) [89%] : \r\nOn \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 un rythme de se lever le matin, allait ramener les enfants \u00e0 la cr\u00e8che allez travailler la journ\u00e9e et maintenant ben c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:53 > 0:05:01) [97%] : \r\nUne matin\u00e9e charg\u00e9e, les informations se succ\u00e8dent les interrogations et les incertitudes sont nombreuses dans un contexte \u00e9conomique des plus difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:01 > 0:05:10) [86%] : \r\nOn a beaucoup de vendeurs, vendeuses qui qui cherchent un emploi, qui sont peu surnum\u00e9raires par rapport au poste de travail, pourtant d\u00e9j\u00e0 nombreux qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:10 > 0:05:14) [99%] : \r\nPour cette m\u00e8re de 2 enfants, pas question donc de perdre une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:14 > 0:05:16) [86%] : \r\nOn a d\u00fb s'inscrire dans la caisse ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:18 > 0:05:21) [91%] : \r\nOn a d\u00fb mettre notre CV jour d\u00e9j\u00e0 depuis un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:05:28) [97%] : \r\nRefaire son CV, sa lettre de motivation, une course contre- la-montre en particulier pour Madeleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:28 > 0:05:34) [93%] : \r\nSuite \u00e0 la faillite de mon employeur, le groupe Magro, Casino, je suis \u00e0 la recherche d'un nouvel emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:43) [91%] : \r\n\u00e0 peine inscrites au ch\u00f4mage, cet ancien employ\u00e9 de 23 ans arrive d\u00e9j\u00e0 en fin de droits, lors de la faillite, elle venait d'\u00eatre engag\u00e9 aujourd'hui, il faut tout recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:43 > 0:05:51) [91%] : \r\nL'avenir c'est stressant, parce qu'il me reste plus beaucoup de jours de ch\u00f4mage donc c'est vraiment quelque chose qui vient urgent \u00e0 trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:06) [94%] : \r\nIl y a pr\u00e8s de 2 semaines, le dernier magasin du groupe fermer ses portes \u00e0 Uvrier Tina faisait alors ses au revoir \u00e0 ses coll\u00e8gues, cette semaine, elle d\u00e9bute une nouvelle activit\u00e9, gestion des commandes et de la facturation dans ce bureau, une entreprise fictive de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:06 > 0:06:21) [89%] : \r\nEn ce moment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur de trouver une place, surtout pour des gens l'ont qualifi\u00e9, comme moi, c'est encore plus b\u00e9n\u00e9fique, plus dur, je pense, mais c'est pour \u00e7a que je me suis fait un peu ce ce ce plaisir de faire ses cours pour justement avoir un peu plus d'atouts dans ma poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:06:34) [93%] : \r\nComme Anabela Madeleine ou Tina, ils sont pr\u00e8s de 300 aujourd'hui \u00e0 chercher un nouvel emploi et toujours \u00e0 l'esprit l'infime espoir qu'un repreneur se manifeste et rouvre les portes de leur ancien magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:35 > 0:06:39) [84%] : \r\nEt voici ce sont, dans 20 ans les autres nouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:42 > 0:07:08) [95%] : \r\nCe matin s'est ouvert le proc\u00e8s d'un pervers sexuel \u00e0 Gen\u00e8ve l'homme ressortissants fran\u00e7ais est accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 une soixantaine de fois des fillettes \u00e2g\u00e9es de 6 \u00e0 10 ans pendant une quinzaine d'ann\u00e9es, les plaignants, les familles des victimes ont confirm\u00e9 leur plainte cet apr\u00e8s- midi le procureur a requis 3 ans et demi de peine privative de libert\u00e9 \u00e0 l'encontre de l'accus\u00e9, qui a reconnu la plupart des faits qui lui sont reproch\u00e9s, le verdict devrait \u00eatre rendu demain encore vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:08 > 0:07:29) [93%] : \r\nFaire dans le canton de Neuch\u00e2tel, la facult\u00e9 des sciences \u00e9conomiques de l'universit\u00e9, fait l'objet de plusieurs enqu\u00eates administratives d\u00e9cid\u00e9es aujourd'hui par le Conseil d'\u00c9tat, elle vise en 1er lieu \u00e0 directeur d'instituer un ancien cadre de l'\u00c9tat soup\u00e7onn\u00e9 de plagiat dans un livre dont l'achat est obligatoire pour les \u00e9tudiants d'autres enqu\u00eates sont ouvertes pour \u00e9claircir plusieurs cas de dysfonctionnements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:30 > 0:08:16) [92%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, le salon mondial de l'horlogerie ouvre demain ses portes au grand public un rendez- vous incontournable pour tout le secteur, en t\u00e9moigne une premi\u00e8re annonce ce matin le groupe Corum, bas\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds, indique qu'il passe en mains chinoises une acquisition \u00e0 86 millions de francs ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la marque Corum avait du mal \u00e0 rester rentable et \u00e0 d\u00e9velopper son appareil industriel avec cette acquisition par China Haidian quorum promet de poursuivre son d\u00e9veloppement, le groupe emploie 130 personnes \u00e0 La Chaux-de-Fonds le recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg, estime que la somme de 6 millions de francs par an, investie par le canton pour financer les futures chaires de l'\u00e9p\u00e9e PFL \u00e0 Fribourg est trop \u00e9lev\u00e9, selon nos informations, il l'a fait savoir par courrier \u00e9lectronique \u00e0 ses collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:16 > 0:08:34) [94%] : \r\nNous sommes dans un budget d'aust\u00e9rit\u00e9 et donc il fallait expliquer tout simplement pourquoi un grand d'investissement, d'une part et d'autre part, un r\u00e9gime aust\u00e8re en vue du d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9 dans les ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:35 > 0:08:40) [98%] : \r\nLe recteur n'entend pas en rester l\u00e0, il adressera un courrier au gouvernement pour lui faire part de son m\u00e9contentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:44 > 0:08:55) [91%] : \r\nEntre ch\u00e8vres et Rivard il y aura sous peu une nouvelle conduite forc\u00e9e pour alimenter la petite centrale hydro\u00e9lectrique, qui se trouve au bord du lac Jacques-Andr\u00e9 Schneider nous emm\u00e8ne assister \u00e0 la fin des travaux de forage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:56 > 0:09:05) [93%] : \r\nAu milieu de ces \u00e9claboussures \u00e9mergeant des entrailles de la Terre, une t\u00eate de forage en 4 mois, elle a parcouru toute seule 860 m\u00e8tres sous terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:06 > 0:09:13) [90%] : \r\nLe voyage a commenc\u00e9 ici sous les vignes au bord du lac pour se terminer sans lui tente m\u00e8tres plus haut, \u00e0 ch\u00e8vres dans moins d'un m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:14 > 0:09:23) [89%] : \r\nAlors, elle est dirig\u00e9e, donc en surface, on a des capteurs fil qui cr\u00e9e des mots qui r\u00e9ceptionne un signal qui est dans la t\u00eate de forage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:24 > 0:09:50) [92%] : \r\nDans la partie de cet endroit-l\u00e0, il y a un \u00e9metteur et cet \u00e9metteur disons, on voit un signal et par un syst\u00e8me sauf erreur li\u00e9e aussi au Champ magn\u00e9tique terrestre, on arrive \u00e0 : d'une part \u00e0 positionner l'engin et puis le guidage se fait \u00e0 travers comme on peut le voir ici la t\u00eate, elle est pas tout \u00e0 fait rectiligne et par le mouvement proprement dit de la t\u00eate, on arrive \u00e0 guider tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce forage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:50 > 0:10:09) [93%] : \r\nDans ce boyau prendra place la future conduite forc\u00e9e qui permettra de turbines et une partie des eaux du Forestay, un paisible ruisseau du Lavaux cette installation remplacera l'ancienne Turbine qui alimentaient en \u00e9nergie les moulins de Reeva ici on am\u00e9liore un syst\u00e8me mais les sites et les cours d'eau dont on pourrait capter l'\u00e9nergie se font rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:09 > 0:10:27) [89%] : \r\nIl y a des possibilit\u00e9s, mais les possibilit\u00e9s deviennent de plus en plus compliqu\u00e9 parce que bah on essaye de capter des, des, des cours d'eau qui sont moins accessibles aux qui sont plut\u00f4t dans la nature et puis l\u00e0 faut faut trouver des compromis, comment la trouv\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:27 > 0:10:38) [95%] : \r\nLa nouvelle installation multipliera le rendement par cette production attendue 2,6 millions de kW/h de quoi alimenter 720 m\u00e9nages la moiti\u00e9 des villages du Lavaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:40 > 0:10:59) [91%] : \r\nL'an dernier, la course avait attir\u00e9 un nombre record de participants, avec 4768 concurrents, le ton du canton et les \u00e9preuve amateurs la plus populaire de Neuch\u00e2tel, elle comporte 6 \u00e9tapes une par semaine jusqu'au 29 mai mais cette ann\u00e9e, la manifestation est ent\u00e2ch\u00e9e par une affaire de dopage, on retrouve Rafa\u00ebl Poncioni sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:00 > 0:11:15) [94%] : \r\nEffectivement, excellente ambiance ici avec des amateurs qui ont envie de se d\u00e9passer ce soir et pour en parler avec nous, l'organisateur Christophe autre bonsoir oui bonsoir, alors parlez-nous un petit peu de cette course populaire, comment on arrive \u00e0 attirer autant de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:15 > 0:11:27) [92%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a fait 28 ans qu'elle existe aujourd'hui, le sport populaire a toujours plus d'engouement, les gens aiment courir travailler pour la sant\u00e9 aussi, pas seulement pour le sport, donc c'est vraiment aurait du sport, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:28 > 0:11:33) [95%] : \r\nAlors on dit que c'est aussi une course qui est parfois difficile, tr\u00e8s difficile, certains parcours certaines \u00e9tapes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:33 > 0:11:39) [92%] : \r\nOui, c'est vrai que \u00e7a arrive qu'on fasse des parcours difficiles mais on essaye, vu qu'il y a toujours plus de monde, on essaye toujours d'en faire un peu plus accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:39 > 0:11:52) [91%] : \r\nAlors accessible, on l'a lu dans L'Impartial il y a 7 jours il y a quand m\u00eame une histoire de dopage pour un des concurrents qui a particip\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement vos courses, quelqu'un qui \u00e9tait bien class\u00e9 comment vous vous prenez ce ce genre d'affaire pour des courses \u00e0 ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:52 > 0:12:24) [88%] : \r\nAlors bon, disant c'est vrai c'est d\u00e9solant, une affaire pareille, mais elle est sorti une semaine avant, et en d\u00e9finitive, le gar\u00e7on, il se fait rattraper, il y a plus d'un mois et demi, donc on en fait beaucoup d'histoire mais c'est vrai que c'est, c'est triste, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u bien s\u00fbr que je suis d\u00e9\u00e7u mais mais c'est s\u00fbrement pas le seul non plus, donc, ma foi, faut faire avec, hein, et les contr\u00f4les, vous avez envie d'en faire ah, on y r\u00e9fl\u00e9chit, on en parle, mais \u00e7a doit rester une course populaire et amateur, \u00e7a dort pas venir une course de professionnels, donc il a pas de raison qu'on commence \u00e0 contr\u00f4ler en long et en large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:25 > 0:12:33) [83%] : \r\nMerci en tout cas je vous propose de regarder un r\u00e9sum\u00e9 de sectes, actualit\u00e9 et de cette course, pr\u00e9par\u00e9 par Sergio Vieira maso et Adrian qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:37 > 0:12:57) [96%] : \r\nLe Tour du canton de Neuch\u00e2tel est parti du mauvais pied cette ann\u00e9e, l'ombre du dopage plane sur la manifestation avec l'histoire de ce coureur tr\u00e8s bien class\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui a command\u00e9 de l'EPO et fait aujourd'hui l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale chez les habitu\u00e9s de la manifestation, c'est la consternation et surtout on a peur de l'amalgame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:57 > 0:13:12) [92%] : \r\nCe cas isol\u00e9 m'inqui\u00e8te beaucoup et m'interpelle, surtout que \u00e7a jette le discr\u00e9dit sur tous les coureurs des 20 ou 30 premiers des courses populaires en g\u00e9n\u00e9ral et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je suis pas vraiment surpris parce que maintenant \u00e0 la port\u00e9e d'un clic, on peut s\u00fbrement obtenir ce qu'on veut sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:13 > 0:13:37) [95%] : \r\nMais ce tourbillon m\u00e9diatique n'a pas perturb\u00e9 les pr\u00e9paratifs, les organisateurs sont sur le pont depuis une semaine d\u00e9j\u00e0, on les voit ici en plein balisage du parcours, une boucle de 10 kilom\u00e8tres en for\u00eat, un parcours qui attend un nombre record de participants, les coureurs se sont entra\u00een\u00e9s jusqu'au dernier moment comme le cross Club de La Chaux-de-Fonds \u00e0 la base, c'est un vrai engouement populaire pour la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:38 > 0:13:48) [93%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est la course \u00e0 la la plus populaire, et puis peut-\u00eatre 3000 coureurs, en majorit\u00e9 des neuch\u00e2telois vous verrez jamais \u00e7a dans une autre course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:48 > 0:13:53) [94%] : \r\nEt pour bien r\u00e9ussir sa course, pas question de dopage, mais chacun a quand m\u00eame son petit truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:53 > 0:14:01) [88%] : \r\n\u00e0 part un peu disons Star ou \u00e0 sucre de raisin, c'est tout ce que j'ai pris pour me sentir bien vous c'est quoi votre truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:02 > 0:14:19) [91%] : \r\nSecret non, non, beaucoup d'eau, moi je n'y ai pas h\u00e2te \u00e0 midi un bon verre de rouge, le soir, avant \u00e7a marche assez bien, je dois dire une assiette de p\u00e2tes ou un verre de rouge, on saura d'ici une heure si \u00e7a suffit pour gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:32) [87%] : \r\nCombien d'amateurs se dopent avec des substances illicites, comme les PO qui ont mis fin \u00e0 la carri\u00e8re de Lance Armstrong, et bien c'est la question qu'on va vous poser \u00e0 vous Norbert Blum, vous \u00eates responsable scientifique du laboratoire antidopage suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:32 > 0:14:58) [89%] : \r\nOui, alors effectivement, c'est une excellente question, c'est une question d'actualit\u00e9, il n'y a pas de chiffres officiels, il n'y a pas de chiffres exacts c'est : un, c'est un probl\u00e8me, donc nous nous int\u00e9ressons \u00e9videmment en tant que laboratoire antidopage, mais malheureusement, actuellement il n'y a pas de de de chiffres qui nous permettent d'un vote de, de, de conna\u00eetre la pr\u00e9valence de du dopage dans le milieu \u00e0 moteur mais pourquoi h\u00e9 bien parce que d'une part, il n'y a pas de contr\u00f4le et puis d'autre part c'est quelque chose qui, qui est, qui est inconnu \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:58 > 0:15:05) [90%] : \r\nAlors on parle de de substances assez agressif qu'on peut commander sur Internet quels sont les risques pour ceux qui vont les recevoir les utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:05 > 0:15:31) [90%] : \r\nAlors, les risques sont exactement les m\u00eames que pour les sportifs professionnels qui prennent le m\u00eame genre de produits simplement qu'il y a un aspect suppl\u00e9mentaire, c'est-\u00e0-dire que la commande de produits sur Internet \u00e0 en prime un petit facteur de inconnu, c'est-\u00e0-dire que la composition de ces produits et la provenance de ces produits n'est pas connue et au niveau m\u00e9dical, il y a pas de suivi alors effectivement au niveau m\u00e9dical pour un sportif amateur, il y a g\u00e9n\u00e9ralement pas de suivi \u00e7a peut engendrer certains troubles certains effets secondaires n\u00e9fastes qui a ses produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:31 > 0:15:36) [84%] : \r\nEt il y a aussi peut-\u00eatre un vrai plus, qui a retir\u00e9 de ses produits et ce qui en effet chez l'amateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:36 > 0:15:44) [88%] : \r\nAlors si on parle des pays o\u00f9 effectivement il y a un effet qui est tr\u00e8s significatif, apr\u00e8s si on parle d'autres compos\u00e9s, il faut un r\u00e9gime, un tout petit peu plus pour prolonger un peu plus strictes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:44 > 0:15:56) [93%] : \r\nAlors, vous l'aurez compris, hein, c'est bien une course amateur avec des gens qui sont surtout motiv\u00e9s par le d\u00e9passement de de m\u00eame h\u00e9 bien il reste encore 5 \u00e9tapes si vous d\u00e9sirez vous inscrire, il y a encore de la place autrement, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:58 > 0:16:18) [88%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl et \u00e0 vos invit\u00e9s aussi, vous allez d\u00e9couvrir \u00e0 pr\u00e9sent une forme de r\u00e9volution urbaine, mais c'est une r\u00e9volution douce, cela se passe \u00e0 Z\u00fcrich sous l'impulsion de Maurice Maggi, qui est connue sur les bords de la Limmat ce, comme le jardinier sauvage, il s\u00e8me partout, il peut en ville mais en cachette, c'est un sujet de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques adapt\u00e9 par Fran\u00e7ois Gere.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:22 > 0:16:42) [86%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une Gates monde au fond il y a un peu de pavot des soucis des chardons et Marguerite est de 100 ans \u00e7a, ce sont les principales graines, elles seront parfaites pour redonner de la verdure et de la couleur \u00e0 de nouvelles rues des nouveaux chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:46 > 0:16:57) [88%] : \r\nMaurice Maggi s'int\u00e9resse au petit coin de nature des endroits qui \u00e9chappe au b\u00e9ton aux construction ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il les a m\u00eame transform\u00e9 en jardin tr\u00e8s personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:59 > 0:17:15) [79%] : \r\nRetard\u00e9 \u00e0 des niches non je porte mon attention sur ces petit coin de nature apr\u00e8s les graines fleurissent, c'est que des fleurs sorte cet endroit se distinguera des autres donc muni octets et \u00e7a donnera du sens \u00e0 mon action cr\u00e9e un poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:17 > 0:17:20) [97%] : \r\nEt cette action il la m\u00e8ne depuis d\u00e9j\u00e0 bien longtemps, plus de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:22 > 0:17:28) [91%] : \r\nEn secret partout \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 la nature le demandait, il a chass\u00e9 le moindre lopin de terre pour semer ses graines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:29 > 0:18:03) [84%] : \r\nEt pas forc\u00e9ment des plantes qui trouvaient leur place en ville avant ils faisaient cela en cachette, jusqu'\u00e0 ce que le taux Z\u00fcrich s'\u00e9tonne des caprices de la nature aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent : la ville de Z\u00fcrich fait m\u00eame de la concurrence \u00e0 Maurice Maggi, elle distribue elle- m\u00eame des graines de fleurs \u00e0 la population, faire du jardinage sauvage, c'est \u00e0 la mode, Riberolles oui oui, grosse et grave et jardinier officiel et sauvages se connaissent, se respectent m\u00eame Ma\u00eetre L\u00e9vy tra\u00eene peut-\u00eatre, c'est une nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:03 > 0:18:10) [80%] : \r\nC'est devenu un tr\u00e8s mais on a aussi remarqu\u00e9 que, du coup, des priv\u00e9s, plant\u00e9 devant leur maison des plantes inadapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:10 > 0:18:24) [84%] : \r\nComme des bonbons pour quoi et l\u00e0, on r\u00e9agit et offense ah mais les salaires, qui est ce folle tr\u00e8s mais vous soutenez quand m\u00eame la jardinerie sauvage ni Docteur, je ne sais pas si on peut encore parler de gu\u00e9rilla sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:24 > 0:18:28) [85%] : \r\nAussi, les autorit\u00e9s distribue des gr\u00e8ves, mais on est pour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:29 > 0:18:33) [97%] : \r\nCette action de la ville co\u00fbte 20000 francs et les gens se jettent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:35 > 0:18:37) [89%] : \r\nElle dispose de tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:37 > 0:18:53) [84%] : \r\nJe crois que sur les non je suis \u00e7a depuis longtemps je trouve merveilleux de voir fleurir ces mots va il n'y a jamais \u00e0 cette fleur donc plus fait une saison politique je trouve cette id\u00e9e super, \u00e7a rend la ville encore plus belle avec ses fleurs c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:53 > 0:19:03) [93%] : \r\nCahors depuis des ann\u00e9es je fleuris, les Terres autour des arbres de ma maison, je me r\u00e9jouis d'avoir encore plus de graines pour qu'il y a encore plus de fleurs parce que c'est magnifique quand ces mots pousse au printemps dans la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:05 > 0:19:15) [88%] : \r\nLe 1er jardinier sauvage se sert aussi parce qu'\u00e9videmment, il faut savoir ce que fait la concurrence, la crise n'est donc, \u00e7a ne vous \u00e9nervez pas, que la ville mette son nez dans votre Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:15 > 0:19:24) [91%] : \r\n\u00e0 qui appartient ce Business sommet c'est pour tout le monde, je n'ai pas de pr\u00e9tention, cette d\u00e9marche ne m'appartient pas de la place pour d'autres r\u00e9volutions Vincent Gilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:26 > 0:19:30) [93%] : \r\nMais Maurice Maggi ne d\u00e9voile pas encore \u00e7a r\u00e9volution douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:36 > 0:19:52) [91%] : \r\nC'\u00e9tait Couleurs locales, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous toute suite le 19 heures 30 qui a suivi, aujourd'hui, \u00e0 Prangins, la s\u00e9ance extr\u00eame Ross du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'ordre du jour de cette s\u00e9ance, l'activation de la clause de sauvegarde pass\u00e9s une douce soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-04-27T00:40:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1304275682", "durationSec": 199, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Zurich-ville : 20130424 et archives, rencontre avec le jardinier sauvage MAGGI Maurice qui depuis plusieurs ann\u00e9es s'efforce de planter des fleurs dans toutes les zones vertes de la ville. Son action l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre et la municipalit\u00e9 offre d\u00e9sormais aux habitants des semences de fleurs afin qu'ils puissent planter des fleurs dans les zones urbaines.", "remarks": "ADAPTATION SUJET SF", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PLANTATION", "PORTRAIT", "ESPACE VERT"], "sequenceIds": ["1344016"]}, {"internalArchiveId": "GE1304275683", "durationSec": 110, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130424 et archives, un rapport de la Cour des Comptes de l'Etat de Gen\u00e8ve a \u00e9mis des critiques suite \u00e0 plusieurs erreurs commises par les services de la chanceli\u00e8re de l'Etat WYDEN GUELPA Anja.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INSTITUTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["WYDEN GUELPA, ANJA"], "sequenceIds": ["1344019"]}, {"internalArchiveId": "GE1304275684", "durationSec": 296, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Monthey, Ovronnaz, Sion : 20130424, situation de 3 ex-vendeuses du groupe de supermarch\u00e9 en faillite Magro Casino qui peinent \u00e0 retrouver un emploi apr\u00e8s le licenciement de l'ensemble du personnel soit pr\u00e8s de 300 employ\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OVRONNAZ", "SION", "MONTHEY"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "LICENCIEMENT", "VENDEUR", "R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"], "sequenceIds": ["1344021", "1344022", "1344023"]}, {"internalArchiveId": "GE1304275685", "durationSec": 110, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Chexbres : 20130424, les employ\u00e9s de Romande Energie ont r\u00e9alis\u00e9 un forage de 950 m\u00e8tres afin de mettre en place une nouvelle conduite d'eau pour la centrale hydraulique du Forestay.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHEXBRES"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "FORAGE"], "sequenceIds": ["1344025"]}, {"internalArchiveId": "GE1304275686", "durationSec": 1160, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20130424, PONCIONI Rafa\u00ebl m\u00e8ne des itw dans l'aire de d\u00e9part de la course p\u00e9destre par \u00e9tapes du Tour du canton sur le succ\u00e8s populaire de cette \u00e9preuve ainsi que sur l'apparition de cas de dopage sportif au sein des amateurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)", "DOPAGE SPORTIF"], "sequenceIds": ["1344027"]}, {"internalArchiveId": "GE1304275687", "durationSec": 111, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20130424, l'\u00e9dition 2013 de la populaire course p\u00e9destre par \u00e9tapes du Tour du canton d\u00e9bute dans un climat suspicieux depuis qu'un de ses meilleurs concurrent a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de dopage sportif en ayant recours \u00e0 de l'EPO.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)", "DOPAGE SPORTIF"], "sequenceIds": ["1344028"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1304344017", "summary": "20:46.04\r\nZurich-ville : divers plans de MAGGI, Maurice, jardinier sauvage pr\u00e9parant des graines / divers plans de MAGGI, Maurice semant graines dans petite zone herbeuse au bord d'une rue / itw MAGGI, Maurice (plaisir de semer, n'est pas le propri\u00e9taire de cette id\u00e9e)/ archives SF MAGGI, Maurice semant graines dans la rue (12\") / divers plans stand de distribution de graines avec jardiniers (10\", 13\") / itw HANDSCHIN, Lukas, responsable des espaces verts de la ville (mode qui rencontre un grand succ\u00e8s, \u00e9viter de planter des esp\u00e8ces inadapt\u00e9es) / itw habitants (id\u00e9e magnifique). espace vert, plantation, portrait.", "id": "1344016", "visualThemes": ["PLANTATION", "PORTRAIT", "ESPACE VERT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1304344020", "summary": "20:35.33\nGen\u00e8ve-ville : still sur rapport de la Cour des comptes de l'Etat de Gen\u00e8ve sur la chancellerie / lent pano gauche droite sur repr\u00e9sentants de la Cour des comptes lors conf\u00e9rence de presse (10\") / itw PAYCHERE, Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident de la Cour des Comptes (contr\u00f4les incomplets) / itw WYDEN GUELPA, Anja,   chanceli\u00e8re de l'Etat (mesures prises correspondent aux attentes du rapport) / statement. institution cantonale.", "id": "1344019", "visualThemes": ["INSTITUTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WYDEN GUELPA, ANJA"]}, {"internalArchiveId": "GS1304344022", "summary": "20:37.20\r\nMonthey : divers plans de LOPES, Anabela, ex-vendeuse dans supermarch\u00e9 du  groupe Magro Casino retrouvant ses anciens coll\u00e8gues devant b\u00e2timent de   l'office pour l'emploi / itw LOPES, Anabela (ch\u00f4mage) / divers plans   ex-venders et ex-vendeuses du groupe Magro Casino \u00e9coutant d\u00e9claration de  BOISSARD, Jean-Marie, chef de l'Office de placement / itw BOISSARD, Jean-Marie (difficult\u00e9s pour retrouver un emploi). supermarch\u00e9, licenciement    r\u00e9insertion des ch\u00f4meurs, vendeur ", "id": "1344021", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "LICENCIEMENT", "VENDEUR", "R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1304344023", "summary": " Ovronnaz : divers plans BUCHARD, Madeleine, ex-vendeuse dans supermarch\u00e9 du groupe Magro Casino faisant relire une lettre de motivation \u00e0 ses parents (11\") / itw BUCHARD, Madeleine (inqui\u00e9tude). supermarch\u00e9, licenciement    r\u00e9insertion des ch\u00f4meurs, vendeur ", "id": "1344022", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "LICENCIEMENT", "VENDEUR", "R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"], "visualGeographicals": ["OVRONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1304344024", "summary": " Sion : itw PAIS, Tina, ex-vendeuse dans supermarch\u00e9 du groupe Magro Casino (difficult\u00e9 de retrouver un emploi par manque de qualifications). supermarch\u00e9, licenciement, r\u00e9insertion des ch\u00f4meurs, vendeur.", "id": "1344023", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "LICENCIEMENT", "VENDEUR", "R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1304344026", "summary": "20:42.21\r\nChexbres : divers plans sur t\u00eate de la foreuse jaillissant de la terre /  travelling avant sur c\u00e2bles pos\u00e9s \u00e0 terre / itw LOCHER, Georges, responsable de la production Romande Energie (explique processus de guidage \u00e9lectronique de la t\u00eate foreuse) / divers plans sur chutes d'eau du cours d'eau du Forestay /  still sur plan illustrant nouvelle conduite d'eau / itw FRERE, Christian,  directeur \u00e9nergie Romande Energie (la captation d'\u00e9nergie des cours d'eau  secondaires devient technologiquement difficile). \u00e9nergie hydro\u00e9lectrique  forage.", "id": "1344025", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "FORAGE"], "visualGeographicals": ["CHEXBRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1304344028", "summary": " Neuch\u00e2tel : itw OTZ, Christophe, organisateur de la course p\u00e9destre du Tour du canton (succ\u00e8s de la manifestation, d\u00e9plore dopage d'un concurrent) par  PONCIONI, Rafa\u00ebl / itw BAUME, Norbert, responsable scientifique du laboratoire suisse antidopage (dopage sportif dans le sport amateur n'est pas quantifiable, absence de contr\u00f4le, danger pour la sant\u00e9). course p\u00e9destre (\u00e9preuve), dopage sportif.", "id": "1344027", "visualThemes": ["COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)", "DOPAGE SPORTIF"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1304344029", "summary": "20:44.09\r\nNeuch\u00e2tel, images BCN, divers plans participants \u00e0 la course p\u00e9destre du Tour du canton courant lors course (12\") / itw AUBRY, Jean-Michel, multiple   vainqueur de la course (cas isol\u00e9 mais pr\u00e9occupant, pas surpris) / divers plans employ\u00e9s de la course balisant passage dans for\u00eat / itw coureur amateur (course importante et populaire) / itw coureurs amateurs (secrets pour bien courir) / divers plans coureurs courant lors entra\u00eenement (6\", 6\"). dopage sportif  course p\u00e9destre (\u00e9preuve).", "id": "1344028", "visualThemes": ["COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)", "DOPAGE SPORTIF"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1560717", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB274012", "position": "01"}}, {"id": "567734", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130415", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-267850", "internalArchiveId": "GE1304267851", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 13.04.24", "publicationDate": "2013-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 1806, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4848823", "imageURL": "http://www.rts.ch/4848838.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "12:45 le journal", "JU: les d\u00e9put\u00e9s souhaitent trouver des solutions pour am\u00e9liorer la fiabilit\u00e9 du vote par correspondance", "L'invit\u00e9 culturel: Philippe Godeau, producteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais, signe le thriller palpitant \u00ab 11.6 \u00bb", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient \u00e0 la rencontre de la population nyonnaise ce mercredi", "Minimag: une chorale a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par une association qui vient en aide aux aphasiques", "La \u00ab Semaine des m\u00e9dias \u00e0 l'\u00e9cole \u00bb a lieu pour la dixi\u00e8me fois cette ann\u00e9e", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rencontre la population vaudoise: le point avec Alain Rebetez, sur la place du Ch\u00e2teau de Nyon", "Le recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg regrette le trop grand financement allou\u00e9 aux futures chaires de l'EPFL", "Proc\u00e8s d'un p\u00e9dophile auteur d'une soixantaine d'agressions \u00e0 Gen\u00e8ve: le point avec Jo\u00ebl Boissard", "GE: le proc\u00e8s attendu d'un p\u00e9dophile auteur d'une soixantaine d'agressions s'est ouvert", "Italie: le pr\u00e9sident Giorgio Napolitano devrait nommer Enrico Letta pr\u00e9sident du Conseil", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le film est tir\u00e9 de l'histoire de Toni Musulin, un convoyeur de fond sans histoire qui d\u00e9robe 11,6 millions d'euros sans casse, ni violence.", "Le gouvernement a tenu une s\u00e9ance extra muros au Ch\u00e2teau de Prangins et va rencontrer la population, le Conseil d\u2019\u00c9tat et les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion ce midi.", "L'aphasie correspond \u00e0 la perte de la parole ou de la compr\u00e9hension qui survient souvent \u00e0 la suite d'un AVC.", "Les classes pourront rencontrer des journalistes pour comprendre comment fonctionnent les m\u00e9dias ou les publicit\u00e9s d\u00e9di\u00e9es aux enfants.", "La clause de sauvegarde est au c\u0153ur des discussions entre les sept sages.", "Il d\u00e9nonce l'important financement consenti par le canton alors que l'Universit\u00e9 r\u00e9clame des fonds suppl\u00e9mentaires.", "Sa lib\u00e9ration sous caution avait fait scandale l'an pass\u00e9 et des tracts le d\u00e9non\u00e7ant avaient circul\u00e9 dans le quartier o\u00f9 il vivait, en France voisine.", "Sa lib\u00e9ration sous caution avait fait scandale l'an pass\u00e9 et des tracts le d\u00e9non\u00e7ant avaient circul\u00e9 dans le quartier o\u00f9 il vivait, en France voisine.", "Le num\u00e9ro deux du Parti d\u00e9mocrate \u00e2g\u00e9 de 46 ans sera charg\u00e9 de pr\u00e9senter un nouveau gouvernement alliant les forces de droite et de gauche. Les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont."], "variantIds": ["ece-4733110", "ece-4735756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T21:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB278681\r\nDate de transcription : 24-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:23) [82%] : \r\nC'\u00e9tait le cas, mais bon, c'est ce qu'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Alain Rebetez euh oui non je sais pas, dans une copine \u00e0 la chancellerie parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:27 > 0:00:43) [81%] : \r\nOui, oui, c'est comme \u00e7a, relance et puis comme celle-ci, oui d'accord, on fait comme \u00e7a : songeons pas comme \u00e7a encore Jean-Paul si tu peux, c'est-\u00e0-dire non non non c'est pas \u00e7a, c'est sur le plateau laisse parole la la relance, la carte dress\u00e9e oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:00:53) [85%] : \r\nEst ce que la garde la relance la valeur oui moi je voulais te demander quelque chose d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:22 > 0:01:24) [86%] : \r\nIl est donc, vous entendez tous des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:35 > 0:01:38) [79%] : \r\nOui, ouais, ici on avait \u00e9videmment il faut qu'on se m\u00e9fie, mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:47 > 0:02:23) [85%] : \r\nParfois, ils oublient et qui, et nous, souvent, on a des hommes politiques aussi \u00e0 Berne par exemple parce qu'ils sont en ligne avec nous et, parfois, on pense qu'il nous entendent pas suite et on les voit alors attention aux commentaires, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 Jean quelle t\u00eate de con, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est pas, c'est \u00e7a, bien que ce soit \u00e7a peut \u00eatre dangereux est-ce qu'on peut faire un essai avec Alain \u00e0 Nyon, est ce que Alain menton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:30) [82%] : \r\nOui oui je t'entends, mais je crois mal les juments de temps parce il faut pas je t'entends tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:30 > 0:02:39) [83%] : \r\nAlors est-ce qu'on r\u00e9siste sont et peuvent pousser un peu dans \u00e7a sur place qu'on doit pouvoir pousser sont, il faut que tu demandes sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:02:43) [87%] : \r\nOui, ben, je vois qu'il allait du c\u00f4t\u00e9 du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:02:52) [86%] : \r\nOui il du c\u00f4t\u00e9 du plus, j'esp\u00e8re qu'il va pas je de signaler que je vous entends, l\u00e0 je vous entends un tout petit peu mieux qu'avant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:52 > 0:02:55) [88%] : \r\nFa\u00e7on reste sur ces 2 questions : 1 au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:09) [85%] : \r\nVoil\u00e0 attends ouais ouais mais mais mais l\u00e0 c'est la c'est bon l\u00e0 je crois qu'un accord qui est que j'ai vu ton donc j'ai re\u00e7u une baffe, voil\u00e0 c'est bon vent \u00e7a tr\u00e8s bien, alors \u00e0 tout de suite, merci Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:10 > 0:03:47) [81%] : \r\nSalut Val\u00e9rie, tout va bien, Wenger de Romain alors lyc\u00e9e Maugier au moins civet et on Chair c'est vrai et alors on sait comme on a dit jeudi qu'ils devraient \u00eatre tous bient\u00f4t d\u00e9sign\u00e9 c'est pratiquement fait, hein, il est l\u00e0, il est l\u00e0- bas, voil\u00e0 justement Irina, donc c'est bien, super Jean-Paul, tu m'entends dans le Plateau couve Italie qui est manifestement trop long tu peux m'enlever la derni\u00e8re phrase de plaintes formation Enrico Letta est le neveu de l'homme de confiance de Berlusconi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:50 > 0:03:56) [82%] : \r\nSinon, c'est trop long, je crois, pour les c'est pas lui l'homme de confiance de berlusconien, c'est son ouais bien donc la rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:00 > 0:04:28) [78%] : \r\nDe le c'est \u00e7a soup\u00e7onnions pour un ap\u00e9ritif, qu'est ce qu'on lui livr\u00e9 revenir qui nous venons oui et ce que je elle nous entend, nous avons des civils Steels, les producteurs, r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais si l'OL bat le piston sports 6 le film tir\u00e9 d'un fait divers, l'histoire de de le alors Michel, un moyen de venir Christian tournons le 6 millions de son nom dans ce que tu m'entends, parce que le nouveau voit bouger tes l\u00e8vres mais je n'ai pas de son j'ai pas de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:29 > 0:04:31) [79%] : \r\nD'accord, un moment, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:44 > 0:05:20) [82%] : \r\nIl a vu le film comme une sc\u00e8ne qu'a recul\u00e9 avait pas envoy\u00e9, enfin c'est \u00e7a, \u00e7a fait si, ah \u00e7a va mieux, si j'entends je oui, alors c'est bien, c'est bien, tu m'entends aussi donc je t'entends aussi tr\u00e8s bien alors \u00e0 tout de suite donc avec le huis clos, partiellement accept\u00e9 un voil\u00e0 oui que partiellement accept\u00e9 voil\u00e0, les d\u00e9bats ont commenc\u00e9 \u00e0 7 heures et puis apr\u00e8s tu fais une relance non il n'y a pas de relance semble-t-il 14 a on on me demande, c'est bien de faire une volant on ne demande pas de relance parce qu'on est vraiment assez serr\u00e9, on explose de timing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:23 > 0:05:29) [72%] : \r\nSi je meurs, oui, oui, d'accord, oui, oui \u00e0 sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:31 > 0:05:35) [80%] : \r\nIl y a pas de relance alors non face \u00e0 Lens, cette synth\u00e8se quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:37 > 0:05:50) [81%] : \r\nElle a autoris\u00e9 30 mois \u00e7a va faire un peu long, une minute sans relance un peu long mais alors 5 en seconde, mais moi je sais quand je fais une pause de demande-moi juste comment se sont d\u00e9roul\u00e9es les dames, non, on me demande pas de relance le peut faire \u00e7a, pas de relance Jo\u00ebl vraiment service de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:05:55 > 0:05:58) [81%] : \r\nJe sais pas \u00e0 toute fa\u00e7on c'\u00e9tait juste question de dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:00 > 0:06:02) [82%] : \r\nCette c'est une demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:11 > 0:06:16) [76%] : \r\nVous c'est c'est mon corps trop muscl\u00e9 \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:05) [97%] : \r\nBonjour mesdames et messieurs, bienvenue dans ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:05 > 0:07:24) [94%] : \r\nAu sommaire de ce journal, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rencontrent la population vaudoise en ce moment \u00e0 Nyon peu avant cette sortie, le gouvernement a tenu une s\u00e9ance extra- muros, c'\u00e9tait ce matin au ch\u00e2teau de Prangins \u00e0 l'ordre du jour, notamment la clause de sauvegarde qui permettrait de limiter pour un temps la libre circulation des personnes, nous serons en Direct de Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:24 > 0:07:44) [91%] : \r\nL'Italie est en passe de sortir de la crise politique Giorgio Napolitano devrait annoncer le nom du nouveau pr\u00e9sident du Conseil, Enrico Letta, 46 ans, num\u00e9ro 2 du Parti d\u00e9mocrate, est en ce moment avec le pr\u00e9sident italien, il n'a jamais eu de charges minist\u00e9rielles, mais il devrait former le nouveau gouvernement, nous serons en Direct de Rome pour des pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:08:05) [89%] : \r\nCette information de notre bureau fribourgeois, le recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg est en col\u00e8re, dans un courriel adress\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs, il d\u00e9nonce de financements importants consentis par le canton pour les 3 futures chaires de l'EPFL sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal financement qu'il juge d\u00e9plac\u00e9e alors que l'universit\u00e9 r\u00e9clament des fonds suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:05 > 0:08:31) [91%] : \r\nEt notre invit\u00e9, c'est Philippe Godeau, le producteur, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais signe un thriller palpitant 11,6, le film est tir\u00e9 d'un fait divers, l'histoire de Tony musulman, un convoyeur de fonds sans histoire qui d\u00e9robe 11,6 millions d'euros sans casse, ni violence, avant de se livrer \u00e0 la police un personnage plein de zones d'ombre interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 merveille par Fran\u00e7ois Cluzet, un film tr\u00e8s \u00e9nigmatique aussi rendez- vous en 2\u00e8me partie de journal pour d\u00e9cryptage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:32 > 0:08:46) [92%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient donc \u00e0 la rencontre de la population vaudoise ce midi, les 7 Sages sont \u00e0 Nyon pour un ap\u00e9ritif qui se veut convivial, nous allons-y revenir mais avant cela, le gouvernement a tenu ce matin une s\u00e9ance extra- muros au ch\u00e2teau de Prangins Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:47 > 0:09:02) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral au complet arrive en terre vaudoise, le temps d'une matin\u00e9e le gouvernement abandonne son palais de Berne pour si\u00e9ger au ch\u00e2teau de Prangins qui abrite le Mus\u00e9e national suisse, les 7 Sages sont tout cela en s\u00e9ance ordinaire extra muros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:02 > 0:09:16) [90%] : \r\nC'est le message tout simple que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est l\u00e0 pour la population, qu'il n'est pas perdu \u00e0 Berne, il est, il essaye de de rayonner dans toute la Suisse, on est l\u00e0, proche de la population, ouvert \u00e0 la diversit\u00e9 des r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:16 > 0:09:29) [90%] : \r\nDepuis 2010, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a effectu\u00e9 cette s\u00e9ance extra- muros comme celle-ci, dont 3 en Suisse romande, apr\u00e8s le Tessin le Jura Oury le Valais B\u00e2le- Ville et Schaffhouse, c'est aujourd'hui au tour des Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:48) [90%] : \r\nC'est l'occasion pour discuter avec le gouvernement Vaudois, c'est un pas et l'autre par c'est soigner un peu de contacts avec la population et c'est toujours un \u00e9v\u00e9nement, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient avec tous les 7 prof dans une r\u00e9gion et pour nous, si \u00e7a c'est un plaisir pour soigner ses contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:48 > 0:10:05) [96%] : \r\nL'ordre du jour est marqu\u00e9e par la discussion sur la clause de sauvegarde \u00e0 l'issue de cette s\u00e9ance au ch\u00e2teau, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est attendu ce midi \u00e0 Nyon pour prendre l'ap\u00e9ritif avec la population, un d\u00e9jeuner de travail est ensuite pr\u00e9vu en compagnie du Conseil d'\u00c9tat Vaudois et des autorit\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:06 > 0:10:16) [89%] : \r\nAlors votez, vous \u00eates sur la place du Ch\u00e2teau de Nyon, o\u00f9 la population et les autorit\u00e9s accueille en ce moment, le conseil f\u00e9d\u00e9ral une rencontre \u00e9videmment organis\u00e9 dans les moindres d\u00e9tails et dans la bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:18 > 0:10:54) [90%] : \r\nOui, dans la bonne humeur, bon, ils sont arriv\u00e9s il y a \u00e0 peine un quart d'heure, ils \u00e9taient \u00e0 Prangins, ils sont venus en bus avec le gouvernement Vaudois, il vient d'arriver il y a une s\u00e9rie de discours qui ont lieu en ce moment m\u00eame, maintenant, on entend le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Maurer, qui fait un petit discours oui oui la a d\u00e9clarer son amour au roman, disons, j'aime votre r\u00e9gion, j'aime les vignes, c'est quelque chose qu'on n'a pas en Suisse al\u00e9manique, alors bon ben \u00e7a, vous vous en doutez, que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 chaleureusement applaudi, faut dire, les Lyonnais ont bien fait les choses soleil magnifique, il y a un millier de personnes qui sont en train d'\u00e9couter le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:54 > 0:11:04) [90%] : \r\nAlain les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont tenu s\u00e9ance un au ch\u00e2teau de Prangins, ce matin lors du jour un point tr\u00e8s important, la clause de sauvegarde avec une d\u00e9cision \u00e0 la cl\u00e9, est ce qu'on en sait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:04 > 0:11:05) [85%] : \r\nMerci de votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:06 > 0:12:38) [92%] : \r\nAlors pour l'instant, malheureusement, absolument rien n'a filtr\u00e9 sur cette d\u00e9cision, c'\u00e9tait comme vous l'avez dit la grande discussion ce matin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a un an, quand le gouvernement avait d\u00e9clench\u00e9 la clause de sauvegarde envers les pays de l'Est de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision assez large, il n'y avait que 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui s'y opposer, Didier Burkhalter Eveline Widmer-Schlumpf cette fois-ci, on sait que ce sera beaucoup plus serr\u00e9, parce qu'Alain Berset a vir\u00e9 dans dans le camp des opposants \u00e0 ces clauses de sauvegarde et donc la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise l'aura \u00e9t\u00e9 mais de mais, de mani\u00e8re tr\u00e8s serr\u00e9, il faut aussi savoir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait de d\u00e9cisions \u00e0 prendre, l'une concerne les pays de l'Est, l'et eu 8 pour savoir s'il faut continuer la clause de sauvegarde d\u00e9clench\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e et les tendres ont permis de de courte dur\u00e9e et puis l'autre d\u00e9cision concerne nos voisins imm\u00e9diats, les pays traditionnels de de l'Union europ\u00e9enne Les et U17 et et l\u00e0 le le probl\u00e8me c'est que on ne sait pas encore parce que, formellement le seuil n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint, on ne sait pas encore formellement en tout cas, s'il le sera d'ici la fin du mois de mai, alors au fond, toute, toute la question est de savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va d\u00e9cider uniquement sur les pays de l'Est ou pas une derni\u00e8re pr\u00e9cision : c'est un dossier qui divise tr\u00e8s profond\u00e9ment tous les partis bourgeois sont pour compte la gauche mais les milieux \u00e9conomiques sont comme la gauche oppos\u00e9e \u00e0 cette clause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:38 > 0:12:39) [83%] : \r\nAlors mettez merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:41 > 0:13:35) [91%] : \r\nLe gouvernement am\u00e9ricain d\u00e9pose plainte contre Novartis pour fraude, c'est le procureur vedette new- yorkais Preet Bharara qui est en charge de l'affaire, il avait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 les investigations contre la banque Meggele in Novartis est accus\u00e9 d'avoir vers\u00e9 des pots-de-vin au pharmacien am\u00e9ricain afin qu'ils vendent du plut\u00f4t que des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques concurrents une fraude qui aurait co\u00fbt\u00e9 des dizaines de millions $ au syst\u00e8me d'assurance maladie am\u00e9ricain Novartis rejette ces accusations et cette nouvelle \u00e9conomique encore les montres Corum, une r\u00e9f\u00e9rence dans la haute horlogerie passe en mains chinoises, la marque est vendue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 China Hayden Holding s'Limited, le groupe horloger ind\u00e9pendant a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds, en 1955 son actuel directeur Antonio chez reste en place, selon le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 ce matin cette reprise devrait ouvrir \u00e0 quorum de nouvelles perspectives et consolider le positionnement de la marque au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:38 > 0:13:46) [90%] : \r\nR\u00e9jouissances mais aussi \u00e9chauffour\u00e9es l'ann\u00e9e derni\u00e8re en France, la France, qui est devenu hier le 14\u00e8me \u00c9tat au monde \u00e0 autoriser le mariage homosexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:46 > 0:14:07) [96%] : \r\nOui, beaucoup ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce vote historique un peu partout en France, mais certains opposants \u00e0 cette r\u00e9forme ont laiss\u00e9 \u00e9clater leur col\u00e8re dans quelques villes, \u00e0 Paris, \u00e0 l'issue d'une manifestation qui a rassembl\u00e9 3500 personnes des militants d'extr\u00eame droite s'en sont pris violemment aux forces de l'ordre, 12 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Lyon o\u00f9 44 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:11 > 0:14:34) [92%] : \r\nL'Italie est en passe de sortir de la crise politique, le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu Giorgio Napolitano rencontrent en ce moment m\u00eame au cours, le num\u00e9ro 2 du parti d\u00e9mocrate Enrico Letta, 46 ans, homme d'appareil du centre- gauche, il devrait \u00eatre nomm\u00e9 pr\u00e9sident du conseil est charg\u00e9 de pr\u00e9senter un nouveau gouvernement gouvernement alliant force de centre- droit et de centre gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:36 > 0:14:43) [94%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont Enrico Letta, homme d'appareil du centre- gauche, mais quand m\u00eame, du sang 9, il n'a jamais eu de charge minist\u00e9rielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:45 > 0:15:34) [90%] : \r\nOui, en effet, de l'\u00e9cole est \u00e0 46 ans, vous, un homme de d'appareils comme vous l'avez dit, mais cette hausse un visage nouveau qui devrait justement porter un gouvernement de r\u00e9forme, alors il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bri\u00e8vement ministre, mais il y a de cela 14 ans, donc il ne donne pas l'impression, en tous les cas d'\u00eatre celui que l'on ressort du chapeau \u00e0 chaque crise politique Enrico Letta, va devoir jouer quelque chose, une partition tr\u00e8s difficile puisqu'il va devoir en effet associ\u00e9 la droite et la gauche, mais c'est aussi un homme de r\u00e9formes ailleurs un petit signe ce matin, il est arriv\u00e9 au Quirinal, au volant de son propre v\u00e9hicule, et \u00e7a je peux vous dire qu'en Italie, les ministres qui conduisent au m\u00eame leur voiture, ce n'est pas courant donc on le voit, c'est un homme qui va devoir essayer vraiment de faire sortir l'Italie de cette crise politique, o\u00f9 elle a plong\u00e9, il y a 2 mois, et c'est aussi un homme qui va r\u00e9pondre \u00e0 la demande des \u00e9lecteurs qui voulaient du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:34 > 0:15:39) [97%] : \r\nEt justement est-ce qu'avec lui l'Italie peut enfin compter sur un gouvernement stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:40 > 0:16:17) [93%] : \r\n\u00e9coutez, cela va \u00eatre tr\u00e8s difficile, tout le monde annonce ce pr\u00e9sident du Conseil comme vraiment il devra vraiment faire quelque part comme un magicien pourquoi parce qu'il va \u00eatre soutenu par son propre parti, le Parti d\u00e9mocrate qui est en pleine crise existentielle puisque tout le je dirais le le la, la direction du parti \u00e0 d\u00e9missionner il y a de cela quelques jours et puis il va surtout \u00eatre soutenu par B. Silvio Berlusconi qui, lui, va tenir en main le futur de ce gouvernement, \u00e0 peine une loi ne plaira pas \u00e0 Silvio Berlusconi qu'il pourrait retirer sa confiance et donc faire tomber \u00e0 nouveau ce gouvernement donc ils sortent de la crise, mais cela reste toujours tr\u00e8s instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:18 > 0:16:19) [95%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:20 > 0:16:24) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse romande, maintenant la col\u00e8re du recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:24 > 0:16:46) [91%] : \r\nOui, c'est une information de notre bureau fribourgeois le recteur, regrette le financement important allou\u00e9 par le canton \u00e0 3 futures chaires de l'EPFL des pr\u00e9vus sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'habitat intelligent, le projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier aux m\u00e9dias, mais il fait grincer des dents \u00e0 l'universit\u00e9 en qu\u00eate de fonds suppl\u00e9mentaires Pierre Jenny No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:47 > 0:17:09) [94%] : \r\nL'oncle n'est pas encore s\u00e8che qu'elle \u00e9clabousse d\u00e9j\u00e0 l'accord de principe sign\u00e9 hier entre le canton de Fribourg et les PFL en cause les 6 millions de francs annuels que l'\u00c9tat versera pour financer 3 chaires de l'EPFL dans le projet conjoint Smart Living Lab, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'habitat intelligent, partenaire du projet, l'universit\u00e9 de Fribourg, regrette l'importance de ce financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:09 > 0:17:24) [94%] : \r\nNous attendons en effet aussi que le Conseil d'\u00c9tat, et je suis tout \u00e0 fait de mon esp\u00e9rance que le Conseil d'\u00c9tat annonce continuera \u00e0 nous soutenir aussi dans les projets de d\u00e9veloppement que nous faisons \u00e0 l'interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:24 > 0:17:30) [97%] : \r\nDans un courriel adress\u00e9 hier apr\u00e8s- midi aux collaborateurs de l'universit\u00e9, le recteur ne cache pas son m\u00e9contentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:32 > 0:17:44) [96%] : \r\nCet engagement important de l'\u00c9tat contraste massivement avec les d\u00e9cisions du Conseil d'\u00c9tat sur la planification pluriannuelle de l'Universit\u00e9, laquelle devra se passer quasiment de toute augmentation de postes jusqu'en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:45 > 0:17:50) [97%] : \r\nL'universit\u00e9 esp\u00e9rait aussi une augmentation de 5 millions de francs pour son budget l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:50 > 0:18:08) [92%] : \r\nTout d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9 devra se faire en quelque sorte par des r\u00e9- allocations \u00e0 l'interne, ce qui est tr\u00e8s dure puisque nous voulons bien s\u00fbr aussi \u00e9viter \u00e0 ce qu'il y ait tout \u00e0 coup une sorte que j'appelle toujours une une spirale de d\u00e9composition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:08 > 0:18:15) [96%] : \r\nLe recteur ne veut d'ailleurs pas en rester l\u00e0, il adressera prochainement un courrier formelle au Conseil d'\u00c9tat pour lui expliquer sa position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:17 > 0:18:36) [93%] : \r\nOuverture ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve d'un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu, celui d'un pervers sexuel qui serait l'auteur d'une soixantaine d'agressions sur des fillettes dans plusieurs communes genevoises l'an pass\u00e9, le p\u00e9dophile avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sous caution et un tract le d\u00e9non\u00e7ant avaient circul\u00e9 dans le quartier o\u00f9 il vivait en France voisine, rappel des faits avec Aurore Chery et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:37 > 0:18:54) [92%] : \r\nPendant une quinzaine d'ann\u00e9es ce pr\u00e9dateur roder dans les quartiers de Meyrin, Versoix ou du Lignon il abordait des fillettes entre 6 et 11 ans et leur demander de l'aider \u00e0 uriner, il en profitait parfois pour se masturber en janvier 2011, la police l'arr\u00eate : l'homme est un Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9 de 38 ans, p\u00e8re de famille et gardien de r\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:55 > 0:19:10) [87%] : \r\nOn a une soixantaine d'agressions qui ont \u00e9t\u00e9 commises, aucune ou \u00e0 des par violence, c'est une personne qui par persuasion attirer ces jeunes filles, soit dans des cages d'escalier \u00e7a dans des entr\u00e9es d'immeubles et puis la commettait ses actes notamment des masturbations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:11 > 0:19:40) [94%] : \r\nApr\u00e8s une expertise m\u00e9dicale, il est lib\u00e9r\u00e9 sous caution en octobre 2011, c'est l\u00e0 que l'affaire conna\u00eet un rebondissement, le pr\u00e9sum\u00e9 coupable revient vivre chez sa m\u00e8re dans ce quartier d'une petite ville du pays, Dietz, un tract anonyme est alors diffus\u00e9e stipulant qu'un pr\u00e9dateur sexuel vit dans le voisinage, l'affaire a fait grand bruit dans la r\u00e9gion et dans la presse, elle sera jug\u00e9e aujourd'hui, l'homme se retrouvera face \u00e0 une vingtaine de ses victimes, il a admis d'autres cas, mais qui sont sous le coup de la prescription le verdict pourrait tomber demain d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:41 > 0:19:49) [94%] : \r\nH\u00e9 bonjour Jo\u00ebl Boissard, vous suivez ce proc\u00e8s pour nous un proc\u00e8s particuli\u00e8rement sensible et la demande de huis clos a \u00e9t\u00e9 partiellement accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:50 > 0:20:48) [94%] : \r\nOui, ce matin, double demande de huis clos, d'abord par les victimes, les familles des victimes pour pr\u00e9server \u00e9videmment les les Fiat et puis la 2\u00e8me demande par la d\u00e9fense parce qu'avec cette affaire du tract, le pr\u00e9venu et sa famille ont re\u00e7u de nombreuses menaces apr\u00e8s d\u00e9lib\u00e9ration, le pr\u00e9sident du tribunal a statu\u00e9 sur un huis clos partiel parce qu'il y aurait un int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant du public \u00e0 \u00eatre inform\u00e9 et huis-clos partiel, cela veut dire que seul le public doit sortir de la salle, le reste de la matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la lecture de la trentaine d'actes reproch\u00e9s aux pr\u00e9venus, pour la plupart ce sont donc des masturbations devant ou avec des fillettes \u00e0 chaque cas, le pr\u00e9sident du tribunal demande au pr\u00e9venu s'il conteste les faits, pour la plupart, ils ne les conteste pas m\u00eame s'il ne se rappelle pas du tout, il faut bien se rend compte que c'est une liste tr\u00e8s longue une liste tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 et c'est donc un moment tr\u00e8s p\u00e9nible \u00e0 entendre, particuli\u00e8rement pour la quinzaine de parents de victimes qui sont pr\u00e9sents dans la salle, cet apr\u00e8s- midi donc, les d\u00e9bats vont continuer et le verdict est attendu demain, Jo\u00ebl Boissard merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:49 > 0:21:21) [90%] : \r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve avec la publication ce matin d'un auditeur tr\u00e8s attendue de la Cour des comptes, l'audit de la chancellerie, il fait suite \u00e0 l'affaire du r\u00e9f\u00e9rendum Rubik, on se souvient que la chancellerie genevoise avait envoy\u00e9 des signatures en \u00e9conomique plut\u00f4t qu'on courrier \u00e0 h\u00e9 bien selon l'audit pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, la chancellerie a bel et bien au omis d'effectuer certains contr\u00f4les, du coup, elle prend des mesures dor\u00e9navant les signatures seront envoy\u00e9s quotidiennement \u00e0 Berne et par Express lors de la derni\u00e8re semaine du d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire de personnes au lieu d'une, seront charg\u00e9s de v\u00e9rifier les on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:21 > 0:21:37) [92%] : \r\nLes soup\u00e7ons de fraude lors des \u00e9lections \u00e0 la mairie de Porrentruy font r\u00e9agir les d\u00e9put\u00e9s jurassiens de postulats ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s ce matin au Parlement, ils demandent notamment aux autorit\u00e9s de trouver des solutions pour am\u00e9liorer la fiabilit\u00e9 du vote par correspondance, voyons tout cela avec Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:38 > 0:21:58) [91%] : \r\nPost\u00e9, voire m\u00eame remplir les bulletins de vote par correspondance de plusieurs \u00e9lecteurs, ce sont les soup\u00e7ons de fraude qui p\u00e8se sur les derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 la mairie de Porrentruy des tricheries qui interpelle plusieurs \u00e9lus du canton du Jura pour eux, le vote par correspondance doit \u00eatre mieux contr\u00f4l\u00e9e, parmi les pistes \u00e9voqu\u00e9es : la mise \u00e0 disposition des communes d'un exemplaire de la signature de tous les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:58 > 0:22:20) [93%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet primordial que des cartes d'\u00e9lecteurs qui sont sign\u00e9s puissent \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s, je constate que chaque citoyen suisse a sur sa carte d'identit\u00e9, une signature qui est d\u00e9j\u00e0 disponible au format \u00e9lectronique alors simplement avoir acc\u00e8s \u00e0 ce registre des donn\u00e9es serait quelque chose de tr\u00e8s facilement r\u00e9alisable pour autant que la protection des donn\u00e9es nous permettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:20 > 0:22:30) [94%] : \r\nDans le Jura, 2 tiers des \u00e9lecteurs votent par correspondance, le gouvernement estime donc qu'il est important de maintenir le syst\u00e8me quant \u00e0 la fiabilit\u00e9, c'\u00e9tait peut-\u00eatre la technologie qui pourrait l'assurer \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:30 > 0:22:46) [93%] : \r\nCe sera agissant d'authenticit\u00e9, il est fort probable que la possibilit\u00e9 de voter \u00e9lectroniquement, soit \u00e0 l'avenir une possibilit\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressantes mais il y a peut-\u00eatre d'autres \u00e9l\u00e9ments \u00e9galement, c'est la raison pour laquelle nous sommes engag\u00e9s \u00e0 \u00e9tudier ces diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:47 > 0:22:52) [91%] : \r\nLes autorit\u00e9s cantonales envisage aussi de rappeler aux citoyens, de leurs responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de droits civiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:54 > 0:22:59) [93%] : \r\nDu sport, on va parler football maintenant, avec ce que la presse espagnole appelle la d\u00e9faite historique du Bar\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:59 > 0:23:15) [95%] : \r\nD\u00e9faite historique parce que Barcelone a \u00e9t\u00e9 terrass\u00e9e hier soir par le Bayern M\u00fcnich 4 \u00e0 0 \u00e0 l'Allianz Arena, c'\u00e9tait la demi- finale de la Ligue des champions, les Catalans n'avaient plus connu une telle d\u00e9route depuis 2007, ils ont tr\u00e8s peu d'espoir pour le match retour pr\u00e9vu dans une semaine, Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:16 > 0:23:26) [90%] : \r\nLe grand Bar\u00e7a t\u00eate basse litt\u00e9ralement gifl\u00e9 par le Bayern M\u00fcnich avec un arbitrage certes discutable parfois, mais au final le large succ\u00e8s des Allemands et m\u00e9rit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:27 > 0:23:31) [93%] : \r\nOuverture du score \u00e0 la 25\u00e8me minute sur un corner Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:31 > 0:23:32) [79%] : \r\nDe Robben t\u00eate dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:36 > 0:23:38) [99%] : \r\nNe peut que constater les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:43 > 0:23:52) [95%] : \r\nAutre corner \u00e0 la 49\u00e8me : t\u00eate de M\u00fcller qui trouve Gomez \u00e0 l'extr\u00eame limite du hors- jeu avec la position du d\u00e9fenseur Dani Alv\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:53 > 0:23:56) [84%] : \r\nLes Bavarois aussi habile en attaque qu'd\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:57 > 0:24:16) [93%] : \r\nCe carnage parce c'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, mais on a un gros potentiel et on savait que le Bar\u00e7a n'\u00e9taient pas souverain dans le jeu a\u00e9rien mais surtout tactiquement, on a bien jou\u00e9 d\u00e9fensivement et au milieu on est rest\u00e9 rigoureux Compaq en les emp\u00eachant de trop faire circuler le ballon, il faudra rester concentr\u00e9 et faire la m\u00eame chose au match retour l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:16 > 0:24:28) [91%] : \r\nAvec Maradona se moque en tout cas un match retour que le Bayern va aborder avec une avance confortable apr\u00e8s le 3\u00e8me, but marqu\u00e9 par Robben, M\u00fcller encore enfonc\u00e9 le clou pour un 4 \u00e0 0 impitoyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:31 > 0:24:52) [94%] : \r\nDu cyclisme, le maillot jaune du Tour de Romandie sur les \u00e9paules de l'Anglais Christopher Froome apr\u00e8s le prologue hier, aujourd'hui 1\u00e8re \u00e9tape avec le d\u00e9part qui vient d'\u00eatre donn\u00e9 \u00e0 Saint-Maurice, les coureurs ont au menu 3 ascensions dont le col du Mollendruz, une \u00e9tape de 177 kilom\u00e8tres au total avec arriv\u00e9e \u00e0 Renan \u00e0 suivre sur RTS deux \u00e0 partir de 15 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:54 > 0:25:24) [90%] : \r\nUn homme en apparence sans histoires, travailleurs, convoyeur de fonds depuis 10 ans, qui un jour robes 11,6 millions de francs avant de se rendre \u00e0 la police, le fait divers date de 2009 depuis Tony musulman est en prison, mais c'est son histoire que Philippe Godeau met \u00e0 l'\u00e9cran dans 11,6, le r\u00e9alisateur a choisi l'excellent Fran\u00e7ois Cluzet pour camper cet \u00e9nigmatique personnage un long m\u00e9trage qui ne l\u00e8ve pas le voile du myst\u00e8re musulmans mais qui donne toute m\u00eame plusieurs pistes pour expliquer son geste, on en parle tout de suite puisque Philippe Godeau, notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:29 > 0:25:39) [93%] : \r\nPhilippe Godeau plusieurs zones dans dans cette histoire, on va y revenir, mais avant, pourquoi avoir choisi de mettre \u00e0 l'\u00e9cran ce fait divers l\u00e0 et c'est quelque chose qui vous a touch\u00e9 en particulier dans cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:39 > 0:25:57) [90%] : \r\nCe qui m'a touch\u00e9, c'est que pour moi c'est pas un gangster pour moi, c'\u00e9tait quelqu'un comme tout le monde, en tout cas c'est l'interpr\u00e9tation que j'en ai fait c'est-\u00e0-dire pas du moment o\u00f9 il a Camus c'est 11 millions d'euros, mais qui les a laiss\u00e9s par terre, je me suis dit que sa motivation devaient \u00eatre ailleurs, donc ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est comprendre comment elle est en est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:57 > 0:26:05) [86%] : \r\nC'est un personnage complexe, hein, des oeufs, secret, pas facile \u00e0 interpr\u00e9ter, j'imagine, et l'acteur f\u00e9tiche, votre acteur f\u00e9tiche en sort magistralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:05 > 0:26:35) [84%] : \r\nFran\u00e7ois Cluzet, oui mais c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait par rapport \u00e0 mon 1er film avec Fran\u00e7ois, c'\u00e9tait d'incarner et d'essayer de faire ressentir, pourquoi cet homme, on arrive l\u00e0, donc pas d'expliquer, mais d'essayer de, de, de, de le sentir, m\u00eame physiquement comme c'est, c'est, pour lui c'est une r\u00e9action, il a voulu, ce on va dire, se r\u00e9volter par rapport \u00e0 son \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 est bon, d'autres se suicide lui applique tirant celui en Europe, c'est s\u00fbr, cin\u00e9matographiquement c'est plus int\u00e9ressant de mais quelqu'un qui, puis conduit en deux-roues que quelqu'un qui suscite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:35 > 0:26:40) [89%] : \r\nAlors on va revenir sur ces raisons mais je vous propose avant de regarder ces extraits du film et sont choisis par Laurence Pernoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:40 > 0:26:41) [93%] : \r\nCe soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:42 > 0:27:08) [87%] : \r\nTony musulman, le vrai peu connu la diff\u00e9rence en pourrait et moi, c'est toi, putain, un tueur tout musulman sur grand \u00e9cran, Fran\u00e7ois Cluzet 11,6 l'histoire vraie du convoyeur de fonds le plus c\u00e9l\u00e8bre de France, parti au volant de son propre fourgon contenant 11 millions 6 il se rendra, 11 jours plus tard, la police retrouve le magot auquel il manque 2 millions 5 jamais retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:10 > 0:27:27) [86%] : \r\nAvant le vol, Toni roulette en Ferrari, l'amour des belles bagnoles bizarre affaire bizarre personnage auquel Fran\u00e7ois Cluzet donne une ampleur contre mutique \u00e9nigmatique un film tendu sur le plus c\u00e9l\u00e8bre casse- t\u00eate de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:27 > 0:27:40) [78%] : \r\nBon alors qu'est ce que vous avez fait de l'argent sale emportez avec vous, j'ai rien emport\u00e9 alors comment vous expliquez comment du fric, je ne sais pas, vous savez, quelqu'un s'est servi ce service mais vous savez certainement vous savez pas grand chose Monsieur monsieur l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:43 > 0:27:45) [91%] : \r\nMoi, j'ai plut\u00f4t l'impression que c'est vous qui s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:45 > 0:27:52) [90%] : \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, Philippe Godeau, beaucoup de questions sans r\u00e9ponse : pourquoi se casse, pourquoi se rendre \u00e0 la police que sont devenus les 2 millions et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:53 > 0:28:18) [88%] : \r\nNon mais pour qui, pour moi, la r\u00e9ponse \u00e9tait enfin comment dire je suis pas tout \u00e0 fait d'accord, c'est-\u00e0-dire moi ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est comment on en arrive l\u00e0, voil\u00e0, apr\u00e8s, o\u00f9 sont ces 2 millions et demi ou pas, c'est pas le sujet du film pour moi c'est comme un homme ordinaire qui arrive \u00e0 piquer 11 millions en 2 ans et qui finalement va les laisser derri\u00e8re la porte \u00e7a-y elle s'ils sont l\u00e0 et il part sans Les 100 plus la plus grosse partie du magot tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:18 > 0:28:22) [83%] : \r\nEt c'est \u00e7a enl\u00e8ve pardon dans les vexations ordinaires, au fond, que vous vous allez chercher les r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:22 > 0:28:37) [90%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, il va chercher sa dignit\u00e9, c'est quelqu'un que c'est se relever pour moi, je dirais, r\u00e9cemment, c'est un peu comme un r\u00e9sistant, je pense que dans la R\u00e9sistance, il y avait des gens qui avait plein de d\u00e9fauts, il y avait des voyous, il y avait aussi des gaullistes, il avait des communistes, mais il y avait quand m\u00eame des voyous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:38 > 0:28:41) [85%] : \r\nToni Muselin il y a sans doute plein d\u00e9fauts mais il choisit le bon c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:41 > 0:28:43) [95%] : \r\nVous avez pu discuter avec lui, avant de faire ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:43 > 0:29:13) [88%] : \r\nNon, j'ai achet\u00e9 les droits d'un livre o\u00f9 on est la fin son t\u00e9moignage et apr\u00e8s souhaite-t-il en isolement et souhaite voir personne, donc on a rencontr\u00e9 un peu tous les gens qui \u00e9taient avec lui, les convoyeurs qui \u00e9taient avec lui le jour o\u00f9 il est parti avec son camion, on a rencontr\u00e9 beaucoup, ses avocats, on a rencontr\u00e9 les policiers qui l'ont re\u00e7ue \u00e0 Monaco, quand il est all\u00e9 se rendent parce que \u00e7a c'\u00e9tait assez touchant, parce qu'il va se rendent mais finalement \u00e0 Monaco, ils ont pas de mandat, donc ils ne peuvent pas, ils peuvent pas le le l'qui peuvent pas le r\u00e9cup\u00e9rer quoi, sans \u00e7a, sans son accord et sa signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:13 > 0:29:20) [88%] : \r\nVous vous basez fortement sur ce fait divers est-ce que quand m\u00eame, vous avez introduit des \u00e9l\u00e9ments de fiction ou vous \u00eates ce vraiment lisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:20 > 0:29:34) [92%] : \r\nOui, non mais c'est pas un documentaire, moi j'ai besoin d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9, c'est certain, mais apr\u00e8s c'est pas un documentaire c'est vrai peut-\u00eatre que m\u00eame le fait que je ne l'ai pas rencontr\u00e9 laissent une part \u00e0 l'imaginaire qui est qui est importante mais \u00e7a reste du cin\u00e9ma, c'est une fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:34 > 0:29:47) [90%] : \r\nC'est une fiction, mais votre 1er film en tant que r\u00e9alisateur, si je me trompe pas se baser aussi hein sur un fait r\u00e9el, puisque c'\u00e9tait l'histoire de ce journaliste reporter qui avait sombr\u00e9 dans l'alcool, vous avez besoin du r\u00e9el pour en cr\u00e9er vos histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:47 > 0:30:05) [88%] : \r\nC'est vrai, d'ailleurs c'est pas par hasard que la premi\u00e8re phrase du film c'est : je m'appelle Toni Muselin affirme rendent c'est vrai que c'est assez rare d'employer le vrai nom de la personne, voil\u00e0 dans dans le film, mais \u00e7a reste une voil\u00e0 c'est tr\u00e8s proche de la r\u00e9alit\u00e9, mais \u00e7a reste une fiction, bon allez la la petite souris, oui, il y avait pas de petite souris dans le dans la vraie histoire, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:05 > 0:30:14) [89%] : \r\nJe rappelle le titre du film 11,6 le chiffre des millions d\u00e9rob\u00e9s par Toni messieurs sur vos \u00e9crans, merci beaucoup Philippe Godeau, d'\u00eatre venus enfin merci merci vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:16 > 0:30:35) [92%] : \r\nOn savait les cours de chant \u00e0 la mode, mais certains d'entre eux s'adressent \u00e0 un public tr\u00e8s cibl\u00e9 ainsi une chorale a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e r\u00e9cemment \u00e0 Gen\u00e8ve par une association qui vient en aide aux aphasie qui l'aphasie correspond \u00e0 la perte de la parole ou de la compr\u00e9hension, elle survit en majeure partie \u00e0 la suite d'un AVC il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de la soigner le Champ on est une reportage Quentin Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:39 > 0:30:50) [90%] : \r\nC'est un cours de chant pas comme les autres qui se d\u00e9roule dans les sous- sols d'une \u00e9cole genevoise, il y a 8 ans, Michel est victime de trois AVC elle se r\u00e9veille h\u00e9mipl\u00e9gique du c\u00f4t\u00e9 droit et perd l'usage de la parole, elle devient aphasique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:53 > 0:30:57) [73%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 vous sentez bien, \u00e7a, \u00e7a travaille, hein, les muscles travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:57 > 0:31:07) [97%] : \r\nQuand on se r\u00e9veille \u00e0 l'h\u00f4pital, on a l'impression que plus rien ne sera comme avant qu'on ne peut plus rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:11 > 0:31:18) [91%] : \r\nChanter dans une querelle \u00e7a monte, oui, on peut faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:20 > 0:31:31) [90%] : \r\nCette chorale a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clic, cr\u00e9\u00e9 par l'association aphasie suisse, il y a moins d'un an, Sandrine Dumont est \u00e0 l'origine de ce projet, la technique n'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle d'un cours de chant, normal, il faut juste Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:31 > 0:31:39) [91%] : \r\nT. peut faire les m\u00eames exercices mais avec avec leur handicap, quelqu'un qui aphasie qui va pas tout de suite pouvoir chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:41 > 0:31:45) [92%] : \r\nVoil\u00e0 chanter les les les choses rapidement, il va falloir les lire plusieurs fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:45 > 0:31:57) [91%] : \r\nCertains ont que de l\u00e9gers probl\u00e8mes d'\u00e9locution, d'autres n'arrivent plus \u00e0 prononcer la moindre phrase l'aphasie se d\u00e9clare \u00e0 la suite de l\u00e9sions de la partie gauche du cerveau o\u00f9 se trouve l'air du langage provoqu\u00e9s en majeure partie par un AVC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:58 > 0:32:06) [89%] : \r\nUne personne aphasiques le reste toute sa vie mais il y a des moyens qui aide \u00e0 retrouver la parole le Champ on \u00e9teint car il exploite la partie saine du cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:06 > 0:32:25) [92%] : \r\nLe fait de faire chanter des personnes aphasiques cela va stimuler les r\u00e9gions corticale de l'h\u00e9misph\u00e8re droit, h\u00e9misph\u00e8re qui est responsable de la production de la musique de traitement de la musique, et puis cette stimulation elle va favoriser la r\u00e9cup\u00e9ration des processus langage normalement g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'h\u00e9misph\u00e8re gauche et Levante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:27 > 0:32:35) [87%] : \r\nChaque ann\u00e9e en Suisse 4000 nouveaux cas d'aphasie sont d\u00e9clar\u00e9s, hein, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, cette cure d'aphasie qu'ont vu le jour, un succ\u00e8s grandissant qui avait de nouvelles passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:35 > 0:32:56) [83%] : \r\nJ'avais horreur de parler aux autres de pans chanter devant les autres, toute seule, et \u00e7a c'est, c'est cette ind\u00e9 Mirat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:59 > 0:33:02) [63%] : \r\nChantre puis peu tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:03 > 0:33:09) [90%] : \r\nLorsque la ville laisse sans voix : il y a le Champ un moyen de retrouver la parole en musique, mais aussi de partager ses \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:17 > 0:33:33) [92%] : \r\n10\u00e8me \u00e9dition de la semaine des m\u00e9dias \u00e0 l'\u00e9cole 5 jours un peu sp\u00e9ciaux, durant lesquelles les classes de toute la Suisse romande peuvent, si elles le d\u00e9sirent prendre un peu de temps pour se pencher sur le fonctionnement des m\u00e9dias semaine qui conna\u00eet un beau succ\u00e8s puisque plus de 720 classes y participent pr\u00e9sentement Thanassis-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:33 > 0:34:32) [89%] : \r\nMais oui, c'est un grand succ\u00e8s, on est tr\u00e8s content parce que la RTS et partenaire RTS d\u00e9couverte aussi en fait \u00e9clat les classes Pro peuvent faire plusieurs activit\u00e9s, alors elles peuvent rencontrer des journalistes comme vous et moi ici \u00e0 RTS o\u00f9 des journalistes de presse \u00e9crite pour comprendre comment fonctionnent les m\u00e9dias, et puis il y a surtout beaucoup d'activit\u00e9s qui sont propos\u00e9s en classe, pr\u00e9par\u00e9 par des sp\u00e9cialistes pour donner les armes aux enfants pour comprendre ce monde des m\u00e9dias dans lequel \u00e9videmment il ils sont en train de nager compl\u00e8tement en ce moment et toutes les classes peuvent y participer, \u00e7a touche quelle tranche d'\u00e2ge alors vous tous 4 ans \u00e0 18 ans, alors \u00e9videmment propose pas la m\u00eame activit\u00e9 \u00e0 des enfants de 4 ans qui a des enfants 18 ans mais elle dit participent toutes et par exemple je si vous donne un exemple : la RTS diffuse tous les matins sur RTS 2, une \u00e9mission qui propose de d\u00e9crypter la pub pour enfants parce que, pour essayer de montrer aux enfants comment on les utilise, etc, alors je vous propose de voir un extrait, \u00e7a se passe dans une agence de publicit\u00e9 pour enfants justement \u00e0 Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:35 > 0:35:02) [84%] : \r\nVoil\u00e0, Thibault et J\u00e9r\u00f4me, aujourd'hui ils vont cr\u00e9er cette mascotte pour un parc d'attractions qui nous sommes pour la dessus on me donc l\u00e0 je vois que ne assez prononc\u00e9 et je peux dire que je vais commencer par mon abdomen hop c'est parti comme un sculpteur, petit par petits rongeurs J\u00e9r\u00f4me cr\u00e9e la mascotte, une petite bestiole sympathique, qui s'inspire d'un dessin anim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:03 > 0:35:43) [90%] : \r\nAlors vous avez peut-\u00eatre reconnu la mascotte, c'est que elle ressemble fortement \u00e0 la petite mangouste de l'\u00e2ge de glace parce que le client veut \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame plus vendeur aupr\u00e8s des enfants, alors expliquer \u00e7a aux enfants en leur disant : t'as vu, on est sept manipuler un peu, \u00e7a leur permet d'avoir un regard critique, vous savez combien parce qu'il y a pas mal de choses qui se passent quand m\u00eame, c'est combien de publicit\u00e9 Ron est \u00e0 combien de publicit\u00e9, je vais y arriver est confront\u00e9 \u00e0 un enfant qui regarde une heure la t\u00e9l\u00e9vision sur Suisse beaucoup, trop sans doute, or \u00e7a c'est un parent qui parle 18 exactement 18,5 et si vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision, un enfant regarde la t\u00e9l\u00e9vision, une heure par jour pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:44 > 0:35:48) [91%] : \r\nIl est confront\u00e9 \u00e0 40 heures de pub en tout pendant l'ann\u00e9e, donc ce qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:49 > 0:36:20) [85%] : \r\nHallucinant terrible et et de avance sont a h\u00e9sit\u00e9, mais pas le mien palmier parce qu'ils ne regardent pas autant la publicit\u00e9, la t\u00e9l\u00e9vision, alors c'est ce genre de choses qu'on apprend avec la semaine des m\u00e9dias notamment, c'est des choses qu'on retrouve sur RTS d\u00e9couverte bien s\u00fbr et puis on peut l\u00e0 aussi possibilit\u00e9 de revoir des \u00e9missions qui ont \u00e9t\u00e9 faites, les autres ann\u00e9es, il y en a une qui est pas mal, qui \u00e9tait en 2011, ils ont essay\u00e9 de filmer l'exp\u00e9rience d'adolescents et d'enfants qui ont v\u00e9cu son m\u00e9dia pendant une semaine, non, l'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 rude, mais c'est l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:20 > 0:36:29) [89%] : \r\nBeaucoup Tania aupr\u00e8s donc sur RTS 2 le matin ou sur RTS d\u00e9couverte Point CH merci et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, tr\u00e8s belle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:30 > 0:36:35) [91%] : \r\nEt en parlant de soleil tout de suite, vous retrouvez Dominique Chibli pour la m\u00e9t\u00e9o, nous on se retrouve demain tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:51 > 0:36:54) [81%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:03 > 0:37:07) [81%] : \r\n22 la red\u00e9couverte d'autres arrivent sur RTS a FPLP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:17 > 0:37:17) [97%] : \r\nCe soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:20 > 0:37:22) [84%] : \r\nEt tchatche, on les entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:26 > 0:37:30) [63%] : \r\nPapa atteint les moi je ne vois pas ne pas c\u00e9der et les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:35 > 0:38:37) [96%] : \r\nOuais, \u00e7a m'a l'air d'\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:37 > 0:38:39) [84%] : \r\nJe le sais je l'eau c'est du Olga qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:39 > 0:38:41) [87%] : \r\nAlors Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:41 > 0:38:45) [64%] : \r\nBaptiste \u00e7a parlait bon non, non mais c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:49 > 0:38:51) [82%] : \r\nD'ailleurs, non pas plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:57 > 0:39:08) [76%] : \r\nOui, c'est la bonne mesure je se concentre sur autre chose, regarder shit il pendant l'interview, c'est un il faut \u00e7a apr\u00e8s, zoom sur soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:57 > 0:40:17) [68%] : \r\nCette fois, les bonjour prohibitifs que j'\u00e9tais fier tendent le dos \u00e0 pour les bredouille, il \u00e9tait impression de marcher sur la, \u00e7a va, oui, oui, parfois, je vois tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:18 > 0:40:19) [59%] : \r\nOuais t'as r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:20 > 0:40:24) [73%] : \r\nVu que j'utilise l'\u00e9paule ados c'est pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:32 > 0:43:59) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour temp\u00eate de soleil aujourd'hui au nord des Alpes, et oui, on a enfin un temps de saison alors qu'au sud, en revanche, l\u00e0, le ciel \u00e9tait ce matin bien nuageux des nuages qui sont venus s'accumuler le long des Alpes et qui alors actuelle commence \u00e0 s'ouvrir, mais ces nuages ne sont pas visibles sur l'animation du satellite, en revanche, on voit bien cette perturbation qui est encore tr\u00e8s loin, c'est celle-l\u00e0 m\u00eame qui va nous concerner en fin de semaine, on voit aussi la d\u00e9pression au sucre qui va se r\u00e9activer en fait la Suisse va se trouver le week- end prochain, entre ces 2 syst\u00e8mes, alors h\u00e9 bien pour cet apr\u00e8s- midi, pas de changement M\u00e9t\u00e9oSuisse est confiant : c'est vraiment le soleil qui va nous accompagner en toutes r\u00e9gions ensoleill\u00e9es lumineux dans un ciel bien bleu tout au plus quelques petits cumulus pourrait bourgeonner en montagne et cela aussi bien sur le Jura que dans les Alpes et puis alors pour la Suisse al\u00e9manique, c'est la m\u00eame chose du soleil partout, quelques nuages sur les reliefs des Alpes orientales et puis au sud, o\u00f9 on avait donc ces nuages, ce matin, h\u00e9 bien cet apr\u00e8s- midi, on devrait aussi avoir du soleil avec peut-\u00eatre quelques banques qui r\u00e9sisteront ici et l\u00e0 et cela plut\u00f4t sur le sud du Tessin pour les temp\u00e9ratures \u00e7a monte de plus en plus cet apr\u00e8s- midi en sera m\u00eame d\u00e9j\u00e0 au-dessus des normes de saison avec jusqu'\u00e0 20 21 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame 22 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le en Valais et au sud et un maximum de 23 est attendu \u00e0 Coire, on aura aussi 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera \u00e0 1900 m\u00e8tres avec des vents de sud qui seront faibles en montagne pour la journ\u00e9e de demain pas changement toujours social bien bleu toujours ce soleil lumineux et, cette fois sur l'ensemble des r\u00e9gions aussi bien au nord des Alpes qu'au sud des Alpes et l'apr\u00e8s- midi bien toujours beaucoup de soleil avec un petit peu comme aujourd'hui, la formation de quelques cumulus de beau temps en montagne pour les temp\u00e9ratures, \u00e7a va encore monter effectivement \u00e0 l'aube, on trouvera des temp\u00e9ratures comprises entre 5 et 8 degr\u00e9s en plaine au nord des Alpes 11 pour le sud et l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on tournera souvent entre 22 et 24 degr\u00e9s avec m\u00eame des pointes \u00e0 25 du c\u00f4t\u00e9 de Pale et \u00e0 quoi on aura aussi 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera \u00e0 3100 m\u00e8tres avec toujours ce vent de sud faible dans les Alpes, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour aujourd'hui, en fait, \u00e7a les Alexandre bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-04-24T12:49:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1304351717", "durationSec": 78, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Prangins : 20130424, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au grand complet a tenu une s\u00e9ance extra-muros au ch\u00e2teau de Prangins avant de rencontrer les autorit\u00e9s cantonales vaudoises \u00e0 Nyon. A cette occasion, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont rappell\u00e9 leur volont\u00e9 d'entretenir des contacts \u00e9troits avec la population.", "remarks": "LMM01 et XDM01 : 1'31\" \r\nLMM02 ET XDM02 : 1'42\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PRANGINS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1343776"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351718", "durationSec": 102, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20130424, le recteur de l'universit\u00e9 de Fribourg VERGAUWEN Guido a publiquement d\u00e9plor\u00e9 l'investissement financier de 30 millions de francs consenti par le canton \u00e0 la construction d'un centre de recherche de l'EPFL consacr\u00e9 \u00e0 l'habitat intelligent. Pour le recteur, cette d\u00e9pense contraste avec la baisse des co\u00fbts impos\u00e9es \u00e0 son universit\u00e9 par les m\u00eames autorit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DELGADO, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "UNIVERSIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1343782", "1343783"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351719", "durationSec": 65, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20130424 et archives, suite aux soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale ayant pes\u00e9 sur les \u00e9lections communales \u00e0 la mairie de Porrentruy, les d\u00e9put\u00e9s jurassiens ont exprim\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'un meilleur contr\u00f4le des bulletins de vote par correspondance qui sont utilis\u00e9s par pr\u00e8s des deux tiers des Jurassiens.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1304351720", "durationSec": 75, "title": "13.04.24", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20130424, souvent atteintes d'aphasie et de troubles du langage, les victimes d'accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux (AVC) peuvent esp\u00e9rer retrouver une meilleure \u00e9locution gr\u00e2ce \u00e0 la pratique du chant. Une chorale genevoise regroupe des personnes ayant \u00e9t\u00e9 victimes d'an\u00e9vrismes et la pratique de l'apprentissage du chant semble am\u00e9liorer nettement leur capacit\u00e9 langagi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["VOTE PAR CORRESPONDANCE", "FRAUDE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["PROBST, MICHEL"], "sequenceIds": ["1343786"]}, {"internalArchiveId": "GE1304351721", "durationSec": 64, "title": "13.04.24", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1304351722", "durationSec": 159, "title": "13.04.24", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE VOCALE", "CERVEAU", "CHOEUR", "EXPRESSION ORALE", "TRAUMATISME"], "sequenceIds": ["1343789"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1304909770", "summary": "PLATEAU :\r\nGODEAU, Philippe, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais (choix de r\u00e9aliser son film intitul\u00e9  \"11.6\" consacr\u00e9 au vol r\u00e9alis\u00e9 par le convoyeur de fonds fran\u00e7ais Toni Musulin)", "id": "909769"}, {"internalArchiveId": "GS1304343777", "summary": "22:23.17\r\nPrangins, Ch\u00e2teau de Prangins : divers plans arriv\u00e9e du cort\u00e8ge de voitures conduisant les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral (6\") / plan large sur l'ensemble des conseillers f\u00e9d\u00e9raux posant pour photographes / itw BURKHALTER, Didier,  conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res  (proximit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la population) / divers plans conseillers f\u00e9d\u00e9raux r\u00e9unis autour d'une table de r\u00e9union (12\") / itw MAURER, Ueli,  pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration (d\u00e9velopper contacts avec la population) / pano sur conseillers f\u00e9d\u00e9raux posant pour photographes (7\"). conseiller f\u00e9d\u00e9ral  ex\u00e9cutif national.\r", "id": "1343776", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["PRANGINS"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343783", "summary": "LMM01 ET XDM01 :\r\n22:27.29\r\nFribourg-ville : divers plans AEBISCHER, Patrick, pr\u00e9sident de l' EPFL  signant documents d'un partenariat financier avec les autorit\u00e9s fribourgeoises (7\") / animation graphique illustrant les b\u00e2timents devant abriter 3 chaires de l'EPFL (11\") / en plong\u00e9e, pano droite gauche sur b\u00e2timent de l'universit\u00e9 de Fribourg (10\", 7\") / itw VERGAUWEN, Guido, recteur de l'universit\u00e9 de   Fribourg (aurait \u00e9galement souhait\u00e9 un financement des autorit\u00e9s cantonales  pour les projets internes) / still extrait lettre de VERGAUWEN, Reto.   universit\u00e9, financement ", "id": "1343782", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["AEBISCHER, PATRICK"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343784", "summary": "LMM02 ET XDM02 : MEMES IMAGES SAUF\r\n22:43.13\r\nFribourg-ville : itw CASASUS, Gilbert, professeur en Etudes europ\u00e9ennes \u00e0  l'Universit\u00e9 de Fribourg (attachement au d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9) / itw DEMIERRE, Anne-Claude, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat fribourgeois (ignorait la r\u00e9action du recteur Guido Vergauwen). universit\u00e9, financement.\r", "id": "1343783", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343787", "summary": "22:30.45\r\nDel\u00e9mont : divers plans d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil jurassien lors session (7\", 9\") / itw SCHENK, Gabriel, d\u00e9put\u00e9 PLR (souhaite contr\u00f4les des signatures des buletins de vote par correspondance) / itw PROBST, Michel, pr\u00e9sident du  gouvernement jurassien (remplacer vote par correspondance par vote par   internet). vote par correspondance, fraude \u00e9lectorale.\r", "id": "1343786", "visualThemes": ["VOTE PAR CORRESPONDANCE", "FRAUDE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["PROBST, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1304343790", "summary": "22:35.20\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans TOMMASI-SUTER, Mich\u00e8le, femme ayant atteinte d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral (AVC) prenant cours de chant avec DUMONT,   Sandrine, professeure de chant (15\", 10\", 6\", 8\") / itw TOMMASI-SUTER, Mich\u00e8le (atteinte d'aphasie) / itw DUMONT, Sandrine (cours de chant particulier) /  divers plans DI PIETRO, Marie, aphasiologue-logop\u00e9diste aux HUG montrant zone du cerveau provoquant l'aphasie / itw DI PIETRO, Marie (le chant stimule la  r\u00e9cup\u00e9ration des processus langagiers endommag\u00e9s suite \u00e0 un an\u00e9vrisme).   cerveau, traumatisme, musique vocale, choeur, expression orale.\r", "id": "1343789", "visualThemes": ["MUSIQUE VOCALE", "CERVEAU", "CHOEUR", "EXPRESSION ORALE", "TRAUMATISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1580998", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB278681", "position": "01"}}, {"id": "567730", "comment": "T\u00e9moin \u00e9mission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM130414", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-F9E0B38B-4C9E-4585-BD84-FC482B5FC99E", "internalArchiveId": "F9E0B38B-4C9E-4585-BD84-FC482B5FC99E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'impact des lampes solaires. Ces lampes se veulent \u00e9colos, mais le sont-elles r\u00e9ellement? Enqu\u00eate", "publicationDate": "2013-04-23T00:00:00Z", "durationSec": 639, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["\u00e9cosyst\u00e8me", "lampe solaire", "pollution lumineuse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T23:37:41Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nElles fleurissent sur les balcons et dans les jardins, quelle que soit la m\u00e9t\u00e9o, d'ailleurs c'est peut-\u00eatre le seul Avantage qu'elles ont sur les fleurs, elle, ce sont les lampes solaires sous forme de lanterne de guirlandes de spots tous de petits lampadaire planter directement dans la terre, ces lampes solaires se veulent \u00e0 la fois utile \u00e9colo, mais le sont -elles vraiment Fr\u00e9d\u00e9rique Volry vous venez \u00e9clairer notre lanterne sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [75%] :\r\nOui, et regardez ce que je vous amener, j'ai l'IP au directoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [76%] :\r\nOuais, je suis oui c'est donc une petite guirlande avec les petites ces petites boules japonaises voulant ans Jackpot : peut -on bonjour papier en fait c'est du faux papiers disons et donc elle s'illumine \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [88%] :\r\nExactement, gr\u00e2ce \u00e0 ce capteur solaire un achat effectu\u00e9 l'an dernier mais que l'on trouve plus que jamais ces temps- ci dans les magasins et voici ce qui s'est pass\u00e9 dans ma t\u00eate de consommatrices d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s na\u00efve, je me suis dit \u00e9nergie salaire \u00e9gal \u00e9nergies renouvelables en plus cette lampes n'est pas tr\u00e8s cher, donc j'ach\u00e8te un raisonnement tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible et raisonnable, on va bien, non, non seulement l'impact de cette lumi\u00e8re sur la faune Desjardins est d\u00e9sastreuse, mais en plus l'\u00e9co- bilan de ces lampes est catastrophique, \u00e9coutez ce qu'en dit Arnaud du frais, coordinateur Romand de Dark Sky, une association active dans la r\u00e9duction de la pollution lumineuse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [81%] :\r\nAlors qu'il faut voir les jardins comme tout \u00e9cosyst\u00e8me Pascal, on a des diff\u00e9rentes esp\u00e8ces qui interagissent qui vivent, qui se reproduisent et puis la plupart des esp\u00e8ces \u00e0 lui soit lourd sur la fin l'ann\u00e9e comme les humains sont survivre il journ\u00e9e et puis se reposer l'ann\u00e9e pour la m\u00eame chose et puis finalement quand on introduit de la lumi\u00e8re artificielle dans les jardins on perturbe compl\u00e8tement cet \u00e9quilibre, on a certaines esp\u00e8ces qui sont attir\u00e9s par la lumi\u00e8re, comme on peut avoir dans dans le monde, un salon, finalement, il \u00e9tait grand temps, l\u00e0 la lumi\u00e8re allum\u00e9e et puis la fen\u00eatre ouverte, certaines esp\u00e8ces, c'est la m\u00eame chose qui se passe dans les jardins, donc on bouleverse finalement compl\u00e8tement l'\u00e9cosyst\u00e8me durable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [98%] :\r\nVous avez un ou 2 exemples tr\u00e8s concrets. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [85%] :\r\nOui, alors, par exemple, la plupart des papillons nocturnes qui vivent dans l'obscurit\u00e9 totale, donc on a quand on introduit laminaire certaines esp\u00e8ces sont attir\u00e9s par cette lumi\u00e8re et puis bon venir en grand nombre dans certaines zones, au lieu d'\u00eatre dispers\u00e9s sur des grandes zones, elles vont se concentrer plus nombreuses autour de la zone, donc en fait que certains papillons qui sont consid\u00e9r\u00e9es comme nuisibles, hein, parce que les jeunes ne mangent les les salades et autres plantes du jardin et donc on a tir\u00e9 sa justesse \u00e0 proximit\u00e9 des des salades et puis les cha\u00eenes, ils ont moins les d\u00e9vorer c'est c'est \u00e7a la vie, donc \u00e7a c'est un un des effets tr\u00e8s concrets, tr\u00e8s n\u00e9gatif cette lumi\u00e8re artificielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [98%] :\r\nDonc on peut attirer des insectes nuisibles, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:45) [79%] :\r\nExactement pression cons\u00e9quences sur toute la cha\u00eene alimentaire puisque certaines d'autres esp\u00e8ces vont \u00eatre attir\u00e9s ou repouss\u00e9s avec cette lumi\u00e8re certaines esp\u00e8ces utiles, par exemple, le h\u00e9risson va plut\u00f4t ses lumi\u00e8res, donc il va, il va plut\u00f4t Skinner dans les zones d'obscurit\u00e9 ce qui ce qui va pas venir manger il est les limaces ou les escargots qui se trouvent dans les zones \u00e9clair\u00e9es, climat, \u00e7a veut dire qu'on va voir davantage de dommages sur les cultures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'impact sur la faune, notre coll\u00e8gue Christine Magro et ces messieurs jardiniers le rappelle d'ailleurs tr\u00e8s souvent dans le Journal du dimanche, ceci dit, ne diabolisons pas toutes les lampes solaires, car si l'\u00e9clairage est vraiment n\u00e9cessaire pour \u00e9tayer un escalier, par exemple, h\u00e9 bien l\u00e0, les lampes solaires peuvent \u00eatre utiles, encore faut -il choisir une lampe qui \u00e9claire r\u00e9ellement au moment o\u00f9 vous passez parce que le simple \u00e0 l'eau lumineux \u00e9mis par c'est comme cette lampe -l\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a ne suffira pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [87%] :\r\nAvec nous pour en parler, Pierre Andr\u00e9 Magnien bonjour bonjour Pierre-Andr\u00e9 mani\u00e8re vous \u00eates biologiste de formation et webmaster du site \u00c9nergie, environnement Point CH : il s'agit de la plateforme d'information des services cantonaux de de l'\u00e9nergie et de l'environnement Pierre-Andr\u00e9 mania, vous partagez ce constat : ces ces lampes solaires, alors peut-\u00eatre solaires, mais pas si \u00e9colo que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [86%] :\r\nOui, ben il faut peut-\u00eatre voir d'abord qu'on a comme elles sont autonomes et bon march\u00e9, on l'a vue, elles sont souvent aussi souvent du maintenant sous le nom de balisage, \u00e7a dit bien ce que c'est, c'est plus un marquage de territoire que qu'un \u00e9clairage, donc elles sont pas \u00e9colo dans le sens o\u00f9 on va les utiliser, alors qu'on n'en a pas besoin souvent on les ach\u00e8te pour les mettre \u00e0 des endroits qu'on n'aurait pas \u00e9clair\u00e9 normalement, donc c'est \u00e7a, c'est un plus, pense -t-on, le petit capteur solaire fait qu'on pense que quel est \u00e9colos parce qu'un capteur solaire mais \u00e9videmment, il y a de l'\u00e9lectronique pour \u00e7a, le soleil brille, la journ\u00e9e la lente marche la nuit, donc il y a \u00e9videmment des accumulateurs qui d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire et puis il y a un d\u00e9tecteur qui quand la nuit vient allumer la lampe qui va marcher toute la nuit, si elle marche bien, d'ailleurs, hein, et puis en plus c'est lampes dure pas tr\u00e8s longtemps parce que, comme le l'accumulateur et est en charge des charges constamment dans le froid, etc, la plupart de ces lampes apr\u00e8s une ann\u00e9e ou 2 sont plus qu'un petit lumignon tout faible et on on a de nouveau un d\u00e9chet \u00e9lectronique important qu'on doit recycler les actu, il y a encore des acquis au cadmium qui tra\u00eenent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [67%] :\r\nAlors justement, qu'elle accuse choisir quel quel petit spot se l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [85%] :\r\nAlors on dirait si on n'a pas besoin d'\u00e9clairage, on devrait s'en passer, se retenir d'acheter ces ces, ces gadgets, hein, comme a dit \u00e0 nouveau nous effraie les jardins sont devenus des lieux tr\u00e8s importants avec la la d\u00e9veloppement d'urbanisation on, c'est un lieu o\u00f9 la faune doit pouvoir se reproduire maintenant parce qu'il y a de moins en moins d'espace naturel \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc il faut il faut laisser en paix des zones du jardin importante pour les pour les \u00e9quilibrer la reproduction et des animaux, donc si on a besoin de s'\u00e9clairer, alors l\u00e0 c'est un autre probl\u00e8me, si on a un escalier un passage, alors on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre des lampes qui, elle, par exemple, ce qu'on a un d\u00e9tecteur de pr\u00e9sence, alors c'est un peu plus compliqu\u00e9, mais elles sont plus ch\u00e8res, elles vont avoir plusieurs actu par exemple \u00e0 l'int\u00e9rieur pour donner \u00e0 assez puissance plusieurs donc on rentre dans une autre gamme de prix, on a, on a beaucoup de ces petites lampes qui co\u00fbte de 3 francs sont vendues, par paquet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [77%] :\r\nCe qui est de 5 pour 14 francs 95 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc vous imaginez bien que vous ne vous allez juste acheter un accumulateur \u00e7a vous co\u00fbtera plus que plus cher que que que le prix de la lampes \u00e9lectroniques etc, donc \u00e7a peut pas d'une qualit\u00e9 extraordinaire, donc si vous avez besoin d'\u00e9clairage, il faut chercher des, des, des vrais objets qui sont, qui sont capables d'accumuler beaucoup de lumi\u00e8re, d'\u00e9lectricit\u00e9, d'abord une certaine puissance pr\u00e8s clair et et surtout qui ne s'allume pas constamment qui ont un d\u00e9tecteur quand vous passez \u00e7a s'allume \u00e7a c'\u00e9tait ensuite et \u00e7a existe sous forme solaire ce type de l'autre, oui, bien s\u00fbr, en ce moment il y a tout un march\u00e9 qui se d\u00e9veloppe le probl\u00e8me des leds hein les les les leds \u00e0 m\u00eame de la lumi\u00e8re qui a besoin de tr\u00e8s peu de tension pour donner pas mal de lumi\u00e8re, donc on on peut faire des syst\u00e8mes autonomes qui marchent et des capteurs solaires et des accumulateurs alors vous trouvez des syst\u00e8mes qui ont des capteurs \u00e0 part alors l'Avantage donc la lampes et reli\u00e9 \u00e0 un fil, un capteur, vous pouvez mettent le capteur, un endroit o\u00f9 il y a vraiment du soleil, elles ont plusieurs Laidin fait \u00e7a fait des petits, des petits projecteurs alors on a toutes sortes de gadgets, on a des choses qui marquent les chemins, on a des esp\u00e8ces de cailloux qui c'est clair, il y a des lampes qui change de couleur pour mettre sur l'\u00e9tang, la piscine etc donc on on a en m\u00eame temps des objets qui sont tr\u00e8s utiles et des v\u00e9ritables gadget qui qui peuvent causer des des probl\u00e8mes de pollution lumineuse qui devient vraiment un gros probl\u00e8me en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [88%] :\r\nSi on r\u00e9sume, il faut, il faut mettre de la lumi\u00e8re uniquement c'est vraiment n\u00e9cessaire, avec un \u00e9clairage vers le bar et avec suffisamment d'AQ pour que \u00e7a \u00e9claire r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [82%] :\r\nEt qui s'\u00e9claire au passage des gens voil\u00e0 et c'est avec un d\u00e9tecteur de mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [87%] :\r\nAlors il y a plusieurs sortes de lampes qui r\u00e9agissent \u00e0 des d\u00e9tecteurs de mouvements, il y en a qui s'qui ont une balise, donc c'est une petite lumi\u00e8re en permanence et puis en plus il y a un \u00e9clairage qui devient plus fort au moment o\u00f9 on passe et puis il y en a qui c'\u00e9tait une compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [74%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que le Hyaric le h\u00e9risson les renards qui passeront la ils feront front aussi allumer la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [81%] :\r\nOui, mais c'est peut-\u00eatre c'est lampes ont souvent des, des, des r\u00e9glages, alors c'est de nouveau dans le choix, il y a des lampes qui sont plus elles sont simplement plus elles sont forc\u00e9ment probl\u00e9matique puisque vous pouvez rien r\u00e9gl\u00e9, il y en a sur lesquels pouvaient r\u00e9gler \u00e0 quel moment elles vont s'allumer dans l'obscurit\u00e9, il y a l\u00e0 vous pouvez r\u00e9gler le le faisceau de de pr\u00e9sence, hein, c'est-\u00e0-dire que si vous \u00eates sur un chemin bah, vous vous la vous vous arrangez pour la la r\u00e9gler n'est clair que que votre passage pas qu'elle d\u00e9tecte n'importe quel oiseau qui passent dans le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [89%] :\r\nOui, et puis justement pour que \u00e7a \u00e9claire bien pour que je vois l'escalier que je pas combien de ouate quel puissant, je dois -je choisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [83%] :\r\nAlors \u00e9videmment \u00e0 son on ne sait pas pr\u00e9cis\u00e9, hein, c'est plut\u00f4t en nombre de l'aide les LED consomment tr\u00e8s peu, donc vous avez des lampes qui sont plut\u00f4t type projecteur vous avez par exemple, dit l'aide Villette d'un \u00e7a d\u00e9pend ce que vous voulez en faire, elles vont avoir un faisceau elle projette alors typiquement pour un escalier, c'est plut\u00f4t \u00e7a qu'il faut une esp\u00e8ce de petits projecteurs qui \u00e9clairent vers le bas et et pas des choses qui \u00e9clairent \u00e9videmment l'air tout azimut qui pose des probl\u00e8mes aux oiseaux qui sont par exemple par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [89%] :\r\nLe prix, \u00e7a peut \u00eatre un indicateur puisqu'on a vu que justement certaines lampes \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s bon march\u00e9 et visiblement plus de pas tr\u00e8s bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [87%] :\r\nAlors forc\u00e9ment, \u00e9videmment, si on a des lampes \u00e0 2, 3 francs pi\u00e8ce, alors on aura une seule aide un seul actu et \u00e7a ce sont des balises, c'est vrai, c'est vraiment pas fait pour \u00e9clairer si on a quelque chose d'un peu sophistiqu\u00e9s qui a un d\u00e9tecteur de pr\u00e9sence qu'on peut r\u00e9gler avec plusieurs accus\u00e9s plusieurs l'aidant, on va \u00eatre peut-\u00eatre dans les 30 40 francs 50 francs ou plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [90%] :\r\nEn tout cas le conseil qu'on peut donner, c'est aussi les essayons magasin de voir comment il y a beaucoup de magasins maintenant qui propose justement de de faire des essais en magasin pour voir comment \u00e7a fonctionne, comment \u00e7a \u00e9claire donc, ne pas h\u00e9siter \u00e0 demander merci beaucoup Pierre Andr\u00e9 Magnien voil\u00e0 oui, vous voulez juste rajouter un 2 un d\u00e9tail : faut pas oublier que ces accus\u00e9s ont une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e, donc le prix de la lampes, il faut se rappeler que tous les 2, 3 ans, va falloir repasser \u00e0 la caisse pour acheter des nouveaux d'un voil\u00e0 un an, en conseil suppl\u00e9mentaire donc prenez aussi des lampes avec des des qu'on peut changer, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, on ne doit pas changer tout le tout le dispositif merci beaucoup Pierre Andr\u00e9 Magnien de de ces explications, je rappelle que vous \u00eates webmaster du site \u00e9nergie Tiret environnement point CH un site que l'on met en lien sur le n\u00f4tre, vous y trouverez d'ailleurs plein de conseils sur l'\u00e9clairage du jardin et toutes sortes de conseils pratiques pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie et pr\u00e9server l'environnement, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magnin, Pierre-Andr\u00e9", "role": "biologiste, webmaster du site energie-environnement.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zufferey, Arnaud", "role": "ing\u00e9nieur EPFL, coordinateur romand de Dark Sky", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Volery, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-665D90F5-91EF-4E6A-A6A9-CCA8BA58B788", "internalArchiveId": "665D90F5-91EF-4E6A-A6A9-CCA8BA58B788", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Le th\u00e9 (2/5). Eminem : \"Stan\"", "publicationDate": "2013-04-23T00:00:00Z", "durationSec": 460, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Eminem"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T19:09:15Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [87%] :\r\nLe grand m\u00e9chant loup des Grammys Awards fait tuer le pauvre Aliona Pasteur en utilisant une arme redoutable : Belle-\u00cele. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOn a l'habitude de les maisons de disques ressentent une l\u00e9g\u00e8re irritation envers le t\u00e9l\u00e9chargement ill\u00e9gal \u00e9videmment tout ce manque \u00e0 gagner, c'est regrettable, surtout quand on sait donner de la peine pour faire un joli CD avec une belle pochette recherch\u00e9 et artistique, mais en 2001 le r\u00e9seau d'\u00e9change de fichiers Napster fait les frais d'un proc\u00e8s pour de la musique non commercialis\u00e9s, tout \u00e7a \u00e0 cause du succ\u00e8s d\u00e9mentiel d'Eminem, il vient de sortir, Stan en duo avec l'anglaise Dido et il en vend des charrettes chez Eminem, c'est une douce musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [79%] :\r\nMais tout \u00e7a pla\u00eet moins \u00e0 la Gay Lesbienne associ\u00e9 cha\u00eene Jens diffam\u00e9 dans cette histoire d'fin d'Eminem compl\u00e8tement psychotique, il trouve les \u00e9l\u00e9ments qu'ils jugent insultant dans Stan Eminem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [89%] :\r\nJe me retrouve dans tes chansons, alors quand j'ai un jour pourris, je les \u00e9coute, j'ai m\u00eame un tatouage de ton nom sur mon torse ma petite amie jalouse parce que je parle de toi, 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, mais \u00e7a ne te conna\u00eet pas autant que je te connais, personne ne peut -on devrait \u00eatre ensemble, tu as des probl\u00e8mes Stan, je pense que tu as besoin de te faire aider pour ne pas p\u00e9ter un plomb quand tu d\u00e9primes et qu'est -ce que c'est que cette merde \u00e0 propos de auteur ce genre de mer du fait que je n'ai pas envie de rencontrer je pense vraiment que toi avec un petit ami, vous avez besoin l'un de l'autre, il faut peut-\u00eatre simplement que tu la traduire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [91%] :\r\nD'apr\u00e8s ces paroles Eminem critiquerai donc l'union de 2 hommes pour faire taire les rumeurs Eminem choisi un nouveau partenaire de Champ pour les Grammy Awards en 2001 au lieu de partager la sc\u00e8ne avec Guido il r\u00eave avec Elton John, qui n'a pas l'air de trouver les paroles particuli\u00e8rement offensante. \r\nLe duo a tellement de succ\u00e8s que la performance sa fra\u00eeche sur Napster, mais voil\u00e0 qui ne pla\u00eet pas du tout aux organisateurs des Grammy qui se drapent dans leur dignit\u00e9, il voulait commercialiser le duo Eminem, Elton John et en Afrique, les b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 des organisations de charit\u00e9 mais Napster emp\u00eache cette action \u00e9videmment plein de noblesse et totalement exemple d'app\u00e2t du gain, les Grammy font donc on proc\u00e8de Napster, qui ne se rel\u00e8vera jamais mais finalement, la grande gagnante de cette histoire c'est vid\u00e9os, elle a lanc\u00e9 sa carri\u00e8re vous \u00c9tats-Unis elle en est bien consciente son 1er enfant, n\u00e9 en 2011 s'appelle Stan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [68%] :\r\nVois m\u00e2choires nuit par la Monster en bon on n'est pas sur le bac, et non du mois par la France dans son pays, donc semblable, voire du monde \u00e0 B\u00e9ni-Douala mais la voix grave Soames a permis au pouvoir de l'ordre, il y a vraiment tranquille, Ren\u00e9, bonsoir, pas franchement avec tout le monde \u00e0 la Brink au pr\u00e9sident sous le droit part qui a grandi mais la viande pour lancer les meutri\u00e8res regarde j'ai mais par la franchement c'est bel et bien, mais celui d'un m\u00e9decin ou le dire au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [73%] :\r\nBonjour avec moi, je vais tomber dans un train qui n'est pas la voix venue vers moi, alors il va par la pour le donner Max New trembler le pouvoir, j'ai un enfant de oui ouais j'aimerais n'en pas \u00e0 un an de voire m\u00eame de la oui parce que nous retrouverons 21 ans, \u00e0 mon avis doivent au moins on a de gros bouchons non mais on a pas soyez prudents, mais il y a comme mais oui mais oui mon pari, il y a une prime, oui, bon bah je du oui oui voil\u00e0 \u00e7a mais vraiment elle la femme oui mais le sur la du monde comment on au monde Winkler un maximum c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [67%] :\r\nMais je crois le voit de vous voulez -vous avoir vraiment trogne Dora d'une venant avec moi de Brown si vous nous Euro 2000 donc, ben il avait pas pas du coup avait laiss\u00e9 donc caf\u00e9 mais j'ai entendu mais militaire de la faillite, mais il y a un 1er jour de probl\u00e8mes que faire mais d\u00e9truit le gouvernement oui, donc l\u00e0 avec de Moudivoua voyous mais non mais on avait donc on a fait de Londres, oui, mais, mais, quand vous jouez tr\u00e8s bien quand d\u00e9j\u00e0 et n'\u00e9tranger mais il avec de parler. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2013", "maxPublicationDate": "2013", "start": 4200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer OWQdkfkpwtAy05nePUaAGShvGaiy"}]